{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2775&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2800&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2750&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-115CA787-8A2A-4231-B707-A1877E2EC862", "internalArchiveId": "115CA787-8A2A-4231-B707-A1877E2EC862", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... \r\n\"Une situation juridique choquante\", d\u00e9nonc\u00e9e ce matin dans plusieurs journaux al\u00e9maniques...\r\nLe Tages Anzeiger, le Bund et la Berner Zeitung titrent ainsi: d'abord tuer, puis encaisser.\r\nUne lacune dans le droit des assurances sociales profite aux meurtriers: celui ou celle qui tue son conjoint r\u00e9cup\u00e8re ses avoirs de pr\u00e9voyance, donc son deuxi\u00e8me et \u00e9ventuel 3\u00e8me pillier. \r\nLes journaux expliquent que le droit des successions a oubli\u00e9 un domane important: il d\u00e9clare en effet indigne de l'h\u00e9ritage, celui qui tue son conjoint ou ses parents. Mais en revanche, si la victime du meurtre a un deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me pilier, il doit \u00eatre remis \u00e0 l'h\u00e9ritier  \"normal\", m\u00eame s'il s'agit de l'assassin.\r\nPolitiques et assureurs appellent maintenant le Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 combler ce vide juridique. \r\n*** Politique justement... suisse d'abord, avec cet \u00e9ditorial du Temps, intitul\u00e9: \"la fin des intouchables\"...\r\nIl revient sur les affaires Broulis - fiscalit\u00e9 - et Maudet - m\u00e9lange des genres avec les milieux \u00e9conomiques.\r\nDes affaires diff\u00e9rentes, certes, mais l'\u00e9ditorialiste rel\u00e8ve des points communs: une r\u00e9ticence \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions pourtant l\u00e9gitimes, aggravant ainsi leurs cas; pas de violation de la loi non plus. Mais la loi n'est pas tout: les gouvernants doivent offrir la garantie qu'ils ne d\u00e9rogent pas aux exigences impos\u00e9es \u00e0 tous les citoyens. Il est de moins en mois tol\u00e9r\u00e9 que les \u00e9lus s'accordent le moindre passe-droit. \r\n*** Politique encore, mais internationale... avec ce constat du r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, Roger K\u00f6ppel: la d\u00e9mocratie est en fin de course...\r\nIl parle de l'Italie, et du veto du pr\u00e9sident Mattarella au gouvernement qui lui \u00e9tait propos\u00e9. Un veto qui ne s'explique que par une chose selon Roger K\u00f6ppel: la peur. La peur de l'Union europ\u00e9enne: un gouvernement anti-europ\u00e9en aurait d\u00e9plu \u00e0 Bruxelles. \r\nL'Italie est une monarchie, \u00e9crit-il en introduction; le pr\u00e9sident a un pouvoir de monarque; il peut d\u00e9nier aux \u00e9lecteurs la capacit\u00e9 de porter un jugement responsable. \r\nLa situation en Italie prouve que ce pays, membre de l'Union, n'est plus souverain. L'Italie est une monarchie, gouvern\u00e9e depuis Bruxelles. Et la Suisse n'a rien \u00e0 lui envier: la non-application de l'initative contre l'immigration de masse est justifi\u00e9e, elle aussi, conclut-il, par la peur de f\u00e2cher l'Union. \r\n*** Le commerce de d\u00e9tail suisse est mis en danger par la Chine... \u00e0 tel point que Migros en appelle aux parlementaires...\r\nMigros s'attaque \u00e0 Alibaba, explique que ce matin l'Aargauer Zeitung.\r\nLe g\u00e9ant chinois du commerce en ligne cartonne en Suisse. \r\nSelon la Poste Suisse, 20 millions de colis provenant d'Alibaba ou de se filiales ont franchi la fronti\u00e8re rien que l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nLe probl\u00e8me, c'est que la Chine est class\u00e9e parmi les pays en d\u00e9veloppement par l'Union postale universelle, et ses magasins envoient leur marchandise \u00e0 prix pr\u00e9f\u00e9rentiel. \r\nEn plus, de nombreux envois sont erron\u00e9s ou ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s du tout, ce qui signifie que ni la TVA ni les droits de douane ne sont per\u00e7us correctement.\r\nEn cons\u00e9quence, Migros a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer son lobbying, et en \u00e9crivant \u00e0 300 politiciens et parties prenantes. \r\nElle propose de renvoyer \u00e0 l'exp\u00e9diteur les conteneurs dans lesquels se trouvent de paquets ne r\u00e9pondant pas aux exigences de d\u00e9claration. \r\nDes d\u00e9clarations erron\u00e9es qui feraient perdre 20 millions de francs par ann\u00e9e \u00e0 la Suisse, selon les autorit\u00e9s douani\u00e8res. \r\n*** On reste dans la grande distribution: le Blick se demande ce matin ce que les g\u00e9ants suisses Coop et Migros savent de nous, via les donn\u00e9es que nous leur laissons...\r\n\"Dis-moi ce que tu ach\u00e8tes, je te dirai qui tu es\"... la phrase liminaire de l'article r\u00e9sume bien le probl\u00e8me: avec les cartes de fid\u00e9lit\u00e9, les magasins savent beaucoup de choses de nous. \r\nLe Blick a fait le test. Le journaliste a demand\u00e9 ses donn\u00e9es.\r\nIl a re\u00e7u 3 kilos de documents, plusieurs ann\u00e9es d'achats. \r\nCe que vous achetez, o\u00f9 vous l'achetez. \r\nDes donn\u00e9es qui sont utilis\u00e9es, explique le Blick, pour, par exemple, adapter l'assortiment de certains magasins de quartier, selon le profil des habitants. \r\nMais le Blick nous rassure, ce que nos supermarch\u00e9s savent de nous n'est RIEN en comparaison avec ce que Google collecte...\r\nUn autre journaliste a test\u00e9: tous ses voyages, toutes ses recherches, ses contacts, ses photos... pire, dit le journaliste: Google a su avant ses propres parents qu'il allait \u00eatre p\u00e8re, parce qu'il a googl\u00e9 diff\u00e9rents types de poussettes.\r\nGoogle que conna\u00eet mieux que ma famille, r\u00e9sume-t-il.", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592602", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-05-31T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-05-31T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9592620", "ece-9592602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-06T04:43:28Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nMonsieur R\u00e9gnier on passe \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Droux nous a rejoint, Val\u00e9rie, une situation juridique choquante et d\u00e9nonc\u00e9 ce matin dans plusieurs journaux al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [91%] :\r\nLe Tages-Anzeiger, le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung titrent ainsi d'abord tuer puis encaisser une lacune dans le droit des assurances sociales profite aux meurtriers en Suisse, celui ou celle qui tue son conjoint r\u00e9cup\u00e8re ses avoirs de pr\u00e9voyance donc son deuxi\u00e8me et \u00e9ventuel 3\u00e8me pilier les journaux expliquent que le droit des successions, a oubli\u00e9 un domaine important, alors il d\u00e9clare bien en effet qu'il y \u00eatre indigne de l'h\u00e9ritage, celui qui tue son conjoint ou ses parents, en revanche, si la victime du meurtre en 2\u00e8me ou en 3\u00e8me, pilier, il doit \u00eatre remis \u00e0 l'h\u00e9ritier normal, m\u00eame s'il s'agit de l'assassin, politiques et assureurs appellent maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 combler ce vide juridique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [90%] :\r\nPolitique justement Val\u00e9rie politique suisse d'abord avec cet \u00e9ditorial du Temps intitul\u00e9 La fin des ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [93%] :\r\nTouch\u00e9 \u00e0 un plat un \u00e9dito qui revient sur les affaires Broulis fiscalit\u00e9 et Maudet m\u00e9lange des genres avec les milieux \u00e9conomiques et des affaires diff\u00e9rentes, certes, mais l'\u00e9ditorialiste rel\u00e8ve des points communs, une r\u00e9ticence \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions pourtant l\u00e9gitimes, aggravant ainsi leur cas et puis pas de violation de la loi, non plus, mais la loi, la loi n'est pas tout, il \u00e9ditorialiste les gouvernants doivent offrir la garantie qu'il ne d\u00e9rogent pas aux exigences impos\u00e9es \u00e0 tous les citoyens, il est de moins en moins tol\u00e9r\u00e9 que les \u00e9lus s'accordent le moindre passe- droit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [92%] :\r\nDominique R\u00e9gnier, je peux bien imaginer que vous ne connaissiez pas les affaires Broulis et et Maudet, qui sont des affaires qui ont fait parler d'Alice en Suisse romande, mais pendant la la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, vous avez une affaire qui a passionn\u00e9 la France et jusqu'ici en Suisse on a bien vu Fran\u00e7ois Fillon qui, qui qui qui disait : voil\u00e0 ce qui \u00e9tait accept\u00e9 avant, on ne l'est plus aujourd'hui en France aussi, c'est la fin des intouchables comme comme le dit l'\u00e9dito de ce journal ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [90%] :\r\nOui, oui, oui c'est, c'est c'est c'est un vrai progr\u00e8s qu'il faut prendre avec satisfaction, fait partie des quelques bonnes nouvelles r\u00e9el tout \u00e0 l'heure vous \u00e9voquez d'ailleurs le le cap d'Espagne, on verra aussi si cette nouvelle r\u00e8gle qui s'applique \u00e0 ce pays- l\u00e0, c'est quelque chose qui est d\u00e9sormais beaucoup plus difficile de, de, de, voil\u00e0, il y a un changement culturel, une attente plus grande de la part des des citoyens, une exigence des journalistes aussi font leur travail, en tout cas pour la France, avec beaucoup plus de d'efficacit\u00e9 qu'il y a quelques ann\u00e9es, c'est une des voix n\u00e9cessaires pour \u00e9viter le d\u00e9litement de de notre d\u00e9mocratie, juste un mot je, je veux pas trop long, mais juste un mot, vous avez c'est vous consacrer une partie de cette \u00e9mission de ce journal \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'Italie et aux affaires europ\u00e9ennes les, les, ce qui ne se qui gouverne l'Europe, au niveau de Bruxelles ou des nations doivent bien prendre la mesure de la n\u00e9cessit\u00e9 de leur exemplarit\u00e9, nous sommes dans une p\u00e9riode extr\u00eamement dangereuse, et moi je ne garantis pas que l'Europe va survivre \u00e0 la crise qu'elle traverse aujourd'hui et si les gouvernants ne sont pas exemplaires, ils mettront un b\u00fbcher suppl\u00e9mentaire dans ce mauvais foyers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [94%] :\r\nPolitique encore, mais internationale dans la presse avec ce constat du r\u00e9dacteur en chef de la Welt vor Roger Koeppel : la d\u00e9mocratie est en fin de course. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [94%] :\r\nIl part de l'Italie, on y revient et du v\u00e9to du pr\u00e9sident Mattarella au gouvernement, qui lui \u00e9tait propos\u00e9 un Veto qui ne s'explique que par une chose selon Roger Koeppel la peur, la peur de l'Union europ\u00e9enne un gouvernement anti- europ\u00e9en en Italie aurait d\u00e9plu \u00e0 Bruxelles, l'Italie est une monarchie, \u00e9crit -il en introduction, le pr\u00e9sident a un pouvoir de monarque il peut d\u00e9nier aux \u00e9lecteurs la capacit\u00e9 de porter en jugement responsable la situation en Italie prouve que ce pays membre de l'Union n'est plus souverain, l'Italie est une monarchie gouvern\u00e9e depuis Bruxelles et la Suisse n'a rien \u00e0 lui envier la non- application de la fameuse initiative contre l'immigration de masse est justifi\u00e9e, elle aussi, conclut -il, par la peur de f\u00e2cher l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [89%] :\r\nIl y a quand m\u00eame ce sentiment Dominique Reyni\u00e9 : en Italie, on l'entendait hier dans les t\u00e9moignages qu'a recueilli, notre correspondant \u00e0 Rome, ce sentiment que la d\u00e9cision de Mattarella du pr\u00e9sident italien a \u00e9t\u00e9 dict\u00e9e par Berlin, \u00e7a c'est tr\u00e8s mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [90%] :\r\nAh \u00e7a, c'est pas bon, \u00e7a c'est certain, je vous rappelle qu'il a quand m\u00eame donn\u00e9 dans son discours de raison le respect par l'Italie des ses engagements de ce trait\u00e9, et en particulier bien s\u00fbr touchant l'Euro et puis pr\u00e9server l'\u00e9pargne des Italiens, il y a une cons\u00e9quence sur laquelle j'attire en attention, vous le savez sans doute, la situation dans laquelle se trouve l'Italie depuis quelques jours fait monter beaucoup les taux d'int\u00e9r\u00eat, c'est-\u00e0-dire que pour pr\u00eater aux Italiens, on a moins confiance dans leur syst\u00e8me, donc on augmente les taux d'int\u00e9r\u00eat et une bonne partie du march\u00e9 immobilier en Italie se fait sur malheureusement c'est fait sur des des taux variables, les Italiens ont beaucoup membre d'un taux variable donc en ce moment, les Italiens perdent de l'argent parce qu'on se fait du souci sur leur pays, qu'on augmente les taux d'int\u00e9r\u00eat, \u00e7a leur est d\u00e9favorable, il y avait de bonnes raisons aussi de mettre en garde contre la nomination de Monsieur Savona l'interpr\u00e9tation que je viens d'\u00e9couter \u00e9tait tr\u00e8s pol\u00e9mique \u00e0 l'aura du succ\u00e8s, elle circule beaucoup mais voil\u00e0 les les Italiens sont aussi m\u00eame engag\u00e9 dans des situations qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 freiner le voil\u00e0 le surendettement ou bien les taux variables en tout ce sont des choix italien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [85%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric oui pour pour r\u00e9sumer la appui pour aux gens ce que dit monsieur R\u00e9gnier c'est que ce qui d\u00e9pla\u00eet quoi marge que peu \u00e0 la vie \u00e0 beaucoup de gens, c'est une \u00e9vidence, en Europe, quand m\u00eame, il y a 2 choses : la subsidiarit\u00e9, les \u00c9tats ont perdu une partie de leur souverainet\u00e9 et s'ont choisi de le faire et puis a la r\u00e9alit\u00e9 des march\u00e9s financiers, Dominique Reyni\u00e9 l'dit alors les \u00c9tats empruntent sur des march\u00e9s financiers et tout \u00e7a, on ne peut pas vivre comme \u00e7a, de de voil\u00e0 dans l'irr\u00e9el, tout \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [93%] :\r\nRetour en Suisse dans cette revue de presse maintenant Val\u00e9rie avec le commerce de d\u00e9tail qui serait mis en danger par la Chine, \u00e0 telle point que Migros en appelle aux parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [94%] :\r\nMigros s'attaque \u00e0 Alibaba, explique ce matin avoir Zeitung le g\u00e9ant chinois du commerce en ligne cartonne en Suisse, selon la Poste 20 millions de colis provenant d'Alibaba ou de ses filiales ont franchi la fronti\u00e8re, rien que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le probl\u00e8me c'est que la Chine est class\u00e9e parmi les pays en d\u00e9veloppement par l'Union postale universelle et ses magasins envoient leur marchandise \u00e0 prix pr\u00e9f\u00e9rentiel en plus, de nombreux envois sont erron\u00e9s ou alors ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s du tout, ce qui signifie que ni la TVA, ni les droits de douane ne sont per\u00e7us correctement alors en cons\u00e9quence Migros d\u00e9cide de renforcer son lobbying \u00e9crit \u00e0 300 politiciens et parties prenantes et elle propose de renvoyer \u00e0 l'exp\u00e9diteur, les conteneurs dans lesquels se trouvent des paquets ne r\u00e9pondant pas aux exigences de d\u00e9claration des d\u00e9clarations erron\u00e9es qui feraient perdre 20 millions de francs par ann\u00e9e \u00e0 la Suisse, selon les autorit\u00e9s douani\u00e8res et le Blick qui se demande ce matin ce que les g\u00e9ants suisses Coop et Migros savent de nous dis -moi ce que tu ach\u00e8tes, je te dirais qui tu aies la phrase liminaire de l'article r\u00e9sume bien le probl\u00e8me avec les cartes de fid\u00e9lit\u00e9, les magasins savent beaucoup beaucoup de choses sur nous alors le Blick a fait le test, le journaliste a demand\u00e9 ses donn\u00e9es \u00e0 Coop et Migros, il a re\u00e7u 3 kilos de documents plusieurs ann\u00e9es d'achats des donn\u00e9es qui sont utilis\u00e9es, explique le Blick pour par exemple adapter l'assortiment de certains magasins de quartier, selon le profil 10 habitants mais le Blick nous rassure ce que nos supermarch\u00e9s savent de nous n'est rien, rien, en comparaison avec ce que Google collecte un autre journaliste a test\u00e9 tous ces voyages, toutes ces recherches, ses contacts, ses photos, pire, dit le journaliste, Google a su avant mes propres parents que j'allais \u00eatre p\u00e8re, parce que j'avais Google et diff\u00e9rents types de poussettes Google me conna\u00eet mieux que ma famille, r\u00e9sume -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [85%] :\r\nL\u00e0 quand j'entends sujet je me dit -on parler d'identit\u00e9 avant et l\u00e0 on est dans l'identit\u00e9 profonde de la Suisse, ce qu'on est Coop ou Migros au d\u00e9bat n'sera jamais tranch\u00e9, on ne va pas l'ouvrir mais moi c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la presse avec Val\u00e9rie Droux 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T06:01:22Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37A8433D-4AD7-4C77-BAA7-0D90BEC52325", "internalArchiveId": "37A8433D-4AD7-4C77-BAA7-0D90BEC52325", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Pietro Bugnon - On ne gouverne pas avec des ballons d'essais", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "Ignazio Cassis a pris une mauvaise habitude depuis son arriv\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il veut tout remettre en question: la politique europ\u00e9enne, les efforts de la coop\u00e9ration suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et maintenant la position de la Suisse dans le conflit isra\u00e9lo-palestinien.\r\n\r\n* * Signature de Pietro Bugnon - On ne gouverne pas avec des ballons d'essais (SIGNATURE 31.05 \"ON NE GOUVERNE PAS AVEC DES BALLONS D'ESSAIS\")   DIRECT STUDIO NEUCHATEL\r\n*** 7h26 dans cette Matinale. \r\nPietro Bugnon est avec nous! \r\n\"On ne gouverne pas avec des ballons d'essais\", c'est votre commentaire...\r\nIgnazio Cassis a pris une mauvaise habitude. Depuis son arriv\u00e9e au gouvernement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res veut tout remettre en question: la politique europ\u00e9enne, les efforts de la coop\u00e9ration suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et maintenant la position de la Suisse dans le conflit isra\u00e9lo-palestinien.\r\nSes d\u00e9clarations lui ont valu un sec rappel \u00e0 l'ordre du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Pas de quoi bousculer le Tessinois, qui a encore affirm\u00e9 hier sur nos ondes qu'il n'avait aucuns regrets et qu'il n'h\u00e9siterait pas \u00e0 recommencer. Ignazio Cassis ajoute, droit dans ses bottes, \"qu'il n'y a pas de tabous\". Comme si toutes les d\u00e9cisions de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs pouvaient \u00eatre balay\u00e9es d'un revers de main en l'espace de quelques mois.\r\nLe chef de la diplomatie suisse a raison quand il affirme qu'il faut avoir le courage de poser les questions qui d\u00e9rangent. La lutte contre l'immobilisme doit \u00eatre une priorit\u00e9 pour tout politicien. Mais lancer des ballons d'essai sur la place publique, qui plus est par m\u00e9dia interpos\u00e9, est tout \u00e0 fait contre-productif. Ces d\u00e9bats sont st\u00e9riles.\r\nC'est pourtant \u00e9vident: les grandes d\u00e9clarations \u00e0 la Donald Trump ne collent pas au syst\u00e8me helv\u00e9tique. Ici, les majorit\u00e9s sont faites d'\u00e9quilibres subtils. Elles doivent \u00eatre conquises pas \u00e0 pas.\r\nLancer un pav\u00e9 dans la marre, cr\u00e9er la pol\u00e9mique en Suisse, brusquer les partenaires internationaux ne sert \u00e0 rien. Si Ignazio Cassis veut infl\u00e9chir le positionnement de la Suisse dans le conflit isra\u00e9lo-palestinien - c'est son droit - il ferait mieux de s'assurer au pr\u00e9alable du soutien du coll\u00e8ge gouvernemental. Le Tessinois doit ranger son costume de parlementaire au placard. Oublier la politique partisane tonitruante. C'est tout simplement ce que les Suisses attendent de leurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9610678", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Pietro Bugnon - On ne gouverne pas avec des ballons d'essais", "Signature de Pietro Bugnon (vid\u00e9o) - On ne gouverne pas avec des ballons d'essais", "Signature de Pietro Bugnon - On ne gouverne pas avec des ballons d'essais / LME_2018-05-31T07:25:00_signature", "Signature de Pietro Bugnon - On ne gouverne pas avec des ballons d'essais / LME_2018-05-31T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Ignazio Cassis a pris une mauvaise habitude depuis son arriv\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il veut tout remettre en question: la politique europ\u00e9enne, les efforts de la coop\u00e9ration suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et maintenant la position de la Suisse dans le conflit isra\u00e9lo-palestinien.", "Ignazio Cassis a pris une mauvaise habitude depuis son arriv\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il veut tout remettre en question: la politique europ\u00e9enne, les efforts de la coop\u00e9ration suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et maintenant la position de la Suisse dans le conflit isra\u00e9lo-palestinien.", "Ignazio Cassis a pris une mauvaise habitude depuis son arriv\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il veut tout remettre en question: la politique europ\u00e9enne, les efforts de la coop\u00e9ration suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et maintenant la position de la Suisse dans le conflit isra\u00e9lo-palestinien."], "variantIds": ["ece-9592635", "ece-9592611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-06T04:41:28Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCette Pietro Bugnon est avec vous, bonjour, avec nous, il y a je Pietro bonjour bonjour Pietro on ne gouverne pas avec des ballons d'essai Pietro c'est votre commentaire, il se Cassis a pris une mauvaise habitude depuis son arriv\u00e9e au gouvernement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res veut tout remettre en question la politique europ\u00e9enne, les efforts de la coop\u00e9ration suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et maintenant la position de la Suisse dans le conflit isra\u00e9lo- palestinien, ses d\u00e9clarations lui ont valu un sec rappel \u00e0 l'ordre du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, pas de quoi bousculer le Tessinois qui a encore affirm\u00e9 hier sur l'ozone, qu'il n'avait aucun regret et qu'il n'h\u00e9siterait pas \u00e0 recommencer, il y a ce Cassis ajoute droit dans ses bottes, qu'il n'y a pas de tabous, comme si toutes les d\u00e9cisions de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, pouvaient \u00eatre balay\u00e9es d'un revers de main en l'espace de quelques mois, le chef de la diplomatie suisse a raison quand il affirme qu'il faut avoir le courage de poser les questions qui d\u00e9rangent la lutte contre l'immobilisme doit \u00eatre une priorit\u00e9 pour tout politicien mais lancer des ballons d'essai sur la place publique, qui plus est par m\u00e9dia interpos\u00e9 est tout \u00e0 fait contre- productif ces d\u00e9bats sont st\u00e9riles, c'est pourtant \u00e9vident : les grandes d\u00e9clarations \u00e0 la Donald Trump ne collent pas au syst\u00e8me helv\u00e9tique ici les majorit\u00e9s sont faites d'\u00e9quilibres subtils, elles doivent \u00eatre conquises, pas \u00e0 pas lancer un pav\u00e9 dans la marre cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique en Suisse brusquer les partenaires internationaux ne sert \u00e0 rien, signature Cassis veut infl\u00e9chir le positionnement de la Suisse dans le conflit isra\u00e9lo- palestinien, c'est son droit, il ferait mieux de s'assurer au pr\u00e9alable du soutien du coll\u00e8ge gouvernemental, le Tessinois doit ranger son costume de parlementaire au placard, oublier la politique partisane tonitruante, c'est tout simplement ce que les Suisses attendent de leurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux, le commentaire de Pietro Bugnon qu'on peut retrouver sur notre site Internet RTL point CH marre oblique signature c'est un affreux. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T05:38:53Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85F20B35-0D1A-4FBB-97D1-6056F4DDFBEC", "internalArchiveId": "85F20B35-0D1A-4FBB-97D1-6056F4DDFBEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gobert;S\u00e9bastien, lausannois, habitant du quartier de Chauderon;Sandra Pernet, conseill\u00e8re communale PDC, pr\u00e9sidente PDC lausannois;Laurent Horvath, de l'Office de Promotion industrielle du canton de Gen\u00e8ve;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/FAUSSE MORT JOURNALISTE PI) Le coup de th\u00e9\u00e2tre de la r\u00e9apparition d'Arkady Babchenko continue a envoy\u00e9 une onde de choc en Ukraine et au-del\u00e0.\r\nLe journaliste russe, critique du Kremlin, en exil \u00e0 Kiev, avait \u00e9t\u00e9 faussement donn\u00e9 pour assassin\u00e9 le 29 mai. \r\nLes services de s\u00e9curit\u00e9 d'Ukraine, le SBU, l'avaient fait dispara\u00eetre pour mener une \"op\u00e9ration sp\u00e9ciale\" et arr\u00eater ses assassins potentiels. \r\nLe d\u00e9bat fait rage...d\u00e9sormais... sur la pertinence de la m\u00e9thode. \r\nA Kiev, S\u00e9bastien Gobert\r\n---\r\n(11/RUSSIE/REAX BABTCHENKO PA) Et cette mise en sc\u00e8ne...provoque \u00e9videmment...des r\u00e9actions en Russie...\r\nLe Kremlin.......a \u00e9voqu\u00e9...hier...\"une proovcation cynique...\"\r\n A Moscou, les pr\u00e9cisions d'Isabelle Cornaz \r\n  53'' \r\n((C'est avec stupeur que les confr\u00e8res de Babchenko ont accueilli la nouvelle de sa mort, et avec la m\u00eame stupeur celle de sa r\u00e9surrection presque 24h heures plus tard. C\u00f4t\u00e9 officiel, la diplomatie russe se r\u00e9jouit qu'il soit vivant. Mais d\u00e9nonce un acte de propagande. C'est une provocation cynique dans la veine de l'affaire Skripal, soutient un d\u00e9put\u00e9. Il ajoute que plut\u00f4t que de cr\u00e9er des faux assassinats, l'Ukraine ferait mieux d'\u00e9lucider les cas de meurtres r\u00e9els de journalistes en Ukraine. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont dit que cette mise en sc\u00e8ne a servi \u00e0 d\u00e9jouer un meurtre commandit\u00e9 par la Russie,  Babchenko est un journaliste tr\u00e8s critique du Kremlin. Mais ce coup mont\u00e9 par Kiev, les m\u00e9thodes utilis\u00e9es g\u00eanent aussi en Occident: outre Reporters sans fronti\u00e8res, le repr\u00e9sentant pour la libert\u00e9 des m\u00e9dias \u00e0 L'OSCE Harlem D\u00e9sir a d\u00e9plor\u00e9 qu'un Etat d\u00e9cide de diffuser une fausse information sur la mort d'un journaliste . Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou))\r\n(ITA) L'attente...toujours ce matin en Italie...\r\nL'attente  d'un gouvernement...m\u00eame provisoire....\r\nHier, l'ex-cadre du FMI...Carlo Cotarrelli...a gel\u00e9.... la formation de son ex\u00e9cutif...afin de laisser place \u00e0 de nouvelles tractations...\r\nUn comproms a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 hier soir..par le Mouvement 5 \u00e9toiles : renoncer \u00e0 nommer un ministre de l'\u00e9conomie anti-euro...\r\nProposition rejet\u00e9e par l'autre parti en position de force...La Ligue....et son leader Matteo Salvini.\r\n(02/LOI ARMES PA) ***Le Conseil National a adopt\u00e9 une version tr\u00e8s all\u00e9g\u00e9e de la nouvelle l\u00e9gislation sur les armes. \r\nIl revoit \u00e0 baisse le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral....qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une variante...all\u00e9g\u00e9e...de la directive europ\u00e9ene..\r\nMarquage, capacit\u00e9 des chargeurs, inventaire... \r\nArticle par article, la majorit\u00e9 de droite du Conseil National a limit\u00e9 au maximum les restrictions sur l'usage des armes, Alexandra Richard...\r\n  58''\r\n((Emmen\u00e9e par le lobby des armes et l'UDC, la majorit\u00e9 de droite a voulu allonger la liste des exceptions helv\u00e9tiques qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral - comme l'arme de service \u00e0 la maison. Le PLR a suivi l'UDC jusqu'aux fronti\u00e8res de Schengen. Pour les lib\u00e9raux-radicaux, il faut en priorit\u00e9 pr\u00e9server l'accord, mais sans poser trop de limites aux libert\u00e9s individuelles. Celles des passionn\u00e9s de tir ou des anciens militaires, par exemple. Le PLR a essay\u00e9 de viser le minimum vital pour sauver l'accord de Schengen. C'est qu'en tant que membre, la Suisse doit revoir sa l\u00e9gislation pour l'adapter \u00e0 la nouvelle directive europ\u00e9enne qui veut lutter contre le terrorisme et les tueries de masse. La gauche a voulu saisir l'occasion pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9, en Suisse aussi. R\u00e9duire les armes pour pr\u00e9venir les suicides et les violences domestiques. Mais toutes ses propositions ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es. Le projet de loi de Simonetta Sommaruga, revu par le Conseil National apr\u00e8s un long d\u00e9bat \u00e9motionnel, va maintenant au Conseil des Etats qui pourrait le corriger pour s'assurer une plus grande conformit\u00e9 avec le droit europ\u00e9en.))\r\n(AG-ZH Intemp\u00e9ries) Des \u00e9claires...des trombe d'eau et des gr\u00ealons de plus 4 centim\u00e8tres de diam\u00e8tres...\r\nDes fortes intemp\u00e9ries ont touch\u00e9 hier le nord de la Suisse...principalement les cantons de Zurich et d'Argovie...\r\nPlusieurs ruisseasux  ont d\u00e9bor\u00e9.......et les caves inond\u00e9es se comptes par ecentaines...\r\nSur le seul canton de Zurich, les pompiers sont intervenus plus de 700 fois.....\r\nLa police ne recense aucun bless\u00e9.\r\nMais le trafic a\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 fortement perturb\u00e9 \u00e0 Zurich- Kloten...\r\nPlusieurs vols ont d\u00fb \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9s vers d'autres a\u00e9roports...\r\n(TF5/MANIF DEAL DE RUE RE) ***Ils \u00e9taient des milliers sur Facebook, mais seulement deux cent hier lors d'un rassemblement devant la biblioth\u00e8que de Chauderon, \u00e0 Lausanne \r\n200 ciotyens...qui ont exprim\u00e9....leur raz-le-bol face au trafic de drogue, omnipr\u00e9sent dans les rues du centre de Lausanne.\r\nLe d\u00e9bat est passionn\u00e9.... depuis le coup de gueule du cin\u00e9aste Fernand Melgar et les diff\u00e9rentes interventions de Sandra Pernet, conseill\u00e8re communale PDC. \r\nSarah Cl\u00e9ment \u00e9tait au coeur du rassemblement hier....\r\n  1'28 \r\n((Pas de dealers, mais des habitants f\u00e2ch\u00e9s, remont\u00e9s contre le deal de rue. \r\nComme S\u00e9bastien, qui habite au centre-ville depuis 8 ans.\r\nSON\r\nParmi les solutions \u00e9voqu\u00e9es : plus d'agents de s\u00e9curit\u00e9, d\u00e9placer les zones de deal, punir les acheteurs ou m\u00eame l\u00e2cher les chiens...\r\nSandra Pernet est \u00e0 l'origine du rassemblement. Pour la pr\u00e9sidente du PDC lausannois, il faut d\u00e9passer les clivages politiques.\r\nSON\r\nIl n'y avait pas de repr\u00e9sentants de la gauche de la gauche hier. Quand \u00e0 la Municipalit\u00e9, elle devrait communiquer son plan de bataille face au deal de rue la semaine prochaine.))\r\n(TF4/VD/AFFAIRE BROULIS COMMENTAIRE PA) ***Le conseiller d'\u00e9tat vaudois Pascal Broulis n'a pas fait d'optimisation fiscale, et il n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un traitement de faveur. \r\nCe sont les conclusions des expertises men\u00e9es, apr\u00e8s les soup\u00e7ons qui pesaient sur le ministre en charge des finances. \r\nM\u00eame si,....pour l'un des experts.... des investigations plus approfondies auraient pu \u00eatre men\u00e9es, notamment au sujet des d\u00e9ductions de frais de transports.\r\nC'est sans doute l'\u00e9pilogue...de ce que certains ont appel\u00e9 \"l'affaire Broulis\"...\r\nIl a inspir\u00e9 ce commentaire au chef de notre rubrique suisse,  Roger Guignard....\r\n  59''\r\n((\u00ab Selon que vous serez puissant ou mis\u00e9rable, les jugements de cour vous rendront blanc ou noir \u00bb. Sans c\u00e9der \u00e0 la d\u00e9magogie, ce sont ces mots de La Fontaine qui viennent \u00e0 l'esprit au terme de l'affaire Broulis. Le ministre, c'est entendu, n'a pas commis de d\u00e9lits graves, ou d'optimisation fiscale. Mais que penser, nous autres contribuables ordinaires, d'un adepte de l' \u00ab imp\u00f4t heureux \u00bb qui laisse flotter la r\u00e9partition de ses tranches entre Sainte-Croix et Lausanne pendant 9 ans ? Quel regard porter sur des frais de d\u00e9placement noy\u00e9s dans le flou le plus complet ? L'ambiguit\u00e9 sur ces questions-l\u00e0, justement, n'est pas lev\u00e9e. Pour l'Administration vaudoise des imp\u00f4ts, rien \u00e0 redire. Pour l'expert mandat\u00e9, au contraire, il faut r\u00e9former certaines pratiques et c'est dans ce d\u00e9calage que r\u00e9side notre malaise :  la saga Broulis, qu'on le veuille ou non, entretient le vilain soup\u00e7on qu'on ne soumet pas un ministre en vue aux m\u00eame r\u00e8gles que le modeste citoyen ! \u00ab Pascal Broulis a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 comme les autres contribuables\",  clame un gouvernement qui fait bloc derri\u00e8re lui. Nous, on veut bien, mais un doute -insidieux - demeure !!))\r\n(OVS) Au chapitre \u00e9conomique....\r\nClap de fin d\u00e9ja...pour les 140 magasins OVS en Suisse...\r\nLa soic\u00e9t\u00e9 Sempion\u00e9 Retail...qui avait rachet\u00e9 ses boutiques...se dirige vers une faillite...\r\nElle a obtenu hier un sursis concordatiaire provisoire...\r\nQuelque 1'150 collaborateurs sont touch\u00e9s.\r\nOVS avait repris...les magasins Charles V\u00f6gele...\u00e0 l'automne 2016....\r\nLa marque a expliqu\u00e9 hier..ne pas \u00eatre parvenu \u00e0 se positionner sur le march\u00e9 helv\u00e9tique...\r\n(05/VS/LONZA POLLUTION EAU PA) ***En Valais, l'usine Lonza aurait pollu\u00e9 de l'eau potable par n\u00e9gligence. \r\nLe Minist\u00e8re public cantonal l'accus d'avoir.... d\u00e9vers\u00e9 des substances nocives dans l'environnement. \r\nLa firme chimique et pharmaceutique dont le si\u00e8ge se trouve \u00e0 B\u00e2le devra  don comparait\u00eetre dans trois semaines, devant le Tribunal de Vi\u00e8ge....\r\nYves Terrani.\r\n  54''\r\nDans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hi, Lonza se d\u00e9fend d'avoir commis une infraction  \u00e0 la loi sur la protection des eaux. \r\nSelon elle, la population et l'environnement n'ont jamais \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s.\r\n((. C'est le 1,4-Dioxane qui vaut \u00e0 la Lonza cette convocation en justice. Selon l'acte d'accusation dat\u00e9 du 17 novembre 2017 et que nous avons pu consulter hier (me), l'usine de Vi\u00e8ge de l'entreprise de sp\u00e9cialit\u00e9s chimiques aurait r\u00e9pandu par n\u00e9gligence ou par imprudence, de mani\u00e8re directe ou indirecte, ce solvant. Un solvant utilis\u00e9 pour la production de peintures, de d\u00e9tergents, de cosm\u00e9tiques, insecticides ou autres herbicides. Pr\u00e9cision: le 1,4-Dioxane est canc\u00e9rog\u00e8ne \u00e0 fortes doses chez l'homme. Et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 faible dose. Ce sont des relev\u00e9s effectu\u00e9s par la commune de Vi\u00e8ge entre 2011 et 2012 et entre 2014 et l'an dernier qui ont mis \u00e0 jour plusieurs cas de pollution de l'eau par cette substance... Selon l'acte d'accusation toujours, la Lonza \u00e9tait au courant, au moins depuis d\u00e9but 2012, que les doses de Dioxane d\u00e9vers\u00e9es \u00e9taient trop importantes. Et qu'elles allaient au-del\u00e0 de ce qui avait \u00e9t\u00e9 convenu avec le canton. Le canton, critiqu\u00e9 au demeurant par la justice valaisanne pour avoir adopt\u00e9 une d\u00e9marche r\u00e9active et pour avoir agi seulement quand la pollution est devenue connue.))\r\n(Tabac - Suisse mauvaise \u00e9l\u00e8ve) La Suisse...ne peut pas \u00eatre fi\u00e8re...de sa politique anti-tabac...\r\nC'est l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 qui l'affirme...ce matin...\r\nSelon l'OMS...la Suisse doit parvenir \u00e0 r\u00e9duire son taux de fumeur de 30% d'ici 2025...mais elle en reste bien loin...\r\nAu rythme actuel...elle comptera encore 21% de fumeurs en 2025...toujours largement en dessus de la moyenne mondiale...\r\nL'OMS critique nottamment l'importance de l'industrie du tabac en Suisse....et une lutte trop in\u00e9gale...face \u00e0 la publicit\u00e9...\r\n(20/DRONES TAXIS ITV HORVATH) ***Transporter des personnes avec un drone... comme dans un taxi... ce n'est peut-\u00eatre plus que de la science-fiction...\r\nDes essais existent d\u00e9j\u00e0 dans le monde.. et pour ne pas subir cette nouvelle technologie sans pouvoir la contr\u00f4ler, l'Europe veut d\u00e9velopper un cadre qui lui est propre. \r\nSix villes europ\u00e9ennes, dont Gen\u00e8ve, vont donc \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de ces drones-  taxis. \r\nEcoutez Laurent Horvath, de l'Office de Promotion industrielle du canton de Gen\u00e8ve\r\n  56''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(01/LOI ARMES ITV MAZZONE (REP 22H30)) Le Conseil National a adopt\u00e9 la nouvelle l\u00e9gislation sur les armes. Mais il a revu \u00e0 la baisse le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une version all\u00e9g\u00e9e de la directive europ\u00e9enne, dans le cadre de Schengen. D\u00e9ception de la gauche, qui voulait saisir l'occasion pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9, en Suisse aussi. La conseill\u00e8re nationale verte (GE) Lisa Mazzone:\r\n  26''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\nLe projet de loi sur les armes va maintenant au Conseil des Etats.", "durationSec": 857, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592607", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-31T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-31T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9592629", "ece-9592607"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-06T04:51:01Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\n\u00e0 la une de l'actualit\u00e9 ce matin cette improbable histoire de la r\u00e9surrection d'un journaliste russe d'opposition tous les m\u00e9dias ont relay\u00e9 son assassinat nous aussi d'ailleurs assassinat annonc\u00e9 par l'Ukraine, mais sa mort avait \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne par Kiev justement pour sauver le journaliste un complot russe, le sc\u00e9nario d'un film d'espionnage, de ce qu'on zones qui pose bien des questions, on re\u00e7oit dans un quart d'heure, Christophe Deloire il est secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans fronti\u00e8res RSF qui condamne cette affaire, la crise politique en Italie, elle pose une fois de plus, la question de la mont\u00e9e de l'euroscepticisme sur le continent, l'Italie, pourtant pays tr\u00e8s europhile \u00e0 la base est un exemple suppl\u00e9mentaire de la m\u00e9fiance envers Bruxelles, alors simple pouss\u00e9e de fi\u00e8vre ou mal plus profond, Romain Clivaz, posera la question \u00e0 Dominique Reyni\u00e9, professeur \u00e0 Sciences Po et sp\u00e9cialiste des populismes, o\u00f9 en est la guerre, la Gr\u00e8ce, 10 ans apr\u00e8s le d\u00e9but de la crise financi\u00e8re hier tout le pays \u00e9tait en gr\u00e8ve, une manifestation contre les politiques d'aust\u00e9rit\u00e9, nous irons dans la banlieue d'Ath\u00e8nes, ce matin, vous entendrez le t\u00e9moignage d'une famille qui a vu son revenu passer de 3000 euros par mois \u00e0 100 son euros, elle se bat pour conserver sa maison reportage tout \u00e0 l'heure, mais \u00e0 cette ruine, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [91%] :\r\nBonjour, une provocation cynique, un acte de propagande, c'est ainsi que la Russie qualifie la r\u00e9surrection \u00e0 Kiev du journaliste Arkadi Bab Saenko l'Ukraine reconna\u00eet une mise en sc\u00e8ne destin\u00e9e \u00e0 d\u00e9jouer un possible Meurtre du reporter durcir la loi sur les armes, mais pas trop quand m\u00eame, le Conseil national a vot\u00e9 hier une version all\u00e9g\u00e9e de la r\u00e9forme UDC en t\u00eate la majorit\u00e9 de droite impos\u00e9 plusieurs exceptions \u00e0 peine de quoi r\u00e9pondre aux normes europ\u00e9ennes \u00e0 suivre dans ce journal, reportage \u00e0 Lausanne, o\u00f9 pr\u00e8s de 200 personnes se sont rassembl\u00e9es hier pour une lutte renforc\u00e9e compte le trafic de drogue et puis aller au travail, \u00e0 bord d'un drone, ce n'est peut-\u00eatre plus de la science- fiction, ces villes europ\u00e9ennes dont Gen\u00e8ve \u00e9tudie la faisabilit\u00e9 de dr\u00f4nes taxi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [95%] :\r\nIl s'appelle Arkady Babtchenko r\u00e9apparition continue d'envoyer une onde de choc en Ukraine et au-del\u00e0, le journaliste russe critique du Kremlin en exil \u00e0 Kiev avait \u00e9t\u00e9 faussement donn\u00e9 pour assassin\u00e9, les services de s\u00e9curit\u00e9 de l'Ukraine, le SBU l'avaient fait dispara\u00eetre pour mener une op\u00e9ration sp\u00e9ciale et arr\u00eater ses assassins potentiels, le d\u00e9bat fait rage d\u00e9sormais sur la pertinence de la m\u00e9thode \u00e0 Kiev S\u00e9bastien Gobert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [92%] :\r\nC'est avec des applaudissements enjou\u00e9 et des larmes pour Qalibaf Chilcot a \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 son retour d'entre les morts, le pr\u00e9sident Petro Porochenko l'avait f\u00e9licit\u00e9 en personne, et assur\u00e9 qu'il avait suivi l'op\u00e9ration du d\u00e9but \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [89%] :\r\nC'est pas je savais toute cette op\u00e9ration, qui \u00e9tait le seul \u00e0 l'administration pr\u00e9sidentielle, nous n'aurions pas pu r\u00e9ussir d'une autre mani\u00e8re je crois pas une chambre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [96%] :\r\nLe SBU assure que les tueurs potentiels ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s sous les verrous, l'op\u00e9ration est un succ\u00e8s et pour Petro Porochenko cela va m\u00eame au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [93%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait un test pour l'efficience de l'\u00c9tat, notre pays a pass\u00e9 ce test et je suis fier d'\u00eatre le pr\u00e9sident d'une telle de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [91%] :\r\nLa joie de revoir Arkady Babtchenko a fait place n\u00e9anmoins \u00e0 de s\u00e9rieuses interrogations en Ukraine le SBU affirme qu'un complot russe pr\u00e9voyait de tuer 30 personnes dont le journaliste mais n'a pas fourni de preuves pour \u00e9tayer son accusation pour certains, cette op\u00e9ration de nuit \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 des autorit\u00e9s pour d'autres c'est l'int\u00e9grit\u00e9 du journalisme face \u00e0 l'instrumentalisation de cette News qui est remise en cause, le c\u00f4t\u00e9 fantasque de cette affaire des tonnes aussi avec la s\u00e9rie de meurtres grave de ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour beaucoup non r\u00e9solus en juillet 2016 le journaliste Pavel chez remettent \u00e9taient tu\u00e9s dans le centre de Kiev, pr\u00e8s de 2 ans apr\u00e8s les meurtriers courent toujours et le SBU a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir entrav\u00e9 l'enqu\u00eate des questions que la r\u00e9apparition d'Arkady Bapsa and Co ne peut pas faire oublier S\u00e9bastien Gobert pour RTSinfo \u00e0 Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [96%] :\r\nEt cette mise en sc\u00e8ne provoque \u00e9videmment des r\u00e9actions en Russie, le Kremlin a \u00e9voqu\u00e9 hier une provocation cynique \u00e0 Moscou, les pr\u00e9cisions d'Isabelle cornes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [92%] :\r\nC'est avec stupeur que les confr\u00e8res de Babtchenko ont accueilli la nouvelle de sa mort et avec la m\u00eame stupeur, celle de sa r\u00e9surrection presque 24 heures plus tard, c\u00f4t\u00e9 officiel, la diplomatie russe se r\u00e9jouit qu'il soit vivant, mais d\u00e9nonce un acte de propagande, c'est une provocation cynique dans la veine de l'affaire Skripal soutient un d\u00e9put\u00e9, il ajoute que plut\u00f4t que de cr\u00e9er de faux assassinat le cr\u00e2ne feraient mieux d'\u00e9lucider les cas de meurtres r\u00e9els de journalistes en Ukraine, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont dit que cette mise en sc\u00e8ne a servi \u00e0 d\u00e9jouer un meurtre commandit\u00e9 par la Russie, Babtchenko est un journaliste tr\u00e8s critique du Kremlin mais ce coup mont\u00e9 par Kiev les m\u00e9thodes utilis\u00e9es, jeune aussi en Occident outre Reporters sans fronti\u00e8res, le repr\u00e9sentant pour la libert\u00e9 des m\u00e9dias \u00e0 l'OSCE, Harlem D\u00e9sir, a d\u00e9plor\u00e9 qu'un \u00c9tat d\u00e9cide de diffuser une fausse information sur la mort d'un journaliste Isabelle rtsinfo Moscou justement re\u00e7oit juste apr\u00e8s le le journal, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans Fronti\u00e8res, Christophe Deloire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [93%] :\r\nL'attente, l'attente toujours ce matin en Italie sur un gouvernement, m\u00eame provisoire, hier, l'ex- cadre du FMI Carlo Cottarelli a gel\u00e9 la formation de son ex\u00e9cutif afin de laisser place \u00e0 de nouvelles tractations, un compromis a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 hier soir par le Mouvement 5 \u00e9toiles renoncer \u00e0 nommer un ministre de l'\u00e9conomie anti- Euro, proposition rejet\u00e9e par l'autre parti en position de force la Ligue et son leader, Matteo Salvini. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:24) [95%] :\r\nPolitique suisse maintenant le Conseil national a adopt\u00e9 une version tr\u00e8s all\u00e9g\u00e9e de la nouvelle l\u00e9gislation sur les armes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [97%] :\r\nIl revoit \u00e0 la baisse le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une variante all\u00e9g\u00e9e de la directive europ\u00e9enne marquage capacit\u00e9 des chargeurs inventaire article par article, la majorit\u00e9 de droite du conseil national \u00e0 limiter au maximum les restrictions sur l'usage des armes Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:46) [93%] :\r\nEt emmen\u00e9e par le lobby des armes et l'UDC la majorit\u00e9 de droite a voulu allonger la liste des exceptions helv\u00e9tique, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral comme l'arme de service \u00e0 la maison, le PLR a suivi l'UDC jusqu'aux fronti\u00e8res de Schengen pour les lib\u00e9raux- radicaux, il faut en priorit\u00e9 pr\u00e9server l'accord mais sans poser trop de limites aux libert\u00e9s individuelles, celles des passionn\u00e9s de Tir ou des anciens militaires, par exemple, le PLR a donc essay\u00e9 de viser le minimum vital pour sauver l'accord de Schengen, c'est qu'en tant que membre \u00e0 la Suisse doit revoir sa l\u00e9gislation pour l'adapter \u00e0 la nouvelle directive europ\u00e9enne qui veut lutter contre le terrorisme et les tueries de masse, la gauche a d'ailleurs voulu saisir l'occasion pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse aussi r\u00e9duire les armes pour pr\u00e9venir les suicides et les violences domestiques, mais toutes ces propositions ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es, le projet de loi de Simonetta Sommaruga revu par le Conseil national apr\u00e8s un long d\u00e9bat \u00e9motionnel va maintenant au Conseil des \u00c9tats qui pourrait le corriger pour s'assurer une plus grande conformit\u00e9 avec le droit europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [97%] :\r\nIls \u00e9taient des milliers sur Facebook, mais seulement 200 hier lors d'un rassemblement devant la biblioth\u00e8que de Chauderon \u00e0 Lausanne 200 citoyens qui ont exprim\u00e9 leur ras-le-bol, ras-le-bol face au trafic de drogue, omnipr\u00e9sent dans les rues du centre de Lausanne, le d\u00e9bat est passionn\u00e9 depuis le coup de gueule du cin\u00e9aste Fernand Melgar et les diff\u00e9rentes interventions de Sandra Pernet conseill\u00e8re communale PDC Sarah Cl\u00e9ment \u00e9tait au coeur du rassemblement hier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:11) [74%] :\r\nIl pas parce qu'il y a pas de Taylor vous mieux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:15) [98%] :\r\nPas de dealers, mais des habitants f\u00e2ch\u00e9s remont\u00e9s contre le deal de rue comme S\u00e9bastien, qui habite au centre- ville depuis 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:22) [90%] :\r\nTravaille dans la restauration, le soir pour rentrer chez moi, je l'oblig\u00e9 de faire un d\u00e9tour parce que si j'arrive par la rue de Bourg pour rentrer chez moi tous les soirs, je me fais accoster. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:30) [83%] :\r\nQuand vous appelez, police secours c'est pour quel motif. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:32) [85%] :\r\n\u00e0 chaque fois que j'appelle ses ne suit pas opportune et il y a pas plus tard qu'il y a 15 jours, j'\u00e9tais au distributeur comme n'importe qui devrait pouvoir le faire 24 heures sur 24 et j'avais 3 personnes qui \u00e9taient l\u00e0 derri\u00e8re moi jusqu'au litt\u00e9rairement commode parce que 21 heures, ils partent du principe, ces gens -l\u00e0 que quand Tobacco matcher forc\u00e9ment pour aller les voir, apr\u00e8s quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:50) [97%] :\r\nParmi les solutions \u00e9voqu\u00e9es plus d'agents de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9placer les zones de deal punir les acheteurs ou m\u00eame l\u00e2cher les chiens Sandra Pernet est \u00e0 l'origine du rassemblement pour la pr\u00e9sidente du PDC lausannois il faut d\u00e9passer les clivages politiques. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:04) [88%] :\r\nDe gauche comme de droite, il y a du bonnes id\u00e9es qui sortent et il faut juste r\u00e9unir cette id\u00e9e et puis en faire quelque chose pour j'esp\u00e8re vraiment comme entendu et je pense qu'il est encore beaucoup de travail. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:16) [96%] :\r\nLa gauche de la gauche, elle n'est pas pr\u00e9sente quant \u00e0 la municipalit\u00e9, elle devrait communiquer son plan de bataille face au deal de rue, la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:24) [92%] :\r\nNous ne r\u00e9glerons pas les probl\u00e8mes \u00e9thiques du trafic de drogue \u00e0 nous seuls, mais nous savons, ensemble, le pouvoir de dire non, encore merci et bravo \u00e0 vous tous, je vous remercie tous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:36) [95%] :\r\nEt on reste dans le canton de Vaud le conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis n'a pas fait d'optimisation fiscale et il n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un traitement de fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [96%] :\r\nCe sont les conclusions des expertises men\u00e9es apr\u00e8s les soup\u00e7ons qui pesaient sur le ministre en charge des finances m\u00eame si, pour l'un des experts des investigations plus approfondies auraient pu \u00eatre men\u00e9es, notamment au sujet des d\u00e9ductions de frais de transport, c'est sans doute l'\u00e9pilogue de ce que certains ont appel\u00e9 l'affaire Broulis, il a inspir\u00e9 ce commentaire au chef de notre rubrique suisse Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:03) [92%] :\r\nSelon que vous serez puissant ou mis\u00e9rable, Les jugements de cour vous rendront blanc ou noir, sans c\u00e9der \u00e0 la d\u00e9magogie, ce sont ses mots de La Fontaine, qui viennent \u00e0 l'esprit au terme de l'affaire Broulis, le ministre s'est entendu, n'a pas commis de d\u00e9lit grave ou d'optimisation fiscale mais que penser, nous autres contribuables ordinaires d'un adepte de l'imp\u00f4t heureux qui laisse flotter la r\u00e9partition de ces tranches entre Sainte-Croix et Lausanne pendant 9 ans, quel regard portez sur des frais de d\u00e9placement, noy\u00e9e dans le flou le plus complet, l'ambigu\u00eft\u00e9 sur ces questions- l\u00e0 n'est pas lev\u00e9 pour l'administration vaudoise des imp\u00f4ts, rien \u00e0 redire, pour l'expert mandat\u00e9, au contraire, il faut r\u00e9former certaines pratiques et c'est dans ce d\u00e9calage que r\u00e9side notre malaise, la saga Broulis qu'on le veuille ou non, entretien le vilain soup\u00e7on qu'on ne soumet pas un ministre en vue aux m\u00eames r\u00e8gles que le modeste citoyen, Pascal Broulis a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 comme les autres contribuables, clame un gouvernement qui fait bloc derri\u00e8re lui, nous on veut bien, mais un doute insidieux demeure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [94%] :\r\nLe commentaire sign\u00e9 Roger Guignard, des \u00e9clairs, des trombes d'eau et des gr\u00ealons de plus de 4 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre de fortes intemp\u00e9ries ont touch\u00e9 hier le nord de la Suisse, principalement les cantons de Z\u00fcrich et d'Argovie plusieurs ruisseaux ont d\u00e9bord\u00e9 les caves inond\u00e9es se comptent par centaines sur le seul canton de Z\u00fcrich, les pompiers sont intervenus \u00e0 plus de 700 reprises, la police ne recense aucun bless\u00e9, mais le trafic a\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 fortement perturb\u00e9 \u00e0 Zurich- Kloten, plusieurs vols ont d\u00fb \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9s vers d'autres a\u00e9roports au chapitre \u00e9conomique, clap de fin, d\u00e9j\u00e0 pour les 140 magasins OVS en Suisse, la soci\u00e9t\u00e9 de Saint pionner ritals qui exploitait les boutiques va faire faillite, elle a obtenu hier un sursis concordataire provisoire quelque 1150 collaborateurs sont touch\u00e9s OVS avait repris les magasins Charles V\u00f6gele \u00e0 l'Automne 2016, la marque a expliqu\u00e9 hier ne pas \u00eatre parvenu \u00e0 se positionner sur le march\u00e9 \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:54) [95%] :\r\nEn Valais, l'usine Lonza aurait pollu\u00e9 de l'eau potable par n\u00e9gligence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [97%] :\r\nLe minist\u00e8re public cantonal l'accuse d'avoir d\u00e9vers\u00e9 des substances nocives dans l'environnement, la firme chimique et pharmaceutique dont le si\u00e8ge se trouve \u00e0 B\u00e2le devra compara\u00eetre dans 3 semaines devant le tribunal de Vi\u00e8ge les explications d'Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:12) [95%] :\r\nC'est l'un virgule 4 diaux Anne qui voit la Lonza cette convocation en justice, selon l'acte d'accusation, dat\u00e9e du 17 novembre 2017 et que nous avons pu consulter hier l'usine de Vi\u00e8ge de l'entreprise de sp\u00e9cialit\u00e9s chimiques aurait r\u00e9pandu par n\u00e9gligence ou par imprudence de mani\u00e8re directe ou indirecte, ce solvant un solvant utilis\u00e9 pour la production de peintures de d\u00e9tergents de cosm\u00e9tiques insecticides ou autres herbicides pr\u00e9cision le1,4 Diok \u00e7a n'est canc\u00e9rog\u00e8ne, \u00e0 fortes doses chez l'homme, et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 faible dose, ce sont des relev\u00e9s effectu\u00e9s par la commune de Vi\u00e8ge entre 2011 et 2012 et entre 2014 et l'an dernier qui ont mis \u00e0 jour plusieurs cas de pollution de l'eau par cette substance, selon l'acte d'accusation toujours la Lonza \u00e9tait au courant au moins depuis d\u00e9but 2012 que les doses de dioxine d\u00e9vers\u00e9s \u00e9tait trop importantes et qu'elles allaient au-del\u00e0 de ce qui avait \u00e9t\u00e9 convenu avec le canton, le canton critiqu\u00e9 au demeurant par la justice valaisanne pour avoir adopt\u00e9 une d\u00e9marche r\u00e9active et pour avoir agi seulement quand la pollution est devenu connu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:06) [93%] :\r\nLa Suisse ne peut pas \u00eatre fi\u00e8re de sa politique antitabac c'est l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 qui l'affirme ce matin, selon l'OMS, la Suisse doit parvenir \u00e0 r\u00e9duire son taux de fumeur de 30 pour 100 d'ici 2025, mais elle en reste bien loin au rythme actuel, elle comptera encore 21 pourcent de fumeurs en 2025, toujours largement en dessus de la moyenne mondiale, l'OMS critique notamment l'importance de l'industrie du tabac en Suisse et une lutte trop in\u00e9gale face \u00e0 la publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:32) [98%] :\r\nTransporter des personnes avec un drone comme dans un taxi, ce n'est peut-\u00eatre plus de la science- fiction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:37) [94%] :\r\nDes essais existent d\u00e9j\u00e0 dans le monde, pour ne pas subir cette nouvelle technologie sans pouvoir la contr\u00f4ler l'Europe veut d\u00e9velopper un cadre qui lui est propre civile europ\u00e9ennes dont Gen\u00e8ve vont donc \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de ces dr\u00f4nes taxi \u00e9coutez Laurent Horvath de l'Office de Promotion industrielle du canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:54) [93%] :\r\nAujourd'hui il y a d\u00e9j\u00e0 des dr\u00f4nes qui transporte 2, 3, 4 personnes notamment \u00e0 \u00e0 Duba\u00ef, nous sommes en Chine, donc \u00e7a va arriver ici et qu'est -ce qu'on va faire avec \u00e7a est -ce qu'on va embrasser cette technologie ou bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est pour \u00e7a que c'est important de participer \u00e0 cette \u00e9tude parce que si on ne participe pas, on va se faire imposer une volont\u00e9 par l'ext\u00e9rieur, donc autant l\u00e9gif\u00e9rer en tout cas en Suisse et en Europe, comme \u00e7a on a le respect de des citoyens de la protection des donn\u00e9es, la protection de de tout en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:23) [92%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame rajouter des nuisances, est ce que la population va \u00eatre d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:27) [90%] :\r\nAlors, si par exemple on prend le Business model du Hubert qui, de mettre des centaines de dr\u00f4nes dans le ciel, effectivement c'est nuisances mais si \u00e7a peut vous sauver votre vie, on peut transporter des personnes, j'ai besoin d'une transfusion de sang, je suis un h\u00f4pital \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, je dois partir rapidement CHUV il n'y a pas d'h\u00e9licopt\u00e8re ou bien le la m\u00e9t\u00e9o n'est pas bonne, le drone peut faire ce transport est ce que \u00e7a devienne nuisances o\u00f9 \u00e7a devient quelque chose qui va vous sauver la vie, qui va vous \u00eatre utile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:51) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet et puis un mot encore de sport avec la seule repr\u00e9sentante helv\u00e9tique encore en lice, du c\u00f4t\u00e9 de Roland Garros, B\u00e9linda Bencic disputera aujourd'hui le 2\u00e8me tour de la comp\u00e9tition ce sera face \u00e0 la slovaque Magdalena Rybarikova 18\u00e8me au classement BTA, coup d'envoi de cette rencontre \u00e0 11 heures \u00e0 suivre \u00e9videmment sur RTS deux aidant non rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:12) [94%] :\r\nJulien Bangerter pour le journal, il est 7 heures 14 \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re dans la suite de cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T05:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DB55DB6-384F-4AB1-B04A-4E40124058B4", "internalArchiveId": "5DB55DB6-384F-4AB1-B04A-4E40124058B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - \"Stick to sports\": quand le journaliste sportif se met des oill\u00e8res", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "Des milliers de journalistes du monde entier vont se retrouver en Russie dans une quinzaine de jours pour couvrir le Mondial de football, mais ils ne vont pas parler uniquement de sport.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - \"Stick to sports\": quand le journaliste sportif se met des oill\u00e8res   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n*****A 7h15.. l'actualit\u00e9 des m\u00e9dias.. bonjour Renaud Malik!\r\nLe mondial de football.. \u00e7a commence dans une quinzaine de jours.. \r\nDes milliers de journalistes du monde entier se rendront en Russie... \r\nMais ils ne vont pas parler que de foot.\r\nEh oui, que ce soit sur la RTS, ou dans la plupart des m\u00e9dias francophones, on vous parlera de ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur des stades mais aussi des \"\u00e0-c\u00f4t\u00e9s\". Vous aurez droit \u00e0 des analyses et des reportages o\u00f9 il sera question du contexte g\u00e9opolitique, de l'\u00e9conomie russe, de Poutine, etc.\r\nEn revanche! Si vous \u00eates anglophone et que vous choisissez de suivre ce Mondial sur une cha\u00eene comme NBC, par exemple, eh bien l\u00e0 vous constaterez que l'approche n'est pas du tout la m\u00eame... Elle se r\u00e9sume en une formule:\r\n  03''\r\n\"Stick to sports\", c'est une formule qu'on pourrait traduire comme ceci: \"Du sport, et rien que du sport\"... Sous entendu: pas de politique.\r\n*****Et \u00e7a, c'est donc un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de la part de NBC?\r\nOui, pour eux c'est important de ne pas m\u00e9langer les genres, de ne pas s'aventurer sur le terrain politique quand on couvre un \u00e9v\u00e9nement sportif. Parce que \u00e7a risque de d\u00e9ranger certains t\u00e9l\u00e9spectateurs... Et aussi parce qu'on consid\u00e8re qu'un grand \u00e9v\u00e9nement sportif, c'est justement l'occasion de mettre la politique entre parenth\u00e8ses.\r\nC'est pour \u00e7a qu'au moment des derniers jeux d'hiver de Pyong-Chang, les journalistes sportifs de NBC avaient la consigne de ne pas faire d'allusion \u00e0 la situation en Cor\u00e9e du Nord, quand bien m\u00eame ils n'\u00e9taient qu'\u00e0 80 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re entre les deux Cor\u00e9e.\r\n*****On voit bien l'argument.. On ne m\u00eale pas sport et politique...\r\n Le risque, quand m\u00eame,  c'est de tomber dans une forme d'aveuglement.\r\nOui, et l\u00e0 on cite toujours l'exemple c\u00e9l\u00e8bre des Jeux de Berlin en 1936... Les journalistes qui ne parlent que de m\u00e9dailles et de performances alors que la propagande nazie d\u00e9ferlent dans les stades et autour des stades...\r\nIl y a un autre exemple, nettement moins connu celui-l\u00e0: Garmisch, 1941.\r\nCette ann\u00e9e-l\u00e0, l'Allemagne nazie organise en Bavi\u00e8re des mini-JO, sous l'appellation de \"semaine internationale des sports d'hiver\"... Inutile de vous dire que le contexte g\u00e9opolitique est assez troubl\u00e9, que ni les Etats-Unis, ni l'Angleterre ne sont repr\u00e9sent\u00e9s... La Suisse en revanche participe, et le journaliste Vico Rigassi commente imperturbablement les \u00e9preuves pour la Radio Suisse Romande.\r\n  09'' \r\nJamais les mots \"guerre\" ou \"nazis\" ne sont prononc\u00e9s... Mais \u00e9coutez maintenant comment ce journaliste a racont\u00e9, bien longtemps apr\u00e8s, les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement:\r\n  33'' \r\nPr\u00e9cisons que les deux personnages en question \u00e9taient des collaborateurs de Josef Goebbels... On imagine bien que m\u00eame si ce journaliste avait voulu faire un commentaire sur le contexte politique, il n'aurait pas pu... \r\nVIRGULE ONDR\r\nA l'\u00e9poque, \"stick to the sports\", ce n'\u00e9tait pas un choix mais plut\u00f4t une n\u00e9cessit\u00e9.", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9610686", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - \"Stick to sports\": quand le journaliste sportif se met des \u0153ill\u00e8res", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - \"Stick to sports\": quand le journaliste sportif se met des \u0153ill\u00e8res", "On nous dit rien! - \"Stick to sports\": quand le journaliste sportif se met des \u0153ill\u00e8res / LME_2018-05-31T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - \"Stick to sports\": quand le journaliste sportif se met des \u0153ill\u00e8res / LME_2018-05-31T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Des milliers de journalistes du monde entier vont se retrouver en Russie dans une quinzaine de jours pour couvrir le Mondial de football, mais ils ne vont pas parler uniquement de sport.", "Des milliers de journalistes du monde entier vont se retrouver en Russie dans une quinzaine de jours pour couvrir le Mondial de football, mais ils ne vont pas parler uniquement de sport.", "Des milliers de journalistes du monde entier vont se retrouver en Russie dans une quinzaine de jours pour couvrir le Mondial de football, mais ils ne vont pas parler uniquement de sport."], "variantIds": ["ece-9592632", "ece-9592609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-06T04:40:50Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est l'actualit\u00e9 des m\u00e9dias bonjour Renaud Malik bonjour romaine Renaud le Mondial de football, on le sait, \u00e7a commence dans une quinzaine de jours des milliers de journalistes du monde entier se rendront \u00e0 Russie mais ils ne vont pas parler que de football. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nEh oui, que ce soit sur la RTS ou dans la plupart des m\u00e9dias francophones, on vous parlera de ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur des stades mais aussi des \u00e0-c\u00f4t\u00e9s, vous aurez droit \u00e0 des analyses et des reportages o\u00f9 il sera question du contexte g\u00e9opolitique de l'\u00e9conomie russe de Poutine, etc, en revanche, si vous \u00eates anglophone et que vous choisissez de suivre ce mondial sur une cha\u00eene comme NBC, par exemple, h\u00e9 bien l\u00e0, vous constaterez que l'approche n'est pas du tout la m\u00eame, elle se r\u00e9sume en une formule stick chasse pour steak espoir steak que sports stick to sports c'est une formule qu'on pourrait traduire comme ceci, du sport et rien que du sport, sous- entendu : pas de politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [97%] :\r\nEt \u00e7a, c'est un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de NBC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nOui, pour eux, c'est important de ne pas m\u00e9langer les genres, de ne pas s'aventurer sur le terrain politique, quand on couvre un \u00e9v\u00e9nement sportif parce que \u00e7a risque de d\u00e9ranger certains t\u00e9l\u00e9spectateurs et aussi parce qu'on consid\u00e8re qu'un grand \u00e9v\u00e9nement sportif, c'est justement l'occasion de mettre la politique entre parenth\u00e8ses, c'est pour \u00e7a qu'au moment des derniers Jeux d'hiver de Pyongyang, les journalistes sportifs de NBC avaient la consigne de ne pas faire d'allusion \u00e0 la situation en Cor\u00e9e du Nord, quand bien m\u00eame ils n'\u00e9taient qu'\u00e0 80 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re entre les 2 Cor\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [95%] :\r\nOn voit bien l'argument Renaud on ne m\u00eale pas sport et politique, le risque quand m\u00eame, c'est de tomber dans une certaine forme d'aveuglement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [93%] :\r\nOui, et l\u00e0, on cite toujours l'exemple c\u00e9l\u00e8bre des Jeux de Berlin en 1936 les journalistes qui ne parlent que de m\u00e9dailles et de performances alors que la propagande nazie d\u00e9ferlent dans les stades et autour des stades, il y a un autre exemple, nettement moins connu celui -l\u00e0 Garmisch 1941 cette ann\u00e9e- l\u00e0, l'Allemagne nazie organise en Bavi\u00e8re, des mini- JO sous l'appellation de semaine internationale de sports d'hiver, inutile de vous dire que le contexte g\u00e9opolitique est relativement troubl\u00e9 que ni les \u00c9tats-Unis ni l'Angleterre ne sont repr\u00e9sent\u00e9s la Suisse en revanche participe et le journaliste Vico Riga si commente imperturbablement les \u00e9preuves pour la Radio Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [92%] :\r\nLa Suisse a \u00e9t\u00e9 battue, aujourd'hui je par la Su\u00e8de par 2 buts \u00e0 0 dans la demi- finale du tournoi international de hockey de Gary. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [95%] :\r\nJamais les mots guerre ou nazis ne sont prononc\u00e9s dans ces commentaires, mais \u00e9coutez maintenant comment ce journaliste a racont\u00e9 bien longtemps apr\u00e8s les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [82%] :\r\nOn nous a remis un papier de 3 pages dactylographi\u00e9es qui disait juste faire Bolton : il est interdit de dire \u00e7a, il \u00e9tait interdit par exemple dire si vous avez beau j'ai, c'est mauvais, il \u00e9tait interdit de lire dans la R\u00e9sistance, j'avais aid\u00e9 bless\u00e9s de guerre lorsqu'il y a eu une finale entre l'Allemagne et la Hongrie, les bless\u00e9s des expulsions, j'avais faire reportages qui devait toujours \u00eatre enregistr\u00e9s et ensuite \u00e9cout\u00e9 par 2 personnages qui si\u00e9geait \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, ils ont \u00e9cout\u00e9 pontage non, \u00e7a ne passera pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [96%] :\r\nAlors, pr\u00e9cisons que les 2 personnages en question \u00e9taient des collaborateurs de Josef Goebbels, on imagine bien que m\u00eame si ce journaliste avait voulu faire un commentaire sur le contexte politique, il n'aurait pas pu \u00e0 l'\u00e9poque stick to sports ce n'\u00e9tait pas un choix, mais plut\u00f4t une n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [91%] :\r\nOn nous dit rien, la chronique m\u00e9dias c'\u00e9tait Renaud Malik. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T05:39:16Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1682806", "internalArchiveId": "AA1805683148", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Une Suisse au-dessus de tout soup\u00e7on", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "durationSec": 3178, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9603979", "imageURL": "http://www.rts.ch/9603970.image", "alternativeTitle": ["Une Suisse au-dessus de tout soup\u00e7on", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["En Suisse, petit pays, tout le monde se connait, ou presque. Alors, quand il faut d\u00e9bloquer une autorisation, ou intervenir aupr\u00e8s d\u2019un fonctionnaire, on a vite fait de solliciter son r\u00e9seau d\u2019amis, de connaissances. On se rend service, mais en \u00e9change de quoi ? Entre int\u00e9r\u00eats bien compris et cas flagrants de trafic d\u2019influence, voire de corruption, il existe une zone grise, l\u00e9gale mais pas tr\u00e8s morale, faite de petits arrangements entre amis, de copinage, de favoritisme. Les administrations publiques doivent rester intraitables et transparentes, mais le sont-elles vraiment ?", "Une Suisse au-dessus de tout soup\u00e7on"], "variantIds": ["ece-9603979"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T07:50:45Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:22:01\r\n...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:14\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:19  10:00:29:18\r\nPierre Maudet est sous enqu\u00eate\r\n\r\n10:00:29:23  10:00:32:19\r\npour avoir accept\u00e9 un voyage\r\n\r\n10:00:33:00  10:00:34:23\r\nfinanc\u00e9 par un \u00e9mirat arabe.\r\n\r\n10:00:35:04  10:00:36:21\r\nCela a suscit\u00e9 le soup\u00e7on\r\n\r\n10:00:37:02  10:00:41:02\r\nquant \u00e0 l'attribution d'un contrat\r\n\u00e0 l'A\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:00:41:07  10:00:46:12\r\nP.Broulis, lui, a subi une expertise\r\nexterne sur sa situation fiscale,\r\n\r\n10:00:46:16  10:00:48:06\r\nqui l'a blanchi.\r\n\r\n10:00:48:11  10:00:52:21\r\nCes deux magistrats \u00e9lus ont r\u00e9agi\r\nen vitup\u00e9rant les journalistes,\r\n\r\n10:00:53:02  10:00:56:11\r\nqui feraient leurs choux gras\r\nde vagues rumeurs.\r\n\r\n10:00:56:15  10:01:02:03\r\nOn n'a pas l'habitude de poser ces\r\nquestions d\u00e9licates dans notre pays:\r\n\r\n10:01:02:08  10:01:06:19\r\nles petits arrangements entre amis\r\nqui m\u00e8nent \u00e0 la corruption.\r\n\r\n10:01:07:00  10:01:11:21\r\nMais les fonctionnaires sont sujets\r\n\u00e0 la tentation, et c'est en jetant\r\n\r\n10:01:12:02  10:01:16:12\r\nla lumi\u00e8re sur les zones grises\r\nque l'on pr\u00e9vient la corruption.\r\n\r\n10:01:16:16  10:01:21:12\r\nUne commission d'experts europ\u00e9enne\r\nsuit les efforts de la Suisse\r\n\r\n10:01:21:17  10:01:24:19\r\nen mati\u00e8re de lutte\r\ncontre la corruption.\r\n\r\n10:01:25:00  10:01:29:19\r\nSelon son rapport, si la Suisse\r\nn'est pas une r\u00e9publique banani\u00e8re,\r\n\r\n10:01:30:00  10:01:32:13\r\nelle n'en fait pas assez.\r\n\r\n10:01:32:18  10:01:36:09\r\nLes donneurs d'alerte\r\nne sont pas assez prot\u00e9g\u00e9s,\r\n\r\n10:01:36:13  10:01:40:12\r\nles peines trop l\u00e9g\u00e8res,\r\nla pr\u00e9vention peu efficace.\r\n\r\n10:01:40:17  10:01:45:04\r\nNous avons explor\u00e9\r\ncette Suisse du copinage, regardez.\r\n\r\n10:01:45:09  10:01:50:21\r\nMusique l\u00e9g\u00e8re et entra\u00eenante\r\n\r\n10:01:51:02  10:01:56:16\r\n...\r\n\r\n10:01:56:21  10:02:06:03\r\n...\r\n\r\n10:02:06:08  10:02:09:00\r\n-On ne peut\r\nque se poser les questions,\r\n\r\n10:02:09:05  10:02:14:00\r\ncomment ce propri\u00e9taire\r\na eu les autorisations n\u00e9cessaires\r\n\r\n10:02:14:05  10:02:17:15\r\npour construire sur la rive,\r\n\r\n10:02:17:20  10:02:19:12\r\npieds dans l'eau.\r\n\r\n10:02:19:17  10:02:22:09\r\nTout le passage est obstru\u00e9.\r\n\r\n10:02:23:18  10:02:27:05\r\nC'est absolument incroyable\r\nqu'on peut construire\r\n\r\n10:02:27:10  10:02:30:04\r\nun monstre pareil\r\n\r\n10:02:30:09  10:02:33:18\r\nobstruant les rives totalement\r\n\r\n10:02:33:23  10:02:36:08\r\nsur le domaine public du lac.\r\n\r\n10:02:36:12  10:02:37:21\r\nC'est aberrant.\r\n\r\n10:02:53:03  10:02:56:06\r\n-Plage du Vengeron,\r\n\u00e0 la sortie de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:02:56:11  10:02:59:04\r\njuste avant l'entr\u00e9e de l'autoroute.\r\n\r\n10:02:59:09  10:03:00:17\r\nUne rive exquise,\r\n\r\n10:03:00:22  10:03:04:11\r\nl'un des plus beaux paysages\r\ndes bords du lac L\u00e9man.\r\n\r\n10:03:04:15  10:03:06:04\r\nMais la balade\r\n\r\n10:03:06:09  10:03:08:16\r\ns'arr\u00eate l\u00e0, on ne passe pas.\r\n\r\n10:03:10:23  10:03:15:15\r\nGrise et massive, cette villa\r\nsurprend le rameur qui glisse\r\n\r\n10:03:15:20  10:03:18:10\r\n\u00e0 quelques encablures du rivage.\r\n\r\n10:03:18:14  10:03:21:15\r\nYvan Killish,\r\nnatif de Pregny-Chamb\u00e9sy,\r\n\r\n10:03:21:20  10:03:25:12\r\nest le responsable\r\nde l'\u00e9cole de voile du Vengeron,\r\n\r\n10:03:25:16  10:03:28:01\r\nvoisine directe de cette b\u00e2tisse.\r\n\r\n10:03:28:06  10:03:31:12\r\n-Quand on a vu\r\ncette \u00e9norme maison se construire,\r\n\r\n10:03:31:17  10:03:33:20\r\non a \u00e9t\u00e9 surpris de s'imaginer\r\n\r\n10:03:34:01  10:03:38:04\r\nqu'on puisse faire encore \u00e7a\r\naujourd'hui au bord du lac.\r\n\r\n10:03:38:09  10:03:40:17\r\nJ'ai cru que c'\u00e9tait interdit.\r\n\r\n10:03:40:22  10:03:44:17\r\nComment il a pu le faire ?\r\n\r\n10:03:44:22  10:03:47:01\r\nJ'ai mes id\u00e9es.\r\n\r\n10:03:47:06  10:03:51:07\r\nMais je suis pas juriste ni avocat,\r\nje connais pas la loi.\r\n\r\n10:03:51:12  10:03:53:22\r\nMais c'est surprenant de voir \u00e7a.\r\n\r\n10:03:54:03  10:03:57:21\r\n-Des riverains et d'autres\r\npromeneurs nous ont contact\u00e9s\r\n\r\n10:03:58:02  10:04:01:17\r\npour nous faire part\r\nde leurs soup\u00e7ons, sous-entendant\r\n\r\n10:04:01:22  10:04:05:22\r\ndes passe-droits permettant\r\nla r\u00e9alisation de cette maison.\r\n\r\n10:04:06:03  10:04:09:20\r\nNous avons voulu v\u00e9rifier\r\nsi ces soup\u00e7ons sont av\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:04:10:01  10:04:11:20\r\nLes propri\u00e9taires,\r\n\r\n10:04:12:01  10:04:15:09\r\nvia leur avocat,\r\nont refus\u00e9 de s'exprimer\r\n\r\n10:04:15:13  10:04:18:12\r\ndevant la cam\u00e9ra,\r\nmais ils nous ont envoy\u00e9\r\n\r\n10:04:18:17  10:04:21:22\r\ndes documents\r\nqui \u00e9tablissent les \u00e9tapes\r\n\r\n10:04:22:03  10:04:24:14\r\nqui ont permis la construction\r\n\r\n10:04:24:19  10:04:27:03\r\nde la maison de leurs r\u00eaves.\r\n\r\n10:04:27:08  10:04:29:13\r\nUne villa impressionnante,\r\n\r\n10:04:29:18  10:04:31:22\r\ncompar\u00e9e \u00e0 la petite maison\r\n\r\n10:04:32:03  10:04:36:07\r\nconstruite dans les ann\u00e9es 60\r\nau m\u00eame endroit.\r\n\r\n10:04:36:12  10:04:39:15\r\nPour comprendre\r\nla m\u00e9canique administrative\r\n\r\n10:04:39:20  10:04:42:02\r\nqui a permis la construction\r\n\r\n10:04:42:07  10:04:45:01\r\nde cette maison, nous sommes all\u00e9s\r\n\r\n10:04:45:06  10:04:51:06\r\n\u00e0 l'Office des autorisations\r\nde construire du canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:04:51:11  10:04:54:10\r\n-Le projet \u00e9tait conforme,\r\n\r\n10:04:54:14  10:04:57:10\r\net le pr\u00e9avis recueilli\r\n\r\n10:04:57:14  10:05:03:00\r\naupr\u00e8s du Service du patrimoine\r\net des sites \u00e9tait favorable.\r\n\r\n10:05:03:05  10:05:07:12\r\nL'autorisation de construire\r\na donc pu \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e.\r\n\r\n10:05:07:17  10:05:10:12\r\n-En 2005,\r\nlors de la premi\u00e8re demande\r\n\r\n10:05:10:16  10:05:13:12\r\nqui est\r\nune demande de transformation,\r\n\r\n10:05:13:16  10:05:18:08\r\nla Commission ind\u00e9pendante des\r\nmonuments de la nature et des sites,\r\n\r\n10:05:18:12  10:05:23:06\r\nqui comprend des architectes,\r\ndes juristes, des urbanistes...\r\n\r\n10:05:28:06  10:05:30:23\r\nElle \u00e9met un pr\u00e9avis d\u00e9favorable.\r\n\r\n10:05:31:04  10:05:32:12\r\nUn pr\u00e9avis\r\n\r\n10:05:32:17  10:05:34:22\r\nignor\u00e9 par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:05:36:12  10:05:41:14\r\nDu coup, Patrimoine suisse Gen\u00e8ve,\r\npetite association citoyenne,\r\n\r\n10:05:41:19  10:05:43:04\r\nfait recours.\r\n\r\n10:05:43:09  10:05:46:12\r\n-On a fait le recours\r\ncar on a vu que cet avis\r\n\r\n10:05:46:16  10:05:50:01\r\nde la Protection du patrimoine\r\n\r\n10:05:50:06  10:05:53:03\r\nn'avait pas \u00e9t\u00e9 entendu,\r\n\r\n10:05:53:08  10:05:56:09\r\net que l'autorisation\r\navait \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9e.\r\n\r\n10:05:56:13  10:05:59:12\r\nUne premi\u00e8re d\u00e9cision\r\nnous est favorable.\r\n\r\n10:05:59:16  10:06:03:09\r\nLe juge dit que le dossier\r\ndoit \u00eatre reconsid\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:06:03:13  10:06:06:00\r\nEt le dossier est \"reconsid\u00e9r\u00e9\".\r\n\r\n10:06:06:05  10:06:09:01\r\nLe m\u00eame projet\r\nrevient une deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n10:06:09:06  10:06:13:11\r\nMais cette fois-l\u00e0, les autorit\u00e9s\r\ncharg\u00e9es de la protection\r\n\r\n10:06:13:15  10:06:16:21\r\ndu patrimoine\r\ndisent: \"Ca nous convient.\"\r\n\r\n10:06:17:02  10:06:20:00\r\n-Deux mois plus tard,\r\nles propri\u00e9taires\r\n\r\n10:06:20:05  10:06:24:11\r\navancent de nouveaux arguments\r\nqui convainquent la commission.\r\n\r\n10:06:24:15  10:06:26:16\r\nElle n'\u00e9met plus d'objection.\r\n\r\n10:06:26:21  10:06:30:10\r\nTout se base sur un article\r\nde la loi sur les eaux,\r\n\r\n10:06:30:14  10:06:34:04\r\nqui peut accorder une d\u00e9rogation\r\nen cas de r\u00e9novation\r\n\r\n10:06:34:09  10:06:36:12\r\ndans une zone inconstructible.\r\n\r\n10:06:36:16  10:06:40:16\r\nL'installation de cette maison\r\ndans une zone inconstructible\r\n\r\n10:06:40:21  10:06:45:04\r\nest un droit acquis par ses\r\npropri\u00e9taires dans les ann\u00e9es 60,\r\n\r\n10:06:45:09  10:06:48:15\r\n\u00e9poque de la construction\r\ndes rives du Vengeron.\r\n\r\n10:06:48:20  10:06:51:05\r\nD\u00e8s lors, la petite association\r\n\r\n10:06:51:10  10:06:55:01\r\ncomprend qu'elle doit faire face\r\n\u00e0 plus gros qu'elle.\r\n\r\n10:06:55:06  10:06:58:21\r\n-Quand notre comit\u00e9\r\ndoit prendre une d\u00e9cision, il dit:\r\n\r\n10:06:59:02  10:07:03:04\r\n\"Si on doit poursuivre cette\r\nproc\u00e9dure contre le propri\u00e9taire\r\n\r\n10:07:03:09  10:07:07:15\r\net les autorit\u00e9s charg\u00e9es de prot\u00e9ger\r\nle patrimoine, on perdra.\"\r\n\r\n10:07:07:20  10:07:12:12\r\nA partir de l\u00e0, \u00e0 contrecoeur,\r\non prend la d\u00e9cision de s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n10:07:15:23  10:07:17:21\r\n-Les travaux commencent.\r\n\r\n10:07:18:02  10:07:19:11\r\nLes architectes\r\n\r\n10:07:19:15  10:07:21:06\r\nconstatent que les murs\r\n\r\n10:07:21:11  10:07:25:15\r\net les fondements de la petite\r\nmaison sont pourris et amiant\u00e9s.\r\n\r\n10:07:25:20  10:07:30:01\r\nLes propri\u00e9taires d\u00e9cident\r\nde d\u00e9molir pour reconstruire.\r\n\r\n10:07:30:06  10:07:34:05\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s\r\nde la commune de Pregny-Chamb\u00e9sy,\r\n\r\n10:07:34:10  10:07:36:15\r\no\u00f9 se trouve cette villa,\r\n\r\n10:07:36:20  10:07:39:22\r\non s'\u00e9tonne\r\nde cette d\u00e9molition impr\u00e9vue.\r\n\r\n10:07:40:03  10:07:43:11\r\n-Lorsqu'on parle\r\nd'agrandir et de transformer,\r\n\r\n10:07:43:15  10:07:49:15\r\net que l'objet n'existe plus,\r\n\r\n10:07:49:20  10:07:52:13\r\nvous ne respectez pas l'autorisation.\r\n\r\n10:07:52:18  10:07:56:10\r\nC'est pour cela que la commune\r\na r\u00e9agi en son temps.\r\n\r\n10:07:56:14  10:07:59:12\r\nApr\u00e8s, il est vrai\r\nque la reconstruction\r\n\r\n10:07:59:16  10:08:02:13\r\ns'est faite dans un sch\u00e9ma identique.\r\n\r\n10:08:02:18  10:08:07:02\r\nMais \u00e0 la base, la maison\r\nn'aurait pas d\u00fb \u00eatre d\u00e9truite.\r\n\r\n10:08:07:07  10:08:10:13\r\n-Y a eu une premi\u00e8re autorisation\r\n\r\n10:08:10:18  10:08:14:00\r\nde construire pour la r\u00e9novation.\r\n\r\n10:08:14:05  10:08:17:22\r\nElle a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e\r\ncompte tenu de l'instruction\r\n\r\n10:08:18:03  10:08:21:16\r\nqui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\nun ensemble de pr\u00e9avis favorables.\r\n\r\n10:08:21:21  10:08:26:09\r\nEnsuite, lors de la r\u00e9alisation\r\ndes travaux, il s'est av\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:08:26:13  10:08:30:19\r\nque le propri\u00e9taire\r\na outrepass\u00e9 les travaux autoris\u00e9s\r\n\r\n10:08:31:00  10:08:36:20\r\nen d\u00e9molissant plus que pr\u00e9vu\r\nla b\u00e2tisse initiale.\r\n\r\n10:08:37:01  10:08:39:17\r\n-Que faites-vous, dans ce cas-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:08:39:22  10:08:44:00\r\n-Lorsqu'on se rend compte,\r\nen cours de chantier,\r\n\r\n10:08:44:05  10:08:46:22\r\nle d\u00e9partement arr\u00eate le chantier.\r\n\r\n10:08:47:03  10:08:50:22\r\nC'est ce qui s'est pass\u00e9\r\ndans l'affaire en question.\r\n\r\n10:08:51:03  10:08:55:11\r\nEt il rentre dans une proc\u00e9dure\r\nde mesures administratives\r\n\r\n10:08:55:15  10:09:00:12\r\nvisant \u00e0 r\u00e9tablir\r\nune situation conforme au droit.\r\n\r\n10:09:00:16  10:09:04:17\r\n-Les propri\u00e9taires ont d\u00fb payer\r\nune amende de 5'000 frs,\r\n\r\n10:09:04:22  10:09:08:15\r\net demander une nouvelle\r\nautorisation de construire\r\n\r\n10:09:08:20  10:09:11:17\r\npour que le chantier reprenne.\r\n\r\n10:09:11:22  10:09:15:03\r\nDes pr\u00e9avis d\u00e9favorables,\r\nfavorables, des recours,\r\n\r\n10:09:15:08  10:09:20:07\r\nun arr\u00eat de chantier, une amende:\r\nla proc\u00e9dure est longue et complexe.\r\n\r\n10:09:20:12  10:09:22:14\r\nIl y a de quoi s'impatienter.\r\n\r\n10:09:22:19  10:09:25:12\r\nL'avocat des propri\u00e9taires,\r\nC.Luescher,\r\n\r\n10:09:25:17  10:09:28:08\r\nconseiller national lib\u00e9ral-radical,\r\n\r\n10:09:28:12  10:09:31:06\r\nadresse\r\nau conseiller d'Etat M.Muller,\r\n\r\n10:09:31:11  10:09:34:16\r\nalors chef\r\ndu D\u00e9partement des constructions,\r\n\r\n10:09:34:21  10:09:39:06\r\net camarade de parti,\r\nun courrier dat\u00e9 du 13 janvier 2009.\r\n\r\n10:09:39:11  10:09:41:10\r\nIl \u00e9voque leur rencontre\r\n\r\n10:09:41:14  10:09:45:14\r\ndu 12 d\u00e9cembre 2008\r\navec ses mandants.\r\n\r\n10:09:45:19  10:09:48:18\r\nDans ce m\u00eame courrier,\r\nl'avocat d\u00e9plore\r\n\r\n10:09:48:23  10:09:51:16\r\nles blocages sur certains dossiers.\r\n\r\n10:09:51:21  10:09:53:15\r\nQuatre mois plus tard,\r\n\r\n10:09:53:20  10:09:58:12\r\nM.Muller lui r\u00e9pond\r\nque l'autorisation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9e\r\n\r\n10:09:58:16  10:10:02:05\r\npar l'Office\r\ndes autorisations de construire.\r\n\r\n10:10:03:03  10:10:06:11\r\nLes relations privil\u00e9gi\u00e9es\r\nentre amis politiques\r\n\r\n10:10:06:15  10:10:10:05\r\nont-elles pu favoriser\r\nla construction de la villa ?\r\n\r\n10:10:10:10  10:10:11:19\r\nNous avons contact\u00e9\r\n\r\n10:10:12:00  10:10:14:22\r\nM.Muller:\r\nil n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n10:10:15:03  10:10:18:08\r\nEn tant qu'ancien conseiller d'Etat,\r\n\r\n10:10:18:12  10:10:21:14\r\nil est soumis au secret de fonction.\r\n\r\n10:10:25:03  10:10:28:17\r\n-Nous passons\r\nd'opposition \u00e0 opposition,\r\n\r\n10:10:28:22  10:10:31:21\r\net vingt ans plus tard vous prenez\r\n\r\n10:10:32:02  10:10:34:20\r\nles photos vingt ans avant\r\n\r\n10:10:35:01  10:10:36:17\r\net vingt ans apr\u00e8s.\r\n\r\n10:10:36:22  10:10:39:16\r\nEt vous vous dites: \"On s'est battus,\r\n\r\n10:10:39:21  10:10:45:02\r\non nous a fait des belles promesses,\r\non a chang\u00e9 les lois dans notre sens,\r\n\r\n10:10:45:07  10:10:49:19\r\nmais \u00e0 l'arriv\u00e9e des courses,\r\nquand vous regardez le paysage,\r\n\r\n10:10:50:00  10:10:53:09\r\nvous voyez que c'est\r\nune d\u00e9gradation permanente.\"\r\n\r\n10:10:53:13  10:10:56:11\r\n-Un aveu d'impuissance\r\nqui touche autant\r\n\r\n10:10:56:15  10:11:00:01\r\nle citoyen promeneur\r\nque les autorit\u00e9s municipales.\r\n\r\n10:11:00:06  10:11:02:06\r\n-Quand un tel dossier arrive,\r\n\r\n10:11:02:11  10:11:05:22\r\ndes \u00e9lus communaux disent:\r\n\r\n10:11:06:03  10:11:09:09\r\n\"Comment le canton a-t-il pu\r\n\r\n10:11:09:13  10:11:11:15\r\nlaisser passer \u00e7a ?\"\r\n\r\n10:11:11:20  10:11:15:12\r\nCa cr\u00e9e une frustration\r\nau niveau des \u00e9lus communaux\r\n\r\n10:11:15:16  10:11:19:13\r\ncar on dit qu'il faut construire\r\nd'une certaine mani\u00e8re,\r\n\r\n10:11:19:18  10:11:24:22\r\nmais en payant une amende, on peut\r\nfaire le contraire et passer outre.\r\n\r\n10:11:25:03  10:11:29:13\r\n-Moralit\u00e9: quand on a du temps\r\net de l'argent, tout est possible.\r\n\r\n10:11:29:18  10:11:31:20\r\n-Oui, effectivement.\r\n\r\n10:11:33:02  10:11:36:01\r\n-Du temps, de l'argent,\r\net, dans ce dossier,\r\n\r\n10:11:36:06  10:11:38:17\r\nl'oreille bienveillante\r\nde l'autorit\u00e9.\r\n\r\n10:11:38:22  10:11:41:22\r\nEn 2011,\r\nla commune de Pregny-Chamb\u00e9sy\r\n\r\n10:11:42:03  10:11:45:18\r\ntente un dernier baroud\r\ncontre la construction\r\n\r\n10:11:45:23  10:11:50:06\r\nd'un parking pour cette villa\r\nflambant neuve, en vain.\r\n\r\n10:11:50:11  10:11:53:20\r\nM.Muller\r\nsigne l'autorisation de construire.\r\n\r\n10:11:57:15  10:12:01:21\r\nC'est un parcours du combattant\r\nlong d'une dizaine d'ann\u00e9es,\r\n\r\n10:12:02:02  10:12:06:18\r\nco\u00fbteux et finalement victorieux\r\nqu'ont d\u00fb mener les propri\u00e9taires\r\n\r\n10:12:06:23  10:12:10:11\r\navant de finaliser\r\nla construction de leur villa.\r\n\r\n10:12:10:15  10:12:12:21\r\nTout s'est fait dans les r\u00e8gles.\r\n\r\n10:12:13:02  10:12:14:23\r\nNous n'avons rien trouv\u00e9\r\n\r\n10:12:15:04  10:12:18:16\r\nqui puisse ressembler\r\n\u00e0 quelque chose d'ill\u00e9gal,\r\n\r\n10:12:18:21  10:12:22:09\r\ntout au plus des int\u00e9r\u00eats\r\nentre amis politiques.\r\n\r\n10:12:22:13  10:12:26:21\r\nNos riverains soup\u00e7onneux\r\nont trop vite conclu \u00e0 des combines\r\n\r\n10:12:27:02  10:12:30:09\r\nqui souvent\r\nne refl\u00e8tent que des fantasmes.\r\n\r\n10:12:34:22  10:12:37:06\r\nChangement radical de d\u00e9cor.\r\n\r\n10:12:37:11  10:12:40:18\r\nNous nous attaquons\r\naux vrais probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:12:40:23  10:12:43:17\r\nNous entrons dans le monde opaque\r\n\r\n10:12:43:22  10:12:47:07\r\ndes administrations publiques\r\nen Suisse.\r\n\r\n10:12:47:12  10:12:50:06\r\nNous commen\u00e7ons par aller \u00e0 Berne,\r\n\r\n10:12:50:11  10:12:53:05\r\nau si\u00e8ge\r\nde Transparency International,\r\n\r\n10:12:53:10  10:12:57:12\r\nune ONG qui \u00e9value les niveaux\r\nde corruption dans le monde.\r\n\r\n10:12:57:16  10:13:00:12\r\n-En Suisse, la corruption\r\n\r\n10:13:00:16  10:13:04:02\r\nn'est pas un probl\u00e8me lancinant.\r\n\r\n10:13:04:07  10:13:07:15\r\nNous sommes \u00e9pargn\u00e9s\r\npar la grande corruption.\r\n\r\n10:13:07:20  10:13:10:23\r\nDans l'indice\r\nde Transparency International\r\n\r\n10:13:11:04  10:13:13:03\r\nqui mesure la perception\r\n\r\n10:13:13:08  10:13:16:16\r\nde la corruption\r\ndans le secteur public,\r\n\r\n10:13:16:21  10:13:19:03\r\nla Suisse est une bonne \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n10:13:19:08  10:13:22:10\r\nNous sommes plac\u00e9s\r\nparmi les dix meilleurs.\r\n\r\n10:13:22:14  10:13:27:11\r\nNous n'avons pas des actes\r\nde corruption proprement dits,\r\n\r\n10:13:27:15  10:13:29:17\r\nnous avons du favoritisme,\r\n\r\n10:13:29:22  10:13:33:17\r\nnous avons du client\u00e9lisme,\r\nnous avons du copinage.\r\n\r\n10:13:33:22  10:13:35:06\r\nTout \u00e7a...\r\n\r\n10:13:35:11  10:13:36:18\r\nDu pantouflage.\r\n\r\n10:13:36:23  10:13:39:02\r\nTout \u00e7a existe en Suisse.\r\n\r\n10:13:39:07  10:13:41:12\r\nLa Suisse est un petit pays,\r\n\r\n10:13:41:17  10:13:45:01\r\ntout le monde se conna\u00eet,\r\non se rend service.\r\n\r\n10:13:45:06  10:13:47:21\r\nL\u00e0, vous \u00eates dans une zone grise,\r\n\r\n10:13:48:02  10:13:51:08\r\nvous \u00eates dans un pr\u00e9 carr\u00e9\r\nde la corruption.\r\n\r\n10:13:52:20  10:13:57:10\r\n-Comme quoi la Suisse est un pays\r\npas si propre en ordre que \u00e7a.\r\n\r\n10:13:57:14  10:14:02:13\r\nOn vous embarque dans une affaire\r\nde fraude \u00e9lectorale\r\n\r\n10:14:02:18  10:14:05:12\r\net de captation de suffrages.\r\n\r\n10:14:05:17  10:14:08:05\r\nCa se passe \u00e0 Porrentruy (JU),\r\n\r\n10:14:08:10  10:14:09:19\r\n7'000 habitants.\r\n\r\n10:14:10:00  10:14:12:10\r\nEn 2012, les \u00e9lections \u00e0 la mairie\r\n\r\n10:14:12:14  10:14:16:21\r\nressemblent plus \u00e0 une com\u00e9die\r\nabsurde qu'\u00e0 une manifestation\r\n\r\n10:14:17:02  10:14:20:04\r\ndu bon fonctionnement\r\nde la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:14:20:09  10:14:24:14\r\nA l'affiche, deux fraudeurs:\r\nmonsieur M. et Pascal Bedin.\r\n\r\n10:14:24:19  10:14:27:21\r\nDeux politiciens:\r\nP-A.Fueg et T.Schaffter.\r\n\r\n10:14:28:02  10:14:30:02\r\nEt deux t\u00e9moins: A.B\u00e9dat,\r\n\r\n10:14:30:07  10:14:33:17\r\net J-J.Pedretti,\r\nchez qui l'histoire commence.\r\n\r\n10:14:33:22  10:14:35:22\r\n-Je connaissais P.Bedin.\r\n\r\n10:14:36:03  10:14:37:21\r\nJe lui avais rendu\r\n\r\n10:14:38:02  10:14:40:21\r\ndes services juridiques.\r\n\r\n10:14:41:02  10:14:43:18\r\nPour lui et pour un copain \u00e0 lui.\r\n\r\n10:14:43:23  10:14:51:04\r\nEt puis, un matin, vers 10h00-10h30,\r\nil sonne \u00e0 ma porte, et il me dit:\r\n\r\n10:14:51:09  10:14:55:05\r\n\"Vous connaissez un journaliste ?\"\r\n\r\n10:14:55:10  10:15:00:00\r\nIl voulait qu'on fasse\r\nun grand article sur monsieur...\r\n\r\n10:15:00:05  10:15:02:07\r\nSur sa vie aux imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:15:02:12  10:15:06:23\r\n-Apr\u00e8s trente ans de carri\u00e8re\r\nau service des imp\u00f4ts,\r\n\r\n10:15:07:04  10:15:10:02\r\nP.Bedin a \u00e9t\u00e9 vir\u00e9\r\npar son chef P-A.Fueg,\r\n\r\n10:15:10:07  10:15:12:09\r\nalors candidat \u00e0 la mairie.\r\n\r\n10:15:12:13  10:15:14:09\r\nUn renvoi injuste\r\n\r\n10:15:14:13  10:15:15:20\r\nselon lui.\r\n\r\n10:15:16:01  10:15:20:17\r\nC'est une bonne raison pour emp\u00eacher\r\nl'\u00e9lection de son ancien chef,\r\n\r\n10:15:20:22  10:15:23:13\r\net favoriser\r\nson opposant T.Schaffter.\r\n\r\n10:15:23:18  10:15:25:01\r\nIl est m\u00eame pr\u00eat\r\n\r\n10:15:25:06  10:15:29:01\r\n\u00e0 faire du trafic d'enveloppes\r\nde vote par correspondance.\r\n\r\n10:15:29:06  10:15:32:16\r\nAu d\u00e9part,\r\nvous avez roul\u00e9 pour Schaffter\r\n\r\n10:15:32:21  10:15:34:23\r\npour vous venger de Fueg.\r\n\r\n10:15:35:04  10:15:36:13\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:15:36:18  10:15:39:06\r\n-Et apr\u00e8s,\r\ncomme T.Schaffter\r\n\r\n10:15:39:11  10:15:43:04\r\nne vous donne pas\r\nl'occupation que vous esp\u00e9rez,\r\n\r\n10:15:43:09  10:15:46:04\r\nvous vous l\u00e2chez contre Schaffter.\r\n\r\n10:15:46:09  10:15:47:16\r\n-Voil\u00e0 !\r\n\r\n10:15:47:21  10:15:49:21\r\n-Le candidat T.Schaffter\r\n\r\n10:15:50:02  10:15:51:14\r\na gagn\u00e9.\r\n\r\n10:15:51:19  10:15:55:08\r\nSon supporter a vite d\u00e9chant\u00e9\r\nquand il a imagin\u00e9\r\n\r\n10:15:55:12  10:15:57:04\r\nque le nouveau maire\r\n\r\n10:15:57:09  10:15:59:06\r\nle laissait tomber.\r\n\r\n10:15:59:11  10:16:03:09\r\nUn camouflet pour cet homme\r\nen manque de reconnaissance.\r\n\r\n10:16:03:13  10:16:07:10\r\nIl raconte alors les dessous\r\nde cette \u00e9lection truqu\u00e9e.\r\n\r\n10:16:07:14  10:16:09:13\r\nLe journaliste qui recueille\r\n\r\n10:16:09:18  10:16:11:13\r\nses aveux est A.B\u00e9dat.\r\n\r\n10:16:11:18  10:16:16:00\r\n-Le d\u00e9but de l'histoire\r\ns'est pass\u00e9 ici, dans mon bureau.\r\n\r\n10:16:16:05  10:16:17:15\r\nVoil\u00e0, entrez.\r\n\r\n10:16:18:23  10:16:20:23\r\nIl \u00e9tait fier de dire:\r\n\r\n10:16:21:04  10:16:23:14\r\n\"Je vais me venger de Fueg,\r\n\r\n10:16:23:19  10:16:26:15\r\net faire l'\u00e9lection\r\nde Schaffter.\"\r\n\r\n10:16:26:20  10:16:29:23\r\nIl \u00e9tait content\r\nde raconter son histoire.\r\n\r\n10:16:30:04  10:16:34:12\r\nEt je lui dis: \"Les paroles\r\ns'envolent, les \u00e9crits restent.\"\r\n\r\n10:16:34:16  10:16:38:11\r\n\"Si tu veux que j'en parle\r\n\u00e0 mon journal, \u00e9cris-le.\"\r\n\r\n10:16:42:10  10:16:45:13\r\nEt il commence\r\n\u00e0 \u00e9crire la fameuse lettre\r\n\r\n10:16:45:18  10:16:50:20\r\no\u00f9 il raconte comment les \u00e9lections\r\nont \u00e9t\u00e9 fraud\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 truqu\u00e9es.\r\n\r\n10:16:51:01  10:16:54:23\r\n-Cette lettre est-elle\r\nune confession, une fanfaronnade,\r\n\r\n10:16:55:04  10:16:56:12\r\nune vengeance ?\r\n\r\n10:16:56:16  10:17:00:09\r\nLe public en prend connaissance\r\nquatre mois plus tard\r\n\r\n10:17:00:13  10:17:03:11\r\nquand le magazine L'illustr\u00e9\r\nla publie.\r\n\r\n10:17:03:15  10:17:07:06\r\nDans cette lettre,\r\nP.Bedin affirme avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:17:07:11  10:17:10:11\r\nles enveloppes de vote\r\npar correspondance,\r\n\r\n10:17:10:15  10:17:14:06\r\nqu'il a remises\r\nau p\u00e8re du candidat PCSI.\r\n\r\n10:17:14:11  10:17:18:21\r\nIl \u00e9crit encore qu'il a fait signer\r\nou sign\u00e9 lui-m\u00eame des cartes,\r\n\r\n10:17:19:02  10:17:22:15\r\nque plusieurs rabatteurs\r\n\u00e9taient engag\u00e9s par le PCSI.\r\n\r\n10:17:22:20  10:17:26:05\r\nCette lettre,\r\nP.Bedin ne s'en souvient pas.\r\n\r\n10:17:26:10  10:17:29:00\r\nSa ligne de d\u00e9fense est simple:\r\n\r\n10:17:29:05  10:17:33:02\r\nje ne sais rien,\r\net je ne me souviens de rien.\r\n\r\n10:17:33:07  10:17:36:03\r\n-Je me souviens qu'\u00e0 09h00,\r\n\r\n10:17:36:08  10:17:39:12\r\nle mercredi\r\n20 novembre 2012,\r\n\r\n10:17:39:16  10:17:42:00\r\nj'\u00e9tais chez Pedretti.\r\n\r\n10:17:42:05  10:17:45:02\r\n-Vous \u00eates amn\u00e9sique tout d'un coup,\r\n\r\n10:17:45:07  10:17:48:14\r\nalors que vous avez\r\nune m\u00e9moire incroyable...\r\n\r\n10:17:48:19  10:17:53:21\r\n-Pas moyen de me rappeler\r\nde 09h00 \u00e0 15h00 ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:17:54:02  10:17:57:20\r\nEt deux t\u00e9moins\r\nm'ont vu sortir so\u00fbl, titubant,\r\n\r\n10:17:58:01  10:18:01:07\r\n\u00e0 15h00 du bureau de chez B\u00e9dat.\r\n\r\n10:18:02:00  10:18:03:08\r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n10:18:04:16  10:18:06:04\r\nEnigme.\r\n\r\n10:18:09:01  10:18:10:21\r\n-Je me souviens de tout.\r\n\r\n10:18:11:02  10:18:12:17\r\nCe que je dis\r\n\r\n10:18:12:22  10:18:15:19\r\nn'a pas vari\u00e9\r\nd'un iota\r\n\r\n10:18:16:00  10:18:17:06\r\ndepuis 2012.\r\n\r\n10:18:17:11  10:18:21:10\r\nQue Bedin ne se souvienne pas,\r\nla belle affaire !\r\n\r\n10:18:21:14  10:18:24:23\r\n-A.B\u00e9dat a \u00e9t\u00e9 bien aid\u00e9\r\npar les enregistrements\r\n\r\n10:18:25:04  10:18:28:07\r\nqu'il a faits\r\n\u00e0 l'insu de son interlocuteur.\r\n\r\n10:18:28:12  10:18:31:10\r\nUne pratique illicite,\r\nmais pratique.\r\n\r\n10:18:31:14  10:18:32:23\r\nAuparavant\r\n\r\n10:18:33:04  10:18:36:22\r\nil avait aussi enregistr\u00e9\r\nl'autre fraudeur monsieur M.\r\n\r\n10:18:37:03  10:18:38:20\r\nSes aveux enregistr\u00e9s\r\n\r\n10:18:39:01  10:18:42:04\r\nconfirment\r\nce qui est \u00e9crit dans la lettre.\r\n\r\n10:18:42:09  10:18:44:13\r\nMais comment ont-ils fait ?\r\n\r\n10:18:44:18  10:18:47:18\r\n-Vous prenez\r\ndeux personnes borderline.\r\n\r\n10:18:47:23  10:18:50:21\r\nVous allez pas prendre\r\ndes gens sains,\r\n\r\n10:18:51:02  10:18:54:14\r\nvous prenez des gens\r\nun peu na\u00effs, borderline.\r\n\r\n10:18:54:19  10:18:56:10\r\nVous les envoyez\r\n\r\n10:18:56:14  10:19:00:09\r\nchercher des enveloppes\r\ndans la nature, et les ramener.\r\n\r\n10:19:00:13  10:19:03:09\r\nVous leur donnez\r\n50 balles par enveloppe.\r\n\r\n10:19:03:13  10:19:08:04\r\nCes gens cr\u00e8vent la dalle, ils sont\r\ncontents de se faire du pognon.\r\n\r\n10:19:08:09  10:19:11:17\r\nVous r\u00e9coltez dix enveloppes,\r\nc'est 500 balles.\r\n\r\n10:19:11:22  10:19:14:12\r\n-En faisant les bo\u00eetes aux lettres ?\r\n\r\n10:19:14:16  10:19:17:12\r\n-Y a deux bureaux de poste\r\n\u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n10:19:17:16  10:19:21:18\r\nLes gens qui re\u00e7oivent\r\nleurs enveloppes \u00e0 la case postale,\r\n\r\n10:19:21:23  10:19:26:17\r\net qui les laissent dans la poubelle,\r\nvous en r\u00e9coltez des dizaines.\r\n\r\n10:19:26:22  10:19:30:02\r\nEt vous faites\r\nles halls d'entr\u00e9e d'immeuble.\r\n\r\n10:19:30:07  10:19:34:08\r\nIls n'ont jamais dit\r\nqu'ils gal\u00e9raient, que c'\u00e9tait dur.\r\n\r\n10:19:34:12  10:19:37:04\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s simple\r\n\u00e0 mettre en place.\r\n\r\n10:19:37:09  10:19:38:17\r\n-28 voix\r\n\r\n10:19:38:22  10:19:40:04\r\nd'avance.\r\n\r\n10:19:40:09  10:19:43:12\r\nUne victoire par les poils\r\npour T.Schaffter.\r\n\r\n10:19:43:17  10:19:46:15\r\nMais dans cette petite ville,\r\nles \u00e9lections\r\n\r\n10:19:46:20  10:19:51:04\r\nse jouent toujours \u00e0 tr\u00e8s peu de\r\nchose: tous les coups sont permis.\r\n\r\n10:19:51:09  10:19:53:03\r\n-Le Jura\r\n\r\n10:19:53:08  10:19:55:00\r\nest tr\u00e8s politis\u00e9.\r\n\r\n10:19:55:05  10:19:58:09\r\nLes uns et les autres ont dit:\r\n\r\n10:19:58:13  10:20:01:16\r\n\"La captation de bulletins,\r\n\r\n10:20:01:21  10:20:03:19\r\non a toujours fait \u00e7a.\"\r\n\r\n10:20:04:00  10:20:08:10\r\n\"C'est not\u00e9 dans les proc\u00e8s-verbaux,\r\non a toujours fait \u00e7a.\"\r\n\r\n10:20:08:14  10:20:10:10\r\n\"Ne nous emb\u00eatez pas\r\n\r\n10:20:10:14  10:20:12:15\r\navec cette histoire-l\u00e0.\"\r\n\r\n10:20:12:20  10:20:15:08\r\n-C'est un sport national.\r\n\r\n10:20:15:12  10:20:17:07\r\nTout le temps,\r\n\r\n10:20:17:12  10:20:19:23\r\ntous les partis confondus,\r\n\r\n10:20:20:04  10:20:22:11\r\ny a eu des petits trucs.\r\n\r\n10:20:22:15  10:20:25:01\r\nMais l\u00e0,\r\nc'\u00e9tait \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n10:20:25:06  10:20:28:03\r\n-Il sait\r\nqu'il est tomb\u00e9 sur du lourd.\r\n\r\n10:20:28:08  10:20:32:08\r\nAlors le journaliste\r\ns'efface devant le citoyen B\u00e9dat.\r\n\r\n10:20:33:17  10:20:35:21\r\n-Mettez-vous \u00e0 ma place.\r\n\r\n10:20:37:19  10:20:42:06\r\nVous \u00eates d\u00e9tenteur d'un secret,\r\nde quelque chose de grave.\r\n\r\n10:20:42:11  10:20:45:08\r\nVous le dites ou vous le dites pas ?\r\n\r\n10:20:48:11  10:20:52:00\r\nApr\u00e8s quelques jours de r\u00e9flexion,\r\nje me suis dit:\r\n\r\n10:20:52:05  10:20:56:15\r\n\"J'ai pas un article car je n'ai\r\npas tous les moyens de v\u00e9rifier\r\n\r\n10:20:56:20  10:20:59:16\r\nque la justice\r\npeut avoir de v\u00e9rifier.\"\r\n\r\n10:20:59:21  10:21:03:23\r\n\"La seule solution, c'est\r\nde faire mon devoir de citoyen,\r\n\r\n10:21:04:04  10:21:08:20\r\net de donner \u00e0 la personne\r\nresponsable du service des communes\r\n\r\n10:21:09:01  10:21:11:08\r\ncette confession de Bedin.\"\r\n\r\n10:21:11:12  10:21:14:21\r\n-Le ch\u00e2teau de Porrentruy:\r\nc'est l\u00e0 que la justice\r\n\r\n10:21:15:02  10:21:18:00\r\nprend le relais\r\nvia une proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\n\r\n10:21:19:07  10:21:22:07\r\nEn parall\u00e8le,\r\nla proc\u00e9dure administrative\r\n\r\n10:21:22:12  10:21:25:10\r\nnous conduit\r\n\u00e0 la Cour constitutionnelle.\r\n\r\n10:21:25:14  10:21:28:13\r\nPour son pr\u00e9sident,\r\nc'est du jamais vu.\r\n\r\n10:21:30:13  10:21:32:21\r\n-Je suis stup\u00e9fait d'apprendre\r\n\r\n10:21:33:02  10:21:38:01\r\nl'ampleur des irr\u00e9gularit\u00e9s commises.\r\n\r\n10:21:38:06  10:21:39:22\r\nJe suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n10:21:40:03  10:21:42:12\r\n-Se basant sur l'enqu\u00eate p\u00e9nale,\r\n\r\n10:21:42:17  10:21:46:00\r\nle juge reprend l'affaire \u00e0 z\u00e9ro\r\net se plonge\r\n\r\n10:21:46:05  10:21:50:14\r\ndans ce monceau de contradictions,\r\nde d\u00e9nis et de fake news.\r\n\r\n10:21:50:19  10:21:55:06\r\n-Le gros travail a \u00e9t\u00e9 d'analyser\r\nles d\u00e9n\u00e9gations de ces gens,\r\n\r\n10:21:55:11  10:21:59:08\r\net de les confronter\r\n\u00e0 leurs premi\u00e8res d\u00e9clarations,\r\n\r\n10:21:59:12  10:22:03:02\r\nnotamment aux documents \u00e9crits\r\nqu'ils ont produits,\r\n\r\n10:22:03:07  10:22:06:09\r\naux enregistrements\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 faits d'eux.\r\n\r\n10:22:06:13  10:22:10:18\r\nCes d\u00e9n\u00e9gations \u00e9taient si peu\r\ncr\u00e9dibles qu'elles renfor\u00e7aient\r\n\r\n10:22:10:23  10:22:15:12\r\nle caract\u00e8re vraisemblable, la\r\nr\u00e9alit\u00e9 des premi\u00e8res d\u00e9clarations.\r\n\r\n10:22:15:16  10:22:20:00\r\n-La d\u00e9cision de la Cour\r\nconstitutionnelle est un choc\r\n\r\n10:22:20:05  10:22:25:02\r\npour la paisible Porrentruy:\r\nl'\u00e9lection \u00e0 la mairie est annul\u00e9e.\r\n\r\n10:22:25:07  10:22:28:21\r\nRebondissement inattendu\r\ndans un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\r\n\r\n10:22:29:02  10:22:32:14\r\nLe vaudeville\r\nvire \u00e0 la tragi-com\u00e9die.\r\n\r\n10:22:32:19  10:22:34:20\r\n-On sait qu'on intervient\r\n\r\n10:22:35:01  10:22:38:12\r\ndans un contexte politique d\u00e9licat.\r\n\r\n10:22:38:16  10:22:40:01\r\nLa bagarre\r\n\r\n10:22:40:06  10:22:44:05\r\npour les \u00e9lections\r\n\u00e0 la mairie de Porrentruy \u00e9tait rude.\r\n\r\n10:22:44:10  10:22:46:07\r\nOn savait qu'on d\u00e9plairait\r\n\r\n10:22:46:12  10:22:49:10\r\nau candidat\r\ndont l'\u00e9lection \u00e9tait annul\u00e9e.\r\n\r\n10:22:49:14  10:22:52:12\r\n-Une nouvelle \u00e9lection\r\nest donc n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:22:52:17  10:22:54:16\r\nOn prend les m\u00eames\r\n\r\n10:22:54:21  10:22:56:23\r\net on recommence.\r\n\r\n10:22:57:04  10:23:01:03\r\nCette fois-ci, P-A.Fueg,\r\nle candidat PDC, gagne l'\u00e9lection\r\n\r\n10:23:01:08  10:23:03:08\r\navec un \u00e9cart de 150 voix.\r\n\r\n10:23:04:18  10:23:08:10\r\nLa cour p\u00e9nale\r\ncondamne les deux fraudeurs\r\n\r\n10:23:08:14  10:23:13:03\r\n\u00e0 quelques jours-amende avec sursis\r\npour fraude \u00e9lectorale\r\n\r\n10:23:13:08  10:23:15:09\r\net captation de suffrages.\r\n\r\n10:23:15:13  10:23:17:06\r\nFausser une \u00e9lection,\r\n\r\n10:23:17:11  10:23:20:02\r\nce n'est pas rien:\r\nc'est voler son vote\r\n\r\n10:23:20:07  10:23:23:03\r\nau peuple\r\npour son int\u00e9r\u00eat personnel.\r\n\r\n10:23:23:08  10:23:26:00\r\nC'est de la corruption\r\nde d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:23:36:18  10:23:40:18\r\nEn Suisse, dans les institutions\r\net les administrations,\r\n\r\n10:23:40:23  10:23:45:04\r\nla notion de corruption\r\nn'est pas toujours bien comprise.\r\n\r\n10:23:45:09  10:23:48:03\r\nU.Cassani,\r\nprofesseure de droit p\u00e9nal\r\n\r\n10:23:48:08  10:23:51:04\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\nnous explique\r\n\r\n10:23:51:09  10:23:53:18\r\nles fondamentaux de la corruption.\r\n\r\n10:23:53:23  10:23:57:12\r\n-La corruption est un pacte\r\ndans lequel une personne\r\n\r\n10:23:57:16  10:23:59:12\r\naccorde un avantage\r\n\r\n10:23:59:17  10:24:04:11\r\n\u00e0 une autre personne\r\n\r\n10:24:04:15  10:24:09:09\r\nqui, elle, est un agent public\r\nou priv\u00e9, et qui, en \u00e9change,\r\n\r\n10:24:09:13  10:24:14:05\r\nva adopter un certain comportement\r\nfavorisant le corrupteur.\r\n\r\n10:24:14:10  10:24:19:19\r\nLa corruption suppose donc un couple:\r\ncelui qui paie, le corrupteur,\r\n\r\n10:24:20:00  10:24:23:05\r\nqui commet un acte\r\nde corruption active,\r\n\r\n10:24:23:10  10:24:29:13\r\net celui qui re\u00e7oit, le corrompu, qui\r\nest coupable de corruption passive.\r\n\r\n10:24:29:18  10:24:32:09\r\n-Les deux sont punissables.\r\n\r\n10:24:32:13  10:24:36:22\r\n-Oui, la peine-menace\r\nest la m\u00eame pour les deux.\r\n\r\n10:24:37:03  10:24:41:03\r\n-Sortons de l'universit\u00e9\r\npour aller sur le terrain,\r\n\r\n10:24:41:08  10:24:46:16\r\nd\u00e9cortiquer un cas de corruption\r\ndans une entreprise publique.\r\n\r\n10:24:46:21  10:24:50:18\r\nLes Services industriels genevois\r\n(SIG) ont v\u00e9cu une affaire\r\n\r\n10:24:50:23  10:24:54:06\r\nde corruption\r\nli\u00e9e \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9olienne.\r\n\r\n10:24:54:11  10:24:57:10\r\nEn 2010,\r\n\"Temps pr\u00e9sent\" avait enqu\u00eat\u00e9\r\n\r\n10:24:57:14  10:25:00:01\r\nsur le sujet, et \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:25:00:06  10:25:03:15\r\ntout allait bien\r\npour le directeur des SIG.\r\n\r\n10:25:03:20  10:25:05:21\r\n-Nous avons une cagnotte.\r\n\r\n10:25:06:02  10:25:10:02\r\nLe conseil d'administration de SIG\r\n\r\n10:25:10:07  10:25:13:05\r\na autoris\u00e9 250 mios de francs\r\n\r\n10:25:13:10  10:25:17:15\r\npour essayer de faire monter\r\ncette autoproduction de 25 \u00e0 40 %.\r\n\r\n10:25:17:20  10:25:22:02\r\n-Monsieur V., un cadre sup\u00e9rieur\r\nsp\u00e9cialiste dans l'\u00e9olien,\r\n\r\n10:25:22:07  10:25:25:05\r\nd\u00e9clenche la temp\u00eate\r\ndans l'entreprise.\r\n\r\n10:25:25:10  10:25:28:07\r\nAvec son carnet d'adresses\r\nbien fourni,\r\n\r\n10:25:28:12  10:25:32:12\r\nil promettait de faire des SIG\r\nles rois du vent en Suisse.\r\n\r\n10:25:32:17  10:25:36:10\r\nLe directeur d\u00e9chante\r\nquand un entrepreneur valaisan\r\n\r\n10:25:36:14  10:25:38:11\r\nd\u00e9clare que monsieur V.\r\n\r\n10:25:38:15  10:25:42:08\r\nlui aurait demand\u00e9 100'000 frs\r\npour acc\u00e9der au march\u00e9.\r\n\r\n10:25:42:12  10:25:46:20\r\nCette accusation ne tient pas,\r\nselon l'avocat de monsieur V.\r\n\r\n10:25:47:01  10:25:49:03\r\n-L'instruction a entendu\r\n\r\n10:25:49:08  10:25:53:00\r\ndeux t\u00e9moins qui, selon eux,\r\n\r\n10:25:53:05  10:25:56:14\r\navaient entendu mon client\r\n\r\n10:25:56:19  10:26:00:07\r\nleur r\u00e9clamer 100'000 frs\r\ndans un restaurant.\r\n\r\n10:26:00:12  10:26:05:12\r\nMon client a toujours contest\u00e9 cela\r\nformellement et farouchement.\r\n\r\n10:26:05:17  10:26:08:09\r\nQuant \u00e0 ces deux t\u00e9moignages,\r\n\r\n10:26:08:13  10:26:12:10\r\ncelui du partenaire de mon client\r\net celui de son avocat,\r\n\r\n10:26:12:14  10:26:14:22\r\nils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 contradictoires.\r\n\r\n10:26:15:03  10:26:18:05\r\n-Des dates de rendez-vous\r\nchangeantes.\r\n\r\n10:26:18:10  10:26:21:08\r\nDe plus,\r\nl'affaire \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 conclue\r\n\r\n10:26:21:12  10:26:26:07\r\nentre les SIG et l'entrepreneur\r\nvalaisan, affirme l'avocat.\r\n\r\n10:26:26:12  10:26:28:03\r\nMais ces arguments\r\n\r\n10:26:28:08  10:26:30:21\r\nn'ont pas convaincu le tribunal.\r\n\r\n10:26:31:02  10:26:33:18\r\nIl y a plus grave pour monsieur V.:\r\n\r\n10:26:33:23  10:26:38:13\r\nles 180'000 frs pay\u00e9s par\r\nune soci\u00e9t\u00e9 tessinoise \u00e0 son \u00e9pouse\r\n\r\n10:26:38:18  10:26:43:03\r\npour la r\u00e9daction d'un ouvrage\r\nsur les pionniers de l'\u00e9olien.\r\n\r\n10:26:43:08  10:26:46:05\r\nCe travail\r\na \u00e9t\u00e9 expertis\u00e9 \u00e0 20'000 frs.\r\n\r\n10:26:46:10  10:26:49:10\r\nExplication\r\nde l'entrepreneur tessinois:\r\n\r\n10:26:49:14  10:26:52:02\r\ncette femme \u00e9tait son employ\u00e9e,\r\n\r\n10:26:52:07  10:26:55:08\r\net les SIG\r\nont exig\u00e9 qu'il la licencie.\r\n\r\n10:26:55:12  10:26:59:19\r\nIl lui a vers\u00e9 cette somme\r\nen compensation du tort caus\u00e9.\r\n\r\n10:27:00:00  10:27:04:23\r\n-La cour a consid\u00e9r\u00e9 que ce contrat\r\npass\u00e9 entre sa femme et cette soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:27:05:04  10:27:09:08\r\n\u00e9tait fictif, d'o\u00f9 l'accusation\r\nde contrat de complaisance.\r\n\r\n10:27:09:12  10:27:12:07\r\nSelon la cour, cet argent \u00e9tait pay\u00e9\r\n\r\n10:27:12:12  10:27:17:10\r\nnon seulement \u00e0 la femme de\r\nmon client mais \u00e9galement \u00e0 lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:27:17:14  10:27:21:04\r\nIl \u00e9tait pay\u00e9 sur un compte joint\r\n\r\n10:27:21:09  10:27:25:13\r\nau nom de cette femme\r\net de mon client.\r\n\r\n10:27:25:18  10:27:28:13\r\n-Facture globale\r\npour les deux accus\u00e9s:\r\n\r\n10:27:28:18  10:27:31:09\r\nmonsieur V., le prince de l'\u00e9olien,\r\n\r\n10:27:31:13  10:27:35:00\r\nest condamn\u00e9\r\n\u00e0 deux ans de prison avec sursis.\r\n\r\n10:27:35:05  10:27:38:22\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\nconfirme la peine en janvier 2018.\r\n\r\n10:27:39:03  10:27:41:23\r\nPour le g\u00e9n\u00e9reux\r\nentrepreneur tessinois,\r\n\r\n10:27:42:04  10:27:44:20\r\ncondamn\u00e9 \u00e0 360 jours-amende\r\navec sursis,\r\n\r\n10:27:45:01  10:27:48:02\r\nle m\u00eame tribunal\r\ncasse le jugement cantonal.\r\n\r\n10:27:48:07  10:27:51:01\r\nL'instruction\r\ndoit tout reprendre \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n10:27:51:06  10:27:55:09\r\nMais pour l'avocat de monsieur V.,\r\nle probl\u00e8me est ailleurs.\r\n\r\n10:27:55:13  10:27:59:03\r\n-Les SIG ont besoin\r\nde se retrouver une virginit\u00e9\r\n\r\n10:27:59:08  10:28:01:11\r\npar une condamnation p\u00e9nale.\r\n\r\n10:28:01:15  10:28:04:07\r\nOn s'est dit que ces deux\r\n\r\n10:28:04:12  10:28:07:12\r\nferaient les lampistes id\u00e9aux.\r\n\r\n10:28:07:16  10:28:10:02\r\nCa permettrait de blanchir les SIG\r\n\r\n10:28:10:07  10:28:14:20\r\net d\u00e9montrer qu'ils \u00e9taient victimes\r\nde corrupteurs et de corrompus.\r\n\r\n10:28:15:01  10:28:18:19\r\n-Les SIG victimes de la corruption\r\nou acteur d\u00e9faillant ?\r\n\r\n10:28:19:00  10:28:21:16\r\nPour le procureur,\r\nla r\u00e9ponse est claire.\r\n\r\n10:28:21:21  10:28:24:09\r\n-A l'interne, tout le monde savait\r\n\r\n10:28:24:13  10:28:27:16\r\nquant aux soup\u00e7ons de corruption\r\n\r\n10:28:27:21  10:28:30:09\r\nqui pesaient sur un employ\u00e9.\r\n\r\n10:28:30:13  10:28:34:09\r\nLa direction a bloqu\u00e9 l'information,\r\nil a fallu un rapport\r\n\r\n10:28:34:13  10:28:37:16\r\nde la Cour des comptes\r\npour que l'affaire sorte,\r\n\r\n10:28:37:21  10:28:40:09\r\net que SIG d\u00e9pose une plainte p\u00e9nale.\r\n\r\n10:28:40:13  10:28:43:23\r\nCa montre la difficult\u00e9\r\n\u00e0 faire sortir ces affaires.\r\n\r\n10:28:44:04  10:28:48:15\r\n-Cette omerta et cette mauvaise\r\ngestion qui ont dur\u00e9 des ann\u00e9es\r\n\r\n10:28:48:20  10:28:50:17\r\nleur ont co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher.\r\n\r\n10:28:50:22  10:28:54:12\r\nIls ont perdu 60 \u00e0 80 mios de francs\r\ndans l'\u00e9olien.\r\n\r\n10:28:54:16  10:28:58:12\r\nAujourd'hui, aucune \u00e9olienne\r\nne tourne pour les SIG.\r\n\r\n10:28:58:17  10:29:01:17\r\nLe directeur a \u00e9t\u00e9 contraint\r\nde d\u00e9missionner,\r\n\r\n10:29:01:22  10:29:05:00\r\nmonsieur V.\r\na \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour corruption.\r\n\r\n10:29:05:05  10:29:07:09\r\nLe d\u00e9ficit d'image est immense.\r\n\r\n10:29:07:13  10:29:11:06\r\nLe bilan est d\u00e9plorable,\r\naussi pour les politiques.\r\n\r\n10:29:11:11  10:29:15:11\r\n-La non-r\u00e9action du politique\r\nme choque,\r\n\r\n10:29:15:15  10:29:19:14\r\ncar le politique\r\ndevrait \u00eatre scandalis\u00e9\r\n\r\n10:29:19:19  10:29:24:04\r\nqu'\u00e0 Gen\u00e8ve il puisse y avoir\r\nde tels comportements.\r\n\r\n10:29:24:09  10:29:27:12\r\nIls devraient\r\ntaper du poing sur la table,\r\n\r\n10:29:27:16  10:29:31:07\r\nexiger des r\u00e9ponses\r\net la mise en oeuvre de processus\r\n\r\n10:29:31:12  10:29:34:22\r\npour \u00e9viter la r\u00e9p\u00e9tition\r\nde tels ph\u00e9nom\u00e8nes.\r\n\r\n10:29:35:03  10:29:38:19\r\n-Les scandales se succ\u00e8dent\r\nd'une institution \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:29:39:00  10:29:41:07\r\nC'est \u00e7a le plus inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:29:41:12  10:29:46:23\r\nIl y a des absences de contr\u00f4le qui\r\nco\u00fbtent une fortune au contribuable.\r\n\r\n10:29:47:04  10:29:50:22\r\nC'est le contribuable\r\nqui renfloue toutes ces pertes.\r\n\r\n10:29:51:03  10:29:52:18\r\nLa BCG, puis les SIG.\r\n\r\n10:29:52:23  10:29:55:07\r\nLes HUG.\r\n\r\n10:29:55:12  10:29:57:21\r\nTout le Grand Etat\r\n\r\n10:29:58:02  10:30:01:14\r\nest gangren\u00e9 de l'int\u00e9rieur\r\npar absence de contr\u00f4le.\r\n\r\n10:30:01:19  10:30:07:06\r\n-Pour rem\u00e9dier au probl\u00e8me, la Cour\r\ndes comptes genevoise a mis en place\r\n\r\n10:30:07:11  10:30:10:08\r\nune plateforme internet anonyme\r\n\r\n10:30:10:12  10:30:13:12\r\npour lanceurs d'alerte:\r\nune aide bienvenue\r\n\r\n10:30:13:16  10:30:17:02\r\npour des investigations\r\nqui d\u00e9plaisent \u00e0 certains.\r\n\r\n10:30:17:07  10:30:20:12\r\n-Une initiative courageuse\r\nde la Cour des comptes.\r\n\r\n10:30:20:17  10:30:23:08\r\nR\u00e9sultat:\r\nelle s'est fait imm\u00e9diatement\r\n\r\n10:30:23:12  10:30:26:13\r\nvoler dans les plumes\r\npar le Conseil d'Etat.\r\n\r\n10:30:26:18  10:30:29:16\r\nIl a jug\u00e9 sa fa\u00e7on d'agir\r\nscandaleuse.\r\n\r\n10:30:29:21  10:30:33:08\r\nDonc, on voit bien:\r\nvous avez une institution\r\n\r\n10:30:33:12  10:30:36:08\r\nqui veut instaurer un dispositif\r\n\r\n10:30:36:12  10:30:38:19\r\nde lutte contre la corruption,\r\n\r\n10:30:39:00  10:30:41:21\r\net derri\u00e8re\r\nles critiques du gouvernement.\r\n\r\n10:30:42:02  10:30:45:11\r\nLe gouvernement\r\ndevrait au contraire participer\r\n\r\n10:30:45:15  10:30:49:23\r\n\u00e0 la mise en place d'une strat\u00e9gie\r\nde lutte contre la corruption.\r\n\r\n10:30:50:04  10:30:56:17\r\n-La corruption ne semble pas\r\npr\u00e9occuper les politiques genevois.\r\n\r\n10:30:56:22  10:31:00:12\r\nMais elle n'indiff\u00e8re\r\npas le citoyen.\r\n\r\n10:31:00:16  10:31:04:05\r\nCar quand un cas de corruption\r\nest d\u00e9couvert,\r\n\r\n10:31:04:10  10:31:07:03\r\nl'impact se propage bien au-del\u00e0\r\n\r\n10:31:07:08  10:31:09:12\r\nde l'infraction p\u00e9nale.\r\n\r\n10:31:09:17  10:31:16:08\r\n-L'infraction est commise\r\npar un corrupteur et un corrompu,\r\n\r\n10:31:16:12  10:31:20:08\r\nmais cela touche les int\u00e9r\u00eats\r\nde beaucoup de personnes.\r\n\r\n10:31:20:12  10:31:25:17\r\nLe corrompu repr\u00e9sente forc\u00e9ment\r\nquelqu'un, par hypoth\u00e8se l'Etat.\r\n\r\n10:31:25:22  10:31:28:23\r\nDonc, cette entit\u00e9-l\u00e0 subit forc\u00e9ment\r\n\r\n10:31:29:04  10:31:32:16\r\nune atteinte \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n10:31:32:21  10:31:35:15\r\ndu fait de la corruption\r\nde son agent.\r\n\r\n10:31:35:20  10:31:40:05\r\nEnsuite, si la corruption\r\na pour but d'obtenir un march\u00e9,\r\n\r\n10:31:40:10  10:31:43:17\r\nles concurrents du corrupteur\r\n\r\n10:31:43:22  10:31:48:17\r\nvont voir leurs int\u00e9r\u00eats\r\nl\u00e9s\u00e9s par cette infraction.\r\n\r\n10:31:48:22  10:31:53:10\r\nS'ajoute \u00e0 cela, indirectement,\r\ns'agissant de l'Etat...\r\n\r\n10:31:53:14  10:31:58:10\r\nC'est le contribuable\r\nqui finira par payer la facture.\r\n\r\n10:31:58:14  10:32:01:19\r\nNous sommes donc tous des l\u00e9s\u00e9s\r\n\r\n10:32:02:00  10:32:04:09\r\nquand il y a\r\nune corruption publique.\r\n\r\n10:32:04:13  10:32:08:01\r\n-Berne: Administration f\u00e9d\u00e9rale\r\ndes contributions (AFC).\r\n\r\n10:32:08:06  10:32:13:14\r\nL'AFC a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'un d\u00e9sastre\r\nfinancier au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n10:32:15:11  10:32:20:00\r\nEn 2001, l'AFC lance\r\nson programme informatique INSIEME,\r\n\r\n10:32:20:05  10:32:23:03\r\nqui doit remplacer l'ancien syst\u00e8me\r\n\r\n10:32:23:08  10:32:26:10\r\nqui traite\r\nnos d\u00e9clarations fiscales.\r\n\r\n10:32:29:08  10:32:31:08\r\nL'entreprise informatique\r\n\r\n10:32:31:12  10:32:35:03\r\nqui remporte le march\u00e9 INSIEME\r\nchoie son client.\r\n\r\n10:32:35:08  10:32:37:07\r\nElle organise par exemple\r\n\r\n10:32:37:12  10:32:39:20\r\nune petite croisi\u00e8re sur le lac\r\n\r\n10:32:40:01  10:32:42:12\r\nentre coll\u00e8gues tri\u00e9s sur le volet.\r\n\r\n10:32:45:09  10:32:50:01\r\nCette balade en bateau peut \u00eatre\r\nsource de conflit d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:32:50:06  10:32:53:15\r\nFinalement, cette entreprise\r\ndevra se retirer\r\n\r\n10:32:53:20  10:32:56:11\r\ndu projet, en raison de d\u00e9saccords.\r\n\r\n10:32:56:15  10:32:59:16\r\nC'est l\u00e0 que le bateau\r\ncommence \u00e0 tanguer,\r\n\r\n10:32:59:21  10:33:02:09\r\navec une commande\r\nd'une prestation\r\n\r\n10:33:02:13  10:33:05:21\r\nque passe le responsable\r\nde l'informatique de l'AFC\r\n\r\n10:33:06:02  10:33:09:01\r\n\u00e0 une entreprise\r\ndont il est actionnaire.\r\n\r\n10:33:09:06  10:33:11:15\r\nC'est ce genre de comportement\r\n\r\n10:33:11:20  10:33:14:05\r\nque la justice peine \u00e0 qualifier.\r\n\r\n10:33:16:09  10:33:20:09\r\nEn 2012, INSIEME\r\ndevient un scandale majeur\r\n\r\n10:33:20:13  10:33:24:14\r\nde l'Administration f\u00e9d\u00e9rale\r\ndes contributions.\r\n\r\n10:33:24:19  10:33:28:02\r\nPlus de 100 millions\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s\r\n\r\n10:33:28:07  10:33:30:07\r\npour un r\u00e9sultat nul.\r\n\r\n10:33:32:03  10:33:36:13\r\nDans ce scandale, mauvaise gestion\r\net corruption vont de pair.\r\n\r\n10:33:36:18  10:33:39:19\r\nDix ans apr\u00e8s les d\u00e9buts d'INSIEME,\r\n\r\n10:33:40:00  10:33:44:08\r\nHughes Hiltpold, membre\r\nde la Commission de gestion\r\n\r\n10:33:44:12  10:33:48:03\r\ndu Conseil national,\r\nconstate l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:33:48:08  10:33:49:16\r\n-A un moment donn\u00e9,\r\n\r\n10:33:49:21  10:33:52:12\r\nla cheffe du D\u00e9partement\r\n\r\n10:33:52:16  10:33:56:16\r\ndes finances, E.Widmer-Schlumpf,\r\n\r\n10:33:56:21  10:34:01:21\r\na dit: \"Trop d'argent a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9\r\npour un succ\u00e8s qui n'arrivera pas,\r\n\r\n10:34:02:02  10:34:03:22\r\ndonc on arr\u00eate tout.\"\r\n\r\n10:34:04:03  10:34:06:13\r\nC'\u00e9tait une d\u00e9cision courageuse.\r\n\r\n10:34:06:18  10:34:09:22\r\nCar beaucoup d'argent\r\navait \u00e9t\u00e9 investi,\r\n\r\n10:34:10:03  10:34:13:10\r\net on peut se dire\r\nqu'en investissant un peu plus\r\n\r\n10:34:13:14  10:34:16:05\r\non pourrait faire aboutir le projet.\r\n\r\n10:34:16:10  10:34:20:19\r\n-La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\na imm\u00e9diatement suspendu\r\n\r\n10:34:21:00  10:34:24:12\r\nle directeur de l'AFC,\r\nqui n'avait rien vu,\r\n\r\n10:34:24:16  10:34:26:16\r\nrien fait et rien dit.\r\n\r\n10:34:26:21  10:34:29:07\r\nIl est licenci\u00e9 en juin 2012.\r\n\r\n10:34:31:17  10:34:36:20\r\nTrop tard, le mal \u00e9tait fait,\r\nles millions envol\u00e9s.\r\n\r\n10:34:37:01  10:34:39:20\r\nDifficile de retrouver leur trace\r\n\r\n10:34:40:01  10:34:44:11\r\ndans le labyrinthe\r\nd'une administration d\u00e9faillante.\r\n\r\n10:34:44:15  10:34:47:06\r\n-La Commission\r\nde contr\u00f4le de gestion,\r\n\r\n10:34:47:11  10:34:51:23\r\nle Parlement dans son ensemble,\r\ntout comme le Contr\u00f4le des finances,\r\n\r\n10:34:52:04  10:34:56:06\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 suffisamment attentifs\r\npour d\u00e9celer ce probl\u00e8me.\r\n\r\n10:34:56:11  10:34:58:12\r\nIl faut faire notre mea culpa.\r\n\r\n10:34:58:16  10:35:01:12\r\n-C'est combien de pertes\r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e ?\r\n\r\n10:35:01:16  10:35:03:22\r\n-A la fin, 115 mios, je crois.\r\n\r\n10:35:04:03  10:35:07:13\r\nC'est l'argent des contribuables,\r\nc'est intol\u00e9rable.\r\n\r\n10:35:08:17  10:35:11:09\r\n-Pourquoi a-t-il fallu\r\nattendre autant\r\n\r\n10:35:11:13  10:35:14:09\r\navant que la corruption\r\nne soit av\u00e9r\u00e9e ?\r\n\r\n10:35:14:13  10:35:16:22\r\nPour en savoir plus sur la lenteur\r\n\r\n10:35:17:03  10:35:21:05\r\net la mollesse administratives,\r\nnous sommes all\u00e9s voir\r\n\r\n10:35:21:10  10:35:24:02\r\nle Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances,\r\n\r\n10:35:24:07  10:35:29:06\r\ndont une des missions est\r\nde d\u00e9busquer les cas de corruption.\r\n\r\n10:35:29:11  10:35:33:07\r\n-Il y a eu des rapports\r\nqui relataient des probl\u00e8mes,\r\n\r\n10:35:33:12  10:35:35:08\r\nsans amener de preuve.\r\n\r\n10:35:35:12  10:35:37:12\r\nEt, comme dans tout cas\r\n\r\n10:35:37:17  10:35:40:08\r\no\u00f9 on arrive \u00e0 un probl\u00e8me\r\n\r\n10:35:40:12  10:35:42:12\r\nqui devient p\u00e9nal,\r\n\r\n10:35:42:16  10:35:46:13\r\nil y a des personnes\r\nqui ont une place trop importante,\r\n\r\n10:35:46:18  10:35:51:00\r\net elles peuvent prendre\r\ndes d\u00e9cisions sans que les autres\r\n\r\n10:35:51:05  10:35:54:21\r\npuissent les contredire\r\nou les remettre en question.\r\n\r\n10:35:55:02  10:35:57:18\r\nL\u00e0, c'\u00e9tait le cas avec la personne\r\n\r\n10:35:57:23  10:36:01:00\r\nqui s'occupait\r\ndes achats informatiques.\r\n\r\n10:36:01:05  10:36:06:00\r\nIl y avait des transactions qui\r\nn'\u00e9taient pas tout \u00e0 fait claires.\r\n\r\n10:36:06:05  10:36:11:15\r\nAu niveau de la concurrence, c'\u00e9tait\r\ntoujours les m\u00eames fournisseurs, etc.\r\n\r\n10:36:11:20  10:36:16:02\r\n-Vous avez d\u00e9busqu\u00e9 l'affaire\r\nou quelqu'un est venu vous voir ?\r\n\r\n10:36:16:07  10:36:18:20\r\n-Nous avons eu un lanceur d'alerte.\r\n\r\n10:36:19:01  10:36:22:18\r\nCa nous a permis d'avoir\r\nles d\u00e9tails suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:36:22:23  10:36:25:08\r\npour confondre la personne.\r\n\r\n10:36:25:12  10:36:29:16\r\nEnsuite, c'est le Minist\u00e8re public\r\nqui fait son enqu\u00eate\r\n\r\n10:36:29:21  10:36:32:12\r\net qui va trouver des preuves.\r\n\r\n10:36:32:16  10:36:36:03\r\n-Le chef de l'informatique de l'AFC\r\n\r\n10:36:36:08  10:36:37:12\r\na \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9.\r\n\r\n10:36:37:17  10:36:40:21\r\nIl est condamn\u00e9\r\n\u00e0 16 mois de prison\r\n\r\n10:36:41:02  10:36:44:01\r\navec sursis,\r\net \u00e0 une amende de 27'000 frs\r\n\r\n10:36:44:06  10:36:46:08\r\npar le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:36:46:12  10:36:50:15\r\nde Bellinzone pour gestion d\u00e9loyale\r\net trafic d'influence.\r\n\r\n10:36:50:20  10:36:52:05\r\n-C'est un cas\r\n\r\n10:36:52:10  10:36:53:14\r\nde corruption.\r\n\r\n10:36:53:19  10:36:57:05\r\nOn voit que la personne\r\nqui a cette charge\r\n\r\n10:36:57:10  10:37:01:15\r\nd'attribuer les fonds publics\r\nou de choisir les partenaires\r\n\r\n10:37:01:20  10:37:06:18\r\navec lesquels l'administration va\r\ntravailler n'est plus ind\u00e9pendante.\r\n\r\n10:37:06:23  10:37:12:01\r\n-Aujourd'hui, tout va mieux dans\r\nla gestion de nos imp\u00f4ts f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n10:37:12:06  10:37:15:01\r\nDepuis, d'autres affaires\r\nde corruption\r\n\r\n10:37:15:06  10:37:19:06\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es au SECO,\r\nle Secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:37:19:11  10:37:22:19\r\n\u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde l'environnement, aux CFF,\r\n\r\n10:37:23:00  10:37:26:16\r\nentre autres administrations\r\net entreprises publiques.\r\n\r\n10:37:26:21  10:37:29:13\r\nDes affaires en attente\r\nd'\u00eatre jug\u00e9es.\r\n\r\n10:37:29:18  10:37:32:07\r\nA c\u00f4t\u00e9 de la grande corruption,\r\n\r\n10:37:32:12  10:37:35:22\r\nil y a la zone grise,\r\no\u00f9 tout est possible.\r\n\r\n10:37:36:03  10:37:38:21\r\n-En Suisse, la grande corruption\r\n\r\n10:37:39:02  10:37:42:05\r\nn'est pas tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n10:37:42:10  10:37:45:14\r\nPar contre, c'est un pays\r\n\r\n10:37:45:19  10:37:48:14\r\ndans lequel il y a des r\u00e9seaux,\r\n\r\n10:37:48:19  10:37:53:20\r\ndes gens qui se connaissent\r\nde l'\u00e9cole, de l'arm\u00e9e, de tel club,\r\n\r\n10:37:54:01  10:37:58:05\r\net dans lequel il y a\r\ndes \u00e9changes de bons proc\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n10:37:58:10  10:38:01:09\r\nLa Suisse est probablement un pays\r\n\r\n10:38:01:13  10:38:05:06\r\ndans lequel la notion\r\nde conflit d'int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n10:38:05:11  10:38:08:11\r\nn'est pas encore tr\u00e8s bien per\u00e7ue.\r\n\r\n10:38:08:15  10:38:12:09\r\nBeaucoup de gens\r\nne comprennent pas tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:38:12:13  10:38:16:05\r\nquand il y a\r\nun conflit d'int\u00e9r\u00eats potentiel\r\n\r\n10:38:16:10  10:38:19:20\r\net qu'il faut donc\r\nse m\u00e9fier, se r\u00e9cuser.\r\n\r\n10:38:20:01  10:38:23:12\r\n-On n'a pas vraiment conscience\r\nde cette zone grise\r\n\r\n10:38:23:17  10:38:25:21\r\npouvant mener \u00e0 la corruption.\r\n\r\n10:38:26:02  10:38:27:11\r\nEt, en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:38:27:15  10:38:31:13\r\nla souplesse des lois\r\npermet d'esquiver le code p\u00e9nal.\r\n\r\n10:38:31:18  10:38:33:11\r\n-Il faut qu'on soit\r\n\r\n10:38:33:15  10:38:37:11\r\nassez bien arm\u00e9s pour \u00e9viter\r\n\r\n10:38:37:15  10:38:39:09\r\nla corruption.\r\n\r\n10:38:39:13  10:38:44:05\r\nOn a tendance \u00e0 traiter des pays\r\nexotiques de r\u00e9publiques banani\u00e8res.\r\n\r\n10:38:44:10  10:38:48:08\r\nJ'ai du mal \u00e0 imaginer que d'autres\r\npensent \u00e7a de la Suisse.\r\n\r\n10:38:48:12  10:38:51:03\r\nC'est ce qui me d\u00e9range:\r\nqu'on n'ait pas\r\n\r\n10:38:51:08  10:38:54:20\r\nde m\u00e9canismes assez solides\r\npour \u00e9viter ces d\u00e9rapages.\r\n\r\n10:38:55:01  10:38:56:22\r\n-En Suisse, on s'en remet\r\n\r\n10:38:57:03  10:39:00:13\r\n\u00e0 la responsabilit\u00e9 de chacun,\r\non a confiance.\r\n\r\n10:39:00:18  10:39:05:20\r\nUne certaine na\u00efvet\u00e9 nous fait\r\ncroire que tous les processus\r\n\r\n10:39:06:01  10:39:07:09\r\nsont s\u00e9curis\u00e9s.\r\n\r\n10:39:07:13  10:39:10:22\r\nMais il reste des failles\r\ndans le syst\u00e8me.\r\n\r\n10:39:11:03  10:39:14:06\r\nLors de la fraude \u00e9lectorale\r\nde Porrentruy,\r\n\r\n10:39:14:11  10:39:17:03\r\nl'absence de registre des signatures\r\n\r\n10:39:17:08  10:39:20:21\r\ndes \u00e9lecteurs\r\net la raret\u00e9 des contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:39:21:02  10:39:23:14\r\nla porte ouverte \u00e0 tous les abus.\r\n\r\n10:39:23:19  10:39:25:00\r\n-Cette affaire\r\n\r\n10:39:25:05  10:39:28:21\r\na permis une prise de conscience\r\n\r\n10:39:29:02  10:39:31:23\r\nau niveau des acteurs\r\n\r\n10:39:32:04  10:39:36:07\r\nde la vie politique,\r\ndes partis politiques, sur la mani\u00e8re\r\n\r\n10:39:36:12  10:39:39:23\r\ndont doit se d\u00e9rouler\r\nun vote par correspondance.\r\n\r\n10:39:40:04  10:39:41:21\r\nLe gros probl\u00e8me, ici,\r\n\r\n10:39:42:02  10:39:45:14\r\nc'\u00e9tait l'ex\u00e9cution\r\ndu vote par correspondance.\r\n\r\n10:39:45:19  10:39:50:03\r\n-Je fais remarquer que,\r\nmalgr\u00e9 tout ce qui s'est pass\u00e9\r\n\r\n10:39:50:08  10:39:53:22\r\ndepuis cinq ans, on n'a pas chang\u00e9\r\n\r\n10:39:54:03  10:39:56:15\r\nune virgule \u00e0 la loi\r\n\r\n10:39:56:20  10:40:00:19\r\nsur les \u00e9lections, concernant\r\nle vote par correspondance.\r\n\r\n10:40:01:00  10:40:02:12\r\nCa n'a servi \u00e0 rien.\r\n\r\n10:40:04:00  10:40:06:07\r\n-Non seulement rien n'a chang\u00e9\r\n\r\n10:40:06:12  10:40:09:18\r\ndans la loi sur le vote\r\npar correspondance,\r\n\r\n10:40:09:23  10:40:12:23\r\nmais un des fraudeurs\r\na m\u00eame pu se pr\u00e9senter\r\n\r\n10:40:13:04  10:40:16:06\r\ncinq ans plus tard\r\n\u00e0 l'\u00e9lection \u00e0 la mairie.\r\n\r\n10:40:16:11  10:40:17:20\r\n-Vous l'avez lu ?\r\n\r\n10:40:18:01  10:40:20:13\r\n-Non, pas encore.\r\n-\"Pascal Bedin,\r\n\r\n10:40:20:18  10:40:23:06\r\ncandidat \u00e0 la mairie.\"\r\n\r\n10:40:23:11  10:40:25:05\r\nC'est pas beau, \u00e7a ?\r\n\r\n10:40:25:10  10:40:27:18\r\nC'est vraiment pas possible !\r\n\r\n10:40:27:23  10:40:31:08\r\n\"Pascal Bedin disposant\r\nde ses droits civiques,\r\n\r\n10:40:31:12  10:40:33:14\r\nla candidature est valable.\"\r\n\r\n10:40:34:12  10:40:36:03\r\nFantastique, non ?\r\n\r\n10:40:36:08  10:40:39:02\r\nBen, je vais voter pour lui;\r\net vous ?\r\n\r\n10:40:39:07  10:40:40:12\r\n-Finalement,\r\n\r\n10:40:40:17  10:40:43:16\r\nle candidat surprise ne fait\r\n\r\n10:40:43:21  10:40:46:05\r\nqu'une soixantaine de voix:\r\n\r\n10:40:46:10  10:40:50:11\r\nfin de l'histoire, et retour\r\n\u00e0 l'anonymat pour ce citoyen.\r\n\r\n10:40:50:15  10:40:54:22\r\nOn retrouve Arnaud B\u00e9dat,\r\nqui a d\u00e9nonc\u00e9 les deux fraudeurs.\r\n\r\n10:40:55:03  10:40:58:02\r\nA partir de ce moment,\r\nil change de r\u00f4le:\r\n\r\n10:40:58:07  10:41:01:03\r\nle journaliste\r\ndevient lanceur d'alerte.\r\n\r\n10:41:01:08  10:41:03:11\r\nUne exp\u00e9rience particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:41:03:15  10:41:07:11\r\n-D\u00e8s le moment o\u00f9 l'affaire\r\nest sortie, j'ai pris\r\n\r\n10:41:07:15  10:41:11:12\r\ndes torrents de boue sur la tronche.\r\n\r\n10:41:11:17  10:41:15:01\r\nA une \u00e9chelle inimaginable !\r\n\r\n10:41:15:06  10:41:20:13\r\nDes membres du PCSI ont \u00e9crit\r\ndes lettres \u00e0 un de mes employeurs,\r\n\r\n10:41:20:18  10:41:24:04\r\nL'illustr\u00e9, \u00e0 Lausanne,\r\nRingier, \u00e0 Zurich,\r\n\r\n10:41:24:09  10:41:28:21\r\npour dire \u00e0 quel point j'\u00e9tais\r\nun type machiav\u00e9lique.\r\n\r\n10:41:29:02  10:41:32:07\r\nTout mon entourage,\r\nmes copains du quartier...\r\n\r\n10:41:32:12  10:41:33:21\r\nDes sympathisants\r\n\r\n10:41:34:02  10:41:39:03\r\nou acteurs du PCSI sont all\u00e9s\r\nles trouver les uns apr\u00e8s les autres:\r\n\r\n10:41:39:08  10:41:43:19\r\n\"Arr\u00eatez de fr\u00e9quenter B\u00e9dat,\r\nil va vous arriver des bricoles !\"\r\n\r\n10:41:44:00  10:41:46:20\r\nDes gens passaient\r\ndevant mon bureau...\r\n\r\n10:41:47:01  10:41:52:04\r\nUn des membres \u00e9minents du PCSI\r\ncrachait devant ma porte.\r\n\r\n10:41:52:09  10:41:56:12\r\nJe ne veux pas me victimiser,\r\nje suis journaliste, j'assume.\r\n\r\n10:41:56:17  10:41:59:11\r\nCa n'a pas \u00e9t\u00e9 simple\r\npour ma famille.\r\n\r\n10:41:59:15  10:42:03:12\r\nDes choses d\u00e9sagr\u00e9ables\r\nont \u00e9t\u00e9 dites sur ma famille.\r\n\r\n10:42:03:17  10:42:07:10\r\nSur moi, on peut dire\r\nce qu'on veut, je m'en tape !\r\n\r\n10:42:07:14  10:42:10:03\r\nMais ma famille, on ne touche pas.\r\n\r\n10:42:10:08  10:42:14:17\r\nEt des choses tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9ables\r\nont \u00e9t\u00e9 dites et m'ont fait mal.\r\n\r\n10:42:14:22  10:42:16:16\r\n-Si c'\u00e9tait \u00e0 refaire ?\r\n\r\n10:42:16:21  10:42:18:20\r\n-Je ne referais jamais \u00e7a !\r\n\r\n10:42:19:01  10:42:20:18\r\nJamais, jamais, jamais !\r\n\r\n10:42:27:09  10:42:31:01\r\n-Lanceur d'alerte,\r\nun r\u00f4le pas facile \u00e0 tenir,\r\n\r\n10:42:31:06  10:42:36:00\r\nsurtout dans une petite ville\r\no\u00f9 tout le monde se conna\u00eet.\r\n\r\n10:42:36:05  10:42:40:04\r\nLe lanceur d'alerte\r\nest souvent qualifi\u00e9 de d\u00e9lateur.\r\n\r\n10:42:40:09  10:42:42:13\r\n-C'est un lanceur d'alerte.\r\n\r\n10:42:42:18  10:42:45:17\r\n\"D\u00e9lateur\", c'est un mot\r\nauquel s'attache\r\n\r\n10:42:45:22  10:42:49:02\r\nune certaine r\u00e9probation.\r\n\r\n10:42:49:07  10:42:52:19\r\nOr la justice d\u00e9pend\r\n\r\n10:42:53:00  10:42:54:12\r\ndes d\u00e9nonciateurs.\r\n\r\n10:42:54:17  10:42:57:11\r\nLa justice ne se met jamais en route\r\n\r\n10:42:57:15  10:43:01:11\r\nelle-m\u00eame; il faut\r\nquelqu'un qui lance l'alerte\r\n\r\n10:43:01:15  10:43:06:05\r\net qui permette \u00e0 la justice\r\nou \u00e0 d'autres organismes\r\n\r\n10:43:06:10  10:43:08:15\r\nde d\u00e9clencher des enqu\u00eates.\r\n\r\n10:43:08:20  10:43:11:21\r\n-Encore faut-il\r\nque le lanceur d'alerte puisse\r\n\r\n10:43:12:02  10:43:14:11\r\nd\u00e9noncer en toute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:43:14:15  10:43:17:04\r\nPour plusieurs administrations,\r\n\r\n10:43:17:09  10:43:21:18\r\ncomme la police f\u00e9d\u00e9rale\r\nou la Cour des comptes genevoise,\r\n\r\n10:43:21:23  10:43:25:01\r\nle moyen le plus s\u00fbr\r\nde garantir l'anonymat\r\n\r\n10:43:25:06  10:43:28:14\r\ndu lanceur d'alerte\r\nest de passer par le Web.\r\n\r\n10:43:28:19  10:43:32:00\r\n-C'est un site internet\r\nsur lequel les gens\r\n\r\n10:43:32:05  10:43:34:16\r\npeuvent s'annoncer.\r\n\r\n10:43:34:21  10:43:36:12\r\nSur le site,\r\n\r\n10:43:36:17  10:43:38:13\r\nle contenu est crypt\u00e9.\r\n\r\n10:43:38:18  10:43:40:23\r\nVous d\u00e9posez votre annonce\r\n\r\n10:43:41:04  10:43:45:10\r\net vous pouvez ouvrir une bo\u00eete\r\npostale dans le cadre du site.\r\n\r\n10:43:45:14  10:43:48:14\r\nCela vous permet\r\nde correspondre avec nous\r\n\r\n10:43:48:19  10:43:50:05\r\nde fa\u00e7on anonyme.\r\n\r\n10:43:50:10  10:43:52:08\r\n-L'anonymat est total ?\r\n\r\n10:43:52:12  10:43:55:02\r\n-Absolument;\r\nsi vous indiquez vouloir\r\n\r\n10:43:55:07  10:43:58:12\r\nrester anonyme,\r\nnous n'aurons aucune information\r\n\r\n10:43:58:16  10:44:01:10\r\nqui nous permettrait\r\nde vous identifier.\r\n\r\n10:44:01:14  10:44:07:15\r\n-Ca vous arrive de d\u00e9busquer des cas\r\nde corruption sans d\u00e9nonciation ?\r\n\r\n10:44:07:20  10:44:11:13\r\n-Le mot \"d\u00e9nonciation\"\r\nne me pla\u00eet pas trop.\r\n\r\n10:44:11:18  10:44:16:12\r\nCe sont plut\u00f4t des personnes\r\nqui nous aident \u00e0 focaliser\r\n\r\n10:44:16:16  10:44:18:12\r\nsur les bons \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:44:18:16  10:44:23:00\r\nPour nous, c'est un avantage certain\r\nd'avoir ces d\u00e9tails,\r\n\r\n10:44:23:05  10:44:28:14\r\nces \u00e9l\u00e9ments qui nous permettent\r\nd'arriver plus rapidement au r\u00e9sultat\r\n\r\n10:44:28:19  10:44:32:10\r\net d'assainir la situation\r\nbeaucoup plus vite.\r\n\r\n10:44:32:14  10:44:34:18\r\nC'est un avantage clair.\r\n\r\n10:44:34:23  10:44:39:18\r\n-Mais certains imaginent d\u00e9j\u00e0\r\nles d\u00e9rives que peuvent g\u00e9n\u00e9rer\r\n\r\n10:44:39:23  10:44:42:07\r\nces plateformes anonymis\u00e9es.\r\n\r\n10:44:42:12  10:44:45:15\r\nUn employ\u00e9 licenci\u00e9\r\npourrait en profiter\r\n\r\n10:44:45:20  10:44:49:04\r\npour r\u00e9gler ses comptes\r\navec son patron.\r\n\r\n10:44:49:09  10:44:53:15\r\n-Si la plateforme est utilis\u00e9e\r\npour faire des d\u00e9nonciations\r\n\r\n10:44:53:20  10:44:57:10\r\nmalveillantes,\r\nc'est \u00e9videmment regrettable.\r\n\r\n10:44:57:14  10:45:00:19\r\nMais tant qu'elle est utilis\u00e9e\r\n\r\n10:45:01:00  10:45:04:02\r\npour transmettre de bonne foi\r\n\r\n10:45:04:07  10:45:06:09\r\ndes suspicions s\u00e9rieuses,\r\n\r\n10:45:06:13  10:45:09:13\r\nje ne vois pas quel est le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:45:09:18  10:45:13:00\r\nCe n'est pas une preuve,\r\nde toute fa\u00e7on.\r\n\r\n10:45:13:05  10:45:18:01\r\nApr\u00e8s, il y a une enqu\u00eate \u00e0 mener\r\net des preuves \u00e0 trouver.\r\n\r\n10:45:18:06  10:45:21:13\r\n-Il faut prot\u00e9ger\r\nles lanceurs d'alerte ?\r\n\r\n10:45:21:18  10:45:23:20\r\n-Oui.\r\n\r\n10:45:24:01  10:45:26:19\r\n-Mais \u00e7a ne suffit pas;\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:45:27:00  10:45:30:22\r\npour le procureur O.Jornot,\r\nil n'y a pas que la protection\r\n\r\n10:45:31:03  10:45:34:17\r\ndu lanceur d'alerte qui compte,\r\nce n'est qu'une \u00e9tape.\r\n\r\n10:45:34:22  10:45:36:21\r\n-Au-del\u00e0 de la question\r\n\r\n10:45:37:02  10:45:40:19\r\nde la protection du lanceur d'alerte,\r\n\r\n10:45:41:00  10:45:44:09\r\non est faible dans le traitement\r\n\r\n10:45:44:13  10:45:46:15\r\nde l'information fournie.\r\n\r\n10:45:46:20  10:45:51:06\r\nEcouter un lanceur d'alerte\r\net lui dire merci, \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n10:45:51:11  10:45:53:17\r\nIl faut traiter l'information.\r\n\r\n10:45:53:22  10:45:56:20\r\nQuand un soup\u00e7on na\u00eet\r\ndans une administration,\r\n\r\n10:45:57:01  10:46:00:02\r\ncomment va-t-on\r\nen v\u00e9rifier les fondements\r\n\r\n10:46:00:07  10:46:02:12\r\net, le cas \u00e9ch\u00e9ant, d\u00e9noncer ?\r\n\r\n10:46:02:16  10:46:06:07\r\nOn pr\u00e9f\u00e8re ne pas en parler,\r\net c'est regrettable.\r\n\r\n10:46:06:12  10:46:09:00\r\nIl faudrait que le Canton de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:46:09:05  10:46:13:16\r\nait une v\u00e9ritable strat\u00e9gie\r\ndans la lutte contre la corruption.\r\n\r\n10:46:13:21  10:46:17:11\r\n-Si, \u00e0 Gen\u00e8ve, il a fallu\r\nqu'une cour des comptes\r\n\r\n10:46:17:15  10:46:20:12\r\nmette son nez\r\ndans les affaires des SIG\r\n\r\n10:46:20:17  10:46:23:12\r\npour d\u00e9couvrir un cas de corruption,\r\n\r\n10:46:23:16  10:46:27:09\r\n\u00e0 Zurich, le Conseil municipal\r\nn'a pas attendu pour agir\r\n\r\n10:46:27:13  10:46:30:15\r\nquand des soup\u00e7ons\r\nsont apparus dans la gestion\r\n\r\n10:46:30:20  10:46:33:11\r\ndu service de la voirie\r\net du recyclage,\r\n\r\n10:46:33:15  10:46:36:00\r\nl'ERZ;\r\nnous nous sommes rendus\r\n\r\n10:46:36:05  10:46:39:03\r\n\u00e0 la NZZ\r\npour rencontrer le journaliste\r\n\r\n10:46:39:08  10:46:42:03\r\nqui a suivi de pr\u00e8s toute l'affaire.\r\n\r\n10:46:46:05  10:46:48:16\r\n-On a d\u00e9couvert les irr\u00e9gularit\u00e9s\r\n\r\n10:46:48:21  10:46:50:15\r\nen 2015.\r\n\r\n10:46:50:20  10:46:54:02\r\nLa Commission des finances\r\n\r\n10:46:54:07  10:46:59:13\r\nles a d\u00e9couvertes suite \u00e0 une enqu\u00eate\r\nadministrative engag\u00e9e il y a un an.\r\n\r\n10:46:59:18  10:47:04:01\r\nCes informations fracassantes\r\nsont ainsi parvenues au public.\r\n\r\n10:47:04:06  10:47:09:08\r\n-Le directeur de la voirie, U.Pauli,\r\nse retrouve dans le collimateur\r\n\r\n10:47:09:12  10:47:10:17\r\nde la justice.\r\n\r\n10:47:10:22  10:47:14:12\r\nPourtant, gr\u00e2ce \u00e0 lui,\r\nZurich est devenue une des villes\r\n\r\n10:47:14:17  10:47:17:00\r\nles plus propres du monde.\r\n\r\n10:47:17:05  10:47:19:08\r\nLes 900 collaborateurs\r\n\r\n10:47:19:12  10:47:20:23\r\nadulaient\r\n\r\n10:47:21:04  10:47:24:01\r\nce patron mod\u00e8le qui les choyait.\r\n\r\n10:47:24:06  10:47:26:09\r\n-Il avait une autorit\u00e9\r\n\r\n10:47:26:13  10:47:30:17\r\nnaturelle, un rayonnement,\r\nquand on le rencontrait.\r\n\r\n10:47:30:22  10:47:36:00\r\nC'est un tr\u00e8s bon vendeur,\r\nil peut manipuler beaucoup de monde\r\n\r\n10:47:36:05  10:47:39:10\r\net il sait tr\u00e8s bien\r\nvendre ses objectifs.\r\n\r\n10:47:39:14  10:47:42:14\r\nTout cela,\r\navec son rayonnement naturel.\r\n\r\n10:47:42:19  10:47:46:10\r\nCela a quelque chose d'attractif,\r\neffectivement.\r\n\r\n10:47:47:22  10:47:51:14\r\n-Le vernis craque\r\nquand on entre dans les coulisses.\r\n\r\n10:47:51:19  10:47:54:16\r\nAchats et reventes\r\nde voitures de luxe,\r\n\r\n10:47:54:21  10:47:58:21\r\ncontrats attribu\u00e9s sans passer\r\npar des appels d'offres,\r\n\r\n10:47:59:02  10:48:01:20\r\net la caisse noire, de 220'000 frs.\r\n\r\n10:48:02:01  10:48:04:19\r\n-Ca faisait partie de la plainte.\r\n\r\n10:48:05:00  10:48:06:12\r\nUne caisse noire\r\n\r\n10:48:06:16  10:48:09:23\r\nqui \u00e9tait dissimul\u00e9e\r\net qui existait depuis 2001,\r\n\r\n10:48:10:04  10:48:12:14\r\nc'est-\u00e0-dire depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:48:12:19  10:48:17:02\r\nElle \u00e9tait financ\u00e9e par des v\u00e9hicules\r\nde l'ERZ devenus inutiles\r\n\r\n10:48:17:07  10:48:19:00\r\net qui \u00e9taient revendus.\r\n\r\n10:48:19:05  10:48:22:03\r\nC'est ainsi que rentrait\r\nl'argent liquide.\r\n\r\n10:48:22:08  10:48:25:13\r\n-Et comme tout se passait bien\r\nc\u00f4t\u00e9 chiffres,\r\n\r\n10:48:25:18  10:48:29:04\r\nU.Pauli pouvait continuer\r\nle recyclage des ordures,\r\n\r\n10:48:29:09  10:48:31:03\r\net celui de l'argent.\r\n\r\n10:48:31:08  10:48:32:21\r\n-Ils ont fait aussi\r\n\r\n10:48:33:02  10:48:35:10\r\nbeaucoup de bonnes choses.\r\n\r\n10:48:35:14  10:48:39:12\r\nIl a gagn\u00e9 la confiance\r\ndes deux bords politiques.\r\n\r\n10:48:39:17  10:48:41:21\r\nLa droite comme la gauche.\r\n\r\n10:48:42:02  10:48:47:00\r\nLa gauche, en leur disant: \"Nous\r\navons une entreprise \u00e9cologique.\"\r\n\r\n10:48:47:05  10:48:52:13\r\nLa droite, en leur disant: \"Je suis\r\nun entrepreneur rapide et efficace.\"\r\n\r\n10:48:52:18  10:48:55:04\r\n-Nous nous rendons sur les lieux\r\n\r\n10:48:55:09  10:48:59:16\r\nde la plus belle initiative\r\nde ce fonctionnaire hors norme,\r\n\r\n10:48:59:21  10:49:03:02\r\nd\u00e9velopp\u00e9e\r\ndans une transparence exemplaire,\r\n\r\n10:49:03:07  10:49:06:13\r\net de mani\u00e8re\r\ntout \u00e0 fait l\u00e9gale cette fois.\r\n\r\n10:49:06:18  10:49:10:00\r\n-Ici, on voit l'entr\u00e9e.\r\n-Oui, ici.\r\n\r\n10:49:10:05  10:49:13:03\r\nC'est une histoire\r\ntr\u00e8s particuli\u00e8re\r\n\r\n10:49:13:08  10:49:16:23\r\nqui est remont\u00e9e\r\navec l'histoire de la caisse noire.\r\n\r\n10:49:17:04  10:49:19:14\r\nOn a entendu dire\r\n\r\n10:49:19:19  10:49:23:02\r\nque l'ERZ avait un wellness.\r\n\r\n10:49:23:07  10:49:27:14\r\nIl y avait quatre vieux bassins\r\npour les boues d'\u00e9puration\r\n\r\n10:49:27:19  10:49:30:03\r\nqui n'\u00e9taient plus utilis\u00e9s.\r\n\r\n10:49:30:08  10:49:34:13\r\nOn aurait d\u00fb les d\u00e9manteler,\r\net \u00e7a aurait co\u00fbt\u00e9 8 mios.\r\n\r\n10:49:34:18  10:49:37:16\r\nMais l'ERZ a d\u00e9cid\u00e9\r\nd'investir 2,5 mios\r\n\r\n10:49:37:21  10:49:40:13\r\net, \u00e0 la place, on fait des \u00e9tangs.\r\n\r\n10:49:40:18  10:49:43:20\r\nUn pour les poissons,\r\nun \u00e9tang biologique,\r\n\r\n10:49:44:01  10:49:46:04\r\net un autre pour se baigner.\r\n\r\n10:49:46:09  10:49:52:06\r\nAvec cet \u00e9tang, les collaborateurs\r\nde l'ERZ pouvaient se d\u00e9tendre.\r\n\r\n10:49:52:11  10:49:56:09\r\nLe week-end, il y avait\r\naussi beaucoup de f\u00eates.\r\n\r\n10:49:56:13  10:49:58:21\r\n-Qui a pay\u00e9 ces 2,5 mios ?\r\n\r\n10:49:59:02  10:50:02:08\r\n-Cela \u00e9tait pay\u00e9\r\npar la caisse de l'ERZ.\r\n\r\n10:50:02:12  10:50:04:16\r\nCa n'avait rien d'ill\u00e9gal.\r\n\r\n10:50:04:21  10:50:07:07\r\nLe Parlement \u00e9tait au courant,\r\n\r\n10:50:07:12  10:50:11:07\r\ndes parlementaires\r\nont visit\u00e9 les installations.\r\n\r\n10:50:11:12  10:50:15:20\r\nCette construction \u00e9tait\r\nun exemple de ce qu'on peut faire\r\n\r\n10:50:16:01  10:50:19:17\r\navec les vieilles choses\r\ndont on n'a plus besoin.\r\n\r\n10:50:19:22  10:50:23:07\r\nC'est qui est aussi\r\nimportant et int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:50:23:12  10:50:26:07\r\nc'est qu'ils ont gagn\u00e9 plusieurs prix\r\n\r\n10:50:26:12  10:50:30:20\r\npour cette r\u00e9utilisation\r\nde ces vieux bassins d'\u00e9puration.\r\n\r\n10:50:31:01  10:50:34:10\r\n-Un recyclage exemplaire\r\ndes bassins d'\u00e9puration,\r\n\r\n10:50:34:14  10:50:37:14\r\nquelques d\u00e9rives\r\nqui ne l\u00e8sent personne...\r\n\r\n10:50:37:19  10:50:39:18\r\nFinalement, tout est normal,\r\n\r\n10:50:39:23  10:50:41:04\r\nou presque !\r\n\r\n10:50:41:09  10:50:43:03\r\n-On ne peut pas dire \u00e7a\r\n\r\n10:50:43:08  10:50:46:01\r\ncomme \u00e7a, les choses vont plus loin.\r\n\r\n10:50:46:06  10:50:50:03\r\nUne commission d'enqu\u00eate\r\nparlementaire a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e.\r\n\r\n10:50:50:08  10:50:54:11\r\nElle va commencer son travail,\r\net \u00e7a va durer longtemps.\r\n\r\n10:50:54:15  10:50:57:07\r\nMais on veut retourner chaque pierre\r\n\r\n10:50:57:12  10:51:00:14\r\npour voir ce qui ressort\r\nde ce d\u00e9partement.\r\n\r\n10:51:00:19  10:51:03:23\r\n-C'est pas la piscine, celle-l\u00e0 ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:51:04:04  10:51:07:20\r\n-A Zurich, la municipalit\u00e9\r\na envie d'en savoir plus.\r\n\r\n10:51:08:01  10:51:09:07\r\nEt nous aussi,\r\n\r\n10:51:09:12  10:51:14:11\r\non a eu envie d'en apprendre plus\r\nsur cette gestion particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:51:14:15  10:51:18:06\r\nMais U.Pauli\r\nn'a pas souhait\u00e9 nous r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:51:18:11  10:51:22:20\r\nIl a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9,\r\net il est toujours sous enqu\u00eate.\r\n\r\n10:51:25:12  10:51:28:07\r\nPendant ce temps, les affaires\r\n\r\n10:51:28:12  10:51:30:15\r\nde corruption continuent\r\n\r\n10:51:30:20  10:51:32:12\r\nsans faire de bruit.\r\n\r\n10:51:32:17  10:51:36:12\r\nA l'abri des bureaux,\r\ndes silhouettes anonymes\r\n\r\n10:51:36:16  10:51:40:01\r\ndissimulent\r\nleurs petits arrangements,\r\n\r\n10:51:40:06  10:51:45:06\r\nleurs \u00e9changes de bons proc\u00e9d\u00e9s,\r\nleurs conflits d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:51:49:19  10:51:52:14\r\n-Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\na rejet\u00e9 le recours\r\n\r\n10:51:52:19  10:51:57:11\r\nd'un des deux protagonistes de\r\nla fraude \u00e9lectorale de Porrentruy.\r\n\r\n10:51:57:15  10:52:00:14\r\nEt puis je vous parlais\r\ndu rapport de l'OCDE\r\n\r\n10:52:00:19  10:52:03:18\r\nsur la lutte\r\ncontre la corruption en Suisse.\r\n\r\n10:52:03:23  10:52:06:22\r\nIl est disponible\r\nen ligne\r\n\r\n10:52:07:03  10:52:09:12\r\nsur notre site.\r\n\r\n10:52:09:17  10:52:13:05\r\nExcellente soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:52:13:10  10:52:16:09\r\nDans certaines r\u00e9gions romandes,\r\n\r\n10:52:16:13  10:52:20:14\r\non offre six mois de loyer\r\npour attirer les locataires.\r\n\r\n10:52:20:19  10:52:24:12\r\nMais la crise du logement\r\nsubsiste en Suisse romande.\r\n\r\n10:52:24:16  10:52:26:21\r\nVous voulez savoir\r\n\r\n10:52:27:02  10:52:30:19\r\nd'o\u00f9 vient votre viande ?\r\nTout est dans le label.\r\n\r\n10:52:31:00  10:52:33:05\r\nMais que cache\r\n\r\n10:52:33:10  10:52:36:23\r\nla jungle des \u00e9tiquettes\r\net comment s'y retrouver ?\r\n\r\n10:52:46:04  10:52:49:04\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "10:00:00:00  10:00:02:00\r\n...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:22:01\r\n...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:14\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:19  10:00:29:18\r\nPierre Maudet est sous enqu\u00eate\r\n\r\n10:00:29:23  10:00:32:19\r\npour avoir accept\u00e9 un voyage\r\n\r\n10:00:33:00  10:00:34:23\r\nfinanc\u00e9 par un \u00e9mirat arabe.\r\n\r\n10:00:35:04  10:00:36:21\r\nCela a suscit\u00e9 le soup\u00e7on\r\n\r\n10:00:37:02  10:00:41:02\r\nquant \u00e0 l'attribution d'un contrat\r\n\u00e0 l'A\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:00:41:07  10:00:46:12\r\nP.Broulis, lui, a subi une expertise\r\nexterne sur sa situation fiscale,\r\n\r\n10:00:46:16  10:00:48:06\r\nqui l'a blanchi.\r\n\r\n10:00:48:11  10:00:52:21\r\nCes deux magistrats \u00e9lus ont r\u00e9agi\r\nen vitup\u00e9rant les journalistes,\r\n\r\n10:00:53:02  10:00:56:11\r\nqui feraient leurs choux gras\r\nde vagues rumeurs.\r\n\r\n10:00:56:15  10:01:02:03\r\nOn n'a pas l'habitude de poser ces\r\nquestions d\u00e9licates dans notre pays:\r\n\r\n10:01:02:08  10:01:06:19\r\nles petits arrangements entre amis\r\nqui m\u00e8nent \u00e0 la corruption.\r\n\r\n10:01:07:00  10:01:11:21\r\nMais les fonctionnaires sont sujets\r\n\u00e0 la tentation, et c'est en jetant\r\n\r\n10:01:12:02  10:01:16:12\r\nla lumi\u00e8re sur les zones grises\r\nque l'on pr\u00e9vient la corruption.\r\n\r\n10:01:16:16  10:01:21:12\r\nUne commission d'experts europ\u00e9enne\r\nsuit les efforts de la Suisse\r\n\r\n10:01:21:17  10:01:24:19\r\nen mati\u00e8re de lutte\r\ncontre la corruption.\r\n\r\n10:01:25:00  10:01:29:19\r\nSelon son rapport, si la Suisse\r\nn'est pas une r\u00e9publique banani\u00e8re,\r\n\r\n10:01:30:00  10:01:32:13\r\nelle n'en fait pas assez.\r\n\r\n10:01:32:18  10:01:36:09\r\nLes donneurs d'alerte\r\nne sont pas assez prot\u00e9g\u00e9s,\r\n\r\n10:01:36:13  10:01:40:12\r\nles peines trop l\u00e9g\u00e8res,\r\nla pr\u00e9vention peu efficace.\r\n\r\n10:01:40:17  10:01:45:04\r\nNous avons explor\u00e9\r\ncette Suisse du copinage, regardez.\r\n\r\n10:01:45:09  10:01:50:21\r\nMusique l\u00e9g\u00e8re et entra\u00eenante\r\n\r\n10:01:51:02  10:01:56:16\r\n...\r\n\r\n10:01:56:21  10:02:06:03\r\n...\r\n\r\n10:02:06:08  10:02:09:00\r\n-On ne peut\r\nque se poser les questions,\r\n\r\n10:02:09:05  10:02:14:00\r\ncomment ce propri\u00e9taire\r\na eu les autorisations n\u00e9cessaires\r\n\r\n10:02:14:05  10:02:17:15\r\npour construire sur la rive,\r\n\r\n10:02:17:20  10:02:19:12\r\npieds dans l'eau.\r\n\r\n10:02:19:17  10:02:22:09\r\nTout le passage est obstru\u00e9.\r\n\r\n10:02:23:18  10:02:27:05\r\nC'est absolument incroyable\r\nqu'on peut construire\r\n\r\n10:02:27:10  10:02:30:04\r\nun monstre pareil\r\n\r\n10:02:30:09  10:02:33:18\r\nobstruant les rives totalement\r\n\r\n10:02:33:23  10:02:36:08\r\nsur le domaine public du lac.\r\n\r\n10:02:36:12  10:02:37:21\r\nC'est aberrant.\r\n\r\n10:02:53:03  10:02:56:06\r\n-Plage du Vengeron,\r\n\u00e0 la sortie de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:02:56:11  10:02:59:04\r\njuste avant l'entr\u00e9e de l'autoroute.\r\n\r\n10:02:59:09  10:03:00:17\r\nUne rive exquise,\r\n\r\n10:03:00:22  10:03:04:11\r\nl'un des plus beaux paysages\r\ndes bords du lac L\u00e9man.\r\n\r\n10:03:04:15  10:03:06:04\r\nMais la balade\r\n\r\n10:03:06:09  10:03:08:16\r\ns'arr\u00eate l\u00e0, on ne passe pas.\r\n\r\n10:03:10:23  10:03:15:15\r\nGrise et massive, cette villa\r\nsurprend le rameur qui glisse\r\n\r\n10:03:15:20  10:03:18:10\r\n\u00e0 quelques encablures du rivage.\r\n\r\n10:03:18:14  10:03:21:15\r\nYvan Killish,\r\nnatif de Pregny-Chamb\u00e9sy,\r\n\r\n10:03:21:20  10:03:25:12\r\nest le responsable\r\nde l'\u00e9cole de voile du Vengeron,\r\n\r\n10:03:25:16  10:03:28:01\r\nvoisine directe de cette b\u00e2tisse.\r\n\r\n10:03:28:06  10:03:31:12\r\n-Quand on a vu\r\ncette \u00e9norme maison se construire,\r\n\r\n10:03:31:17  10:03:33:20\r\non a \u00e9t\u00e9 surpris de s'imaginer\r\n\r\n10:03:34:01  10:03:38:04\r\nqu'on puisse faire encore \u00e7a\r\naujourd'hui au bord du lac.\r\n\r\n10:03:38:09  10:03:40:17\r\nJ'ai cru que c'\u00e9tait interdit.\r\n\r\n10:03:40:22  10:03:44:17\r\nComment il a pu le faire ?\r\n\r\n10:03:44:22  10:03:47:01\r\nJ'ai mes id\u00e9es.\r\n\r\n10:03:47:06  10:03:51:07\r\nMais je suis pas juriste ni avocat,\r\nje connais pas la loi.\r\n\r\n10:03:51:12  10:03:53:22\r\nMais c'est surprenant de voir \u00e7a.\r\n\r\n10:03:54:03  10:03:57:21\r\n-Des riverains et d'autres\r\npromeneurs nous ont contact\u00e9s\r\n\r\n10:03:58:02  10:04:01:17\r\npour nous faire part\r\nde leurs soup\u00e7ons, sous-entendant\r\n\r\n10:04:01:22  10:04:05:22\r\ndes passe-droits permettant\r\nla r\u00e9alisation de cette maison.\r\n\r\n10:04:06:03  10:04:09:20\r\nNous avons voulu v\u00e9rifier\r\nsi ces soup\u00e7ons sont av\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:04:10:01  10:04:11:20\r\nLes propri\u00e9taires,\r\n\r\n10:04:12:01  10:04:15:09\r\nvia leur avocat,\r\nont refus\u00e9 de s'exprimer\r\n\r\n10:04:15:13  10:04:18:12\r\ndevant la cam\u00e9ra,\r\nmais ils nous ont envoy\u00e9\r\n\r\n10:04:18:17  10:04:21:22\r\ndes documents\r\nqui \u00e9tablissent les \u00e9tapes\r\n\r\n10:04:22:03  10:04:24:14\r\nqui ont permis la construction\r\n\r\n10:04:24:19  10:04:27:03\r\nde la maison de leurs r\u00eaves.\r\n\r\n10:04:27:08  10:04:29:13\r\nUne villa impressionnante,\r\n\r\n10:04:29:18  10:04:31:22\r\ncompar\u00e9e \u00e0 la petite maison\r\n\r\n10:04:32:03  10:04:36:07\r\nconstruite dans les ann\u00e9es 60\r\nau m\u00eame endroit.\r\n\r\n10:04:36:12  10:04:39:15\r\nPour comprendre\r\nla m\u00e9canique administrative\r\n\r\n10:04:39:20  10:04:42:02\r\nqui a permis la construction\r\n\r\n10:04:42:07  10:04:45:01\r\nde cette maison, nous sommes all\u00e9s\r\n\r\n10:04:45:06  10:04:51:06\r\n\u00e0 l'Office des autorisations\r\nde construire du canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:04:51:11  10:04:54:10\r\n-Le projet \u00e9tait conforme,\r\n\r\n10:04:54:14  10:04:57:10\r\net le pr\u00e9avis recueilli\r\n\r\n10:04:57:14  10:05:03:00\r\naupr\u00e8s du Service du patrimoine\r\net des sites \u00e9tait favorable.\r\n\r\n10:05:03:05  10:05:07:12\r\nL'autorisation de construire\r\na donc pu \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e.\r\n\r\n10:05:07:17  10:05:10:12\r\n-En 2005,\r\nlors de la premi\u00e8re demande\r\n\r\n10:05:10:16  10:05:13:12\r\nqui est\r\nune demande de transformation,\r\n\r\n10:05:13:16  10:05:18:08\r\nla Commission ind\u00e9pendante des\r\nmonuments de la nature et des sites,\r\n\r\n10:05:18:12  10:05:23:06\r\nqui comprend des architectes,\r\ndes juristes, des urbanistes...\r\n\r\n10:05:28:06  10:05:30:23\r\nElle \u00e9met un pr\u00e9avis d\u00e9favorable.\r\n\r\n10:05:31:04  10:05:32:12\r\nUn pr\u00e9avis\r\n\r\n10:05:32:17  10:05:34:22\r\nignor\u00e9 par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:05:36:12  10:05:41:14\r\nDu coup, Patrimoine suisse Gen\u00e8ve,\r\npetite association citoyenne,\r\n\r\n10:05:41:19  10:05:43:04\r\nfait recours.\r\n\r\n10:05:43:09  10:05:46:12\r\n-On a fait le recours\r\ncar on a vu que cet avis\r\n\r\n10:05:46:16  10:05:50:01\r\nde la Protection du patrimoine\r\n\r\n10:05:50:06  10:05:53:03\r\nn'avait pas \u00e9t\u00e9 entendu,\r\n\r\n10:05:53:08  10:05:56:09\r\net que l'autorisation\r\navait \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9e.\r\n\r\n10:05:56:13  10:05:59:12\r\nUne premi\u00e8re d\u00e9cision\r\nnous est favorable.\r\n\r\n10:05:59:16  10:06:03:09\r\nLe juge dit que le dossier\r\ndoit \u00eatre reconsid\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:06:03:13  10:06:06:00\r\nEt le dossier est \"reconsid\u00e9r\u00e9\".\r\n\r\n10:06:06:05  10:06:09:01\r\nLe m\u00eame projet\r\nrevient une deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n10:06:09:06  10:06:13:11\r\nMais cette fois-l\u00e0, les autorit\u00e9s\r\ncharg\u00e9es de la protection\r\n\r\n10:06:13:15  10:06:16:21\r\ndu patrimoine\r\ndisent: \"Ca nous convient.\"\r\n\r\n10:06:17:02  10:06:20:00\r\n-Deux mois plus tard,\r\nles propri\u00e9taires\r\n\r\n10:06:20:05  10:06:24:11\r\navancent de nouveaux arguments\r\nqui convainquent la commission.\r\n\r\n10:06:24:15  10:06:26:16\r\nElle n'\u00e9met plus d'objection.\r\n\r\n10:06:26:21  10:06:30:10\r\nTout se base sur un article\r\nde la loi sur les eaux,\r\n\r\n10:06:30:14  10:06:34:04\r\nqui peut accorder une d\u00e9rogation\r\nen cas de r\u00e9novation\r\n\r\n10:06:34:09  10:06:36:12\r\ndans une zone inconstructible.\r\n\r\n10:06:36:16  10:06:40:16\r\nL'installation de cette maison\r\ndans une zone inconstructible\r\n\r\n10:06:40:21  10:06:45:04\r\nest un droit acquis par ses\r\npropri\u00e9taires dans les ann\u00e9es 60,\r\n\r\n10:06:45:09  10:06:48:15\r\n\u00e9poque de la construction\r\ndes rives du Vengeron.\r\n\r\n10:06:48:20  10:06:51:05\r\nD\u00e8s lors, la petite association\r\n\r\n10:06:51:10  10:06:55:01\r\ncomprend qu'elle doit faire face\r\n\u00e0 plus gros qu'elle.\r\n\r\n10:06:55:06  10:06:58:21\r\n-Quand notre comit\u00e9\r\ndoit prendre une d\u00e9cision, il dit:\r\n\r\n10:06:59:02  10:07:03:04\r\n\"Si on doit poursuivre cette\r\nproc\u00e9dure contre le propri\u00e9taire\r\n\r\n10:07:03:09  10:07:07:15\r\net les autorit\u00e9s charg\u00e9es de prot\u00e9ger\r\nle patrimoine, on perdra.\"\r\n\r\n10:07:07:20  10:07:12:12\r\nA partir de l\u00e0, \u00e0 contrecoeur,\r\non prend la d\u00e9cision de s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n10:07:15:23  10:07:17:21\r\n-Les travaux commencent.\r\n\r\n10:07:18:02  10:07:19:11\r\nLes architectes\r\n\r\n10:07:19:15  10:07:21:06\r\nconstatent que les murs\r\n\r\n10:07:21:11  10:07:25:15\r\net les fondements de la petite\r\nmaison sont pourris et amiant\u00e9s.\r\n\r\n10:07:25:20  10:07:30:01\r\nLes propri\u00e9taires d\u00e9cident\r\nde d\u00e9molir pour reconstruire.\r\n\r\n10:07:30:06  10:07:34:05\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s\r\nde la commune de Pregny-Chamb\u00e9sy,\r\n\r\n10:07:34:10  10:07:36:15\r\no\u00f9 se trouve cette villa,\r\n\r\n10:07:36:20  10:07:39:22\r\non s'\u00e9tonne\r\nde cette d\u00e9molition impr\u00e9vue.\r\n\r\n10:07:40:03  10:07:43:11\r\n-Lorsqu'on parle\r\nd'agrandir et de transformer,\r\n\r\n10:07:43:15  10:07:49:15\r\net que l'objet n'existe plus,\r\n\r\n10:07:49:20  10:07:52:13\r\nvous ne respectez pas l'autorisation.\r\n\r\n10:07:52:18  10:07:56:10\r\nC'est pour cela que la commune\r\na r\u00e9agi en son temps.\r\n\r\n10:07:56:14  10:07:59:12\r\nApr\u00e8s, il est vrai\r\nque la reconstruction\r\n\r\n10:07:59:16  10:08:02:13\r\ns'est faite dans un sch\u00e9ma identique.\r\n\r\n10:08:02:18  10:08:07:02\r\nMais \u00e0 la base, la maison\r\nn'aurait pas d\u00fb \u00eatre d\u00e9truite.\r\n\r\n10:08:07:07  10:08:10:13\r\n-Y a eu une premi\u00e8re autorisation\r\n\r\n10:08:10:18  10:08:14:00\r\nde construire pour la r\u00e9novation.\r\n\r\n10:08:14:05  10:08:17:22\r\nElle a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e\r\ncompte tenu de l'instruction\r\n\r\n10:08:18:03  10:08:21:16\r\nqui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\nun ensemble de pr\u00e9avis favorables.\r\n\r\n10:08:21:21  10:08:26:09\r\nEnsuite, lors de la r\u00e9alisation\r\ndes travaux, il s'est av\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:08:26:13  10:08:30:19\r\nque le propri\u00e9taire\r\na outrepass\u00e9 les travaux autoris\u00e9s\r\n\r\n10:08:31:00  10:08:36:20\r\nen d\u00e9molissant plus que pr\u00e9vu\r\nla b\u00e2tisse initiale.\r\n\r\n10:08:37:01  10:08:39:17\r\n-Que faites-vous, dans ce cas-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:08:39:22  10:08:44:00\r\n-Lorsqu'on se rend compte,\r\nen cours de chantier,\r\n\r\n10:08:44:05  10:08:46:22\r\nle d\u00e9partement arr\u00eate le chantier.\r\n\r\n10:08:47:03  10:08:50:22\r\nC'est ce qui s'est pass\u00e9\r\ndans l'affaire en question.\r\n\r\n10:08:51:03  10:08:55:11\r\nEt il rentre dans une proc\u00e9dure\r\nde mesures administratives\r\n\r\n10:08:55:15  10:09:00:12\r\nvisant \u00e0 r\u00e9tablir\r\nune situation conforme au droit.\r\n\r\n10:09:00:16  10:09:04:17\r\n-Les propri\u00e9taires ont d\u00fb payer\r\nune amende de 5'000 frs,\r\n\r\n10:09:04:22  10:09:08:15\r\net demander une nouvelle\r\nautorisation de construire\r\n\r\n10:09:08:20  10:09:11:17\r\npour que le chantier reprenne.\r\n\r\n10:09:11:22  10:09:15:03\r\nDes pr\u00e9avis d\u00e9favorables,\r\nfavorables, des recours,\r\n\r\n10:09:15:08  10:09:20:07\r\nun arr\u00eat de chantier, une amende:\r\nla proc\u00e9dure est longue et complexe.\r\n\r\n10:09:20:12  10:09:22:14\r\nIl y a de quoi s'impatienter.\r\n\r\n10:09:22:19  10:09:25:12\r\nL'avocat des propri\u00e9taires,\r\nC.Luescher,\r\n\r\n10:09:25:17  10:09:28:08\r\nconseiller national lib\u00e9ral-radical,\r\n\r\n10:09:28:12  10:09:31:06\r\nadresse\r\nau conseiller d'Etat M.Muller,\r\n\r\n10:09:31:11  10:09:34:16\r\nalors chef\r\ndu D\u00e9partement des constructions,\r\n\r\n10:09:34:21  10:09:39:06\r\net camarade de parti,\r\nun courrier dat\u00e9 du 13 janvier 2009.\r\n\r\n10:09:39:11  10:09:41:10\r\nIl \u00e9voque leur rencontre\r\n\r\n10:09:41:14  10:09:45:14\r\ndu 12 d\u00e9cembre 2008\r\navec ses mandants.\r\n\r\n10:09:45:19  10:09:48:18\r\nDans ce m\u00eame courrier,\r\nl'avocat d\u00e9plore\r\n\r\n10:09:48:23  10:09:51:16\r\nles blocages sur certains dossiers.\r\n\r\n10:09:51:21  10:09:53:15\r\nQuatre mois plus tard,\r\n\r\n10:09:53:20  10:09:58:12\r\nM.Muller lui r\u00e9pond\r\nque l'autorisation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9e\r\n\r\n10:09:58:16  10:10:02:05\r\npar l'Office\r\ndes autorisations de construire.\r\n\r\n10:10:03:03  10:10:06:11\r\nLes relations privil\u00e9gi\u00e9es\r\nentre amis politiques\r\n\r\n10:10:06:15  10:10:10:05\r\nont-elles pu favoriser\r\nla construction de la villa ?\r\n\r\n10:10:10:10  10:10:11:19\r\nNous avons contact\u00e9\r\n\r\n10:10:12:00  10:10:14:22\r\nM.Muller:\r\nil n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n10:10:15:03  10:10:18:08\r\nEn tant qu'ancien conseiller d'Etat,\r\n\r\n10:10:18:12  10:10:21:14\r\nil est soumis au secret de fonction.\r\n\r\n10:10:25:03  10:10:28:17\r\n-Nous passons\r\nd'opposition \u00e0 opposition,\r\n\r\n10:10:28:22  10:10:31:21\r\net vingt ans plus tard vous prenez\r\n\r\n10:10:32:02  10:10:34:20\r\nles photos vingt ans avant\r\n\r\n10:10:35:01  10:10:36:17\r\net vingt ans apr\u00e8s.\r\n\r\n10:10:36:22  10:10:39:16\r\nEt vous vous dites: \"On s'est battus,\r\n\r\n10:10:39:21  10:10:45:02\r\non nous a fait des belles promesses,\r\non a chang\u00e9 les lois dans notre sens,\r\n\r\n10:10:45:07  10:10:49:19\r\nmais \u00e0 l'arriv\u00e9e des courses,\r\nquand vous regardez le paysage,\r\n\r\n10:10:50:00  10:10:53:09\r\nvous voyez que c'est\r\nune d\u00e9gradation permanente.\"\r\n\r\n10:10:53:13  10:10:56:11\r\n-Un aveu d'impuissance\r\nqui touche autant\r\n\r\n10:10:56:15  10:11:00:01\r\nle citoyen promeneur\r\nque les autorit\u00e9s municipales.\r\n\r\n10:11:00:06  10:11:02:06\r\n-Quand un tel dossier arrive,\r\n\r\n10:11:02:11  10:11:05:22\r\ndes \u00e9lus communaux disent:\r\n\r\n10:11:06:03  10:11:09:09\r\n\"Comment le canton a-t-il pu\r\n\r\n10:11:09:13  10:11:11:15\r\nlaisser passer \u00e7a ?\"\r\n\r\n10:11:11:20  10:11:15:12\r\nCa cr\u00e9e une frustration\r\nau niveau des \u00e9lus communaux\r\n\r\n10:11:15:16  10:11:19:13\r\ncar on dit qu'il faut construire\r\nd'une certaine mani\u00e8re,\r\n\r\n10:11:19:18  10:11:24:22\r\nmais en payant une amende, on peut\r\nfaire le contraire et passer outre.\r\n\r\n10:11:25:03  10:11:29:13\r\n-Moralit\u00e9: quand on a du temps\r\net de l'argent, tout est possible.\r\n\r\n10:11:29:18  10:11:31:20\r\n-Oui, effectivement.\r\n\r\n10:11:33:02  10:11:36:01\r\n-Du temps, de l'argent,\r\net, dans ce dossier,\r\n\r\n10:11:36:06  10:11:38:17\r\nl'oreille bienveillante\r\nde l'autorit\u00e9.\r\n\r\n10:11:38:22  10:11:41:22\r\nEn 2011,\r\nla commune de Pregny-Chamb\u00e9sy\r\n\r\n10:11:42:03  10:11:45:18\r\ntente un dernier baroud\r\ncontre la construction\r\n\r\n10:11:45:23  10:11:50:06\r\nd'un parking pour cette villa\r\nflambant neuve, en vain.\r\n\r\n10:11:50:11  10:11:53:20\r\nM.Muller\r\nsigne l'autorisation de construire.\r\n\r\n10:11:57:15  10:12:01:21\r\nC'est un parcours du combattant\r\nlong d'une dizaine d'ann\u00e9es,\r\n\r\n10:12:02:02  10:12:06:18\r\nco\u00fbteux et finalement victorieux\r\nqu'ont d\u00fb mener les propri\u00e9taires\r\n\r\n10:12:06:23  10:12:10:11\r\navant de finaliser\r\nla construction de leur villa.\r\n\r\n10:12:10:15  10:12:12:21\r\nTout s'est fait dans les r\u00e8gles.\r\n\r\n10:12:13:02  10:12:14:23\r\nNous n'avons rien trouv\u00e9\r\n\r\n10:12:15:04  10:12:18:16\r\nqui puisse ressembler\r\n\u00e0 quelque chose d'ill\u00e9gal,\r\n\r\n10:12:18:21  10:12:22:09\r\ntout au plus des int\u00e9r\u00eats\r\nentre amis politiques.\r\n\r\n10:12:22:13  10:12:26:21\r\nNos riverains soup\u00e7onneux\r\nont trop vite conclu \u00e0 des combines\r\n\r\n10:12:27:02  10:12:30:09\r\nqui souvent\r\nne refl\u00e8tent que des fantasmes.\r\n\r\n10:12:34:22  10:12:37:06\r\nChangement radical de d\u00e9cor.\r\n\r\n10:12:37:11  10:12:40:18\r\nNous nous attaquons\r\naux vrais probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:12:40:23  10:12:43:17\r\nNous entrons dans le monde opaque\r\n\r\n10:12:43:22  10:12:47:07\r\ndes administrations publiques\r\nen Suisse.\r\n\r\n10:12:47:12  10:12:50:06\r\nNous commen\u00e7ons par aller \u00e0 Berne,\r\n\r\n10:12:50:11  10:12:53:05\r\nau si\u00e8ge\r\nde Transparency International,\r\n\r\n10:12:53:10  10:12:57:12\r\nune ONG qui \u00e9value les niveaux\r\nde corruption dans le monde.\r\n\r\n10:12:57:16  10:13:00:12\r\n-En Suisse, la corruption\r\n\r\n10:13:00:16  10:13:04:02\r\nn'est pas un probl\u00e8me lancinant.\r\n\r\n10:13:04:07  10:13:07:15\r\nNous sommes \u00e9pargn\u00e9s\r\npar la grande corruption.\r\n\r\n10:13:07:20  10:13:10:23\r\nDans l'indice\r\nde Transparency International\r\n\r\n10:13:11:04  10:13:13:03\r\nqui mesure la perception\r\n\r\n10:13:13:08  10:13:16:16\r\nde la corruption\r\ndans le secteur public,\r\n\r\n10:13:16:21  10:13:19:03\r\nla Suisse est une bonne \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n10:13:19:08  10:13:22:10\r\nNous sommes plac\u00e9s\r\nparmi les dix meilleurs.\r\n\r\n10:13:22:14  10:13:27:11\r\nNous n'avons pas des actes\r\nde corruption proprement dits,\r\n\r\n10:13:27:15  10:13:29:17\r\nnous avons du favoritisme,\r\n\r\n10:13:29:22  10:13:33:17\r\nnous avons du client\u00e9lisme,\r\nnous avons du copinage.\r\n\r\n10:13:33:22  10:13:35:06\r\nTout \u00e7a...\r\n\r\n10:13:35:11  10:13:36:18\r\nDu pantouflage.\r\n\r\n10:13:36:23  10:13:39:02\r\nTout \u00e7a existe en Suisse.\r\n\r\n10:13:39:07  10:13:41:12\r\nLa Suisse est un petit pays,\r\n\r\n10:13:41:17  10:13:45:01\r\ntout le monde se conna\u00eet,\r\non se rend service.\r\n\r\n10:13:45:06  10:13:47:21\r\nL\u00e0, vous \u00eates dans une zone grise,\r\n\r\n10:13:48:02  10:13:51:08\r\nvous \u00eates dans un pr\u00e9 carr\u00e9\r\nde la corruption.\r\n\r\n10:13:52:20  10:13:57:10\r\n-Comme quoi la Suisse est un pays\r\npas si propre en ordre que \u00e7a.\r\n\r\n10:13:57:14  10:14:02:13\r\nOn vous embarque dans une affaire\r\nde fraude \u00e9lectorale\r\n\r\n10:14:02:18  10:14:05:12\r\net de captation de suffrages.\r\n\r\n10:14:05:17  10:14:08:05\r\nCa se passe \u00e0 Porrentruy (JU),\r\n\r\n10:14:08:10  10:14:09:19\r\n7'000 habitants.\r\n\r\n10:14:10:00  10:14:12:10\r\nEn 2012, les \u00e9lections \u00e0 la mairie\r\n\r\n10:14:12:14  10:14:16:21\r\nressemblent plus \u00e0 une com\u00e9die\r\nabsurde qu'\u00e0 une manifestation\r\n\r\n10:14:17:02  10:14:20:04\r\ndu bon fonctionnement\r\nde la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:14:20:09  10:14:24:14\r\nA l'affiche, deux fraudeurs:\r\nmonsieur M. et Pascal Bedin.\r\n\r\n10:14:24:19  10:14:27:21\r\nDeux politiciens:\r\nP-A.Fueg et T.Schaffter.\r\n\r\n10:14:28:02  10:14:30:02\r\nEt deux t\u00e9moins: A.B\u00e9dat,\r\n\r\n10:14:30:07  10:14:33:17\r\net J-J.Pedretti,\r\nchez qui l'histoire commence.\r\n\r\n10:14:33:22  10:14:35:22\r\n-Je connaissais P.Bedin.\r\n\r\n10:14:36:03  10:14:37:21\r\nJe lui avais rendu\r\n\r\n10:14:38:02  10:14:40:21\r\ndes services juridiques.\r\n\r\n10:14:41:02  10:14:43:18\r\nPour lui et pour un copain \u00e0 lui.\r\n\r\n10:14:43:23  10:14:51:04\r\nEt puis, un matin, vers 10h00-10h30,\r\nil sonne \u00e0 ma porte, et il me dit:\r\n\r\n10:14:51:09  10:14:55:05\r\n\"Vous connaissez un journaliste ?\"\r\n\r\n10:14:55:10  10:15:00:00\r\nIl voulait qu'on fasse\r\nun grand article sur monsieur...\r\n\r\n10:15:00:05  10:15:02:07\r\nSur sa vie aux imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:15:02:12  10:15:06:23\r\n-Apr\u00e8s trente ans de carri\u00e8re\r\nau service des imp\u00f4ts,\r\n\r\n10:15:07:04  10:15:10:02\r\nP.Bedin a \u00e9t\u00e9 vir\u00e9\r\npar son chef P-A.Fueg,\r\n\r\n10:15:10:07  10:15:12:09\r\nalors candidat \u00e0 la mairie.\r\n\r\n10:15:12:13  10:15:14:09\r\nUn renvoi injuste\r\n\r\n10:15:14:13  10:15:15:20\r\nselon lui.\r\n\r\n10:15:16:01  10:15:20:17\r\nC'est une bonne raison pour emp\u00eacher\r\nl'\u00e9lection de son ancien chef,\r\n\r\n10:15:20:22  10:15:23:13\r\net favoriser\r\nson opposant T.Schaffter.\r\n\r\n10:15:23:18  10:15:25:01\r\nIl est m\u00eame pr\u00eat\r\n\r\n10:15:25:06  10:15:29:01\r\n\u00e0 faire du trafic d'enveloppes\r\nde vote par correspondance.\r\n\r\n10:15:29:06  10:15:32:16\r\nAu d\u00e9part,\r\nvous avez roul\u00e9 pour Schaffter\r\n\r\n10:15:32:21  10:15:34:23\r\npour vous venger de Fueg.\r\n\r\n10:15:35:04  10:15:36:13\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:15:36:18  10:15:39:06\r\n-Et apr\u00e8s,\r\ncomme T.Schaffter\r\n\r\n10:15:39:11  10:15:43:04\r\nne vous donne pas\r\nl'occupation que vous esp\u00e9rez,\r\n\r\n10:15:43:09  10:15:46:04\r\nvous vous l\u00e2chez contre Schaffter.\r\n\r\n10:15:46:09  10:15:47:16\r\n-Voil\u00e0 !\r\n\r\n10:15:47:21  10:15:49:21\r\n-Le candidat T.Schaffter\r\n\r\n10:15:50:02  10:15:51:14\r\na gagn\u00e9.\r\n\r\n10:15:51:19  10:15:55:08\r\nSon supporter a vite d\u00e9chant\u00e9\r\nquand il a imagin\u00e9\r\n\r\n10:15:55:12  10:15:57:04\r\nque le nouveau maire\r\n\r\n10:15:57:09  10:15:59:06\r\nle laissait tomber.\r\n\r\n10:15:59:11  10:16:03:09\r\nUn camouflet pour cet homme\r\nen manque de reconnaissance.\r\n\r\n10:16:03:13  10:16:07:10\r\nIl raconte alors les dessous\r\nde cette \u00e9lection truqu\u00e9e.\r\n\r\n10:16:07:14  10:16:09:13\r\nLe journaliste qui recueille\r\n\r\n10:16:09:18  10:16:11:13\r\nses aveux est A.B\u00e9dat.\r\n\r\n10:16:11:18  10:16:16:00\r\n-Le d\u00e9but de l'histoire\r\ns'est pass\u00e9 ici, dans mon bureau.\r\n\r\n10:16:16:05  10:16:17:15\r\nVoil\u00e0, entrez.\r\n\r\n10:16:18:23  10:16:20:23\r\nIl \u00e9tait fier de dire:\r\n\r\n10:16:21:04  10:16:23:14\r\n\"Je vais me venger de Fueg,\r\n\r\n10:16:23:19  10:16:26:15\r\net faire l'\u00e9lection\r\nde Schaffter.\"\r\n\r\n10:16:26:20  10:16:29:23\r\nIl \u00e9tait content\r\nde raconter son histoire.\r\n\r\n10:16:30:04  10:16:34:12\r\nEt je lui dis: \"Les paroles\r\ns'envolent, les \u00e9crits restent.\"\r\n\r\n10:16:34:16  10:16:38:11\r\n\"Si tu veux que j'en parle\r\n\u00e0 mon journal, \u00e9cris-le.\"\r\n\r\n10:16:42:10  10:16:45:13\r\nEt il commence\r\n\u00e0 \u00e9crire la fameuse lettre\r\n\r\n10:16:45:18  10:16:50:20\r\no\u00f9 il raconte comment les \u00e9lections\r\nont \u00e9t\u00e9 fraud\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 truqu\u00e9es.\r\n\r\n10:16:51:01  10:16:54:23\r\n-Cette lettre est-elle\r\nune confession, une fanfaronnade,\r\n\r\n10:16:55:04  10:16:56:12\r\nune vengeance ?\r\n\r\n10:16:56:16  10:17:00:09\r\nLe public en prend connaissance\r\nquatre mois plus tard\r\n\r\n10:17:00:13  10:17:03:11\r\nquand le magazine L'illustr\u00e9\r\nla publie.\r\n\r\n10:17:03:15  10:17:07:06\r\nDans cette lettre,\r\nP.Bedin affirme avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:17:07:11  10:17:10:11\r\nles enveloppes de vote\r\npar correspondance,\r\n\r\n10:17:10:15  10:17:14:06\r\nqu'il a remises\r\nau p\u00e8re du candidat PCSI.\r\n\r\n10:17:14:11  10:17:18:21\r\nIl \u00e9crit encore qu'il a fait signer\r\nou sign\u00e9 lui-m\u00eame des cartes,\r\n\r\n10:17:19:02  10:17:22:15\r\nque plusieurs rabatteurs\r\n\u00e9taient engag\u00e9s par le PCSI.\r\n\r\n10:17:22:20  10:17:26:05\r\nCette lettre,\r\nP.Bedin ne s'en souvient pas.\r\n\r\n10:17:26:10  10:17:29:00\r\nSa ligne de d\u00e9fense est simple:\r\n\r\n10:17:29:05  10:17:33:02\r\nje ne sais rien,\r\net je ne me souviens de rien.\r\n\r\n10:17:33:07  10:17:36:03\r\n-Je me souviens qu'\u00e0 09h00,\r\n\r\n10:17:36:08  10:17:39:12\r\nle mercredi\r\n20 novembre 2012,\r\n\r\n10:17:39:16  10:17:42:00\r\nj'\u00e9tais chez Pedretti.\r\n\r\n10:17:42:05  10:17:45:02\r\n-Vous \u00eates amn\u00e9sique tout d'un coup,\r\n\r\n10:17:45:07  10:17:48:14\r\nalors que vous avez\r\nune m\u00e9moire incroyable...\r\n\r\n10:17:48:19  10:17:53:21\r\n-Pas moyen de me rappeler\r\nde 09h00 \u00e0 15h00 ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:17:54:02  10:17:57:20\r\nEt deux t\u00e9moins\r\nm'ont vu sortir so\u00fbl, titubant,\r\n\r\n10:17:58:01  10:18:01:07\r\n\u00e0 15h00 du bureau de chez B\u00e9dat.\r\n\r\n10:18:02:00  10:18:03:08\r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n10:18:04:16  10:18:06:04\r\nEnigme.\r\n\r\n10:18:09:01  10:18:10:21\r\n-Je me souviens de tout.\r\n\r\n10:18:11:02  10:18:12:17\r\nCe que je dis\r\n\r\n10:18:12:22  10:18:15:19\r\nn'a pas vari\u00e9\r\nd'un iota\r\n\r\n10:18:16:00  10:18:17:06\r\ndepuis 2012.\r\n\r\n10:18:17:11  10:18:21:10\r\nQue Bedin ne se souvienne pas,\r\nla belle affaire !\r\n\r\n10:18:21:14  10:18:24:23\r\n-A.B\u00e9dat a \u00e9t\u00e9 bien aid\u00e9\r\npar les enregistrements\r\n\r\n10:18:25:04  10:18:28:07\r\nqu'il a faits\r\n\u00e0 l'insu de son interlocuteur.\r\n\r\n10:18:28:12  10:18:31:10\r\nUne pratique illicite,\r\nmais pratique.\r\n\r\n10:18:31:14  10:18:32:23\r\nAuparavant\r\n\r\n10:18:33:04  10:18:36:22\r\nil avait aussi enregistr\u00e9\r\nl'autre fraudeur monsieur M.\r\n\r\n10:18:37:03  10:18:38:20\r\nSes aveux enregistr\u00e9s\r\n\r\n10:18:39:01  10:18:42:04\r\nconfirment\r\nce qui est \u00e9crit dans la lettre.\r\n\r\n10:18:42:09  10:18:44:13\r\nMais comment ont-ils fait ?\r\n\r\n10:18:44:18  10:18:47:18\r\n-Vous prenez\r\ndeux personnes borderline.\r\n\r\n10:18:47:23  10:18:50:21\r\nVous allez pas prendre\r\ndes gens sains,\r\n\r\n10:18:51:02  10:18:54:14\r\nvous prenez des gens\r\nun peu na\u00effs, borderline.\r\n\r\n10:18:54:19  10:18:56:10\r\nVous les envoyez\r\n\r\n10:18:56:14  10:19:00:09\r\nchercher des enveloppes\r\ndans la nature, et les ramener.\r\n\r\n10:19:00:13  10:19:03:09\r\nVous leur donnez\r\n50 balles par enveloppe.\r\n\r\n10:19:03:13  10:19:08:04\r\nCes gens cr\u00e8vent la dalle, ils sont\r\ncontents de se faire du pognon.\r\n\r\n10:19:08:09  10:19:11:17\r\nVous r\u00e9coltez dix enveloppes,\r\nc'est 500 balles.\r\n\r\n10:19:11:22  10:19:14:12\r\n-En faisant les bo\u00eetes aux lettres ?\r\n\r\n10:19:14:16  10:19:17:12\r\n-Y a deux bureaux de poste\r\n\u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n10:19:17:16  10:19:21:18\r\nLes gens qui re\u00e7oivent\r\nleurs enveloppes \u00e0 la case postale,\r\n\r\n10:19:21:23  10:19:26:17\r\net qui les laissent dans la poubelle,\r\nvous en r\u00e9coltez des dizaines.\r\n\r\n10:19:26:22  10:19:30:02\r\nEt vous faites\r\nles halls d'entr\u00e9e d'immeuble.\r\n\r\n10:19:30:07  10:19:34:08\r\nIls n'ont jamais dit\r\nqu'ils gal\u00e9raient, que c'\u00e9tait dur.\r\n\r\n10:19:34:12  10:19:37:04\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s simple\r\n\u00e0 mettre en place.\r\n\r\n10:19:37:09  10:19:38:17\r\n-28 voix\r\n\r\n10:19:38:22  10:19:40:04\r\nd'avance.\r\n\r\n10:19:40:09  10:19:43:12\r\nUne victoire par les poils\r\npour T.Schaffter.\r\n\r\n10:19:43:17  10:19:46:15\r\nMais dans cette petite ville,\r\nles \u00e9lections\r\n\r\n10:19:46:20  10:19:51:04\r\nse jouent toujours \u00e0 tr\u00e8s peu de\r\nchose: tous les coups sont permis.\r\n\r\n10:19:51:09  10:19:53:03\r\n-Le Jura\r\n\r\n10:19:53:08  10:19:55:00\r\nest tr\u00e8s politis\u00e9.\r\n\r\n10:19:55:05  10:19:58:09\r\nLes uns et les autres ont dit:\r\n\r\n10:19:58:13  10:20:01:16\r\n\"La captation de bulletins,\r\n\r\n10:20:01:21  10:20:03:19\r\non a toujours fait \u00e7a.\"\r\n\r\n10:20:04:00  10:20:08:10\r\n\"C'est not\u00e9 dans les proc\u00e8s-verbaux,\r\non a toujours fait \u00e7a.\"\r\n\r\n10:20:08:14  10:20:10:10\r\n\"Ne nous emb\u00eatez pas\r\n\r\n10:20:10:14  10:20:12:15\r\navec cette histoire-l\u00e0.\"\r\n\r\n10:20:12:20  10:20:15:08\r\n-C'est un sport national.\r\n\r\n10:20:15:12  10:20:17:07\r\nTout le temps,\r\n\r\n10:20:17:12  10:20:19:23\r\ntous les partis confondus,\r\n\r\n10:20:20:04  10:20:22:11\r\ny a eu des petits trucs.\r\n\r\n10:20:22:15  10:20:25:01\r\nMais l\u00e0,\r\nc'\u00e9tait \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n10:20:25:06  10:20:28:03\r\n-Il sait\r\nqu'il est tomb\u00e9 sur du lourd.\r\n\r\n10:20:28:08  10:20:32:08\r\nAlors le journaliste\r\ns'efface devant le citoyen B\u00e9dat.\r\n\r\n10:20:33:17  10:20:35:21\r\n-Mettez-vous \u00e0 ma place.\r\n\r\n10:20:37:19  10:20:42:06\r\nVous \u00eates d\u00e9tenteur d'un secret,\r\nde quelque chose de grave.\r\n\r\n10:20:42:11  10:20:45:08\r\nVous le dites ou vous le dites pas ?\r\n\r\n10:20:48:11  10:20:52:00\r\nApr\u00e8s quelques jours de r\u00e9flexion,\r\nje me suis dit:\r\n\r\n10:20:52:05  10:20:56:15\r\n\"J'ai pas un article car je n'ai\r\npas tous les moyens de v\u00e9rifier\r\n\r\n10:20:56:20  10:20:59:16\r\nque la justice\r\npeut avoir de v\u00e9rifier.\"\r\n\r\n10:20:59:21  10:21:03:23\r\n\"La seule solution, c'est\r\nde faire mon devoir de citoyen,\r\n\r\n10:21:04:04  10:21:08:20\r\net de donner \u00e0 la personne\r\nresponsable du service des communes\r\n\r\n10:21:09:01  10:21:11:08\r\ncette confession de Bedin.\"\r\n\r\n10:21:11:12  10:21:14:21\r\n-Le ch\u00e2teau de Porrentruy:\r\nc'est l\u00e0 que la justice\r\n\r\n10:21:15:02  10:21:18:00\r\nprend le relais\r\nvia une proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\n\r\n10:21:19:07  10:21:22:07\r\nEn parall\u00e8le,\r\nla proc\u00e9dure administrative\r\n\r\n10:21:22:12  10:21:25:10\r\nnous conduit\r\n\u00e0 la Cour constitutionnelle.\r\n\r\n10:21:25:14  10:21:28:13\r\nPour son pr\u00e9sident,\r\nc'est du jamais vu.\r\n\r\n10:21:30:13  10:21:32:21\r\n-Je suis stup\u00e9fait d'apprendre\r\n\r\n10:21:33:02  10:21:38:01\r\nl'ampleur des irr\u00e9gularit\u00e9s commises.\r\n\r\n10:21:38:06  10:21:39:22\r\nJe suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n10:21:40:03  10:21:42:12\r\n-Se basant sur l'enqu\u00eate p\u00e9nale,\r\n\r\n10:21:42:17  10:21:46:00\r\nle juge reprend l'affaire \u00e0 z\u00e9ro\r\net se plonge\r\n\r\n10:21:46:05  10:21:50:14\r\ndans ce monceau de contradictions,\r\nde d\u00e9nis et de fake news.\r\n\r\n10:21:50:19  10:21:55:06\r\n-Le gros travail a \u00e9t\u00e9 d'analyser\r\nles d\u00e9n\u00e9gations de ces gens,\r\n\r\n10:21:55:11  10:21:59:08\r\net de les confronter\r\n\u00e0 leurs premi\u00e8res d\u00e9clarations,\r\n\r\n10:21:59:12  10:22:03:02\r\nnotamment aux documents \u00e9crits\r\nqu'ils ont produits,\r\n\r\n10:22:03:07  10:22:06:09\r\naux enregistrements\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 faits d'eux.\r\n\r\n10:22:06:13  10:22:10:18\r\nCes d\u00e9n\u00e9gations \u00e9taient si peu\r\ncr\u00e9dibles qu'elles renfor\u00e7aient\r\n\r\n10:22:10:23  10:22:15:12\r\nle caract\u00e8re vraisemblable, la\r\nr\u00e9alit\u00e9 des premi\u00e8res d\u00e9clarations.\r\n\r\n10:22:15:16  10:22:20:00\r\n-La d\u00e9cision de la Cour\r\nconstitutionnelle est un choc\r\n\r\n10:22:20:05  10:22:25:02\r\npour la paisible Porrentruy:\r\nl'\u00e9lection \u00e0 la mairie est annul\u00e9e.\r\n\r\n10:22:25:07  10:22:28:21\r\nRebondissement inattendu\r\ndans un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\r\n\r\n10:22:29:02  10:22:32:14\r\nLe vaudeville\r\nvire \u00e0 la tragi-com\u00e9die.\r\n\r\n10:22:32:19  10:22:34:20\r\n-On sait qu'on intervient\r\n\r\n10:22:35:01  10:22:38:12\r\ndans un contexte politique d\u00e9licat.\r\n\r\n10:22:38:16  10:22:40:01\r\nLa bagarre\r\n\r\n10:22:40:06  10:22:44:05\r\npour les \u00e9lections\r\n\u00e0 la mairie de Porrentruy \u00e9tait rude.\r\n\r\n10:22:44:10  10:22:46:07\r\nOn savait qu'on d\u00e9plairait\r\n\r\n10:22:46:12  10:22:49:10\r\nau candidat\r\ndont l'\u00e9lection \u00e9tait annul\u00e9e.\r\n\r\n10:22:49:14  10:22:52:12\r\n-Une nouvelle \u00e9lection\r\nest donc n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:22:52:17  10:22:54:16\r\nOn prend les m\u00eames\r\n\r\n10:22:54:21  10:22:56:23\r\net on recommence.\r\n\r\n10:22:57:04  10:23:01:03\r\nCette fois-ci, P-A.Fueg,\r\nle candidat PDC, gagne l'\u00e9lection\r\n\r\n10:23:01:08  10:23:03:08\r\navec un \u00e9cart de 150 voix.\r\n\r\n10:23:04:18  10:23:08:10\r\nLa cour p\u00e9nale\r\ncondamne les deux fraudeurs\r\n\r\n10:23:08:14  10:23:13:03\r\n\u00e0 quelques jours-amende avec sursis\r\npour fraude \u00e9lectorale\r\n\r\n10:23:13:08  10:23:15:09\r\net captation de suffrages.\r\n\r\n10:23:15:13  10:23:17:06\r\nFausser une \u00e9lection,\r\n\r\n10:23:17:11  10:23:20:02\r\nce n'est pas rien:\r\nc'est voler son vote\r\n\r\n10:23:20:07  10:23:23:03\r\nau peuple\r\npour son int\u00e9r\u00eat personnel.\r\n\r\n10:23:23:08  10:23:26:00\r\nC'est de la corruption\r\nde d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:23:36:18  10:23:40:18\r\nEn Suisse, dans les institutions\r\net les administrations,\r\n\r\n10:23:40:23  10:23:45:04\r\nla notion de corruption\r\nn'est pas toujours bien comprise.\r\n\r\n10:23:45:09  10:23:48:03\r\nU.Cassani,\r\nprofesseure de droit p\u00e9nal\r\n\r\n10:23:48:08  10:23:51:04\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\nnous explique\r\n\r\n10:23:51:09  10:23:53:18\r\nles fondamentaux de la corruption.\r\n\r\n10:23:53:23  10:23:57:12\r\n-La corruption est un pacte\r\ndans lequel une personne\r\n\r\n10:23:57:16  10:23:59:12\r\naccorde un avantage\r\n\r\n10:23:59:17  10:24:04:11\r\n\u00e0 une autre personne\r\n\r\n10:24:04:15  10:24:09:09\r\nqui, elle, est un agent public\r\nou priv\u00e9, et qui, en \u00e9change,\r\n\r\n10:24:09:13  10:24:14:05\r\nva adopter un certain comportement\r\nfavorisant le corrupteur.\r\n\r\n10:24:14:10  10:24:19:19\r\nLa corruption suppose donc un couple:\r\ncelui qui paie, le corrupteur,\r\n\r\n10:24:20:00  10:24:23:05\r\nqui commet un acte\r\nde corruption active,\r\n\r\n10:24:23:10  10:24:29:13\r\net celui qui re\u00e7oit, le corrompu, qui\r\nest coupable de corruption passive.\r\n\r\n10:24:29:18  10:24:32:09\r\n-Les deux sont punissables.\r\n\r\n10:24:32:13  10:24:36:22\r\n-Oui, la peine-menace\r\nest la m\u00eame pour les deux.\r\n\r\n10:24:37:03  10:24:41:03\r\n-Sortons de l'universit\u00e9\r\npour aller sur le terrain,\r\n\r\n10:24:41:08  10:24:46:16\r\nd\u00e9cortiquer un cas de corruption\r\ndans une entreprise publique.\r\n\r\n10:24:46:21  10:24:50:18\r\nLes Services industriels genevois\r\n(SIG) ont v\u00e9cu une affaire\r\n\r\n10:24:50:23  10:24:54:06\r\nde corruption\r\nli\u00e9e \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9olienne.\r\n\r\n10:24:54:11  10:24:57:10\r\nEn 2010,\r\n\"Temps pr\u00e9sent\" avait enqu\u00eat\u00e9\r\n\r\n10:24:57:14  10:25:00:01\r\nsur le sujet, et \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:25:00:06  10:25:03:15\r\ntout allait bien\r\npour le directeur des SIG.\r\n\r\n10:25:03:20  10:25:05:21\r\n-Nous avons une cagnotte.\r\n\r\n10:25:06:02  10:25:10:02\r\nLe conseil d'administration de SIG\r\n\r\n10:25:10:07  10:25:13:05\r\na autoris\u00e9 250 mios de francs\r\n\r\n10:25:13:10  10:25:17:15\r\npour essayer de faire monter\r\ncette autoproduction de 25 \u00e0 40 %.\r\n\r\n10:25:17:20  10:25:22:02\r\n-Monsieur V., un cadre sup\u00e9rieur\r\nsp\u00e9cialiste dans l'\u00e9olien,\r\n\r\n10:25:22:07  10:25:25:05\r\nd\u00e9clenche la temp\u00eate\r\ndans l'entreprise.\r\n\r\n10:25:25:10  10:25:28:07\r\nAvec son carnet d'adresses\r\nbien fourni,\r\n\r\n10:25:28:12  10:25:32:12\r\nil promettait de faire des SIG\r\nles rois du vent en Suisse.\r\n\r\n10:25:32:17  10:25:36:10\r\nLe directeur d\u00e9chante\r\nquand un entrepreneur valaisan\r\n\r\n10:25:36:14  10:25:38:11\r\nd\u00e9clare que monsieur V.\r\n\r\n10:25:38:15  10:25:42:08\r\nlui aurait demand\u00e9 100'000 frs\r\npour acc\u00e9der au march\u00e9.\r\n\r\n10:25:42:12  10:25:46:20\r\nCette accusation ne tient pas,\r\nselon l'avocat de monsieur V.\r\n\r\n10:25:47:01  10:25:49:03\r\n-L'instruction a entendu\r\n\r\n10:25:49:08  10:25:53:00\r\ndeux t\u00e9moins qui, selon eux,\r\n\r\n10:25:53:05  10:25:56:14\r\navaient entendu mon client\r\n\r\n10:25:56:19  10:26:00:07\r\nleur r\u00e9clamer 100'000 frs\r\ndans un restaurant.\r\n\r\n10:26:00:12  10:26:05:12\r\nMon client a toujours contest\u00e9 cela\r\nformellement et farouchement.\r\n\r\n10:26:05:17  10:26:08:09\r\nQuant \u00e0 ces deux t\u00e9moignages,\r\n\r\n10:26:08:13  10:26:12:10\r\ncelui du partenaire de mon client\r\net celui de son avocat,\r\n\r\n10:26:12:14  10:26:14:22\r\nils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 contradictoires.\r\n\r\n10:26:15:03  10:26:18:05\r\n-Des dates de rendez-vous\r\nchangeantes.\r\n\r\n10:26:18:10  10:26:21:08\r\nDe plus,\r\nl'affaire \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 conclue\r\n\r\n10:26:21:12  10:26:26:07\r\nentre les SIG et l'entrepreneur\r\nvalaisan, affirme l'avocat.\r\n\r\n10:26:26:12  10:26:28:03\r\nMais ces arguments\r\n\r\n10:26:28:08  10:26:30:21\r\nn'ont pas convaincu le tribunal.\r\n\r\n10:26:31:02  10:26:33:18\r\nIl y a plus grave pour monsieur V.:\r\n\r\n10:26:33:23  10:26:38:13\r\nles 180'000 frs pay\u00e9s par\r\nune soci\u00e9t\u00e9 tessinoise \u00e0 son \u00e9pouse\r\n\r\n10:26:38:18  10:26:43:03\r\npour la r\u00e9daction d'un ouvrage\r\nsur les pionniers de l'\u00e9olien.\r\n\r\n10:26:43:08  10:26:46:05\r\nCe travail\r\na \u00e9t\u00e9 expertis\u00e9 \u00e0 20'000 frs.\r\n\r\n10:26:46:10  10:26:49:10\r\nExplication\r\nde l'entrepreneur tessinois:\r\n\r\n10:26:49:14  10:26:52:02\r\ncette femme \u00e9tait son employ\u00e9e,\r\n\r\n10:26:52:07  10:26:55:08\r\net les SIG\r\nont exig\u00e9 qu'il la licencie.\r\n\r\n10:26:55:12  10:26:59:19\r\nIl lui a vers\u00e9 cette somme\r\nen compensation du tort caus\u00e9.\r\n\r\n10:27:00:00  10:27:04:23\r\n-La cour a consid\u00e9r\u00e9 que ce contrat\r\npass\u00e9 entre sa femme et cette soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:27:05:04  10:27:09:08\r\n\u00e9tait fictif, d'o\u00f9 l'accusation\r\nde contrat de complaisance.\r\n\r\n10:27:09:12  10:27:12:07\r\nSelon la cour, cet argent \u00e9tait pay\u00e9\r\n\r\n10:27:12:12  10:27:17:10\r\nnon seulement \u00e0 la femme de\r\nmon client mais \u00e9galement \u00e0 lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:27:17:14  10:27:21:04\r\nIl \u00e9tait pay\u00e9 sur un compte joint\r\n\r\n10:27:21:09  10:27:25:13\r\nau nom de cette femme\r\net de mon client.\r\n\r\n10:27:25:18  10:27:28:13\r\n-Facture globale\r\npour les deux accus\u00e9s:\r\n\r\n10:27:28:18  10:27:31:09\r\nmonsieur V., le prince de l'\u00e9olien,\r\n\r\n10:27:31:13  10:27:35:00\r\nest condamn\u00e9\r\n\u00e0 deux ans de prison avec sursis.\r\n\r\n10:27:35:05  10:27:38:22\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\nconfirme la peine en janvier 2018.\r\n\r\n10:27:39:03  10:27:41:23\r\nPour le g\u00e9n\u00e9reux\r\nentrepreneur tessinois,\r\n\r\n10:27:42:04  10:27:44:20\r\ncondamn\u00e9 \u00e0 360 jours-amende\r\navec sursis,\r\n\r\n10:27:45:01  10:27:48:02\r\nle m\u00eame tribunal\r\ncasse le jugement cantonal.\r\n\r\n10:27:48:07  10:27:51:01\r\nL'instruction\r\ndoit tout reprendre \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n10:27:51:06  10:27:55:09\r\nMais pour l'avocat de monsieur V.,\r\nle probl\u00e8me est ailleurs.\r\n\r\n10:27:55:13  10:27:59:03\r\n-Les SIG ont besoin\r\nde se retrouver une virginit\u00e9\r\n\r\n10:27:59:08  10:28:01:11\r\npar une condamnation p\u00e9nale.\r\n\r\n10:28:01:15  10:28:04:07\r\nOn s'est dit que ces deux\r\n\r\n10:28:04:12  10:28:07:12\r\nferaient les lampistes id\u00e9aux.\r\n\r\n10:28:07:16  10:28:10:02\r\nCa permettrait de blanchir les SIG\r\n\r\n10:28:10:07  10:28:14:20\r\net d\u00e9montrer qu'ils \u00e9taient victimes\r\nde corrupteurs et de corrompus.\r\n\r\n10:28:15:01  10:28:18:19\r\n-Les SIG victimes de la corruption\r\nou acteur d\u00e9faillant ?\r\n\r\n10:28:19:00  10:28:21:16\r\nPour le procureur,\r\nla r\u00e9ponse est claire.\r\n\r\n10:28:21:21  10:28:24:09\r\n-A l'interne, tout le monde savait\r\n\r\n10:28:24:13  10:28:27:16\r\nquant aux soup\u00e7ons de corruption\r\n\r\n10:28:27:21  10:28:30:09\r\nqui pesaient sur un employ\u00e9.\r\n\r\n10:28:30:13  10:28:34:09\r\nLa direction a bloqu\u00e9 l'information,\r\nil a fallu un rapport\r\n\r\n10:28:34:13  10:28:37:16\r\nde la Cour des comptes\r\npour que l'affaire sorte,\r\n\r\n10:28:37:21  10:28:40:09\r\net que SIG d\u00e9pose une plainte p\u00e9nale.\r\n\r\n10:28:40:13  10:28:43:23\r\nCa montre la difficult\u00e9\r\n\u00e0 faire sortir ces affaires.\r\n\r\n10:28:44:04  10:28:48:15\r\n-Cette omerta et cette mauvaise\r\ngestion qui ont dur\u00e9 des ann\u00e9es\r\n\r\n10:28:48:20  10:28:50:17\r\nleur ont co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher.\r\n\r\n10:28:50:22  10:28:54:12\r\nIls ont perdu 60 \u00e0 80 mios de francs\r\ndans l'\u00e9olien.\r\n\r\n10:28:54:16  10:28:58:12\r\nAujourd'hui, aucune \u00e9olienne\r\nne tourne pour les SIG.\r\n\r\n10:28:58:17  10:29:01:17\r\nLe directeur a \u00e9t\u00e9 contraint\r\nde d\u00e9missionner,\r\n\r\n10:29:01:22  10:29:05:00\r\nmonsieur V.\r\na \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour corruption.\r\n\r\n10:29:05:05  10:29:07:09\r\nLe d\u00e9ficit d'image est immense.\r\n\r\n10:29:07:13  10:29:11:06\r\nLe bilan est d\u00e9plorable,\r\naussi pour les politiques.\r\n\r\n10:29:11:11  10:29:15:11\r\n-La non-r\u00e9action du politique\r\nme choque,\r\n\r\n10:29:15:15  10:29:19:14\r\ncar le politique\r\ndevrait \u00eatre scandalis\u00e9\r\n\r\n10:29:19:19  10:29:24:04\r\nqu'\u00e0 Gen\u00e8ve il puisse y avoir\r\nde tels comportements.\r\n\r\n10:29:24:09  10:29:27:12\r\nIls devraient\r\ntaper du poing sur la table,\r\n\r\n10:29:27:16  10:29:31:07\r\nexiger des r\u00e9ponses\r\net la mise en oeuvre de processus\r\n\r\n10:29:31:12  10:29:34:22\r\npour \u00e9viter la r\u00e9p\u00e9tition\r\nde tels ph\u00e9nom\u00e8nes.\r\n\r\n10:29:35:03  10:29:38:19\r\n-Les scandales se succ\u00e8dent\r\nd'une institution \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:29:39:00  10:29:41:07\r\nC'est \u00e7a le plus inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:29:41:12  10:29:46:23\r\nIl y a des absences de contr\u00f4le qui\r\nco\u00fbtent une fortune au contribuable.\r\n\r\n10:29:47:04  10:29:50:22\r\nC'est le contribuable\r\nqui renfloue toutes ces pertes.\r\n\r\n10:29:51:03  10:29:52:18\r\nLa BCG, puis les SIG.\r\n\r\n10:29:52:23  10:29:55:07\r\nLes HUG.\r\n\r\n10:29:55:12  10:29:57:21\r\nTout le Grand Etat\r\n\r\n10:29:58:02  10:30:01:14\r\nest gangren\u00e9 de l'int\u00e9rieur\r\npar absence de contr\u00f4le.\r\n\r\n10:30:01:19  10:30:07:06\r\n-Pour rem\u00e9dier au probl\u00e8me, la Cour\r\ndes comptes genevoise a mis en place\r\n\r\n10:30:07:11  10:30:10:08\r\nune plateforme internet anonyme\r\n\r\n10:30:10:12  10:30:13:12\r\npour lanceurs d'alerte:\r\nune aide bienvenue\r\n\r\n10:30:13:16  10:30:17:02\r\npour des investigations\r\nqui d\u00e9plaisent \u00e0 certains.\r\n\r\n10:30:17:07  10:30:20:12\r\n-Une initiative courageuse\r\nde la Cour des comptes.\r\n\r\n10:30:20:17  10:30:23:08\r\nR\u00e9sultat:\r\nelle s'est fait imm\u00e9diatement\r\n\r\n10:30:23:12  10:30:26:13\r\nvoler dans les plumes\r\npar le Conseil d'Etat.\r\n\r\n10:30:26:18  10:30:29:16\r\nIl a jug\u00e9 sa fa\u00e7on d'agir\r\nscandaleuse.\r\n\r\n10:30:29:21  10:30:33:08\r\nDonc, on voit bien:\r\nvous avez une institution\r\n\r\n10:30:33:12  10:30:36:08\r\nqui veut instaurer un dispositif\r\n\r\n10:30:36:12  10:30:38:19\r\nde lutte contre la corruption,\r\n\r\n10:30:39:00  10:30:41:21\r\net derri\u00e8re\r\nles critiques du gouvernement.\r\n\r\n10:30:42:02  10:30:45:11\r\nLe gouvernement\r\ndevrait au contraire participer\r\n\r\n10:30:45:15  10:30:49:23\r\n\u00e0 la mise en place d'une strat\u00e9gie\r\nde lutte contre la corruption.\r\n\r\n10:30:50:04  10:30:56:17\r\n-La corruption ne semble pas\r\npr\u00e9occuper les politiques genevois.\r\n\r\n10:30:56:22  10:31:00:12\r\nMais elle n'indiff\u00e8re\r\npas le citoyen.\r\n\r\n10:31:00:16  10:31:04:05\r\nCar quand un cas de corruption\r\nest d\u00e9couvert,\r\n\r\n10:31:04:10  10:31:07:03\r\nl'impact se propage bien au-del\u00e0\r\n\r\n10:31:07:08  10:31:09:12\r\nde l'infraction p\u00e9nale.\r\n\r\n10:31:09:17  10:31:16:08\r\n-L'infraction est commise\r\npar un corrupteur et un corrompu,\r\n\r\n10:31:16:12  10:31:20:08\r\nmais cela touche les int\u00e9r\u00eats\r\nde beaucoup de personnes.\r\n\r\n10:31:20:12  10:31:25:17\r\nLe corrompu repr\u00e9sente forc\u00e9ment\r\nquelqu'un, par hypoth\u00e8se l'Etat.\r\n\r\n10:31:25:22  10:31:28:23\r\nDonc, cette entit\u00e9-l\u00e0 subit forc\u00e9ment\r\n\r\n10:31:29:04  10:31:32:16\r\nune atteinte \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n10:31:32:21  10:31:35:15\r\ndu fait de la corruption\r\nde son agent.\r\n\r\n10:31:35:20  10:31:40:05\r\nEnsuite, si la corruption\r\na pour but d'obtenir un march\u00e9,\r\n\r\n10:31:40:10  10:31:43:17\r\nles concurrents du corrupteur\r\n\r\n10:31:43:22  10:31:48:17\r\nvont voir leurs int\u00e9r\u00eats\r\nl\u00e9s\u00e9s par cette infraction.\r\n\r\n10:31:48:22  10:31:53:10\r\nS'ajoute \u00e0 cela, indirectement,\r\ns'agissant de l'Etat...\r\n\r\n10:31:53:14  10:31:58:10\r\nC'est le contribuable\r\nqui finira par payer la facture.\r\n\r\n10:31:58:14  10:32:01:19\r\nNous sommes donc tous des l\u00e9s\u00e9s\r\n\r\n10:32:02:00  10:32:04:09\r\nquand il y a\r\nune corruption publique.\r\n\r\n10:32:04:13  10:32:08:01\r\n-Berne: Administration f\u00e9d\u00e9rale\r\ndes contributions (AFC).\r\n\r\n10:32:08:06  10:32:13:14\r\nL'AFC a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'un d\u00e9sastre\r\nfinancier au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n10:32:15:11  10:32:20:00\r\nEn 2001, l'AFC lance\r\nson programme informatique INSIEME,\r\n\r\n10:32:20:05  10:32:23:03\r\nqui doit remplacer l'ancien syst\u00e8me\r\n\r\n10:32:23:08  10:32:26:10\r\nqui traite\r\nnos d\u00e9clarations fiscales.\r\n\r\n10:32:29:08  10:32:31:08\r\nL'entreprise informatique\r\n\r\n10:32:31:12  10:32:35:03\r\nqui remporte le march\u00e9 INSIEME\r\nchoie son client.\r\n\r\n10:32:35:08  10:32:37:07\r\nElle organise par exemple\r\n\r\n10:32:37:12  10:32:39:20\r\nune petite croisi\u00e8re sur le lac\r\n\r\n10:32:40:01  10:32:42:12\r\nentre coll\u00e8gues tri\u00e9s sur le volet.\r\n\r\n10:32:45:09  10:32:50:01\r\nCette balade en bateau peut \u00eatre\r\nsource de conflit d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:32:50:06  10:32:53:15\r\nFinalement, cette entreprise\r\ndevra se retirer\r\n\r\n10:32:53:20  10:32:56:11\r\ndu projet, en raison de d\u00e9saccords.\r\n\r\n10:32:56:15  10:32:59:16\r\nC'est l\u00e0 que le bateau\r\ncommence \u00e0 tanguer,\r\n\r\n10:32:59:21  10:33:02:09\r\navec une commande\r\nd'une prestation\r\n\r\n10:33:02:13  10:33:05:21\r\nque passe le responsable\r\nde l'informatique de l'AFC\r\n\r\n10:33:06:02  10:33:09:01\r\n\u00e0 une entreprise\r\ndont il est actionnaire.\r\n\r\n10:33:09:06  10:33:11:15\r\nC'est ce genre de comportement\r\n\r\n10:33:11:20  10:33:14:05\r\nque la justice peine \u00e0 qualifier.\r\n\r\n10:33:16:09  10:33:20:09\r\nEn 2012, INSIEME\r\ndevient un scandale majeur\r\n\r\n10:33:20:13  10:33:24:14\r\nde l'Administration f\u00e9d\u00e9rale\r\ndes contributions.\r\n\r\n10:33:24:19  10:33:28:02\r\nPlus de 100 millions\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s\r\n\r\n10:33:28:07  10:33:30:07\r\npour un r\u00e9sultat nul.\r\n\r\n10:33:32:03  10:33:36:13\r\nDans ce scandale, mauvaise gestion\r\net corruption vont de pair.\r\n\r\n10:33:36:18  10:33:39:19\r\nDix ans apr\u00e8s les d\u00e9buts d'INSIEME,\r\n\r\n10:33:40:00  10:33:44:08\r\nHughes Hiltpold, membre\r\nde la Commission de gestion\r\n\r\n10:33:44:12  10:33:48:03\r\ndu Conseil national,\r\nconstate l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:33:48:08  10:33:49:16\r\n-A un moment donn\u00e9,\r\n\r\n10:33:49:21  10:33:52:12\r\nla cheffe du D\u00e9partement\r\n\r\n10:33:52:16  10:33:56:16\r\ndes finances, E.Widmer-Schlumpf,\r\n\r\n10:33:56:21  10:34:01:21\r\na dit: \"Trop d'argent a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9\r\npour un succ\u00e8s qui n'arrivera pas,\r\n\r\n10:34:02:02  10:34:03:22\r\ndonc on arr\u00eate tout.\"\r\n\r\n10:34:04:03  10:34:06:13\r\nC'\u00e9tait une d\u00e9cision courageuse.\r\n\r\n10:34:06:18  10:34:09:22\r\nCar beaucoup d'argent\r\navait \u00e9t\u00e9 investi,\r\n\r\n10:34:10:03  10:34:13:10\r\net on peut se dire\r\nqu'en investissant un peu plus\r\n\r\n10:34:13:14  10:34:16:05\r\non pourrait faire aboutir le projet.\r\n\r\n10:34:16:10  10:34:20:19\r\n-La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\na imm\u00e9diatement suspendu\r\n\r\n10:34:21:00  10:34:24:12\r\nle directeur de l'AFC,\r\nqui n'avait rien vu,\r\n\r\n10:34:24:16  10:34:26:16\r\nrien fait et rien dit.\r\n\r\n10:34:26:21  10:34:29:07\r\nIl est licenci\u00e9 en juin 2012.\r\n\r\n10:34:31:17  10:34:36:20\r\nTrop tard, le mal \u00e9tait fait,\r\nles millions envol\u00e9s.\r\n\r\n10:34:37:01  10:34:39:20\r\nDifficile de retrouver leur trace\r\n\r\n10:34:40:01  10:34:44:11\r\ndans le labyrinthe\r\nd'une administration d\u00e9faillante.\r\n\r\n10:34:44:15  10:34:47:06\r\n-La Commission\r\nde contr\u00f4le de gestion,\r\n\r\n10:34:47:11  10:34:51:23\r\nle Parlement dans son ensemble,\r\ntout comme le Contr\u00f4le des finances,\r\n\r\n10:34:52:04  10:34:56:06\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 suffisamment attentifs\r\npour d\u00e9celer ce probl\u00e8me.\r\n\r\n10:34:56:11  10:34:58:12\r\nIl faut faire notre mea culpa.\r\n\r\n10:34:58:16  10:35:01:12\r\n-C'est combien de pertes\r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e ?\r\n\r\n10:35:01:16  10:35:03:22\r\n-A la fin, 115 mios, je crois.\r\n\r\n10:35:04:03  10:35:07:13\r\nC'est l'argent des contribuables,\r\nc'est intol\u00e9rable.\r\n\r\n10:35:08:17  10:35:11:09\r\n-Pourquoi a-t-il fallu\r\nattendre autant\r\n\r\n10:35:11:13  10:35:14:09\r\navant que la corruption\r\nne soit av\u00e9r\u00e9e ?\r\n\r\n10:35:14:13  10:35:16:22\r\nPour en savoir plus sur la lenteur\r\n\r\n10:35:17:03  10:35:21:05\r\net la mollesse administratives,\r\nnous sommes all\u00e9s voir\r\n\r\n10:35:21:10  10:35:24:02\r\nle Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances,\r\n\r\n10:35:24:07  10:35:29:06\r\ndont une des missions est\r\nde d\u00e9busquer les cas de corruption.\r\n\r\n10:35:29:11  10:35:33:07\r\n-Il y a eu des rapports\r\nqui relataient des probl\u00e8mes,\r\n\r\n10:35:33:12  10:35:35:08\r\nsans amener de preuve.\r\n\r\n10:35:35:12  10:35:37:12\r\nEt, comme dans tout cas\r\n\r\n10:35:37:17  10:35:40:08\r\no\u00f9 on arrive \u00e0 un probl\u00e8me\r\n\r\n10:35:40:12  10:35:42:12\r\nqui devient p\u00e9nal,\r\n\r\n10:35:42:16  10:35:46:13\r\nil y a des personnes\r\nqui ont une place trop importante,\r\n\r\n10:35:46:18  10:35:51:00\r\net elles peuvent prendre\r\ndes d\u00e9cisions sans que les autres\r\n\r\n10:35:51:05  10:35:54:21\r\npuissent les contredire\r\nou les remettre en question.\r\n\r\n10:35:55:02  10:35:57:18\r\nL\u00e0, c'\u00e9tait le cas avec la personne\r\n\r\n10:35:57:23  10:36:01:00\r\nqui s'occupait\r\ndes achats informatiques.\r\n\r\n10:36:01:05  10:36:06:00\r\nIl y avait des transactions qui\r\nn'\u00e9taient pas tout \u00e0 fait claires.\r\n\r\n10:36:06:05  10:36:11:15\r\nAu niveau de la concurrence, c'\u00e9tait\r\ntoujours les m\u00eames fournisseurs, etc.\r\n\r\n10:36:11:20  10:36:16:02\r\n-Vous avez d\u00e9busqu\u00e9 l'affaire\r\nou quelqu'un est venu vous voir ?\r\n\r\n10:36:16:07  10:36:18:20\r\n-Nous avons eu un lanceur d'alerte.\r\n\r\n10:36:19:01  10:36:22:18\r\nCa nous a permis d'avoir\r\nles d\u00e9tails suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:36:22:23  10:36:25:08\r\npour confondre la personne.\r\n\r\n10:36:25:12  10:36:29:16\r\nEnsuite, c'est le Minist\u00e8re public\r\nqui fait son enqu\u00eate\r\n\r\n10:36:29:21  10:36:32:12\r\net qui va trouver des preuves.\r\n\r\n10:36:32:16  10:36:36:03\r\n-Le chef de l'informatique de l'AFC\r\n\r\n10:36:36:08  10:36:37:12\r\na \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9.\r\n\r\n10:36:37:17  10:36:40:21\r\nIl est condamn\u00e9\r\n\u00e0 16 mois de prison\r\n\r\n10:36:41:02  10:36:44:01\r\navec sursis,\r\net \u00e0 une amende de 27'000 frs\r\n\r\n10:36:44:06  10:36:46:08\r\npar le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:36:46:12  10:36:50:15\r\nde Bellinzone pour gestion d\u00e9loyale\r\net trafic d'influence.\r\n\r\n10:36:50:20  10:36:52:05\r\n-C'est un cas\r\n\r\n10:36:52:10  10:36:53:14\r\nde corruption.\r\n\r\n10:36:53:19  10:36:57:05\r\nOn voit que la personne\r\nqui a cette charge\r\n\r\n10:36:57:10  10:37:01:15\r\nd'attribuer les fonds publics\r\nou de choisir les partenaires\r\n\r\n10:37:01:20  10:37:06:18\r\navec lesquels l'administration va\r\ntravailler n'est plus ind\u00e9pendante.\r\n\r\n10:37:06:23  10:37:12:01\r\n-Aujourd'hui, tout va mieux dans\r\nla gestion de nos imp\u00f4ts f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n10:37:12:06  10:37:15:01\r\nDepuis, d'autres affaires\r\nde corruption\r\n\r\n10:37:15:06  10:37:19:06\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es au SECO,\r\nle Secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:37:19:11  10:37:22:19\r\n\u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde l'environnement, aux CFF,\r\n\r\n10:37:23:00  10:37:26:16\r\nentre autres administrations\r\net entreprises publiques.\r\n\r\n10:37:26:21  10:37:29:13\r\nDes affaires en attente\r\nd'\u00eatre jug\u00e9es.\r\n\r\n10:37:29:18  10:37:32:07\r\nA c\u00f4t\u00e9 de la grande corruption,\r\n\r\n10:37:32:12  10:37:35:22\r\nil y a la zone grise,\r\no\u00f9 tout est possible.\r\n\r\n10:37:36:03  10:37:38:21\r\n-En Suisse, la grande corruption\r\n\r\n10:37:39:02  10:37:42:05\r\nn'est pas tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n10:37:42:10  10:37:45:14\r\nPar contre, c'est un pays\r\n\r\n10:37:45:19  10:37:48:14\r\ndans lequel il y a des r\u00e9seaux,\r\n\r\n10:37:48:19  10:37:53:20\r\ndes gens qui se connaissent\r\nde l'\u00e9cole, de l'arm\u00e9e, de tel club,\r\n\r\n10:37:54:01  10:37:58:05\r\net dans lequel il y a\r\ndes \u00e9changes de bons proc\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n10:37:58:10  10:38:01:09\r\nLa Suisse est probablement un pays\r\n\r\n10:38:01:13  10:38:05:06\r\ndans lequel la notion\r\nde conflit d'int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n10:38:05:11  10:38:08:11\r\nn'est pas encore tr\u00e8s bien per\u00e7ue.\r\n\r\n10:38:08:15  10:38:12:09\r\nBeaucoup de gens\r\nne comprennent pas tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:38:12:13  10:38:16:05\r\nquand il y a\r\nun conflit d'int\u00e9r\u00eats potentiel\r\n\r\n10:38:16:10  10:38:19:20\r\net qu'il faut donc\r\nse m\u00e9fier, se r\u00e9cuser.\r\n\r\n10:38:20:01  10:38:23:12\r\n-On n'a pas vraiment conscience\r\nde cette zone grise\r\n\r\n10:38:23:17  10:38:25:21\r\npouvant mener \u00e0 la corruption.\r\n\r\n10:38:26:02  10:38:27:11\r\nEt, en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:38:27:15  10:38:31:13\r\nla souplesse des lois\r\npermet d'esquiver le code p\u00e9nal.\r\n\r\n10:38:31:18  10:38:33:11\r\n-Il faut qu'on soit\r\n\r\n10:38:33:15  10:38:37:11\r\nassez bien arm\u00e9s pour \u00e9viter\r\n\r\n10:38:37:15  10:38:39:09\r\nla corruption.\r\n\r\n10:38:39:13  10:38:44:05\r\nOn a tendance \u00e0 traiter des pays\r\nexotiques de r\u00e9publiques banani\u00e8res.\r\n\r\n10:38:44:10  10:38:48:08\r\nJ'ai du mal \u00e0 imaginer que d'autres\r\npensent \u00e7a de la Suisse.\r\n\r\n10:38:48:12  10:38:51:03\r\nC'est ce qui me d\u00e9range:\r\nqu'on n'ait pas\r\n\r\n10:38:51:08  10:38:54:20\r\nde m\u00e9canismes assez solides\r\npour \u00e9viter ces d\u00e9rapages.\r\n\r\n10:38:55:01  10:38:56:22\r\n-En Suisse, on s'en remet\r\n\r\n10:38:57:03  10:39:00:13\r\n\u00e0 la responsabilit\u00e9 de chacun,\r\non a confiance.\r\n\r\n10:39:00:18  10:39:05:20\r\nUne certaine na\u00efvet\u00e9 nous fait\r\ncroire que tous les processus\r\n\r\n10:39:06:01  10:39:07:09\r\nsont s\u00e9curis\u00e9s.\r\n\r\n10:39:07:13  10:39:10:22\r\nMais il reste des failles\r\ndans le syst\u00e8me.\r\n\r\n10:39:11:03  10:39:14:06\r\nLors de la fraude \u00e9lectorale\r\nde Porrentruy,\r\n\r\n10:39:14:11  10:39:17:03\r\nl'absence de registre des signatures\r\n\r\n10:39:17:08  10:39:20:21\r\ndes \u00e9lecteurs\r\net la raret\u00e9 des contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:39:21:02  10:39:23:14\r\nla porte ouverte \u00e0 tous les abus.\r\n\r\n10:39:23:19  10:39:25:00\r\n-Cette affaire\r\n\r\n10:39:25:05  10:39:28:21\r\na permis une prise de conscience\r\n\r\n10:39:29:02  10:39:31:23\r\nau niveau des acteurs\r\n\r\n10:39:32:04  10:39:36:07\r\nde la vie politique,\r\ndes partis politiques, sur la mani\u00e8re\r\n\r\n10:39:36:12  10:39:39:23\r\ndont doit se d\u00e9rouler\r\nun vote par correspondance.\r\n\r\n10:39:40:04  10:39:41:21\r\nLe gros probl\u00e8me, ici,\r\n\r\n10:39:42:02  10:39:45:14\r\nc'\u00e9tait l'ex\u00e9cution\r\ndu vote par correspondance.\r\n\r\n10:39:45:19  10:39:50:03\r\n-Je fais remarquer que,\r\nmalgr\u00e9 tout ce qui s'est pass\u00e9\r\n\r\n10:39:50:08  10:39:53:22\r\ndepuis cinq ans, on n'a pas chang\u00e9\r\n\r\n10:39:54:03  10:39:56:15\r\nune virgule \u00e0 la loi\r\n\r\n10:39:56:20  10:40:00:19\r\nsur les \u00e9lections, concernant\r\nle vote par correspondance.\r\n\r\n10:40:01:00  10:40:02:12\r\nCa n'a servi \u00e0 rien.\r\n\r\n10:40:04:00  10:40:06:07\r\n-Non seulement rien n'a chang\u00e9\r\n\r\n10:40:06:12  10:40:09:18\r\ndans la loi sur le vote\r\npar correspondance,\r\n\r\n10:40:09:23  10:40:12:23\r\nmais un des fraudeurs\r\na m\u00eame pu se pr\u00e9senter\r\n\r\n10:40:13:04  10:40:16:06\r\ncinq ans plus tard\r\n\u00e0 l'\u00e9lection \u00e0 la mairie.\r\n\r\n10:40:16:11  10:40:17:20\r\n-Vous l'avez lu ?\r\n\r\n10:40:18:01  10:40:20:13\r\n-Non, pas encore.\r\n-\"Pascal Bedin,\r\n\r\n10:40:20:18  10:40:23:06\r\ncandidat \u00e0 la mairie.\"\r\n\r\n10:40:23:11  10:40:25:05\r\nC'est pas beau, \u00e7a ?\r\n\r\n10:40:25:10  10:40:27:18\r\nC'est vraiment pas possible !\r\n\r\n10:40:27:23  10:40:31:08\r\n\"Pascal Bedin disposant\r\nde ses droits civiques,\r\n\r\n10:40:31:12  10:40:33:14\r\nla candidature est valable.\"\r\n\r\n10:40:34:12  10:40:36:03\r\nFantastique, non ?\r\n\r\n10:40:36:08  10:40:39:02\r\nBen, je vais voter pour lui;\r\net vous ?\r\n\r\n10:40:39:07  10:40:40:12\r\n-Finalement,\r\n\r\n10:40:40:17  10:40:43:16\r\nle candidat surprise ne fait\r\n\r\n10:40:43:21  10:40:46:05\r\nqu'une soixantaine de voix:\r\n\r\n10:40:46:10  10:40:50:11\r\nfin de l'histoire, et retour\r\n\u00e0 l'anonymat pour ce citoyen.\r\n\r\n10:40:50:15  10:40:54:22\r\nOn retrouve Arnaud B\u00e9dat,\r\nqui a d\u00e9nonc\u00e9 les deux fraudeurs.\r\n\r\n10:40:55:03  10:40:58:02\r\nA partir de ce moment,\r\nil change de r\u00f4le:\r\n\r\n10:40:58:07  10:41:01:03\r\nle journaliste\r\ndevient lanceur d'alerte.\r\n\r\n10:41:01:08  10:41:03:11\r\nUne exp\u00e9rience particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:41:03:15  10:41:07:11\r\n-D\u00e8s le moment o\u00f9 l'affaire\r\nest sortie, j'ai pris\r\n\r\n10:41:07:15  10:41:11:12\r\ndes torrents de boue sur la tronche.\r\n\r\n10:41:11:17  10:41:15:01\r\nA une \u00e9chelle inimaginable !\r\n\r\n10:41:15:06  10:41:20:13\r\nDes membres du PCSI ont \u00e9crit\r\ndes lettres \u00e0 un de mes employeurs,\r\n\r\n10:41:20:18  10:41:24:04\r\nL'illustr\u00e9, \u00e0 Lausanne,\r\nRingier, \u00e0 Zurich,\r\n\r\n10:41:24:09  10:41:28:21\r\npour dire \u00e0 quel point j'\u00e9tais\r\nun type machiav\u00e9lique.\r\n\r\n10:41:29:02  10:41:32:07\r\nTout mon entourage,\r\nmes copains du quartier...\r\n\r\n10:41:32:12  10:41:33:21\r\nDes sympathisants\r\n\r\n10:41:34:02  10:41:39:03\r\nou acteurs du PCSI sont all\u00e9s\r\nles trouver les uns apr\u00e8s les autres:\r\n\r\n10:41:39:08  10:41:43:19\r\n\"Arr\u00eatez de fr\u00e9quenter B\u00e9dat,\r\nil va vous arriver des bricoles !\"\r\n\r\n10:41:44:00  10:41:46:20\r\nDes gens passaient\r\ndevant mon bureau...\r\n\r\n10:41:47:01  10:41:52:04\r\nUn des membres \u00e9minents du PCSI\r\ncrachait devant ma porte.\r\n\r\n10:41:52:09  10:41:56:12\r\nJe ne veux pas me victimiser,\r\nje suis journaliste, j'assume.\r\n\r\n10:41:56:17  10:41:59:11\r\nCa n'a pas \u00e9t\u00e9 simple\r\npour ma famille.\r\n\r\n10:41:59:15  10:42:03:12\r\nDes choses d\u00e9sagr\u00e9ables\r\nont \u00e9t\u00e9 dites sur ma famille.\r\n\r\n10:42:03:17  10:42:07:10\r\nSur moi, on peut dire\r\nce qu'on veut, je m'en tape !\r\n\r\n10:42:07:14  10:42:10:03\r\nMais ma famille, on ne touche pas.\r\n\r\n10:42:10:08  10:42:14:17\r\nEt des choses tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9ables\r\nont \u00e9t\u00e9 dites et m'ont fait mal.\r\n\r\n10:42:14:22  10:42:16:16\r\n-Si c'\u00e9tait \u00e0 refaire ?\r\n\r\n10:42:16:21  10:42:18:20\r\n-Je ne referais jamais \u00e7a !\r\n\r\n10:42:19:01  10:42:20:18\r\nJamais, jamais, jamais !\r\n\r\n10:42:27:09  10:42:31:01\r\n-Lanceur d'alerte,\r\nun r\u00f4le pas facile \u00e0 tenir,\r\n\r\n10:42:31:06  10:42:36:00\r\nsurtout dans une petite ville\r\no\u00f9 tout le monde se conna\u00eet.\r\n\r\n10:42:36:05  10:42:40:04\r\nLe lanceur d'alerte\r\nest souvent qualifi\u00e9 de d\u00e9lateur.\r\n\r\n10:42:40:09  10:42:42:13\r\n-C'est un lanceur d'alerte.\r\n\r\n10:42:42:18  10:42:45:17\r\n\"D\u00e9lateur\", c'est un mot\r\nauquel s'attache\r\n\r\n10:42:45:22  10:42:49:02\r\nune certaine r\u00e9probation.\r\n\r\n10:42:49:07  10:42:52:19\r\nOr la justice d\u00e9pend\r\n\r\n10:42:53:00  10:42:54:12\r\ndes d\u00e9nonciateurs.\r\n\r\n10:42:54:17  10:42:57:11\r\nLa justice ne se met jamais en route\r\n\r\n10:42:57:15  10:43:01:11\r\nelle-m\u00eame; il faut\r\nquelqu'un qui lance l'alerte\r\n\r\n10:43:01:15  10:43:06:05\r\net qui permette \u00e0 la justice\r\nou \u00e0 d'autres organismes\r\n\r\n10:43:06:10  10:43:08:15\r\nde d\u00e9clencher des enqu\u00eates.\r\n\r\n10:43:08:20  10:43:11:21\r\n-Encore faut-il\r\nque le lanceur d'alerte puisse\r\n\r\n10:43:12:02  10:43:14:11\r\nd\u00e9noncer en toute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:43:14:15  10:43:17:04\r\nPour plusieurs administrations,\r\n\r\n10:43:17:09  10:43:21:18\r\ncomme la police f\u00e9d\u00e9rale\r\nou la Cour des comptes genevoise,\r\n\r\n10:43:21:23  10:43:25:01\r\nle moyen le plus s\u00fbr\r\nde garantir l'anonymat\r\n\r\n10:43:25:06  10:43:28:14\r\ndu lanceur d'alerte\r\nest de passer par le Web.\r\n\r\n10:43:28:19  10:43:32:00\r\n-C'est un site internet\r\nsur lequel les gens\r\n\r\n10:43:32:05  10:43:34:16\r\npeuvent s'annoncer.\r\n\r\n10:43:34:21  10:43:36:12\r\nSur le site,\r\n\r\n10:43:36:17  10:43:38:13\r\nle contenu est crypt\u00e9.\r\n\r\n10:43:38:18  10:43:40:23\r\nVous d\u00e9posez votre annonce\r\n\r\n10:43:41:04  10:43:45:10\r\net vous pouvez ouvrir une bo\u00eete\r\npostale dans le cadre du site.\r\n\r\n10:43:45:14  10:43:48:14\r\nCela vous permet\r\nde correspondre avec nous\r\n\r\n10:43:48:19  10:43:50:05\r\nde fa\u00e7on anonyme.\r\n\r\n10:43:50:10  10:43:52:08\r\n-L'anonymat est total ?\r\n\r\n10:43:52:12  10:43:55:02\r\n-Absolument;\r\nsi vous indiquez vouloir\r\n\r\n10:43:55:07  10:43:58:12\r\nrester anonyme,\r\nnous n'aurons aucune information\r\n\r\n10:43:58:16  10:44:01:10\r\nqui nous permettrait\r\nde vous identifier.\r\n\r\n10:44:01:14  10:44:07:15\r\n-Ca vous arrive de d\u00e9busquer des cas\r\nde corruption sans d\u00e9nonciation ?\r\n\r\n10:44:07:20  10:44:11:13\r\n-Le mot \"d\u00e9nonciation\"\r\nne me pla\u00eet pas trop.\r\n\r\n10:44:11:18  10:44:16:12\r\nCe sont plut\u00f4t des personnes\r\nqui nous aident \u00e0 focaliser\r\n\r\n10:44:16:16  10:44:18:12\r\nsur les bons \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:44:18:16  10:44:23:00\r\nPour nous, c'est un avantage certain\r\nd'avoir ces d\u00e9tails,\r\n\r\n10:44:23:05  10:44:28:14\r\nces \u00e9l\u00e9ments qui nous permettent\r\nd'arriver plus rapidement au r\u00e9sultat\r\n\r\n10:44:28:19  10:44:32:10\r\net d'assainir la situation\r\nbeaucoup plus vite.\r\n\r\n10:44:32:14  10:44:34:18\r\nC'est un avantage clair.\r\n\r\n10:44:34:23  10:44:39:18\r\n-Mais certains imaginent d\u00e9j\u00e0\r\nles d\u00e9rives que peuvent g\u00e9n\u00e9rer\r\n\r\n10:44:39:23  10:44:42:07\r\nces plateformes anonymis\u00e9es.\r\n\r\n10:44:42:12  10:44:45:15\r\nUn employ\u00e9 licenci\u00e9\r\npourrait en profiter\r\n\r\n10:44:45:20  10:44:49:04\r\npour r\u00e9gler ses comptes\r\navec son patron.\r\n\r\n10:44:49:09  10:44:53:15\r\n-Si la plateforme est utilis\u00e9e\r\npour faire des d\u00e9nonciations\r\n\r\n10:44:53:20  10:44:57:10\r\nmalveillantes,\r\nc'est \u00e9videmment regrettable.\r\n\r\n10:44:57:14  10:45:00:19\r\nMais tant qu'elle est utilis\u00e9e\r\n\r\n10:45:01:00  10:45:04:02\r\npour transmettre de bonne foi\r\n\r\n10:45:04:07  10:45:06:09\r\ndes suspicions s\u00e9rieuses,\r\n\r\n10:45:06:13  10:45:09:13\r\nje ne vois pas quel est le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:45:09:18  10:45:13:00\r\nCe n'est pas une preuve,\r\nde toute fa\u00e7on.\r\n\r\n10:45:13:05  10:45:18:01\r\nApr\u00e8s, il y a une enqu\u00eate \u00e0 mener\r\net des preuves \u00e0 trouver.\r\n\r\n10:45:18:06  10:45:21:13\r\n-Il faut prot\u00e9ger\r\nles lanceurs d'alerte ?\r\n\r\n10:45:21:18  10:45:23:20\r\n-Oui.\r\n\r\n10:45:24:01  10:45:26:19\r\n-Mais \u00e7a ne suffit pas;\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:45:27:00  10:45:30:22\r\npour le procureur O.Jornot,\r\nil n'y a pas que la protection\r\n\r\n10:45:31:03  10:45:34:17\r\ndu lanceur d'alerte qui compte,\r\nce n'est qu'une \u00e9tape.\r\n\r\n10:45:34:22  10:45:36:21\r\n-Au-del\u00e0 de la question\r\n\r\n10:45:37:02  10:45:40:19\r\nde la protection du lanceur d'alerte,\r\n\r\n10:45:41:00  10:45:44:09\r\non est faible dans le traitement\r\n\r\n10:45:44:13  10:45:46:15\r\nde l'information fournie.\r\n\r\n10:45:46:20  10:45:51:06\r\nEcouter un lanceur d'alerte\r\net lui dire merci, \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n10:45:51:11  10:45:53:17\r\nIl faut traiter l'information.\r\n\r\n10:45:53:22  10:45:56:20\r\nQuand un soup\u00e7on na\u00eet\r\ndans une administration,\r\n\r\n10:45:57:01  10:46:00:02\r\ncomment va-t-on\r\nen v\u00e9rifier les fondements\r\n\r\n10:46:00:07  10:46:02:12\r\net, le cas \u00e9ch\u00e9ant, d\u00e9noncer ?\r\n\r\n10:46:02:16  10:46:06:07\r\nOn pr\u00e9f\u00e8re ne pas en parler,\r\net c'est regrettable.\r\n\r\n10:46:06:12  10:46:09:00\r\nIl faudrait que le Canton de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:46:09:05  10:46:13:16\r\nait une v\u00e9ritable strat\u00e9gie\r\ndans la lutte contre la corruption.\r\n\r\n10:46:13:21  10:46:17:11\r\n-Si, \u00e0 Gen\u00e8ve, il a fallu\r\nqu'une cour des comptes\r\n\r\n10:46:17:15  10:46:20:12\r\nmette son nez\r\ndans les affaires des SIG\r\n\r\n10:46:20:17  10:46:23:12\r\npour d\u00e9couvrir un cas de corruption,\r\n\r\n10:46:23:16  10:46:27:09\r\n\u00e0 Zurich, le Conseil municipal\r\nn'a pas attendu pour agir\r\n\r\n10:46:27:13  10:46:30:15\r\nquand des soup\u00e7ons\r\nsont apparus dans la gestion\r\n\r\n10:46:30:20  10:46:33:11\r\ndu service de la voirie\r\net du recyclage,\r\n\r\n10:46:33:15  10:46:36:00\r\nl'ERZ;\r\nnous nous sommes rendus\r\n\r\n10:46:36:05  10:46:39:03\r\n\u00e0 la NZZ\r\npour rencontrer le journaliste\r\n\r\n10:46:39:08  10:46:42:03\r\nqui a suivi de pr\u00e8s toute l'affaire.\r\n\r\n10:46:46:05  10:46:48:16\r\n-On a d\u00e9couvert les irr\u00e9gularit\u00e9s\r\n\r\n10:46:48:21  10:46:50:15\r\nen 2015.\r\n\r\n10:46:50:20  10:46:54:02\r\nLa Commission des finances\r\n\r\n10:46:54:07  10:46:59:13\r\nles a d\u00e9couvertes suite \u00e0 une enqu\u00eate\r\nadministrative engag\u00e9e il y a un an.\r\n\r\n10:46:59:18  10:47:04:01\r\nCes informations fracassantes\r\nsont ainsi parvenues au public.\r\n\r\n10:47:04:06  10:47:09:08\r\n-Le directeur de la voirie, U.Pauli,\r\nse retrouve dans le collimateur\r\n\r\n10:47:09:12  10:47:10:17\r\nde la justice.\r\n\r\n10:47:10:22  10:47:14:12\r\nPourtant, gr\u00e2ce \u00e0 lui,\r\nZurich est devenue une des villes\r\n\r\n10:47:14:17  10:47:17:00\r\nles plus propres du monde.\r\n\r\n10:47:17:05  10:47:19:08\r\nLes 900 collaborateurs\r\n\r\n10:47:19:12  10:47:20:23\r\nadulaient\r\n\r\n10:47:21:04  10:47:24:01\r\nce patron mod\u00e8le qui les choyait.\r\n\r\n10:47:24:06  10:47:26:09\r\n-Il avait une autorit\u00e9\r\n\r\n10:47:26:13  10:47:30:17\r\nnaturelle, un rayonnement,\r\nquand on le rencontrait.\r\n\r\n10:47:30:22  10:47:36:00\r\nC'est un tr\u00e8s bon vendeur,\r\nil peut manipuler beaucoup de monde\r\n\r\n10:47:36:05  10:47:39:10\r\net il sait tr\u00e8s bien\r\nvendre ses objectifs.\r\n\r\n10:47:39:14  10:47:42:14\r\nTout cela,\r\navec son rayonnement naturel.\r\n\r\n10:47:42:19  10:47:46:10\r\nCela a quelque chose d'attractif,\r\neffectivement.\r\n\r\n10:47:47:22  10:47:51:14\r\n-Le vernis craque\r\nquand on entre dans les coulisses.\r\n\r\n10:47:51:19  10:47:54:16\r\nAchats et reventes\r\nde voitures de luxe,\r\n\r\n10:47:54:21  10:47:58:21\r\ncontrats attribu\u00e9s sans passer\r\npar des appels d'offres,\r\n\r\n10:47:59:02  10:48:01:20\r\net la caisse noire, de 220'000 frs.\r\n\r\n10:48:02:01  10:48:04:19\r\n-Ca faisait partie de la plainte.\r\n\r\n10:48:05:00  10:48:06:12\r\nUne caisse noire\r\n\r\n10:48:06:16  10:48:09:23\r\nqui \u00e9tait dissimul\u00e9e\r\net qui existait depuis 2001,\r\n\r\n10:48:10:04  10:48:12:14\r\nc'est-\u00e0-dire depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:48:12:19  10:48:17:02\r\nElle \u00e9tait financ\u00e9e par des v\u00e9hicules\r\nde l'ERZ devenus inutiles\r\n\r\n10:48:17:07  10:48:19:00\r\net qui \u00e9taient revendus.\r\n\r\n10:48:19:05  10:48:22:03\r\nC'est ainsi que rentrait\r\nl'argent liquide.\r\n\r\n10:48:22:08  10:48:25:13\r\n-Et comme tout se passait bien\r\nc\u00f4t\u00e9 chiffres,\r\n\r\n10:48:25:18  10:48:29:04\r\nU.Pauli pouvait continuer\r\nle recyclage des ordures,\r\n\r\n10:48:29:09  10:48:31:03\r\net celui de l'argent.\r\n\r\n10:48:31:08  10:48:32:21\r\n-Ils ont fait aussi\r\n\r\n10:48:33:02  10:48:35:10\r\nbeaucoup de bonnes choses.\r\n\r\n10:48:35:14  10:48:39:12\r\nIl a gagn\u00e9 la confiance\r\ndes deux bords politiques.\r\n\r\n10:48:39:17  10:48:41:21\r\nLa droite comme la gauche.\r\n\r\n10:48:42:02  10:48:47:00\r\nLa gauche, en leur disant: \"Nous\r\navons une entreprise \u00e9cologique.\"\r\n\r\n10:48:47:05  10:48:52:13\r\nLa droite, en leur disant: \"Je suis\r\nun entrepreneur rapide et efficace.\"\r\n\r\n10:48:52:18  10:48:55:04\r\n-Nous nous rendons sur les lieux\r\n\r\n10:48:55:09  10:48:59:16\r\nde la plus belle initiative\r\nde ce fonctionnaire hors norme,\r\n\r\n10:48:59:21  10:49:03:02\r\nd\u00e9velopp\u00e9e\r\ndans une transparence exemplaire,\r\n\r\n10:49:03:07  10:49:06:13\r\net de mani\u00e8re\r\ntout \u00e0 fait l\u00e9gale cette fois.\r\n\r\n10:49:06:18  10:49:10:00\r\n-Ici, on voit l'entr\u00e9e.\r\n-Oui, ici.\r\n\r\n10:49:10:05  10:49:13:03\r\nC'est une histoire\r\ntr\u00e8s particuli\u00e8re\r\n\r\n10:49:13:08  10:49:16:23\r\nqui est remont\u00e9e\r\navec l'histoire de la caisse noire.\r\n\r\n10:49:17:04  10:49:19:14\r\nOn a entendu dire\r\n\r\n10:49:19:19  10:49:23:02\r\nque l'ERZ avait un wellness.\r\n\r\n10:49:23:07  10:49:27:14\r\nIl y avait quatre vieux bassins\r\npour les boues d'\u00e9puration\r\n\r\n10:49:27:19  10:49:30:03\r\nqui n'\u00e9taient plus utilis\u00e9s.\r\n\r\n10:49:30:08  10:49:34:13\r\nOn aurait d\u00fb les d\u00e9manteler,\r\net \u00e7a aurait co\u00fbt\u00e9 8 mios.\r\n\r\n10:49:34:18  10:49:37:16\r\nMais l'ERZ a d\u00e9cid\u00e9\r\nd'investir 2,5 mios\r\n\r\n10:49:37:21  10:49:40:13\r\net, \u00e0 la place, on fait des \u00e9tangs.\r\n\r\n10:49:40:18  10:49:43:20\r\nUn pour les poissons,\r\nun \u00e9tang biologique,\r\n\r\n10:49:44:01  10:49:46:04\r\net un autre pour se baigner.\r\n\r\n10:49:46:09  10:49:52:06\r\nAvec cet \u00e9tang, les collaborateurs\r\nde l'ERZ pouvaient se d\u00e9tendre.\r\n\r\n10:49:52:11  10:49:56:09\r\nLe week-end, il y avait\r\naussi beaucoup de f\u00eates.\r\n\r\n10:49:56:13  10:49:58:21\r\n-Qui a pay\u00e9 ces 2,5 mios ?\r\n\r\n10:49:59:02  10:50:02:08\r\n-Cela \u00e9tait pay\u00e9\r\npar la caisse de l'ERZ.\r\n\r\n10:50:02:12  10:50:04:16\r\nCa n'avait rien d'ill\u00e9gal.\r\n\r\n10:50:04:21  10:50:07:07\r\nLe Parlement \u00e9tait au courant,\r\n\r\n10:50:07:12  10:50:11:07\r\ndes parlementaires\r\nont visit\u00e9 les installations.\r\n\r\n10:50:11:12  10:50:15:20\r\nCette construction \u00e9tait\r\nun exemple de ce qu'on peut faire\r\n\r\n10:50:16:01  10:50:19:17\r\navec les vieilles choses\r\ndont on n'a plus besoin.\r\n\r\n10:50:19:22  10:50:23:07\r\nC'est qui est aussi\r\nimportant et int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:50:23:12  10:50:26:07\r\nc'est qu'ils ont gagn\u00e9 plusieurs prix\r\n\r\n10:50:26:12  10:50:30:20\r\npour cette r\u00e9utilisation\r\nde ces vieux bassins d'\u00e9puration.\r\n\r\n10:50:31:01  10:50:34:10\r\n-Un recyclage exemplaire\r\ndes bassins d'\u00e9puration,\r\n\r\n10:50:34:14  10:50:37:14\r\nquelques d\u00e9rives\r\nqui ne l\u00e8sent personne...\r\n\r\n10:50:37:19  10:50:39:18\r\nFinalement, tout est normal,\r\n\r\n10:50:39:23  10:50:41:04\r\nou presque !\r\n\r\n10:50:41:09  10:50:43:03\r\n-On ne peut pas dire \u00e7a\r\n\r\n10:50:43:08  10:50:46:01\r\ncomme \u00e7a, les choses vont plus loin.\r\n\r\n10:50:46:06  10:50:50:03\r\nUne commission d'enqu\u00eate\r\nparlementaire a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e.\r\n\r\n10:50:50:08  10:50:54:11\r\nElle va commencer son travail,\r\net \u00e7a va durer longtemps.\r\n\r\n10:50:54:15  10:50:57:07\r\nMais on veut retourner chaque pierre\r\n\r\n10:50:57:12  10:51:00:14\r\npour voir ce qui ressort\r\nde ce d\u00e9partement.\r\n\r\n10:51:00:19  10:51:03:23\r\n-C'est pas la piscine, celle-l\u00e0 ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:51:04:04  10:51:07:20\r\n-A Zurich, la municipalit\u00e9\r\na envie d'en savoir plus.\r\n\r\n10:51:08:01  10:51:09:07\r\nEt nous aussi,\r\n\r\n10:51:09:12  10:51:14:11\r\non a eu envie d'en apprendre plus\r\nsur cette gestion particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:51:14:15  10:51:18:06\r\nMais U.Pauli\r\nn'a pas souhait\u00e9 nous r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:51:18:11  10:51:22:20\r\nIl a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9,\r\net il est toujours sous enqu\u00eate.\r\n\r\n10:51:25:12  10:51:28:07\r\nPendant ce temps, les affaires\r\n\r\n10:51:28:12  10:51:30:15\r\nde corruption continuent\r\n\r\n10:51:30:20  10:51:32:12\r\nsans faire de bruit.\r\n\r\n10:51:32:17  10:51:36:12\r\nA l'abri des bureaux,\r\ndes silhouettes anonymes\r\n\r\n10:51:36:16  10:51:40:01\r\ndissimulent\r\nleurs petits arrangements,\r\n\r\n10:51:40:06  10:51:45:06\r\nleurs \u00e9changes de bons proc\u00e9d\u00e9s,\r\nleurs conflits d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:51:49:19  10:51:52:14\r\n-Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\na rejet\u00e9 le recours\r\n\r\n10:51:52:19  10:51:57:11\r\nd'un des deux protagonistes de\r\nla fraude \u00e9lectorale de Porrentruy.\r\n\r\n10:51:57:15  10:52:00:14\r\nEt puis je vous parlais\r\ndu rapport de l'OCDE\r\n\r\n10:52:00:19  10:52:03:18\r\nsur la lutte\r\ncontre la corruption en Suisse.\r\n\r\n10:52:03:23  10:52:06:22\r\nIl est disponible\r\nen ligne\r\n\r\n10:52:07:03  10:52:09:12\r\nsur notre site.\r\n\r\n10:52:09:17  10:52:13:05\r\nExcellente soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:52:13:10  10:52:16:09\r\nDans certaines r\u00e9gions romandes,\r\n\r\n10:52:16:13  10:52:20:14\r\non offre six mois de loyer\r\npour attirer les locataires.\r\n\r\n10:52:20:19  10:52:24:12\r\nMais la crise du logement\r\nsubsiste en Suisse romande.\r\n\r\n10:52:24:16  10:52:26:21\r\nVous voulez savoir\r\n\r\n10:52:27:02  10:52:30:19\r\nd'o\u00f9 vient votre viande ?\r\nTout est dans le label.\r\n\r\n10:52:31:00  10:52:33:05\r\nMais que cache\r\n\r\n10:52:33:10  10:52:36:23\r\nla jungle des \u00e9tiquettes\r\net comment s'y retrouver ?\r\n\r\n10:52:46:04  10:52:49:04\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040010\r\nDate de transcription : 02-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:01:25 > 0:01:26) [98%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:26 > 0:02:44) [92%] : \r\nDepuis quelques jours, le chef du gouvernement Genevois Pierre Maudet sous enqu\u00eate pour avoir accept\u00e9 un voyage priv\u00e9 financ\u00e9 par un \u00e9mirat arabe cela suscit\u00e9 le soup\u00e7on quant \u00e0 l'attribution d'un gros contrat \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, dans le canton de Vaud, le patron des finances, Pascal Broulis a fait lui l'objet d'une expertise externe sur sa situation fiscale expertises qui le blanchiment pr\u00e9sum\u00e9 innocent, ces 2 magistrats \u00e9lus ont tous 2 r\u00e9agi sur un mode classique, il vitup\u00e8re l'acharnement des journalistes qui feraient leurs choux gras de vagues rumeurs, c'est que dans notre pays o\u00f9 tout le monde se conna\u00eet, on n'a pas l'habitude de poser ses questions d\u00e9licates les zones grises du pouvoir, les petits arrangements entre amis qui m\u00e8ne au trafic d'influence, ou pire, \u00e0 la corruption, pourtant, les fonctionnaires sont sujets eux aussi \u00e0 la tentation et c'est en jetant la lumi\u00e8re sur les zones grises que l'on pr\u00e9vient la corruption ce fl\u00e9au qui gangr\u00e8ne les d\u00e9mocraties, faire la transparence sur ces zones grises, c'est justement ce que vient de recommander une commission d'experts europ\u00e9enne qui suit les efforts de la Suisse en mati\u00e8re de lutte contre la corruption, or, dit ce rapport si la Suisse n'est pas une r\u00e9publique banani\u00e8re, elle n'en fait pas assez ainsi les donneurs d'alerte ne sont pas assez prot\u00e9g\u00e9s les peines trop l\u00e9g\u00e8res, la pr\u00e9vention de la corruption, peu efficace, Yannick Tenet, Dominique Willemin, ont explor\u00e9 cette Suisse du copinage qui se dit au-dessus de tout soup\u00e7on regardait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:06 > 0:03:22) [89%] : \r\nOn peut que se poser des questions : comment ce propri\u00e9taire a pu les autorisations n\u00e9cessaires pour construire sur la rive pieds dans l'eau tout le passager est obstru\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:24 > 0:03:36) [91%] : \r\nC'est absolument incroyable qu'on peut construire \u00e0 monstre pareil obstruant les rives totalement sur le domaine public de c'est absolument c'est aberrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:53 > 0:04:02) [88%] : \r\nL'\u00e2ge du Vengeron \u00e0 la sortie de Gen\u00e8ve, juste avant l'entr\u00e9e de l'autoroute, une rive exquise, l'un des plus beaux paysages des bords de la cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:03 > 0:04:05) [91%] : \r\nMais la balade s'arr\u00eate l\u00e0, on ne passe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:11 > 0:04:26) [89%] : \r\nGrise et massive cette villa surprend quelque peu le rameur qui glisse avec son pas de l'\u00e0 quelques encablures du Rivage Yvon qu'Illich, natif de Prony Chamb\u00e9sy et le responsable de l'\u00e9cole de voile du vengerons voisine directe de cette b\u00e2tisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:26 > 0:04:53) [90%] : \r\nQuand on a vu cette norme maisons se construire, on a \u00e9t\u00e9 surpris de s'imaginer justement qu'on puisse faire encore \u00e7a, aujourd'hui au bord du lac, \u00e0 ma connaissance, personnellement, j'ai cru qu'on n'avait plus le droit de construire au rythme de l'eau qu'est-ce qu'est-ce qui fait qu'il puisse le faire, j'ai mes id\u00e9es, il y a maintenant, je suis pas juriste, ni avocat, donc je connais pas la loi mais effectivement c'est surprenant de voir ce qu'on ce qu'on voit aujourd'hui en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:55 > 0:05:33) [92%] : \r\nDes riverains et d'autres promeneurs nous ont contact\u00e9s pour nous faire part de leurs doutes et de leurs soup\u00e7on, sous- entendant quelques passe- droits permettant la r\u00e9alisation de cette maison, nous avons voulu v\u00e9rifier si ces soup\u00e7ons sont av\u00e9r\u00e9s, les propri\u00e9taires via leur avocat, ont refus\u00e9 de s'exprimer devant la cam\u00e9ra mais nous ont fait parvenir des documents qui \u00e9tablissent le processus et les \u00e9tapes qui ont permis la construction de la maison de leurs r\u00eaves le villa impressionnante compar\u00e9 \u00e0 la petite maison les pieds dans l'eau, construite dans les ann\u00e9es 60 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:37 > 0:05:46) [97%] : \r\nPour comprendre la m\u00e9canique administrative qui a permis la construction de cette maison, nous sommes all\u00e9s \u00e0 l'Office des autorisations de construire du canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:48 > 0:05:48) [83%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:48 > 0:06:04) [90%] : \r\nProjet \u00e9tant parfaitement conforme, les pr\u00e9avis recueillis notamment du service du Patrimoine et des sites, ainsi de la Commission des monuments et des sites \u00e9taient favorables, nous avons d\u00fb donc pu d\u00e9livrer cette autorisation de construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:05 > 0:06:34) [91%] : \r\nLes choses sont plus compliqu\u00e9es que \u00e7a en 2005, lors de la premi\u00e8re demande, qui est une demande de transformation, la Commission ind\u00e9pendante des monuments de la nature et des sites, qui comprend des architectes, des juristes, des urbanistes, des historiens jugent non pertinente, l'application des d\u00e9rogations pr\u00e9vues \u00e0 l'article 15 de la loi sur les eaux et met donc un pr\u00e9avis d\u00e9favorable pr\u00e9avis ignor\u00e9es par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:38 > 0:06:41) [82%] : \r\nPatrimoine suisse Gen\u00e8ve petite association citoyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:44 > 0:07:14) [92%] : \r\nOn a fait le recours parce qu'on a vu que cet avis de la partie de l'administration qui s'occupe de protection du Patrimoine n'avait pas \u00e9t\u00e9 entendu et que l'autorisation avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9e et puis en cours de proc\u00e9dure, nous avons une premi\u00e8re d\u00e9cision qui nous est favorable, le juge, il dit il faut que le dossier soit reconsid\u00e9r\u00e9e et le dossier entre guillemets reconsid\u00e9rer c'est-\u00e0-dire que finalement c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame projet qui revient une 2\u00e8me fois, mais cette fois-l\u00e0, l'administration et les les autorit\u00e9s charg\u00e9es de la protection du Patrimoine disent \u00e7a nous convient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:15 > 0:07:25) [88%] : \r\nEffectivement, 2 mois plus tard, les propri\u00e9taires avance de nouveaux arguments qui convainc la commission elle change de pr\u00e9avis et n'\u00e9met plus d'objection \u00e0 ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:27 > 0:07:39) [97%] : \r\nTout se base sur un article de la loi sur les eaux qui peut accorder une d\u00e9rogation en cas de r\u00e9novation dans une zone inconstructible, l'installation de cette maison dans une zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:39 > 0:07:47) [92%] : \r\nInconstructible est un droit acquis par ses propri\u00e9taires dans les ann\u00e9es 60, \u00e9poque de la construction rives du vengerons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:48 > 0:07:53) [95%] : \r\nD\u00e8s lors, la petite association se rend bien compte qu'elle doit faire face \u00e0 plus gros qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:54 > 0:08:12) [92%] : \r\nQue notre comit\u00e9 doit prendre une d\u00e9cision dit si, maintenant, nous devons poursuivre cette proc\u00e9dure contre d'une part, le propri\u00e9taire et contre d'autre part, les autorit\u00e9s en charge de la protection du Patrimoine \u00e0 Gen\u00e8ve, on va perdre et \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e0 contrecoeur, on prend la d\u00e9cision de s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:16 > 0:08:27) [91%] : \r\nLes travaux commencent les architectes constate tr\u00e8s vite que les murs et les fondements de la petite maison sont pourris et amiant\u00e9s les propri\u00e9taires d\u00e9cident de d\u00e9molir pour reconstruire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:31 > 0:08:39) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s de la commune de produits Chamb\u00e9sy, o\u00f9 se trouve cette vie- l\u00e0, on regarde les choses se faire et on s'\u00e9tonne de cette d\u00e9molition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:41 > 0:09:07) [92%] : \r\nLorsqu'on parle d'agrandir et transformer et puis vous retrouvez du jour au lendemain, avec un objet qui n'existe plus, bah forc\u00e9ment vous ne respectez pas finalement la teneur de l'autorisation, c'est pour cela, si vous voulez que la commune a r\u00e9agi en son temps maintenant, apr\u00e8s il est vrai que la reconstruction c'est fait dans un sch\u00e9ma identique, mais disons que le \u00e0 la base, la maison n'aurait pas d\u00fb \u00eatre d\u00e9truites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:07 > 0:09:58) [91%] : \r\nIl y a eu une premi\u00e8re autorisation de construire pour la r\u00e9novation transformation qui, comme je l'ai dit, a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e compte tenu de l'instruction qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un ensemble de pr\u00e9avis favorable et, ensuite, lors de la r\u00e9alisation des travaux, il s'est av\u00e9r\u00e9 que le propri\u00e9taire a outrepass\u00e9 les travaux autoris\u00e9s en d\u00e9molissant plus que pr\u00e9vu, la b\u00e2tisse initial alors qu'est ce que vous faites dans ce cas-l\u00e0, alors dans ce cas-l\u00e0, lorsque l'on s'en rend compte, en cours de chantier, le d\u00e9partement arr\u00eate le chantier, c'est ce qui s'est pass\u00e9 dans l'affaire en question et puis il rentre dans une proc\u00e9dure de mesures administratives visant \u00e0 r\u00e9tablir une situation conforme aux droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:59 > 0:10:20) [94%] : \r\nCe qui veut dire que les propri\u00e9taires ont d\u00fb payer une amende de 5000 francs et qu'ils ont d\u00fb demander une nouvelle autorisation de construire pour que le chantier reprennent des pr\u00e9avis d\u00e9favorable, favorable \u00e0 des recours, un arr\u00eat de chantier une amende, la proc\u00e9dure est longue et complexe, il y a de quoi s'impatienter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:23 > 0:10:35) [91%] : \r\nEt l'avocat des propri\u00e9taires, Christian L\u00fcscher, par ailleurs conseiller national lib\u00e9ral- radical adresse au conseiller d'\u00c9tat, Mark M\u00fcller, alors chef du d\u00e9partement des constructions et camarade de parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:36 > 0:10:38) [99%] : \r\nUn courrier dat\u00e9 du 13 janvier 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:40 > 0:10:44) [98%] : \r\nDans lequel il \u00e9voque leur rencontre du 12 d\u00e9cembre 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:44 > 0:10:56) [92%] : \r\nAvec ses mandants dans ce m\u00eame courrier, l'avocat d\u00e9plore les blocages sur certains dossiers, 4 mois plus tard, Mark M\u00fcller, lui r\u00e9pond que l'autorisation \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:56 > 0:10:59) [95%] : \r\nPar l'Office des autorisations de construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:03 > 0:11:09) [98%] : \r\nEst-ce \u00e0 dire que les relations privil\u00e9gi\u00e9es entre amis politiques ont pu favoriser la construction de cette ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:10 > 0:11:18) [98%] : \r\nNous avons contact\u00e9 Mark M\u00fcller il n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer dans notre reportage en tant qu'ancien conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:18 > 0:11:21) [100%] : \r\nIl est soumis au secret de fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:26 > 0:11:50) [93%] : \r\nC'est un peu le mythe de Sisyphe, nous passons d'opposition \u00e0 positions qu'apr\u00e8s vous faites le bilan, 20 ans plus tard, vous prenez les photos 20 ans et 20 ans apr\u00e8s et vous vous dites : on s'est battu, on a eu l'impression d'avoir \u00e0 obtenir des des succ\u00e8s, on nous a fait toute une s\u00e9rie de belles promesses, on a chang\u00e9 les lois dans notre sens, mais \u00e0 l'arriv\u00e9e des courses, quand vous regardez le paysage, h\u00e9 bien vous voyez que c'est une d\u00e9gradation permanente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:51 > 0:11:58) [94%] : \r\nUn constat un aveu d'impuissance qui touche autant le citoyen promeneurs que les autorit\u00e9s municipales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:59 > 0:12:25) [90%] : \r\nLorsque ce genre de dossier arrive dans un conseil municipal ou des \u00e9lus communaux et disent, voil\u00e0 comment est-ce possible que le canton laisse aller passer \u00e7a, de telle mani\u00e8re, donc c'est vrai que \u00e7a cr\u00e9e une frustration au sein des \u00e9lus, des \u00e9lus communaux en disant bah finalement, on dit qu'il faut construire, d'une certaine mani\u00e8re \u00e9pique finalement si on fait le contraire, puis en payant une amende on pourra ensuite voil\u00e0 passer outre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:25 > 0:12:31) [94%] : \r\nMoralit\u00e9 de l'histoire, quand on a du temps et de l'argent, tout est possible quand on a du temps et de l'argent, tout est possible effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:35 > 0:12:53) [89%] : \r\nQuand de l'argent et, dans ce dossier, l'oreille bienveillante de l'autorit\u00e9 en 2011, la commune de produits Chamb\u00e9sy tente un dernier baroud de contre la construction d'un Parking pour cette villa flambant neuve, en vain, Mark M\u00fcller, suivant l'avis de ses services, signe l'autorisation de construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:58 > 0:13:28) [92%] : \r\nC'est donc un v\u00e9ritable parcours du combattant long une dizaine d'ann\u00e9es, co\u00fbteux et finalement victorieux qu'ont d\u00fb mener les propri\u00e9taires avant de finaliser la construction de leur villa, tout s'est fait dans les r\u00e8gles, dans la transparence des lois en tout cas, nous n'avons rien trouv\u00e9 dans cette affaire qui puisse ressembler \u00e0 quelque chose d'ill\u00e9gal tout au plus des int\u00e9r\u00eats bien compris entre amis politiques nous riverains soup\u00e7onnent ont trop vite conclu \u00e0 des combines qui le plus souvent, ne refl\u00e8te que des fantasmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:35 > 0:13:54) [91%] : \r\nChangement radical de d\u00e9cor, nous nous attaquons aux vrais histoire aux vrais probl\u00e8mes, nous entrons dans le monde opaque des administrations publiques, en Suisse, nous commen\u00e7ons par aller \u00e0 Berne au si\u00e8ge de Twente peur Eltsine International, une ONG qui \u00e9value les niveaux de corruption dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:56 > 0:14:22) [93%] : \r\nEn Suisse, la corruption n'est pas un probl\u00e8me lancinant o\u00f9 s'\u00e9pargner disons par la grande corruption telle que nous la connaissons dans d'autres pays dans l'indice de Transparency International, qui mesure la perception de la corruption dans dans le secteur public, la Suisse fait figure de bonne \u00e9l\u00e8ve, nous sommes toujours plac\u00e9 parmi les les 10 meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:24 > 0:14:50) [91%] : \r\nNous avons pas des actes de corruption proprement dit, nous avons du favoritisme, nous avons de client\u00e9lisme, nous avons du copinage tout \u00e7a du pantouflage, tout \u00e7a est certainement existe en Suisse que la Suisse en petits pays tout le monde se conna\u00eet, on se rend service, donc l\u00e0 vous \u00eates dans une zone grise, vous \u00eates au fond dans un pr\u00e9 carr\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:50 > 0:14:51) [85%] : \r\nCorruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:54 > 0:15:08) [94%] : \r\nComme quoi, la Suisse est un pays pas si propre en ordre que \u00e7a on vous embarque dans une bonne affaire de fraude \u00e9lectorale et de captation de suffrages, \u00e7a se passe dans une charmante bourgade du canton du Jura pour oui 7000 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:09 > 0:15:17) [94%] : \r\nEn 2012 les \u00e9lections \u00e0 la mairie, ressemble plus \u00e0 une com\u00e9die absurde qu'\u00e0 une manifestation du bon fonctionnement de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:19 > 0:15:27) [84%] : \r\n\u00e0 l'affiche de ce Vaudeville politique de fraudeurs Monsieur M et Pascal Bedin de politiciens Pierre Arnaud fugue et Thomas Schaaf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:27 > 0:15:33) [88%] : \r\nTerre et de t\u00e9moins, Arnaud B\u00e9dat et Jean-Jacques Pedretti chez qui l'histoire commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:33 > 0:16:00) [86%] : \r\nPascal Bedin, je le connaissais d'avant parce que j'avais, je suis du des services juridiques pour pour lui et pour pour un copain pour un copain \u00e0 lui et puis un jour, un matin, vers 10 heures 10 heures et demie, il sonne \u00e0 ma porte, puis il me dit : est ce que, outre au bout vous connaissez un journaliste parce que, et il voulait qu'on face \u00e0 un grand article sur Monsieur sur sa vie \u00e0 vos imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:02 > 0:16:14) [91%] : \r\nApr\u00e8s 30 ans de carri\u00e8re au service des imp\u00f4ts Pascal Bedin a \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 par son chef, Pierre Arnaud fugue, alors candidat \u00e0 la mairie un renvoi difficile \u00e0 vivre et injuste, selon lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:16 > 0:16:28) [96%] : \r\nApparemment, c'est une bonne raison pour emp\u00eacher l'\u00e9lection de son ancien chef et favoriser son opposant Thomas Schaffter il est pr\u00eat \u00e0 tout, y compris \u00e0 faire du trafic d'enveloppes de vote par correspondance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:29 > 0:16:36) [90%] : \r\nAu d\u00e9part, vous avez fr\u00f4l\u00e9 pour Schaffter parce que vous \u00e9tiez contre fugue pour vous venger de fugue voil\u00e0 entre guillemets voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:37 > 0:16:47) [89%] : \r\nEt puis apr\u00e8s comme Schaffter Thomas Schaffter ne vous donne pas l'occupation que vous esp\u00e9rez-vous vous l\u00e2chez compte Schaffter moi l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:50 > 0:17:01) [91%] : \r\nLe candidat Thomas Schaffter a gagn\u00e9, ils sont supporters a tr\u00e8s vite d\u00e9chant\u00e9 quand il a imagin\u00e9 que le nouveau maire le laisser tomber un camouflet pour cet homme en manque de reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:02 > 0:17:08) [96%] : \r\nIl d\u00e9cide alors de raconter les dessous de cette \u00e9lection truqu\u00e9e, le journaliste qui va recueillir ses confidences et ses aveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:09 > 0:17:17) [84%] : \r\nC'est Arnaud B\u00e9dat histoire on voit une bonne partie de l'histoire fait passer ici tout le d\u00e9but histoire c'est le d\u00e9but d'histoire, c'est ici dans dans mon bureau voil\u00e0 contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:19 > 0:17:50) [88%] : \r\nC'est tr\u00e8s, tr\u00e8s fier de dire voil\u00e0 je, je vais me venger de fugue et je vais faire l'\u00e9lection d'Schaffter, il \u00e9tait tr\u00e8s fanfaron \u00e9tait tr\u00e8s content de, de, de, de raconter son histoire et je vous dis, \u00e9coute les paroles s'envolent, les \u00e9crits restent, moi si tu veux que j'en parle \u00e0 mon journal, pourquoi pas, mais il faut que tu l'\u00e9cris, il commence \u00e0 \u00e9crire et la fameuse lettre la fameuse lettre o\u00f9 il raconte ce qu'il a fait et comment les \u00e9lections ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 fraud\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 truqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:51 > 0:18:18) [88%] : \r\nC'est quoi cette lettre une confession une fanfaronnade une vengeance le public en prend connaissance seulement 4 mois plus tard pour le magazine L'illustr\u00e9, elle a publi\u00e9, dans cette lettre \u00e0 Pascal Bedin affirme avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les enveloppes de vote par correspondance, il a remis au p\u00e8re du candidat PCSI il \u00e9crit encore qu'il a fait signer ou signer lui- m\u00eame des cartes, ils \u00e9taient plusieurs rabatteur engag\u00e9 par le PCSI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:19 > 0:18:22) [93%] : \r\nCe qu'il a re\u00e7u de l'argent pour plus d'une centaine d'enveloppes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:24 > 0:18:29) [97%] : \r\nCette lettre Pascal Bedin ne s'en souvient pas sa ligne de d\u00e9fense est tr\u00e8s simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:30 > 0:18:33) [96%] : \r\nJe ne sais rien et je ne me souviens de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:34 > 0:19:01) [89%] : \r\nDans ce port entre Huguette parce que je me souviens chacun 9 heures la le mercredi 20 novembre 2012, j'\u00e9tais chez Pedretti dansant, brocante au rez-de-chauss\u00e9e et c'est incroyable parce que vous vous \u00eates amn\u00e9sique, tout d'un coup, alors que vous avez une m\u00e9moire incroyable, vous avez fait des jeux, vous vous rappelez oui tout donner, \u00e7a incroyable \u00e7a, pas moyen de me rappeler de 9 heures \u00e0 3 heures ce qui s'est pass\u00e9, et puis il y a 2 t\u00e9moins qui m'ont vu sortir sous titubant \u00e0 3 \u00e0 15 heures l'apr\u00e8s- midi du Bureau de ces Bedin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:05 > 0:19:05) [90%] : \r\n\u00e9nigme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:08 > 0:19:21) [91%] : \r\nMoi ce que je peux vous dire c'est que je me souviens de tout ce que je dis n'a pas vari\u00e9 dans iota depuis 2012 que Bodein souviennent pas ben souviens pas, ah la belle affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:22 > 0:19:28) [97%] : \r\nIl faut dire qu'Arnaud B\u00e9dat a \u00e9t\u00e9 bien aid\u00e9 par les enregistrements qu'il a fait \u00e0 l'insu de son interlocuteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:29 > 0:19:32) [96%] : \r\nUne pratique illicite mais pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:32 > 0:19:35) [89%] : \r\nAuparavant, il avait aussi enregistr\u00e9 l'autre fraudeur monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:36 > 0:19:42) [92%] : \r\nCes aveux enregistr\u00e9s confirme ce qui est \u00e9crit dans la lettre, mais alors comment ont-ils fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:43 > 0:19:45) [80%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o des tr\u00e8s \u00e7a vous prenez 2 personnes un peu borderline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:48 > 0:20:37) [84%] : \r\nVous avez pas prendre les gens sains de corps et d'esprit, voyez ce que je veux dire prenez Jean-Paul na\u00eff ou un peu borderline, vous leur vous les envoyez chercher des enveloppes par la Anact dans la nature et les ramener leur donnait \u00e0 peu pr\u00e8s 50 balles par enveloppe, donc c'est des gens qui, qui craignait un peu la dalle qui sont tous contents de se faire un peu de pognon bah vous r\u00e9coltez dissemblables ces 500 balles il r\u00e9cup\u00e9rer des enveloppes r\u00e9cup\u00e9rer, il faut faire les bo\u00eetes aux lettres, vous savez combien c'est tr\u00e8s \u00e7a, vous faites les cases postales d\u00e9j\u00e0 les cases postales il y a 2 de de bureaux de poste \u00e0 Porrentruy, les gens qui re\u00e7oivent leurs enveloppes \u00e0 la case postale qui ne veulent pas aller voter, qui les laisse dans la poubelle, vous savez que, vous en r\u00e9coltez d\u00e9j\u00e0 quelques dizaines et vous faites aussi comment les, les, les halls d'entr\u00e9es d'immeuble etc vous \u00e7a bien sur le papier, \u00e9coutez DD il dit ils n'ont jamais dit d'une mani\u00e8re ou d'une autre qui gal\u00e8re et que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 non \u00e7a avait la t\u00eate tr\u00e8s simple en fait \u00e0 \u00e0 mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:38 > 0:20:44) [95%] : \r\n28 voix d'avance une victoire par les poils pour Thomas Schaffter et on sait que dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:44 > 0:20:50) [86%] : \r\nDe petites villes, les \u00e9lections se jouent toujours \u00e0 tr\u00e8s peu d'chose a tellement peu d'chose que tous les coups sont permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:51 > 0:21:11) [84%] : \r\nCes 2000 tr\u00e8s politis\u00e9 le Jura est tr\u00e8s politis\u00e9, les uns et les autres ont dit : mais de toute fa\u00e7on la captation de bulletins \u00e7a se depuis Mathusalem, on a toujours fait \u00e7a, vous avez donc tout si c'est c'est c'est not\u00e9 dans les proc\u00e8s- verbaux ou dans les journaux, mais on a forfait \u00e7a que ce que nous emb\u00eater avec cette histoire- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:12 > 0:21:25) [91%] : \r\nC'est clair que c'est un sport, j'ai envie de dire nationale que de tout temps, mais tous les partis confondus, ne soyons pas dupes il y a eu des petits trucs comme \u00e7a tout le temps, mais l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:26 > 0:21:32) [94%] : \r\nIl sait qu'il est tomb\u00e9 sur du lourd alors le journaliste s'efface devant le citoyen Bedin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:32 > 0:21:33) [91%] : \r\nOh oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:35 > 0:21:36) [98%] : \r\nMettez-vous \u00e0 ma place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:38 > 0:21:45) [93%] : \r\nVous \u00eates d\u00e9tenteur d'un secret de quelque chose de grave, est ce que vous dites ou est-ce que vous le dites pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:48 > 0:22:08) [94%] : \r\nAlors, apr\u00e8s quelques jours de r\u00e9flexion, je me suis dit j'ai pas un article parce que je n'ai pas tous les moyens de v\u00e9rifier que la justice peut avoir de v\u00e9rifier, je n'ai qu'une seule solution, c'est de faire mon devoir de citoyen et de donner au \u00e0 la personne, responsable du service des communes cette confession de il en fera ce qu'il voudra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:10 > 0:22:17) [98%] : \r\nNous rejoignons le ch\u00e2teau de Porrentruy, c'est l\u00e0 que la machine judiciaire prend le relais via une proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:19 > 0:22:24) [93%] : \r\nEn parall\u00e8le, la proc\u00e9dure administrative nous conduit \u00e0 la cour constitutionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:25 > 0:22:27) [99%] : \r\nPour son pr\u00e9sident, c'est du jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:30 > 0:22:39) [96%] : \r\nAssez stup\u00e9fait de prendre connaissance de l'ampleur des irr\u00e9gularit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 commises \u00e0 ce moment-l\u00e0, effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:40 > 0:22:49) [94%] : \r\nSe basant sur l'enqu\u00eate p\u00e9nale, le juge reprend l'affaire \u00e0 0 et se plonge dans ce panier de crabes ce monceau de contradictions, de d\u00e9ni et de fait que News.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:50 > 0:23:15) [90%] : \r\nEt le gros travail de la Cour constitutionnelle a \u00e9t\u00e9 d'analyser les d\u00e9n\u00e9gations de ces gens et de les confronter \u00e0 leurs premi\u00e8res d\u00e9clarations notamment ou de ou documents \u00e9crits qu'ils ont, qu'ils ont produit aux enregistrements qui ont \u00e9t\u00e9 faits de ses d\u00e9n\u00e9gations \u00e9tait si peu cr\u00e9dible qu'elle renfor\u00e7ait le caract\u00e8re vraisemblable la r\u00e9alit\u00e9 des des premi\u00e8res d\u00e9clarations qui \u00e9taient au dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:15 > 0:23:30) [93%] : \r\nLa d\u00e9cision de la cour constitutionnelle tombe comme un coup de massue sur la paisible Porrentruy l'\u00e9lection \u00e0 la mairie est annul\u00e9e rebondissement inattendu dans un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, le Vaudeville vire \u00e0 la tragi-com\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:32 > 0:23:49) [90%] : \r\nOn sait bien dans quel contexte on intervient, c'est un contexte politique assez d\u00e9licat, la bagarre pour les \u00e9lections \u00e0 la mairie de Porrentruy \u00e9tait assez rude, on savait \u00e9videmment qu'on n'allait pas faire plaisir aux candidats, dont l'\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:50 > 0:24:02) [94%] : \r\nUne nouvelle \u00e9lection est donc n\u00e9cessaire, on prend les m\u00eames et on recommence, cette fois-ci c'est Pierre Arnaud fugue le candidat PDC qui remporte l'\u00e9lection avec un \u00e9cart de 150 voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:06 > 0:24:24) [88%] : \r\nLa cour p\u00e9nale condamne les 2 fraudeurs \u00e0 quelques jours amende avec sursis pour fraude \u00e9lectorale et captation de suffrages des peines insignifiantes mais quand m\u00eame fausser une \u00e9lection, ce n'est pas rien c'est volets son vos plat pour son int\u00e9r\u00eat personnel, c'est ce qu'on pourrait appeler de la corruption de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:37 > 0:24:44) [95%] : \r\nEn Suisse, dans les institutions et les administrations, la notion de corruption n'est pas toujours bien comprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:45 > 0:24:52) [89%] : \r\nPour Soulac Cassani, professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve nous explique les fondamentaux de la corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:53 > 0:24:57) [86%] : \r\nLa corruption est est un pacte dans lequel une personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:57 > 0:25:36) [89%] : \r\nAccorde un Avantage \u00e0 une autre personne qui, elle, est un agent public ou priv\u00e9, et qui, on en \u00e9change va adopter un certain comportement favorisant le corrupteur, la corruption suppose donc un couple celui qui paye qui est le corrupteur qui commet un acte de corruption active et celui qui re\u00e7oit le corrompu, qui se rendra coupable de corruption passive, donc les 2 sont punissables, et de son nom, les 2 sont punissables \u00e0 peine menac\u00e9 est la m\u00eame pour pour les 2 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:38 > 0:25:44) [94%] : \r\nSortons de l'universit\u00e9 pour aller sur le terrain et d\u00e9cortiqu\u00e9 un cas de corruption dans une entreprise publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:46 > 0:25:52) [86%] : \r\nOn vous emm\u00e8ne du c\u00f4t\u00e9 des Services industriels, je le vois qui ont v\u00e9cu l'affaire de corruption li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9olienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:55 > 0:26:03) [91%] : \r\nEn 2010 Temps pr\u00e9sent avait enqu\u00eat\u00e9 sur le sujet \u00e0 l'\u00e9poque, tout allait bien pour l'ambitieux directeur du SIG qui ne manquez pas d'air, ni de moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:03 > 0:26:17) [96%] : \r\nNous disposons d'une cagnotte effectivement le le conseil d'administration de SIG a autoris\u00e9 250 millions de francs pour essayer d'am\u00e9liorer cette autoproduction de 25 pourcent, et de la de la mont\u00e9e \u00e0 35 40 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:19 > 0:26:45) [87%] : \r\nC'est monsieur V. A. cadres sup\u00e9rieurs, sp\u00e9cialiste dans l'\u00e9olien qui d\u00e9clenche la temp\u00eate dans l'entreprise avec son carnet d'adresses bien fournis, il promettait de faire d'ici chez les rois du vent en Suisse, le directeur, tombe de haut lorsqu'un entrepreneur valaisan signale \u00e0 la direction que Monsieur V. lui aurait demand\u00e9 100000 francs pour acc\u00e9der au march\u00e9, on parle de tentative de corruption mais cette accusation ne tient pas debout, selon l'avocat de monsieur Weill.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:47 > 0:27:15) [86%] : \r\nL'instruction entendu de t\u00e9moins, des t\u00e9moins qui, selon eux, avait entendu mon client le r\u00e9clamer 100000 francs \u00e0 un moment donn\u00e9, dans un restaurant, ce que mon client a toujours contest\u00e9 formellement et farouchement et quand on a entendu ces 2 t\u00e9moignage, le t\u00e9moignage de du partenaire de mon client et le t\u00e9moin, son avocat, ces 2 t\u00e9moignages \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 contradictoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:15 > 0:27:28) [88%] : \r\nNon ce que je vous dis \u00e7a inqui\u00e9tante des contradictions, des dates de rendez- vous, changeante, de plus, l'affaire \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 conclue entre le SIG, l'entrepreneur valaisan, affirme l'avocat des arguments qui n'ont pourtant pas convaincu le tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:31 > 0:27:40) [93%] : \r\nMais il y a plus grave pour monsieur V. les 180000 francs pay\u00e9e par une soci\u00e9t\u00e9 tessinoise \u00e0 son \u00e9pouse pour la r\u00e9daction d'un ouvrage sur les pionniers de l'\u00e9olien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:41 > 0:27:58) [87%] : \r\nUne expertise a estim\u00e9 ce travail \u00e0 20000 francs, explication de l'entrepreneur des Chinois, cette femme \u00e9tait son employ\u00e9, il a d\u00fb la licenci\u00e9 une exigence DSI SIG pour \u00e9viter un probl\u00e8me de licenciements abusifs, il lui a vers\u00e9 cette somme en compensation du tort caus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:59 > 0:28:25) [89%] : \r\nLa cour a consid\u00e9r\u00e9 que ce contrat qui \u00e9tait pas s\u00fbr de sa femme et cette soci\u00e9t\u00e9 est \u00e0 contrats fictifs, d'o\u00f9 l'accusation effectivement de contrats de complaisance et que cet argent a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 non seulement \u00e0 la femme de mon client, mais \u00e9galement \u00e0 lui- m\u00eame, parce qu'il faut savoir c'est que Leconte sur lesquels \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 est joint ou non et de cette femme qui a fait l'ouvrage et de mon client \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:26 > 0:28:30) [84%] : \r\nFacture globale pour les 2 accus\u00e9s monsieur V. le prince.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:30 > 0:28:38) [95%] : \r\nDe l'\u00e9olien est condamn\u00e9 \u00e0 une peine de 2 ans de prison avec sursis, peine confirm\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en janvier 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:39 > 0:28:54) [91%] : \r\nPour le g\u00e9n\u00e9reux entrepreneurs tessinois condamn\u00e9 \u00e0 360 jours amende avec sursis, le m\u00eame tribunal casse le jugement cantonal l'instruction doit tout reprendre \u00e0 0, mais pour l'avocat de monsieur V. le probl\u00e8me est ailleurs et ne veut pas dire son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:55 > 0:29:14) [86%] : \r\nDans cette affaire, les six ai, selon nous, ont besoin de se retrouver une virginit\u00e9 par une condamnation p\u00e9nale, on s'est dit que ces 2 les lampistes id\u00e9aux en cas de condamnation qui permettrait, puisqu'y a une d\u00e9nonciation de la Cour des comptes de blanchir les Les SIG et d\u00e9montrer qu'en fait ils ont \u00e9t\u00e9 victimes de manipulateur de corrupteurs et corrompus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:15 > 0:29:21) [84%] : \r\nLes six j'ai victime de la corruption ou acteur d\u00e9faillant pour le procureur, la r\u00e9ponse est \u00e9vidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:21 > 0:29:43) [92%] : \r\n\u00e0 l'interne de l'entreprise, tout le monde \u00e9tait au courant de graves soup\u00e7ons de de corruption qui pesaient sur un employ\u00e9, personne ne les a d\u00e9nonc\u00e9 la direction a bloqu\u00e9 l'information et il a fallu dans le fond un rapport de la Cour des comptes, pour que l'affaire devienne publique et que, et si j'ai ensuite se rattrape en d\u00e9posant une plainte p\u00e9nale, mais \u00e7a montre la difficult\u00e9 qu'il y a \u00e0 faire sortir ses affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:45 > 0:30:10) [92%] : \r\nCette omerta et cette mauvaise gestion qui ont dur\u00e9 des ann\u00e9es, l'Euro co\u00fbter tr\u00e8s cher, ils ont quand m\u00eame perdu entre 60 et 80 millions de francs dans l'\u00e9olien aujourd'hui aucune \u00e9olienne ne tourne pour les 6 cha\u00eenes le directeur \u00e9tait contraint de d\u00e9missionner monsieur V. \u00e9tait condamn\u00e9 pour corruption, le d\u00e9ficit d'image aupr\u00e8s de ses clients est immense, le bilan est d\u00e9plorable, \u00e0 la fois pour l'institution et les politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:11 > 0:30:34) [92%] : \r\nLa non- r\u00e9action du du politique me choque parce que le politique devrait \u00eatre lui- m\u00eame scandalis\u00e9 qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il puisse y avoir des comportements du type de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 mises au jour, et il devrait taper du poing sur la table, exiger des r\u00e9ponses et exiger la mise en oeuvre de processus pour \u00e9viter la r\u00e9p\u00e9tition de de de 2 ph\u00e9nom\u00e8nes de ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:36 > 0:31:02) [89%] : \r\nLes scandales \u00e0 Gen\u00e8ve se succ\u00e8dent une institution \u00e0 l'autre et c'est celle que plus inqui\u00e9tant aujourd'hui, parce qu'effectivement il y a des absences de contr\u00f4le qui co\u00fbtent des fortunes aux contribuables puisque in fine et c'est toujours le contribuable qui va renflouer toutes ces pertes que fait l'\u00e9tat et apr\u00e8s la BCG si les SIG c'est TVA sujet et on voit que tout le grand \u00c9tat sournoisement gangr\u00e9n\u00e9e de l'int\u00e9rieur par absence de contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:04 > 0:31:16) [95%] : \r\nPour rem\u00e9dier au probl\u00e8me, la Cour des comptes genevoise a mis en place sur Internet une plateforme anonyme pour lanceurs d'alerte, une aide bienvenue pour des investigations qui ne plaisent pas \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:18 > 0:31:49) [95%] : \r\nDans ce contexte-l\u00e0, je pense que la Cour des comptes a \u00e9t\u00e9 courageuse de mettre en place son dispositif, le r\u00e9sultat c'est qu'elle s'est fait imm\u00e9diatement voler dans les plumes par le Conseil d'\u00c9tat qui \u00e2ge qui a jug\u00e9 sa fa\u00e7on d'agir compl\u00e8tement scandaleuse, donc on voit bien, vous avez une institution qui veut mettre en place un dispositif de lutte contre la corruption et vous avez le gouvernement derri\u00e8re qui qui critique, c'est cela qui ne va pas, parce que le gouvernement devrait au contraire participer \u00e0 la mise en place d'une vraie strat\u00e9gie de lutte contre la corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:52 > 0:31:57) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la corruption ne semble pas \u00eatre la premi\u00e8re pr\u00e9occupation des politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:58 > 0:32:08) [85%] : \r\nSi la corruption a faire les politiques, ce n'est pas le cas du citoyen, j'ai l'enveloppe car quand un cas de corruption et d\u00e9couvert l'impact de se propage bien au-del\u00e0 de l'infraction p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:08 > 0:33:03) [90%] : \r\nL'infraction est commise par un corrupteur et un corrompu, mais il y a beaucoup de de personnes dont les int\u00e9r\u00eats sont sont touch\u00e9s par cela, alors le corrompu repr\u00e9sente forc\u00e9ment quelqu'un, par hypoth\u00e8se, l'\u00c9tat donc cette entit\u00e9-l\u00e0, bah forc\u00e9ment subir une atteinte \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats, du fait de la corruption de son agent, ensuite si la corruption a pour but d'obtenir \u00e0 marcher, les concurrents du corrupteur vont voir leur int\u00e9r\u00eat l\u00e9s\u00e9s par cette infraction s'ajoute \u00e0 cela de mani\u00e8re indirecte, s'agissant de l'\u00c9tat, bah c'est le contribuable qui va finir par payer la facture, nous sommes donc tous des l\u00e9s\u00e9s lorsqu'il y a une construction publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:05 > 0:33:14) [95%] : \r\n\u00e7a tombe bien, nous sommes justement \u00e0 Berne \u00e0 l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions l'AFC, th\u00e9\u00e2tre d'un d\u00e9sastre financier au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:33:18 > 0:33:26) [88%] : \r\nEn 2001 l'AFC lance son programme informatique Insieme mais qui doit remplacer l'ancien syst\u00e8me qui traitent nos d\u00e9clarations fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:33:31 > 0:33:41) [90%] : \r\nL'entreprise informatique qui remporte le march\u00e9, mais des pas choy\u00e9 son client, elle organise par exemple une petite croisi\u00e8re sur le lac entre coll\u00e8gues, tri\u00e9s sur le volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:33:45 > 0:33:56) [91%] : \r\nCette balade en bateau fait partie des petits avantages qui peuvent \u00eatre source de conflit d'int\u00e9r\u00eats, finalement, cette entreprise devra se retirer du projet en raison de d\u00e9saccord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:57 > 0:34:13) [93%] : \r\nC'est l\u00e0 que le bateau commence \u00e0 tanguer, avec par exemple cette commande d'une prestation que passe le responsable de l'informatique de l'AFC \u00e0 une entreprise dont il est actionnaire, c'est exactement ce genre de comportement que la justice p\u00e9nale a qualifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:17 > 0:34:24) [93%] : \r\nEn 2012, mais n'est plus un programme informatique prometteur mais un scandale majeur de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:26 > 0:34:29) [99%] : \r\nPlus de 100 millions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pour un r\u00e9sultat nul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:33 > 0:34:46) [92%] : \r\nDans ce scandale, mauvaise gestion et corruption vont de Pair, 10 ans apr\u00e8s les d\u00e9buts du programme qu'il s'mais Hugues Hiltpold, membre de la commission de gestion du Conseil national ne peut que constater l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:49 > 0:35:16) [88%] : \r\nEt un mod\u00e8le et une d\u00e9cision de la chef du d\u00e9partement des finances endurance \u00e0 l'\u00e9poque Lyne parce que l'homme qui avait d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater le processus, \u00e7a suffit, trop d'argent ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pour un succ\u00e8s qui n'arrivera pas, donc le le projet, on n'y arrivera pas, donc on arr\u00eate tout, je crois que c'est une d\u00e9cision courageuse \u00e0 l'\u00e9poque de de mettre fin \u00e0 ce projet-l\u00e0, c'est une d\u00e9cision dit parce qu'il y a beaucoup d'argent investi, puis on se dit peut-\u00eatre qu'on avait encore un tout petit peu plus on arrivera finalement \u00e0 faire voter le projet toute la difficult\u00e9, c'est C\u00e9ladon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:18 > 0:35:23) [94%] : \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a imm\u00e9diatement suspendu le directeur de l'AFC Urs Auch l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:23 > 0:35:28) [92%] : \r\nQui n'avait rien vu rien fait et rien dit, il est licenci\u00e9 en juin 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:31 > 0:35:41) [96%] : \r\nTrop tard le mal \u00e9tait fait les millions envol\u00e9s, difficile de retrouver leur trace dans le labyrinthe d'une administration d\u00e9faillante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:44 > 0:36:07) [88%] : \r\nIl faut \u00eatre honn\u00eate le le Parlement, la, la, la, contr\u00f4le par la commission de contr\u00f4le de gestion, le Parlement dans son ensemble, tout comme le contr\u00f4le des finances n'a pas eu n'a pas fait, il n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment attentifs tester ce probl\u00e8me-l\u00e0, \u00e7a, il faut aussi faire notre mea culpa savent c'est combien de pertes finalement \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 la fin on avait froid, cassant 15 millions, ce qui \u00e9tait \u00e9norm\u00e9ment d'argent, c'est les contribuables, c'est l'argent des contribuables, c'est quelque chose qui est intol\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:09 > 0:36:25) [95%] : \r\nQue s'est-il pass\u00e9, pourquoi a-t-il fallu attendre autant d'ann\u00e9es avant que la corruption ne soient av\u00e9r\u00e9s pour en savoir plus sur la lenteur et la mollesse administrative, nous sommes all\u00e9s voir le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances un service dont l'une des missions est de d\u00e9busquer les cas de corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:26 > 0:37:03) [91%] : \r\nIl y a eu, d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8rement plusieurs rapports, o\u00f9 on avait relat\u00e9 un certain nombre de probl\u00e8mes, sans pouvoir amener des preuves et puis bon comme dans tout cas o\u00f9 on arrive souvent, un probl\u00e8me qui devient p\u00e9nal, il y a des personnes qui ont une place trop importante et pour lesquels elle pour o\u00f9 elles peuvent prendre des d\u00e9cisions sans que les autres peuvent les les contredire ou les remettre en question et l\u00e0, c'\u00e9tait le cas avec le la personne qui s'occupait des achats informatiques et puis il y avait effectivement des des transactions qui n'\u00e9tait pas tout \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:06 > 0:37:11) [90%] : \r\nAu niveau notamment de la concurrence \u00e9tait toujours les m\u00eames fournisseurs etc etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:11 > 0:37:17) [87%] : \r\nC'est vous qui avez d'abord d\u00e9busqu\u00e9 l'affaire o\u00f9 quelqu'un venu chez vous voir pour dire qu'il y avait un probl\u00e8me, nous avons eu un long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:17 > 0:37:32) [94%] : \r\nD'alerte effectivement oui, donc l\u00e0, \u00e7a nous a permis aussi d'avoir les d\u00e9tails suppl\u00e9mentaires qui ont permis de confondre la personne ensuite \u00e7a minist\u00e8re public bien s\u00fbr qui fait son enqu\u00eate et qui va, qui va trouver des des preuves suppl\u00e9mentaires qui va confondre les les personnes concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:33 > 0:37:49) [96%] : \r\nTr\u00e8s concern\u00e9, le chef de l'informatique de l'AFC a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9, il est condamn\u00e9 \u00e0 16 mois de prison avec sursis et \u00e0 une amende de 27000 francs par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone pour gestion d\u00e9loyale et trafic d'influence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:52 > 0:38:06) [88%] : \r\nC'est un cas de corruption effectivement sans cas on voit que finalement la personne qui qui a cette charge d'attribuer les fonds publics ou de choisir les partenaires avec lesquels l'administration va travailler n'est plus ind\u00e9pendante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:08 > 0:38:11) [98%] : \r\nAujourd'hui tout va mieux dans la gestion de nos imp\u00f4ts f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:12 > 0:38:22) [94%] : \r\nDepuis, d'autres affaires de corruption ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es au Seco le secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie, \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement aux CFF entre autres administrations et entreprises publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:23 > 0:38:25) [87%] : \r\nLes affaires en attente d'\u00eatre jug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:30 > 0:38:35) [92%] : \r\nMais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la grande corruption il y a la zone grise o\u00f9 tout est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:36 > 0:39:20) [92%] : \r\nLa Suisse n'est pas un pays dans lequel la grande corruption et est tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, par contre, c'est sans doute un pays dans lequel il y a toute une s\u00e9rie de r\u00e9seaux, des gens qui se connaissent de l'\u00e9cole du service militaire de telle, telle que l'et dans lequel il y a des, des, des \u00e9changes de bons proc\u00e9d\u00e9s, je pense aussi que la Suisse est probablement un pays dans lequel la notion de conflit d'int\u00e9r\u00eat n'est pas encore tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien per\u00e7u, beaucoup de gens ne comprennent pas tr\u00e8s bien quand il y a un conflit d'int\u00e9r\u00eat potentiel et qu'il faut donc se m\u00e9fier se r\u00e9cuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:21 > 0:39:25) [97%] : \r\nOn n'a pas vraiment conscience de cette zone grise qui peut mener \u00e0 la corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:26 > 0:39:31) [92%] : \r\nEt en g\u00e9n\u00e9ral la souplesse et l'\u00e9lasticit\u00e9 des lois permettent d'esquiver le code p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:33 > 0:39:54) [87%] : \r\nIl faut qu'on soit suffisamment bien arm\u00e9 pour \u00e9viter des probl\u00e8mes de corruption se se reproduise, on a trop tendance \u00e0 traiter certains pays exotique de r\u00e9publique banani\u00e8re serait beaucoup de mal, imaginez que d'autres puissent penser \u00e7a de la Suissesse ce qui me d\u00e9range profond\u00e9ment dans toutes ces affaires, c'est dans le fond, on n'est pas les m\u00e9canismes suffisamment bien mis en place pour \u00e9viter ce ce genre de d\u00e9rapage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:56 > 0:40:02) [97%] : \r\nEn Suisse, on s'en remet \u00e0 la responsabilit\u00e9 de chacun, on a confiance, on a une vision romantique du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:03 > 0:40:09) [96%] : \r\nUne certaine na\u00efvet\u00e9 nous fait croire que tous les processus sont s\u00e9curis\u00e9s, il reste pourtant des failles dans le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:12 > 0:40:22) [97%] : \r\nSi on revient \u00e0 la fraude \u00e9lectorale de Porrentruy, il est clair que l'absence de registre des signatures des \u00e9lecteurs et la raret\u00e9 des contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 la porte ouverte \u00e0 tous les a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:24 > 0:40:44) [95%] : \r\nJe pense que cette affaire a permis une prise de conscience au niveau et des acteurs de la vie politique des partis politiques sur la mani\u00e8re dont on doit se d\u00e9rouler un vote par correspondance, parce que c'est le gros probl\u00e8me ici, c'est effectivement l'ex\u00e9cution du vote par correspondance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:48 > 0:41:02) [93%] : \r\nJe fais remarquer que malgr\u00e9 tout ce qui s'est pass\u00e9 depuis 5 ans, est apparue, on n'a pas chang\u00e9 une virgule \u00e0 la loi sur les \u00e9lections en ce qui concerne le vote par correspondance, donc cette le\u00e7on-l\u00e0 n'a servi \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:05 > 0:41:16) [92%] : \r\nNon seulement, rien n'a chang\u00e9 dans la loi sur le vote par correspondance mais, chose \u00e9tonnante, un des fraudeurs a m\u00eame pu se pr\u00e9senter 5 ans plus tard, \u00e0 l'\u00e9lection \u00e0 la mairie, qui vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:16 > 0:41:22) [86%] : \r\nVous l'avez lu la lutte alors par encore Pascal Bedin, candidat \u00e0 la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:26 > 0:41:33) [90%] : \r\nEst ce vraiment pas possible Pascal Bedin disposant de ses droits civiques, la candidature est apparemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:35 > 0:41:37) [90%] : \r\nFantastique non mais je vais voter pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:38 > 0:41:39) [68%] : \r\nPuis vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:41 > 0:41:48) [91%] : \r\nFinalement, le candidat surprise ne fait qu'une soixantaine de voix face l'histoire et retour \u00e0 l'anonymat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:48 > 0:41:49) [99%] : \r\nPour ce citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:52 > 0:42:03) [88%] : \r\nOn retrouve Arnaud B\u00e9dat qui a d\u00e9nonc\u00e9 les de fraudeurs \u00e0 partir de ce moment, il change de r\u00f4le : le journaliste devient lanceurs d'alerte, une exp\u00e9rience in\u00e9dite est particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:03 > 0:42:04) [91%] : \r\n13.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:04 > 0:42:58) [88%] : \r\nD\u00e8s le moment o\u00f9 l'affaire est sortie, j'ai pris BD des torrents de boue sur la tronche, mais \u00e0 une \u00e9chelle que vous pouvez pas imaginer, c'\u00e9tait d'une violence inou\u00efe, peu des membres du du PCSI on, on \u00e9crit des lettres \u00e0 mon employeur mes employeurs l'illustrer \u00e0 Lausanne r\u00e9agit \u00e0 Z\u00fcrich pour dire \u00e0 quel point j'\u00e9tais un type machiav\u00e9lique anti- pas fr\u00e9quentable tout mon entourage tous mes copains, mes copains du quartier par exemple le sympathisants ou ou acteurs du PC s'y sont all\u00e9s trouver tous mes copains les autres derri\u00e8re les autres, arr\u00eatez de fr\u00e9quenter b\u00eata, il va vous arriver des bricoles, j'avais des gens qui passaient devant moi, devant mon bureau, un des membres \u00e9minents du PC, si chaque fois qu'il passer mon bureau il crachait devant ma porte, je ne veux pas victime victimis\u00e9, je veux pas qu'on me plaigne, je suis journaliste, j'assume \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 sympa ma famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:00 > 0:43:06) [94%] : \r\nIl y a des choses pas tr\u00e8s agr\u00e9able qui ont \u00e9t\u00e9 dites sur ma famille sur moi, on peut dire ce qu'on veut, je m'en fous, je m'en tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:08 > 0:43:16) [92%] : \r\nEt ma famille en touche pas et il y a des choses tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9ables qui ont \u00e9t\u00e9 dites et qui m'ont fait particuli\u00e8rement mal et si c'\u00e9tait \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:17 > 0:43:20) [86%] : \r\nJe referai jamais, \u00e7a jamais jamais jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:28 > 0:43:34) [95%] : \r\nLanceurs d'alerte, un r\u00f4le pas facile \u00e0 tenir, surtout dans une petite ville o\u00f9 tout le monde conna\u00eet tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:35 > 0:43:38) [84%] : \r\nParce que le lanceur d'alerte est souvent qualifi\u00e9 de d\u00e9lai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:43:40 > 0:43:43) [84%] : \r\nC'est un lanceur d'alerte alors d\u00e9lateur c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:43:43 > 0:44:09) [91%] : \r\nUn mot \u00e7a cache une certaine r\u00e9probation, or il est clair que la justice d\u00e9pend du de de des d\u00e9nonciateurs, hein, la justice ne se met jamais en route elles-m\u00eames, il faut quelqu'un qui lance l'alerte et qui permettent \u00e0 la justice ou \u00e0 d'autres organismes de d\u00e9clencher des enqu\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:44:10 > 0:44:14) [95%] : \r\nEncore faut-il que le lanceur d'alerte puisse d\u00e9noncer en toute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:44:15 > 0:44:26) [94%] : \r\nPour plusieurs administrations comme la police f\u00e9d\u00e9rale, la Cour des comptes genevoise o\u00f9 le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, le moyen le plus s\u00fbr pour garantir l'anonymat du lanceur d'alerte, c'est le pass\u00e9 par le web.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:27 > 0:44:51) [89%] : \r\nC'est un site internet, aucune plateforme sur laquelle les gens peuvent s'annoncer et c'est une plateforme qui est qui est s\u00e9curis\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s le moment o\u00f9 vous \u00eates sur la plateforme, son contenu est crypt\u00e9, vous allez d\u00e9poser votre votre annonce et puis ensuite on pouvait ouvrir une bo\u00eete postale donc dans le cadre du site est ce qui vous permet, ensuite en tant qu'anonyme de pouvoir continuer \u00e0 correspondre avec nous, l'anonymat est total jusqu'au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:52 > 0:45:01) [94%] : \r\nAbsolument, donc si vous cochez le fait que vous \u00eates anonyme vous voulez pas donner votre nom, nous aurons pas d'informations qui permettraient de remonter jusqu'\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:02 > 0:45:08) [90%] : \r\n\u00e7a vous arrive de d\u00e9busquer des, des, des cas de corruption comme \u00e7a sans avoir \u00e9t\u00e9 des d\u00e9bats d\u00e9nonciation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:45:09 > 0:45:17) [86%] : \r\nAlors le mois d\u00e9nonciation n'appelait pas trop, je dois dire c'est plut\u00f4t des personnes qui nous aide \u00e0 \u00e0 focaliser sur les bons \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:45:18 > 0:45:35) [93%] : \r\nEt je pense que pour nous, c'est un Avantage certain d'avoir justement ces ces d\u00e9tails ou ces \u00e9l\u00e9ments qui nous permettent en fait de d'arriver en fait plus rapidement aux r\u00e9sultats et aussi de d'assainir la situation beaucoup plus vite, donc \u00e7a c'est un Avantage clair au niveau du des lanceurs d'alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:37 > 0:45:41) [96%] : \r\nMais certains imaginent d\u00e9j\u00e0 les d\u00e9rives que peuvent g\u00e9n\u00e9rer ces plateformes anonymiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:45:42 > 0:45:48) [96%] : \r\nPar exemple, un employ\u00e9 licenci\u00e9 pourrait profiter de cette plateforme pour r\u00e9gler ses comptes avec son patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:45:50 > 0:46:11) [90%] : \r\nSi la plateforme est utilis\u00e9 pour faire des d\u00e9nonciations malveillantes, c'est \u00e9videmment tout \u00e0 fait regrettable mais tant que le l', elle est utilis\u00e9e pour transmettre de bonne foi des suspicions s\u00e9rieuses, je ne vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:46:11 > 0:46:23) [88%] : \r\nPas quel est le probl\u00e8me, ce n'est pas une preuve de toute fa\u00e7on, apr\u00e8s il y a une enqu\u00eate \u00e0 mener \u00e9tait preuve \u00e0 trouver, donc il faut prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte, il faut prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:46:24 > 0:46:34) [95%] : \r\nMais \u00e7a ne suffit pas \u00e0 Gen\u00e8ve pour le procureur Olivier Jornot il n'y a pas que la protection des lanceurs d'alerte qui compte, ce n'est qu'une premi\u00e8re \u00e9tape dans le processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:36 > 0:47:13) [93%] : \r\nAu-del\u00e0 de la question de la protection du lanceur d'alerte les les repr\u00e9sailles, on va dire, l\u00e0 o\u00f9 on est faible, c'est dans le traitement de l'information fournie par le lanceur d'alerte enfin \u00e9coutez un lanceur d'alerte lui dire merci, vous ne serez pas licencier, \u00e7a ne suffit pas, il s'agit de savoir ensuite comment on traite l'information comment est-ce que lorsqu'un soup\u00e7on, on est dans une administration comment est-ce qu'on va en v\u00e9rifier les fondements et le cas \u00e9ch\u00e9ant, d\u00e9nonc\u00e9 tout cela reste quelque chose dont on pr\u00e9f\u00e8re ne pas trop parler, ce qui est vraiment regrettable, il faudrait que le canton de Gen\u00e8ve est une v\u00e9ritable strat\u00e9gie dans le domaine de la lutte contre une corruption, elle compte la corruption aujourd'hui cette strat\u00e9gie elle fait d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:15 > 0:47:32) [92%] : \r\nSi, \u00e0 Gen\u00e8ve, il a fallu qu'une Cour des comptes mette son nez dans les affaires des IG pour d\u00e9couvrir un cas de corruption \u00e0 Z\u00fcrich, le conseil municipal de la ville n'a pas attendu pour agir quand des zones d'ombres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes dans la gestion du service de la voirie et du recyclage, les recettes \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:35 > 0:47:42) [95%] : \r\nNous nous sommes rendus \u00e0 la r\u00e9daction de la NZZ pour rencontrer le journaliste Florian Shop qui a suivi de pr\u00e8s toute l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:47:46 > 0:48:05) [84%] : \r\nAu num\u00e9rique, mais c'est correct n'Hartmann s'arr\u00eatera les irr\u00e9gularit\u00e9s, on les a d\u00e9couvertes en 2015 pour mission le parti c'est la commission des finances, a d\u00e9couvert ces irr\u00e9gularit\u00e9s, suite \u00e0 une enqu\u00eate administrative qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 il y a un an \u00e0 peine, ces informations fracassantes sont ainsi parvenus au public, on a envie au fond D\u00e9craqu\u00e9s langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:06 > 0:48:15) [90%] : \r\nLe directeur de la voirie d'z\u00fcrichoises, Urs Paoli se retrouvent dans le collimateur de la justice pourtant gr\u00e2ce \u00e0 lui, du riz, qui est devenue une des villes les plus propres du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:16 > 0:48:20) [74%] : \r\nLes 900 collaborateurs adul\u00e9 ce patron mod\u00e8le qui les choyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:48:24 > 0:48:46) [88%] : \r\nMais Manning personne East Rift, il avait une autorit\u00e9 naturelle un rayonnement quand on le rencontrait personnellement il peut vraiment vous embarquer avec lui, je veux dire que c'est un tr\u00e8s bon vendeur, il peut manipuler beaucoup de monde et il s'est tr\u00e8s bien vendu ses objectifs, c'est \u00e0 coup et tout cela avec son rayonnement naturel et sa mani\u00e8re d'\u00eatre, je ne sais pas comment il faut le nommer cela a quelque chose d'attractif effectivement mitraille SNES.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:48:48 > 0:48:51) [98%] : \r\nMais le vernis craque quand on entre dans les coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:52 > 0:49:00) [89%] : \r\nAchat et revente de voitures de luxe contrats attribu\u00e9s sans passer par des appels d'offres et surtout il y a la caisse noire de 220000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:49:03 > 0:49:21) [82%] : \r\nThierry Ibn dans l'ann\u00e9e, Schwartz, cette fois, \u00e7a faisait partie de la plainte une caisse noire qui \u00e9tait dissimul\u00e9e et qui par ailleurs existait depuis 2001, c'est-\u00e0-dire depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, elle \u00e9tait financ\u00e9e par des v\u00e9hicules de l'EI, RZA dont on n'avait plus besoin et qui \u00e9taient revendus, c'est ainsi que rentrer l'argent liquide dans le coffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:23 > 0:49:31) [92%] : \r\nEt comme tout se passait bien, c\u00f4t\u00e9 chiffres of pouvait continuer non seulement le recyclage des ordures mais aussi celui de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:49:32 > 0:49:53) [82%] : \r\nC'est RMC effil\u00e9s, Sarah Norbert que les juristes et comment, mais on fait aussi beaucoup de bonnes choses \u00e0 il a su gagner la confiance des 2 bords politiques ne s'arr\u00eate plus la droite comme la gauche, comptez \u00e0 Heinz, par la bouche, en leur disant toujours, nous avons une entreprise \u00e9cologique et la droite en leur disant : je suis un entrepreneur, j'agis de fa\u00e7on entrepreneurial rapidement et efficacement, David \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:49:53 > 0:49:55) [53%] : \r\nMeunier l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:49:56 > 0:50:05) [94%] : \r\nNous nous rendons sur les lieux de la plus belle initiative de ce fonctionnaire hors norme d\u00e9velopp\u00e9e dans une transparence exemplaire et de mani\u00e8re tout \u00e0 fait l\u00e9gale cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:50:06 > 0:50:10) [88%] : \r\nAlors ici, on voit bien \u00e0 l'entr\u00e9e, ce soir, c'est l'entr\u00e9e ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:50:10 > 0:51:31) [82%] : \r\nIl y a de ces ann\u00e9es, \u00e7a se rendent, c'est une histoire tr\u00e8s particuli\u00e8re, qui est aussi remonter \u00e0 la surface avec l'histoire de la caisse noire bleue de ses fils ou d'un coup, on a entendu dire que le d\u00e9partement de la gestion des d\u00e9chets avait un wellness de quoi parle-t-on, c'est une fille il y avait 4 vieux bassin pour les boues d'\u00e9puration qui n'\u00e9tait plus utilis\u00e9 et tous ces 4 bassins, on aurait d\u00fb les d\u00e9manteler et \u00e7a aurait co\u00fbt\u00e9 8 millions de francs CR-Z RZA dit alors non, nous investissons plut\u00f4t 2,5 millions de francs, mais il y a la place, on fait plusieurs \u00e9tant Omar Mbia, un pour les poissons en \u00e9tant biologique et en \u00e9tant pour se baigner, que son travail und \u00e9pargne par un d\u00e9tail avec 7 \u00e9tant pour se baigner et les collaborateurs de leurs aides pouvait se d\u00e9tendre si factur\u00e9 week- end il y avait aussi beaucoup de faits filer Feist effar\u00e9 qui a pay\u00e9 ces 2 millions et demi \u00e0 tasse Wodarg cela \u00e9tait pay\u00e9 par la caisse de l'E. R. Z et je dois dire que cela n'avait rien d'ill\u00e9gal \u00e0 un parlamento c'\u00e9tait le Parlement \u00e9tait au courant, beaucoup de parlementaires ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s pour visiter les installations \u00e0 Annecy, une force de construction \u00e9tait un exemple de ce qu'on peut faire avec les vieilles choses dont on n'a plus besoin, on ne te tire mon \u00e0 Mb\u00e9ki annexe alors ce qui est aussi important et int\u00e9ressant, on ne ce qu'ils ont gagn\u00e9 plusieurs prix pour cette r\u00e9utilisation de ces vieux bassin d'\u00e9puration et Price Inde furent qui sonne 10 o\u00f9 nous sommes font 10 marathon clair je m'appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:33 > 0:51:41) [95%] : \r\nUn recyclage exemplaire des bassins d'\u00e9puration quelques d\u00e9rives qui ne laisse personne finalement tout est normal ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:51:42 > 0:52:03) [87%] : \r\nIl y a ce carbone son histoire on ne peut pas dire \u00e7a comme \u00e7a parce que les choses vont plus loin par la m\u00e9thode, une commission d'enqu\u00eate parlementaire qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par le Parlement, elle va commencer son travail et \u00e7a va durer longtemps TV \u00e0 Thiais Time que la rate, mais on veut vraiment retourner chaque Pierre pour regarder ce qu'il y a dessous et voir ce qui ressort de ce d\u00e9partement, de la gestion des d\u00e9chets \u00e7a vite fort pour un Coran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:52:03 > 0:52:18) [92%] : \r\nCette piscine, \u00e7a, c'est pas la piscine non \u00e0 Z\u00fcrich, la municipalit\u00e9 a envie d'en savoir plus et nous aussi on a eu envie d'en apprendre un peu plus sur cette gestion particuli\u00e8re mais Urs Pauli, l'ex- patron de la voirie, de l'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 nos questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:52:19 > 0:52:23) [97%] : \r\nOn pr\u00e9cise qu'il a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 et qu'il est toujours sous enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:52:28 > 0:52:41) [91%] : \r\nPendant ce temps, les affaires de corruption continue sans faire de bruit, c'est \u00e0 l'abri des bureaux \u00e0 l'atmosph\u00e8re feutr\u00e9e que des silhouettes anonyme dissimulent leurs petits arrangements leurs \u00e9changes de bons proc\u00e9d\u00e9s et leurs conflits d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:52:50 > 0:53:37) [92%] : \r\nUn mot encore : le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient de rejeter le recours d'un des 2 protagonistes de la fraude \u00e9lectorale commise \u00e0 Porrentruy et puis je vous parlais en introduction du rapport de l'OCDE, la Commission europ\u00e9enne, charg\u00e9e de v\u00e9rifier si la Suisse applique la r\u00e9glementation contre la corruption, ce rapport est disponible en ligne sur le site de Temps pr\u00e9sent, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t dans certaines r\u00e9gions de Suisse romande, on offre 6 mois de loyer pour attirer les locataires alors \u00e7a y est, la crise est finie, d\u00e9trompez-vous, que l'on vive \u00e0 Neuch\u00e2tel-Monthey ou Gen\u00e8ve, la situation est radicalement diff\u00e9rente, vous voulez savoir de quoi est faite votre viande de l'animal, de quel \u00e9levage elle provient, tout est dans le Label, la marque de qualit\u00e9 de la pi\u00e8ce qui tr\u00f4ne dans votre assiette mais que cache la jungle des \u00e9tiquettes et comment s'y retrouver.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:48:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805685012", "durationSec": 3004, "title": "CLEAN Une Suisse au-dessus de tout soup\u00e7on", "excerpt": "La Suisses est tr\u00e8s bien plac\u00e9e par les ONG et l'OCDE parmi les pays les moins corrompus de la Plan\u00e8te. Cependant ce classement ne prend pas en compte des pratiques de copinages entre personnes appartenant au m\u00eame parti politique ou au m\u00eame r\u00e9seau qui se rendent des services. De m\u00eame il est fr\u00e9quent en Suisse d'oublier de respecter des r\u00e8gles de mise en concurrence ou de ne pas avoir le sentiment d'\u00eatre en conflit d'int\u00e9r\u00eat. \nLes peines encourus par les personnes qui sans \u00eatres corrompues, fraudent ou abusent de leur situation et d\u00e9pense de l'argent public sont tr\u00e8s faibles.", "contributors": [{"name": "Tenet, Yannick", "role": "R\u00e9alisateur", "type": "Personne physique"}, {"name": "WILLEMIN, Dominique", "role": "Journaliste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SEIDLER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ERAERS, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CRETTENAND, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOUNOUD, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIVET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "CLIENT\u00c9LISME", "D\u00c9LATION", "ESCROQUERIE"], "sequenceIds": ["1688909", "1688926", "1688927", "1688932", "1688933", "1688934", "1688968"]}, {"internalArchiveId": "AA1805685013", "durationSec": 3004, "title": "TITRE Une Suisse au-dessus de tout soup\u00e7on", "contributors": [{"name": "Tenet, Yannick", "role": "R\u00e9alisateur", "type": "Personne physique"}, {"name": "WILLEMIN, Dominique", "role": "Journaliste", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806686674", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Une Suisse au-dessus de tout soup\u00e7on"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806689207", "summary": "Rive du Lac L\u00e9man au Vengeron.. Victor Von Wartburg, pr\u00e9sident et fondateur de l'association Rives publiques. Vue a\u00e9rienne villa avec son port priv\u00e9. Itw Yvan Killish, \u00e9cole de voile du Vengeron.\nItw Saskia Dufresne, directrice de l'Office de l'autorisation de construire Gen\u00e8ve. \nItw Robert Cramer. Conseiller aux Etat et pr\u00e9sident de l'association Patrimoine Gen\u00e8ve.  \nItw Philippe Schwarm, conseiller administratif de Pregny-Chambesy.", "id": "1688909", "visualThemes": ["PERMIS DE CONSTRUIRE", "PROTECTION DE LA NATURE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "LAC LEMAN"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689224", "summary": "Enseigne Transparency international Suisse. Itw Eric Martin, pr\u00e9sident de l'ONG Transparency international Suisse.", "id": "1688926", "visualThemes": ["ONG", "CORRUPTION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689225", "summary": "Ext Mairie de Porrentruy. Itw Jean-Jacques Pedretti. Pascal Bedin, fonctionnaire municipal licenci\u00e9. Itw Arnaud Bedat, journaliste. Lettre de Pascal Bedin. Itw Pascal Bedin.\nItw Jean Moritz, juge et pr\u00e9sident de la Cour constitutionnelle du Jura.\nJean-Jacques Pedretti en ville de Porrentruy.", "id": "1688927", "visualThemes": ["CORRUPTION", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689230", "summary": "Itw Ursula Cassani, professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1688932", "visualThemes": ["CORRUPTION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689231", "summary": "Ext b\u00e2timent des Service industriels genevois SIG. Preprod fonctionnement de la corruption par un cadre des SIG. \nItw Ma\u00eetre Olivier Wasmer, avocat.\nPlate-forme pour lanceur d\u00bfalerte sur le site Internet de la Cour des comptes.. \nOlivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve.", "id": "1688933", "visualThemes": ["CORRUPTION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["JORNOT, OLIVIER"], "visualCorporations": ["SIG"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689232", "summary": "Enseigne de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions (AFC). Itw Hughes Hiltpold, Conseiller national PLR.\nPorte avec logo du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. Itw Eric-Serge Jeannet, vice-directeur du CFF.\nPouvoir de certaines personnes emp\u00eache toute remise en question. Il y a eu un lanceur d'alerte..", "id": "1688934", "visualThemes": ["CORRUPTION", "ADMINISTRATION PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["HILTPOLD, HUGUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1806689266", "summary": "Itw Florian Schoop, journaliste au journal la NZZ. Still Urs Pauli, ex-chef du d\u00e9partement de la voirie. Stills de l'espace Welness des ERZ.", "id": "1688968", "visualThemes": ["CORRUPTION", "ADMINISTRATION PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744239", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT040010", "position": "1"}}, {"id": "1742837", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039539", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-599742B7-664A-4002-AB24-EC3BF686EE8F", "internalArchiveId": "599742B7-664A-4002-AB24-EC3BF686EE8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Italie est en effervescence depuis le renoncement de Guiseppe Conte \u00e0 former un gouvernement antisyst\u00e8me. Le leader du Mouvement 5 \u00e9toiles (M5S) Luigi Di Maio parle de \"vol \u00e9lectoral\" ", "publicationDate": "2018-05-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nL'Italie est en effervescence depuis dimanche et le renoncement de Guiseppe Conte \u00e0 former un gouvernement antisyst\u00e8me. Le leader du Mouvement 5 \u00e9toiles (M5S) Luigi Di Maio a pour sa part \u00e9voqu\u00e9 un \"vol \u00e9lectoral\" dans un discours \u00e0 Naples mardi soir.\r\n\r\n* * Le leader du M5S Luigi Di Maio parle de \"vol \u00e9lectoral\" dans un discours ECLAIRAGE ACTU\r\n***7H43.. \r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 la situation italienne... Ignazio Cassis.. \r\nLe pays est en effervescence depuis dimanche\r\nJe vous propose de nous y rendre.. \r\nDirection Naples.. o\u00f9 Luigi di Maio a tenu hier soir un meeting.. devant les \u00e9lecteurs du Mouvement 5 \u00e9toiles.. \r\nOn y parle de vol \u00e9lectoral.. \r\nLe reportage d'Eric Josef.. \r\n(((Intro \"Luigi, Luigi, Luigi....\"\r\nIls \u00e9taient plusieurs milliers de militants des 5 \u00e9toiles mais aussi de simples citoyens \u00e0 attendre hier soir dans le centre de Naples, Luigi Di Maio, le chef politique du mouvement populiste venu haranguer ses troupes apr\u00e8s le renoncement de Giuseppe Conte qui devait former un gouvernement antisyst\u00e8me avec la Ligue de Matteo Salvini. \r\nANELLA A TRADUIRE\"nous sommes d\u00e9\u00e7us, nous esp\u00e9rions un changement mais ils y ont fait obstacle, ils ne nous ont pas laiss\u00e9 faire. Selon moi, le monde politique et le monde \u00e9conomique ont eu une peur qui n'avait pas lieu d'\u00eatre\" \r\nAnella \u00e0 51 ans. Cette employ\u00e9e dans l'habillement croyait fermement en un gouvernement Ligue-5 \u00e9toiles qui dispose d'une majorit\u00e9 au parlement. Mais au del\u00e0 de la d\u00e9ception, c'est la col\u00e8re qui pr\u00e9domine dans les rangs du Mouvement de Luigi Di Maio. \r\nANTONELLO IMPAGNASSO A TRADUIRE \"Ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e0 mon avis, a toutes les caract\u00e9riques d'un v\u00e9ritable coup d'Etat. En ce moment, il y a beaucoup de gens qui sont extr\u00eamement en col\u00e8re. L'important c'est de canaliser cette col\u00e8re d'une juste mani\u00e8re\"\r\nAntonello Impagnasso est un militant de la premi\u00e8re heure et il redoute m\u00eame quelques d\u00e9bordements. A Naples o\u00f9 le Mouvement a obtenu 52% aux derniers \u00e9lecions, les partisans de Luigi Di Maio mettent clairement en accusation le pr\u00e9sident Matteralla. \r\nUNE MILITANTE A TRADUIRE \"C'est un traitre, un tra\u00eetre, il a trahi la patrie\". \r\nFILIPPO VENERUSSO A TRADUIRE \"Mattarella a r\u00e9gard\u00e9 ses int\u00e9r\u00eats, pas ceux des Italiens. Il doit d\u00e9missioner\" \r\nFilippo Venerusso vit de petits boulots, il attendait beaucoup du revenu de citoyennet\u00e9 promis par les 5 \u00e9toiles et de la fin de l'aust\u00e9rit\u00e9, impos\u00e9e selon lui par l'Europe \r\nFILIPPO VENERUSSO A TRADUIRE\"Je suis tr\u00e8s en col\u00e8re. On a compris que Mattarella est un esclave de l'Allemagne mais moi je m'en fous de l'Allemagne. Il faut un changement en Europe\"\r\n\u00ab Buonasera, Grazie, Grazie a tutti di essere qui\"\r\nQuand il monte \u00e0 la tribune, devant des dizaines de drapeaux italiens, Luigi Di Maio ne dit pas autre chose:\r\nLUIGI DI MAIO A TRADUIRE \"La vraie question, c'est que nous devons d\u00e9cider si les ministres doivent \u00eatre choisis par les citoyens italiens qui vont voter ou par certaines agences de notation, par des banques europ\u00e9ennes et par l'Allemagne\"\r\nau cours de son discours, Luigi Di Maio a abandonn\u00e9 l'id\u00e9e d'une proc\u00e9dure de destitution \u00e0 l'encontre du chef de l'Etat mais il demande de revenir au plus vite devant les \u00e9lecteurs.\r\nLUIGI DI MAIO A TRADUIRE \"Si on peut pas faire un gouvernement \u00e9lu par le peuple alors redonnons la parole au peuple italien. Et voyons combien de voix nous prendrons cette fois-ci, voyons ce que dit le peuple italien\"\r\nPour protester contre ce qu'il consid\u00e8re comme une violation de la souverainet\u00e9 populaire, le Mouvement 5 \u00e9toiles a pr\u00e9vu de d\u00e9filer en masse \u00e0 Rome, samedi prochain, \u00e0 l'occasion de la f\u00eate nationale de la R\u00e9publique italienne .))", "durationSec": 289, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9589997", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["mouvement politique", "chef d'Etat", "manifestation politique", "\u00e9lection"], "thematicPersons": ["Di Maio, Luigi"], "alternativeTitle": ["Le leader du M5S Luigi Di Maio parle de \"vol \u00e9lectoral\" dans un discours / LME_2018-05-30T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 30.05.2018"], "alternativeSummary": ["L'Italie est en effervescence depuis dimanche et le renoncement de Guiseppe Conte \u00e0 former un gouvernement antisyst\u00e8me. Le leader du Mouvement 5 \u00e9toiles (M5S) Luigi Di Maio a pour sa part \u00e9voqu\u00e9 un \"vol \u00e9lectoral\" dans un discours \u00e0 Naples mardi soir."], "variantIds": ["ece-9589997"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:49:06Z", "speechToTexts": ["05.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va \u00e9voquer maintenant si vous le voulez bien une situation que j'imagine, vous suivez avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, c'est la situation en Italie, on le sait, le pays est en effervescence depuis dimanche, je joue grosse de nous y rendre maintenant \u00e0 Naples, plus pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 Luigi di Maio a tenu hier soir un meeting devant les \u00e9lecteurs de son mouvement, le Mouvement 5 \u00e9toiles, on y parle de vol \u00e9lectoral, les mots sont durs \u00e9coutez ce reportage d'Eric Josef. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [96%] :\r\nIls \u00e9taient plusieurs milliers de militants des 5 \u00e9toiles mais aussi de simples citoyens \u00e0 attendre hier soir dans le centre de Naples Luigi di Maio, le chef politique du mouvement populiste venu haranguer ses troupes apr\u00e8s le renoncement de Giuseppe Conte qui devait former un gouvernement antisyst\u00e8me avec la Ligue de Matteo Salvini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [89%] :\r\nC'est une des lots, nous sommes d\u00e9\u00e7us, nous esp\u00e9rions un changement mais il en fait obstacle, ils ne nous ont pas laiss\u00e9 faire, selon moi, le monde politique et le monde \u00e9conomique, ont eu une peur qui n'avait pas lieu d'\u00eatre quelle en dollars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [91%] :\r\n1 L \u00e0 51 ans, cet employ\u00e9 dans l'habillement croyait fermement en un gouvernement Ligue 5 \u00e9toiles qui dispose d'une majorit\u00e9 au Parlement, mais au-del\u00e0 de la d\u00e9ception, c'est la col\u00e8re qui pr\u00e9domine dans les rangs du Mouvement de Luigi Di Maio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [87%] :\r\nOui, le r\u00e9cent dauphin, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 mon avis, toutes les caract\u00e9ristiques d'un v\u00e9ritable coup d'\u00c9tat, c'est l'avion et produit \u00e7a en ce moment il y a beaucoup de gens qui sont extr\u00eamement en col\u00e8re, l'important c'est de canaliser cette col\u00e8re une juste mani\u00e8re rappelle \u00e0 la mani\u00e8re de Jospin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [91%] :\r\nAntonello il assaut est un militant de la premi\u00e8re heure, il redoute m\u00eame quelques d\u00e9bordements \u00e0 Naples o\u00f9 le mouvement a obtenu 52 pourcent derni\u00e8res \u00e9lections, les partisans de Luigi Di Maio mettent clairement en accusation le pr\u00e9sident Mattarella. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [83%] :\r\nAlors donc, c'est un tra\u00eetre, un tra\u00eetre, il a trahi la patrie Mattarella Mattarella garder ses int\u00e9r\u00eats pas sous des Italiens, il doit d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [98%] :\r\nFilippo Venerusso vit de petits boulots, il attendait beaucoup du revenu de citoyennet\u00e9 promis par les 5 \u00e9toiles et de la fin de l'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9e selon lui par l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [92%] :\r\nMon bien, je suis tr\u00e8s en col\u00e8re, on a compris que Mattarella est un esclave de l'Allemagne, moi je m'en fous de l'Allemagne, il faut un changement en avoir peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [94%] :\r\nQuand il monte \u00e0 la tribune devant des dizaines de drapeaux aux Italiens Luigi di Maio ne dit pas aux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [89%] :\r\nToujours Wilber au grand des probl\u00e8mes ici, la vraie question, c'est que nous devons d\u00e9cider si les ministres doivent \u00eatre choisis par les citoyens italiens qui vont voter ou par certaines agences de notation par des banques europ\u00e9ennes et par voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [94%] :\r\nAu cours de son discours, Luigi di Maio a abandonn\u00e9 l'id\u00e9e d'une proc\u00e9dure de destitution \u00e0 l'encontre du chef de l'\u00c9tat mais il demande de revenir au plus vite devant les \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [91%] :\r\nC'est le nom de support Faroux Brauman allait, si on ne peut pas faire un gouvernement \u00e9lu par le peuple alors redonnons la parole au peuple italien et voyons combien de voix nous prendrons cette fois -ci, voyons ce que dit le peuple italien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [95%] :\r\nPour protester contre ce qu'ils consid\u00e8rent comme une violation de la souverainet\u00e9 populaire, le Mouvement 5 \u00e9toiles, a pr\u00e9vu de d\u00e9filer en masse \u00e0 Rome samedi prochain \u00e0 l'occasion de la f\u00eate nationale de la R\u00e9publique italienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [88%] :\r\nLe reportage \u00e0 Naples de \u00c9ric Joseph avec nous, notre conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis signature s'imagine que vous avez \u00e9cout\u00e9 \u00e7a avec attention l'Italie nous a habitu\u00e9s \u00e0 un \u00e0 des crises gouvernementales et politiques, l\u00e0 c'est plus que \u00e7a a vraiment laiss\u00e9 un vrai s\u00e9isme chez chez nos voisins, vous avez entendu ce reportage est -ce que le pr\u00e9sident Mattarella a eu raison d'agir comme il l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [91%] :\r\n\u00e9coutez Madame c'est s\u00fbrement la derni\u00e8re chose que je vais vous dire surtout au micro de la radio et ce n'est pas un ministre suisse de critiquer un pr\u00e9sident d'un autre pays on a quand m\u00eame une souverainet\u00e9 et une responsabilit\u00e9 nationale et de discr\u00e9tion \u00e0 pr\u00e9server, je constate, je constate simplement que la situation politique est dans une impasse, dans l'impasse pr\u00e9sent Kaunas conna\u00eet face \u00e0 un gouvernement, qu'on appelle technique qui devrait assez rapidement ramener le peuple au aux \u00e9lections et que ceci n'est pas bon n'est pas bon pour nos relations n'est pas bon pour la stabilit\u00e9 de du Centre Europe et donc de la Suisse aussi et n'est pas bon pour pour notre \u00e9conomie et pour notre prosp\u00e9rit\u00e9, c'est vrai, l'Italie a toujours eu un un \u00e9l\u00e9ment d'instabilit\u00e9 majeure : le nombre de gouvernements qui se succ\u00e9der apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale je crois est sup\u00e9rieur au nombre d'ann\u00e9es qui sont pass\u00e9es depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale et ce qui est une exception dans le panorama italien mais je vous donne raison, je crois que la situation actuelle montre un malaise bien plus profondes qui ait un malaise aussi de relations entre l'Italie et les autres pays, en particulier avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-30T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "participants \u00e0 une manifestations du Mouvement 5 \u00e9toiles (M5S)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cassis, Ignazio", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "correspondant RTS Rome", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Di Maio, Luigi", "role": "leader du Mouvement 5 \u00e9toiles (M5S)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C52D5154-F371-4DDB-8CCD-DA2BC4EEEBAA", "internalArchiveId": "C52D5154-F371-4DDB-8CCD-DA2BC4EEEBAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale: interview de Nicolas Curty (PLR)", "publicationDate": "2018-05-30T00:00:00Z", "summary": "Les entreprises devraient \u00eatre plus transparentes \u00e0 l'avenir en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale. Le Conseil des Etats a finalement accept\u00e9 d'imposer un contr\u00f4le \u00e0 un peu moins de 1% des employeurs suisses. Interview de Nicolas Curty (PLR), membre de la direction du groupe Affolter.\r\n\r\n* * Loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale: interview de Nicolas Curty (PLR)    DIRECT STUDIO BIENNE (ACCUEIL A. ARNAUD) \r\n[sa position: il est contre l'\u00e9tatisme dans ces questions, m\u00eame s'il reconna\u00eet qu'il est n\u00e9cessaire d'agir. Contre les labels aussi. Ne voit pas pourquoi les bons \u00e9l\u00e8ves devraient se soumettre \u00e0 de la bureaucratie]\r\n((Attention au placement de produit :-) ))\r\n(( Vote: 27 voix contre 15 et 3 abstentions pour imposer un contr\u00f4le \u00e0 un peu moins de 1% des employeurs suisses.))\r\n**** 7H18\r\nLe Conseil des Etats a finalement dit OUI au projet d'\u00e9galit\u00e9 salariale... \r\nOu en tout cas,  \u00e0 une version all\u00e9g\u00e9e.. tr\u00e8s all\u00e9g\u00e9e de ce projet...  \r\nConcr\u00e8tement.. c'est \"Oui\" pour une plus grande transparence des entreprises en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9... \r\nMais seulement celles qui comptent plus de 100 employ\u00e9es.. - contre 50 propos\u00e9 par CF\r\nEt aucun m\u00e9canisme de sanction n'est pr\u00e9vu.. \r\n\u00e7a c'est pour la politique.. \r\nOn va parler ce matin avec un homme, un patron... consid\u00e9r\u00e9 comme un tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9... \r\nNicolas Curty, bonjour! \r\nVous \u00eates membre de la direction du groupe Affolter, \u00e0 Malleray (JU BE)  actif dans la machine-outil..  \r\npar ailleurs conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR dans la commune de Val-Birse. \r\n****Vous avez certainement suivi ce d\u00e9bat au CE avec int\u00e9r\u00eat... La r\u00e9ponse politique \u00e0 un probl\u00e8me concret: discrimination salariale, est-elle \u00e0 la hauteur, selon vous' \r\n- En m\u00eame temps la mesure vot\u00e9e hier (qui doit encore passer au National) concernerait 1% des entreprises... le pourcent pour l'exemple, c'est bien non?\r\n*****On vous lisait r\u00e9cemment dans le journal le Temps... pour vous l'\u00e9galit\u00e9 salariale \"c'est comme s'arr\u00eater au feu rouge: \u00e7a ne se discute m\u00eame pas.\"... \r\nComment \u00e7a fonctionne chez vous?  \r\n- qqun contr\u00f4le qu'il n'y ai pas de diffirentiel entre salaires hommes et salaires femmes? \r\n****Vous dites: on fait \u00e7a tout seul, pas besoin que la Conf nous dise quoi faire. \r\nSinci\u00e8rement.. Sans controle, sans contrainte.. \u00e7a peut fonctionner? \r\n- si oui, pourquoi \u00e7a n'est toujours pas le cas? \r\n- Aujourd'hui, comment expliquer que des diff\u00e9rences F/H existent malgr\u00e9 tout...?\r\n** Affolter group pourrait avoir un label... mais vous ne courez pas  apr\u00e8s, pourquoi?\r\n*****Non \u00e0 une intervention \u00e9tatique, on vous a compris.. \r\nMais n\u00e9cessit\u00e9 d'agir... \r\nComment? quelles mesures concr\u00e8tes?\r\n****Vous nous dites que tout va bien chez vous, quelles mesures faut-il envisager pour am\u00e9liorer les choses chez ceux qui sont moins exemplaires...?\r\n- Tous les 4 ans, un audit de vos salaires... vous \u00eates plut\u00f4t contre... pourquoi? Si vous n'avez rien \u00e0 vous reprocher?\r\n- Si pas d'intervention \u00e9tatique, pas de label... reste une forme de militantisme...Vous pr\u00eachez la bonne parole dans votre entourage, lorsque vous c\u00f4toyez d'autres dirigeants? \r\n- Ils sont sensibles \u00e0 la question? \r\n((cf papier du Temps: En Suisse, ce diff\u00e9rentiel atteint environ 18% (chiffre de 2014), un \u00e9cart estim\u00e9 par les syndicats \u00e0 environ 7,7 milliards de francs par an en termes de masse salariale. Une partie de ces diff\u00e9rences peuvent se justifier par des crit\u00e8res objectifs. Mais environ 40% de cet \u00e9cart, chiffre statistiquement stable \u00e0 travers les ans, reste inexplicable ((ce qui correspond en moyenne \u00e0 pr\u00e8s de 600 francs par mois))\r\nEXTRAIT LE TEMPS\r\nNicolas Curty, Affolter Group, Malleray (BE)\r\nQuand vous parlez d'\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e0 Nicolas Curty, directeur des finances et des ressources humaines d'Affolter Group \u00e0 Malleray, dans le Jura bernois, il r\u00e9pond: \u00abPour moi, c'est comme s'arr\u00eater au feu rouge: \u00e7a ne se discute m\u00eame pas.\u00bb Son entreprise active dans l'industrie horlog\u00e8re et la microtechnique emploie 150 personnes dont environ 40% de femmes. Affolter Group a une r\u00e9putation d'employeur responsable et socialement engag\u00e9. Pourtant, elle n'a jamais cherch\u00e9 \u00e0 obtenir une certification ou un label prouvant que l'\u00e9galit\u00e9 salariale est respect\u00e9e en son sein. \u00abOn a autre chose \u00e0 faire, affirme Nicolas Curty, qui est aussi actif dans les rangs du PLR local. Cela dit, nous soumettons r\u00e9guli\u00e8rement nos donn\u00e9es \u00e0 une entreprise externe, qui effectue une comparaison entre les employ\u00e9s et les fonctions, ce qui nous permet de nous assurer qu'il n'y a pas d'\u00e9carts injustifi\u00e9s.\u00bb\r\nEst-ce le cas? En r\u00e9fl\u00e9chissant, Nicolas Curty se souvient d'un \u00abexemple typique\u00bb, celui d'une femme engag\u00e9e dans une fonction d'ouvri\u00e8re qui, en dix ans, a gravi tous les \u00e9chelons jusqu'\u00e0 devenir cadre. \u00abIl y a eu des saccades dans sa progression salariale au gr\u00e9 des formations qu'elle a suivies. L'an dernier, notre analyse a montr\u00e9 qu'il restait dans son cas un \u00e9cart injustifi\u00e9. Nous avons adapt\u00e9 son salaire. Mais nous n'avons pas attendu que la Conf\u00e9d\u00e9ration nous ordonne de le faire!\u00bb indique-t-il. Nicolas Curty le reconna\u00eet, tout n'est pas rose en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale dans son secteur d'activit\u00e9 et sa r\u00e9gion. \u00abPour s'assurer un emploi, certaines femmes sont pr\u00eates \u00e0 travailler \u00e0 des salaires tr\u00e8s bas. Pour des raisons d'\u00e9thique interne, nous n'entrons pas en mati\u00e8re! Mais oui, certaines entreprises qui emploient beaucoup de frontaliers notamment r\u00e9duisent leur masse salariale significativement par de telles pratiques\u00bb.", "durationSec": 426, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9589987", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale: interview de Nicolas Curty (PLR) / LME_2018-05-30T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 30.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les entreprises devraient \u00eatre plus transparentes \u00e0 l'avenir en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale. Le Conseil des Etats a finalement accept\u00e9 d'imposer un contr\u00f4le \u00e0 un peu moins de 1% des employeurs suisses. Interview de Nicolas Curty (PLR), membre de la direction du groupe Affolter."], "variantIds": ["ece-9589987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-05T04:56:53Z", "speechToTexts": ["05.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTr\u00e8s exactement, revient sur cette information, le Conseil des \u00c9tats qui a finalement dit oui au projet d'\u00e9galit\u00e9 salariale ou en tout cas une version all\u00e9g\u00e9e pour ne pas dire tr\u00e8s all\u00e9g\u00e9e de ce projet, concr\u00e8tement, c'est un oui pour une plus grande transparence des entreprises en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale mais seulement celles qui comptent plus de centre- employ\u00e9es contre 50 propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis il n'y aura aucun m\u00e9canisme de sanction pr\u00e9vue : \u00e7a c'est pour la politique, nous ce matin, on va parler avec un homme, un patron, consid\u00e9r\u00e9 comme un tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve en la mati\u00e8re, Nicolas Curty, bonjour, bonjour, vous \u00eates membre de la direction du groupe Affolter \u00e0 Malleray dans le Jura bernois actif dans les machines outils, vous \u00eates aussi conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR vous, vous avez j'imagine suivi ce ce d\u00e9bat au Conseil des \u00c9tats hier la r\u00e9ponse politique qui est donn\u00e9e \u00e0 ce ce probl\u00e8me de discrimination salariale allait \u00e0 la hauteur selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nJe ne sais pas si elle est \u00e0 la hauteur, par contre, je pense qu'elle est \u00e0 l'image de la probl\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire que la question de la r\u00e9mun\u00e9ration, l'in\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les les formes au niveau de la de la r\u00e9mun\u00e9ration, c'est qu'une facette d'une d'un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 qui est beaucoup plus large, selon moi, et puis qui commence d\u00e8s la plus tendre enfance de notre jeunesse et puis je je suis \u00e9pat\u00e9 de voir qu'en ce bandit politique pour faire passer une loi de ce type l\u00e0 qui aura finalement tr\u00e8s peu d'effet, et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a beaucoup de peine \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er en Suisse de structures qui permettraient justement au aux femmes d'entrer sur le march\u00e9 du travail et de six stabilis\u00e9e sur le long terme, car c'est \u00e7a le fond du probl\u00e8me selon moi d'un autre c\u00f4t\u00e9 rock fait peu d'efforts en Suisse, selon moi, dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [89%] :\r\nVous dites, c'est un probl\u00e8me beaucoup plus large, il est vrai, mais sous sur celui de de l'\u00e9galit\u00e9 salariale qui est chiffr\u00e9 la le Parlement on prend vraiment des des toutes petites mesures vous dans un article qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 r\u00e9cemment dans le temps, vous disiez : pour moi, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est comme s'arr\u00eater au feu rouge, \u00e7a ne se discute m\u00eame pas comment vous comprenez qu'au parlement de ce pays se soit aussi compliqu\u00e9es et se soit pas le feu rouge justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [89%] :\r\nMais je pense qu'il faut vous mettre \u00e0 la place d'un d'un entrepreneur, les entreprises en en beaucoup de d\u00e9fis et puis si vous alourdissait encore le cadre l\u00e9gal l\u00e9gislatif, vous ajoutez des, des, des choses qui sont, qui sont vraiment pas des priorit\u00e9s, pour nous, on doit survivre en doit se d\u00e9velopper dans investir \u00e9norm\u00e9ment pour notamment dans l'industrie pour rester comp\u00e9titif au niveau mondial, pas juste sur des march\u00e9s qui sont locaux et \u00e0 ce titre- l\u00e0, ben si, comme d'autres entreprises, nous pratiquons une stricte \u00e9galit\u00e9 des des salaires ah, je vois pas pourquoi on voudrait en cours ajouter des des choses qui ne Servent pour nous \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [90%] :\r\nJustement, vous, vous venez de le dire, vous, vous, vous avez, vous \u00eates un tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve en la mati\u00e8re, vous la vous la pratiquez cette \u00e9galit\u00e9 salariale, vous pouvez peut-\u00eatre nous expliquer comment, comment \u00e7a fonctionne concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [88%] :\r\nAlors, en fait, c'est, c'est assez simple, on a une vision du de l'organisation du travail qui est bas\u00e9e sur des fonctions avant d'\u00eatre bas\u00e9 sur une vision par les gens, donc les fonctions sont classifi\u00e9s par rapport \u00e0 leur niveau de responsabilit\u00e9 chez nous, \u00e7a fait une bonne dizaine d'ann\u00e9es, et c'est cas \u00e9videmment que le niveau de responsabilit\u00e9 d'un ing\u00e9nieur, chef de projet, il est diff\u00e9rent de celui de d'un employ\u00e9 de production c'est c'est clair mais en 1er lieu c'est la fonction et appr\u00e9cie, c'est une femme aussi, c'est un homme qui l'occupe, \u00e7a ne joue pas de r\u00f4le ce qui ce qui compte c'est classifier la fonction, celle que les le salaire est d\u00e9termin\u00e9 par \u00e7a et puis \u00e9videmment, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'exp\u00e9rience des performances qui sont individuels, mais qui, qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s bonne chez chez une femme est moins bonne chez un homme \u00e7a Asenjo aucun r\u00f4le, donc c'est \u00e7a qui est qui est d\u00e9terminant chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [94%] :\r\nMais Monsieur Curty vous dites nous, on fait \u00e7a tout seul, on n'a pas besoin de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas besoin de r\u00e8gles de bureaucratie, on fait \u00e7a sans contrainte, \u00e7a fonctionne, comment vous expliquez que vous soyez assez seul, il faut bien le dire \u00e0 \u00e0 le faire si on n'utilise pas la contrainte comment on am\u00e8ne vos vos vos coll\u00e8gues \u00e0 le faire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [90%] :\r\nBah, je peux tourner de votre question parce que vous dites, on est assez seul moi je c\u00f4toie r\u00e9guli\u00e8rement des entrepreneurs alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [81%] :\r\nPour ma question est li\u00e9e aux la question est elle au chiffre il aujourd'hui en Suisse 600 francs de diff\u00e9rence entre un salaire un salaires femmes sont les explications objectives, donc je me base sur les chiffres, vous pouvez, c'est cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [88%] :\r\nBon, alors je me m\u00e9fie des chiffres et surtout des chiffres qui sont agr\u00e9g\u00e9s combler les statistiques vous pr\u00e9sentez moi je me je peux parler de ce que je connais finalement et des chiffres que je vois chez moi et et des exp\u00e9riences que je partage avec d'autres, d'autres entrepreneurs j'ai pas l'impression en c\u00f4toyant d'autres, d'autres personnes que dans notre r\u00e9gion en particulier on aille une situation o\u00f9 les les diff\u00e9rences en si dramatique, bien au contraire, donc je pense que ces chiffres comme d'habitude, il faut les prendre avec avec circonspection et puis faire attention aux interpr\u00e9tations qu'on en retire donc je aurai pas vu la liste des diff\u00e9rences entre les fonctions donn\u00e9es respect\u00e9e dans les entreprises qui qui forment ces chiffres, franchement, c'est difficile de prendre position, mais certainement qu'il y a un probl\u00e8me apr\u00e8s, o\u00f9 est -il et d'o\u00f9 vient -il si je peux pas r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [90%] :\r\nAlors vous disiez en d\u00e9but de de cet entretien qu'il a un probl\u00e8me de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, on l'ont compris, vous ne voulez pas d'intervention \u00e9tatique, mais vous dites quand m\u00eame, il faut agir, quelles sont les mesures que que vous voyez -vous monsieur Curty pour que votre exemple soit suivi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [89%] :\r\nBon, je pense que vous avez parl\u00e9 de contrainte avant vous savez vous- m\u00eame que quand on peut contraindre quelqu'un, on le met dans une situation qui, qui est, qui est plut\u00f4t n\u00e9gatif, donc je pense qu'il faut, il faudrait que l'\u00c9tat puisse s'approcher le probl\u00e8me de mani\u00e8re plus positive, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t inciter \u00e0 fixer un cadre soci\u00e9tal en fait qui permettent aux femmes de pouvoir comme je l'ai dit en en d\u00e9but de l'interview de pouvoir int\u00e9grer le march\u00e9 du travail de mani\u00e8re beaucoup plus, beaucoup plus simple : aujourd'hui il il faut pas se cacher \u00e7a, pas se voiler la face, le monde \u00e9conomique, le monde politique, il a encore largement domin\u00e9 par des hommes, puis vous montez dans les dans les attaques j'hi\u00e9rarchique, plus vous trouver des majorit\u00e9s d'hommes, et c'est l\u00e0 le probl\u00e8me : le jour o\u00f9 vous aurez des, des, des dames qui sont beaucoup plus repr\u00e9sent\u00e9s dans ces otages, l\u00e0 je peux vous assurer que des probl\u00e8mes d'\u00e9galit\u00e9 salariale vont rapidement dispara\u00eetre et puis pour que les femmes arrivent \u00e0 ces \u00e9tats, je pense qu'il faut qu'elle puisse rentrer sur le march\u00e9 du travail aujourd'hui en Suisse, comparativement, d'autres pays europ\u00e9ens les, les, les, typiquement le le le poids de la gestion familiale il repose encore largement sur les femmes, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu ou pas assez, en comparaison de de dispositifs qui permettent aux femmes de aux familles parce que de nouveaux, \u00e7a, c'est un lapsus r\u00e9v\u00e9lateur qui permet aux familles de, de, de, de pouvoir trouver des solutions et de d'avoir des enfants de des la journ\u00e9e continue, quand vous voyez que, dans le canton de Berne, on a mis en place une \u00e9cole \u00e0 journ\u00e9e continue qui ferme 13 semaines pendant les vacances scolaires, comment voulez -vous quelqu'un qui travaille s'ouvre et qu'il faut, ils n'voil\u00e0, vous \u00eates sur le typiquement sur ce genre de d'du concr\u00e8tes mais c'est l\u00e0 que \u00e7a se joue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [92%] :\r\nOui, effectivement, plusieurs, plusieurs, plusieurs questions, plusieurs portes, je vous remercie quand m\u00eame d'\u00eatre venu en parler avec nous ce matin, je rappelle que vous \u00eates membre de la direction du groupe Affolter \u00e0 Malleray, on a compris, vous \u00eates contre la la la contrainte, on va dire au niveau de de l'\u00c9tat mais ouvert \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes, je vous remercie beaucoup, Monsieur Curty merci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous pourquoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-30T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Curty, Nicolas", "role": "membre de la direction du groupe Affolter, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR dans la commune de Val-Birse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA173DC6-4ED9-4D4F-89F0-E943665C55E3", "internalArchiveId": "DA173DC6-4ED9-4D4F-89F0-E943665C55E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-05-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste Suisse, Conseiller aux Etats FR;HenryAn ;Yves Defferrard, responsable du secteur industriel chez Unia Vaud;Extrait \u00abL'Extraordinaire voyage du fakir\u00bb\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/GFS SONDAGE 2\u00e8ME TOUR DI (7H)) DIRECT STUDIO NEUCHATEL (SECOURS +41 79 **)\r\nPour ou contre la nouvelle loi sur les jeux d'argent :A un peu plus de 10 jours du vote, le soutien des suisses \u00e0 cette r\u00e9forme se renforce!\r\n58% de OUI...d\u00e9sormais...\r\nC'est l'un des enseignement de notre deuxi\u00e8me sondage SSR en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 10 juin. \r\nL'initative \"Monnaie pleine\" est...elle....rejet\u00e9e par 54 % des sond\u00e9s\r\nBonjour St\u00e9phane Deleury...\r\n(....)\r\nLes tendances pour les deux objets sont  assez claires. \r\nUn mois s\u00e9pare les deux vagues de sondages, et le OUI \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les jeux d'argent s'est renforc\u00e9, passant de 52 \u00e0 58 %. Le camps des opposants s'\u00e9rode l\u00e9g\u00e9rement \u00e0 37 %. Il reste 5 % d'ind\u00e9cis. \r\n***L'argument du blocage d'internet avanc\u00e9 par les opposants ne convainc donc pas ? \r\nC'est l'argument le plus efficace chez les opposants, mais il ne convainc pas une majorit\u00e9. Lorsqu'on examine dans le d\u00e9tails les fronts, le NON l'emporte chez les jeunes ag\u00e9s de 18 \u00e0 29 ans, la g\u00e9n\u00e9ration la plus connect\u00e9e sur internet. C'est majoritairement NON aussi en Suisse italienne. En revanche le OUI l'emporte parmi la base de tous les partis politique, y compris au PLR qui pourtant recommande le rejet de cette loi sur les jeux d'argent. \r\n***St\u00e9phane....L'autre objet soumis au vote le 10 juin...l'initaitive monnaie pleine...  est en mauvaise posture... \r\nSeuls 34 % des sond\u00e9s disent soutenir le texte. C'est presque autant qu'il y a un mois. Mais la plupart des ind\u00e9cis basculent dans le camps des opposants avec \u00e0 la cl\u00e9 un renforcement du NON. Il  progresse de 5 points passant de 49 \u00e0 54 %. La majorit\u00e9s des sond\u00e9s ne veulent pas se lancer dans une exp\u00e9rience risqu\u00e9e en modifiant l'actuel syst\u00e8me financier.  D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le texte recueille plus de soutien parmis les \u00e9lecteurs de gauche que dans le reste de la population. Et si l'on se concentre sur la Suisse romande, on observe que la part tr\u00e8s importante d'ind\u00e9cis recenc\u00e9s lors du premier sondage a fondu comme neige au soleil. Aujourd'hui, de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la sarine, partisans et opposant \u00e0 Monnaie Pleine sont au coude \u00e0 coude...\r\n***\r\nMerci St\u00e9phane Deleury...\r\nCe 2e sondage sur les votations du 10 juin a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e entre le 15 et le 23 mai par l'institut Gfs-Bern ....sur mandat de la SSR.\r\nL'\u00e9chantillon repr\u00e9sentatif est compos\u00e9e de 1411 personnes titulaires du droit de vote. \r\nAvec une marge d'erreur de 2.7 %.\r\n(TF6/UNWRA-LEVRAT SUR CASSIS PI) ****Une attitude \"inadmissible\"...ce sont les mots du pr\u00e9sident du parti socialiste...contre le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res...Ignazio Cassis...\r\nChristian Levrat....est tr\u00e8s remont\u00e9 contre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral PLR  et ses r\u00e9centes d\u00e9clarations sur la crise au Proche Orient.\r\nIgnazio Cassis, que Christian Levrat avait d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 \"d'apprenti\" par le pass\u00e9. \r\nPietro Bugnon, le socialiste ne cache pas sa col\u00e8re...\r\n  1'47\r\n((Une virulence rare, de la part d'un pr\u00e9sident de parti envers un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. En remettant en cause le mandat de l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, Ignazio Cassis a bris\u00e9 la coll\u00e9gialit\u00e9 gouvernementale, estime le pr\u00e9sident du parti socialiste Suisse. Christian Levrat.\r\nSON 44''\r\nA Berne, seule une poign\u00e9e d'\u00e9lus d\u00e9fend Ignazio Cassis. Dont les membres de l'intergroupe parlementaire Suisse - Isra\u00ebl. Ils rappellent qu'il n'est pas interdit de r\u00e9fl\u00e9chir. La r\u00e9plique de Christian Levrat.\r\nSON 33''\r\nIgnazio Cassis sous le feu des critiques. Il devra r\u00e9pondre \u00e0 une salve de questions lundi prochain, au Conseil national.))\r\n(NE - GC -Oui du bout des l\u00e8vres au programme de l\u00e9gislature) Un soutien du bout des l\u00e8vres \u00e0 Neuch\u00e2tel....\r\nLe Grand conseil a accept\u00e9...hier soir....le programme de l\u00e9gislature 2**...\r\nUn oui sans ethousiasme..au projet du gouvernement...et au plan financier qui l'accompagne....\r\nLa gauche...notamment...a critiqu\u00e9 plusieurs mesures d'aust\u00e9rit\u00e9...\r\nNotamment la bisse des subsides \u00e0 l'assurance-maladie...et la fermture de site neuch\u00e2telois de la Haute Ecole de Musique...\r\n(ZH - Fehr reste candidat) En bref...Pas de r\u00e9volution...chez les socialistes zurichois...\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont maintenu...leur confiance...hier...envers leur ministre cantonal...Mario Fehr...\r\nIl sera donc candidat sous la banni\u00e8re socialsites lores des \u00e9lections de mars 2019.\r\nMario Fehr \u00e9tait critiqu\u00e9 par l'aile gauche du PS...qui d\u00e9non\u00e7ait sa politique \"trop bourgeoise...et  s\u00e9curitaire\"\r\n(18/NESTLE ITV DEFFERRARD) ***Nestl\u00e9 a ouvert hier des n\u00e9gociations avec ses employ\u00e9s.... touch\u00e9s par une restructuration d'ampleur in\u00e9dite.\r\nLe g\u00e9ant de l'alimentation a annonc\u00e9 hier  matin la suppression, dans le canton de Vaud,  de 80 postes chez Nespresso\r\n... et de 500 postes dans ses services informatiques. \r\nDans ce....secteur....seuls 100 postes devraient rester en Suisse...\r\nLes employ\u00e9s concern\u00e9s ont re\u00e7u une lettre leur demandant de faire des propositions d'ici le 19 juin....pour limiter le nombre de licenciements. \r\nUne repr\u00e9sentation du personnel a aussi \u00e9t\u00e9 cr\u00e9ee \u00e0 l'interne.\r\nMais pour Yves Defferrard, responsable du secteur industriel chez Unia Vaud, cette m\u00e9thode n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat des employ\u00e9s de Nestl\u00e9:\r\n  53''\r\nDes propos recueillis par Anouk Henry.\r\n(Yahoo) Vous vous souvenez...peut-\u00eatre de l'immense cybertataque qui avait touch\u00e9 Yahoo...en 2014...\r\nEt bien...la justice am\u00e9ricaine...a condamn\u00e9 cette nuit...un  pirate informatique.... canadien......\u00e0 cinq ans de prison...\r\nSelon les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines...il avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9...par des agents de services secrets russes pour pirates des comptes Yahoo...\r\nL'attaque avait touch\u00e9 pr\u00e8s de 500 millions d'utilisateurs..\r\n(23/ MONSANTO-BAYER FEU VERT AMERICAIN 7H) ***Et \u00e9conomie toujours....le mariage s'approche entre deux g\u00e9ants de l'agrochimie...\r\n Un obstacle tr\u00e8s important a \u00e9t\u00e9 franchi...hier...pour le racaht de l'Am\u00e9rician Monsanto...par l'Allemand Bayer...\r\nL'Autorit\u00e9 de surveillance am\u00e9ricaine a donn\u00e9 son feu vert....\r\nUn mariage \u00e0 pr\u00e8s de 62 milliards de francs. \r\nOUi. mais....\u00e0 certaines conditions Romain Bardet.\r\nPour acqu\u00e9rir le sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain de semences, Bayer doit c\u00e9der pour environ 9 milliards de francs d'actifs. C'est la cession la plus importante jamais r\u00e9clam\u00e9e par les Etats Unis, selon le D\u00e9partement de la justice. \r\nIl faut dire que ce mariage l\u00e0 donnera naissance au num\u00e9ro 1 mondial des semances et pesticides. \"Le mariage des affreux\", comme l'ont nomm\u00e9 ses d\u00e9tracteurs, organisations \u00e9cologistes en t\u00eate.\r\nMais ce qui int\u00e9resse les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, c'est bien la question de la concurrence, dans un march\u00e9 o\u00f9 les autres acteurs risqueraient de ne pas faire le poids. Monsanto fabrique notamment le glyphosate...herbicide tr\u00e8s utilis\u00e9 autant qu'il est controvers\u00e9. Bayer a donc accept\u00e9 de se s\u00e9parer du sien. Le g\u00e9ant allemand va \u00e9galement vendre ses actifs de soja, de coton, et de colza.\r\nAvant les Etats Unis, l'Union europ\u00e9enne avait \u00e9galement approuv\u00e9 ce mariage, \u00e0 des conditions tr\u00e8s semblables, pour \u00e9viter donc trop de synergies entre les deux groupes. Le Br\u00e9sil et la Russie ont fait de m\u00eame. Ne reste plus que le Canada et le Mexique. Bayer dit s'attendre \u00e0 obtenir les derni\u00e8res autorisations dans des d\u00e9lais tr\u00e8s brefs.\r\n(ITA - Pas de gouvernement) L'Italie toujours \u00e0 la recherche d'un gouverment....\r\nCarlo Cotarelli...l'ex-cadre du FMI...n'a pas pr\u00e9senter sa liste de ministres hier...au pr\u00e9sident Matarella...\r\nCa pourrait \u00eatre fait...aujoud'hui....\r\nMais son gouvernement provisoire n'a aucune chance d'obtenir...la confiance...du parlement...domin\u00e9 par les partis.... euro-sceptiques..\r\nL'ex\u00e9cutif donc se contenter d'exp\u00e9dier les affaires courantes avant de nouvelles \u00e9lections.\r\nSelon...plusieurs sources...politiques...le scrutin pourrait avoir lieu...le 29 juillet....\r\n(11/ISRAEL ROQUETTES) ***L'arm\u00e9e isra\u00e9lenne annonce ce matin avoir frapp\u00e9 25 nouveaux objectifs militaires dans la Bande de gaza...\r\nLes positions du Hamas  ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible...avec quel bilan?On l'ignore pour l'instant... \r\n la r\u00e9gion v\u00e9cu les derni\u00e8res 24 heures sous haute tensions.\r\nD'abord...hier matin...des salves de roquettes tir\u00e9es contre des villages isra\u00e9liens...\r\nPuis......ces frappes de l'aviation isra\u00e9lienne......sur Gaza...\r\nC'est sans doute le plus important coup de chaud...depuis la guerre de 2014.\r\nAude Marcovitch...\r\n---PA \r\n(((Les sir\u00e8nes annon\u00e7ant l'arriv\u00e9e des roquettes et des mortiers ont r\u00e9sonn\u00e9 toute la journ\u00e9e hier dans le sud d'Isra\u00ebl. Dans la matin\u00e9e un tir de barrage d'une vingtaine de roquettes lanc\u00e9es de la bande de Gaza a atteint les localit\u00e9s isra\u00e9liennes, l'une d'elles explosant dans la cour d'un jardin d'enfants, heureusement encore vide. C'est le Jihad islamique qui a ouvert les feux, pour venger la mort de trois de leurs militants tu\u00e9s par une frappe alors qu'ils plantaient un engin explosif sous la barri\u00e8re avec Isra\u00ebl. Le Hamas a suivi et plus d'une centaine d'engins ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s contre Isra\u00ebl hier. En retour, l'aviation isra\u00e9lienne a vis\u00e9 des dizaines de cibles militaires dans la bande de Gaza, notamment un tunnel entrant sur le territoire isra\u00e9lien ; le 10e tunnel d'attaque d\u00e9truit ces derniers mois par Isra\u00ebl. Le Hamas a annonc\u00e9 qu'un accord de tr\u00eave avait \u00e9t\u00e9 conclu la nuit derni\u00e8re par l'interm\u00e9diaire de l'Egypte. \r\nL'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a indiqu\u00e9 que 120 actions terroristes avaient eu lieu \u00e0 la fronti\u00e8re entre Gaza et Isra\u00ebl ces derni\u00e8res semaines, des tirs ou des tentatives de planter des engins explosifs. \r\nAude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))\r\n(Journaliste assassin\u00e9e) Un journaliste russe....oppos\u00e9 au Kremlin...abattus de plusieurs balles dans le dos...\r\nLa sc\u00e8ne s'est  produite hier \u00e0 Kiev...capitale \r\nArkady BabTchenko s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 en Ukraine pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9..\r\n Il \u00e9tait connu notamment pour ses \u00e9crits sur la guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie, et sa critique acerbe de l'intervention russe en Syrie\r\nLa police de Kiev a aussit\u00f4t d\u00e9clar\u00e9 privil\u00e9gier la piste d'un crime li\u00e9 \u00e0 la profession de cet ancien soldat russe\r\n(21/CINE \"LE VOYAGE DU FAKIR\" PI)  \r\n***Mercredi...c'est la journ\u00e9e des sorties cin\u00e9mas....et le public romand va pouvoir d\u00e9ouvri de csoir l'adaptatoin d'un best-seller....fran\u00e7ais...\r\n\u00abL'extraordinaire voyage du fakir\" \r\nAdaptation d'un  roman....sign\u00e9 Romain Pu\u00e9rtolas et vendu dans 36 pays. \r\nOu  le p\u00e9riple d'un jeune Indien qui d\u00e9barque en France et croise la route des migrants. \r\nUn film familial et humaniste qui n'a pas d\u00e9plu \u00e0 notre critique, Rapha\u00eble Bouchet.\r\n  1'10 \r\n((TEXTE: C'est Ken Scott, un cin\u00e9aste canadien qui adapte le livre \u00e0 l'\u00e9cran et il a choisi, aux c\u00f4t\u00e9s de B\u00e9r\u00e9nice Bejo et de G\u00e9rard Jugnot, le com\u00e9dien indien Dhanush, une star de Boollywood, pour donner corps au fakir du livre, un fakir qui entame bien malgr\u00e9 lui un long voyage alors qu'il est tomb\u00e9 amoureux \u00e0 Paris. Extrait (o\u00f9 est-ce qu'on va? 6 sec). Londres, l'Espagne, Rome, mais aussi un camp de migrants en Lybie. Et \u00e0 l'arriv\u00e9e, un film toujours pr\u00e8s de sombrer dans le kitsch, le mi\u00e8vre ou le niais, mais qui s'av\u00e8re plaisant parce que son humour, sa l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et le charme innocent de son h\u00e9ros finissent toujours par emporter le morceau. (extrait Le Karma 5 sec)\r\nLe film assume sans complexe son c\u00f4t\u00e9 \u00abfeel good\u00bb, rythm\u00e9 et color\u00e9. Le r\u00e9cit initiatique du personnage aurait pu se r\u00e9duire \u00e0 une histoire de succ\u00e8s et d'accomplissement personnel, qui est un sch\u00e9ma narratif \u00e9cul\u00e9. Or le destin du fakir fait \u00e9cho \u00e0 celui de tous ceux qu'il croise et qui ont moins de karma que lui, parce qu'ils sont rejet\u00e9s o\u00f9 qu'ils aillent. On a l\u00e0 donc un conte pittoresque et amusant qui a au moins le m\u00e9rite de sensibiliser le plus grand nombre \u00e0 une trag\u00e9die mondiale tr\u00e8s s\u00e9rieuse, celle des migrants. (Extrait Vous \u00eates tous des clandestins? 8 sec)))\r\n(S\u00e9rie US la plus populaire annul\u00e9e) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 868, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9589989", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9590008", "ece-9589989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-05T04:57:41Z", "speechToTexts": ["05.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis est notre invit\u00e9 ce matin le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est en poste depuis 7 mois et dans la tourmente, ces derniers jours ses propos sur la crise au Proche-Orient n'en finissent pas de faire des vagues, il est accus\u00e9 de partialit\u00e9, pour \u00eatre clair, d'\u00eatre pro- isra\u00e9lien, mais aussi d'avoir rompu la coll\u00e9gialit\u00e9 sur ce dossier, Ignazio Cassis sera avec nous dans une demi- heure, autre sujet pol\u00e9mique ce matin, l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes, hier, le Conseil des \u00c9tats a fini par dire oui au projet propos\u00e9 par le gouvernement mais alors un tout tout petit oui tant la version accept\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 de sa substance, on va en parler ce matin avec un patron patron consid\u00e9r\u00e9e comme bonne \u00e9l\u00e8ve en la mati\u00e8re, il nous dira comment lui, il pratique cette \u00e9galit\u00e9 salariale dans son entreprise, Nicholas Kurti sera avec nous dans un quart d'heure et puis l'Italie, l'Italie, qui s'enfonce toujours plus dans la crise politique, nous serons \u00e0 Naples, qui a vot\u00e9 \u00e0 52 pourcent pour les 5 \u00e9toiles Luigi di Maio leader Kim mouvement s'est exprim\u00e9, hier soir, devant plusieurs milliers de militants mais aussi des simples citoyens et les mots sont durs, vous les entendrez vol d\u00e9mocratique, trahisons, coups d'\u00c9tat des Napolitains d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 face \u00e0 la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Matarella reportage \u00e0 8 heures moins quart de notre correspondant en Italie mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal. \r\nC'est avec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [92%] :\r\nBonjour le oui \u00e0 la nouvelle loi sur les jeux d'argent sort renforce, il serait d\u00e9sormais 58 pourcent \u00e0 soutenir la r\u00e9forme, selon le dernier sondage SSR avant le vote du 10 juin l'autre objet au menu L'initiative Monnaie pleine serait d\u00e9cryptage dans un instant, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a frapp\u00e9 hier soir de dizaines de cibles dans la bande de Gaza, des repr\u00e9sailles aux tirs de roquettes dress\u00e9 hier par des groupes arm\u00e9s palestiniens la r\u00e9gion vit sa confrontation la plus s\u00e9v\u00e8re depuis la guerre de 2014 et dans ce journal \u00e9galement l'ouverture de n\u00e9gociations si Nestl\u00e9, le groupe veveysan, envisage de supprimer pr\u00e8s de 600 postes en Suisse et demande dans un courrier aux employ\u00e9es concern\u00e9s de faire des propositions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [91%] :\r\nPour ou contre la nouvelle loi sur les jeux d'argent, un peu plus de 10 jours du vote, le soutien des suisses \u00e0 cette r\u00e9forme se renforce 58 pourcent de lui, d\u00e9sormais, c'est l'un des enseignements de notre deuxi\u00e8me sondage SSR en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 10 juin l'initiative Monnaie pleine est -elle rejet\u00e9 par 54 pourcent des sond\u00e9s bonjour St\u00e9phane Deleury, bonjour les tendances pour les 2 objets sont assez claires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [92%] :\r\nOui, il y a un mois, s\u00e9pare les 2 vagues de sondages et le oui \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les jeux d'argent, c'est clairement renforc\u00e9, passant de 52 \u00e0 58 pourcent le camp des opposants lui s'\u00e9rode l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 37 pourcent, il reste 5 pourcent d'ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [94%] :\r\nL'argument du blocage d'internet, avanc\u00e9 par les opposants ne convainc pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [95%] :\r\nAlors c'est l'argument le plus efficace chez les opposants, mais il ne convainc pas encore une majorit\u00e9 lorsqu'on examine dans le d\u00e9tail les fronts : le non l'emporte chez les jeunes \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 29 ans, c'est la g\u00e9n\u00e9ration la plus connect\u00e9e sur Internet c'est majoritairement NON aussi en Suisse italienne, en revanche, le oui l'emporte parmi la base de tous les partis politiques, y compris au PLR qui, pourtant, recommande le rejet de cette loi sur les jeux d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [95%] :\r\nSt\u00e9phane, l'autre objet soumis au vote le 10 juin \u00e0 l'initiative Monnaie pleine est en mauvaise posture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [94%] :\r\nOui, seuls 34 pourcent des sond\u00e9s disent soutenir le texte, alors c'est presque autant qu'il y a un mois, mais la plupart des ind\u00e9cis ont depuis bascul\u00e9 dans le camp des opposants, avec \u00e0 la cl\u00e9 un renforcement du NON, il progresse de 5 points, passant de 49 \u00e0 54 pourcent, la majorit\u00e9 des sond\u00e9s ne veulent pas se lancer dans une exp\u00e9rience en modifiant l'actuel syst\u00e8me financier d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le texte recueille plus de soutien parmi les \u00e9lecteurs de gauche que dans le reste de la population et si l'on se concentre sur la Suisse romande, h\u00e9 bien, on observe que la part tr\u00e8s importante d'ind\u00e9cis qui \u00e9taient recens\u00e9s lors du 1er sondage h\u00e9 bien cette part d'ind\u00e9cis a fondu comme neige au soleil aujourd'hui de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine c'est pas inint\u00e9ressant, partisans et opposants \u00e0 Monnaie pleine sont au coude-\u00e0-coude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [95%] :\r\nMerci St\u00e9phane Delory, vous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Berne, ce deuxi\u00e8me sondage sur les votations du 10 juin a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e entre le 15 et le 23 mai par l'institut GFSBern, sur mandat de la SSR l'\u00e9chantillon repr\u00e9sentatif est compos\u00e9e de 1411 personnes titulaires du droit de vote avec une marge d'erreur de2,7 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:22) [92%] :\r\nUne attitude inadmissible ce sont les mots du pr\u00e9sident du Parti socialiste contre le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis classe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [93%] :\r\nSi on Levrat est tr\u00e8s contre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral radical PLR et ses r\u00e9centes d\u00e9clarations sur la crise au Proche-Orient Ignazio Cassis que Christian Levrat avait d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 d'apprenti, par le pass\u00e9, Pietro Bugnon, le socialiste ne cache pas sa col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [97%] :\r\nUne virulence rare de la part d'un pr\u00e9sident de parti envers un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en remettant en cause le mandat de l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens Ignazio Cassis a bris\u00e9 la coll\u00e9gialit\u00e9 gouvernementale, estime le pr\u00e9sident du parti socialiste suisse, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:59) [90%] :\r\nC'est inadmissible qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, fut -il ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, essaye de modifier la position de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur une question aussi importante que notre politique au Proche-Orient, en violation de la neutralit\u00e9, je suis tr\u00e8s heureux qu'il n'a surclass\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que ces d\u00e9clarations mettent en danger la stabilit\u00e9 au Proche-Orient et au final la fiabilit\u00e9 dans la Suisse comment est -ce qu'une nature Cassis pensent que ce genre de d\u00e9claration agir sur la candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, par exemple, on a des indications tr\u00e8s claires qui montrent quand je certains hommes d'\u00c9tat ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s alarm\u00e9 par ces d\u00e9clarations, qu'ils ont d'abord pos\u00e9 la question \u00e0 \u00e7a implique une modification de l'attitude de la Suisse, enfin je trouve que tout \u00e7a soit d'une maladresse affligeante soit un alignement sur la droite isra\u00e9lienne la plus dure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [95%] :\r\n\u00e0 Berne, seule une poign\u00e9e d'\u00e9lus d\u00e9fend Ignazio Cassis, dont les membres de l'intergroupe parlementaire Suisse Isra\u00ebl, il rappelle qu'il n'est pas interdit de r\u00e9fl\u00e9chir la r\u00e9plique de Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:54) [86%] :\r\nQuand on a mis des Affaires \u00e9trang\u00e8res, on \u00e9vite de r\u00e9fl\u00e9chir publiquement et de faire entrer Stormy collectif dans un avion, peut-\u00eatre la preuve qu'il n'est pas encore totalement arriv\u00e9 \u00e0 son poste, aviez d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait encore apprenti, c'est toujours le cas, d'apr\u00e8s vous, moi, j'ai trouv\u00e9 que l'avait fait beaucoup de progr\u00e8s sur la question europ\u00e9enne, apr\u00e8s quelques 15 h\u00e9sitations autour de son fameux risette mais l\u00e0 je dois avouer que j'en Suisse en bois, s'il y a un dossier qui donne int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du dossier europ\u00e9en, c'\u00e9tait la situation de la Suisse au Proche-Orient s'ils r\u00e9alisent pas que ces d\u00e9clarations mettent en danger la solution des dosettes ce qu'il ne conna\u00eet pas suffisamment la situation sur place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [98%] :\r\nIgnazio Cassis sous le feu des critiques, il devra r\u00e9pondre \u00e0 une salve de questions lundi prochain au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:33) [89%] :\r\nOui, on l'entendra justement Ignazio Cassis tout \u00e0 l'heure, il est l'invit\u00e9 de Romain qui va partir de 7 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [93%] :\r\nMais avant cela, un soutien du bout des l\u00e8vres \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Grand Conseil a accept\u00e9 hier soir le programme de l\u00e9gislature 2018, 2021 un oui sans enthousiasme au projet du gouvernement et au plan financier qui l'accompagne la gauche notamment, a critiqu\u00e9 plusieurs mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 notamment la baisse des subsides \u00e0 l'assurance- maladie et la fermeture du site neuch\u00e2telois de la Haute \u00c9cole de musique en bref : Pas de r\u00e9volution chez les socialistes z\u00fcrichois, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont maintenu leur confiance hier envers leur ministre cantonal Mario Fehr, il sera donc candidat sous la banni\u00e8re socialiste lors des \u00e9lections de mars 2019 Mario Fehr \u00e9tait critiqu\u00e9 par l'aile gauche du PS, qui d\u00e9non\u00e7ait sa politique trop bourgeoise et s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:17) [90%] :\r\nNestl\u00e9 a ouvert hier des n\u00e9gociations avec ses employ\u00e9es, touch\u00e9 par une restructuration d'une ampleur in\u00e9dite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:23) [93%] :\r\n\u00e7a, le g\u00e9ant de l'alimentation, a annonc\u00e9 hier matin la suppression dans le canton de Vaud de 80 postes chez Nespresso et de 500 postes dans ses services informatiques dans ce secteur, seuls 100 postes de travail devraient rester en Suisse, les employ\u00e9es concern\u00e9es ont re\u00e7u une lettre leur demandant de faire des propositions d'ici le 19 juin pour limiter le nombre de licenciements, une repr\u00e9sentation du personnel a aussi \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'interne, mais pour Yves Defferrard, responsable du secteur industriel chez Unia Vaud cette m\u00e9thode n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat des employ\u00e9es de Nestl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:53) [87%] :\r\nC'est ainsi qu'il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e dans beaucoup d'entreprises qui certainement pilot\u00e9e par quelques cabinets d'avocats l'id\u00e9e l\u00e0 derri\u00e8re de Nestl\u00e9 elle \u00e9videmment qu'il puisse appliquer leurs strat\u00e9gies sont qui concr\u00e8tement des vraies propositions qui font ce qu'on voit c'est que lorsque les salari\u00e9s marche dans ce type d'op\u00e9ration qui est propos\u00e9, c'est que c'est pas du tout organis\u00e9e ce n'est pas structur\u00e9e, mais il est impossible de faire des propositions du type de celle qu'on a fait par exemple chez Novartis, o\u00f9 nous avons travaill\u00e9 avec 30 personnes \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise, le syndicat de mani\u00e8re organis\u00e9e et structur\u00e9e, avec des vrais propositions mais pour cela il faut v\u00e9ritablement des groupes de travail organis\u00e9e par le syndicat, on met en place, nous, des \u00e9conomistes, il faut que la direction r\u00e9pondent \u00e0 toutes les questions, il faut qu'il y ait une vraie transparence des chiffres pour qu'on puisse arriver \u00e0 un vrai r\u00e9sultat elle a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 bon l'inverse que fait aujourd'hui, il propose aux salari\u00e9s de mani\u00e8re d\u00e9sorganis\u00e9e chacun de faire leurs propositions, de leur c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:46) [95%] :\r\nLes propos recueillis par Anouk Henry, vous vous souvenez peut-\u00eatre de l'\u00e9norme cyberattaque qui avait touch\u00e9 Yahoo en 2014, h\u00e9 bien la justice am\u00e9ricaine a condamn\u00e9 cette nuit \u00e0 un pirate informatique canadien \u00e0 5 ans de prison dans cette affaire, selon les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, il avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par des agents de services secrets russes pour pirater des comptes Yahoo l'attaque avait touch\u00e9 pr\u00e8s de 500 millions d'utilisateurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:09) [94%] :\r\n\u00e9conomie toujours le mariage se rapprochent entre 2 g\u00e9ants de l'agrochimie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [95%] :\r\nUn obstacle tr\u00e8s important a \u00e9t\u00e9 franchi hier pour le rachat de l'am\u00e9ricain Monsanto par l'allemand Bayer leur \u00e9tait l'autorit\u00e9 de surveillance am\u00e9ricaine a donn\u00e9 son feu Vert pour ce mariage \u00e0 pr\u00e8s de 62 milliards de francs, oui, mais \u00e0 certaines conditions, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:27) [97%] :\r\nEt pour acqu\u00e9rir le sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain de semences, le groupe chimique Bayer doit c\u00e9der pour environ 9 milliards de francs d'actifs c'est la cession, la plus importante jamais r\u00e9clam\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, selon le d\u00e9partement de la justice, il faut dire que ce mariage l\u00e0 donnera naissance au num\u00e9ro un mondial des semences et pesticides, le mariage des affreux, comme l'ont nomm\u00e9 des d\u00e9tracteurs organisations \u00e9cologistes en t\u00eate, mais ce qui int\u00e9resse les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, c'est bien la question de la concurrence dans un march\u00e9 o\u00f9 les autres acteurs risqueraient de ne pas faire le poids Monsanto fabrique notamment le glyphosate herbicide tr\u00e8s utilis\u00e9 autant qu'il est controvers\u00e9, Bayer a donc accept\u00e9 de se s\u00e9parer du sien, le g\u00e9ant allemand va \u00e9galement vendre ses actifs de soja de coton et de colza, avant les \u00c9tats-Unis, l'Union europ\u00e9enne avait \u00e9galement approuv\u00e9 ce mariage \u00e0 des conditions tr\u00e8s semblables pour \u00e9viter donc trop de synergies entre les 2 groupes, le Br\u00e9sil et la Russie ont fait de m\u00eame, ne reste plus que le Canada et le Mexique Bayer dit s'attendre \u00e0 obtenir les derni\u00e8res autorisations dans des d\u00e9lais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [95%] :\r\nTr\u00e8s brefs, les pr\u00e9cisions de Romain Bardet de notre rubrique \u00e9conomie l'Italie toujours \u00e0 la recherche d'un gouvernement, Carlo Cottarelli, l'ex- cadre du FMI n'a pas pr\u00e9senter sa liste de ministres hier au pr\u00e9sident Matarella \u00e7a pourrait \u00eatre fait aujourd'hui, mais son gouvernement provisoire n'a aucune chance d'obtenir la confiance du Parlement, domin\u00e9 par les partis eurosceptiques, l'ex\u00e9cutif doit donc se contenter d'exp\u00e9dier les affaires courantes avant de nouvelles \u00e9lections s'il mis en place, selon plusieurs sources politiques le scrutin pourrait avoir lieu le 29 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:54) [97%] :\r\nAu Proche-Orient, maintenant, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne annonce ce matin avoir frapp\u00e9 25 nouveaux objectifs militaires dans la bande de Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:00) [95%] :\r\nLes positions du Hamas ont \u00e9t\u00e9 prises pour cible, avec quel bilan on l'ignore pour l'instant, la r\u00e9gion a v\u00e9cu 24 derni\u00e8res heures sous haute tension, d'abord, hier matin, des salves de roquettes tir\u00e9es contre des villages isra\u00e9liens puis ces frappes de l'aviation isra\u00e9lienne sur Gaza, c'est sans doute le plus important coup de chaud depuis la guerre de 2014 Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:21) [96%] :\r\nLes sir\u00e8nes annon\u00e7ant l'arriv\u00e9e de roquettes et de mortiers ont r\u00e9sonn\u00e9 toute la journ\u00e9e hier dans le sud d'Isra\u00ebl dans la matin\u00e9e, un Tir de barrage d'une vingtaine de roquettes lanc\u00e9es de la bande de Gaza, a atteint les localit\u00e9s isra\u00e9liennes, l'une d'elles, explosant dans la cour d'un jardin d'enfants, heureusement encore vide, c'est le Jihad islamique, qui a ouvert les feux pour venger la mort de 3 de ses militants tu\u00e9s par une frappe alors qu'ils plantaient un engin explosif sous la barri\u00e8re avec Isra\u00ebl, le Hamas a suivi et plus d'une centaine d'engins ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s contre Isra\u00ebl, hier, en retour, l'aviation isra\u00e9lienne a vis\u00e9 des dizaines de cibles militaires dans la bande de Gaza, notamment un tunnel entrant sur le territoire isra\u00e9lien, le Hamas a annonc\u00e9 la nuit derni\u00e8re qu'un accord de tr\u00eave avait \u00e9t\u00e9 conclue par l'interm\u00e9diaire de l'\u00c9gypte, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a indiqu\u00e9 que 120 actions terroristes avaient eu lieu \u00e0 la fronti\u00e8re entre Gaza et Isra\u00ebl ces derni\u00e8res semaines des tirs ou des tentatives de planter des engins explosifs Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:21) [94%] :\r\nUn journaliste russe oppos\u00e9 au Kremlin abattus de plusieurs balles dans le dos, la sc\u00e8ne s'est produite hier \u00e0 Kiev Arkadi Babtchenko s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 en Ukraine, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, il \u00e9tait connu notamment pour ses \u00e9crits sur la guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie et sa critique acerbe de l'intervention russe en s\u00e9rie, la police de Kiev, a aussit\u00f4t d\u00e9clar\u00e9 privil\u00e9gier la piste d'un Crime li\u00e9 \u00e0 la profession de cet ancien soldat russe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:43) [96%] :\r\nEt mercredi c'est le jour des sorties cin\u00e9ma le public Romand va pouvoir d\u00e9couvrir ce soir l'adaptation dans fran\u00e7ais l'extraordinaire voyage du fakir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:51) [94%] :\r\nC'est l'adaptation d'un roman sign\u00e9 Robin Puerto vendu dans 36 pays le p\u00e9riple d'un jeune Indien qui d\u00e9barque en France des croise la route des migrants, un film familial et humaniste qui n'a pas d\u00e9plu \u00e0 notre critique Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:04) [87%] :\r\nC'est Ken Scott son cin\u00e9aste canadien qui adapte le livre \u00e0 l'\u00e9cran, et il a choisi, aux c\u00f4t\u00e9s de B\u00e9r\u00e9nice B\u00e9jo et de G\u00e9rard Jugnot, un com\u00e9dien Indian Daalouche une Star de Bollywood pour donner corps au fakir du livre un fakir qui entame bien malgr\u00e9 lui un long voyage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [89%] :\r\nAlors qu'il est tomb\u00e9 amoureux \u00e0 Paris o\u00f9 est -ce qu'on va l'autre Londres c'est pour plaire, faut que je retourne \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:24) [95%] :\r\nEh oui, Londres l'Espagne Rome, mais aussi un camp de migrants en Libye et \u00e0 l'arriv\u00e9e un film toujours pr\u00e8s de sombrer dans le kitsch le mi\u00e8vre le niais mais qui s'av\u00e8re plaisant parce que son humour, sa l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et le charme innocent de son h\u00e9ros finissent toujours par emporter le morceau. \r\nLe film assume sans complexe son c\u00f4t\u00e9 feel Good rythm\u00e9 et et le r\u00e9cit initiatique du personnage aurait pu se r\u00e9duire \u00e0 une histoire de succ\u00e8s et d'accomplissement personnel qui est un sch\u00e9ma narratif \u00e9cul\u00e9, or le destin du fakir fait \u00e9cho \u00e0 celui de tous ceux qu'il croise et qui ont moins de karma que lui, parce qu'ils sont rejet\u00e9s, o\u00f9 qu'ils aillent, on a donc l\u00e0 un conte pittoresque amusant qui a au moins le m\u00e9rite de sensibiliser le plus grand nombre \u00e0 une trag\u00e9die mondiale tr\u00e8s s\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:05) [81%] :\r\nCelle des micros, vous \u00eates tous des clandestins qui, pas toi, je suis un touriste qui voyagent dans une agence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:14) [97%] :\r\nL'extraordinaire voyage du fakir c'est donc \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s ce soir sur les \u00e9crans romands. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:19) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre il est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re on est ensemble jusqu'\u00e0 8 heures dans cette matinale, restez avec nous Fr\u00e9d\u00e9ric habiller mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-30T05:24:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-086271A2-FDE2-4290-9DE3-258F1351F714", "internalArchiveId": "086271A2-FDE2-4290-9DE3-258F1351F714", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-05-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jean-Marie Fleury, fondateur de \"Lausanne Cit\u00e9\" et \"GHI\";Jacques-Andr\u00e9  Maire, Conseiller national PS NE;Boukari, Fouad;Pierre-Yves Maillard, CE PS VD, chef du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:19-07:59:52 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(25/JOURNAUX VD) Les journaux  gratuits \"Lausanne Cit\u00e9\" et \"GHI\" ne seront pas rachet\u00e9s par Christoph Blocher.\r\nFondateur de ces hebdomddaires....Jean-Marie Fleury annonce ce matin...qu'il exerce sont droit de pr\u00e9-emption...et rach\u00e8te la totalit\u00e9 des actions d\u00e9tenues jusqu'ici par le groupe Tamedia...\r\nLe groupe zurichois avait annnonc\u00e9 le mois dernier...sa volont\u00e9 de c\u00e9der ses parts...\u00e0 Zeitungshaus SA, le groupe de presse d\u00e9tenu par Christoph Blocher.\r\nEcoutez : Jean-Marie Fleury invoque des raisons sentimentales et \u00e9ditoriales...\r\nJean-Marie Fleury...qui pr\u00e9cise qu'il donnera davantage d'informations sur ce rachat...dasn les prochaines \u00e9ditions du GHI et de Lausanne Cit\u00e9...\r\n(02/SONDAGE GFS ITV MAIRE) *** Le soutien des Suisses \u00e0 la loi sur les jeux d'argent se renforcerait. \r\nIls seraient d\u00e9sormais 58 % pourcents \u00e0 soutenir cette r\u00e9forme. \r\nC'est 6 points de plus qu'il y a un mois.  \r\nLe r\u00e9sultat du deuxi\u00e8me sondage SSR en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 10 juin. Les opposants seraient en recul, et le NON s'\u00e9tablirait \u00e0 37 %. \r\nUne tendance au refus que salue le Conseilller national PS neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\n  46''\r\nL'autre objet soumis au vote le 10 juin, l'initative \"Monnaie pleine\" serait rejet\u00e9e par 54 % des sond\u00e9s. \r\n34 % la soutienne alors que 12 % restent ind\u00e9cis.\r\nCe deuxi\u00e8me sondage a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e entre le 15 et le 23 mai par l'institut Gfs.Bern. \r\nL'\u00e9chantillon repr\u00e9sentatif est compos\u00e9 de 1411 personnes. \r\nLa marge d'erreur est de 2.7 %.\r\n(24/ ITALIE DERNIERES NEWS + ECO 8H) Les \u00e9lections anticip\u00e9es en Italie auront-elles d\u00e9j\u00e0 lieu cet \u00e9t\u00e9? \r\nLe sc\u00e9nario est \u00e9voqu\u00e9 ce matin alors que le pays n'a toujours pas de nouveau gouvernement. Carlo Cottarelli, le nouvel homme fort d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident Mattarella est ressorti hier soir du palais pr\u00e9sidentiel sans pr\u00e9senter de liste des ministres. \r\nRomain Bardet, l'ancien \u00e9conomiste du FMI pourrait renoncer...\r\n-------\r\nC'est en tout cas une piste \u00e9voqu\u00e9...selon plusieurs sources politiques. Carlo Cottarelli pourrait jeter l'\u00e9ponge. R\u00e9sultat: le pr\u00e9sident Italien Sergio Mattarella n'aurait pas d'autre choix que de dissoudre le Parlement dans les jours qui viennent. Voil\u00e0 qui ouvrirait la voie \u00e0 la tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatvies anticip\u00e9es. Plusieurs m\u00e9dias \u00e9voquent la date du 29 juillet prochain.\r\nMais pour l'heure, rien n'est fait. Les deux hommes doivent se rencontrer une nouvelle fois ce matin. \r\nEn tous les cas, la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles...qui se sont vu refuser leur choix de mettre \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9conomie et des finances un eurosceptique....ce deux partis sont vent debout contre l'ex\u00e9cutif \u00e0 venir. Le gouvernement provisoire n'a donc apparemment aucune chance d'obtenir la confiance du parlement et devrait simplement exp\u00e9dier les affaires courantes avant de nouvelles \u00e9lections. \r\n*** RELANCE: L'Italie, troisi\u00e8me \u00e9conomie de la zone euro, enfonc\u00e9e dans une crise politique majeur. De quoi agiter fortement les march\u00e9s financiers Romain.\r\nOui avec la question de l'euro qui s'est invit\u00e9e. Et la crainte grandissante d'une possible sortie de l'Italie de la Zone euro. Le spectre d'une nouvelle crise de la dette a fait boire la tasse hier aux bourses europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines. Avec cet effet: les investisseurs se trourne vers des valeurs refuge. Le franc Suisse s'est donc renforc\u00e9 face \u00e0 l'euro...passant sous la barre des 1 franc 15. \r\n----\r\nMErci Romain Bardet\r\n(Bve Catalogne) La Catalogne pourrait sortir de l'impasse politique \u00e0 laquelle elle est confront\u00e9e depuis plusieurs mois... \r\nLe pr\u00e9sident ind\u00e9pendantiste de la r\u00e9gion, Quim Torra, a form\u00e9, hier, un nouveau gouvernement qui ne comprend ni prisonniers ni exil\u00e9s. \r\nCette annonce, correspond aux exigences du premier ministre espagnol, Mariano Rajoy, et pourrait d\u00e9bloquer la situation politique.\r\nLa r\u00e9gion du nord-est de l'Espagne est sans gouvernement depuis pr\u00e8s de sept mois, plac\u00e9e sous la tutelle de Madrid depuis la vaine tentative d'ind\u00e9pendance du 27 octobre.\r\n(16/ASSASSINAT BABCHENKO PA) *** Un journaliste et \u00e9crivain russe, virulent critique du Kremlin, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balle hier \u00e0 Kiev. \r\nArkadiy Bab-tchenko, reporter de guerre s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 en Ukraine pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.. Il se disant menac\u00e9... \r\nIl \u00e9tait connu notamment pour ses \u00e9crits sur la guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie, et sa critique acerbe de l'intervention russe en Syrie et dans le conflit en Crim\u00e9e.  Isabelle Cornaz.\r\n   50''\r\n(TF2/ZH MARIO FEHR PA) *** Le conseiller d'\u00e9tat zurichois Mario Fehr pourra se repr\u00e9senter sous les couleurs socialistes aux \u00e9lections cantonales l'ann\u00e9e prochaine. \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS zurichois ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir de lui accorder leur soutien. \r\nMario Fehr risquait gros. \r\nFortement critiqu\u00e9 par l'aile gauche du parti qui d\u00e9non\u00e7ait sa politique \"trop s\u00e9curitaire\" et \"trop bourgeoise\". \r\nLa base socialiste lui reprochait aussi une incapacit\u00e9 \u00e0 accepter la critique.\r\nMais le PS Alain Arnaud, n'a pas voulu prendre le risque de le d\u00e9savouer...\r\n  1'00\r\n(TF3/SOUTIEN CANTONAL FORMATION JEUNES PI) Les jeunes vaudois sont de moins en moins nombreux \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide sociale. \r\nEn recul de plus de 17 % en une ann\u00e9e. \r\nC'est le bilan provisoire tir\u00e9 par le canton hier (MAR), un an apr\u00e8s sa r\u00e9vision de la loi sur l'aide sociale. Sarah Cl\u00e9ment \r\n  1'37\r\n(Bve Roseanne) L'actice americaine Roseanne Barr, connue pour sa gouaille, et ses d\u00e9clarations controvers\u00e9es et  son soutien \u00e0 Donald Trump, semble cette fois avoir d\u00e9pass\u00e9 les bornes.\r\nLa star de la s\u00e9rie de Roseanne, sitcome la plus populaire des grandes cha\u00eenes am\u00e9ricaines, a publi\u00e9 un tweet raciste lundi.\r\nUn tweet dans lequel elle compara\u00eet une ancienne conseill\u00e8re de Barack Obama \u00e0 un singe. \r\n\"les Fr\u00e8res musulmans et la Plan\u00e8te des singes ont eu un b\u00e9b\u00e9 : Valerie Jarrett\"... Un message supprim\u00e9 quelques heures plus tard...\r\nMalgr\u00e9 les excuses de Roseanne Barr, la cha\u00eene ABC a annonc\u00e9 cette nuit l'arr\u00eat de la s\u00e9rie revenue en mars sur les \u00e9crans am\u00e9ricains apr\u00e8s 21 ans d'absence...\r\n(20/FOOT/DROITS TV FRANCE) *** Un record et une r\u00e9volution pour le du championnat de France de football.\r\nPour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la ligue 1, le cap symbolique du milliard d'euros a \u00e9t\u00e9 franchi. \r\nLes diff\u00e9rents lots mis en vente pour la p\u00e9riode 2** ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s contre la somme annuelle de 1,153 milliard d'euros. \r\nC'est le groupe espagnol Mediapro qui a rafl\u00e9 les principaux lots.\r\nLa Ligue de football professionnel se frotte les mains. J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n   56''\r\n(Bve Mondial Foot 2026) Le grand oral aujourd'hui \u00e0 Zurich pour les deux candidats \u00e0 l'organisation de la Coupe du monde de football 2026.\r\nMaroc, d'un c\u00f4t\u00e9 ; Canada, \u00c9tats-Unis et Mexique de l'autre sont attendus au si\u00e8ge de la FIFA...\r\nEn jeu, rien de moins que la recevabilit\u00e9 de leur dossier. \r\nCette nouvelle proc\u00e9dure, instaur\u00e9e lors des r\u00e9formes mises en place apr\u00e8s le \u00ab FIFAgate \u00bb, inqui\u00e8te particuli\u00e8rement les Africains, qui craignent que l'instance mondiale en profite pour \u00e9carter le Maroc et laisser le champ libre \u00e0 l'Am\u00e9rique du Nord. \r\nLe pays organisateur doit \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 lors du prochain congr\u00e8s de la FIFA, \u00e0 Moscou, le 13 juin.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 841, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9589986", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-30T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-30T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9590004", "ece-9589986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-05T04:53:50Z", "speechToTexts": ["05.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux saute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [92%] :\r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants, la circulation s'\u00e9coule toujours difficilement sur l'axe Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds entre Les Hauts-Geneveys le giratoire du bas du Raymond, direction La Chaux-de-Fonds sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre la Sarah et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne et puis sur l'axe Vevey Lausanne entre j'aimerais le tunnel de Belmont en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nEt la m\u00e9t\u00e9o changeante des derniers jours continue au programme aujourd'hui : alternance entre p\u00e9riodes d'\u00e9claircies et averses isol\u00e9es en fin de journ\u00e9e et en soir\u00e9e \u00e0 nouveau quelques orages possibles c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 13 degr\u00e9s ce matin 24 cet apr\u00e8s- midi et demain plus ou moins le m\u00eame programme, la m\u00e9t\u00e9o avec Der cr\u00e9ateurs d'int\u00e9rieur et passion cuisine qui vous accueillent dans leurs showrooms \u00e0 Lutry. \r\nOn parle de progr\u00e8s Am\u00e9rique Guevara frais quel est le programme de tout un monde ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [89%] :\r\nBonjour, avec, vous savez qu'il y a une nouvelle \u00e9pid\u00e9mie du virus Ebola qui s\u00e9vit en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, a commenc\u00e9 le 9 mai pour la premi\u00e8re fois on vaccine le vaccin n'est pas encore homologu\u00e9, c'est en fait un un test, \u00e7a se fait avec le consentement et \u00e9videmment des populations sur place Luis Hens, ce qui est coordinateur d'urgence de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res a atterri hier en Europe, il est, il revient tout juste de la de la r\u00e9gion affect\u00e9e, o\u00f9 il a supervis\u00e9 ces op\u00e9rations de vaccination, il nous expliquera il nous racontera comment \u00e7a se passe tr\u00e8s bonne \u00e9mission, merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures une, et voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [91%] :\r\nFoued Boukari Christoph Blocher dans rach\u00e8tera pas les journaux gratuits Lausanne Cit\u00e9 et GHI, le fondateur de titres Jean-Marie Fleury va exercer son droit de pr\u00e9emption, il rach\u00e8te la totalit\u00e9 des actions du groupe Tamedia, destitution du pr\u00e9sident au gouvernement d'int\u00e9rim \u00e9lections anticip\u00e9es les sc\u00e9narios sont nombreux en Italie depuis que le chef de l'\u00c9tat avec que recal\u00e9 la nomination d'un gouvernement anti- syst\u00e8me plusieurs m\u00e9dias italiens \u00e9voquent ce matin de possibles l\u00e9gislatives anticip\u00e9es pour le 29 juillet et puis c'est un record, les droits t\u00e9l\u00e9 de la Ligue 1 le championnat d'\u00e9lite fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s hier contre un montant d\u00e9passant la barre du milliard d'euros, Canal Plus le partenaire historique va laisser la place \u00e0 un nouveau venu Mediapro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [92%] :\r\nLes journaux gratuits Lausanne Cit\u00e9 et GHI ne seront pas rachet\u00e9s par Christoph Blocher, fondateur de ces hebdomadaires Jean-Marie Fleury annonce ce matin qu'il exerce son droit de pr\u00e9emption et rach\u00e8te la totalit\u00e9 des actions d\u00e9tenues jusqu'ici par le groupe Tamedia, le groupe z\u00fcrichois avait annonc\u00e9 le mois dernier sa volont\u00e9 de c\u00e9der ses parts \u00e0 Zeitung South, le groupe de presse d\u00e9tenu par Christoph Blocher Jean-Marie Fleury invoque des raisons sentimentales \u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:53) [87%] :\r\nIl y a plusieurs raisons en fait probablement une partie sentimentales j's\u00e9jours nogentais 27 ans, donc \u00e7a fait pratiquement 50 ans que j'ai cr\u00e9\u00e9 le le 1er journal GHI mais aussi parce qu'en fait je ne pas prendre le risque, un parti politique, quel qu'il soit, hein, ce soir, l'UDC ou une autre, finalement utilise ses journaux pour faire \u00e7a propagande au niveau de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [88%] :\r\nCar vous pensez vraiment, Christoph Blocher aurait fait main mise sur le l'aspect \u00e9ditorial de ces journaux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:26) [85%] :\r\nJe ne crois pas, j'ai longuement discut\u00e9 avec lui, en fait, j'ai pas eu l'impression qu'il utiliserait s\u00e9journant pour sa sa propagande personnelle mais enfin, on sait que le personnage, a -t-elle dit, Jean ai mal hein, je veux dire, \u00e7a ne veut pas dire qu'un jour, \u00e7a serait pas le cas il y a une autre raison, c'est en fait que je veux aussi pr\u00e9server la les employes des 40 personnes que j'emploie encore entre Gen\u00e8ve et Lausanne, l\u00e0 aussi, je veux dire, je ne pense pas qu'il aurait je dirais d\u00e9manteler ces soci\u00e9t\u00e9s, donc je pense que personne ne serait assez pour en tout cas d'une grande partie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [94%] :\r\nJean-Marie Fleury qui donnera davantage d'informations sur ce rachat dans les prochaines \u00e9ditions du GHI et de Lausanne Cit\u00e9, elles sont plus le soutien des Suisses \u00e0 la loi sur les jeux d'argent se renforce, il serait d\u00e9sormais 58 pourcent \u00e0 soutenir cette r\u00e9forme, c'est 6 points de plus qu'il y a un mois, le r\u00e9sultat du deuxi\u00e8me sondage SSR en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 10 juin les opposants seraient en recul le nom s'\u00e9tablirait \u00e0 37 pourcent une tendance au refus que salue le conseiller national PS neuch\u00e2telois Jean Jacques Andr\u00e9 Maire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:26) [92%] :\r\nAlors je suis d'abord rassurer soulag\u00e9 aussi de voir que la campagne maintenant \u00e0 permis de mieux expliquer les enjeux de cette votation, \u00e0 savoir que finalement les loteries, les casinos qui sont actifs en Suisse reversent leurs b\u00e9n\u00e9fices pour le bien public, donc dans ce sens -l\u00e0, la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral en profitent, il y a bien s\u00fbr l'aile qui attaque cette loi en disant qu'il n'y a pas assez de pr\u00e9vention, personnellement, je suis aussi d'avis qu'on aurait pu faire plus en pr\u00e9vention, mais je crois que par rapport \u00e0 l'argent qui part d\u00e9j\u00e0 actuellement sur les sites \u00e9trangers, ces sites qui, eux, ne font absolument rien pour notre soci\u00e9t\u00e9, tant en mati\u00e8re de redistribution qu'en mati\u00e8re de pr\u00e9vention, je crois que la enfin, le message passe, et les gens tiennent beaucoup \u00e0 avoir ce syst\u00e8me qui profite encore une fois au bien public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:12) [94%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Delory, l'autre objet soumis au vote le 10 juin \u00e0 l'initiative Monnaie pleine serait rejet\u00e9e par 54 pourcent des sond\u00e9s, 34 pourcent la soutienne, alors que 12 pourcent restent ind\u00e9cis ce deuxi\u00e8me sondage a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 entre le 15 et le 23 mai par l'institut GFSBern, l'\u00e9chantillon repr\u00e9sentatif est compos\u00e9 de 1411 personnes, la marge d'erreur est de2,7 pourcent les \u00e9lections anticip\u00e9es en Italie auront -elles d\u00e9j\u00e0 lieu cet \u00e9t\u00e9, le sc\u00e9nario est \u00e9voqu\u00e9 ce matin alors que le pays n'a toujours pas de nouveau gouvernement, Carlo Cottarelli, le nouvel homme fort, d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident Mattarella est ressorti hier soir du palais pr\u00e9sidentiel, sans pr\u00e9senter de liste des ministres Romain Bardet l'ancien \u00e9conomiste du FMI pourrait renoncer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:55) [95%] :\r\nC'est en tout cas, c'est en tout cas une piste \u00e9voqu\u00e9e par plusieurs sources politiques Carlo Cottarelli pourrait jeter l'\u00e9ponge, r\u00e9sultat le pr\u00e9sident italien Sergio Mattarella n'aurait pas d'autre choix que de dissoudre le Parlement dans les jours qui viennent, voil\u00e0 qui ouvrirait la voie \u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es plusieurs m\u00e9dias \u00e9voquent la date du 29 juillet prochain mais pour l'heure, rien n'est fait, les 2 hommes doivent se rencontrer une nouvelle fois ce matin, en tous les cas, la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles qui se sont vu refuser leur choix de mettre \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9conomie et des finances, un eurosceptique, ces 2 partis sont vent debout contre l'ex\u00e9cutif \u00e0 venir le gouvernement provisoire n'a donc apparemment aucune chance d'obtenir la confiance du Parlement et devrait simplement exp\u00e9dier les affaires courantes avant de nouvelles \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [94%] :\r\nL'Italie 3\u00e8me \u00e9conomie de la zone Euro, enfonc\u00e9 dans une crise politique majeure de quoi agiter fortement les march\u00e9s financiers Romain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [94%] :\r\nAh oui, avec la question de l'Euro qui s'est invit\u00e9e la crainte grandissante d'une possible sortie de l'Italie de la zone Euro, le spectre d'une nouvelle crise de la dette, a secou\u00e9 hier les bourses europ\u00e9ennes, am\u00e9ricaines et asiatiques avec cet effet, les investisseurs se tournent vers des valeurs refuges, le franc suisse s'est ainsi renforc\u00e9e face \u00e0 l'Euro, passant sous la barre de 1 francs 15 merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:03) [94%] :\r\nRomain Bardet la Catalogne pourrait sortir de l'impasse politique \u00e0 laquelle elle est confront\u00e9e depuis plusieurs mois le pr\u00e9sident ind\u00e9pendantiste de la r\u00e9gion Quim Torra a form\u00e9 hier un nouveau gouvernement qui ne comprend ni prisonniers ni exil\u00e9s cette annonce correspond aux exigences du 1er ministre espagnol, Mariano Rajoy, il pourrait d\u00e9bloquer la situation politique, la r\u00e9gion du Nord-Est de l'Espagne sans gouvernement depuis pr\u00e8s de 7 mois, plac\u00e9e sous la tutelle de Madrid depuis la vaine tentative d'ind\u00e9pendance du 27 octobre un journaliste et \u00e9crivain russe critique virulent du Kremlin a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balle hier \u00e0 Kiev Arkadi Babtchenko, reporter de guerre, s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 en Ukraine, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, il se disait menac\u00e9, il \u00e9tait notamment connu pour ses \u00e9crits sur la guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie et sa critique acerbe de l'intervention russe en Syrie et dans le conflit en Crim\u00e9e, \u00e9coutez les pr\u00e9cisions d'Isabelle corner. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:53) [91%] :\r\nIl \u00e9tait dur implacable dans ses d\u00e9clarations, parfois ses confr\u00e8res journalistes ind\u00e9pendants n'\u00e9taient pas d'accord avec lui, mais le respect qu'il inspire, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s grand dans les cercles de l'opposition, en t\u00e9moigne l'\u00e9moi qu'a suscit\u00e9, hier soir, l'annonce de son assassinat papier une avait travaill\u00e9 pour le journal ind\u00e9pendant Nova\u00efa Gazeta, il avait surtout \u00e9crit des r\u00e9cits de guerre sans concession, issu de son exp\u00e9rience comme soldat russe en Tch\u00e9tch\u00e9nie, il s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Prague puis \u00e0 Kiev l'an dernier, apr\u00e8s avoir re\u00e7u des menaces suite \u00e0 ses publications sur Facebook il est critiquait durement l'intervention russe en Syrie et en Ukraine, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, d'autres personnalit\u00e9s, critique de la politique du Kremlin et r\u00e9sidant \u00e0 Kiev, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier apr\u00e8s le meurtre de Babtchenko le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res russe a voulu mettre la faute sur l'Ukraine accusant le pays d'une hausse de la violence, Isabelle, qu'on a rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [94%] :\r\nLe conseiller d'\u00c9tat z\u00fcrichois Mario Fehr pourra se repr\u00e9senter sous les couleurs socialistes aux \u00e9lections cantonales, l'ann\u00e9e prochaine, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS zurichois ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir de lui accorder leur soutien Mario Fehr risquait gros fortement critiqu\u00e9 par l'aile gauche du parti, qui d\u00e9non\u00e7ait sa politique trop s\u00e9curitaire et trop bourgeoise, la base socialiste lui reprochait aussi une incapacit\u00e9 \u00e0 accepter la critique, mais le PS en leur nom n'a pas voulu prendre le risque de le d\u00e9savouer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:07) [92%] :\r\nAmbiance orageuse \u00e0 la Maison du peuple de Z\u00fcrich, c'est que la section cantonale du PS s'entre-d\u00e9chirent depuis longtemps autour de Mario Fehr, directeur de la s\u00e9curit\u00e9 des affaires sociales, l'homme polarise entre les partisans d'une voie sociale- lib\u00e9rale qui le soutiennent et les tenants de la ligne historique nettement plus \u00e0 gauche, les m\u00e9thodes muscl\u00e9es du magistrat en mati\u00e8re polici\u00e8re migratoires ont fait de lui l'homme \u00e0 abattre, notamment chez les jeunes socialistes, chose rare, le parti n'avait \u00e9mis aucune recommandation de vote hier soir et proposait une \u00e9lection \u00e0 bulletins secrets au final Mario Fehr l'emporte par 102 voix contre 73, c'\u00e9tait plut\u00f4t serr\u00e9 lors des vifs d\u00e9bats hier soir \u00e0 la section du PS de Z\u00fcrich ville proposait de ne pas reconduire le sortant mais le d\u00e9savouer, c'\u00e9tait courir le risque de perdre un si\u00e8ge au gouvernement cantonal et celui de voir l'\u00e9lu se porter candidat en ind\u00e9pendant, vu sa popularit\u00e9 s'est chances de r\u00e9\u00e9lection \u00e9tait bien r\u00e9el quant \u00e0 l'autre faire Jacqueline elle aussi ministre sortante, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 presque unanimes \u00e0 lui renouveler la confiance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:08) [94%] :\r\nLes jeunes Vaudois sont de moins en moins nombreux \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide sociale en recul de plus de 17 pourcent en une ann\u00e9e, c'est le bilan provisoire tir\u00e9 par le canton, hier, un an apr\u00e8s sa r\u00e9vision de la loi sur l'aide sociale \u00e7a Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:21) [95%] :\r\nTransformer l'aide sociale en soutien \u00e0 la formation pour les jeunes de 18 \u00e0 25 ans, c'est le but de cette r\u00e9vision depuis janvier 2017, les jeunes qui n'ont pas de solution d'avenir ne touche plus spontan\u00e9ment le revenu dans Sercia d\u00e8s qu'ils atteignent leur majorit\u00e9 pour Pierre-Yves Maillard, chef du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale, c'est un grand changement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:40) [93%] :\r\nAvant on commen\u00e7ait par lui ouvrir un dossier d'aide sociale vers\u00e9s les rentes, puis ensuite apr\u00e8s quelques mois ou une ann\u00e9e ou 2, on allait le rechercher pour essayer de former, on s'est dit : \u00e7a c'est vraiment une perte de temps, d'une part, et puis c'est aussi entrer le jeune dans une logique d'aide sociale, alors qu'en fait ce dont il a besoin, c'est une aide \u00e0 la formation, donc maintenant au lieu de faire entrer le jeune \u00e0 l'aide sociale pendant 3 mois, on met le paquet avec ses parents pour bien caler un projet de formation on l'oriente vers la mesure d'insertion et d\u00e8s qu'il est dans la mesure d'insertion, il est jeune en formation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:09) [96%] :\r\nLe jeune peut donc pr\u00e9tendre \u00e0 une bourse et non plus \u00e0 l'aide sociale, ce nouveau dispositif est un succ\u00e8s pour le canton qui compte 600 jeunes en moins \u00e0 l'aide sociale et sur une \u00e9conomie de plusieurs millions de francs avec un petit b\u00e9mol tout de m\u00eame pour les familles \u00e0 faible revenu et qui tient \u00e0 une particularit\u00e9 du droit suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:26) [91%] :\r\nLes parents doivent assistance \u00e0 leur enfant s'il est en formation voil\u00e0 on va calculer leurs revenus, on va dire tout ce qui d\u00e9passe le minimum vital des parents, vous devez le donner \u00e0 votre jeune qui se forme et si vous avez assez pour assurer le minimum vital de tout le monde, on vous refuse une bourse, c'est compl\u00e8tement contraire au bon sens, on devrait pas p\u00e9naliser les les familles de jeunes qui se forme par rapport \u00e0 celle o\u00f9 le jeune n'est pas en formation devrait les trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:52) [97%] :\r\nAu final, les parents d'un jeune en formation risque donc de payer plus cher que si celui -ci b\u00e9n\u00e9ficie de l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [94%] :\r\nEt maintenant, un record et une r\u00e9volution pour le championnat de France de football. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:03) [93%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la Ligue 1 le cap symbolique du milliard d'euros a \u00e9t\u00e9 franchi les diff\u00e9rents lots mis en vente pour la p\u00e9riode 2020, 2024 ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s, contre la somme annuelle d'un milliard 153 millions d'euros, c'est le groupe hispano- chinois Mediapro, qui a rafl\u00e9 les principales lots de ces droits t\u00e9l\u00e9, la Ligue de football professionnel se frotte les mains : J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:25) [92%] :\r\nUn milliard 153 millions pour \u00eatre pr\u00e9cis sur l'augmentation de 60 pourcent par rapport \u00e0 l'attribution pr\u00e9c\u00e9dentes avec cette manne, le football fran\u00e7ais rattrape une partie de son retard mais reste loin des2,3 milliards de la Premi\u00e8re League anglaise, \u00e0 l'issue de cette attribution la surprise ne vient pas du montant mais du b\u00e9n\u00e9ficiaire choisi Exit Canal Plus, partenaire historique, le grand gagnant c'est Mediapro un groupe audiovisuel, qui poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 2 cha\u00eenes sportives en Espagne et qui h\u00e9rite d\u00e9sormais des prime-time des meilleurs horaires et des 10 plus belles affiches de la saison de Ligue 1, le directeur de la Ligue n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de tournant, \u00e0 ses yeux, cette attribution confirme la dimension internationale du football fran\u00e7ais reste que de nombreuses interrogations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 sur les garanties pr\u00e9sent\u00e9es par Mediapro pass\u00e9 en marche chinoise et qui avait obtenu les droits TV de la S\u00e9rie A en f\u00e9vrier, avant de se les voir retirer par la justice italienne, faute de garanties bancaires pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:21) [95%] :\r\nToujours en football, le grand Oral aujourd'hui \u00e0 Z\u00fcrich pour les 2 candidats \u00e0 l'organisation du Mondial 2026 Maroc : d'un c\u00f4t\u00e9, Canada, \u00c9tats-Unis et Mexique, de l'autre sont attendus au si\u00e8ge de la FIFA en jeu, rien de moins que la recevabilit\u00e9 de leur dossier, cette nouvelle proc\u00e9dure instaur\u00e9e lors des r\u00e9formes mises en place apr\u00e8s le FIFA Get inqui\u00e8te particuli\u00e8rement les Africains, ils craignent que l'instance mondiale en profite pour \u00e9carter le Maroc et laisser le Champ libre \u00e0 l'Am\u00e9rique du Nord, le pays organisateur doit \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 lors du prochain congr\u00e8s de la FIFA \u00e0 Moscou, ce sera le 13 juin voil\u00e0 et vous, vous \u00e9tiez l'organiser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:54) [93%] :\r\nLors du journal de 8 heures et on vous en remercie, sur la premi\u00e8re 8 heures 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-30T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-714135FA-A84A-4636-BDCC-D2C239D7103D", "internalArchiveId": "714135FA-A84A-4636-BDCC-D2C239D7103D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-05-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;G\u00fcnther Oettinger, commissaire europ\u00e9en au Budget allemand, membre de la CDU l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate;Boukari, Fouad;Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale PLR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(05/EGALITE PA) Le Conseil des Etats accepte une version \u00e9dulcor\u00e9e du projet d'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\nL'analyse des salaires sera impos\u00e9e uniquement aux entreprises qui comptent plus de 100 employ\u00e9s contre 50 dans le projet initial du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAlexandra Richard, cette version all\u00e9g\u00e9e a pour mission d\u00e9sormais de convaincre le Conseil National:\r\n  1'00\r\n(Sondage GFS) A un peu plus de 10 jours du vote sur la loi sur les jeux d'argent, le soutien des Suisses semble se renforcer. \r\nIls seraient d\u00e9sormais 58 % pourcent \u00e0 soutenir cette r\u00e9forme. \r\nC'est l'un des enseignement de notre deuxi\u00e8me sondage SSR en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 10 juin. Autre objet soumis aux verdict des urnes, l'initative \"Monnaie pleine\".\r\nElle seraient rejet\u00e9e par 54 % des sond\u00e9s, (c'est 6 pionts de plus qu'il y a un mois), alors que 34 % la rejette. \r\nCe 2e sondage sur les votations f\u00e9d\u00e9rales a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 15 et le 23 mai par l'institut GFS.Bern. \r\nLa marge d'erreur est de 2.7 %.\r\n(15/CRISE ITALIE-MINISTRE ALLEMAND PI (REP 22H30)) L'Italie n'a toujours pas de gouvernement: Carlo Cottarelli, l'ancien cadre du FMI a rencontr\u00e9 hier le chef de l'Etat. \r\nMais il est ressorti apr\u00e9s une 10aine de minutes sans pr\u00e9senter une liste des ministres, contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait attendu.\r\nLes deux hommes se reverront ce matin...\r\nMais selon des sources politiques, Carlo Cottarelli pourrait renoncer \u00e0 son mandat...\r\nIl ouvrirait ainsi la voie \u00e0 la tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es. D\u00e8s le 29 juillet. \r\nEt en marge de ces incertitudes, une phrase a fait bondir hier la classe politique italienne. \r\nCelle du commissaire europ\u00e9en au Budget, l'Allemand G\u00fcnther Oettinger, membre de la CDU l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate et r\u00e9put\u00e9 pour son franc-parler. Anouk Henry.\r\n  53''\r\n((Il a touch\u00e9 une corde sensible, en pointant du doigt la chute boursi\u00e8re qui accopmpagne la crise politique en Italie. G\u00fcnther Oettinger a d\u00e9clar\u00e9 dans une interview \u00e0 la radio Deutsche Welle qu'il comptait sur de nouvelles \u00e9lections pour redresser la barre. \r\nSON\r\nTRAD: L'\u00e9volution des march\u00e9s, des emprunts d'Etat, de l'\u00e9conomie de l'Italie est d\u00e9j\u00e0 obscurcie. J'ai donc l'espoir que, lors des prochaines semaines, cela puisse donner le signal aux \u00e9lecteurs de ne pas voter pour des populistes, ni de gauche, ni de droite. \r\nLes r\u00e9actions ont fus\u00e9 en Italie et m\u00eame au del\u00e0. Cette d\u00e9claration du commissaire allemand, dans un pays qui vient d'\u00e9lire des formatiosn eurosceptiques, a \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue comme une provocation. Au point que d'autres dirigeants europ\u00e9enns ont d\u00fb intervenir. Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker a affirm\u00e9 que les march\u00e9s financiers ne sauraient dicter le vote des Italiens.))\r\n(Bve Catalogne) La Catalogne pourrait sortir de l'impasse politique \u00e0 laquelle elle est confront\u00e9e depuis plusieurs mois... \r\nLe pr\u00e9sident ind\u00e9pendantiste de la r\u00e9gion, Quim Torra, a form\u00e9, hier, un nouveau gouvernement qui ne comprend ni prisonniers ni exil\u00e9s. \r\nCette annonce, correspond aux exigences du premier ministre espagnol, Mariano Rajoy, et pourrait d\u00e9bloquer la situation politique.\r\nLa r\u00e9gion du nord-est de l'Espagne est sans gouvernement depuis pr\u00e8s de sept mois, plac\u00e9e sous la tutelle de Madrid depuis la vaine tentative d'ind\u00e9pendance du 27 octobre.\r\n(Bve proche orient) Il s'agit de la plus grave journ\u00e9e de conflit Isra\u00ebl et les groupes arm\u00e9s palestiniens depuis la guerre de 2014.\r\nUn accord de cessez-le-feu a \u00e9t\u00e9 conclu hier soir entre les organisations palestiniennes et Isra\u00ebl...\r\nA l'issue d'une journ\u00e9e marqu\u00e9e par des dizaines de frappes isra\u00e9liennes sur la bande de Gaza...\r\nAn repr\u00e9sailles \u00e0 un feu nourri de roquettes et d'obus. \r\nTrois soldats isra\u00e9liens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s selonTsahal. \r\nAucune victime n'a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e c\u00f4t\u00e9 palestinien. \r\nFait rare, les bras arm\u00e9s du Hamas et du Jihad islamique ont publi\u00e9 un communiqu\u00e9 commun pour revendiquer la responsabilit\u00e9 des tirs contre Isra\u00ebl. \r\nIl s'agit selon eux d'une r\u00e9ponse \u00e0 des attaques isra\u00e9liennes contre leurs positions \u00e0 Gaza.\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a annonc\u00e9, se r\u00e9unirait en urgence aujourd'hui pour \u00e9voquer la situation \u00e0 Gaza.\r\n(12/LYBIE CONF INTERNATIONALE PA (REP 22H30)) *** Des \u00e9lections l\u00e9gislatives et pr\u00e9sidentielles se tiendront en Lybie le 10 d\u00e9cembre. \r\nC'est l'engagement pris hier \u00e0 Paris par les 4 principaux acteurs politique du pays toujours plong\u00e9 dans le chaos...\r\nR\u00e9unis l'\u00e9gide de l'ONU \u00e0 l'initiative d'Emmanuel Macron... 7 ans apr\u00e8s la chute du colonel Kadhafi... \r\nAriane Hasler... Pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais cet accord est \"une \u00e9tape cl\u00e9 pour la r\u00e9conciliation\"... \r\n  56''\r\n(Bve Journaliste russe) En Ukraine, un journaliste et \u00e9crivain russe Arkadiy Babtchenko, virulent critique du Kremlin, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balle \u00e0 Kiev. \r\nLe reporter de guerre s'\u00e9tait exil\u00e9 dans la capitale ukrainienne, se disant menac\u00e9 apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 le r\u00f4le de la Russie dans le conflit en Crim\u00e9e. \r\nIl s'agit du deuxi\u00e8me meurtre d'un journaliste habitant Kiev et contestant la politique de Moscou en deux ans.\r\n(Bve Turie Belgique) Un homme a tu\u00e9 trois personnes, dont deux polici\u00e8res,  hier \u00e0 Li\u00e8ge, avant d'\u00eatre abattu par les forces de l'ordre. \r\nUn acte qualifi\u00e9 de \"terroriste\" par la justice belge.\r\nL'auteur de la fusillade, un d\u00e9linquant multir\u00e9cidiviste, se serait radicalis\u00e9 en prison.\r\n(06/FINANCEMENTS MOSQUEES SUISSES ITV FIALA) *** Inutile de renforcer les contr\u00f4les des fondations ou associations religieuses pour lutter contre le financement du terrorisme: c'est l'avis du Conseil des Etats...\r\nLes s\u00e9nateurs ont rejet\u00e9 hier une motion qui proposait de renforcer la surveillance des finances des lieux de culte, et plus particuli\u00e8rement des mosqu\u00e9es. \r\nCe qui ne contribuerait en rien \u00e0 pr\u00e9venir tout financement du terrorisme, selon une majorit\u00e9 du Conseil des Etats. \r\nMais pour l'auteure de cette motion, Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale PLR, il reste indispensable de renforcer les contr\u00f4les...\r\n  39''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini\r\n(22/SPRAYEUR DE ZURICH PA) Le graffeur zurichois Harald Naegeli se r\u00e9concilie avec sa ville. \r\nCelui qu'on surnomme le p\u00e8re du Street art en Suisse a offert hier un tableau aux autorit\u00e9s...\r\nEn \u00e9change Simon Corthay , elles abandonnent leurs poursuites contre l'artiste. ...\r\n  47''\r\n(Bve Tennis RG) Retour r\u00e9ussi pour l'ancienne num\u00e9ro un mondiale. \r\nSerena Williams a battu la Tch\u00e8que Kristyna Pliskova en deux sets (7-6, 6-4),  hier au premier tour de Roland-Garros.\r\nL'Am\u00e9ricaine n'avait pas particip\u00e9 au tournoi depuis 2016.\r\nQualification \u00e9galement de la Russe Maria Sharapova qui a \u00e9limine la N\u00e9erlandaise Richel Hogenkamp\r\nChez les hommes, Rafael Nadal a lui battu l'Italien Italien Simone Bolelli en trois sets.", "durationSec": 557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9589984", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-30T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-30T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9590000", "ece-9589984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-05T04:53:50Z", "speechToTexts": ["05.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est le journal de Foued Boukari bonjour Fouad bonjour, les s\u00e9nateurs ont finalement accept\u00e9 d'instaurer des mesures pour la transparence des salaires entre femmes et hommes, le Conseil des \u00c9tats ne veulent imposer aux entreprises de plus de 100 employ\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s doivent maintenant se prononcer la gaffe du commissaire europ\u00e9en au Budget enflamme l'Italie en pleine crise politique dans une interview, l'Allemand G\u00fcnther Oettinger, a estim\u00e9 hier que la chute de l'\u00e9conomie italienne inciterait les \u00e9lecteurs \u00e0 ne pas voter pour les populistes de gauche et de droite et puis Z\u00fcrich renonce \u00e0 poursuivre l'artiste Harald pour ces graffitis sur les fa\u00e7ades et des murs du centre- ville, l'artiste septuag\u00e9naire p\u00e8re du Street art tant suisse a offert hier un tableau aux autorit\u00e9s municipales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats accepte une version \u00e9dulcor\u00e9e du projet d'\u00e9galit\u00e9 salariale, l'analyse des salaires sera impos\u00e9e uniquement aux entreprises qui comptent plus de 100 employ\u00e9es contre 50 dans le projet initial du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Alexandra Richard cette version all\u00e9g\u00e9e, a pour mission d\u00e9sormais de convaincre le Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait l'id\u00e9e des femmes PLR pour faire passer le projet apr\u00e8s un premier \u00e9chec au Conseil des \u00c9tats sugg\u00e9rer une version minimale qui ne touchent qu'un petit pour 100 des entreprises suisses et limiter cette obligation sur 12 ans pour ne pas effrayer ceux qui craindraient une machine bureaucratique \u00e0 long terme, au final, ce n'est m\u00eame pas la moiti\u00e9 des suisse qui verraient appliquer le droit constitutionnel sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, presque un projet pilote, mais les femmes PLR esp\u00e8rent convaincre leurs coll\u00e8gues masculins d'adopter la loi au conseil national, c'est qu'il pourrait \u00eatre tent\u00e9 de la DG encore par exemple supprimer toute obligation et la remplacer par un autocontr\u00f4le, les entreprises qui le souhaitent s'annoncerait elles-m\u00eames pour analyser les qualit\u00e9s de leur salaire et obtenir un Label le statu quo en quelque sorte puisque cette possibilit\u00e9 existe d\u00e9j\u00e0 all\u00e9ger encore le projet, ce serait au risque d'essuyer un autre refus celui des d\u00e9fenseurs de l'\u00e9galit\u00e9, cette fois -ci, on les entendait d\u00e9j\u00e0 aux \u00c9tats, hier, pour eux, au-dessous d'un certain seuil, cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale serait un affront une insulte aux femmes et la refuseront. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [94%] :\r\nUn peu plus de 10 jours du vote sur la loi sur les jeux d'argent, le soutien des Suisses semble se renforcer, il serait d\u00e9sormais 58 pourcent \u00e0 soutenir cette r\u00e9forme, c'est l'un des enseignements de notre deuxi\u00e8me sondage SSR en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 10 juin autre objet soumis au verdict des urnes l'initiative Monnaie pleine, elle serait rejet\u00e9e par 54 pourcent des sond\u00e9s, c'est 6 points de plus qu'il y a un mois, alors que 34 pourcent la rejette ce 2\u00e8me sondage sur les votations f\u00e9d\u00e9rales, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 15 et le 23 mai par l'institut GFSBern, la marge d'erreur est de2,7 pourcent l'Italie n'a toujours pas de gouvernement, Carlo Cottarelli, l'ancien cadre du FMI, a rencontr\u00e9 hier le chef de l'\u00c9tat, mais il est ressorti apr\u00e8s une dizaine de minutes sans pr\u00e9senter une liste des ministres, contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait attendu, les 2 hommes se reverront ce matin mais, selon des sources politiques Carlo Cottarelli pourrait renoncer \u00e0 son mandat, il ouvrirait ainsi la voie \u00e0 la tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es d\u00e8s le 29 juillet et en marge de ces incertitudes, une phrase a fait bondir hier la classe politique italienne, celle du commissaire europ\u00e9en Budget, l'Allemand G\u00fcnther Oettinger, membre de la CDU, l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate, r\u00e9put\u00e9 pour son franc- parler, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [96%] :\r\nIl a touch\u00e9 une corde sensible la chute boursi\u00e8re qui accompagne la crise politique en Italie, G\u00fcnther Oettinger, a d\u00e9clar\u00e9 dans une interview \u00e0 la radio Deutsche Welle et qu'il comptait sur de nouvelles \u00e9lections pour redresser la barre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [91%] :\r\nMa naissance estomac avoir donc des statuts next bon, ma pr\u00e9occupation, c'est que l'\u00e9volution des march\u00e9s des emprunts d'\u00c9tat de l'\u00e9conomie, de l'Italie, tout cela est d\u00e9j\u00e0 obscurcie viennent j'ai donc l'espoir que lors des prochaines semaines, cela puisse donner le signal aux \u00e9lecteurs de ne pas voter pour les populistes, ni de gauche ni de droite Vandingenen Recht slov\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [96%] :\r\nLes r\u00e9actions ont fus\u00e9 en Italie et m\u00eame au-del\u00e0, cette d\u00e9claration du commissaire allemand dans un pays qui vient d'\u00e9lire des formations eurosceptiques a \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue comme une provocation, au point que d'autres dirigeants europ\u00e9ens ont d\u00fb intervenir le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, a affirm\u00e9 que les march\u00e9s financiers ne sauraient dicter le vote des Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [96%] :\r\nLa Catalogne pourrait -elle sortir de l'impasse politique \u00e0 laquelle elle est confront\u00e9e depuis plusieurs mois le pr\u00e9sident ind\u00e9pendantiste de la r\u00e9gion Quim Torra a form\u00e9 hier un nouveau gouvernement qui ne comprend ni prisonniers ni exil\u00e9s cette annonce correspond aux exigences du 1er ministre espagnol Mariano pourrait d\u00e9bloquer la situation politique, la r\u00e9gion du Nord-Est de l'Espagne et sans gouvernement depuis pr\u00e8s de 7 mois, plac\u00e9e sous la tutelle de Madrid depuis la 20 tentative d'ind\u00e9pendance du 27 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:28) [99%] :\r\nIl s'agit de la plus grave journ\u00e9e de conflit entre Isra\u00ebl et groupes arm\u00e9s palestiniens depuis la guerre de 2014. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [97%] :\r\n3 soldats isra\u00e9liens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, selon Tsahal, aucune victime n'a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9, c\u00f4t\u00e9 palestinien, \u00e0 l'issue d'une journ\u00e9e de frappes isra\u00e9liennes sur la bande de Gaza en r\u00e9ponse \u00e0 un feu nourri t\u00f4t roquettes et d'obus et malgr\u00e9 un accord de cessez-le-feu annonc\u00e9 hier soir entre les organisations palestiniennes et isra\u00e9liennes de nouveaux raids isra\u00e9liens ont eu lieu cette nuit, fait rare, le bras arm\u00e9 du Hamas et du Djihad islamique ont publi\u00e9 un communiqu\u00e9 commun pour revendiquer la responsabilit\u00e9 des tirs contre Isra\u00ebl hier, il s'agit selon eux d'une r\u00e9ponse \u00e0 des attaques isra\u00e9liennes contre leurs positions \u00e0 Gaza, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a annonc\u00e9 se r\u00e9unir en urgence aujourd'hui pour \u00e9voquer la situation \u00e0 Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [94%] :\r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives et pr\u00e9sidentielles se tiendront en Lybie, le 10 d\u00e9cembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [96%] :\r\nC'est l'engagement pris hier \u00e0 Paris par les 4 principaux acteurs politiques du pays, toujours plong\u00e9 dans le chaos, r\u00e9unis sous l'\u00e9gide de l'ONU \u00e0 l'initiative d'Emmanuel Macron, 7 ans apr\u00e8s la chute du colonel Kadhafi, Ariane Hasler pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, cet accord est une \u00e9tape cl\u00e9 pour la r\u00e9conciliation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:33) [93%] :\r\nNous nous engageons \u00e0 travailler de fa\u00e7on constructive avec l'ONU pour organiser des \u00e9lections cr\u00e9dibles et pacifiques et \u00e0 respecter les r\u00e9sultats des \u00e9lections, c'est ce qu'annonce cette d\u00e9claration politique, une d\u00e9claration qui aurait d\u00fb \u00eatre sign\u00e9 devant les cam\u00e9ras mais qui a finalement simplement \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e oralement par les quatre hommes concr\u00e8tement les responsables libyens s'engagent \u00e0 adopter une base constitutionnelle pour les \u00e9lections d'ici au 16 septembre afin d'am\u00e9liorer le climat en vue des \u00e9lections, la Chambre des repr\u00e9sentants, bas\u00e9 \u00e0 Tobrouk devra se r\u00e9installer \u00e0 Tripoli et le gouvernement parall\u00e8le instaur\u00e9e dans l'est du pays devrait \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9, \u00e0 terme, les forces de s\u00e9curit\u00e9 libyenne seront charg\u00e9es de garantir le processus \u00e9lectoral, avec le soutien appropri\u00e9 de l'ONU, enfin, les responsables de toute obstruction au processus \u00e9lectoral auront \u00e0 rendre des comptes, sans que la d\u00e9claration ne pr\u00e9cise les sanctions qu'il pourrait encourir Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [95%] :\r\nEn Ukraine, un journaliste et \u00e9crivain russe Arkadi Babtchenko, virulent critique du Kremlin a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balle \u00e0 Kiev, le reporter de guerre s'\u00e9tait exil\u00e9 dans la capitale ukrainienne se disant menac\u00e9 apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 le r\u00f4le de la Russie dans le conflit en Crim\u00e9e, il s'agit du 2\u00e8me meurtre d'un journaliste habitant Kiev et contestant la politique de Moscou en 2 ans, un homme a tu\u00e9 cette fois en Belgique, 3 personnes dont deux polici\u00e8res hier \u00e0 Li\u00e8ge, avant d'\u00eatre abattu par les forces de l'ordre, un acte qualifi\u00e9 de terroriste par la justice, l'auteur de la fusillade, un d\u00e9linquant multir\u00e9cidiviste serait radicalis\u00e9 en prison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:01) [98%] :\r\nInutile de renforcer les contr\u00f4les des fondations ou associations religieuses pour lutter contre le financement du terrorisme, c'est en tout cas l'avis du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [94%] :\r\nLes s\u00e9nateurs ont rejet\u00e9 hier une motion qui proposait de renforcer la surveillance des finances des lieux de culte et plus particuli\u00e8rement des mosqu\u00e9es, ce qui ne contribuerait en rien \u00e0 pr\u00e9venir tout financement du terrorisme, selon une majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, mais pour l'auteur de cette motion, Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale PLR il reste indispensable de renforcer les contr\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:27) [93%] :\r\nC'est normal que dans un temps \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 vous avez quand m\u00eame de l'extr\u00e9misme croissant, vous avez la radicalisation qui prend quand m\u00eame lieu, vous avez des villes comme Bienne qui ont des probl\u00e8mes dans ce domaine, vous avez des mosqu\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve pour citer seulement quelques-uns et c'est important de savoir comment sont financ\u00e9s ces mosqu\u00e9es est que c'est de l'argent de la part par exemple des pays comme les Arabes Saoudites ou de Qatar, on veut savoir ce qui se passe et puis c'est pour \u00e7a qu'il faut regarder de plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [88%] :\r\nProche des propos recueillis par Marc Emenike, ni le graffeur z\u00fcrichois Haraldsen n\u00e9glige se r\u00e9concilie avec sa ville, celui qu'on surnomme le p\u00e8re du Street art en Suisse a offert hier un tableau aux autorit\u00e9s, en \u00e9change, Simon Corthay elles abandonnent leurs poursuites contre l'artiste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:21) [90%] :\r\nLes personnages filiformes de Harald n'\u00e9galise sont apparues sur les murs de la Z\u00fcrich r\u00e9volt\u00e9s des ann\u00e9es 70 \u00e0 l'\u00e9poque, on parle de graffitis, pas encore de tags et la justice y voit un d\u00e9lit consid\u00e9rable en infligeant aux sprayeur une peine de 9 mois de prison dans les ann\u00e9es 90, les relations entre Harald d\u00e9gueulis et sa ville amorce une d\u00e9licate des tentes le Z\u00fcrichois ayant acquis une consid\u00e9ration internationale mais, patatras, une cam\u00e9ra de surveillance de la vieille ville, surprend le septuag\u00e9naire \u00e0 la veille de No\u00ebl 2013, bon bah la main des poursuites, un nouveau proc\u00e8s, mais cette fois, un accord \u00e0 l'amiable contre l'abandon de la plainte, la ville re\u00e7oit une oeuvre sign\u00e9e Gulli a accroch\u00e9 \u00e0 un mur int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [90%] :\r\nVoil\u00e0, tout est bien qui finit bien, avec Simon Cohen. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:10) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, il est 6 heures 39, restez avec nous au programme de la prochaine demi- heure Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-30T04:47:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B4808AF-A75F-41AF-BDD6-2E5B07C17A57", "internalArchiveId": "7B4808AF-A75F-41AF-BDD6-2E5B07C17A57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - \"Lo spread\", un ap\u00e9ritif amer pour les Italiens", "publicationDate": "2018-05-30T00:00:00Z", "summary": "Le mot \"Lo spread\" mat\u00e9rialise un avant-go\u00fbt de crise financi\u00e8re en Italie. Cet anglicisme signifie l'\u00e9cart entre les taux des obligations d'Etat de l'Italie et de l'Allemagne, \u00e0 laquelle tous les pays europ\u00e9ens se comparent. Et cet \u00e9cart de taux, qui se creuse, refl\u00e8te un \u00e9cart de confiance.\r\n\r\n* * Alter Eco - \"Lo spread\", un ap\u00e9ritif amer pour les Italiens   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nALTER ECO - 30.05 - \u00ab\u00a0LO SPREAD\u00a0\u00bb\u00a0: APERITIF AMER POUR LES ITALIENS\r\n7H25 sur La Premi\u00e8re, c'est Alter Eco et ce matin, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, place \u00e0 nouveau \u00e0 l'Italie et sa crise politique. Et la crainte d'une vraie crise financi\u00e8re. \r\nVous connaissez \u00ab lo spread \u00bb ?\r\n***RELANCE : Certo! \r\nMais j'aurais de la peine \u00e0 vous l'expliquer clairement.. je vous laisse ce plaisir..\r\nCe n'est pas \u00ab Lo Spritz \u00bb, un ap\u00e9ritif v\u00e9nitien l\u00e9g\u00e8rement amer. Non, mais \u00ab lo spread \u00bb est un anglicisme, un terme technique de la finance qui se retrouve sur toutes les l\u00e8vres depuis un moment en Italie .. Le patron de la Lega, Matteo Salvini, critique l'\u00e9lite technocratique et financi\u00e8re, \u00ab ces messieurs du spread \u00bb.\r\nCe mot, c'est la mat\u00e9rialisation de la crise chez les Italiens. Le spread, c'est l'\u00e9cart entre les taux des obligations italienne et allemande.\r\nC'est tr\u00e8s simple : mettez-vous \u00e0 la place d'un Etat. Vous avez besoin d'emprunter de l'argent sur les march\u00e9s pour financer votre train de vie..\r\nSi vous \u00eates solvable et que vous g\u00e9rez bien votre argent, vous paierez peu d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 ceux qui vous pr\u00eatent. Car vous pr\u00e9sentez peu de risque..\r\nPar contre, si votre situation est instable, si vous tra\u00eenez beaucoup de dettes, on vous pr\u00eatera. mais en \u00e9change d'un taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e9lev\u00e9. \r\nLe spread, c'est l'\u00e9cart entre le taux d'int\u00e9r\u00eat pratiqu\u00e9 avec un Etat tr\u00e8s s\u00fbr et le taux pratiqu\u00e9 avec un Etat plus risqu\u00e9.\r\nDans la zone euro, la r\u00e9f\u00e9rence, c'est la premi\u00e8re et plus stable des \u00e9conomies : l'Allemagne. Tous les autres pays se comparent \u00e0 elle. \r\nEt avec la crise politique, l'\u00e9cart se creuse entre l'Italie et l'Allemagne. C'est un \u00e9cart de confiance, comme s'il refl\u00e9tait aussi un \u00e9cart.de conduite. \r\n\u00ab Lo spread \u00bb serait une sorte d'alcotest dans lequel les Italiens soufflent tous les matins et attendent, f\u00e9briles, la sanction \u00e0 venir... \r\n***RELANCE : Un chiffre qui r\u00e9sume la tension qui r\u00e8gne chez les Italiens au jour le jour.\r\nBien s\u00fbr, comme si ce chiffre touchait leur quotidien. Ce n'est pas le cas \u00e9videmment. Mais dans un pays o\u00f9 la dette publique culmine \u00e0 130% du produit int\u00e9rieur brut, \u00ab lo spread \u00bb, par sa seule \u00e9vocation, rappelle aux Italiens l'\u00e9tat financier fragile de leur pays. \r\nEt aux investisseurs \u00e9trangers que l'Italie n'est ni la Gr\u00e8ce, ni la Grande-Bretagne. Ni un mauvais \u00e9l\u00e8ve qui perturbe le cours depuis le fond de la classe, ni celui qui claque la porte. \r\nNon, l'Italie est un membre fondateur de l'Union europ\u00e9enne, troisi\u00e8me \u00e9conomie de la zone euro. Et \u00e0 mesure que la crise s'installera, \u00ab lo spread \u00bb s'invitera sur les terrasses europ\u00e9ennes. Avec son amertume, mais sans le prosecco.", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9608083", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - \"Lo spread\", un ap\u00e9ritif amer pour les Italiens", "Alter Eco (vid\u00e9o) - \"Lo spread\", un ap\u00e9ritif amer pour les Italiens", "Alter Eco - \"Lo spread\", un ap\u00e9ritif amer pour les Italiens / LME_2018-05-30T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - \"Lo spread\", un ap\u00e9ritif amer pour les Italiens / LME_2018-05-30T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Le mot \"Lo spread\" mat\u00e9rialise un avant-go\u00fbt de crise financi\u00e8re en Italie. Cet anglicisme signifie l\u2019\u00e9cart entre les taux des obligations d\u2019Etat de l\u2019Italie et de l\u2019Allemagne, \u00e0 laquelle tous les pays europ\u00e9ens se comparent. Et cet \u00e9cart de taux, qui se creuse, refl\u00e8te un \u00e9cart de confiance.", "Le mot \"Lo spread\" mat\u00e9rialise un avant-go\u00fbt de crise financi\u00e8re en Italie. Cet anglicisme signifie l\u2019\u00e9cart entre les taux des obligations d\u2019Etat de l\u2019Italie et de l\u2019Allemagne, \u00e0 laquelle tous les pays europ\u00e9ens se comparent. Et cet \u00e9cart de taux, qui se creuse, refl\u00e8te un \u00e9cart de confiance.", "Le mot \"Lo spread\" mat\u00e9rialise un avant-go\u00fbt de crise financi\u00e8re en Italie. Cet anglicisme signifie l\u2019\u00e9cart entre les taux des obligations d\u2019Etat de l\u2019Italie et de l\u2019Allemagne, \u00e0 laquelle tous les pays europ\u00e9ens se comparent. Et cet \u00e9cart de taux, qui se creuse, refl\u00e8te un \u00e9cart de confiance."], "variantIds": ["ece-9590025", "ece-9589999"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-05T04:42:52Z", "speechToTexts": ["05.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n26 pass\u00e9s \u00e0 Alter \u00c9co Italie encore avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, ce matin, la crise politique actuelle fait craindre une crise financi\u00e8re oui rebelles connaissez -vous le spread, \u00e9videmment, mais j'aurais de la peine \u00e0 vous l'expliquer clairement, je vous laisse ce plaisir Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nAlors lo spread, \u00e7a sonne un peu le Sprite l'ap\u00e9ritif v\u00e9nitien, l\u00e9g\u00e8rement amer je d\u00e9finis pour ce qu'il fait semblant, qui font semblant de ne pas le conna\u00eetre mais lo spread est un anglicisme, terme technique de la finance qui se retrouve sur toutes les l\u00e8vres depuis un moment en Italie, le patron de la Lega Matteo Salvini, parle lui de ces messieurs du spread pour d\u00e9signer l'\u00e9lite technocratique et financi\u00e8re, ce mot c'est la mat\u00e9rialisation de la crise chez les Italiens, le spread signifie l'\u00e9cart entre les taux des obligations, Italie et en Allemagne, alors c'est tr\u00e8s simple \u00e0 comprendre : mettez -vous \u00e0 la place d'un \u00c9tat, vous avez besoin d'emprunter de l'argent sur les march\u00e9s pour financer votre train de vie si vous \u00eates solvable et que vous g\u00e9rez bien votre argent vous paierez peu d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 ceux qui vous pr\u00eatent car vous pr\u00e9sentez peu de risques, par contre si votre situation est instable si vous tra\u00eenez beaucoup de dettes, on vous pr\u00eatera mais en \u00e9change d'un taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e9lev\u00e9s le spread, c'est donc l'\u00e9cart entre le taux d'int\u00e9r\u00eat pratiqu\u00e9 avec un \u00c9tat tr\u00e8s s\u00fbr et le taux pratiqu\u00e9 avec un \u00c9tat plus risqu\u00e9 dans la zone Euro, la r\u00e9f\u00e9rence, h\u00e9 bien c'est la premi\u00e8re et plus stable des \u00e9conomies, l'Allemagne, tous les autres pays se compare -t-elle et avec la crise politique, l'\u00e9cart se creuse entre l'Italie et l'Allemagne, c'est un \u00e9cart de confiance comme s'il refl\u00e9tait aussi quand m\u00eame un \u00e9tat un \u00e9cart de conduite, le spread serait une sorte d'alcotest dans lequel les Italiens soufflent tous les matins et attendent, f\u00e9briles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [94%] :\r\nLa sanction \u00e0 venir oui lo spread, qui est entr\u00e9 dans le vocabulaire des des Italiens qui r\u00e9sume bien cette tension qui r\u00e8gne au jour le jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [96%] :\r\nBien s\u00fbr, comme si ce chiffre touchait leur quotidien, bon, ce n'est \u00e9videmment pas le cas directement, mais dans un pays o\u00f9 la dette publique culmine \u00e0 130 pourcent du produit int\u00e9rieur brut lo spread, par sa seule \u00e9vocation rappelle aux Italiens l'\u00e9tat financier fragile de leur pays et aux investisseurs \u00e9trangers que l'Italie n'est ni la Gr\u00e8ce ni la Grande-Bretagne ni un mauvais \u00e9l\u00e8ve qui perturbe le cours depuis le fond de la classe, ni celui qui claque la porte, non l'Italie est un membre fondateur de l'Union europ\u00e9enne, troisi\u00e8me \u00e9conomie de la zone Euro, et \u00e0 mesure que la crise s'installera lo spread s'invitera sur les terrasses europ\u00e9ennes avec son amertume mais sans le prosecco. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [86%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs pour Alter \u00c9co. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-30T05:43:58Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F43DB12-685A-4AA9-B8BC-3E7C9E1DFE9E", "internalArchiveId": "4F43DB12-685A-4AA9-B8BC-3E7C9E1DFE9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res", "publicationDate": "2018-05-30T00:00:00Z", "summary": "Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) navigue dans des eaux agit\u00e9es ces derniers temps, entre la crise politique en Italie et les tensions au Moyen-Orient. Interview d'Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res   DIRECT STUDIO PALAIS FEDERAL\r\n7h28.. D\u00e9part pour Berne, mainantent.. \r\nOu vous \u00eates Romain Clivaz aux cot\u00e9s d'Iganzio Cassis.. \r\nLe conseiller F\u00e9d\u00e9ral est notre invit\u00e9 ce matin\r\nRomain Clivaz on vous retrouve  \u00e0 Berne. On parle politique \u00e9trang\u00e8re ce matin. On re\u00e7oit le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis.\r\nLe lib\u00e9ral radical tessinois dont le d\u00e9partement navigue dans des eaux agit\u00e9es ces derniers jours.\r\nIl y a le grand voisin du sud, l'Italie, qui subit une crise politique aigu\u00eb,\r\nPas une crisette gouvernementale de plus, mais bien un s\u00e9isme avec des r\u00e9pliques continentales..\r\nUn grand voisin prioritaire pour le Tessinois, tant les relations Berne Rome sont compliqu\u00e9es depuis de nombreuses ann\u00e9es.\r\nAutre dossier sous haute tension, la situation au Moyen-Orient.\r\nLe conflit isra\u00e9lo palestinien qui..\r\nMais aussi un dossier o\u00f9 Ignazio Cassis est accus\u00e9 de partialit\u00e9.\r\nPeu apr\u00e8s 7 heure et demi, nous demanderons au chef des affaires \u00e9trang\u00e8res s'il souhaite conduire la Suisse sur une voie r\u00e9solument pro-Israelien, sur les trace de Donald Trump?", "durationSec": 645, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9608380", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res / LME_2018-05-30T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res / LME_2018-05-30T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) navigue dans des eaux agit\u00e9es ces derniers temps, entre la crise politique en Italie et les tensions au Moyen-Orient. Interview d'Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res.", "Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) navigue dans des eaux agit\u00e9es ces derniers temps, entre la crise politique en Italie et les tensions au Moyen-Orient. Interview d'Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res.", "Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) navigue dans des eaux agit\u00e9es ces derniers temps, entre la crise politique en Italie et les tensions au Moyen-Orient. Interview d'Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res."], "variantIds": ["ece-9590021", "ece-9589996"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-05T04:52:11Z", "speechToTexts": ["05.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n7 heures 32 on part tout de suite pour Berne, Romain Clivaz, Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et votre invit\u00e9, il a Cassis bonjour, bonjour monsieur Ignazio Cassis, chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res, vous observez \u00e9videmment attentivement le l'actualit\u00e9 qui nous vient du du Moyen-Orient, les derni\u00e8res nouvelles, c'est des frappes hier des frappes, cette nuit, puis \u00e0 un cessez-le-feu, ce matin, que vous inspire la situation sur place, on est dans une vraie impasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nJe crois qu'on est dans une dans une impasse tr\u00e8s difficile au Moyen-Orient depuis des d\u00e9cennies, h\u00e9las, il y a ce conflit non r\u00e9solu entre alors entre le peuple palestinien entre l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl qui continue \u00e0 \u00e0 s'enflammer et puis il y a des moments de repos puis probl\u00e8me de nouveau etc depuis depuis des d\u00e9cennies et je pense qu'il est, il est de plus en plus difficile de voir une issue de ce conflit, mais ceci ne doit pas nous emp\u00eacher de faire tous les efforts n\u00e9cessaires pour pour permettre une issue soit par l'offre de de dialogue de de paix soit par le soutien de toute action qui puisse qui puisse quelque part, permettrait \u00e0 ces 2 peuples de, de, de se trouver et je et on attend avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat aussi le plan de paix qui devrait \u00eatre propos\u00e9 par Monsieur Trump au cours du mois de juin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [90%] :\r\nIgnazio Cassis, vous \u00e9voquez cette c'est un discours assez classique que que vous exposez l\u00e0 sur le la n\u00e9cessit\u00e9 de la paix, mais vous avez sem\u00e9 un peu de confusion, il y a quelques jours, en revenant de Jordanie, dans une interview \u00e0 L'Harga alors \u00e7a et tout, vous avez remis en cause le travail de l'Agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s en disant qu'elle \u00e9tait une partie du probl\u00e8me, elle est dirig\u00e9e par un Suisse la Suisse en a fait un \u00e9l\u00e9ment de sa r\u00e9putation sur place \u00e0 ce que vous regrettez cette interview. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [96%] :\r\nNon, remettre en cause ce qu'on est en train de faire la mani\u00e8re dont on utilise l'argent des citoyens suisses c'est exactement mon m\u00e9tier et je dois absolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [89%] :\r\nAlors c'est l'\u00e9l\u00e9ment international, le respect des conventions de Gen\u00e8ve le le l'\u00e9l\u00e9ment humanitaire de la Suisse sur place, c'est aussi une priorit\u00e9 ou c'est moins prioritaire que la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [95%] :\r\nIl n'y a pas de tabou, il faut avoir le courage de se poser des questions, m\u00eame si c'est des questions critiques m\u00eame si c'est des questions qui d\u00e9rangent, il n'y a que les questions qui d\u00e9rangent, qui nous permettent de faire des pannes avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [89%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a c'est, c'est, on comprend bien votre rh\u00e9torique mais vous avez par exemple manifester de la compr\u00e9hension pour la suspension des moyens financiers am\u00e9ricains \u00e0 cette agence donc la politique de Donald Trump, \u00e7a a surpris beaucoup de monde et chancelleries se sont agit\u00e9es, elles aussi, mais elles ont appel\u00e9 le diplomate suisse en disant : mais qu'est ce qui se passe vous changer de position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [89%] :\r\nLa Suisse a tous une position qu'elle a \u00e9tabli en 2016 et qui est \u00e9tabli jusqu'en 2020, donc il n'y a rien, que change encore une fois, ceci ne signifie pas conna\u00eet : emp\u00eacher de penser qu'on est emp\u00each\u00e9 de se pense de poser des des questions sur le banc de fonctionnement de ces institutions et surtout sur la strat\u00e9gie qui est derri\u00e8re, j'ai rencontr\u00e9 une classe de de teen-agers dans un dans une \u00e9cole professionnelle de cette organisation qui s'appelle Unser et quand j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 ces jeunes gens, quel est votre r\u00eave dans la vie et c'est \u00e7a s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9s qui ont l'\u00e9tiquette de r\u00e9fugi\u00e9s, ils sont \u00e0 la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, bient\u00f4t ce sera la 4\u00e8me et quel est votre r\u00eave dans la vie et la r\u00e9ponse \u00e9tait : nous aimerions que nos enfants et les enfants de nos enfant puisse toujours b\u00e9n\u00e9ficier des \u00e9coles, des h\u00f4pitaux et de l'infrastructure de cette organisation, alors il faut bien se poser la question est -ce que c'est un \u00c9tat dans l'\u00c9tat, o\u00f9 est -ce qu'on ne va perp\u00e9tuer une organisation qui est, qui \u00e9tait n\u00e9 pour une une situation transitoire et il faut que la communaut\u00e9 internationale s'interroge l\u00e0- dessus et puis que l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU rediscute cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [88%] :\r\nChristian cette question- l\u00e0, Ignazio Cassis le vaut beaucoup de pression en Suisse, on a entendu ce matin Christian Levrat estim\u00e9 que vous remettez en cause la neutralit\u00e9 suisse, avec cette position que vous avez, d'une mani\u00e8re d'une certaine mani\u00e8re choisi votre camp, en tout cas, remis en cause, l'aide aux Palestiniens, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 remis au pas par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [90%] :\r\nAlors les partis font leur boulot, les partis, c'est d'\u00e9normes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [88%] :\r\nC'est d'entendre Alain Berset quand on entend Christian Levrat Les tensions avec Alain Berset s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [92%] :\r\nEt le m\u00eame parti, donc les partis font leur boulot, ils font le travail de d\u00e9fendre leur id\u00e9ologie, leur vision des choses, les lib\u00e9raux dit quelque chose d'autre les les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e9duquer les UDC de nouveaux autre chose, donc l\u00e0 \u00e7a fait \u00e7a, c'est la politique, c'est la c'est la diversit\u00e9 des id\u00e9es et c'est ce qui enrichit notre culture, donc \u00e7a \u00e7a me d\u00e9rangerait que tout le monde chante la m\u00eame chanson, ce serait tellement ennuyeux et le fait qu'il y a eu et qu'il y a ce d\u00e9bat ben j'en suis tr\u00e8s content parce que \u00e7a permet aussi \u00e0 la population en Suisse de se poser la question : qu'est -ce que notre pays est en train de faire pour peut-\u00eatre arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion, c'est la meilleure voie pour l'instant, qui nous est donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [80%] :\r\nEst ce qu'il fallait faire, note, dans une interview \u00e0 ce Cassis, faire une sorte de brainstorming publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [92%] :\r\nEt les moyens choisis il servi, ils sont l\u00e0 pour lancer un d\u00e9bat et si on a une occasion de le lancer on le lance moi je, je, je suis content de l'avoir lanc\u00e9 je pense qu'il est utile, ce d\u00e9bat et je salue toute prise de position en faveur au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [89%] :\r\nOn a pu entendre des diplomates mais aussi le pr\u00e9sident du Parti socialiste dire que vous accusez d'une certaine maire de pas conna\u00eetre la situation sur place, de dire : voil\u00e0, si quand on dit \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on n'accepte pas la situation de 2 \u00e9tats, c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e de 2 \u00c9tats, c'est que les Palestiniens puissent retourner chez eux pour fonder un \u00c9tat est ce que vous connaissez la situation sur place, vous \u00eates all\u00e9 en Cisjordanie et \u00e0 Gaza en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [92%] :\r\nOui, je connais la situation sur place et ce que j'ai dit je l'ai dit, apr\u00e8s avoir longtemps discut\u00e9 avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'on verra apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 des gens dans une \u00e9cole palestinienne donc je je parle en connaissance de cause et je parle en vertu du mandat de la Constitution qui nous dites nous poser des questions quant \u00e0 l'efficacit\u00e9 et quant \u00e0 la direction de de ce qu'on fait, ceci dit, je crois qu'il faut faire attention de ne pas confondre entre le fait de poser des questions, de poser des questions critiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [95%] :\r\nQui doivent d\u00e9ranger, autrement je ne serais pas \u00e0 ma place, et deuxi\u00e8mement, cela ne signifie pas qu'\u00e0 la fin on garde exactement la m\u00eame direction, puisque m\u00eame si ce n'est pas la meilleure, elle est la moins pire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [88%] :\r\nVous le feriez comme \u00e7a avec cette interview vous dites maintenant, \u00e7a fait beaucoup d'agitation tout de ma bien s\u00fbr palme changement de m\u00e9thode, changement de m\u00e9thode non Daniel \u00e9l\u00e9ment sur cette sur cette question isra\u00e9lo- palestinienne, vous \u00e9tiez en fin de semaine aupr\u00e8s de l'Association suisse, Isra\u00ebl, vous avez tenu un discours avec beaucoup de comparatif entre la Suisse et Isra\u00ebl la\u00efque Mind ADP qui se ressemblent, ce qu'on peut vraiment dire que les pays se ressemblent quand on voit la situation sur place une occupation de territoires l\u00e9galement ill\u00e9gal internationalement des colonies en territoire \u00e0 palestiniens totalement morcel\u00e9 une grosse pression sur la population, ce que vraiment vous auriez pas d\u00fb mettre un peu de nuance l\u00e0- dedans et aussi \u00eatre critique parce que si on veut \u00eatre cr\u00e9dible passerelle aussi peut-\u00eatre parfois leur dire les choses et, dans ce discours tr\u00e8s honn\u00eatement, on l'a trouv\u00e9 tr\u00e8s peu de mots \u00e9voquant les Palestiniens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [89%] :\r\nJe crois effectivement qu'Isra\u00ebl et la Suisse ont beaucoup de points en commun \u00e0 ces 2 pays de plus ou moins la m\u00eame taille, qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es ont trouv\u00e9 leur prosp\u00e9rit\u00e9 et leur et leur \u00e9quilibre dans des situations extr\u00eamement difficiles de territoire de la source naturelle, etc, \u00e9videmment, il y a aussi des diff\u00e9rences que j'ai soulign\u00e9 dans mon discours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [88%] :\r\nEt \u00e9videmment, cela ne signifie pas excuser toute action de violence que que que Isra\u00ebl fait envers D D D D des situations, comme on l'a vu dans la bande de Gaza, d'ailleurs j'avais aussi exprimer mon mon mon d\u00e9sarroi face \u00e0 ces morts et \u00e0 ces victimes de la bande de Gaza et on se pose la question si l'utilisation de la violence, \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e9taient effectivement l\u00e9gitime ou si elle avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 et je crois que ce sera une enqu\u00eate autant neutre que possible de l'ONU a \u00e9clair\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [88%] :\r\nUn peu disproportion quand m\u00eame, n'ont pas les moyens \u00e0 Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [93%] :\r\nJe ne peux pas m'exprimer \u00e7a c'est c'est justement chanter dans le ce que vous faites et moi je ne peux pas le faire, je dois \u00eatre au clair que, avant d'exprimer un jugement sur sur un pays, il faut qu'une enqu\u00eate neutre soit men\u00e9e et qu'elle puisse me dire oui effectivement il y a eu de l'A10 proportionnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [85%] :\r\nIgnazio Cassis son entendu dans vos propos, vous l'avez dit -il, je dois aussi m'occuper des contribuables si \u00e7a vaut d\u00e9fendent la politique vous dites souvent il politique alors c'est une politique sinon politique, la politique ext\u00e9rieure, c'est de la politique int\u00e9rieure, vous avez multipli\u00e9 les voyages ce ce printemps, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 2 langues Mind et vous \u00eates all\u00e9 au 0 vous allez vous le sexe et l'h\u00f4tel vous et vous est familier : l'Albisgueetli diff\u00e9rentes choses pour aller vers les gens, c'est quoi votre programme en Suisse romande, ou est -ce que vous allez aller \u00e0 la rencontre des gens pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [90%] :\r\nJ'\u00e9tais la semaine pass\u00e9e \u00e0 une tr\u00e8s grande assembl\u00e9e du PLR Vaudois a et c'est la famille, mais hors famille disons \u00e7a marque les autres, c'\u00e9tait la famille, j'\u00e9tais \u00e0 \u00e0 l'EPFL de Lausanne, il y a un mois, oh, j'ai rencontr\u00e9 l'\u00e9conomie de la Suisse romande, il y avait je si je me rappelle bien, autour de 800 900 personnes j'ai j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9j\u00e0 2 fois rencontr\u00e9 et la Gen\u00e8ve internationale et les autorit\u00e9s de la CAN de de de la ville et du canton de Gen\u00e8ve et je vais dans mon agenda, j'ai j'ai pas mal d'engagement aussi en Suisse romande, ceci fait partie de ce dessin, qui consiste \u00e0 discuter de la politique ext\u00e9rieure sur le plan int\u00e9rieur la politique ext\u00e9rieure ne peut pas \u00eatre fait par quelques collaborateurs diplomatiques du d\u00e9partement sans aucun ancrage dans le peuple, le r\u00e9sultat sera toujours une mais compr\u00e9hension et un refus de consid\u00e9rer ce qui ce qui doit \u00eatre fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est l'eau tout nos proches pour votre pr\u00e9d\u00e9cesseur ou pour l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral aussi, vous avez senti Tessin notamment sur la libre circulation, que quand on n'est pas pr\u00e9sent, on perd en votation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:42) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait et puis j'ai oubli\u00e9 de dire m\u00e9prisant au Tessin qui se sont multipli\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s importante au cours des derni\u00e8res semaines et c'est justement la r\u00e9ponse \u00e0 cette absence qu'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9 qu'a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e comme quoi : voil\u00e0 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait oubli\u00e9 le Tessin je crois une des des raisons aussi de demain de mon \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est de donner davantage de poids \u00e0 cette Italie Anita \u00e0 cette pr\u00e9sence de la langue et de la culture italienne en Suisse et je veux, j'ai promis, en tout cas, et je veux aussi maintenir mes promesses, j'essaye d'\u00eatre coh\u00e9rent dans la vie et \u00eatre plus pr\u00e9sent au Tessin et aux Grisons on a institu\u00e9 un dialogue politique avec le gouvernement cantonal tessinois et avec le gouvernement cantonal grison puisqu'il a aussi la langue italienne en a sur son territoire et donc oui, je vais \u00eatre un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et qui sera en tout cas dans une premi\u00e8re phase de son mandat beaucoup plus plaisant \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:43) [65%] :\r\nIl a Ignacio merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-30T07:29:49Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-763F0D90-9A60-44BF-BE20-922E9AB3E9ED", "internalArchiveId": "763F0D90-9A60-44BF-BE20-922E9AB3E9ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mieux vaut en rire! Eclairages sur l'histoire de la presse satirique romande", "publicationDate": "2018-05-30T00:00:00Z", "summary": "Exposition du 2 mai 2018 - 24 novembre 2018, \u00e0 la BCUL Cette exposition met en sc\u00e8ne et en images divers moments forts de la vie politique, sociale et culturelle de la Suisse romande. Un choix de journaux satiriques romands, publi\u00e9s de 1830 \u00e0 nos jours, entrera \u00e9galement en dialogue avec les mod\u00e8les parisiens. Les visiteurs d\u00e9couvriront ainsi comment se sont dessin\u00e9s des liens f\u00e9conds avec Paris, de 1848 \u00e0 Mai 68 et au-del\u00e0.\r\nAvec Philippe Kaenel, Facult\u00e9 des Lettres, UNIL, et Silvio Corsini, conservateur de la R\u00e9serve pr\u00e9cieuse de la BCUL.", "durationSec": 3205, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["presse", "exposition th\u00e9matique", "histoire", "dessin de presse"], "alternativeTitle": ["Nectar du 30.05.2018", "Nectar du 30.05.2018", "Mieux vaut en rire! Eclairages sur l'histoire de la presse satirique romande / NTR_2018-05-30T12:06:00_nectar", "Mieux vaut en rire! Eclairages sur l'histoire de la presse satirique romande / NTR_2018-05-30T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Exposition du 2 mai 2018 - 24 novembre 2018, \u00e0 la BCUL\nCette exposition met en sc\u00e8ne et en images divers moments forts de la vie politique, sociale et culturelle de la Suisse romande. Un choix de journaux satiriques romands, publi\u00e9s de 1830 \u00e0 nos jours, entrera \u00e9galement en dialogue avec les mod\u00e8les parisiens.\nLes visiteurs d\u00e9couvriront ainsi comment se sont dessin\u00e9s des liens f\u00e9conds avec Paris, de 1848 \u00e0 Mai 68 et au-del\u00e0.\n\nAvec Philippe Kaenel, Facult\u00e9 des Lettres, UNIL, et Silvio Corsini, conservateur de la R\u00e9serve pr\u00e9cieuse de la BCUL, au micro d'Isabelle Carceles.", "Exposition du 2 mai 2018 - 24 novembre 2018, \u00e0 la BCUL\nCette exposition met en sc\u00e8ne et en images divers moments forts de la vie politique, sociale et culturelle de la Suisse romande. Un choix de journaux satiriques romands, publi\u00e9s de 1830 \u00e0 nos jours, entrera \u00e9galement en dialogue avec les mod\u00e8les parisiens.\nLes visiteurs d\u00e9couvriront ainsi comment se sont dessin\u00e9s des liens f\u00e9conds avec Paris, de 1848 \u00e0 Mai 68 et au-del\u00e0.\n\nAvec Philippe Kaenel, Facult\u00e9 des Lettres, UNIL, et Silvio Corsini, conservateur de la R\u00e9serve pr\u00e9cieuse de la BCUL, au micro d'Isabelle Carceles."], "variantIds": ["ece-9573591", "ece-9573590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T13:03:16Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [86%] :\r\nNectar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nNicolas Julliard avec Samuel Morier-Genoud en r\u00e9gie, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans le nectar nectar, c'est le magazine culturel d'espace de du lundi au jeudi \u00e0 midi, mieux vaut en rire, c'est ce qu'on se dit parfois en \u00e9coutant les nouvelles qui pr\u00e9c\u00e8de cette \u00e9mission, mieux vaut en rire, c'est aussi le titre d'une Exposition qu'on va d\u00e9tailler avec vous Isabelle car Seles bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [95%] :\r\nBonjour, oui, dans le cadre de l'ann\u00e9e du Patrimoine, on va se plonger dans la presse satirique gr\u00e2ce \u00e0 cette Exposition qui nous permet de de se de d\u00e9ployer tout un magnifique \u00e9ventail depuis les ann\u00e9es 1840 jusqu'\u00e0 nos jours de cette presse satirique de ces dessins satiriques qui ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 et qui ont des formes extr\u00eamement vari\u00e9es, qu'on va d\u00e9couvrir tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [89%] :\r\nEt on en parle avec vos invit\u00e9s qui nous ont rejoints, on en on les pr\u00e9sentera tout de suite apr\u00e8s ces quelques br\u00e8ves d'actualit\u00e9 culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:11) [89%] :\r\nPour les uns, c'est un gain pour les autres, a d\u00fb Lingen peu importe le bad bonne poser entre 2 langues dans la Singine fribourgeoise est un des meilleurs clubs de musiques actuelles du pays, une institution aujourd'hui salu\u00e9e par le prix culturels 2018 du canton de Fribourg depuis son ouverture en 1991 le club a accueilli plus de 2500 formations suisses et \u00e9trang\u00e8res et s'est distingu\u00e9 au fil des ans par sa programmation aventureuse et prospective le prix tombe \u00e0 point nomm\u00e9 car en fin de semaine pour la 28\u00e8me fois le bad Bonn de gains ou du Lingen donne \u00e0 guichet ferm\u00e9 son festival culte le Pack bonne Kilby \u00e7a commence demain jeudi et \u00e7a dure jusqu'au samedi 2 juin le Mus\u00e9e suisse de l'appareil photographique de Vevey vient de d\u00e9signer son nouveau directeur, il s'agit de Luc Debraine, qui prendra ses fonctions d\u00e8s vendredi, les Lecteurs du temps puis de feu l'hebdo et du site, bon pour la t\u00eate, qui l'ont lu savent combien de journalistes et passionn\u00e9s de photographie, historien d'art, de formation, Luc Debraine, enseigne actuellement la culture visuelle \u00e0 l'Acad\u00e9mie de journalisme et des m\u00e9dias \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et il a d\u00e9j\u00e0 assum\u00e9 le commissariat de plusieurs expositions le mandat qui lui est donn\u00e9 aujourd'hui est cependant limit\u00e9e \u00e0 2 ans sans doute reconductible, la direction du mus\u00e9e veveysan devant \u00eatre mis au concours en 2020, on l'a entendu d\u00e9fendre la cause des femmes sur les marches du Festival de Cannes, il y a quelques jours, comme elle l'a toujours fait la cin\u00e9aste est plasticienne Agn\u00e8s Varda f\u00eate son 90\u00e8me anniversaire aujourd'hui et sa force de vie fait plaisir \u00e0 voir une des derni\u00e8res g\u00e9ante de la g\u00e9n\u00e9ration nouvelle vague, elle a la chance d'avoir v\u00e9cu suffisamment pour obtenir les hommages dus \u00e0 son talent en France une m\u00e9diath\u00e8que en coll\u00e8ge, une rue porte son nom, tandis que les r\u00e9compenses du 7\u00e8me art lui sont tous devenus, certes un peu sur le tard, mais le meilleur hommage qu'on puisse rendre aujourd'hui \u00e0 Agn\u00e8s Varda c'est peut-\u00eatre encore de diffuser de voir de revoir ces films, documentaires ou fictions qui disent si bien cet humanisme tendre et engag\u00e9 cette ind\u00e9pendance d'esprit et d'art qui la caract\u00e9rise tr\u00e8s bel anniversaire \u00e0 vous ch\u00e8re Agn\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:26) [76%] :\r\nIl joue du violoncelle, tu joues des piano droit. \r\nTu joue surtout au piano, les Noirs et les blancs et, moi, moi, je joue des gens au 16 ans joue du corps Rangueil trait\u00e9s je donne. \r\nJe m'en fait, c'est je trie et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [92%] :\r\nCorinne Marchand dans une chanson de Michel Legrand, la joueuse pour le film Cl\u00e9o de 5 \u00e0 7 un des chef-d'Oeuvres d'Agn\u00e8s Varda en 1962 la cin\u00e9aste fran\u00e7aise f\u00eate ses 90 ans aujourd'hui m\u00eame l'actualit\u00e9 au quotidien, c'est aussi sur le site internet RTS culture Point CH 2018 et l'ann\u00e9e du Patrimoine culturel en Suisse et en Europe, le Patrimoine culturel, c'est bien s\u00fbr une partie visible construction historique site arch\u00e9ologique, mais c'est aussi un regard sur notre histoire \u00e0 travers des textes et des images aujourd'hui dans nectar, il sera question de presse satirique de dessins de presse depuis les ann\u00e9es 1840 jusqu'\u00e0 nos jours, c'est le tr\u00e8s ample territoire que vous avez explor\u00e9 Philippe Kenel et Silvio Corsini bonjour \u00e0 tous les 2, bonjour, vous \u00eates co- commissaire de cette Exposition, intitul\u00e9e : Mieux vaut en rire qu'on peut d\u00e9couvrir actuellement \u00e0 la Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire de Lausanne Philippe Kenel, vous \u00eates professeur associ\u00e9 d'histoire de l'art \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne Silvio Corsini, vous \u00eates historien et responsable de la R\u00e9serve pr\u00e9cieuse de la BCE du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [86%] :\r\nAlors, ce sont quelques titres, ce que je voulais les citer maintenant parmi ceux de cette presse satirique romande que vous avez \u00e9tudi\u00e9 de pr\u00e8s le Congo rue ou le kangourou, la bombe la con\u00e7oit le charivari suisse chute la d\u00e9tonation, la marge le bistouri le frondeur, la pomme, le passe- temps le propos Vaudois le semeur de titres affriolants et color\u00e9s, c'est la mati\u00e8re qui veut \u00e7a, qui veut r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:23) [87%] :\r\nC'est c'est la c'est la mati\u00e8re, c'est aussi la mani\u00e8re pour ces journaux de se profiler, par rapport \u00e0 des titres de presse qui sont un peu plus consensuel standard \u00e9videmment le titre est un \u00e9l\u00e9ment, un argument de vente majeur, hein, un des derniers exemples Vigousse voil\u00e0 5 titres porteurs et c'est comme \u00e7a que les les journaux se profile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [91%] :\r\nOn reconna\u00eet tout de suite, d\u00e8s le titre, \u00e0 quoi on a affaire en fait exactement alors cette presse satirique \u00e9taient expos\u00e9es \u00e0 la BCU en Chair et en os, si on peut dire, c'est-\u00e0-dire en en papier en carton, il y a aussi une version virtuelle, qui est tr\u00e8s riche, c'est donc une double Exposition un mieux vaut en rire qu'est -ce qui vous a fait choisir ces 2 aspects. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:02) [91%] :\r\nPhilippe Kaenel ben peut-\u00eatre, je passerai la la parole \u00e0 Silvio, il faut savoir que c'est une Exposition qui est issu d'une d'un dialogue constant et Silvio Corsini, on parlera entre la biblioth\u00e8que et l'universit\u00e9 mais plus concr\u00e8tement, c'est une Exposition qui sort d'un d'un s\u00e9minaire de d'\u00e9tudiants \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne d'\u00e9tudiants en Bachelor, donc de jeunes \u00e9tudiants d\u00e9butants que j'ai voulu confront\u00e9 \u00e0 la question de la mat\u00e9rialit\u00e9 du papier et puis de l'imagerie politique et les invit\u00e9s \u00e0 toucher du du papier plus que des \u00e9crans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [87%] :\r\nEt quelle est l'origine, en fait de cette Exposition, alors c'est unique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:38) [91%] :\r\nTout \u00e0 l'origine comme comme tous les projets, c'est toujours quelque chose qui plante ses racines assez loin l'origine de cette Exposition est en fait la donation \u00e0 la BCE par un citoyen Vaudois Bernard Skira pour ne pas le nommer, de sa collection de journaux satiriques Bernard Skira depuis \u00e7a sa jeunesse \u00e0 collectionner, au gr\u00e9 des trouvailles sur les brocantes et autres des journaux satiriques fran\u00e7ais romands aussi et soucieux de s'en d\u00e9faire, il a cherch\u00e9 le meilleur port d'attache, il a contact\u00e9 la biblioth\u00e8que et on l'a dress\u00e9 vers mon service la R\u00e9serve pr\u00e9cieuse, c'est un peu paradoxal parce que les journaux et les journaux satiriques aussi ne sont pas \u00e0 proprement parler des ouvrages pr\u00e9cieux toutes les personnes qui viennent visiter la R\u00e9serve pr\u00e9cieuse mais mais qu'est ce que c'est un livre pr\u00e9cieux, en fait, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, il y a des choses \u00e9videntes, une tr\u00e8s belle reliure des illustrations extraordinaire en gravures originales de telle ou telle peintres, c'est clair que c'est pr\u00e9cieux et puis il y a d'autres choses qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes pour le Patrimoine est rare, par le simple fait que des institutions comme la Biblioth\u00e8que cantonale universitaires n'ont pas jug\u00e9 bon de les collectionner, et il y a tout un pan de la production journalistique, a fortiori la production de journaux, un petit peu marginaux qui \u00e9chappe \u00e0 nos institutions, alors on est tr\u00e8s content d'avoir des des personnes comme Bernard Skira qui nous font des donations et qui comble un petit peu des lacunes de la loi sur le d\u00e9p\u00f4t l\u00e9gal Vaudois, je le rappelle, elle date de 1938 et la presse satirique, un si\u00e8cle avant elle appara\u00eet dans le canton 1838 avec le Chari Vaudois. \r\n\u00e7a veut dire pendant 100 ans, on n'a rien collectionner alors au d\u00e9part, il y avait donc cette cette collection Bernard Skira ai AP appel\u00e9 \u00e0 l'aide Philippe Kenel moi dire est -ce que \u00e7a vaut la peine est -ce que c'est int\u00e9ressant comme objet d'\u00e9tude, nous sommes all\u00e9s ensemble chez Bernard Skira branle, on a vu l\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de cette collection et c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 Philippe que la la chose aussi c'est c'est nouer une donation au lieu qui s'est concr\u00e9tis\u00e9e en en 2010 et ensuite on a eu l'id\u00e9e, pour aussi rendre hommage \u00e0 Bernard Skira, n'y a pas que ces ouvrages qui sont expos\u00e9s, mais quand m\u00eame marquer le coup, d'organiser une Exposition, ensuite il a fallu organiser un s\u00e9minaire trouver une probl\u00e9matique qui se pr\u00eatent \u00e0 ce genre d'Exposition voil\u00e0 un petit peu l'historique du projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [91%] :\r\nEt qu'est -ce que vous y avez d\u00e9couvert en fait dans cette, dans cette collection, une richesse de d\u00e9tails qui concernent la vie des gens, leur quotidien l'histoire politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:14) [90%] :\r\nOn sait, c'est une collection tr\u00e8s tr\u00e8s diverses qui est constitu\u00e9 de essentiellement de journaux fran\u00e7ais et suisse, mais essentiellement de 2 journaux fran\u00e7ais et qui donc par cons\u00e9quent comme comme la plupart des organes satirique depuis le XIXe si\u00e8cle montre \u00e0 la fois des morceaux d'histoire politique des miss des morceaux d'histoire civique, morale, la caricature se divisent globalement en 2 domaines : le domaine de la caricature politique est le domaine globale de la de la caricature morale de la caricature demeure donc ces 2 aspects sont repr\u00e9sent\u00e9s dans la dans la collection qui en effet vient compl\u00e9ter l'et les collections de la de la biblioth\u00e8que, il ne faut pas oublier quand m\u00eame que cette histoire l\u00e0 est marqu\u00e9e par des personnalit\u00e9s majeures sur le plan franco- suisse, comme par exemple Th\u00e9ophile Alexandre Steinlen, qui est un Lausannois mais qui est la superstar de la presse satirique fran\u00e7aise et parisienne \u00e0 travers sa collaboration Gilbert vers 1900. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:14) [86%] :\r\n\u00e0 quoi \u00e7a sert, en fait, le dessin satirique quelle est son utilit\u00e9 barri\u00e8re, vous \u00eates tr\u00e8s utilitariste ou peut-\u00eatre que c'est certain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:25) [86%] :\r\nQuoi sert la presse \u00e0 quoi, \u00e0 quoi sert le, enfin je ne sais pas \u00e0 quoi \u00e7a sert, mais en tout cas le le dessin satirique remplit une fonction dans la presse, m\u00e9dia, pas de globalement dans l'espace m\u00e9diatique, qui a une fonction de commentaires et souvent de commentaires un petit peu d\u00e9cal\u00e9 le dessin figurant lorsqu'il figure en Une \u00e0 une valeur \u00e9ditorial mais en m\u00eame temps n'est pas l'\u00e9ditorial du journal, le dessin est l'expression d'un point de vue qui est admis au cautionner port\u00e9 par le journal, mais qui n'est pas celui du r\u00e9dacteur en chef, pas n\u00e9cessairement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:00) [91%] :\r\nMais par l'humour, on parle \u00e0 la fois \u00e0 l'esprit et aux \u00e9motions finalement de Lecteurs, donc on les on les appelle, on les attire, on les retient comme \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:09) [83%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait et puis, autre \u00e9l\u00e9ment l\u00e0 le dessin de presse fait partie de l'identit\u00e9 visuelle du journal, c'est-\u00e0-dire pendant des ann\u00e9es, les Lecteurs de 24 heures voulait leur Burki subit la tribune leur Barrigue ceux du temps veulent leur Chapatte, donc \u00e7a fait 7 : un, c'est un \u00e9l\u00e9ment de on, on dit en anglais de branding c'est-\u00e0-dire d'une mani\u00e8re de, de, de, de profiler une marque \u00e9ditorial dans un paysage m\u00e9diatique qui est tr\u00e8s concurrentiel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:37) [91%] :\r\nPour dire encore un peu de quoi est faite cette collection Silvio Corsini la presse satirique a un r\u00f4le assez particulier \u00e0 jouer et un statut un peu particulier aussi dans les, dans les kiosques, il y a quelques quelques journaux qui ont une grande long\u00e9vit\u00e9 Le Canard encha\u00een\u00e9, on a fait et je crois l'an dernier o\u00f9 il y a 2 ans, son centenaire, mais pour d'autres, d'autres, imaginons une vie pour la plupart assez \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, est ce que c'est de cela qu'il ait constitu\u00e9 cette collection, beaucoup de titres qui qu'on a oubli\u00e9 qui ont disparu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:05) [87%] :\r\nOui, alors il y a des il y a des grands titres comme l'Arbal\u00e8te pendant la 1\u00e8re guerre mondiale, je crois que la collection compl\u00e8te, il \u00e9tait, mais il y a en effet beaucoup de publications qui sont des journaux qui qui ont 3 4 num\u00e9ros, \u00e7a c'est assez fr\u00e9quent dans dans la presse satirique qui a toujours l'imp\u00e9ratif financier qui fait qu'un journal peut tenir ou pas cuit \u00e0 la censure au XIXe, n'oublions pas qu'un journal comme le Chari politique Vaudois doit \u00eatre chang\u00e9 de titre combien 6 ou 7 fois sur 2 ans, sauf erreur, parce qu'il est chaque fois interdit il rena\u00eet sous l'\u00e9tincelle sous le Chari charivari roman charivari suisse l'\u00e9toile civil, retrouver de de passer entre les mailles, les mailles du filet cette c'est un petit peu moins le cas maintenant, mais je me rappelle d'une pol\u00e9mique qui avait eu pour le semeur o\u00f9 il y avait eu un gros proc\u00e8s qui avait intent\u00e9 \u00e9t\u00e9 intent\u00e9 au soir donc c'est c'est toujours actuelle Philippe l'a montr\u00e9 tout-\u00e0-l'on nous a pr\u00e9sent\u00e9 ce dessin de mais je benjamine N\u00e9tanyahou et de une r\u00e9chappait enqu\u00eate \u00e7a et tout, et ce journaliste ce ce dessinateur s'est fait virer du journal pour avoir os\u00e9 publier ce dessin et c'est grave, bon par prendre et relier des sujets comme comme comme Charlie-Hebdo et autres, mais c'est vrai que la la presse satirique je je ne suis pas historien de la presse satirique, mais \u00e0 titre personnel, je trouve que le le dessin \u00e0 une puissance que le le texte arrive pas avoir d'une mani\u00e8re aussi impuni et si on \u00e9crit en toutes Lettres certaines choses, \u00e7a ne passe pas, alors qu'avec le dessin, on arrive \u00e0 dire des choses qui qui sont comment Philippe bien en d\u00e9calage, mais c'\u00e9tait un peu le contre- pied aussi le pied de nez quand, dans le Canard encha\u00een\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de de Kadhafi envoyer Sarkozy avec de grosses valises et puis le le c'\u00e9tait th\u00e8mes sur Kadhafi est venu en France pour se racheter et il a apport\u00e9 beaucoup d'argent, \u00e7a disait tout en m\u00eame temps, et maintenant on red\u00e9couvre samedi, ils avaient raison finalement le l'histoire a montr\u00e9 que ce qu'avaient touch\u00e9 le dessinateur et qu'on ne pouvait pas peut-\u00eatre dire comme \u00e7a, en texte \u00e9tait pile dans la cible, et c'est \u00e7a qui fascine le croit le le lecteur aussi le lecteur de B\u00fcrki ou d'autres Barrick dans dans les quotidiens, c'est d'avoir une image qui tout d'un coup nous ouvrent toute une une r\u00e9flexion sans qu'on avait besoin de lire, c'est un peu \u00e0 une paresse et puis une une d\u00e9gustation qu'on a aussi de ce qu'on pense tout bas et qu'on n'ose pas dire nous-m\u00eames par. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:27) [90%] :\r\nLe dessin est toujours pr\u00e9sent dans tous ces titres satirique du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:31) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le contrat, c'est-\u00e0-dire que on a choisi la presse satirique illustr\u00e9 donc il existe une presse satirique non illustr\u00e9, mais nous avons choisi enfin et m\u00eame j'enseigne l'histoire de l'art, donc j'ai pas d'images. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:44) [80%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que c'est plut\u00f4t souvent illustr\u00e9s c'est c'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:46) [92%] :\r\nSouvent, parce qu'en effet, comme le disait bien Silvio Corsini l'image a cet Avantage d'\u00eatre frappante, je dirais, pas n\u00e9cessairement lisible, parce que la la le la caricature travaille beaucoup sur l'ambigu\u00eft\u00e9 visuel et c'est ce qui la sauve d'une certaine mani\u00e8re, et en m\u00eame temps elle n'est pas franchement la d\u00e9claration d'un point de vue, dans le cas de Sarkozy le montrer avec des valises pleines de fric, c'est une chose qui est possible dans le dessin, mais un journaliste n'aurait jamais pu au m\u00eame moment dire Sarkozy est un voleur, il a encaiss\u00e9 de l'argent de Kadhafi, c'\u00e9tait pas possible un dessinateur le pouvait pouvait le sugg\u00e9rer, mais pas un journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:28) [88%] :\r\nOn peut mesurer le l'ouverture d'une soci\u00e9t\u00e9 au sort de c'est de ce satiriste finalement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:36) [89%] :\r\nO\u00f9 il y d'une soci\u00e9t\u00e9, mais on peut parler plut\u00f4t de r\u00e9gimes de censure qui qui fonctionne de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rente, avec des sensibilit\u00e9s qui qui \u00e9volue beaucoup dans le temps, par exemple, la caricature antireligieuse \u00e9tait un lieu commun aux environs de 19 100, elle est d'une violence extr\u00eame, elle serait intol\u00e9rable, aujourd'hui il n'y a pas un progr\u00e8s, je veux dire dans le sens de l'ouverture du lib\u00e9ralisme de \u00e0 travers n'aime \u00e0 le croire, pourquoi on est malhonn\u00eate al\u00e9atoire mais c'est comme dans le cas de l'hygi\u00e8ne, par exemple, je veux dire l'histoire n'est pas l'histoire d'un progr\u00e8s L \u00e0 l'histoire de de moments au cours desquels des th\u00e8mes sont jug\u00e9es acceptables ou non tabou ou non et on parlait tout \u00e0 coup tout \u00e0 l'heure de la de la repr\u00e9sentation des juifs ou de la jud\u00e9it\u00e9, elle est, elle a chang\u00e9 \u00e9videmment radicalement apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:38) [87%] :\r\nOn va \u00e9couter un extrait d'une D vid\u00e9os qu'on peut, qu'on peut consulter sur le site de l'Exposition c'est Urs c'est-\u00e0-dire Fr\u00e9d\u00e9ric Studer qui \u00e9taient enregistr\u00e9 \u00e0 la TSR en 1971. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:54) [98%] :\r\nIl y a une chose qui est tr\u00e8s importante. \r\nC'est qu'on a besoin de certaines professions, mais on a, on a finalement pas besoin d'un dessinateur humoristique parce que on dirait un journal il y a d'ailleurs des quantit\u00e9s de journaux, il y a, il y a pas de sens, d'humour souvent tout aussi bien l'espace et on n'a pas besoin, on a besoin d'un \u00e9picier, on a besoin d'un boulanger, on a besoin d'un ing\u00e9nieur, on a besoin d'un m\u00e9decin, on a besoin, nous, on n'a pas besoin d'qui fait des dessins, des mots pas besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:34) [87%] :\r\nEt pourtant, et pourtant on a quand m\u00eame besoin de de 6 dessinateurs visiblement puisqu'on continue \u00e0 en publier on n'achetez dans les kiosques le le journal Vigousse se porte plut\u00f4t bien d'ailleurs, je crois, donc c'est cette vitalit\u00e9 du dessin ne s'est jamais d\u00e9mentie et elle est m\u00eame en Suisse romande et elle est tr\u00e8s forte, Philippe Kenel aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:53) [92%] :\r\nOui, mais je pense que c'est plus ou moins malheureusement li\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9 m\u00e9diatique li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la violence que suscite le dessin de presse depuis quelques ann\u00e9es, qui est une violence qui est tout \u00e0 fait nouvelle par rapport \u00e0 d'autres types de violence qui existait auparavant, notamment \u00e0 travers l'id\u00e9e la censure les actions polici\u00e8res et juridiques, mais l\u00e0 on est \u00e9videmment dans un dans un mod\u00e8le qui est enfin dans un mod\u00e8le dans un dans une configuration qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:24) [93%] :\r\nIl y avait des peintres qui se sont consacr\u00e9s au dessin satirique Boghossian, par exemple, \u00e7a c'est tr\u00e8s surprenant pour notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:32) [91%] :\r\nNon, parce que la caricature et a toujours \u00e9t\u00e9 li\u00e9e au grand tard, elle n'est au 17\u00e8me si\u00e8cle dans les acad\u00e9mies de peinture dans l'est, dans les milieux artistiques Romain aupr\u00e8s des notamment des des fr\u00e8res Carrache qui avait pour mission de d'enseigner \u00e0 leurs \u00e9l\u00e8ves comment repr\u00e9senter correctement accord mais \u00e0 un moment donn\u00e9 lorsque vous imposer des canons, vous proposez en m\u00eame temps, la possibilit\u00e9 de les d\u00e9tourner et donc la caricature va appara\u00eetre dans le milieu alors acad\u00e9mique des acad\u00e9mies de peinture comme un jeu, un jeu de soci\u00e9t\u00e9 qui va ensuite conna\u00eetre la fortune qu'on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:15) [92%] :\r\nMais de nos jours, il y a peu de peintres qui exerce aussi le dessin et le notamment le dessin satirique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:22) [89%] :\r\nOh non, pas vraiment, \u00e7a d\u00e9pend ce que vous en appelez, peintre, il y a, vous parlez, vous \u00e9voquiez le cas d'ours ours \u00e0 une carri\u00e8re enfin \u00e0 essayer de d'obtenir une reconnaissance en tant que peintres \u00e7a pas tellement bien fonctionn\u00e9 il y a des artistes qui travaillent sur l'sur les 2 plans dans l'histoire, Daumier le plus c\u00e9l\u00e8bres Hogarth bien avant lui et puis par la suite, jusqu'\u00e0 nos jours, par exemple, vous avez un remarquable dessinateur comme Martial Leiter qui a longtemps \u00e9t\u00e9 et caricaturiste, dessinateur de presse avant de s'orienter vers le dessin mais comment jugez son dessin de presse par rapport \u00e0 son 9 dessin\u00e9s pour moi et l\u00e0 il le la m\u00eame qualit\u00e9 le m\u00eame int\u00e9r\u00eat mais il r\u00e9pond \u00e0 des attentats Des et s'inscrit dans des contextes diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:13) [89%] :\r\nDans la presse satirique donc les dessins des textes, on l'a dit, ce qui marque le plus, finalement, ce sont les les dessins pour nous, toutes \u00e9poques confondues, le talent des dessinateurs hein dans cette Exposition \u00e0 l'APCE, on voit des gravures de Bambi, qui sont vraiment des Oeuvres d'art tragique et puis les descentes d\u00e9pouill\u00e9 et remarquablement dr\u00f4le de mix et remix et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, je trouve la juxtaposition de ces 2 univers si vous Corsini, vous voulez r\u00e9pondre Flipkens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:45) [98%] :\r\nJe crois que c'est plut\u00f4t une caisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:46) [87%] :\r\nMo\u00e9 oui c'est une question pour tout le monde, parce que c'est les les au bon plaisir, c'est-\u00e0-dire par la lecture mon plaisir de Kandahar, on a regard\u00e9 un dessin de presse et puis c'est c'est vrai que le dessin ob\u00e9it \u00e0 une histoire donc il ob\u00e9it \u00e0 des r\u00e8gles et pratiques, qui sont li\u00e9es aux conditions techniques, alors c'est vrai que Edmond Bille durant la 1\u00e8re guerre mondiale met en sc\u00e8ne une danse macabre qui est d'actualit\u00e9, malheureusement et la met en sc\u00e8ne en r\u00e9activant une tradition qui est une tradition tr\u00e8s ancienne dans l'histoire de l'art suisse, qui est celle, pr\u00e9cis\u00e9ment, de la danse macabre tous conna\u00eet un renouveau ph\u00e9nom\u00e9nal \u00e0 la fin du Moyen-Age et au d\u00e9but de leur naissance mix remix Philippe Becquelin lui travaille presque un si\u00e8cle plus tard, avec d'autres instruments d'autres r\u00e9f\u00e9rences visuelles et sur l'ellipse sur les jeux de mots, les jeux de figure aussi et puis je dirais ce qui distingue vraiment d'Edmond bis celle c'est l'intensit\u00e9 de de de l'actualit\u00e9, la premi\u00e8re guerre mondiale et vie et violente de tous points de vue et mixer remix Philippe Becquelin lui- m\u00eame, comment dire, \u00e0 travers ses dessins, manifestent une certaine bienveillance amus\u00e9e vis-\u00e0-vis de de l'univers, il d\u00e9peint, il peut \u00eatre tr\u00e8s caustique parfois et il y a toujours cette esp\u00e8ce de dimension de de bien vis \u00e0 Lyon, c'est cette cette mani\u00e8re en d\u00e9finitive de prendre parti, mais en m\u00eame temps de mettre dos \u00e0 dos des positions contradictoires sans v\u00e9ritablement donner le sentiment qu'on prend parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:29) [87%] :\r\nUn 2\u00e8me extrait tir\u00e9 toujours en de votre de votre site Internet c'est Barings qui explique sa m\u00e9thode de travail, c'est en 1980 du. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:39) [86%] :\r\nC'est toujours mon dessin au crayon et puis apr\u00e8s une fois que le dessin est abouti au crayon, je demeure \u00e0 la r\u00e9alisation au stylo feutre avant j'dessin\u00e9s \u00e0 l'encre, mais avant je faisais des dessins en 6 heures je faisais des dessins tr\u00e8s long, tr\u00e8s travaill\u00e9 et puis maintenant pour le descendre quotidien chaude, j'ai travaill\u00e9 tr\u00e8s rapidement parce que mes descendants votre conduit en fin d'apr\u00e8s- midi vers 7 heures faut le le secr\u00e9taire de r\u00e9daction elle forma donc solide beaucoup plus rapidement, j'ai choisi de prendre le foot parce que c'est ce qui me permet d'avoir un attrait plus plus souple et plus rapide pour faire un dessin, elle mime faut disons disons pour faire un dessin, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a fait 10 ans que je fais ce m\u00e9tier, donc \u00e7a fait une seule exp\u00e9rience professionnelle qui fait que maintenant je mets plus qu'une heure pour faire ce dessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:22) [94%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que nous dit la barrique fermez \u00e7a de pr\u00e8s, c'est quelque chose de tr\u00e8s rapide mais qui, \u00e0 la mani\u00e8re d'un Arvesen peut-\u00eatre m\u00fbrit tr\u00e8s lentement dans le parcours d'un d'un artiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:33) [92%] :\r\nOui, il y a une dimension graphique dans le dessin parce que c'est un art de la synth\u00e8se, hein, il faut dire faut dire il faut exprimer beaucoup de choses \u00e0 travers quelques traits et donc \u00e7a exige un vrai m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:48) [91%] :\r\nOn trouve cette vid\u00e9o sur le site internet qui accompagne cette Exposition de la Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire de Lausanne, il vaut mieux en rire et on trouve sur ce site historique de La Presse de nombreux chapitres de tr\u00e8s belles choses vous parliez tout-\u00e0-l'heure Philippe Kenel de d'Edmond Bille, qui est encore actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:07) [89%] :\r\nEst ce que \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un crit\u00e8re dans la s\u00e9lection des Oeuvres que vous pr\u00e9sentez Silvio Corsini peut-\u00eatre, c'est le fait qu'on puisse rire encore des choses dessin\u00e9s il y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:15) [87%] :\r\nSans \u00e7a, donc les Oeuvres pr\u00e9sent\u00e9es ce que ce soit sur le site internet dans les vitrines de la biblioth\u00e8que \u00e0 la \u00e0 la Riponne, la BCE \u00e0 la Riponne, sont quand m\u00eame en en rapport Direct avec les sujets de s\u00e9minaires propos\u00e9s \u00e0 ses \u00e9tudiants par par Philippe Kenel c'est clair qu'il fallait un petit peu vari\u00e9, l'approche, il y avait un sujet sur la prise presse satirique antis\u00e9mite, un sujet bien s\u00fbr sur la mort et la guerre 14 18 c'est dans ce cadre -l\u00e0 que la magnifique suite la danse macabre de de billets qui n'est pas vraiment un journal satirique, mais c'est parce qu'parall\u00e8lement \u00e0 cette suite, qui est aussi la quintessence ce travail mais il a publi\u00e9 beaucoup de dessins dans L'Arbal\u00e8te notamment o\u00f9 cette pr\u00e9sence de la grande faucheuse est \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quente \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, donc, les sujets ne vise pas \u00eatre encyclop\u00e9dique, c'est plut\u00f4t une mise en bouche pour montrer des diff\u00e9rents diff\u00e9rents angles d'attaque, je crois que c'est \u00e7a que tu as voulu faire avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:14) [90%] :\r\nOui, et puis et puis montrer aussi la fragilit\u00e9 de ces supports les objets qu'on voit, ce sont pas des objets que l'on verrait dans un cabinet, quand les un mus\u00e9e des Beaux-Arts, ce sont des, des, des pubs, souvent des feuillets pli\u00e9s qui ont v\u00e9cu, qui ont v\u00e9cu, parce que, et c'est ce qui caract\u00e9rise ces objets -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire leur fragilit\u00e9, je pense que c'est en effet important dans cette ann\u00e9e du Patrimoine de souligner ces aspects -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:42) [92%] :\r\nOn va vous laisser filer, Philippe Katerine, je sais que vous avez un autre rendez- vous, on peut rester encore quelques minutes avec vous Silvio Corsini si vous \u00eates d'accord, peut-\u00eatre un mot sur justement ce caract\u00e8re \u00e9ph\u00e9m\u00e8re du dessin de presse cette imm\u00e9diatet\u00e9 qui fait qu'on consomme un dessin de presse, on rit et puis on passe \u00e0 autre chose quand on les conserve, justement et qu'on les expose et il y a toute cette dimension historique qui appara\u00eet est ce qu'on rit des m\u00eames choses aujourd'hui qu'il y a 150 ans, est ce qu'on on trouve des dessins qui ne collent peut-\u00eatre plus \u00e0 notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:12) [88%] :\r\nAlors il y a 2 ph\u00e9nom\u00e8nes, je crois, je crois sinc\u00e8rement que chaque g\u00e9n\u00e9ration a son son rire et des choses qui nous font rire la g\u00e9n\u00e9ration Mai 68 ne rit pas des m\u00eames choses comme que les vid\u00e9os qu'on envoie sur YouTube actuellement, mais malgr\u00e9 cela, si on prend la peine de se mettre dans dans le contexte culturel, historique, on arrive \u00e0 comprendre ces dessins, mais c'est pas toujours \u00e9vident parce qu'il faut, il faut bien se dire que le temps a pass\u00e9, quand on on repr\u00e9sente Henri Druet, un des fondateurs du canton de Vaud les p\u00e8res fondateurs du canton de Vaud devant un miroir qui refl\u00e8te une poire, c'est une allusion directe \u00e0 Louis-Philippe, si on n'est pas vraiment dans le contexte de l'\u00e9poque, on comprend pas l'humour et c'est le gros probl\u00e8me de la satire et et des textes qui ne sont pas tout \u00e0 fait \u00e9vident et qui essaye de dire les choses sans les dire, c'est qu'avec la la d\u00e9calage tant temporel, on a parfois de la peine \u00e0 entrer dans le vif du sujet, il y a des sujets qui ne sont plus tout pr\u00e9sent dans notre esprit, qui ne font pas partie du bagage, il faut vraiment un petit peu s'accrocher, comprendre, se documenter pour pour voir quelle est la la port\u00e9e d'un d'un dessin, donc c'est pas toujours \u00e9vident, c'est vrai que \u00e7a vit, \u00e7a vieillit vite cette, ce sont des choses d'actualit\u00e9, par d\u00e9finition, un dessin qui para\u00eet la semaine derni\u00e8re, peut-\u00eatre qu'on l'republie cette semaine, \u00e7a n'a plus aucun sens, alors a fortiori pour 3 4 g\u00e9n\u00e9rations plus tard \u00e7a mais \u00e7a n'est pas \u00e9vident mais j'aimerais juste revenir sur ce que Philippe disait sur la fragilit\u00e9 et je crois que c'est un un ph\u00e9nom\u00e8ne un peu paradoxal, on a beaucoup conserv\u00e9s dans les grandes biblioth\u00e8ques des choses s\u00e9rieuses, imprim\u00e9s sur des tr\u00e8s beaux papiers il y a toute une partie de de l'\u00e9dition du Monde \u00e9ditorial de ce qui a circul\u00e9 entre les mains des gens qui qui nous \u00e9chappe, c'est aussi pour, on fait ce gros effort sur la presse vaudoise en g\u00e9n\u00e9ral, mais il y a un sitcom scriptorium qui permet de consulter pr\u00e8s tout r\u00e9cents, un tout r\u00e9cent, enfin, on sait qu'1000 12 ann\u00e9es, oui, on a quand m\u00eame presque 5 millions de pages de journaux Vaudois, on continue, on vient admettent la presse de la r\u00e9gion veveysanne en ligne, on continue avec la presse du Nord Vaudois, maintenant j'entame les les collections de la presse journaldemorges etc, et \u00e7a, c'est tout un Patrimoine dont on n'a que des collections partielle, il faut rechercher avec des archivistes des diff\u00e9rentes villes des collections, on vient de le faire avec la Vall\u00e9e de Joux, avec toute une \u00e9quipe de passionn\u00e9s d'histoire qui a retrouv\u00e9 des vieux num\u00e9ros dans des familles en en cr\u00e9ant un r\u00e9seau d'\u00e9changes et avec \u00e7a on arrive \u00e0 faire des collections importantes allait rendre public et je crois que c'est une des une des missions c'est de la biblioth\u00e8que de de favoriser la relecture de ces documents, et pas simplement de les mettent dans des sous- sols, ce qui va permettre de, de nouvelles recherches de nouvelles recherches, imaginez -vous un \u00e9tudiant qui devait \u00e0 l'\u00e9poque, faire venir des chariots pleins de gros volume in folio de presse passer des mois et des mois, les feuilleter maintenant on peut avancer beaucoup plus vite comparer les choses \u00e7a des perspectives tr\u00e8s int\u00e9ressantes, ce n'est pas \u00e7a n'est pas anodin, \u00e7a n'est pas quelque chose qui se fait gratuitement les l'\u00c9tat mais beaucoup d'efforts et d'argent dans dans ses projets, les communes concern\u00e9es aussi mais je pense que c'est une chose qui en vaut la peine parce qu'on n'a cess\u00e9 de type m\u00eame de documents qu'on n'a pas vraiment conserver avec beaucoup, beaucoup de s\u00e9rieux, depuis les origines, parce qu'on consid\u00e9rait que ces journaux bah \u00e9taient \u00e9lu et puis servait ensuite \u00e0 faire des cas conna\u00eetre frites enfin que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:41) [87%] :\r\nEmballer le poisson, donc \u00e7a pas du \u00eatre \u00e9vident de de convaincre justement pour avoir les fonds pour pour rendre leur leur existence \u00e0 toutes ces \u00e0 toutes ces sources. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:54) [88%] :\r\nEn fait, les choses se sont pass\u00e9es beaucoup mieux que je l'imagine Gertsch et trouv\u00e9 et des attitudes tr\u00e8s positive de la part de la direction de la biblioth\u00e8que quand j'ai lanc\u00e9 ses projets num\u00e9risation sortait d'un gros projet avec Google on a num\u00e9ris\u00e9, un 1000000 de livres avec, c'est l'occasion, mais 2 choses pour pour justement donner une esp\u00e8ce de 2\u00e8me vie \u00e0 tous ces et ces livres Vaudois compte qu'on a d'un non font \u00e0 ne pas laisser uniquement des livres am\u00e9ricains sur Google Books apr\u00e8s ce ce projet, j'ai, c'est moi qui, lanc\u00e9 l'id\u00e9e, mais on devrait se faire quelque chose avec la presse, a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e, le directeur de l'\u00e9poque, Hubert Villard et la la directrice actuelle en encourager se sont beaucoup battus pour obtenir d\u00e8s des fonds en d\u00e9gag\u00e9es sur les Budgets en obtenir d'autres pour pour permettre ce ce ce grand travail ce chantier qui va durer encore 2 ou 3 ans maintenant, je pense qu'on est un peu plus loin que la la moiti\u00e9 du chemin, \u00e7a continue, j'esp\u00e8re qu'on aura la presse vaudoise, mis \u00e0 part le temps qui est sur un site propre en compl\u00e8tement consultables jusqu'\u00e0 un pass\u00e9 pas tout r\u00e9cent puisqu'on est oblig\u00e9 de laisser une certaine marge quand m\u00eame entre les les publications r\u00e9centes, ce qu'on donne gratuitement sur sur internet mais \u00e7a va, \u00e7a va se faire probablement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:11) [87%] :\r\nEt on encourage tous nos auditeurs \u00e0 aller faire un tour sur ce site scriptorium qu'est -ce que c'est la vraie scriptorium. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:17) [82%] :\r\nC'est alors il suffit de ma\u00eetre sur Google scriptorium Lausanne \u00e7a arrive en premi\u00e8re, 1er. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:22) [88%] :\r\nPour d\u00e9couvrir oui les archives de sa r\u00e9gion de de son village de son. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:27) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait, il y a une excuse a quantit\u00e9 de journaux satiriques qui sont enti\u00e8rement consultables sur sur scriptorium justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:34) [90%] :\r\nMerci beaucoup Silvio Corsini, d'\u00eatre venu par hectare aujourd'hui l'Exposition, mieux vaut en rire et visible actuellement \u00e0 la Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire de Lausanne, c'est jusqu'au 24 novembre, visite guid\u00e9e de l'Exposition ce lundi prochain, lundi 5 juin \u00e0 18 heures 30 et puis on vous retrouve Silvio Corsini ce samedi dans le nez \u00e0 nez, toujours au micro d'Isabelle Carre Seles pour conna\u00eetre un peu mieux encore votre travail et votre parcours, merci beaucoup, merci \u00e0 vous et puis signale \u00e9galement une chronique de Laurence Froidevaux dans ce sera dans Vertigo mardi prochain sur la premi\u00e8re, \u00e0 propos de la presse satirique romande, elle rencontrera elle Philippe Kenel qu'on remercie aussi pour son passage dans l'\u00e9mission, merci beaucoup \u00e0 vous Isabelle, merci \u00e0 bient\u00f4t satire parodies caricature en musique, \u00e7a existe aussi et c'est le menu de la seconde partie de nectar jusqu'\u00e0 13 heures. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:25) [95%] :\r\nLe Verbier Festival f\u00eate son 25\u00e8me anniversaire 25 ans d'un rayonnement international et un engagement artistique et culturel. \r\nL'\u00e9dition de Jubil\u00e9 du Verbier Festival ces 18 jours de festivit\u00e9s 59 concerts, plus de 350 musiciens et artistes internationaux du 19 juillet au 5 ao\u00fbt. \r\nToutes les infos sur Verbier Festival Point com. \r\nCet \u00e9t\u00e9, fait le tour du monde avec les grands festivals classiques \u00e0 l'\u00e9coute d'espace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:12) [72%] :\r\nOui, un parler partisan, oui, c'est le parti de tout ce qui est de voir et le varie entre partis artisans oui oui oui, c'est le parti. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:22) [70%] :\r\n\u00e0 tous ceux qui n'ont pas pris de Martin quand on donc les nous avons pris le pari de ceux qui ne croient plus en date et Henri qui s'attrape comme Marc mais Milan, une bonne nouvelle, le monde appel\u00e9 \u00e0 partir de classer celle de en fait partie, oui, il en est, oui, le parquet, c'est \u00e7a qui n'ont pas pris la partir mais on sait pas, c'est le marketing de douleur, sinon, \u00e7a c'est une hausse parce qu'une bonne partie sera parce que l'autre partie, c'est un pays du l'aurez compris celui -l\u00e0, \u00eatre en partie des gens rave Party tout \u00e7a \u00e7a Paris parce que ce qui notre parti notre parti a -t-il envie oui le vent \u00e0 tout ce qu'il fera frais demain. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:11) [72%] :\r\nNous, ils arpentent la sc\u00e8ne aussi Aveo inoubliable des demain, ont rapport\u00e9 des hommes, c'est le ring chaque du milieu de tous ces pilotes, h\u00f4tesses, qui n'est pas bon, et encore, c'est le parti de tous ceux qui l'avons achet\u00e9 oui pour vivre non pas partir dans rire. \r\nEt l\u00e0, je crois, \u00e9laguer nous sont lire \u00e7a et \u00e7a dure la donne l'abonnement, les femmes notre marque pas dedans, oui, le Mark et puis \u00e7a va comme \u00e7a pour du monde les gens. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:06) [82%] :\r\nFrancis les les yeux mouill\u00e9s, faire que le veau d'or puisse se couchera apprendre aux chandelles \u00e0 se moucher ou lampe Pigeon \u00e0 roucouler amnistier les portes condamn\u00e9es \u00e0 l'exception d\u00e9portement oui je sais, c'est pour \u00e7a qu'ils peuvent s'accrocher exiger que tous les volcans soit ramen\u00e9 une fois par an, simplifier les lignes d'autobus en supprimant les terrains et pour prouver qu'on est proche, Sperber et tous les hommes sont Rode oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:30) [90%] :\r\nJe crois la notre programme. \r\nRFI n'oui elle le pas prix de ce qui est la marque oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:57) [84%] :\r\nMais voil\u00e0, si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 notre parti oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:02) [93%] :\r\nVersion assez \u00e9tonnante du brasero de Ravel, c'est comme \u00e7a que c'est \u00e9crit sur cette version, dite des 4 barbus sur un texte de Pierre Dac, \u00e9videmment, le parti d'en rire pour r\u00e9ussir une caricature, h\u00e9 bien il faut avoir le talent du portrait et le le le talent de savoir d\u00e9tourner ce m\u00e9tier en direction de l'humour en musique, c'est possible aussi et quand on a le talent du g\u00e9nial John Lennon, h\u00e9 bien on n'a aucun mal \u00e0 singer ses coll\u00e8gues entre 2 sessions d'enregistrement aujourd'hui ses petites blagues sont publi\u00e9s et on entend ainsi l'ancien Beatle tenter une sorte de \u00e0 la mani\u00e8re de plut\u00f4t bluffant de Bob Dylan : \u00e9coutez. \r\nC'est pas s\u00e9rieux des choses pareilles, John Lennon qui imite Bob Dylan dans un des enregistrements comme \u00e7a de coulisses qu'on publie ces derniers temps et voil\u00e0 on d\u00e9couvre toutes les blagues que John Lennon \u00e9tait capable de faire entre 2 prises d'enregistrement un compositeur qui a d\u00fb batailler constamment avec la censure c'est Chostakovitch, bien s\u00fbr, le compositeur russe qui a \u00e9lev\u00e9 le rang ou de d'art et de de m\u00e9tiers v\u00e9ritablement de Style, l'art de la satire de la caricature comme une fa\u00e7on de r\u00e9sister \u00e0 la censure sovi\u00e9tique et jusque dans sa derni\u00e8re symphonie, la 15\u00e8me, on trouve toutes sortes de collage de pastiche des citations de Wagner de Mahler du Guillaume Tell de Rossini et de nombreuses Oeuvres de lui- m\u00eame, voici le 1er mouvement de cette symphonie \u00e0 l'au. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:45) [99%] :\r\nTromperont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:25) [90%] :\r\nMais quelle merveille ce 1er, mouvement de la 15\u00e8me Symphonie de Chostakovitch, avec cet humour satirique caustique et cet art de l'orchestration absolument fabuleux, c'\u00e9tait l'Orchestre de Cleveland ici dirig\u00e9 par Kurt Sanderling on va terminer avec une derni\u00e8re satire musicale, on pense comme \u00e7a que les musiciens de l'Orchestre du Festival de de Bayreuth, ils sont comme \u00e7a \u00e0 des gens tr\u00e8s s\u00e9rieux, grave qui ma foi passent tout leur temps \u00e0 jouer du Wagner, mais ces gens -l\u00e0 aussi envie de se d\u00e9tendre entre 2 concerts et parfois en juin des parodies de leur compositeur f\u00e9tiche, voici une ann\u00e9e Kline \u00e9bahis Reuter n'Arte Musique un arrangement d'Arthur, une pour l'orchestre pour les cordes de cet orchestre de Bayreuth, vous allez voir, c'est assez, assez amusant. \r\nEt voil\u00e0 comment on fait entrer un peu au chausse-pied Wagner dans l'univers de la petite musique de nuit de Mozart arrangements d'Arthur cool initial ne n'est pas h\u00e9ro\u00efque en Hart Musique merci \u00e0 Samuel Morier-Genoud Isabelle car c'est laisser Carine Delano\u00eb qui m'ont aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission demain nectars, on va rencontrer en Direct et en duplex de Paris, l'historien Fran\u00e7ois Cusset, auteur d'un livre passionnant sur la violence contemporaine le d\u00e9cha\u00eenement du monde, je vous souhaite une excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, voici le journal de 13 heures il est pr\u00e9sent\u00e9 par. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-30T11:17:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Corsini, Silvio", "role": "responsable de la R\u00e9serve pr\u00e9cieuse de la BCU Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaenel, Philippe", "role": "historien de l'art, professeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1573779", "internalArchiveId": "AA1701573880", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : La fuite des retrait\u00e9s", "publicationDate": "2018-05-30T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9782644", "imageURL": "http://www.rts.ch/9782643.image", "alternativeTitle": ["La fuite des retrait\u00e9s", "Fal\u00f2"], "alternativeSummary": ["Nos a\u00een\u00e9s quittent volontiers la Suisse pour des rivages plus ensoleill\u00e9s, accueillants et financi\u00e8rement avantageux. Des d\u00e9parts qui ressemblent toujours plus \u00e0 une \u00e9migration \u00e9conomique. Enqu\u00eate en Espagne et au Portugal.", "Fal\u00f2 : La fuite des retrait\u00e9s"], "variantIds": ["ece-9782644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-21T14:41:16Z", "webPublicationDate": "2019-08-13T09:31:15Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Schmocker, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "BENEDETTI, Karine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "GROTH, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1684498", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029605", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AADBC14E-B911-4158-8960-567334D3B3C8", "internalArchiveId": "AADBC14E-B911-4158-8960-567334D3B3C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Cachin, Joelle;Olivier Fran\u00e7ais, s\u00e9anteur PLR vaudois;Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 vert neuch\u00e2telois;B\u00e9atrice Haeny, cheffe de groupe PLR;Wenger, St\u00e9phanie ;Mohamed Aghnaj, avocat de la d\u00e9fense dans le proc\u00e8s Hirak;Youssef Riteb, militant de gauche marocain;Stan Wawrinka, joueur de tennis professionnel;Marc Rosset, consultant RTS\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(13/CARBURANT + PROPRE (SALON AVIATION) PA) Utiliser davantage les biocarburants durables: c'est l'engagement pris par l'aviation d'affaires. \r\nSes principales associations internationales ont sign\u00e9 hier une d\u00e9claration \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLa ville accueille d\u00e8s aujourd'hui le salon europ\u00e9en de la branche. \r\nOlivier Schorderet, cette initiative doit permettre de renforcer le dialogue entre tous les acteurs du secteur, mais aussi de faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 ce type de combustibles....\r\n  0'57''\r\n(Bve Ramadan) Ces informations troublante dans l'affaire Ramadan. \r\nSelon les informations de franceinfo, Henda Ayari, qui accuse Tariq Ramadan de viol, a chang\u00e9 sa version des faits. \r\nLa militante f\u00e9ministe a \u00e9t\u00e9 r\u00e9entendue la semaine derni\u00e8re par les enqu\u00eateurs.\r\nL'ancienne salafiste d\u00e9crit toujours un viol dans des conditions terribles, mais il ne se serait plus d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 la date ni \u00e0 l'endroit qu'elle avait indiqu\u00e9 dans sa plainte initiale. \r\nUne agression qui aurait eu lieu deux mois apr\u00e8s la date d'abord \u00e9nonc\u00e9e.\r\nNon pas \u00e0 l'h\u00f4tel \"Holiday Inn\" de la gare de l'Est, mais d\u00e9sormais \u00e0 l'h\u00f4tel Crown Plaza, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris.\r\nD\u00e9non\u00e7ant les \"incoh\u00e9rences et mensonges\" des trois plaignantes, l'avocat du th\u00e9ologien envisage  de formuler assez vite une nouvelle demande de remise en libert\u00e9...\r\n(01/LOI SUR LA TRANSPARENCE ITV FRANCAIS) *** Ce coup port\u00e9 hier contre le principe de la transparence au Conseil des Etats. \r\nLes s\u00e9nateurs ont renonc\u00e9 \u00e0 inclure les transports publics dans le champ d'action de la loi sur la transparence, comme le souhaitait la majorit\u00e9 de la commission. \r\nLes audits, les inspections de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports et les documents officiels seront prot\u00e9g\u00e9s. \r\nLe scandale Car Postal n'y aura donc rien chang\u00e9. \r\nMais pour Olivier Fran\u00e7ais, s\u00e9nateur PLR vaudois, c'est une bonne chose.\r\n  0'24''\r\nOlivier Fran\u00e7ais avec Joelle Cachin.\r\nLe Conseil national lui ests favorable a davantage de transparence aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\nLors de la premi\u00e8re journ\u00e9e de session, il a suivi hier dans les grandes lignes les propositions plus strictes du Conseil des Etats...\r\nDans le cadre de la r\u00e9vision du droit parlementaire, il est d\u00e9sormais d'accord que tout d\u00e9put\u00e9 indique par \u00e9crit dans le registre des int\u00e9r\u00eats, ses activit\u00e9s professionnelles et s'il est salari\u00e9 qu'il pr\u00e9cise sa fonction et son employeur.\r\n(TF2/NE/GC MESURES D'\u00c9CONOMIE PI) *** Le Grand Conseil neuch\u00e2telois face aux mesures d'aust\u00e9rit\u00e9... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s doivent donner leur avis cet apr\u00e8s-midi sur le programme de l\u00e9gislature du gouvernement cantonal. \r\nIl s'accompagne d'une liste de coupes dans les d\u00e9penses, cens\u00e9es ramener le canton \u00e0 l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire d'ici 2020. \r\nUn plan financier critiqu\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s, mais qui devrait n\u00e9anmoins poursuivre sa route.  Etienne Kocher, c'est un vote avant-tout symbolique.\r\n  1'34''\r\n(Bve Bateau Gaza) 8 ans jour pour jour apr\u00e8s l'arraisonnement du Mavi Marmara, un bateau turc qui tentait de rompre le blocus de Gaza, causant la mort de dix des passagers.\r\nUn bateau gazaoui va essayer aujourd'hui de prendre le large, selon la radio RFI.\r\nUn d\u00e9part de la bande de Gaza pr\u00e9vu en fin de matin\u00e9e...\r\nLa destination finale n'a pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e. \r\nMais elle importe peu, car les passagers savent qu'ils devraient \u00eatre interpell\u00e9s par la marine isra\u00e9lienne avant d'avoir rejoint les eaux internationales. \r\nCela fait pratiquement 2 mois d\u00e9sormais que les Gazaouis ont entam\u00e9 un mouvement pour r\u00e9clamer la fin du blocus impos\u00e9 \u00e0 leur territoire depuis 11 ans.\r\n104 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par des tirs de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, le long de la barri\u00e8re de s\u00e9paration...\r\n(18/ ESPAGNE CORRUPTION 8H) Les grandes manoeuvres se poursuivent sur l'\u00e9chiquier politique espagnol. \r\nLa motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les socialistes pour tenter de renverser le gouvernement conservateur de Mariano Rajoy, sera d\u00e9battue en fin de semaine.\r\nElle fait suite \u00e0 la condamnation du grand argentier du Parti Populaire au pouvoir ...\r\nLa justice espagnole a d\u00e9cid\u00e9 hier d'incarc\u00e9rer imm\u00e9diatement Luis Barcenas, condamn\u00e9 \u00e0 33 ans de prison. \r\nDeux autres anciens \u00e9lus du parti ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s derri\u00e8re les barreaux.\r\nRomain Bardet cette affaire p\u00e8se de tout son poids sur les \u00e9paules de Mariano Rajoy...\r\n------------------------\r\nOui cette affaire de corruption, d\u00e9tournement de fonds publics et blanchiment a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 \u00e0 la condamnation de vingt-neuf personnes. Parmi elles, se trouvent de nombreux cadres et \u00e9lus du Parti Populaire.\r\nL'ancien tr\u00e9sorier.... lui.... est donc plac\u00e9 directement derri\u00e8re les barreaux...au d\u00e9but d'une semaine qui s'annonce cruciale pour le chef du Gouvernement Mariano Rajoy. Puisque jeudi et vendredi, le Parlement d\u00e9battra et votera sur une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par le Parti socialiste, premi\u00e8re formation d'opposition.\r\nAu coeur du scandale: de l'argent re\u00e7u de la part d'un groupe priv\u00e9. La justice a conclu \u00e0 un syst\u00e8me de corruption institutionnel. Elle a condamn\u00e9 le Parti \u00e0 rembourser 250'000 euros. Mariano Rajoy... lui.... a ni\u00e9 l'existence d'une caisse noire, mais le tribunal juge sa d\u00e9fensse peu cr\u00e9dible.\r\nCette affaire en tout cas affaiblit son gouvernement.....minoritaire, d\u00e9j\u00e0 \u00e9branl\u00e9 par la crise catalane. Mais pour le renverser, l'opposition devra r\u00e9unir une majorit\u00e9 des voix. Elle n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 le faire en juin dernier lors d'une pr\u00e9c\u00e9denre motion.\r\n(Bve Libye) Emmanuel Macron r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Paris les quatre principaux acteurs du conflit libyen pour tenter d'organiser des \u00e9lections et sortir la Libye de la crise...\r\nLa feuille de route qui doit \u00eatre valid\u00e9e pr\u00e9voit aussi l'unification des forces arm\u00e9es, aujourd'hui constitu\u00e9es d'une myriade de milices, ainsi que l'instauration d'une seule banque centrale et d'un seul Parlement.\r\nSept ans apr\u00e8s la chute de Mouammar Kadhafi.\r\n(11/MAROC/ REMOUS CONTESTATAIRE PI) *** Au Maroc, le proc\u00e8s du hirak  n'en finit pas. \r\nLe hirak c'est ce mouvement de contestation sociale qui est n\u00e9 dans le Rif au nord du Maroc et qui a \u00e9t\u00e9 durement r\u00e9prim\u00e9. \r\nCela fait un an aujourd'hui que Nasser Zef-zafi le leader du mouvement a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. \r\nAvec lui 54 personnes sont jug\u00e9es pour diverses infractions depuis septembre dernier. St\u00e9phanie Wenger \r\n  1'09''\r\n(Bve Nicaragua) Au Nicaragua, la crise politique a d\u00e9j\u00e0 fait 86 morts depuis mi-avril. \r\nLe gouvernement de Daniel Ortega et l'opposition sont tomb\u00e9s d'accord pour reprendre les discussions sur une d\u00e9mocratisation du r\u00e9gime...\r\nEn \u00e9change d'une lev\u00e9e partielle des barrages routiers.\r\n(TF7/TENNIS DEFAITE STAN PI) *** Au dela de la 260e place mondiale... Ce sera le classement dans deux semaines de Stan Wawrinka, lorsqu'il rejouera au Queen's, \u00e0 Londres...\r\nLe Vaudois \u00e9limin\u00e9 d\u00e9s le premier tour de Roland Garros hier...\r\nFinaliste l'an dernier, il a \u00e9t\u00e9 battu en ceq set par l'espagnol Guillermo Garcia Lopez\r\nLaurent Bastardoz vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris...\r\nComment le Vaudois analyse-t-il sa d\u00e9faite et comment va-t-il pouvoir rebondir ? \r\nBelinda Bencic (72e au classement WTA) d\u00e9fendra donc seule les couleurs suisses au 2e tour \u00e0 Roland-Garros. \r\nLa St-Galloise a domin\u00e9 hier l'Italienne Deborah Chiesa, alors que Stefanie V\u00f6gele et Viktorija Golubic ont pris la porte...\r\n(Bve Basket NBA) On conna\u00eet l'affiche de la finale de la NBA en Basket\r\nGolden State, le champion en titre s'est qualifi\u00e9 cette nuit pour sa quatri\u00e8me finale cons\u00e9cutive en battant Houston dans sa salle 101 \u00e0 92.\r\nMettant fin au r\u00eave du genevois Clint Capela... \r\nLes Warriors port\u00e9s par leurs stars Kevin Durant et Stephen Curry remporte ainsi la finale de la conf\u00e9rence Ouest 4 victoires \u00e0 3...\r\nGolden State retrouvera, \u00e0 partir de jeudi, pour la 4\u00e8me ann\u00e9e de suite Cleveland et le meilleur joueur du monde LeBron James, tombeurs dimanche de Boston.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 705, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585673", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-29T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-29T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9585695", "ece-9585673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:13Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nFoued Boukari l'aviation d'affaires s'engagent \u00e0 utiliser davantage les biocarburants durables, une d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve par les principales associations internationales, l'avenir de Mariano Rajoy, o\u00f9 il sera d\u00e9battu au Parlement en fin de semaine, le parti du 1er ministre espagnol a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 dans une vaste affaire de corruption, et l'ancien tr\u00e9sorier du parti conservateur envoy\u00e9 hier en prison, condamn\u00e9 \u00e0 33 ans, et puis comment Stan Wawrinka va -t-il pouvoir rebondir apr\u00e8s sa d\u00e9faite hier lors du 1er tour \u00e0 Roland Garros, le Vaudois qui va chuter, au-del\u00e0 de la 200 60\u00e8me place mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [97%] :\r\nUtiliser davantage les biocarburants durables, c'est l'engagement pris par l'aviation d'affaires ses principales associations internationales ont sign\u00e9 hier une d\u00e9claration \u00e0 Gen\u00e8ve la ville accueille d\u00e8s aujourd'hui le salon europ\u00e9en de la branche olivier Schorderet cette initiative doit permettre de renforcer le dialogue entre tous les acteurs du secteur mais aussi de faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 ce type de combustibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [94%] :\r\nL'aviation d'affaires s'\u00e9tait fix\u00e9 en 2009 d\u00e9j\u00e0 toute une s\u00e9rie d'objectifs contre le changement climatique, comme la compensation des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2020 cet objectif devrait \u00eatre atteint, estime -t-elle, le secteur a\u00e9rien ne comptant que pour 2 pourcent des \u00e9missions globales de CO2 mais diminuer celle -ci de moiti\u00e9 d'ici 2020, l'un de ses autres buts avou\u00e9s sera plus difficile sans d\u00e9velopper le recours aux biocarburants pour vaincre la m\u00e9fiance des pilotes, notamment des directives d'utilisation leur seront propos\u00e9es des actions men\u00e9es sur quelques a\u00e9roports reste le prix de ces biocarburants 3 \u00e0 5 fois plus \u00e9lev\u00e9 que celui du combustible traditionnel, la solution produire davantage pour en diminuer la chert\u00e9 au gouvernement de jouer aux entreprises, aux a\u00e9roports aussi celui de Gen\u00e8ve par exemple vos porter \u00e0 au moins 1 pourcent la consommation annuelle de biocarburants dans un pays, la Suisse, aujourd'hui num\u00e9ro 5 europ\u00e9en de l'aviation d'affaires et o\u00f9 les vols ont explos\u00e9 l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [95%] :\r\nCes informations troublante dans l'affaire ramadan, selon France Info and \u00e0 Ayari qui accuse Tariq ramadan de viol a chang\u00e9 sa version des faits, la militante f\u00e9ministe a \u00e9t\u00e9 r\u00e9entendu la semaine derni\u00e8re par les enqu\u00eateurs, l'ancienne salafiste d\u00e9crit toujours un viol dans des conditions terribles mais il ne se serait plus d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 la date, ni \u00e0 l'endroit qu'elle avait indiqu\u00e9 dans sa plainte initiale, une agression qui aurait eu lieu 2 mois apr\u00e8s la date d'abord \u00e9nonc\u00e9e d\u00e9non\u00e7ant les incoh\u00e9rences et mensonges des trois plaignantes, l'avocat de l'islamologue suisse envisage de formuler assez vite une nouvelle demande de remise en libert\u00e9 et puis ce coup port\u00e9 hier contre le principe de la transparence au Conseil des \u00c9tats, les s\u00e9nateurs ont renonc\u00e9 \u00e0 inclure les transports publics dans le Champ d'action de la loi sur la transparence, comme le souhaitait la majorit\u00e9 de la commission les audits, les inspections de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports et les documents officiels seront prot\u00e9g\u00e9s le scandale Car Postal n'y aura donc rien chang\u00e9 mais pour Olivier Fran\u00e7ais s\u00e9nateur PLR Vaudois, c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [86%] :\r\nLa fausse pr\u00e9cis et tr\u00e8s exactement ce qu'il y a dans l'Arctique propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sont donc les audits techniques qui sont faites sur les raisons qui n'ont pas raison d'\u00eatre transmis \u00e0 un tiers, par contre, une synth\u00e8se doit \u00eatre transmis de ces de la comme c'est aujourd'hui avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral aviation civile \u00e0 chaque incident \u00e0 chaque accident, h\u00e9 ben il y a un rapport qui est transmis \u00e0 la presse pour prendre connaissance des f\u00eates, mais pas de de lancer des documents techniques des suspicions qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s mal interpr\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [92%] :\r\nIl y a des propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin et le Conseil national, lui, est favorable \u00e0 davantage de transparence aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales lors de la 1\u00e8re journ\u00e9e de session, il a suivi hier dans les grandes lignes, les propositions plus strictes du Conseil des \u00c9tats dans le cadre de la r\u00e9vision du droit parlementaire, il est d\u00e9sormais d'accord que tout d\u00e9put\u00e9 indique par \u00e9crit, dans le registre d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e des activit\u00e9s professionnelles et si les salari\u00e9s qu'il pr\u00e9cise sa fonction et son employeur, le Grand Conseil neuch\u00e2telois face aux mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s doivent donner leur avis cet apr\u00e8s- midi sur le programme de l\u00e9gislature du gouvernement cantonal, il s'accompagne d'une liste de coupes dans les d\u00e9penses, cens\u00e9es ramener le canton \u00e0 l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire d'ici 2020, un plan financier, critiqu\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s, mais qui devrait n\u00e9anmoins poursuivre sa route \u00c9tienne Kocher, c'est un vote avant tout symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [89%] :\r\nCe sont les mesures qui agite le monde politique neuch\u00e2telois depuis 6 mois ferme et la Haute \u00e9cole de musique r\u00e9duire les prestations d'orthophonie ou encore diminuer les subsides \u00e0 l'assurance maladie au total 40 action d'assainissement pr\u00e9vu par le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois durant les 3 ans qui viennent, embarrassant pour le parti socialiste, tiraill\u00e9 entre la d\u00e9fense de ses valeurs et celle de ses ministres, le plan est carr\u00e9ment inacceptable pour le reste de la gauche, dont le d\u00e9put\u00e9 Vert, Fabien Fivaz, porte la voix. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:29) [84%] :\r\nToutes les mesures, ces mesures d'\u00e9conomie, le Conseil d'\u00c9tat affiche par exemple une ambition de la culture dans la formation et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il coupe dans la culture et dans la formation cette incoh\u00e9rence l\u00e0- bas nous faire refuser ce plan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [91%] :\r\nN\u00e9anmoins, c'est un gros mot, puisque les d\u00e9put\u00e9s ne peuvent que prendre en consid\u00e9ration ou non ce programme un simple signal mais Fabien Fivaz redoutent qu'un oui soit interpr\u00e9t\u00e9 comme un ch\u00e8que en blanc par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:52) [84%] :\r\nElle l'a fait il y a 4 ans, le plan \u00e9tait accept\u00e9 et puis ensuite pendant 4 ans de Divonne, vous avez d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 des mesures et cornes l\u00e9gislature du Conseil d'\u00c9tat, donc cette fois c'est clair qu'on n'a pas envie non plus d'entente pour les 4 prochaines ann\u00e9es, et qu'on a d\u00e9j\u00e0 jet\u00e9 ce programme, les mesures qui vont avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [88%] :\r\nLe vote est embl\u00e9matique aussi, aux yeux de la droite, la cheffe du groupe PLR, B\u00e9atrice niveau donn\u00e9 le signal inverse. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:13) [84%] :\r\nC'est normal d'abord, c'est l'\u00c9tat dans doit pouvoir mettre en oeuvre ces lignes directrices ses objectifs qu'il s'est fix\u00e9 au calme le PLR souscrit pour nous, on va dans la bonne direction mais on n'y va pas assez loin, on ne va pas assez fort et on y va surtout pas assez vite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [93%] :\r\nAutrement dit, le cap est d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat, mais les \u00e9cueils se d\u00e9voile l'issue du vote d'aujourd'hui annoncera les fractures \u00e0 surmonter lorsque les mesures se concr\u00e9tiseront dans des lois ou des Budgets soumis aux d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [96%] :\r\n8 ans jour pour jour apr\u00e8s l'arraisonnement du Mavi Marmara un bateau turc qui tentait de rompre le blocus de Gaza, causant la mort de 10 passagers un bateau gazaoui va essayer aujourd'hui de prendre le large, selon la radio RFI, un d\u00e9part de la bande de Gaza, pr\u00e9vu en fin de matin\u00e9e la destination finale n'a pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e mais elle importe peu car les passagers savent qu'ils devraient \u00eatre interpell\u00e9s par la marine isra\u00e9lienne avant d'avoir rejoint les eaux internationales, cela fait pratiquement 2 mois d\u00e9sormais que les Gazaouis ont entam\u00e9 un mouvement pour r\u00e9clamer la fin du blocus impos\u00e9 \u00e0 leur territoire depuis 11 ans 100 4 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par des tirs de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne le long de la barri\u00e8re de s\u00e9paration, les grandes manoeuvres se poursuivent sur l'\u00e9chiquier politique espagnol, la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les socialistes pour tenter de renverser le gouvernement conservateur de Mariano Rajoy, il sera d\u00e9battue en fin de semaine, elle fait suite \u00e0 la condamnation du grand argentier du Parti populaire au pouvoir, la justice espagnole a d\u00e9cid\u00e9 hier d'incarc\u00e9rer imm\u00e9diatement Luis Barcenas condamn\u00e9 \u00e0 33 ans de prison, 2 autres anciens \u00e9lus du parti ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s derri\u00e8re les barreaux, Romain Bardet cette affaire p\u00e8se de tout son poids sur les \u00e9paules de Mariano la Croatie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:41) [94%] :\r\nOui, cette affaire de corruption, d\u00e9tournement de fonds publics et blanchiment a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 \u00e0 la condamnation de vingt-neuf personnes parmi elles se trouvent de nombreux cadres et \u00e9lus du Parti populaire, l'ancien tr\u00e9sorier Luis et donc plac\u00e9 directement derri\u00e8re les barreaux au d\u00e9but d'une semaine qui s'annonce, vous l'avez dit crucial pour le chef du gouvernement, Mariano Roy puisque jeudi et vendredi le Parlement d\u00e9battra et votera sur une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par le Parti socialiste, la premi\u00e8re formation d'opposition au coeur du scandale de l'argent re\u00e7u de la part d'un groupe priv\u00e9, la justice a conclu un syst\u00e8me de corruption institutionnel et elle a condamn\u00e9 le parti \u00e0 rembourser 250000 euros, Mariano Rajoy et lui a ni\u00e9 l'existence d'une caisse noire, mais le tribunal juge sa d\u00e9fense peu cr\u00e9dible cette affaire en tout cas, affaiblit son gouvernement minoritaire d\u00e9j\u00e0 \u00e9branl\u00e9 par la crise catalane, mais pour le renverser l'opposition devra r\u00e9unir une majorit\u00e9 des voix, elle n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 le faire en juin dernier lors d'une pr\u00e9c\u00e9dente motion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [93%] :\r\nMerci Romain Bardet, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Paris, les 4 principaux acteurs du conflit libyen pour tenter d'organiser des \u00e9lections et sortir la Libye, de la crise des oeufs sur une r\u00e9union qui intervient 7 ans apr\u00e8s la chute du dictateur Mouammar Kadhafi au Maroc, le proc\u00e8s du Chirac n'en finit pas le Hirak c'est ce mouvement de contestation sociale qui est n\u00e9e dans le Rif au nord du Maroc, et qui a \u00e9t\u00e9 durement r\u00e9prim\u00e9e, cela fait un an aujourd'hui que Nasser Zafy, le leader du mouvement a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e avec lui 54 personnes sont jug\u00e9es pour diverses infractions depuis septembre dernier, St\u00e9phanie Wenger. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:12) [92%] :\r\nCe qui est reproch\u00e9 au leader du mouvement Hirak comme Nasser sont des faits graves atteintes \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 de l'\u00c9tat r\u00e9volte arm\u00e9e certains de ces crimes sont punis de la peine capitale et pour mettre Arnage leur avocat \u00e0 l'issue de 8 mois de proc\u00e8s sur ces faits, aucun \u00e9l\u00e9ment probant n'a \u00e9t\u00e9 produite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:27) [93%] :\r\nLe fait de participer \u00e0 des manifestations, ce sont des faits qu'on ne discute m\u00eame pas, mais les autres faits les plus graves qui pose un probl\u00e8me pour nous, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 d'une fa\u00e7on irr\u00e9futable, on n'a pas encore des t\u00e9moins vraiment solide quoi sur lesquels on peut s'appuyer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:43) [89%] :\r\nDans le public, Youssef, militant de gauche assister au proc\u00e8s, vendredi dernier, pour lui, l'origine de la contestation est l\u00e9gitime et les poursuites ne sont pas justifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:51) [84%] :\r\nLa en petit r\u00f4le Jean, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont l\u00e0 parce qu'ils sont sortis dans les rues et on manifest\u00e9 pour des revendications sociales des h\u00f4pitaux par exemple, une universit\u00e9, ce sont des demandes basiques \u00e0 sa place n'est pas en prison, ils ne doivent pas \u00eatre arr\u00eat\u00e9 moi un homme Monsieur Walls attire car. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:07) [89%] :\r\nLa semaine derni\u00e8re, Nasser Joseph il a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim, rejoints par certaines personnes de sa famille, ils protestent d'abord contre ses conditions de d\u00e9tention, le leader du Chirac, retenu \u00e0 l'isolement depuis plus d'un an, St\u00e9phanie Wenger pour RTSinfo Casablanca. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:22) [94%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une d\u00e9gringolade au-del\u00e0 de la 200 60\u00e8me place mondiale, ce sera le classement dans 2 semaines, de Stan Wawrinka. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [92%] :\r\nCar quand il rejouera au Queen salon dans le Vaudois \u00e9limin\u00e9 hier d\u00e8s le 1er tour de Roland Garros finaliste l'an dernier il a \u00e9t\u00e9 battu en 5 sets par l'espagnol Guillermo Garcia Lopez Laurent Bastard, do, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris, comment le Vaudois, analyse -t-il sa d\u00e9faite et comment va -t-il pouvoir rebondir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:45) [94%] :\r\nC'est avec une larme discr\u00e8te au coin de l'oeil, mais un sourire de circonstance que Stan Wawrinka analys\u00e9 hier sa d\u00e9faite au 1er tour une d\u00e9faite consomm\u00e9e contre un joueur certes 71\u00e8me mondial mais contre lequel Wawrinka menait 7 \u00e0 3 dans les confrontations directes, alors oui, Guillermo Garcia Lopez avait d\u00e9j\u00e0 battu le Suisse au 1er tour \u00e0 Roland-Garros en 2014 oui, Wawrinka hier a bien jou\u00e9, il s'est accroch\u00e9 pour mener 2 sets \u00e0 1 avec un break d'avance dans la 4\u00e8me manche h\u00e9 oui selon lui rebondir d\u00e8s qu'une question de temps, Stan Wawrinka. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:15) [91%] :\r\nBon mentalement, c'est clair, c'est dur et \u00e7a fait mal, \u00e7a c'est clair apr\u00e8s rebondir, je dirais qu'il y a beaucoup trop de positif par rapport \u00e0 ma situation pour pour se laisser aller, simplement je me suis battu depuis des mois pour revenir \u00e0 un niveau comme aujourd'hui, aujourd'hui, a une d\u00e9faite, je suis proche de la victoire joue contre un tr\u00e8s bon joueur, c'est mon 1er match en 5 sets depuis une ann\u00e9e donc, donc c'\u00e9tait normal aussi d'\u00eatre un petit peu d'\u00eatre un petit peu juste pour juste continuer \u00e0 faire ce qu'on fait depuis, depuis des mois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:41) [89%] :\r\nSi la d\u00e9ception \u00e9tait de mise dans le camp helv\u00e9tique, il faut reconna\u00eetre quand elle retour de blessure ne se g\u00e8re pas d'un coup de baguette magique marque Rosset consultant RTS. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:50) [91%] :\r\nIl est d\u00e9j\u00e0 en train de se reconstruire, il s'est fait op\u00e9rer une double op\u00e9ration apr\u00e8s la d\u00e9faire sa r\u00e9\u00e9ducation et il retourne sur le circuit, il faut pouvoir s'entra\u00eener faut pouvoir encha\u00eener les matchs faut pour encha\u00eener les tournois, c'est un long processus, je veux dire, il faut \u00eatre patient, je trouve que les gens de la presque tout le monde soit conscient, c'est que \u00e7a peut prendre du temps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:09) [93%] :\r\nC'est un Wawrinka va donc profiter de quelques jours de repos son recul au classement de la TP, aux environs de la 200 50\u00e8me place mondiale ne l'effraie pas, il jouera la saison sur gazon et continuera \u00e0 croire en sa bonne \u00e9toile, persuad\u00e9 que son retour au 1er plan n'est donc qu'une question de temps Laurent Bastard, do rtssport Paris c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [92%] :\r\nParis justement B\u00e9linda Benchikh d\u00e9fendra donc seul les couleurs suisses au 2\u00e8me tour \u00e0 Roland-Garros, c'est le domin\u00e9 hier l'Italienne D\u00e9borah Chiesa alors que Stefanie V\u00f6gele et Viktoria Golubic ont pris la porte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:37) [96%] :\r\nEt voil\u00e0 merci Foued Boukari pour votre journal, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wenger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCCE1DA1-322F-4ECF-B258-668BB4B08DCC", "internalArchiveId": "FCCE1DA1-322F-4ECF-B258-668BB4B08DCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment endiguer le deal de rue ? La ville de Neuch\u00e2tel a r\u00e9ussi \u00e0 faire dispara\u00eetre les dealers de ses rues : interview de Nicolas Feuz, procureur neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018;Ndekezi, Jasmine \r\nUne manifestation doit avoir lieu mercredi dans le quartier de Chauderon, \u00e0 Lausanne, pour protester contre le deal de rue. La ville de Neuch\u00e2tel a r\u00e9ussi \u00e0 faire dispara\u00eetre les dealers de ses rues depuis quelques ann\u00e9es. Interview de Nicolas Feuz, procureur neuch\u00e2telois.\r\n\r\n* * Endiguer le deal de rue: interview de Nicolas Feuz, procureur neuch\u00e2telois  NICOLAS FEUZ, Direct studio Neuch\u00e2tel / mobile +41 79 ** (itv par t\u00e9l\u00e9phone, au cas o\u00f9 l'invit\u00e9 aurait une urgence professionnelle)\r\n Accueil ETUCOM: Jasmine Ndekezi ** 61\r\n((RESUME : En 2011 Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 la vente de boulettes comme Gen\u00e8ve et Lausanne...autorit\u00e9s et police ont alors mis en place l'op\u00e9ration Promess, consistant \u00e0 d\u00e9dier 5 inspecteurs \u00e0 la traque des dealers...en 2013 ils \u00e9taient contents d'avoir r\u00e9sussi \u00e0 arr\u00eater plein de trafiquants...le probl\u00e8me c'est qu'une fois interpell\u00e9s, ils purgeaient pas leurs peines \u00e0 cause du manque de place dans les prisons...\u00e7a a chang\u00e9 en 2015, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des cellules de prisons qui ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 disposition pour les dealers))\r\n****7H18..... \r\nCette question, ce matin... \r\nEst-il possible d'emp\u00eacher le deal de rue ? \r\nQuestion remise au gout du jour la semaine derni\u00e8re, par Fernand Melgar. \r\nDans une tribune publi\u00e9e dans la presse et envoy\u00e9e \u00e0 tous les conseillers communaux, le r\u00e9alisateur d\u00e9nonce un probl\u00e8me r\u00e9current: la vente de drogue dans les rues de Lausanne.. \r\nUne manifestation est organis\u00e9e demain soir dans le quartier de Chauderon pour faire r\u00e9agir les autorit\u00e9s.. \r\nLa Municipalit\u00e9 de Lausanne ne veut pas r\u00e9pondre \u00e0 cette pol\u00e9mique. \r\nElle devrait proposer des mesures dans deux semaines.. selon Pierre-Antoine Hildbrand, charg\u00e9 de ce dossier.. \r\nLe deal de rue.. un probl\u00e8me qui ne touche pas que Lausanne.. \r\nOn se rend d'ailleurs \u00e0 Neuchatel ce matin: \r\nBonjour Nicolas Feuz! \r\nVous \u00eates procureur neuch\u00e2telois.. \r\n***** Vous affirmez avoir r\u00e9ussi \u00e0 endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne du deal dans les rues de Neuch\u00e2tel.. \r\ncomment vous y \u00eates-vous pris? \r\n-  Est-ce vraiment visible ? \r\nvous avez des chiffres ? \r\n- Neuch\u00e2tel a mis en place un dispositif appel\u00e9 \"Narko\"... \r\nen quoi celui-ci a \u00e9t\u00e9 vraiment efficace ? \r\nOn a vraiment mis les dealers en prison ? \r\n- vraie collaboration entre les diff\u00e9rentes parties : politique, police et justice, pour que les trafiquants purgent leur peine ? ((On a vraiment condamn\u00e9 les dealers et on les a surtout vraiment mis en prison : de la place suppl\u00e9menatire en prison a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9e pour y mettre les dealers, 5 inspecteurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la traque des dealers))\r\n- Est-ce un mod\u00e8le transposable, \u00e0 la ville de Lausanne par exemple ? \r\n- ces petits dealers sont les derniers maillons d'une cha\u00eene.. Les mettre en prison, c'est s'attaquer au coeur du pb, vraiemnt? \r\n et un dealer qui va en prison ne sera t-il pas imm\u00e9diatement remplac\u00e9 le lendemain par quelqun d'autre ? \r\n***\"La ou la r\u00e9pression augemente, elle n'a pas d'impact sur la consommatino... mais elle augmente la violence\"\r\nJean-f\u00e9lix Savary, sp\u00e9cialiste des addictologies dans 24H.. \r\nR\u00e9pression, c'est la solution? \r\n- Certaines voix, notamment de la gauche radicale, ont plut\u00f4t tendance \u00e0 dire que plus on fait de la r\u00e9pression, moins cela fonctionne.... ? \r\n****On le voit avec les interventions largement relay\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux de Fernand Melgar.... la population est tr\u00e8s sensible \u00e0 ce probl\u00e8me du deal de rue... \r\nDes dealers en bas de chez eux ou \u00e0 la sortie des \u00e9coles.. \r\nSentiment d'impunit\u00e9.. comment expliquer? dur pour les autorit\u00e9s... \r\n- Les autorit\u00e9s doivent-elles calmer le jeu ? \r\nRassurer ? \r\nVous y avez \u00e9galement \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel ? \r\n****** Vous avez peut-\u00eatre \u00e9radiqu\u00e9 le deal de rue \u00e0 Neuch\u00e2tel... mais ils n'ont pas disparu pour autant...cela s'est report\u00e9 dans les appartements ? Voire dans d'autres villes ? ... ils sont o\u00f9 alors vos dealers ? ((Lui m\u00eame dit \"on a pouss\u00e9 la poussi\u00e8re ailleurs....\" il a chopp\u00e9 une \u00e9coute t\u00e9l\u00e9phonique ou un dealer disait on se retrouve \u00e0 Gampelen, sur Berne mais \u00e0 la fronti\u00e8re avec Neuch\u00e2tel,  parce que Neuch' c'est trop craignos maintenant))\r\n- Rendre le deal de rue moins visible en faisant en sorte qu'il soit moins \u00e9parpill\u00e9... qu'il se cantonne peut-\u00eatre \u00e0 un endroit dans la ville...cela pourrait-\u00eatre une solution selon vous ? \r\n******Et agire sur les consommateurs.. solution? \r\n*****Au niveau suisse.. manque une politqiue globale.. \r\nN'est ce pas la preuve qu'il manque peut-\u00eatre en Suisse une politique globale de lutte contre le deal de rue ? De la coordination ? Des \u00e9changes entre les diff\u00e9rentes politiques criminelles des villes, des cantons ? \r\n****** Lutter en premier lieu sur le deal de rue c'est une chose... \u00e7a fait du bien dans l'espace public, mais \u00e7a ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me de la consommation au final ! \r\nQuel m\u00e9canisme doit-on activer une fois que le deal de rue a \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9  ?  ((Lui parle de d\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation qui permettrait notamment de contr\u00f4ler l'offre et donc la qualit\u00e9 du produit... car dans l'h\u00e9ro\u00efne par exemple, les maladies se d\u00e9veloppent notamment \u00e0 cause des produits de coupe...tout est de super mauvaise qualit\u00e9 dans le march\u00e9 de rue))", "durationSec": 415, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585680", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "Suisse", "Lausanne"], "thematicThemes": ["stup\u00e9fiant", "trafic de stup\u00e9fiants"], "alternativeTitle": ["Endiguer le deal de rue: interview de Nicolas Feuz, procureur neuch\u00e2telois / LME_2018-05-29T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 29.05.2018"], "alternativeSummary": ["Une manifestation doit avoir lieu mercredi dans le quartier de Chauderon, \u00e0 Lausanne, pour protester contre le deal de rue. La ville de Neuch\u00e2tel a r\u00e9ussi \u00e0 faire dispara\u00eetre les dealers de ses rues depuis quelques ann\u00e9es. Interview de Nicolas Feuz, procureur neuch\u00e2telois. "], "variantIds": ["ece-9585680"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:49:05Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDix-huit avec cette question ce matin : est -il possible d'emp\u00eacher le deal de rue question remise au go\u00fbt du jour, la semaine derni\u00e8re par Fernand Melgar, dans une tribune publi\u00e9e dans la presse et envoy\u00e9e \u00e0 tous les conseillers communaux lausannois le r\u00e9alisateur d\u00e9nonce un probl\u00e8me r\u00e9current, la vente de drogue dans les rues de Lausanne, une manifestation est organis\u00e9e demain soir dans le quartier de Chauderon pour faire r\u00e9agir les autorit\u00e9s, la municipalit\u00e9 de Lausanne ne veut pas r\u00e9pondre \u00e0 cette pol\u00e9mique, elle devrait quand m\u00eame propos\u00e9 des mesures dans 2 semaines selon Pierre-Antoine Hildbrand, charg\u00e9 de ce dossier, le deal de rue, un probl\u00e8me qui ne touche \u00e9videmment pas que Lausanne, d'ailleurs on va se rendent ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel bonjour Nicolas feuilleton vous \u00eates procureur neuch\u00e2telois monsieur fait je sais pas si on vous entends. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [97%] :\r\nAlors moi je vous entends. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [91%] :\r\nLe magnifique Nicolas faillite Neuch\u00e2tel affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 endiguer ce ph\u00e9nom\u00e8ne du deal dans les rues de la ville, comment vous vous y \u00eates pris \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [87%] :\r\nAlors, endiguer le mot est grand parce que je crois qu'il a un pr\u00e9cepte de base qui est le fait que ce qui est celui de l'offre de la droite, enfin, la loi de l'offre et de la demande, excusez -moi, tant qu'il y aura de la demande donc au coeur des consommateurs, il y aura du deal et il y aura du deal de rue, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, ce qu'on a endiguer en revanche c'est la visibilit\u00e9 de ce deal de rue, en particulier la productivit\u00e9 des dealers, c'est ce qui \u00e9tait de votre de vraiment devenus d\u00e9rangeants \u00e0 Neuch\u00e2tel cette pro- activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [98%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on voit plus les dealers dans les rues \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [85%] :\r\nAlors j'irais pas jusque -l\u00e0, il y en a encore quelques-uns, en revanche, bien \u00e9videmment, ils sont moins actifs quand je parle de productivit\u00e9, c'est surtout, c'\u00e9tait devenu d\u00e9rangeant parce qu'ils commen\u00e7aient \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s actif, a abord\u00e9 des gens notamment des gens \u00e0 la sortie des restaurants \u00e0 22 heures le vendredi soir, le samedi soir, il y a des gens qui n'\u00e9taient absolument pas consommateurs donc comme rapport. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [98%] :\r\nDans les rues de Lausanne actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [88%] :\r\nAlors je ne sais pas quel le comportement des, des, des dealers \u00e0 Lausanne, je ne sais pas s'ils sont purement passif aussi sont proactifs l\u00e0 il cherche vraiment \u00e0 cr\u00e9er des nouvelles d\u00e9pendances et \u00e7a c'est devenu extr\u00eamement d\u00e9rangeant, je dirais m\u00eame intol\u00e9rable pour pour la s\u00e9curit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [90%] :\r\nDu coup, vous avez mis en place un dispositif, je crois qu'il s'appelait narcos est ce qu'il a \u00e9t\u00e9 efficace, qu'est ce que vous avez fait concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [89%] :\r\nAlors il y a effectivement une task force qui a \u00e9t\u00e9 mis en place au c'est plus qu'une taxe fort parce que c'est un un groupe, une partie de la brigade des stup\u00e9fiants neuch\u00e2telois ce qui existe toujours aujourd'hui, donc, la brigade des stup\u00e9fiants neuch\u00e2teloise a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e en 2, il y a eu un groupe qu\u00eate pour les enqu\u00eates de fond de de longue haleine avec \u00e9coute, filatures et autres et puis ce groupe narco qui \u00e9tait beaucoup plus, on va dire, tr\u00e8s actif et qui intervenait sur rue avec diverses mesures notamment des achats fictifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [86%] :\r\nMais l'id\u00e9e, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait de ma\u00eetre c'est dealers en prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [93%] :\r\nAlors oui, moi je ne suis pas, je ne suis pas un grand fan de la r\u00e9pression au niveau du du du deal en g\u00e9n\u00e9ral bien entendu qu'on doit faire notre travail, appliquer la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les stup\u00e9fiants, je tiens aussi \u00e0 je tiens aussi \u00e0 pr\u00e9ciser que dans une certaine mesure, je suis favorable \u00e0 la d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues, donc, mais je vais aussi affirm\u00e9 que \u00e7a me d\u00e9range quand on dit que la r\u00e9pression, notamment du deal de rue ne fonctionne pas, c'est pas vrai, Neuch\u00e2tel a d\u00e9montr\u00e9 le contraire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [90%] :\r\nOn entendait ce matin font, on peut lire pas entendu ce matin dans la dans la presse, Jean-F\u00e9lix Savary, sp\u00e9cialiste des addictions dans 24 heures dire la r\u00e9pression c'est c'est pas la solution, \u00e7a augmente la violence m\u00eame et c'est c'est un discours qu'on entend notamment dans, dans, dans, dans la bouche de la la gauche radicale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [86%] :\r\nJ'appr\u00e9cie beaucoup Monsieur Savary avec lequel rue il m'arrive de travailler sur cette affirmation -l\u00e0, je ne suis pas tout \u00e0 fait d'accord, je pense pas qu'on a eu beaucoup de probl\u00e8mes de violence au niveau de la du deal de coca\u00efne en particulier puisque c'est c'est de \u00e7a qu'on parle sur rue non encore une fois ce qu'\u00e9tait devenu extr\u00eamement d\u00e9rangeant \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est, c'est c'est cette 3 activit\u00e9s plus que \u00e7a allait bien au-del\u00e0 de la simple visibilit\u00e9 et il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [91%] :\r\nMais certains, ce que vous dites parce que vous dites, ce qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait d\u00e9rangeant, c'est la prod activit\u00e9 des dealers qui vont demander dans la rue, \u00e0 des gens qui a priori sont pas consommateurs c'est exactement ce qui se passe actuellement dans les rues de Lausanne on pour les autorit\u00e9s, c'est compliqu\u00e9 que c'est pas qu'on n'a pas envie de de faire les choses on ne consent qu'il y a que la solution est difficile \u00e0 trouver, ce que le mod\u00e8le neuch\u00e2telois vous diriez peut convenir \u00e0 une ville aussi comme Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, il y a un probl\u00e8me de taille de ville, c'est \u00e9videmment le ce, ce qu'on a fait \u00e0 Neuch\u00e2tel, je ne sais pas si c'est applicable \u00e0 la taille d'une ville comme Lausanne \u00e0 la taille d'une ville comme Gen\u00e8ve, c'est les probl\u00e8mes d'effectifs, il n'y a pas seulement des probl\u00e8mes de de police, hein, il faut des effectifs de police pour le faire, mais il faut que \u00e7a suive derri\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e7a a commenc\u00e9 par la cr\u00e9ation de narcos mais le minist\u00e8re public a d\u00fb suivre, il y a d\u00fb avoir une d\u00e9cision politique criminelle du du procureur g\u00e9n\u00e9ral qui a avalis\u00e9 ce groupe qui a aussi donn\u00e9 des directives ses procureur et nous, on avait des directives par exemple ben de de tapis encore un grand coup, on va dire dans ce milieu -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire en particulier de de punir les dealers par des peines privatives de libert\u00e9, et non des jours- amendes ou du travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et puis derri\u00e8re, plus loin, parce que j'ai, je crois avoir lu \u00e7a sur Lausanne, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne que je connais la surpopulation carc\u00e9rale, nous, il a fallu qu'on intervienne aupr\u00e8s du service p\u00e9nitentiaire pour demander qu'lib\u00e8re des cellules, on a eu \u00e0 Neuch\u00e2tel, je crois qu'on a toujours des salut Marco. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [91%] :\r\nOn le sent \u00e0 la population est tr\u00e8s sensible \u00e0 \u00e0 ce probl\u00e8me demain \u00e0 Lausanne il y a une manifestation qui organis\u00e9, on le voit aussi sur les r\u00e9seaux sociaux Fernand Melgar qui publie r\u00e9guli\u00e8rement maintenant des postes avec m\u00eame des photos de de de dealers dans les rues et tr\u00e8s tr\u00e8s largement relay\u00e9es partager le probl\u00e8me, c'est ce sentiment d'impunit\u00e9 de des des dealers dans les rues, il faut que les autorit\u00e9s fassent quelque chose, c'est mauvais pour elle de laisser aller la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [91%] :\r\nAlors vous savez, \u00e7a fait 20 ans que je travaille dans ce milieu du de la r\u00e9pression du trafic de stup\u00e9fiants, moi j'ai toujours dit si, si le but des autorit\u00e9s d'\u00e9radiquer le trafic, il ne faut pas faire ce travail, donc celui qui celui qui d\u00e9buterait comme policier ou comme procureur dans le but d'\u00e9radiquer le trafic finit en h\u00f4pital psychiatrique, au bout de 6 mois pour Bernard et c'est pas le but, le but l\u00e0 les r\u00e8gles politiques criminelles \u00e0 Neuch\u00e2tel sont clairs : c'est d'une part emp\u00eacher une visibilit\u00e9 publique donc autrement dit emp\u00eacher une sc\u00e8ne ouverte et, d'autre part, ce qui va avec, c'est aussi emp\u00eacher un monopole et qui dit monopole dit parfois r\u00e9seaux mafieux et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [74%] :\r\nJe l\u00e8ve vous pouvez terminer je venais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [87%] :\r\nOui, oui, merci non non passe pas du tout, mais alors pas excusez -moi mais c'est ce que je voulais dire par r\u00e9seaux mafieux, c'est que quand on parle de ce tout deal de rue, notamment par des Africains de l'Ouest par c'est de \u00e7a dont on parle, c'est pas des grandes organisations criminelles, bien s\u00fbr, que il, il en existe \u00e0 certains \u00e9chelons il hi\u00e9rarchique, mais quand on est au niveau du du deal de rue, c'est tr\u00e8s d\u00e9sorganis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [92%] :\r\nNicolas faillite, je rappelle que vous \u00eates procureur \u00e0 Neuch\u00e2tel, merci beaucoup d'\u00eatre venu partager cette exp\u00e9rience avec nous ce matin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feuz, Nicolas", "role": "procureur neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B92D668C-6EDA-400C-8774-18C5EE112294", "internalArchiveId": "B92D668C-6EDA-400C-8774-18C5EE112294", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment endiguer le deal de rue ? L'UDC va d\u00e9poser une interpellation urgente au Conseil communal sur les moyens mis en place pour diminuer les risques dans les zones sensibles : interview du conseiller communal UDC Fabrice Moscheni", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018;Moscheni , Fabrice\r\nEn pleine pol\u00e9mique sur le deal de rue \u00e0 Lausanne, l'UDC va d\u00e9poser une interpellation urgente au Conseil communal sur les moyens mis en place pour diminuer les risques dans les zones sensibles. Interview du conseiller communal UDC Fabrice Moscheni.\r\n\r\n* * Deal de rue \u00e0 Lausanne: interview du conseiller communal UDC Fabrice Moscheni 12h30: Dealers: tous en prison? SLV Fabrice Moscheni HALTINER\r\nIntro:\r\nLa col\u00e8re... gronde... \u00e0 Lausanne... autour de la pr\u00e9sence... de plus en plus.. importante... des dealers... de drogue.\r\nUne manifestation des habitants... aura lieu... demain... au centre-villle...  dans le but... de  faire r\u00e9agir.. les autorit\u00e9s.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la Municipalit\u00e9... on temporise... et on pr\u00e9cise... que des solutions... seront pr\u00e9sent\u00e9es prochainement. \r\n\"Trop tard\"... affirment certains politiques... c'est votre cas...\r\n\"Fabrice.... Moscheni\"....\r\nBonjour...\r\nVous \u00eates.... UDC... conseiller communal... en ville de Lausanne.\r\nCanevas:\r\nOn vous re\u00e7oit ce midi... parce que vous allez d\u00e9poser... une interpellation urgente...  sur le deal de rue. Que... demandez-vous ...exactement?\r\nLa Municipalit\u00e9... a promis de proposer... des mesures dans les 10 jours. Vous ne lui faites pas... confiance?\r\nA Lausanne... les dealers sont partout... notamment devant les \u00e9coles. Ne faudrait-il pas renforcer... la police dans ces zones.... et instaurer des lieux o\u00f9 le deal est davantage... tol\u00e9r\u00e9?\r\nDans le canton de Vaud... on a tendance... semble-t-il... \u00e0 vouloir surtout s'attaquer aux gros poissons... aux gros trafficants de drogues...  Il vient d'ailleurs... d'y avoir... une descente de police ce matin... dans un squat de Lausanne... avec 6 kilos de coca\u00efne saisi.... Mais aujourd'hui... ce sont les petits dealers... les personnes isol\u00e9es et souvent migrantes... qui posent probl\u00e8mes... n'a-t-on pas cibl\u00e9.. les fausses personnes? Ou du moins... trop mis de c\u00f4t\u00e9s... les dealers isol\u00e9s?\r\nCe matin on recevait le procureur du canton de Neuch\u00e2tel... Nicolas Feuz... qui nous expliquait que son canton avait r\u00e9ussi \u00e0 limiter le deal de rue. Et \u00e0 le rendre bien moins visible.... notamment gr\u00e2ce \u00e0 des mesures prises au niveau du canton.  la solution n'est-elle pas cantonale?\r\nLa solution... disait Nicolas Feuz ce matin... c'est une \"juste\" r\u00e9pression. Notamment... le fait de pouvoir emprisonner les dealers. Il a pour ce faire demander d'avoir en permanence des cellules libres dans les prisons du canton. N'est-ce pas une voie \u00e0 suivre dans le canton de Vaud?\r\nVu l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne et sa m\u00e9diatisation...  tous les partis... vont commencer \u00e0 lancer des propositions... dans tous les sens...  ne devriez-vous pas... vous asseoir... avec les autres... partis et tenter de trouver... une solution ensemble?\r\nExtro: Fabrice Moscheni... Merci... d'\u00eatre venu... en direct dans ce 12'30. \r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 vous.", "durationSec": 270, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585610", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Lausanne"], "thematicThemes": ["s\u00e9curit\u00e9 des personnes", "trafic de stup\u00e9fiants"], "alternativeTitle": ["Deal de rue \u00e0 Lausanne: interview du conseiller communal UDC Fabrice Moscheni / 12H30_2018-05-29T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 29.05.2018"], "alternativeSummary": ["En pleine pol\u00e9mique sur le deal de rue \u00e0 Lausanne, l'UDC va d\u00e9poser une interpellation urgente au Conseil communal sur les moyens mis en place pour diminuer les risques dans les zones sensibles. Interview du conseiller communal UDC Fabrice Moscheni."], "variantIds": ["ece-9585610"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:49:05Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa col\u00e8re gronde \u00e0 Lausanne autour de la pr\u00e9sence de plus en plus importante des dealers de drogue, une manifestation des habitants aura lieu demain au centre- ville, dans le but de faire r\u00e9agir les autorit\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de la Municipalit\u00e9 on temporise, on pr\u00e9cise que des solutions seront pr\u00e9sent\u00e9s prochainement trop tard, affirment certains politiques, c'est votre cas Fabrice Mascagni bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [89%] :\r\nBonjour madame, tout \u00e0 fait, nous trouvons que ce probl\u00e8me est lancinant depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [88%] :\r\nJe pr\u00e9senter tout \u00e0 fait, avant \u00e7a faisait UDC conseiller communal en ville de Lausanne, vous venez de le dire, en outre, que c'est un probl\u00e8me lancinant depuis quelques quelques ann\u00e9es et vous allez d\u00e9poser une interpellation urgente sur le deal de rue : qu'est ce que vous demandez exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [89%] :\r\nAlors en fait \u00e0 l'\u00e0 la base c'\u00e9tait un postulat, mais vu l'emballement m\u00e9diatique, il y a autour de cette probl\u00e9matique que nous d\u00e9non\u00e7ons depuis plusieurs ann\u00e9es, je, je veux dire ici rappeler quand m\u00eame les paroles de Monsieur Br\u00e9laz il y a maintenant 6 ans, qui affirmait que le deal de rue serait \u00e9radiqu\u00e9e en 2000 14 ans, nous sommes en 2018 et on voit qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi visible et pr\u00e9sent, et je dirais m\u00eame proactif d'ailleurs dans notre parti, on d\u00e9nonce un \u00e9chec de la majorit\u00e9 en place et on voudrait maintenant que des actions Claire est focalis\u00e9e se soient prises, donc nous allons nous pr\u00e9pare Yves nous \u00e9tions en train de pr\u00e9parer un postulat pour s\u00e9curiser en fait les \u00e9coles \u00e9labore des \u00e9coles et, effectivement, vu l'emballement m\u00e9diatique que nous allons s\u00fbrement d\u00e9poser une interpellation urgente pour ne pas attendre 6 \u00e0 8 mois avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [80%] :\r\nQuand \u00e7a \u00e7a la d\u00e9poser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [96%] :\r\nAlors on pense la d\u00e9poser le 12 juin donc la prochaine la prochaine opportunit\u00e9 par rapport au conseil communal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [85%] :\r\nLa municipalit\u00e9 a promis un des mesures d'ici 10 10 jours voire de semaines, vous ne lui fait pas confiance, on a chang\u00e9 hein des municipalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [94%] :\r\nTout \u00e0 fait alors \u00e9coutez, nous on \u00e9tait en train de pr\u00e9parer ce postulat et on voit qu'il y a un emballement et cette annonce qui est faite par la municipalit\u00e9, on esp\u00e8re que cette id\u00e9e de de de focaliser aussi la protection sur je dirais des populations qui sont fragiles comme les enfants sera prise en compte, il est clair pour nous maintenant, on ne peut plus simplement d\u00e9douaner les comportements de ces dealers qui sont des criminels et il faut aussi prot\u00e9ger les populations qui subissent leur message. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [95%] :\r\nAutour des \u00e9coles, ce serait quoi exactement une police renforc\u00e9e des cam\u00e9ras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [90%] :\r\nOui, exactement, nous pensons qu'il faut d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre relancer une activit\u00e9 de de r\u00e9pression plus forte, je sais que le mot harc\u00e8lement n'est pas \u00e0 la mode, mais il faut harceler un peu ces personnes qui sont \u00e0 la hors la loi, renforcer la pr\u00e9sence polici\u00e8re, \u00e9galement, nous pr\u00e9conisons l'installation de cam\u00e9ras. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [86%] :\r\nIl y a pas que les \u00e9coles, hein, \u00e0 Lausanne, qui sont perturb\u00e9s par ces dealers y en a partout aujourd'hui ce qu'il faudrait instaurer d\u00e8s lieu o\u00f9 c'est dealers en fait serait interdit, avec une grosse pr\u00e9sence polici\u00e8re et des lieux, des zones o\u00f9 le deal sera davantage autoris\u00e9, comme le pr\u00e9conisent certains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [90%] :\r\nAlors nous nous sommes totalement oppos\u00e9s cette approche cela cr\u00e9erait des zones de non- droit, des zones o\u00f9 le droit s'applique pas, donc quelque part, tout est permis, nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 de droit et si je ne me trompe le droit emp\u00eachent le fait de vente de la drogue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [88%] :\r\nCe qu'il y a pas un probl\u00e8me aussi au niveau cantonal, je vous pose la question parce qu'on a vu encore ce matin : descente de police dans un squat avec 6 kilos de coca\u00efne saisis, donc en gros on a quand une politique qui vise les gros trafiquants drogu\u00e9s, on regarde quasiment pas ce qui se au niveau du des petits dealers, est ce qu'on a pas trop ax\u00e9e sur les gros est pass\u00e9 sur les petits qui eux d\u00e9range la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que que le une sorte de collaboration entre le le canton et la et la ville de Lausanne et serait bienvenu, je prends par exemple l'exemple du du local d'injection qui s'est fait de fa\u00e7on je dirais fortement orient\u00e9 lausannoise, nous aurions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une activit\u00e9, une action li\u00e9e au canton, on a tr\u00e8s peur qu'au niveau de la ville de Lausanne, on devient en fait une sorte d'attrait ou 2 points de de d'heure de collections de tous les gens qui veulent consommer de la drogue, et ce n'est pas une je dirais une action viable pour l'ensemble de la population lausannoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [95%] :\r\nDonc une collaboration avec le canton \u00e9galement vous pensez avoir une majorit\u00e9 pour cette interpellation en un mot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [90%] :\r\nOn l'esp\u00e8re, d'ailleurs j'annonce ici que nous allons proposer \u00e0 droite, une augmentation des amendes qui vise, par rapport au au violences que que les policiers subissent \u00e9galement l'amende une le fait que quelqu'si quelqu'un insulte les policiers une amende sera donc possible, nous vivons ici aussi une augmentation de l'autorit\u00e9, du respect de la police. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:23) [91%] :\r\nFabrice Mascagni, merci d'\u00eatre venu en Direct dans ce 12 30, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous et en seront. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moscheni, Fabrice", "role": "conseiller communal de Lausanne UDC ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2B71E34-5BC3-44C5-94CB-4D5EA9125997", "internalArchiveId": "C2B71E34-5BC3-44C5-94CB-4D5EA9125997", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Livre: Edouard Louis, \"Qui a tu\u00e9 mon p\u00e8re\" (Seuil)", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Il avait fait un carton avec \"En finir avec Eddy Bellegueule\". Edouard Louis \u00e9crit un livre adress\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re, d\u00e9crivant de mani\u00e8re concr\u00e8te l'impact des d\u00e9cisions politiques sur sa famille. \r\nUn sujet de Christine Gonzalez.", "durationSec": 262, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570625", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Livre: Edouard Louis, \"Qui a tu\u00e9 mon p\u00e8re\" (Seuil) / VER_2018-05-29T16:45:45_livre-edouard-louis-qui-a-tue-mon-pere-s", "Vertigo du 29.05.2018"], "alternativeSummary": ["Il avait fait un carton avec \"En finir avec Eddy Bellegueule\". Edouard Louis \u00e9crit un livre adress\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re, d\u00e9crivant de mani\u00e8re concr\u00e8te l\u02b9impact des d\u00e9cisions politiques sur sa famille. \n\nUn sujet de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-9570625"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:52:25Z", "speechToTexts": ["05.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nJe rappelle que vous avez seulement 25 ans 1er roman le formidable en finir avec Eddy, belle gueule et puis il y a eu l'histoire de la violence, votre 3\u00e8me livre bref cinglant belle 100 pages les livres dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [89%] :\r\nChristine Gonzalez, je l'ai bien dit que King qui donc c'est pas fait il ne a pas moi je, je le suis, je le suis, parfois non, c'est faux, c'est faux, on va parler d'\u00c9douard, Louis, il avait fait un carton avec, en finir avec Eddy, belle gueule \u00c9douard Louis \u00e9crit un livre adress\u00e9 cette fois -ci \u00e0 son p\u00e8re qui a tu\u00e9 mon p\u00e8re, ce n'est pas une question, c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions du Seuil \u00c9douard Louis \u00e9crit des d\u00e9rives, coups de poing et r\u00e9put\u00e9 pour sa d\u00e9rive de sociologie sans sociologie dedans il la garde pour les interviews et en citant Bourdieu toutes les, de 3 minutes ce qui a l\u00e9g\u00e8rement insupportable mais dans ses livres, \u00c9douard Louis raconte il raconte son enfance dans la France rejet\u00e9 la France \u00e0 qui on ne donne pas la parole, la France d'en bas comme les d\u00e9finit ce qui les m\u00e9prise qui bossent \u00e0 l'usine \u00e0 la journ\u00e9e finissent le soir au bistrot \u00c9douard Louis a grandi en Picardie, raconte dans ce livre comment on a rejet\u00e9 qu'il \u00e9tait son homosexualit\u00e9 et son envie de r\u00e9ussir ailleurs, on lui a toujours dit qu'il \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 des domin\u00e9s, du c\u00f4t\u00e9 des petits et donc il a tu\u00e9 mon p\u00e8re, il poursuit ce r\u00e9cit d'une certaine mani\u00e8re, mais en racontant son p\u00e8re, un homme qu'il d\u00e9teste autant qu'il aime un homme qui a toujours exig\u00e9 de son fils, qu'il se se masculinisent parce que \u00e7a lui faisait honte et ce livre ne parle que de \u00e7a, finalement, de honte, la honte d'\u00eatre montr\u00e9 du doigt la honte de ne pas \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui parlent, mais de ceux qui \u00e9coutent la honte d'\u00eatre d\u00e9consid\u00e9r\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 et les politiques dans ce livre, \u00c9douard Louis \u00e9crit \u00e0 son p\u00e8re, je vous fais \u00e9couter les toutes premi\u00e8res Livres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [91%] :\r\nLigne du livre le mois dernier, je suis venue te voir dans la petite ville du nord o\u00f9 tu habites, maintenant c'est une ville laide et grise, la mer est \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 peine, mais tu n'y va jamais je ne t'avais pas vu depuis plusieurs mois, c'\u00e9tait il y a longtemps et au moment o\u00f9 tu m'a ouvert la porte, je n'\u00e9tais pas reconnu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [90%] :\r\nMais la pas reconnu parce que son p\u00e8re ne peut presque plus marcher son coeur ne peut plus battre sans assistance son p\u00e8re souffre d'une forme de diab\u00e8te grave en plus du cholest\u00e9rol, il peut faire un arr\u00eat cardiaque \u00e0 tout moment, il parle de son p\u00e8re en existence n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [88%] :\r\nTu n'as pas eu d'argent, tu n'as pas pu \u00e9tudier, tu n'as pas pu voyager, tu n'as pas pu r\u00e9aliser tes r\u00eaves, il n'y a dans le langage presque que n\u00e9gations pour exprimer ta vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [89%] :\r\n\u00c9douard Louis \u00e0 12 ans \u00e0 l'\u00e9cole, il entend parler en cours d'histoire du mur de Berlin, il va en savoir plus, demande \u00e0 son p\u00e8re, voil\u00e0, d'en savoir plus et puis son p\u00e8re se met \u00e0 crier ils crient pas parce qu'il est f\u00e2ch\u00e9 \u00e9crit parce qu'il a honte de pas savoir, son p\u00e8re \u00e9tait \u00e9tait tenu \u00e0 l'\u00e9cart du monde et pourtant le le monde lui tombait dessus perp\u00e9tuellement en mars 2006 le gouvernement de Jacques Chirac annonce que des dizaines de m\u00e9dicaments ne seraient plus rembours\u00e9s par l'\u00c9tat, dont en grande partie des m\u00e9dicaments contre les troubles digestifs, le p\u00e8re d'\u00c9douard, Louis, on a besoin, un accident de travail \u00e0 l'usine \u00e0 broyer son taux il reste toute la journ\u00e9e, allong\u00e9s, ils mangent mal parce qu'il n'a pas de fric alors il dig\u00e8re mal \u00c9douard Louis \u00e9crit Jacques Chirac d\u00e9truisait l'estomac, il explique en gros \u00c9douard Louis comment la politique finalement une incidence r\u00e9elle et concr\u00e8te sur les Fran\u00e7ais, voil\u00e0 exactement, autre exemple, en 2007 Nicolas Sarkozy veut s'attaquer \u00e0 ceux qui, qu'il appelle les assister en 2000 en 2009, il remplace le RMI contre le RSA qui favorise le retour \u00e0 l'emploi, le p\u00e8re d'\u00c9douard Louis est oblig\u00e9 du coup de devenir \u00e9boueur cet Euro leur le dos d\u00e9truit toute la journ\u00e9e Nicolas Sarkozy broyer le dos, \u00e9crit -il, tu avais conscience que pour toi la politique \u00e9tait une question de vie ou de mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [89%] :\r\nTu ne peux plus conduire centim\u00e8tres en danger, tu n'as plus le droit de boire d'alcool, tu ne peux plus doucher ou aller travailler sans prendre des risques immenses tu as \u00e0 peine plus de 50 ans, qui appartient \u00e0 cette cat\u00e9gorie d'humains \u00e0 qui la politique r\u00e9serve une mort pr\u00e9coce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [92%] :\r\nC'est donc \u00e7a, une d\u00e9cision politique, un estomac qui souffre broy\u00e9s et quand Emmanuel Macron accuse, je cite les fain\u00e9ants d'emp\u00eacher les r\u00e9formes, c'est le p\u00e8re d'\u00c9douard Louis qui courbe encore plus le dos, il a pass\u00e9 sa vie \u00e0 dire qu'il n'\u00e9tait pas un fain\u00e9ant, parce qu'il savait que cette insulte planait au-dessus de lui, \u00e0 lire : qui donc a une forte dimension politique, oui, ce livre s'appelle qui a tu\u00e9 mon p\u00e8re il y a aucun point d'interrogation \u00e0 la fin de ce site, c'est une affirmation \u00c9douard Louis, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui tue son p\u00e8re, c'est une somme de d\u00e9cisions politiques dans son livre \u00c9douard Louis d\u00e9nonce les dominants, pour qui la politique est souvent une question esth\u00e9tique, pour nous, \u00e9crit -il, c'est vivre ou mourir, qui a tu\u00e9 mon p\u00e8re d'\u00c9douard Louis publi\u00e9 aux \u00e9ditions du Seuil. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T15:50:25Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C3EB018-F5F3-4C3A-B79C-63F84C784B30", "internalArchiveId": "7C3EB018-F5F3-4C3A-B79C-63F84C784B30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: \"La Reprise: Histoire(s) du th\u00e9\u00e2tre (I)\"", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Passez outre le titre ampoul\u00e9 \u00e0 la Jean-Luc Godard! Et notez ceci: le metteur en sc\u00e8ne suisse Milo Rau revient au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy-Lausanne du 30 mai au 1 juin. Sa derni\u00e8re cr\u00e9ation empoigne un crime qui a secou\u00e9 la Belgique: le meurtre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de tortures d'un homosexuel maghr\u00e9bin \u00e0 Li\u00e8ge en avril 2012. \r\nMilo Rau s'explique au micro de Thierry Sartoretti et commente son \"Manifeste de Gand\", d\u00e9claration coup de poing pour un th\u00e9\u00e2tre politique en prise avec le r\u00e9el.", "durationSec": 401, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570629", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: \"La Reprise: Histoire(s) du th\u00e9\u00e2tre (I)\" / VER_2018-05-29T16:35:45_theatre-la-reprise-histoire-s-du-theatre", "Vertigo du 29.05.2018"], "alternativeSummary": ["Passez outre le titre ampoul\u00e9 \u00e0 la Jean-Luc Godard! Et notez ceci: le metteur en sc\u00e8ne suisse Milo Rau revient au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy-Lausanne du 30 mai au 1 juin. Sa derni\u00e8re cr\u00e9ation empoigne un crime qui a secou\u00e9 la Belgique: le meurtre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de tortures d\u02b9un homosexuel maghr\u00e9bin \u00e0 Li\u00e8ge en avril 2012. \n\nMilo Rau s\u02b9explique au micro de Thierry Sartoretti et commente son \"Manifeste de Gand\", d\u00e9claration coup de poing pour un th\u00e9\u00e2tre politique en prise avec le r\u00e9el."], "variantIds": ["ece-9570629"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:52:25Z", "speechToTexts": ["05.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nLa pas d'homos dans ma vie, Nicolas que j'alors l\u00e0, la France et la trag\u00e9die, ce n'est pas l'affaire des morts, c'est l'affaire de ceux qui vivent pour que l'apport de ce qu'ils ont \u00e9lev\u00e9 cet ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:12) [91%] :\r\nLe th\u00e9\u00e2tre dans Vertigo et les d\u00e9buts fracassants de metteur en sc\u00e8ne bernois 1000 aura en Belgique, nouveau directeur du Th\u00e9\u00e2tre national de Gand, il revient au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy, Lausanne avec une nouvelle cr\u00e9ation certains r\u00e9cits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [86%] :\r\nOui, en Belgique, c'\u00e9tait sable salle debout d\u00e9bat tr\u00e8s suivie pour la premi\u00e8re, ce nouveau spectacle, ou non, j'avoue un peu ampoul\u00e9 aga\u00e7ant, je vais vous le donner, il se veut un hommage au cin\u00e9aste Jean-Luc Godard, son titre : la reprise de poing histoire en parenth\u00e8se est du th\u00e9\u00e2tre prendre parenth\u00e8se, hein, c'est du c\u00f4t\u00e9 histoire du th\u00e9\u00e2tre, je trouve \u00e7a assez p\u00e9nible mais passons le sujet de la pi\u00e8ce est nettement plus Direct, c'est une enqu\u00eate reconstitution sur un Crime sordide commis en 2012, la torture, suivis de l'assassinat de Ihsane Jarfi \u00e0 la sortie d'un club homo \u00e0 Li\u00e8ge, 3 auteurs de ce Crime, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 par une cour d'assises, le 4\u00e8me tortionnaire a \u00e9cop\u00e9, lui, de 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [81%] :\r\nSont ce nouveau spectacle s'accompagne d'une charte en 10 points, 1000 euros la nommer le manifeste de Gand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [85%] :\r\nEt quelle charte, c'est aussi un petit hommage au monde du cin\u00e9ma d'ailleurs se manifeste inspir\u00e9 du mouvement, je sais pas si vous vous en rappelez, \u00e7a vous une th\u00e9orie, les voil\u00e0 le cin\u00e9ma europ\u00e9en, pas de musique, des images, cam\u00e9ra \u00e0 l'\u00e9paule, tout \u00e7a, h\u00e9 bien le manifeste de Gand Manifeste Form Gen va servir de guide pour les futures, cr\u00e9ation et accueil du th\u00e9\u00e2tre national de Gand, que dirige d\u00e9sormais le Suisse il aura j'ose \u00e0 peine imaginer Pierre-Philippe le toll\u00e9 que pourrait provoquer ce m\u00eame s'texte ici en Suisse romande, je vous livre article IV, la mise en sc\u00e8ne litt\u00e9rale des textes classiques est interdite si untel texte sous la forme de livres, films, pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre nourri les r\u00e9p\u00e9titions, il ne doit pas repr\u00e9senter plus de 20 pourcent de ceux qui figurera sur ses adieux Moli\u00e8re, Shakespeare, Tchekhov et voici l'article 9 par exemple pas piqu\u00e9 dans ton celui -l\u00e0 par saison au minimum une production th\u00e9\u00e2trale doit \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ou jouer dans une zone de crise ou de guerre sans infrastructures culturelles si \u00e7a, c'est la pour geste militant r\u00e9troactif de j'ai rejoint 1000 aura par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Cologne, nous avons bien s\u00fbr se manifeste et le sujet de ce nouveau spectacle qui est en partie interpr\u00e9t\u00e9 par des acteurs non professionnels, ce qui est aussi un des articles de son manifeste, mais il aura. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:24) [87%] :\r\nIl y a \u00e9videmment une une autre fa\u00e7on de travailler, si on travaille avec des gens qui sont pas \u00e0 Picture Th\u00e9\u00e2tre qui si vous voulez \u00e7a pas faire et \u00e7a change la fa\u00e7on de travailler, les acteurs promotionnel, mais \u00e7a change aussi un peu la fa\u00e7on dans laquelle moi je travaille, alors on se basait plus sur les biographies des personnes qui a une une conspiration pour les 2 c\u00f4t\u00e9s qui qui n'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [82%] :\r\nEst ce que c'est, non professionnels ont un lien Direct avec l'affaire de l'assassinat de sept homosexuels \u00e0 \u00e0 Li\u00e8ge en 2012. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:58) [78%] :\r\nPas directe mais de Li\u00e9geois, alors elles ont suivi le Kosovo et le connaissent le cas ils connaissent des gens \u00e9videmment qui sont li\u00e9s au concept avec son souci coco, une des femmes car de ce chien et sur sc\u00e8ne pour le tr\u00e8s le p\u00e8re de la victime et bon alors il y a des Liens et c'est aussi une histoire un peu de la ville de Li\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [87%] :\r\nLi\u00e8ge est une ville pauvre, avec un fort taux de ch\u00f4mage, une ville o\u00f9 sa barre dans l'entendu et encore un Crime dans cette ville aujourd'hui et, du coup, c'est une ville o\u00f9 la mis\u00e8re sociale est une peut-\u00eatre qui l'explication de l'assassinat de ce Ihsane Jarfi qui \u00e9tait, je le rappelle, homosexuels et maghr\u00e9bin d'origine mais revenons au manifeste de Gand, publi\u00e9 par le metteur en sc\u00e8ne Milos Raoult je vous lis l'article 1 il ne s'agit pas de tirer le portrait du monde, il s'agit de le changer, le but n'est pas de d\u00e9peindre le r\u00e9el mais de rende sa repr\u00e9sentation tout aussi r\u00e9el, on retrouve aura. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:51) [87%] :\r\nC'est plut\u00f4t une une vision que j'ai en ce qui concerne la reprise, c'est peut-\u00eatre une pi\u00e8ce tr\u00e8s pessimiste aussi alors qui montrent un peu comment le monde travaille sur nous, comment on se retrouve dans une situation tragique sans avoir des outils l'fait orages hier, alors la question : L'art est plut\u00f4t une question sur le fatalisme du montant lequel envie mais il y a \u00e9videmment aussi une question de l'engagement, alors c'est quoi le spectateur qui regarde la sc\u00e8ne de 20 Minutes ou tortur\u00e9 \u00e0 mort, quel est le r\u00f4le en fait du spectateur comment peut-\u00eatre sortir de ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [87%] :\r\nMontrer \u00e7a sur sc\u00e8ne, mais il aura donc l'assassinat d'un homosexuel c'est \u00e9veiller les consciences et rendre le spectateur d\u00e9go\u00fbt\u00e9, quel est le but recherch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:35) [87%] :\r\nDans cette sc\u00e8ne, l\u00e0 il y a pour moi plut\u00f4t un int\u00e9r\u00eat technique c'est que toute la pi\u00e8ce, explique la totale artificialit\u00e9 de la sc\u00e8ne de torture mais on voit comment elle est construite, mais en m\u00eame temps on y croit, c'est un peu un essai sur la force de th\u00e9\u00e2tre qu'on croit \u00e0 une illusion qui est totalement d\u00e9montr\u00e9 comme ici illusionner alors c'est quelque chose sur le th\u00e9\u00e2tre lui- m\u00eame comment est -ce qu'on peut croire \u00e0 quelque chose, comment on peut avoir des \u00e9motions envers une une situation qui est jou\u00e9 quand on a jou\u00e9 cette pi\u00e8ce maintenant dans 2 villes en \u00c9gypte \u00e0 Bruxelles et \u00e0 quand il y a eu beaucoup de d\u00e9parts \u00e9videmment sur le sujet de la pi\u00e8ce sur jusqu'o\u00f9 le th\u00e9\u00e2tre peut aller, il faut montrer la violence, de telle fa\u00e7on sur sc\u00e8ne, est ce que, en plus, a conclu quelque chose de \u00e7a ou c'\u00e9tait juste, alors c'est c'est des questions qui sont o\u00f9 y a pas des des r\u00e9ponses claires dans la pi\u00e8ce, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [87%] :\r\nLe Bernois Milo Raul dirige aujourd'hui donc le MT Gent le Th\u00e9\u00e2tre national de Gand, c'est en Flandre, une r\u00e9gion o\u00f9 l'extr\u00eame- droite s\u00e9paratiste Exxon nos phobies tr\u00e8s puissante parmi les articles de son manifeste le 6 toutes les pi\u00e8ces cr\u00e9\u00e9es dans son th\u00e9\u00e2tre doivent comporter au moins 2 langues, de quoi peut-\u00eatre faire enrager le tr\u00e8s flamand Vlaams Blok, mais il aura au. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:51) [87%] :\r\nAh oui, \u00e7a c'est ce c'est \u00e9videmment clair mais moi comme Suisse aussi, j'ai grandi en fait entre un syst\u00e8me qui est totalement, il para\u00eet que je ne pas peur quand j'ai jou\u00e9 la premi\u00e8re fois en Romandie, je suis pass\u00e9 \u00e0 travers la France et c'est la m\u00eame situation \u00e9videmment encore pire ici en Belgique, et je crois, c'est, c'est comme un mod\u00e8le de l'Europe que il y a ce nationalisme extr\u00eame dans le th\u00e9\u00e2tre il y a un nationalisme extr\u00eame de la langue et c'est quelque chose que je peux d\u00e9passer Berlin un th\u00e9\u00e2tre plut\u00f4t europ\u00e9en global o\u00f9 tout se m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [87%] :\r\nLe metteur en sc\u00e8ne, Milo Rau avec vous Thierry, certains auraient, il \u00e9tait \u00e0 Cologne, lorsque vous l'avez joint par t\u00e9l\u00e9phone, sa derni\u00e8re cr\u00e9ation se joue d\u00e8s demain et jusqu'au 2 juin au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, je vous redonne son titre tr\u00e8s Godard, la reprise de poing histoireS. du th\u00e9\u00e2tre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T15:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61D7B086-EE61-4005-BD6C-DE961591AACE", "internalArchiveId": "61D7B086-EE61-4005-BD6C-DE961591AACE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - L'Italie s'enfonce un peu plus dans la crise politique", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - L'Italie s'enfonce un peu plus dans la crise politique (ITALIE) L'HDJ\r\nC'est celle d'un pays qui plonge.. un peu plus... dans la crise... \r\nIT 1 \r\nGiusepe Conte....... .. \r\nl'homme du compromis entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et La Lega... a donc jet\u00e9 l'\u00e9ponge...\r\nIl se retir...\r\napr\u00e8s le refus du pr\u00e9sident de la r\u00e9publique... de valider la nomination de Paolo Savona, comme ministre des Finances... \r\nIT 2  \r\nUn veto pr\u00e9sidentiel qui a entrain\u00e9\r\nla col\u00e8re des 2 partis qui \u00e9taient pr\u00eats a gouverner ensemble \r\nLa ligue et les 5 \u00e9toiles... \r\nPour Fabrizio Sabelli, anthropologue, ancien professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Sergio Matarella a clairement commis un faux pas ...\r\nIT 3  \r\nLe pr\u00e9sident italien qui n'a pas perdu de temps...\r\nHier a midi, il recevait   Carlo Cotarreli...\r\npour lui confier la responsabilit\u00e9 de former un nouveau gouvernement ...\r\nIT 4  \r\nUne nomination qui doit encore etre enterin\u00e9e par le Parlement... \r\nce qui est loin d'\u00eatre gagn\u00e9... \r\non retrouve Fabrizio Sabelli...\r\nLa  tache de Carlo Cotarelli de former\r\nun gouvernement est -elle mission impossible?\r\nJean-Pierre.. Darniss\"...Maitre de conf\u00e9rence... \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nice.... et \"conseiller scientifique\"... \"\u00e0 l'Institut... des Affaires Internationales.... de Rome\"\r\nest LUI plus nuanc\u00e9...\r\nIT 6  \r\nEt les march\u00e9s eux qu'en pensent-ils ? \r\nun gvt de transition en attendant de nouvelles \u00e9lections.\r\nest-ce un sc\u00e9mario pire ou meilleurqu'un gvt populiste a la tete de l'Italie ?\r\nLe regard de Fabrizio Quirighetti, reponsable des investissements \u00e0 la Banque Syz \r\nIT 7 \r\nDes \u00e9lections anticip\u00e9es qui pourraient avoir lieu\r\nd\u00e8s l'automne prochain ... ou au plus tard d\u00e9but 2019...\r\n5HXXX\r\nUn titre de circonstzance...\r\nSI TU T'EN VAS...\r\nAQUASERGE\r\n(((\r\nAquaserge : reprise d'une chanson de L\u00e9o Ferr\u00e9 pr\u00e9sente dans la compilation \"C'est extra \" \r\n Le groupe Aquaserge est \u00e0 retrouver en concert demain au Bourg \u00e0 Lausanne.)))\r\n(Si tu t'en vas) \r\n(Si tu t'en vas)", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585650", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - L'Italie s'enfonce un peu plus dans la crise politique / LMA_2018-05-29T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 29.05.2018"], "variantIds": ["ece-9585650"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T03:11:38Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'histoire du jour, c'est celle d'un pays qui plonge un peu plus dans la crise, 4 jours apr\u00e8s sa nomination, le juriste Giuseppe Conte elle renonce finalement \u00e0 son mandat de chef du gouvernement Gilles CP comme l'homme du compromis entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et l\u00e0 Lega donc jet\u00e9 l'\u00e9ponge, il se retire apr\u00e8s le refus du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de valider la nomination de Paolo Savona comme ministre des Finances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\nSergio Mattarella, pr\u00e9cis\u00e9 qu'il avait ent\u00e9riner tous les autres ministres propos\u00e9s par Giuseppe au nom de la Ligue et des 5 \u00e9toiles mais que la figure de Paolo Savona h\u00e9 bien faisait peser un risque trop grand pour l'Italie qui est d\u00e9j\u00e0 sous l'observation des march\u00e9s financiers, l'\u00e9conomiste \u00e2g\u00e9 de 82 ans, est en effet ouvertement germanophobes il s'est par le pass\u00e9, d\u00e9clar\u00e9 favorable \u00e0 une sortie de l'Italie de l'Euro, alors pour Sergio Mattarella bien cette position \u00e9tait incompatible avec les engagements europ\u00e9ens de la p\u00e9ninsule et mena\u00e7ait tant les comptes publics, que l'\u00e9pargne des italien Sergio Mattarella propose aux 5 \u00e9toiles et la de d\u00e9signer un autre ministre des Finances, mais les 2 parties ont insist\u00e9 ces Paola Paolo Savona ou rien, le pr\u00e9sident Mattarella ne s'est pas pli\u00e9e \u00e0 cette injonction, en cons\u00e9quence de quoi, la Ligue et les 5 \u00e9toiles ont pouss\u00e9 de Giuseppe a refus\u00e9 de former le gouvernement et \u00e0 remette son mandat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [93%] :\r\nAlain v\u00e9to pr\u00e9sidentiel qui a entra\u00een\u00e9 la col\u00e8re des 2 partis qui \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 gouverner ensemble la Ligue et les 5 \u00e9toiles son leader Luigi di Maio appellent d\u00e9sormais \u00e0 la destitution du pr\u00e9sident et pour Fabrizio Sabelli, anthropologue, ancien professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Sergio Matarella a clairement commis un faux pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:29) [94%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'Italie, qu'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique refuse un ministre pour ses id\u00e9es, c'est \u00e7a qui est un peu bizarre, je ne comprends pas comment un monsieur qui d'ailleurs est admirable, tout le monde l'aime en Italie, le pr\u00e9sident R\u00e9publique avec ce faux pas, je pense qu'il a il a terni son image d'homme d'\u00e9quilibre de Guingamp en tout cas de la paix sociale et aussi de la d'une certaine vision de l'Italie comme \u00e0 un pays capable de se renouveler et de changer un peu son gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident italien qui n'a pas perdu de temps, hier \u00e0 midi, il recevait Carlo Cottarelli pour lui confier la responsabilit\u00e9 de former un nouveau gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [93%] :\r\nCarlo Cottarelli, \u00e2g\u00e9 de 64 ans, est un ancien dirigeant du Fonds mon\u00e9taire international, il est surnomm\u00e9 en Italie Monsieur ciseaux pour avoir entre autres \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par l'ancien pr\u00e9sident du Conseil, Matteo Renzi, de faire un plan pour couper dans les d\u00e9penses budg\u00e9taires inutile, plan qui a \u00e9t\u00e9 ensuite enterr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [94%] :\r\nUne nomination qui doit encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e par le Parlement, ce qui est loin d'\u00eatre gagn\u00e9, on retrouve l'anthropologue Fabrizio Sabelli. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:35) [86%] :\r\nLe fait d'avoir choisi Gotthard elle dit c'est vraiment encore plus grave parce que c'est exactement l'oppos\u00e9 de la vision de du du, du ministre de Savona, le ministre de l'\u00e9conomie, qui avait \u00e9t\u00e9 pressenti par le groupe parler le 2 partis qui \u00e9taient cens\u00e9s aller au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [91%] :\r\nAlors la tache de Carlo Cottarelli, de former un gouvernement est -elle mission impossible Jean-Pierre Darnis, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de Nice est lui plus nuanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:04) [86%] :\r\nOui, parce que si on s'arr\u00eate \u00e0 la lecture, FMI, vu de l'ext\u00e9rieur, on peut penser que monsieur Cottarelli serait le symbole de c'est puissance only et de ses 2 de ces de cette triade international que les populistes rejette non parce que Carlo Cottarelli et populaire \u00e0 l'Italie, il a \u00e9t\u00e9 connu pour sa capacit\u00e9 \u00e0 tailler dans des d\u00e9penses inutiles, Matteo Renzi l'avait appel\u00e9 au chevet du gouvernement et Elana d'ailleurs \u00e9vincer parce qu'en fait il il a il ces ces, pour qui l'aurait fait leurs d\u00e9penses publiques g\u00ean\u00e9 des int\u00e9r\u00eats et devenait compliqu\u00e9 et donc si vous voulez par exemple dans le mouvement des 5 \u00e9toiles il y a certainement une sensibilit\u00e9 positive, son nom avait circul\u00e9 parmi les 5 \u00e9toiles comme un de ses Monsieur Propre puisque chez les 5 \u00e9toiles il y a une femme, on va dire de de jacobinisme ou disons de de volont\u00e9 extr\u00eame d'honn\u00eatet\u00e9, de transparence, donc, si ce n'est pas pour certains, il peut repr\u00e9senter un repoussoir mais pas pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [93%] :\r\nEt les march\u00e9s, qu'en pense -t-il un gouvernement de transition en attendant de nouvelles \u00e9lections et sans sc\u00e9nario pire ou meilleur qu'un gouvernement populiste \u00e0 la t\u00eate de l'Italie, le regard de Fabrizio Kirill est irresponsable des investissements \u00e0 la Banque Syz. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:16) [91%] :\r\nOn va quand m\u00eame vers une sorte de crise institutionnelle, on les patients sont en train de s'enflammer et c'est clair qu'\u00e0 court terme, a baiss\u00e9 en tout cas pour les march\u00e9s, c'est peut-\u00eatre mieux de ne pas avoir de choses qui viennent choqu\u00e9 les march\u00e9s, mais les march\u00e9s aussi ils anticipent et ils anticipent que probablement ou peut-\u00eatre dans 6 mois ou 9 mois lorsqu'il y aura les \u00e9lections anticip\u00e9es, cette fois, le parti de l'extr\u00eame droite, l'extr\u00eame gauche auront les coud\u00e9es beaucoup plus franches et le programme risque d'\u00eatre m\u00eame beaucoup plus dur que ce qui \u00e9tait propos\u00e9 \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [93%] :\r\nOui, des \u00e9lections anticip\u00e9es, qui pourraient avoir lieu d\u00e8s l'Automne prochain ou au plus tard d\u00e9but 2019. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CB5C2C7-63CC-4D61-9FFA-F50596F8E57D", "internalArchiveId": "7CB5C2C7-63CC-4D61-9FFA-F50596F8E57D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise politique en Italie: interview de l'\u00e9conomiste Nicolas Baverez", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9conomiste et historien Nicolas Baverez a sign\u00e9 lundi une tribune dans le Figaro intitul\u00e9e \"Mariage \u00e0 l'italienne, divorce \u00e0 l'europ\u00e9enne\", dans laquelle il \u00e9crit que le projet \u00e9conomique de la Ligue et du M5S serait d\u00e9vastateur pour l'Italie et pour l'Europe. Son interview.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:23:45-08:24:55 / * L'\u00e9conomiste et historien Nicolas Baverez a sign\u00e9 lundi une tribune dans le Figaro intitul\u00e9e \"Mariage \u00e0 l'italienne, divorce \u00e0 l'europ\u00e9enne\", dans laquelle il \u00e9crit que le projet \u00e9conomique de la Ligue et du M5S serait d\u00e9vastateur pour l'Italie et pour l'Europe. Son interview.", "durationSec": 402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585589", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Crise politique en Italie: interview de l'\u00e9conomiste Nicolas Baverez / TUM_2018-05-29T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 29.05.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9conomiste et historien Nicolas Baverez a sign\u00e9 lundi une tribune dans le Figaro intitul\u00e9e \"Mariage \u00e0 l\u2019italienne, divorce \u00e0 l\u2019europ\u00e9enne\", dans laquelle il \u00e9crit que le projet \u00e9conomique de la Ligue et du M5S serait d\u00e9vastateur pour l\u2019Italie et pour l\u2019Europe. Son interview."], "variantIds": ["ece-9585589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T06:30:12Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt donc, Nicolas Baverez, vous \u00eates en ligne avec nous, bonjour monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:04) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\n\u00e9conomiste, historien, vous avez sign\u00e9 hier une tribune dans Le Figaro intitul\u00e9e Mariage \u00e0 l'italienne, divorce \u00e0 l'europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident italien en refusant le ministre, qui envisageait une sortie de l'Euro, il a essay\u00e9 de sauver l'Italie ou de sauver l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [86%] :\r\nIl a essay\u00e9 de sauver \u00e0 la fois l'Italie : l'Euro et l'Europe, parce que le programme qui est annonc\u00e9e par la coalition contre donc chez quel est il a gars et est un un programme qui \u00e9tait explosif pour ce qui est de l'Italie, la crise financi\u00e8re a commenc\u00e9 \u00e0 se remettre en route, avec donc des trouve int\u00e9r\u00eats qui ont mont\u00e9 sur une dette qui repr\u00e9sente 2300 2 milliards d'euros, des agences de notation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [90%] :\r\nNous avons \u00e0 nouveau perdu Nicolas Baverez d\u00e9cid\u00e9ment des petits probl\u00e8mes de liaison, ce matin, voire m\u00eame de gros probl\u00e8mes de liaison, ce matin, on va, on essaiera de le rappeler, ce qu'on arrive \u00e0 le rappeler dans les quelques Hugon, voir si la ligne reprend sinon nous encha\u00eeneront avec notre sujet suivant ce que nous avons toujours un sujet suivant est -ce que Nicolas Baverez r\u00e9pond T\u00e9l le suspense est insoutenable, voil\u00e0 monsieur Baverez, on vous a retrouv\u00e9 vous \u00e9tait en train de nous parler du des, des, des difficult\u00e9s du programme de la Ligue et de du Mouvement 5 \u00e9toiles qu'il repr\u00e9senterait pour l'Italie et pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [89%] :\r\nComment donc pour l'Italie, c'est la remise en route de la crise financi\u00e8re qui a touch\u00e9 ce pays en 2011, mais avec le fait que l'Italie, contrairement \u00e0 la Gr\u00e8ce est un pays syst\u00e9miques pour l'Euro et pour l'Europe, pourquoi, parce que le de l'Italie, c'est bien, je crois, celui de la Gr\u00e8ce il dettes de l'Italie, c'est cette fois celle de la Gr\u00e8ce mais on on en a d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but de contagion sur les dettes espagnole, les dettes portugaise et c'est cette m\u00e9canique que le pr\u00e9sident Mattarella a essay\u00e9 aujourd'hui de bloquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [98%] :\r\nDonc c'est pour \u00e7a que le crit\u00e8re \u00e9conomique plus qu'un autre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans la d\u00e9cision du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:16) [85%] :\r\nPolitique : il ne faut pas oublier que l'Italie est un pays tr\u00e8s particulier : d'abord, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un laboratoire politique de la modernit\u00e9 est inventer donc le fascisme, l'euro- communisme d\u00e9gag\u00e9 avec le manitou et compte tenu de l'unit\u00e9 parmi les compliqu\u00e9 de ce pays, l'Europe a un r\u00f4le tr\u00e8s particulier pour l'Italie d'abord c'\u00e9tait lui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante dans la mise en route de la construction europ\u00e9enne Fulani que si on a sign\u00e9 \u00e0 Rome le fameux trait\u00e9 de 1957 qui a lanc\u00e9 le march\u00e9 commen\u00e7ait parce qu'avant il y avait eu l'apr\u00e8s la conf\u00e9rence de Messine en 1955 pour essayer de revenir sur l'\u00e9chec de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne de d\u00e9fense et puis parce que nous, comme avait de l'appel alors sur ce th\u00e8me, ni souvent institutions il faut pas oublier qu'on voit en \u00eatre au 65\u00e8me gouvernement depuis 1946 parce que l'\u00e9conomie avait une d\u00e9mocratie qui \u00e9tait fragile, l'Europe, finalement, elle a apport\u00e9 beaucoup d'une certaine mani\u00e8re, on peut dire que l'Europe para\u00eet assur\u00e9 la nation et la d\u00e9mocratie italienne et c'est tout seul ce qu'il a \u00e9clat\u00e9, leur but scrutin du 4 mars dernier avec le divorce entre Italiens et une robe qui est un divorce \u00e9galement politique, il se \u00e7a que la crise qui se passe aujourd'hui en Italie, est non seulement une crise majeure pour l'Italie, mais aussi une crise majeure pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [91%] :\r\nMais rien ne dit que l'organisation de nouvelles \u00e9lections dans les mois qui viennent, puisque c'est ce qui va se passer, change la donne change quoi que ce soit, au contraire, \u00e7a pourrait m\u00eame d'ailleurs renforcer le le pignon antisyst\u00e8me les on le disait les la Ligue du Nord enfin la Ligue et puis le Mouvement 5 \u00e9toiles crie au d\u00e9ni d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:55) [85%] :\r\nAssez souvent en politique, le choix n'est pas entre une bonne et une mauvaise solution, le pr\u00e9sident Mattarella avaient le choix entre 2 solutions : je ne la premi\u00e8re ce que donc de Monsieur Sabena qui donc un eurosceptique de comme ministre des Finances et j'allais dire il \u00e9tait probable que la la nana Crise financi\u00e8re : la crise politique avec l'Europe souffre rapidement le choix qu'il a fait d'un gouvernement technique est un choix qui peut s'expliquer de mani\u00e8re d'abord le pr\u00e9sident Mattarella applique la Constitution italienne, l'article 92 lui donne la comp\u00e9tence pour nommer le pr\u00e9sident en cong\u00e9 du Conseil et les ministres, il y avait d\u00e9j\u00e0 plusieurs cas notamment sous suivi Berlusconi, c'\u00e9tait le pr\u00e9sident Scalfaro \u00e0 l'\u00e9poque, il avait refus\u00e9 que Monsieur Berlusconi nomme son avocat connu, ministre de la justice, donc la premi\u00e8re chose importante, c'est que le pr\u00e9sident Mattarella respecter les timbres, la 2\u00e8me chose sur le plan politique, il faut quand m\u00eame g\u00ean\u00e9 oublier que lors des \u00e9lections du 4 mars la Ligue et j'ai beaucoup escalier se sont pr\u00e9sent\u00e9s en expliquant qu'en aucun cas ces 2 mouvements, une alliance l'avait cr\u00e9\u00e9 quelque part ailleurs, c'est l'hypoth\u00e8se d'une sortie de l'H\u00e9rault avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 or implicitement la nomination de Monsieur Savona annon\u00e7ait une crise extr\u00eamement s\u00e9rieux sur, sur le alors qu'il reste que, tr\u00e8s logiquement, la nomination de ce gouvernement que tu Monsieur pr\u00e9par\u00e9 il n'obtiendra pas de majorit\u00e9 au parlement, on va s'orienter donc gu\u00e8re une dissolution, c'est une des autres comp\u00e9tences du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de nouvelles \u00e9lections, le risque que l'Italien maintiennent leur choix ou soutiennent cette coalition existe simplement cette fois -ci de f\u00eate, la Guin\u00e9e, les chiites je vais ici veulent se pr\u00e9senter en commission devront Auxerre, de mani\u00e8re officielle \u00e9clair, le vent, les devant les Italiens. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:01) [94%] :\r\nDonc on voulait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:02) [87%] :\r\nCe, n'Italien confie, il va de soi que ces Italiens confirment leur choix cette comme le Brexit avec les Britanniques, h\u00e9 bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout le monde devra en tenir compte, Italie, \u00e9videmment, les partenaires de l'Italie en Europe si ce serait assur\u00e9ment une crise majeure parce que on voit mal comment l'Italie pour rester dans l'Euro et, comme je l'ai rappel\u00e9 la c'est vraiment un pays qui est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [90%] :\r\nMais maintenant pour vous les, les, les Italiens votant en toute connaissance de cause, les choses sont plus transparentes, merci beaucoup Nicolas Baverez, d'\u00eatre venu dans tout un monde ce matin on a eu quelques petits probl\u00e8mes de liaison t\u00e9l\u00e9phonique puis finalement les choses se sont r\u00e9tablis et on a pu vous entendre, comprenez ravi, merci et bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T06:50:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-414908B5-2E85-4D53-BE23-377C70E2CD2C", "internalArchiveId": "414908B5-2E85-4D53-BE23-377C70E2CD2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans sucre ajout\u00e9 : Sans sucre ajout\u00e9 - Retour sur la Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gremaud, Rinny\r\nLa Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle a eu lieu lundi. Ces journ\u00e9es mondiales n'ont parfois aucun sens, mais pour un sujet aussi tabou que la menstruation c'est en fin de compte assez efficace.\r\n\r\n* * Sans sucre ajout\u00e9 - Retour sur la Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle  RINNY GREMAUD, direct studio Lausanne\r\n((Il est un poil trop long. Je couperai demain matin.))\r\n*** 7h55 sur la Premi\u00e8re. et c'est l'heure de Sans sucre ajout\u00e9, votre billet d'humEUR. Rinny Gremaud...\r\nLe 28 mai. hier, donc. c'\u00e9tait la Journ\u00e9e Mondiale de l'Hygi\u00e8ne Menstruelle. et c'est ce qui vous a inspir\u00e9 votre billet, ce matin.. \r\nOui, j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait une bonne occasion, finalement, d'amener ce sujet en Matinale. Ces Journ\u00e9es mondiales, des fois \u00e7a n'a aucun sens, mais pour un sujet aussi tabou que la menstruation, c'est assez efficace, en fin de compte. Ca permet de dire: ce matin, \u00e0 la radio, on va parler du sang qui s'\u00e9coule chaque mois du corps des femmes, et on va en parler \u00e0 une heure de forte audience, \u00e0 8h moins 5, et personne ici ne va se mettre \u00e0 rougir, parce que les r\u00e8gles, c'est ce qui permet au corps de la femme de porter des enfants, c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel du syst\u00e8me reproductif chez l'\u00eatre humain, en tout cas, c'est un effet collat\u00e9ral tout ce qu'il y a de plus sain, et il faut arr\u00eater, maintenant, de penser que c'est sale, impure, ou honteux, il faut arr\u00eater d'en parler seulement en chuchotant, il faut arr\u00eater d'\u00eatre mal \u00e0 l'aise. Les r\u00e8gles, c'est la vie, parlons-en.\r\nEt donc, cette Journ\u00e9e Mondiale de l'Hygi\u00e8ne Menstruelle, pour moi en tout cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'occasion d'apprendre qu'il y a des soci\u00e9t\u00e9s qu'on s'imagine bien plus conservatrices que la Suisse, comme l'Inde, ou la Cor\u00e9e du Sud par exemple. dans lesquelles l'hygi\u00e8ne menstruelle est devenu un vrai sujet de d\u00e9bat public. et m\u00eame de d\u00e9bat politique. \r\nL'acc\u00e8s \u00e0 des serviettes hygi\u00e9niques, \u00e0 un prix d\u00e9mocratique, et sans substances toxiques, est un enjeu de sant\u00e9 publique dans les pays en voie de d\u00e9veloppement ET AUSSI dans les pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s de revenus sont importantes. \r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9 que peu de gens sont pr\u00eats \u00e0 regarder en face, mais une jeune fille qui ne peut pas s'offrir une serviette hygi\u00e9nique digne de ce nom, qu'est-ce qu'elle fait? Et bien, soit elle s'en bricole une, en enroulant du papier journal autour d'une semelle de chaussure. et s'il vous pla\u00eet, ne riez pas, non seulement c'est v\u00e9ridique, mais \u00e7a peut provoquer des infections \u00e9pouvantables. Soit, cette jeune fille, elle ne va pas \u00e0 l'\u00e9cole pendant qu'elle a ses r\u00e8gles. Et \u00e0 coup de trois ou cinq jours comme \u00e7a chaque mois, \u00e0 l'\u00e9chelle de toute une population f\u00e9minine pr\u00e9caris\u00e9e, les r\u00e8gles deviennent un facteur aggravant d'in\u00e9galit\u00e9s sociales.\r\nAlors je vois venir tous ceux qui se pensent qu'on est loin d'avoir de tels probl\u00e8mes en Suisse, et qu'on pourrait se passer de parler de ce sujet de si bon matin. Pour ceux-l\u00e0, je me permet donc d'insister: le tabou autour des r\u00e8gles, le simple fait qu'on n'en parle pas assez, c'est ce qui fait qu'une vaste majorit\u00e9 de filles, quand elles ont leurs premi\u00e8res r\u00e8gles, perdent toute confiance en elles. Tout d'un coup, une fonction naturelle de leur corps est v\u00e9cue comme un probl\u00e8me \u00e0 cacher, comme quelque chose dont il faut avoir honte. Alors qu'il s'agit, encore une fois, d'une fonction indispensable \u00e0 la reproduction de notre esp\u00e8ce. Les premi\u00e8res r\u00e8gles devraient \u00eatre un moment de f\u00eate. Au lieu de \u00e7a, la plupart des filles le vivent dans la honte, l'angoisse et la solitude.\r\nAlors oui, bien s\u00fbr, ce n'est pas \u00e9vident de faire la f\u00eate quand on sait que la menstruation peut s'accompagner de douleurs parfois violentes, et de montagnes russes hormonales qui ont une incidence directe sur la fatigue et sur l'humeur. Mais un probl\u00e8me qui concerne, tous les mois, la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9, \u00e7a ne devrait plus \u00eatre un probl\u00e8me. On devrait juste en parler, et accepter sereinement, collectivement, que cette indisposition temporaire existe. Oui, il y a une p\u00e9riode dans le mois o\u00f9 les femmes perdent du sang. C'est une \u00e9preuve pour leur corps. Elles ont alors sp\u00e9cialement besoin d'\u00eatre aim\u00e9es. Ou au contraire, sp\u00e9cialement  besoin qu'on leur foute la paix. En tout cas, c'est un temps \u00e0 part, et peut-\u00eatre qu'on devrait penser \u00e0 l'am\u00e9nager socialement, ce temps, \u00e0 le ritualiser, ou \u00e0 le c\u00e9l\u00e9brer. Oui, une f\u00eate des r\u00e8gles! Apr\u00e8s tout, le corps des femmes est puissant. Il est reproducteur. Et la meilleure preuve de cette puissance, c'est bien que chaque mois, il saigne.\r\nAlors, pour ou contre la f\u00eate des r\u00e8gles: on en d\u00e9bat autour un caf\u00e9?", "durationSec": 198, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9605237", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872056.image", "alternativeTitle": ["Sans sucre ajout\u00e9 - Retour sur la Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle", "Sans sucre ajout\u00e9 (vid\u00e9o) - Retour sur la Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle", "Sans sucre ajout\u00e9 - Retour sur la Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle / LME_2018-05-29T07:53:00_sans-sucre-ajoute", "Sans sucre ajout\u00e9 - Retour sur la Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle / LME_2018-05-29T07:53:00_sans-sucre-ajoute"], "alternativeSummary": ["La Journ\u00e9e mondiale de l\u2019hygi\u00e8ne menstruelle a eu lieu lundi. Ces journ\u00e9es mondiales n'ont parfois aucun sens, mais pour un sujet aussi tabou que la menstruation c\u2019est en fin de compte assez efficace.", "La Journ\u00e9e mondiale de l\u2019hygi\u00e8ne menstruelle a eu lieu lundi. Ces journ\u00e9es mondiales n'ont parfois aucun sens, mais pour un sujet aussi tabou que la menstruation c\u2019est en fin de compte assez efficace.", "La Journ\u00e9e mondiale de l\u2019hygi\u00e8ne menstruelle a eu lieu lundi. Ces journ\u00e9es mondiales n'ont parfois aucun sens, mais pour un sujet aussi tabou que la menstruation c\u2019est en fin de compte assez efficace."], "variantIds": ["ece-9585696", "ece-9585674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T04:50:38Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n54 c'est l'heure de sans sucre ajout\u00e9 votre billet d'humeur, il n'y Gremaud le 28 hier, donc c'est termin\u00e9 la Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle et c'est ce qui a inspir\u00e9 votre billet ce matin r\u00e9unis oui parce que j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait une bonne occasion d'amener ce sujet en Matinale ces journ\u00e9es mondiales des fois, \u00e7a n'a aucun sens, mais pour un sujet aussi tabou que la menstruation, c'est finalement assez efficace, \u00e7a permet de dire ce matin \u00e0 la radio, on va parler du sang qui s'\u00e9coule chaque mois du corps des femmes et on va en parler \u00e0 une heure de forte audience \u00e0 8 heures moins 5 et personne ici ne va se mettre \u00e0 rougir parce que les r\u00e8gles, c'est ce qui permet au corps des femmes de porter des enfants, c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel du syst\u00e8me reproductif chez l'\u00eatre humain en tout cas, c'est en effet collat\u00e9ral tout ce qu'il y a de plus sain et il faut arr\u00eater maintenant de penser que ces salles ou impurs, il faut arr\u00eater d'en parler seulement en chuchotant : il faut arr\u00eater d'\u00eatre mal \u00e0 l'aise les r\u00e8gles, c'est la vie, alors parlons et donc cette Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle pour moi en tout cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'occasion d'apprendre qu'il y a des soci\u00e9t\u00e9s qu'on s'imagine bien plus conservatrices que la Suisse comme l'Inde, la Cor\u00e9e du Sud et d'autres encore, dans lesquelles l'hygi\u00e8ne menstruelle est devenu un vrai sujet de d\u00e9bat public et m\u00eame de d\u00e9bat politique, l'acc\u00e8s \u00e0 des serviettes hygi\u00e9niques \u00e0 un prix d\u00e9mocratique et sans substances toxiques est un enjeu de sant\u00e9 publique, partout o\u00f9 il existe des femmes pauvres et mal inform\u00e9s, c'est-\u00e0-dire partout dans le monde, parce qu'une jeune fille qui ne peut pas s'offrir une serviette hygi\u00e9nique digne de ce nom, qu'est ce qu'elle fait, h\u00e9 bien soit, elle s'en bricole une en enroulant du papier journal, autour d'une semelle de chaussure et s'il vous pla\u00eet, ne riez pas, non seulement c'est v\u00e9ridique, mais \u00e7a peut provoquer des infections graves souhaite cette jeune fille, elle ne va pas \u00e0 l'\u00e9cole pendant qu'elle a ses r\u00e8gles et \u00e0 coup de 3 ou 4 jours comme \u00e7a, chaque mois, h\u00e9 bien les r\u00e8gles deviennent un facteur aggravant d'in\u00e9galit\u00e9s sociales, alors je vois venir tous ceux qui pensent qu'on est loin d'avoir de tels probl\u00e8mes en Suisse et qu'on pourrait donc \u00eatre dispens\u00e9 de parler de ce sujet de si bon matin cela pour cela je permets, je me permets d'insister : le tabou autour des r\u00e8gles, le simple fait qu'on n'en parle pas assez, c'est ce qui fait qu'une vaste majorit\u00e9 de filles quand elles ont leurs premi\u00e8res r\u00e8gles perdent toute confiance en elle, tout d'un coup une fonction naturelle de leur corps est v\u00e9cue comme un probl\u00e8me \u00e0 cacher comme quelque chose dont il faudrait avoir honte, alors qu'il s'agit encore une fois d'une fonction indispensable \u00e0 la reproduction de notre esp\u00e8ce, les premi\u00e8res r\u00e8gles devraient \u00eatre un moment de f\u00eate et au lieu de \u00e7a, la plupart des filles le vivent dans l'angoisse et la solitude, alors oui, bien s\u00fbr, ce n'est pas facile de f\u00eater quand on sait que la menstruation peut s'accompagner de douleurs parfois violentes et qu'il y a les montagnes russes des hormones qui fatigue beaucoup et qui met de mauvaise humeur, mais un probl\u00e8me qui concerne tous les mois la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9, \u00e7a ne devrait juste plus \u00eatre un probl\u00e8me, on devrait en parler et accepter sereinement, collectivement, que cette indisposition temporaire existe, oui il y a une p\u00e9riode dans le mois, o\u00f9 les femmes perdent du sang c'est une \u00e9preuve pour leur corps, elles ont alors sp\u00e9cialement besoin d'\u00eatre aim\u00e9 ou au contraire sp\u00e9cialement besoin qu'on les laisse tranquilles en tout cas c'est une c'est un temps \u00e0 part et peut-\u00eatre qu'on devrait penser \u00e0 l'am\u00e9nager socialement ce temps \u00e0 le ritualiser ou \u00e0 le c\u00e9l\u00e9brer avec pourquoi pas une f\u00eate des r\u00e8gles apr\u00e8s tout le corps des femmes est puissant, il est reproducteur et la meilleure preuve de cette puissance, ben c'est bien que chaque mois il saigne alors pour ou contre une f\u00eate des r\u00e8gles, on en parle autour d'un caf\u00e9, je pense qu'on va en d\u00e9battre autour d'un caf\u00e9 CCE r\u00e9uni en tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T06:23:49Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E236B9E8-BD02-4F8A-B67C-5B16EACEFBF0", "internalArchiveId": "E236B9E8-BD02-4F8A-B67C-5B16EACEFBF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cachin, Joelle;Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois;Patrick Rerat, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Roger K\u00f6ppel, conseiller national UDC;Elina Leimgruber, syndique de Vevey;Mario Telo, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles;Gianni Haver est professeur de sociologie de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/STRATEGIE LEUTHARD VEHICULES ELECTRIQUES PI 7h) D'ici 2022...pr\u00e8s d'une voiture sur six....doit \u00eatre \u00e9lectrique...\r\nC'est donc l'objbectif fix\u00e9 par Doris Leuthard...\r\nLa ministre en charge des transports. l'a annonc\u00e9 hier.... \r\nsuite \u00e0 des discussions avec les repr\u00e9sentants du secteur de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, des cantons et des villes. \r\nMais pour le moment, on reste loin de l'objectif vis\u00e9 par le gouvernement.\r\nJo\u00eblle Cachin...\r\n  1'34\r\n((Aujourd'hui, moins de 3% des nouvelles voitures sont des voitures \u00e9lectriques.. pour le d\u00e9partement des transports ce n'est pas suffisant..  Il veut amener ce chiffre \u00e0 15% d'ici 2022.. une adaptation n\u00e9cessaire pour atteindre les objectifs de r\u00e9duction de CO2. Mais pour le conseiller national socialiste vaudois Roger Nordmann.. il faudra aussi changer certains m\u00e9canismes: \r\n29'' \r\nQui doit donner l'impulsion.. le politique ou l'\u00e9conomie.. \r\nPatrick Rerat, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.. estime que l'effort devra \u00eatre g\u00e9n\u00e9ral. \r\n27'' \r\nDoris Deuthard a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9 quelles mesures elle souhaite mettre en place. Elle veut d\u00e9velopper les infrastructures.. Les conducteurs de voitures \u00e9lectriques continueront \u00e0 \u00eatre exempt\u00e9s de l'imp\u00f4t sur les automobiles...  En revanche, ils n'auront droit \u00e0 aucune primes \u00e0 l'achat. ))\r\n(03/SYRIE DECLARATION SYMBOLIQUE ITV KOEPPEL) ***C'est une d\u00e9claration d'abord symbolique...apr\u00e8s sept ans de guerre ...Le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de....condamner les crimes de guerre perp\u00e9tr\u00e9s en Syrie...\r\nTous les partis, except\u00e9s l'UDC, ont adopt\u00e9 cette r\u00e9solution. \r\nElle condamne avec fermet\u00e9 les nombreuses cruaut\u00e9s et violations des droits de l'homme commises dans le conflit syrien. \r\nLe texte reste volontairement vague...sur les parties ou les pays \u00e9trangers concern\u00e9s.\r\nMais  pour Roger K\u00f6ppel, conseiller national UDC, cette d\u00e9claration est inutile...et...viole la neutralit\u00e9 de la Suisse:\r\n  0'31''\r\nDes propos recuillis par Marc Menichini.\r\nCette d\u00e9claration invite aussi le Conseil \u00e0 faire \u00e0 faire tout ce qui est dans le pouvoir de la Suisse pour que l'ONU appelle \u00e0 nouveau \u00e0 un cessez-le-feu le Syrie...\r\n(Br\u00e8ve VD /Paleo) En bref....Le Paleo Festival de Nyon victime d'une escroquerie de plusieurs dizaines de milliers de francs... \r\nLes dirigeants de la manifestation ont port\u00e9 plainte apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert des \u00e9carts dans les comptes 2017... \r\nLe patron de Paleo Daniel Rosselat, a confirm\u00e9 hier  cette information de La T\u00e9l\u00e9...\r\nIl suspecte une fraude dans la vente d'abonnements, qui se seraient....au final retrouv\u00e9s sur le march\u00e9 noir.\r\n(06/VD/SUSPENSION GIRARDIN ITV LEIMGRUBER) ***La ville de Vevey demande la suspension pour six mois de son conseiller municipal :  Lionel Girardin. \r\nLa Municipalit\u00e9 l'a d\u00e9cid\u00e9 hier  \u00e0 la majorit\u00e9.\r\nL'\u00e9lu socialiste, qui pr\u00e9side la fondation Apollo, active dans le logement social, est soup\u00e7onn\u00e9 de conflits d'int\u00e9r\u00eats. \r\nLa ville d\u00e9cide de lui appliquer...une suspension provisoire...\r\nElle se base sur les investigation...du contr\u00f4le cantonal des finances...et la plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e par el Conseil d'Etat.\r\nEcoutez  Elina Leimgruber, syndique de Vevey. \r\n  0'40''\r\nL'\u00e9coloistge Elina Leimgruber r\u00e9pondait....\u00e0  Sarah Cl\u00e9ment. \r\nL'avenir de Lionel Girardin est donc maintenant entre les mains du Conseil d'Etat vaudois.\r\n(12/FRANCE/DECES SERGE DASSAULT PA) ***\"La France perd un homme qui a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 d\u00e9velopper un fleuron de l'industrie fran\u00e7aise\"...\r\nD\u00e9claration hier soir d'Emmanuel Macron...pour rendre hoammge \u00e0 Serge Dassault...\r\nLe captaine d'industrie...mort hier..d'une d\u00e9faillacnc cardique .\u00e0 93 ans...\r\nFils de Marcel Dassault, le fondateur du groupe Dassault Aviation, a lui m\u00eame dirig\u00e9 l'entreprise a\u00e9ronautique pendant 14 ans, jusqu'en f\u00e9vrier 2000. \r\nSerge Dassault  restera aussi un homme politique aux nombreux d\u00e9boires judiciaires.\r\nA Paris, le r\u00e9cit d'Ariane Hasler.\u00a0\r\n  1'01''\r\n((Serge Dassault, 4\u00e8me fortune de France c'est d'abord une figure imposante de l'industrie.. avec un groupe portant son nom et employant aujourd'hui plus de 23000 personnes et qui construit notamment les fameux avions de combat rafales, mais qui poss\u00e8de aussi des journaux, comme le Figaro.. \u00a0\r\nSerge Dassault c'est aussi une figure controvers\u00e9es de la vie politique, maire de corbeille essonen pendant 14 ans, jusqu'\u00e0 ce ce que sa r\u00e9\u00e9lection de 2008 soit annul\u00e9e, pour irr\u00e9gularit\u00e9s de comptes de campagne, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 conseiller r\u00e9gional et s\u00e9nateur UMP jusqu'en 2017. Il avait \u00e9t\u00e9 proche de Jacques Chirac avant de soutenir publiquement Nicolas Sarkozy.\u00a0\r\nSerge Dassault enfin ce sont les affaires judiciaires . Condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, notamment en 2017 \u00e0 une amende de deux millions d'euros et \u00e0 cinq ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9 pour blanchiment de fraude fiscale, il aurait du \u00eatre jug\u00e9 la semaine prochaine en appel.\u00a0\r\n\u00ab?La France perd un tr\u00e8s grand industriel, le monde de l'aviation, un pionnier, l'opinion publique un grand patron de presse et moi, plus simplement, un ami?\u00bb, a r\u00e9agi Nicolas Sarkozy sur Twitter.\u00a0\r\nAriane Hasler RTS info Paris))\r\n(ESP - Tr\u00e9sorier du PP en prison) 33 ans de prison pour pour corruption...\r\nLa justice espagnole...inflige \u00e0 l'ex-grand argentir du Parti populaire...une sanction exemplaire...\r\nLuis Barcenas..condamn\u00e9...hier aussi....\u00e0 verser 44 millions d'euros...\r\nLe parquet avait requis une incarcr\u00e9ation imm\u00e9diate...pour \u00e9viter une fuite \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nDans cette vaste affaire de corruption...un total de 29 personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es...dont de nombreux cadres du parti conservateur...\r\nLa pression monte donc un peu plus...sur la formation...de Mariano Rajoy...\r\nLe chef du gouvernement espagnol..devra...affronter vendredi...une motion de censure...lors d'un vote au parlement\r\n(TF1/ITALIE ANGLE EUROPEEN PI) ***En Italie...l'ex-cadre du FMI...Carlo Cottarelli pourrait annoncer aujourd'hui la composition de son gouvernement...\r\nAttention.... gouvernement int\u00e9rimaire... en pleine crise politique....\r\nCet ex\u00e9cutif devra pr\u00e9parer de nouvelles  \u00e9lections...probablement cet automne...ou au plus tard...d\u00e9but 2019...\r\nCons\u00e9quence du refus...du pr\u00e9sident Sergio Matarella....de nommer un ministre euro-sceptique \u00e0 l'\u00e9conomie...\r\nL'Italie sera donc dirig\u00e9e par un gouvernement technique.\r\nAvec cette d\u00e9cision, le pr\u00e9sident Mattarella rassure ses partenaires europ\u00e9ens. \r\n\u00c0 Bruxelles: Guillaume Meyer.\r\n  1'43''\r\n((Dans l'imm\u00e9diat, l'Italie reste la m\u00eame. C'est rassurant pour les dirigeants europ\u00e9ens, qui craignaient que cette question empoisonne les prochaines rencontres, en juin: le sommet du G7 et le Conseil europ\u00e9en. Mais le soulagement risque d'\u00eatre de courte dur\u00e9e. Mario Telo, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles.\r\nTELO SOULAGEMENT\r\n\u00abIl est \u00e9vident que cette accalmie ne produira pas des effets permanents, parce que le d\u00e9fi est toujours l\u00e0. On a le choix entre deux sc\u00e9narii pour l'avenir. Soit une capacit\u00e9 de l'Europe \u00e0 europ\u00e9aniser les partis eurosceptiques qui ont gagn\u00e9 les \u00e9lections du 4 mars. Soit une sorte de crise verticale de la zone euro.\u00bb\r\nPour Mario Telo, le pr\u00e9sident Mattarella a repouss\u00e9 le probl\u00e8me de quelques mois. Le gouvernement technique ne pourra pas faire de miracle, d'ici aux \u00e9lections. Mais son chef d\u00e9sign\u00e9, Carlo Cottarelli, doit faire valoir ses atouts: l'honn\u00eatet\u00e9 et la comp\u00e9tence.\r\nTELO P\u00c9DAGOGIE DETTE\r\n\u00abPendant cette p\u00e9riode, il pourrait, vu sa cr\u00e9dibilit\u00e9, pratiquer une sorte de p\u00e9dagogie de l'opinion publique, apprendre aux Italiens ce que signifie la dette publique. La dette publique signifie un fardeau sur les \u00e9paules des jeunes g\u00e9n\u00e9rations pendant des d\u00e9cennies. Ce fardeau se calcule aux alentours de 60 milliards par an, qui sont utilis\u00e9s pour payer le service de la dette plut\u00f4t que pour des investissements sociaux, dans les infrastructures, dans les technologies, dans les h\u00f4pitaux, etc.\u00bb\r\nReste \u00e0 convaincre les Italiens de r\u00e9duire la dette, non pas pour faire plaisir \u00e0 Bruxelles ou \u00e0 Berlin, mais parce que c'est dans leur int\u00e9r\u00eat. Pour les Europ\u00e9ens, c'est \u00e0 \u00e7a qu'il faudra mesurer le succ\u00e8s, ou l'\u00e9chec, de Carlo Cottarelli.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nEXTRO :\r\n(15/TENNIS RG BENCIC PA) ***En tennis...les espoirs suisses \u00e0 Roland-Garros reposent d\u00e9sormais...sur Belinda Bencic....\r\nSur les 4 SUisses engag\u00e9s hier au premier tour...elle est la seule \u00e0 s'\u00eatre impos\u00e9e...\r\nVictoire en trois sets...et au courage...face \u00e0 l'Italienne D\u00e9borah Chiesa...\r\nLa rencontre s'est termin\u00e9e au crepuscule...et sous une l\u00e9g\u00e8re pluie, Laurent Bastardoz...\r\n  0'53''\r\nPour rappel,.....Stan Wawrinka, lui a \u00e9t\u00e9 battu en 5 sets par l'Espagnol Guillermo Garcia Lopez au terme d'une rencontre de 3h30\r\nLes Suissesess Viktoria Golubic et St\u00e9phanie V\u00f6gele...ont...elle aussi...\u00e9t\u00e9 sorties...d\u00e8s le premier tour...\r\n(TF5/CES HEROS PARMI NOUS PI) ***De sans-papier \u00e0 h\u00e9ros national.. c'est l'incroyable destin de Mamoudou Gassama...\r\nVous avez sans doute vu les images...de ce jeune malien....qui a sauv\u00e9 samedi soir \u00e0 Paris un enfant d'une possible chute mortelle. \r\nDepuis hier la France c\u00e9l\u00e8bre son h\u00e9ros...\r\nD\u00e9crypage sign\u00e9....Simon Corthay\r\n((Une vid\u00e9o partag\u00e9e des millions de fois dimanche montre le clandestin jouer les Spiderman pour r\u00e9cup\u00e9rer un enfant suspendu dans le vide. Des images qui conduisent hier Mamoudou Gassama le sans-papier au palais de l'Elys\u00e9e. Gianni Haver est professeur de sociologie de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nMag 1\r\nMais voil\u00e0, le h\u00e9ros est encore un sans-papier et le pr\u00e9sident ne lui accroche pas la L\u00e9gion d'honneur sur son t-shirt.\r\nMag 2\r\nEt c'est ainsi que l'acte exceptionnel du clandestin malien lui vaut de devenir un citoyen ordinaire.))\r\n(Science et m\u00e9lanomes AI) Cette d\u00e9couverte dans le monde m\u00e9dical....\r\nUn ordinateur a fait mieux que les dermatologues..dans la d\u00e9tection des cancers de la peau ...sur une s\u00e9rie de photographies....\r\nDes chercheurs allemands et fran\u00e7ais l'annoncent ce matin...dan la revue Annals of Oncology...\r\nFace \u00e0 des photos de lesion ou de grains de beaut\u00e9...leur  syst\u00e8me d'intelligence artificiel a d\u00e9tect\u00e9 95%...des m\u00e9lanosmes...contre 89% pour les sp\u00e9cialistes humains...\r\nPour les chercheurs... il n'est toufeois pas question de se passer des m\u00e9decins au profit de l'intelligence artificielle, \r\nL'id\u00e9e est d'en faire...un \"un outil suppl\u00e9mentaire\".\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 857, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585675", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9585698", "ece-9585675"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T04:49:59Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, le ras-le-bol face au deal de rue, la question n'est pas nouvelle \u00e0 Lausanne, mais le r\u00e9alisateur Fernand Melgar a relanc\u00e9 la pol\u00e9mique dans une tribune, la semaine derni\u00e8re de dealers qui ne se cachent m\u00eame plus, on va chez vous ou devant les \u00e9coles comment pour venir \u00e0 bout, les autorit\u00e9s lausannoise site cassent les dents Neuch\u00e2tel dit avoir r\u00e9ussi le pari, alors on se demandera comment et on le demandera un neuch\u00e2telois justement le procureur Nicolas feuille de ce sera avec nous dans un quart d'heure, nous irons aussi en Turquie, ce matin, que reste -t-il de l'esprit de Gesink, souvenez -vous, c'\u00e9tait il y a 5 ans, cette manifestation monstre au centre d'Istanbul, d'abord contre un projet immobilier et puis contre le r\u00e9gime d'Erdogan, 5 ans apr\u00e8s, la Turquie a bien chang\u00e9, mais nous verrons que ces \u00e9v\u00e9nements de Guisi ont laiss\u00e9 un h\u00e9ritage au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile notamment reportage tout \u00e0 l'heure et puis on parlera cin\u00e9ma avec l'invit\u00e9 de Romain Clivaz, Francis Roy sert qui pr\u00e9sente son nouveau film \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse, la s\u00e9paration des traces 50 ans d'image pour raconter sa vie, pourra compter aussi l'histoire de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, le r\u00e9alisateur de Derborence qui sera avec nous \u00e0 partir de 7 heures et demie mais elle a tout de suite, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien Mond\u00e9 RTL bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nBonjour 5 fois plus de voitures \u00e9lectriques sur les routes suisses c'est le nouvel objectif fix\u00e9 par Doris Leuthard mais comment inciter l'achat de v\u00e9hicules moins polluants, certains, \u00e0 gauche notamment, jugent les nouvelles mesures trop timides industriel s\u00e9nateur et patron de presse, il incarnait le Capitaine d'industrie fran\u00e7ais Serge Dassault est mort hier \u00e0 93 avant l'h\u00e9ritier du groupe d'armement et d'a\u00e9ronautique du m\u00eame nom \u00e9tait aussi impliqu\u00e9 dans plusieurs affaires financi\u00e8res et puis, il ne reste plus qu'une seule Suissesse sur la terre battue de Roland-Garros Belinda Betty vainqueur au courage hier soir apr\u00e8s avoir sauv\u00e9 5 balles de match. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [97%] :\r\nD'ici 2022 pr\u00e8s d'une voiture sur six doit \u00eatre \u00e9lectrique, c'est donc l'objectif fix\u00e9 par Doris Leuthard de la ministre en charge des Transports l'a annonc\u00e9 hier suite \u00e0 des discussions avec les repr\u00e9sentants du secteur de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique des cantons et des villes, mais pour le moment, on reste loin de l'objectif vis\u00e9 par le gouvernement, Jo\u00eblle Cachin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [95%] :\r\nAujourd'hui moins de 3 pourcent des nouvelles voitures sont des voitures \u00e9lectriques pour le d\u00e9partement des Transports ce n'est pas suffisant : Il veut amener ce chiffre \u00e0 15 pourcent d'ici 2022 une adaptation n\u00e9cessaire pour atteindre les objectifs de r\u00e9duction de CO2 mais pour le conseiller national socialiste Vaudois Roger Nordmann, il faudra aussi changer certains m\u00e9canismes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:34) [87%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait possible parce que la technologie fait des progr\u00e8s sont encore tout \u00e0 fait absorbable par le r\u00e9seau \u00e9lectrique sans aucun probl\u00e8me, par contre ce qui est tr\u00e8s important, c'est qu'il faudra corriger le m\u00e9canisme qui veut qu'un importateur de voitures chaque fois qu'il vend une voiture \u00e9lectrique baisser, soit en moyenne de d'\u00e9missions polluantes et puis sans contrepartie, apporter un gros qui polluent beaucoup jeu \u00e0 somme nulle, a pas de sens et doit \u00eatre corrig\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [96%] :\r\nQui doit donner l'impulsion, le politique ou l'\u00e9conomie, Patrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, estime que l'effort devra \u00eatre g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:07) [94%] :\r\nLe tout un \u00e9cosyst\u00e8me qui doit se mettre en place, c'est \u00e0 la fois des revendeurs des personnes qui peut faire le service de ces v\u00e9hicules, des endroits o\u00f9 on peut recharger les batteries, on est \u00e0 la fois dans une situation o\u00f9 l'offre d\u00e9pend de la demande qui d\u00e9pend elle- m\u00eame de l'offre, donc il faut peut-\u00eatre une impulsion pour que le march\u00e9 d\u00e9colle apr\u00e8s ce que impulsion doit venir de l'\u00c9tat doit venir du priv\u00e9, \u00e7a c'est une question politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [95%] :\r\nDoris Leuthard a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9 quelles mesures elle souhaite mettre en place, elle veut, entre autres, d\u00e9velopper les infrastructures, les conducteurs de voitures \u00e9lectriques continueront \u00e0 \u00eatre exempt\u00e9s de l'imp\u00f4t sur les automobiles, en revanche, ils n'auront droit \u00e0 aucune prime \u00e0 l'achat, c'est une d\u00e9claration avant tout symbolique, apr\u00e8s 7 ans de guerre, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de condamner les crimes de guerre perp\u00e9tr\u00e9s en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [97%] :\r\nTous les partis, except\u00e9s l'UDC ont adopt\u00e9 cette r\u00e9solution, elle condamne avec fermet\u00e9 les nombreuses cruaut\u00e9s violations des droits de l'homme commises dans le conflit syrien le texte reste volontairement vague sur les partis ou les pays \u00e9trangers concern\u00e9s mais pour Roger Koeppel, conseiller national UDC cette d\u00e9claration est inutile et viole la neutralit\u00e9 de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:16) [90%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a t\u00e2che que la position de la neutralit\u00e9 de la Suisse, c'est pour moi la neutralit\u00e9, \u00e7a veut dire qu'on h\u00e9site de faire des d\u00e9clarations des commentaires pour moi ce n'est pas l\u00e0 le r\u00f4le de la Suisse, et pour \u00e7a je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important de ne pas parler et commenter tout ce qui se passe sur le monde, la Suisse doit \u00eatre un peu plus silencieux pour rendre ses bons services, mais un peu derri\u00e8re les coulisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marc ni qui, ni cette d\u00e9claration invite aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 faire tout ce qui est dans les pouvoirs de la Suisse, pour que l'ONU appelle \u00e0 nouveau \u00e0 un cessez-le-feu en Syrie, en bref, le Pal\u00e9o Festival de Nyon, victime d'une escroquerie de plusieurs dizaines de milliers de francs, les dirigeants de la manifestation ont port\u00e9 plainte apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert des \u00e9carts dans les comptes 2017, le patron de Paleo, Daniel Rosselat, a confirm\u00e9 hier cette information de la t\u00e9l\u00e9 il suspecte une fraude dans la vente d'abonnements qui se serait au final retrouv\u00e9s sur le march\u00e9 noir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:17) [99%] :\r\nLa ville de Vevey demande la suspension pour 6 mois de son conseiller municipal Lionel Girard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [93%] :\r\nDonc, la municipalit\u00e9 l'a d\u00e9cid\u00e9, hier, \u00e0 la majorit\u00e9, l'\u00e9lu socialiste, qui pr\u00e9side la fondation Apollo active dans le logement social est soup\u00e7onn\u00e9 de conflit d'int\u00e9r\u00eats, la ville d\u00e9cide de lui appliquer une suspension provisoire, elle se base sur les investigation du contr\u00f4le cantonal des finances et la plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat \u00e9coutez Elina Leimgruber Sandy de Vevey. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:43) [92%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois que ce type de demande et faite donc finalement dans l'article de loi, il a indiqu\u00e9 que le Conseil d'\u00c9tat d\u00e9termine la dur\u00e9e de la suspension, qui ne peut exc\u00e9der une ann\u00e9e donc, la municipalit\u00e9 s'est d\u00e9termin\u00e9 sur 6 mois, en disant que finalement peut-\u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0, on aurait un retour et les conclusions du minist\u00e8re public serait peut-\u00eatre rendu \u00e0 ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:03) [94%] :\r\nMais est -ce que l\u00e0 c'est plut\u00f4t une recommandation. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:05) [92%] :\r\nC'est le Conseil d'\u00c9tat qui se d\u00e9termine et sur la suspension et sur la dur\u00e9e que nous, nous n'avons pas d'\u00e9l\u00e9ments dans nos mains, on se base sur le retour, finalement, du CCF et sur le d\u00e9p\u00f4t de plainte du Conseil d'\u00c9tat, raison pour laquelle, finalement on leur transmet cette demande, ils ont les \u00e9l\u00e9ments en main pour pouvoir finalement l'accepter ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [92%] :\r\nL'\u00e9cologiste Elina Leimgruber qu'il r\u00e9pondait \u00e0 Sarah Cl\u00e9ment, l'avenir de Lionel Girardin donc maintenant entre les mains du Conseil d'\u00c9tat vaudou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:32) [96%] :\r\nLa France perd un homme qui a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 d\u00e9velopper un fleuron de l'industrie fran\u00e7aise, d\u00e9claration hier soir, d'Emmanuel Macron, il rendait hommage \u00e0 Serge Dassault. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [97%] :\r\nLe Capitaine d'industrie, mort hier d'une d\u00e9faillance cardiaque \u00e0 93 ans, fils de Marcel Dassault, le fondateur du groupe Dassault Aviation a lui- m\u00eame dirig\u00e9 l'entreprise a\u00e9ronautique pendant 14 ans jusqu'en f\u00e9vrier 2000 Serge Dassault restera aussi un homme politique aux nombreux d\u00e9boires judiciaires \u00e0 Paris, le r\u00e9cit d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:58) [95%] :\r\nSerge Dassault 4\u00e8me fortune de France, c'\u00e9tait d'abord une figure imposante de l'industrie de l'aviation et de l'armement avec un groupe portant son nom et employant aujourd'hui plus de 23000 personnes, groupe qui construit notamment les avions de combat Rafale mais qui poss\u00e8de aussi des journaux comme Le Figaro, Serge Dassault, c'\u00e9tait aussi une figure controvers\u00e9e de la vie politique fran\u00e7aise, maire de Corbeil-Essonnes pendant 14 ans jusqu'\u00e0 ce que sa r\u00e9\u00e9lection de 2008 soit annul\u00e9e pour irr\u00e9gularit\u00e9s de comptes de campagne, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 s\u00e9nateur UMP jusqu'en 2017, il avait \u00e9t\u00e9 proche de Jacques Chirac, avant de soutenir publiquement Nicolas Sarkozy Serge Dassault enfin ce sont les affaires judiciaires, condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, notamment en 2017 pour blanchiment de fraude fiscale, il aurait d\u00fb \u00eatre jug\u00e9 en appel la semaine prochaine, la France perd en tr\u00e8s grand industriel, le monde de l'aviation, un pionnier, l'opinion publique, un grand patron de presse et moi, plus simplement, un ami, a r\u00e9agi Nicolas Sarkozy sur Twitter Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [95%] :\r\n\u00e0 33 ans de prison pour corruption La justice espagnole inflige \u00e0 l'ex- grand argentier du Parti populaire, une sanction exemplaire, Luis Barcenas, condamn\u00e9 hier aussi \u00e0 verser 44 millions d'euros, le parquet avait requis une incarc\u00e9ration imm\u00e9diate pour \u00e9viter une fuite \u00e0 l'\u00e9tranger dans cette vaste affaire de corruption, un total de 29 personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es dans de nombreux cadres du parti conservateur, la pression monte, donc un peu plus sur la formation de Mariano la le chef du gouvernement espagnol devra affronter vendredi une motion de censure lors d'un vote au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:31) [98%] :\r\nEn Italie, l'ex- cadre du FMI Carlo Cottarelli pourrait annoncer aujourd'hui la composition de son gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [96%] :\r\nMais attention, gouvernement int\u00e9rimaire en pleine crise politique cet ex\u00e9cutif devra pr\u00e9parer de nouvelles \u00e9lections probablement cet Automne au plus tard d\u00e9but 2019 cons\u00e9quence du refus du pr\u00e9sident Sergio Mattarella de nommer un ministre euro- sceptique \u00e0 l'\u00e9conomie, l'Italie sera donc dirig\u00e9e par un gouvernement technique avec cette d\u00e9cision, le pr\u00e9sident Mattarella rassure ses partenaires europ\u00e9ens \u00e0 Bruxelles, Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:01) [96%] :\r\nDans l'imm\u00e9diat, l'Italie reste la m\u00eame, c'est rassurant pour les dirigeants europ\u00e9ens qui craignaient que cette question empoisonne les prochaines rencontres en juin, le sommet du G7 et le Conseil europ\u00e9en mais le soulagement risque d'\u00eatre de courte dur\u00e9e, Mario Telo, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:18) [85%] :\r\nIl est \u00e9vident que cette accalmie ne produira pas des effets permanents parce que le d\u00e9fi est toujours l\u00e0, le choix entre deux sc\u00e9narii de l'avenir Swat une capacit\u00e9 de l'Europe, d'Europe et et parti Eole sceptique et qui ont gagn\u00e9 les \u00e9lections que 4 malades Swat, une sorte de crise m\u00eame Tikal de la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:44) [94%] :\r\nPour Mario Telo, le pr\u00e9sident Mattarella \u00e0 repousser le probl\u00e8me de quelques mois le gouvernement technique ne pourra pas faire de miracles, d'ici aux \u00e9lections, mais son chef d\u00e9sign\u00e9 Carlo Cottarelli doit faire valoir ses atouts, l'honn\u00eatet\u00e9 et la comp\u00e9tence. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:57) [92%] :\r\nPendant cette p\u00e9riode, il pourrait, vu sa cr\u00e9dibilit\u00e9 pratiquer une sorte de p\u00e9dagogie de l'opinion publique, apprendre aux Italiens qu'est ce que signifie la dette publique, la dette publique signifie un fardeau sur les \u00e9paules des jeunes g\u00e9n\u00e9rations pendant des d\u00e9cennies, c'est fardeau ses calculs aux alentours de 60 milliards par an qui sont utilis\u00e9s pour payer le service de la dette, au lieu que pour d\u00e9sinvestissement sociaux dans les infrastructures dans les technologies dans les h\u00f4pitaux etc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:30) [97%] :\r\nReste \u00e0 convaincre les Italiens de r\u00e9duire la dette, non pas pour faire plaisir \u00e0 Bruxelles ou \u00e0 Berlin, mais parce que c'est dans leur int\u00e9r\u00eat pour les Europ\u00e9ens, c'est \u00e0 \u00e7a qu'il faudra mesurer le succ\u00e8s ou l'\u00e9chec de Carlo Cottarelli Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:44) [91%] :\r\nDu tennis maintenant avec les espoirs suisses \u00e0 Roland Garros il ne repose ne repose plus que sur Belinda Benchikh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [91%] :\r\nJe suis arriv\u00e9 sur les 4 Suisses engag\u00e9s hier au 1er tour, elle est la seule \u00e0 s'\u00eatre impos\u00e9, victoire en 3 sets et au courage face \u00e0 l'Italienne D\u00e9borah Chiesa, la rencontre s'est termin\u00e9e au cr\u00e9puscule et sous une l\u00e9g\u00e8re pluie Laurent Bastard donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:02) [91%] :\r\n5 balles de match sauv\u00e9es au 2\u00e8me set face \u00e0 la pugnace Italienne D\u00e9borah Chiesa pour atteindre le 2\u00e8me tour et rester la seule repr\u00e9sentante helv\u00e9tique encore en lice \u00e0 Paris, une victoire contre une joueuse issue des qualifications, n'a pas de quoi encore faire grimper la cote de la Saint-Galloise ex- membre du Top 10 mais elle est terriblement rassurante, min\u00e9 par les blessures depuis 2 ans, B\u00e9linda Benchikh avait plus brill\u00e9 depuis 24 mois par ses absences, sa relation troubl\u00e9e avec son p\u00e8re et ses d\u00e9faites que par son sourire marqu\u00e9e de la victoire, hier, d'ailleurs, \u00e0 l'issue de son match Belinda Benchikh s'est laiss\u00e9 tomber sur le dos de longues secondes, les mains sur le visage, comme si elle venait de remporter le tournoi, un signe qui d\u00e9montre \u00e0 quel point son envie de revenir \u00e0 son meilleur niveau et r\u00e9el, un retour qui, au vu de la qualit\u00e9 technique de son tennis est tout \u00e0 fait envisageable du moment o\u00f9 sa sant\u00e9 physique, fragilis\u00e9 depuis 2016 lui accorde d\u00e9sormais un peu de r\u00e9pit Laurent Bastard, do RTS pour Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:55) [93%] :\r\nEt pour rappel Stan Wawrinka a lui \u00e9t\u00e9 battu en 5 sets par l'espagnol Guillermo Garcia Lopez au terme d'une rencontre de 3 heures 30, les Suissesses Viktoria Golubic et St\u00e9phanie V\u00f6gele ont elles aussi \u00e9t\u00e9 sortie d\u00e8s le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:07) [93%] :\r\nDe sans- papiers, h\u00e9ros national, c'est l'incroyable destin de Mamoudou Gassama. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:12) [97%] :\r\nAlors vous avez sans doute vu les images de ce jeune malien qui a sauv\u00e9 samedi soir \u00e0 Paris un enfant d'une possible chute mortelle depuis hier la France c\u00e9l\u00e8bre son h\u00e9ros d\u00e9cryptage sign\u00e9 Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:23) [93%] :\r\nUne vid\u00e9o partag\u00e9e des millions de fois dimanche montre le clandestin jouer les Spider-Man pour r\u00e9cup\u00e9rer un enfant suspendu dans le vide, des images qui conduisent hier Mamoudou Gassama, le sans- papiers au palais de l'\u00c9lys\u00e9e, Gianni est professeur de sociologie de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:41) [89%] :\r\n\u00e7a me fait penser au fait divers positif, qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 la mode d'ailleurs \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce beaucoup plus sanguinolents d\u00e9j\u00e0 pendant le dernier tiers du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire le citoyen exemplaire qui est sorti du lot de l'AMA et re\u00e7u par les gouvernants d\u00e9cor\u00e9 pour avoir effectivement commis justement un acte de bravoure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:04) [97%] :\r\nMais voil\u00e0, le h\u00e9ros est encore un sans- papiers et le pr\u00e9sident ne lui accroche pas la L\u00e9gion d'honneur sur son t-shirt. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:11) [90%] :\r\nIl est d\u00e9cor\u00e9 d'une autre mani\u00e8re, il est d\u00e9cor\u00e9 par cette mani\u00e8re qu'on a \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de lui accorder la citoyennet\u00e9 fran\u00e7aise \u00e9ventuellement une place de travail, donc il est, au fond, prim\u00e9 par la normalit\u00e9 la normalit\u00e9 de pas se faire arr\u00eater par la police dans la rue la la normalit\u00e9 de pouvoir travailler, de pouvoir vivre dans le pays qui les berges. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:34) [99%] :\r\nEt c'est ainsi que l'acte exceptionnel du clandestin lui vaut de devenir un citoyen ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:41) [93%] :\r\nAlors on referme ce journal avec cette d\u00e9couverte dans le monde m\u00e9dical : un ordinateur a fait mieux que les dermatologues dans la d\u00e9tection des cancers de la peau, sur une s\u00e9rie de photographies, h\u00e9 oui, des chercheurs allemands et fran\u00e7ais, l'annonce ce matin dans la revue Annals of Oncology face \u00e0 des photos de l\u00e9sions de grains de beaut\u00e9, leur syst\u00e8me d'Intelligence artificielle a d\u00e9tect\u00e9 95 pourcent des m\u00e9lanomes, contre 89 pourcent pour les sp\u00e9cialistes humains pour les chercheurs, il n'est toutefois pas question de se passer des m\u00e9decins au profit de l'Intelligence artificielle, l'id\u00e9e d'en faire un outil suppl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:10) [90%] :\r\nLe Journal de Julien Bangerter remercie beaucoup Julien il est 7 heures 14 c'est la matinale de la premi\u00e8re dans la suite de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T05:24:10Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9590C2EC-F3B2-4741-97C5-7038DA6227FB", "internalArchiveId": "9590C2EC-F3B2-4741-97C5-7038DA6227FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... la situation en Italie fait les gros titres ce matin...\r\nC'est le \"chaos\", pour le Tages Anzeiger et le Bund. Un chaos qui rend les march\u00e9s et l'Europe nerveux.\r\nUn gouvernement avec une date de p\u00e9remption, dit la NZZ; et une situation qui permet aux populistes d'obtenir de force un vote sur la question europ\u00e9enne, commente le journal. Un nouveau test pour l'Union, apr\u00e8s le Brexit. \r\nLa crise italienne l\u00e8ve le tabou de la sortie de l'Euro, dit le Temps en Une. Mais attention, pr\u00e9vient l'\u00e9ditorial, attention \u00e0 l'effet boomrang: la d\u00e9cision du pr\u00e9sident italien de convoquer de nouvelles \u00e9lections pourrait offrir un triomphe aux populistes.\r\nSi la Lega et Cinque Stelle remportent encore ces nouvelles \u00e9lections, analyse l'Aargauer Zeitung, il sera difficile pour le pr\u00e9sident de s'opposer \u00e0 nouveau \u00e0 un gouvernement euro-sceptique.\r\n*** Le r\u00f4le du pr\u00e9sident Mattarella est aussi comment\u00e9 ce matin...\r\nDans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te et le journal du Jura: le pr\u00e9sident Mattarella est le dernier rempart avant Rome, avant que Rome ne tombe aux mains des jeunes loups de l'anti-syst\u00e8me... mais pour combien de temps encore ?\r\nEn tous les cas, la prochaine campagne \u00e9lectorale sera tr\u00e8s risqu\u00e9e, estime la politologue italienne Vera Cappe-rucci, dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Car non seulement elle portera sur l'Europe et la monnaie unique, mais elle touchera aussi au r\u00f4le et \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n*** (Tout autre chose...)... En Suisse, les CFF font marche arri\u00e8re sur leur nouvel horaire, mis en consultation hier...\r\nUn horaire qui a f\u00e2ch\u00e9 le canton de Vaud. Il ne pr\u00e9voyait plus de train direct entre Zurich et Lausanne apr\u00e8s 18h30. De quoi enquiquiner les pendulaires, travaillant \u00e0 Berne ou \u00e0 Lausanne. \r\nMais selon la Libert\u00e9, Arcfino, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le Courrier, le JOurnal du Jura et le Quotidien jurassien, l'horaire mis en consutlation officielle hier n'est plus totalement d'actualit\u00e9, ce sont les CFF qui le disent. Ce fameux dernier train direct partira finalement \u00e0 21h30. \r\nLes CFF expliquent qu'en fait, l'horaire rendu public fin mai date de mars, et qu'en deux mois, il s'en passe, des choses...\r\n*** Des CFF d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s pr\u00e9sents ce matin, la pr\u00e9sidente de leur COnseil d'administration, Monika Ribar est en grande interview dans la NZZ...\r\nElle parle notamment de la concurrence. Les CFF ne sont pas contre, dit-elle. En revanche, nous ne sommes pas satisfaits de la mani\u00e8re dont le d\u00e9bat est men\u00e9 sur cette question. \r\nLa concurrence pour le march\u00e9 actuellement en discussion n'est pas le r\u00e9sultat d'une volont\u00e9 politique, mais est le fait, de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports (OFT), c'est-\u00e0-dire d'une autorit\u00e9. Un changement de syst\u00e8me dans notre dos, dit-elle. \r\n*** Un changement de syst\u00e8me, aussi, dans 24heures, mais cela concerne le trafic de drogue...\r\nCe trafic en pleine rue, que vous \u00e9voquiez Romaine avec le procureur neuch\u00e2telois Nicolas Feuz, il y a une demi-heure. \r\nC'est un sp\u00e9cialiste des addictions, Jean-F\u00e9lix Savary qui entre dans le d\u00e9bat, dans une interview dans 24heures, ce matin. Avec cette question: Lausanne doit-elle d\u00e9dier une zone au deal de rue ? Une id\u00e9e \u00e9voqu\u00e9e par le commandant de la police judiciaire lausannoise dans ce m\u00eame journal. Jean-F\u00e9lix Savary, pourfendeur de la prohibition, la salue. On a enfin compris, dit-il que la consommation de drogue de dispara\u00eetra pas. \r\nPour contr\u00f4ler le march\u00e9, il faut accepter qu'il existe. R\u00e9glementer. Le cannabis, en premier lieu. Mais l'addictolgue rappelle aussi, qu'aujourd'hui en Suisse, on prescrit davantage d'h\u00e9ro\u00efne qu'on en saisit. \r\n*** Apr\u00e8s la traque des dealers, celle, maintenant, des fraudeurs de l'aide sociale... Le Matin a suivi l'un des enqu\u00eateurs de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve...\r\nPolitesse, sourire, discr\u00e9tion... il s'agit de visites impromptues, pas d'espion en imper cach\u00e9 dans les fourr\u00e9s. \r\nLes 16 inspecteurs du service sont confront\u00e9s \u00e0 toute sortes de gens, de la m\u00e8re c\u00e9libataire au tradeur d\u00e9chu en passant par la famille de r\u00e9fugi\u00e9s. Des situations qui font mal, parfois, dit-il. \r\nEt de rappeler, qu'ils sont des travailleurs sociaux avant tout. \r\nLe canton de Gen\u00e8ve estime \u00e0 3% au minimum la proportion de fraude sur les 13 mille dossiers d'aide sociale. Mais les gros cas de fraude sont marginaux.\r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, vous allez nous parler de \"l'acc\u00e9l\u00e9rateur de particule de la pubert\u00e9\".\r\n\"Teil-chen-be-schleuniger\", c'est comme \u00e7a qu'on dit \"acc\u00e9l\u00e9rateur de particules\" en allemand. Une le\u00e7on qui vous est offerte ce matin par le Tages Anzeiger.\r\nCet acc\u00e9l\u00e9rateur, ce sont les camps scolaires. Une pleine page pour expliquer \u00e0 quel point il serait dommage de les supprimer, au titre que l'\u00e9cole doit rester totalement gratuite, et que ces camps sont parfois chers; plus chers que le prix maximal de 80 francs, d\u00e9fini par le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre. \r\nCar dans les camps, ce sont les premi\u00e8res amours, c'est l'aventure, l'autonomie, la libert\u00e9, r\u00e9sum\u00e9e en 3 phrases par le journal: les portables sont remis\u00e9s, le prof dort. Le camp commence. \r\nEt l'\u00e9ditorial enfonce le clou: les camps c'est la vie \u00e0 l'\u00e9tat pur. On ne peut sacrifier une exp\u00e9rience \u00e0 ce point formatrice, pour des questions financi\u00e8res.", "durationSec": 428, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585668", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-05-29T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-05-29T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9585686", "ece-9585668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T04:47:59Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [91%] :\r\n37 ans pass\u00e9s \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, la situation en Italie fait les gros titres ce matin c'est le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nChaos pour le Tages-Anzeiger et le Bund un chaos qui rend les march\u00e9s et l'Europe nerveux un gouvernement avec une date de p\u00e9remption, dit la NZZ et une situation qui permet aux populistes de ni d'obtenir de force un vote sur la question europ\u00e9enne, commente le journal, c'est un nouveau test pour l'Union, apr\u00e8s le Brexit, la crise italienne l\u00e8ve le tabou de la sortie de l'Euro, dit le temps une mais attention, pr\u00e9vient l'\u00e9ditorial, attention \u00e0 l'effet boomerang, la d\u00e9cision du pr\u00e9sident italien de convoquer de nouvelles \u00e9lections pourrait offrir un triomphe aux populistes si la Lega et Qinghou Estelle est -ce Tchenkoua stellaire remporte encore ces nouvelles \u00e9lections analyse la gloire Zeitung, il sera difficile pour le pr\u00e9sident de s'opposer \u00e0 nouveau \u00e0 un gouvernement euro- c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [90%] :\r\nQui ont pu Val\u00e9rie le r\u00f4le du pr\u00e9sident Mattarella justement est tr\u00e8s comment\u00e9e aussi ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [93%] :\r\nOui, dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info, la cote, le Journal du Jura ce commentaire : le pr\u00e9sident Mattarella est le dernier rempart avant Rome avant que Rome ne tombe aux mains des jeunes loups de l'anti- syst\u00e8me mais rempart pour combien de temps encore, en tous les cas, la prochaine campagne \u00e9lectorale sera tr\u00e8s risqu\u00e9e, estime la politologue italienne Vera AKP Rutschi dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, car non seulement elle portera sur l'Europe et la monnaie unique, mais elle touchera aussi au r\u00f4le et \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [88%] :\r\nMoi j'aurais tendance \u00e0 rejoindre un peu les optimistes parce que, dans plusieurs quand m\u00eame cas de figure, les eurosceptiques n'ont jamais franchi le Rubicon, c'est-\u00e0-dire carr\u00e9ment d'essayer de tenter de sortir de l'Euro et, en plus de \u00e7a, Richard Berry, rappelle il la Constitution italienne emp\u00eache de consulter le peuple pour sortir de l'Euro pour faire des lois fiscales, donc y a les institutions qui sont l\u00e0, il y a les euro- sceptiques qui, au moment o\u00f9 ils arrivent au pouvoir, se r\u00e9tracte sourd, il y a les \u00e9lus, il y a certes les institutions, mais il y a aussi des \u00e9lections europ\u00e9ennes au printemps prochain, en 2019, cette affaire est all\u00e9, on ne peut pas exclure qu'elle soit aussi \u00e0 travers tout le continent pour pousser certains mouvements qui sont proches de la Otegi Costel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [86%] :\r\nFrancis r\u00e9ussir tout \u00e0 l'heure, vous parliez de la dramaturgie du sport, on sent que \u00e7a vous passionne et que c'est oui, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s dramatique, en tout cas, comme vous le racontez, il la politique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [90%] :\r\nOui non mais quand je vous entends parler, l'Italie, vous imaginez un petit peu, puisque \u00e7a rejoint un peu ce qu'on pouvait \u00e9voquer \u00e7a me confirme l'utilit\u00e9 de faire du travail de la m\u00e9moire, si j'ose dire, c'est quand m\u00eame ce pays qu'qui pour nous parce qu'on parlait de Mai 68 Mai 68 on \u00e9tait beaucoup plus proche des Italiens et des Fran\u00e7ais, nous, ceci dit, mais je veux dire quand m\u00eame, ce pays qui a cette histoire- l\u00e0 cette histoire culturelle, tout le monde s'y retrouve, que soit pour la nourriture pour la peinture, je veux dire et de et qu'aujourd'hui il puisse se passer politiquement ce qui se passe dans leur Italie c'est inimaginable pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [93%] :\r\nIl y a eu des films sur la politique italienne vous \u00e7a vous int\u00e9resse, je pense notamment \u00e0 Il Divo qui \u00e9tait incroyable, \u00e7a vous int\u00e9resserait, \u00e7a vous int\u00e9resse de ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu effectivement dramatique de de la politique surtout faut le bien dire en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [100%] :\r\nOui alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [77%] :\r\nCali ou en suis je ne dirais pas forc\u00e9ment parce que moi, facile que comme disait Michel devant la absolument l'acuit\u00e9 insignifiance de classe politique des, je vois pas quel film politique, on pourrait faire ici d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [80%] :\r\nFrancis Reusser toujours tr\u00e8s cach\u00e9 oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [91%] :\r\nEn Suisse, donc les CFF font marche arri\u00e8re sur leur nouvelle horaire, pourtant il a \u00e9t\u00e9 mis en consultation seulement hier Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [91%] :\r\nOui, un horaire qui a f\u00e2ch\u00e9, hein, le canton de Vaud notamment il ne pr\u00e9voyait plus de train Direct entre Z\u00fcrich et Lausanne apr\u00e8s 18 heures 30, de quoi donc enquiquiner les pendulaires travaillant \u00e0 Berne ou \u00e0 Z\u00fcrich, mais selon la Libert\u00e9 et plusieurs autres journaux r\u00e9gionaux comme le courrier par exemple le Quotidien jurassien, h\u00e9 bien cet horaire mis en consultation officielle hier n'est plus totalement d'actualit\u00e9, ce sont les CFF qui le disent, ce fameux dernier train Direct partira finalement \u00e0 21 heures 30 alors les CFF expliquent qu'on fait l'horaire rendu public maintenant, c'est-\u00e0-dire fin mai pour la consultation date du mois de mars, et qu'en 2 mois, h\u00e9 bien il s'en passe des choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [91%] :\r\nCertainement des CFF d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s pr\u00e9sent ce matin dans vos journaux, la pr\u00e9sidente de leur conseil d'administration, Monika Ribar est en grande interview c'est dans la NZZ. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [95%] :\r\nElle parle notamment de la concurrence, les CFF ne sont pas contre, dit -elle, en revanche, nous ne sommes pas satisfaits de la mani\u00e8re dont le d\u00e9bat est men\u00e9 sur cette question, la concurrence pour le march\u00e9 actuellement en discussion n'est pas le r\u00e9sultat d'une volont\u00e9 politique mais et le fait de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, c'est-\u00e0-dire d'une autorit\u00e9, un changement de syst\u00e8me dont notre dos dit -elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [83%] :\r\n\u00e7a fait r\u00e9agir Francis r\u00e9ussir, moi je crois que d'un petit souci d'horaire sur B Francis une r\u00e9clamation pour les CFF non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [85%] :\r\nAh oui, oui, ils ont supprim\u00e9 un train sur 2, et puis le 2\u00e8me, qui disent qu'il est cens\u00e9 s'y arr\u00eater, une fois de temps en temps s'arr\u00eate pas, parce que le type de la peu press\u00e9 et on fait d\u00e9barquer \u00e0 Saint-Maurice assez curieux d'ailleurs chaque la MNEF je il faut me permet pas petite remarque quand ce que vous me disiez tout \u00e0 l'heure, je trouve la passerelle entre politique sport parce que Wolfsburg en pas toute ma vie, non plus, mais je veux dire, alors, aujourd'hui, dans une actualit\u00e9 li\u00e9e d'ailleurs \u00e0 mon trajet en train, en passant \u00e0 v\u00e9rifier \u00e9videmment, mais le ministre de la s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9lienne qui interdit aux prisonniers politiques palestiniens de rue, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pendant la Coupe du monde de foot voil\u00e0, \u00e7a c'est l'info du jour sans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [93%] :\r\nChangement de syst\u00e8me, on parle aussi dans 24 heures \u00e7a concerne Val\u00e9rie cette fois le le trafic de drogue, on en parlait effectivement foetale ont ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [95%] :\r\nTrafic en pleine rue, vous l'\u00e9voquiez Romaine avec le procureur neuch\u00e2telois Nicolas fait il y a une demi- heure, alors c'est un sp\u00e9cialiste des addictions Jean-F\u00e9lix Savary qui entrent dans le d\u00e9bat, dans une interview dans 24 heures ce matin, avec cette question : Lausanne doit -elle d\u00e9dier une zone au deal de rue, une id\u00e9e \u00e9voqu\u00e9e il y a une dizaine de jours par le commandant de la police judiciaire lausannoise dans ce m\u00eame journal donc Jean-F\u00e9lix Savary, pourfendeur de la prohibition la salue, on a enfin compris, dit -il, que la consommation de drogue ne dispara\u00eetra pas pour contr\u00f4ler le march\u00e9, il faut accepter qu'il existe r\u00e9glementer le cannabis en 1er lieu mais l'addictologue rappelle aussi qu'aujourd'hui en Suisse on prescrit davantage d'h\u00e9ro\u00efne qu'on en saisit Roland. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:56) [91%] :\r\nOui, j'avoue, j'ai un peu du mal \u00e0 imaginer \u00e0 quoi pourrait ressembler une zone d\u00e9di\u00e9e au au deal de rue parce que pour que \u00e7a fonctionne, il faut que ce soit au Centre, le probl\u00e8me c'est qu'on a tellement densifier au Centre il y a plus vraiment de zone non habit\u00e9e, donc le reste c'est simplement de d\u00e9placer le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [97%] :\r\nOn termine cette revue de presse Val\u00e9rie avec un acc\u00e9l\u00e9rateur de particules de la pubert\u00e9, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [91%] :\r\nSean b\u00eache Lloyd ni guerre, c'est comme \u00e7a qu'on dit acc\u00e9l\u00e9rateur de particules, en allemand, une le\u00e7on qui vous est offerte ce matin par le Tages-Anzeiger alors cet acc\u00e9l\u00e9rateur, ce sont les camps les camps scolaires une pleine page pour expliquer \u00e0 quel point il serait dommage de les supprimer au titre que l'\u00e9cole doit rester, totalement gratuite, et que ces camps sont parfois chers plus cher en tout cas que le prix maximal de 80 francs d\u00e9fini par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre car dans les qu'on nous explique le Tages-Anzeiger, h\u00e9 bien ce sont les premi\u00e8res amours, c'est l'aventure, l'autonomie, la libert\u00e9, r\u00e9sum\u00e9e en 3 phrases par le journal, les portables sont remis\u00e9s le prof dort le camp commence, enfin il l'\u00e9ditorial enfonce le clou : les camps, c'est la vie \u00e0 l'\u00e9tat pur, on ne peut sacrifier une exp\u00e9rience \u00e0 ce point formatrice pour des questions financi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [95%] :\r\nC'\u00e9tait la presse de Val\u00e9rie Droux il est 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD1779FB-516D-4FFB-948F-7722C9C2670E", "internalArchiveId": "FD1779FB-516D-4FFB-948F-7722C9C2670E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature d'Ariane Hasler - L'histoire d'un \"bon\" migrant", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Cette histoire, c'est celle de Mamoudou Gassama, surnomm\u00e9 le \"Spiderman\" de Paris. Ce jeune Malien a escalad\u00e9 un immeuble samedi \u00e0 Paris pour sauver un petit gar\u00e7on pendu dans le vide \u00e0 un balcon.\r\n\r\n* * Signature d'Ariane Hasler - L'histoire d'un \"bon\" migrant (SIGNATURE 29.05 ELYSEE MIGRANT)  ARIANE HASLER, direct studio Paris (avec cam\u00e9ras)\r\nSignature.. \r\nDirection Paris.. \r\nAriane Hasler vous revenez cette  histoire qui a \u00e9mu la France enti\u00e8re.. et internet avec elle. L'histoire d'un \u00ab\u00a0bon\u00a0\u00bb migrant...\r\nCette histoire c'est celle de Mamoudou Gassama, surnomm\u00e9 le \u00ab\u00a0Spiderman\u00a0\u00bb de Paris. Mamoudou Gassama, c'est ce jeune homme qui a escalad\u00e9 un immeuble samedi \u00e0 paris pour sauver un petit gar\u00e7on pendu dans le vide \u00e0 un balcon... Des images qui ont fait le tour du web, politiciens et r\u00e9seaux s'\u00e9mouvant de ce h\u00e9ros ordinaire. enfin ordinaire pas tout \u00e0 fait puisqu'en plus d'\u00eatre courageux, le jeune homme est un r\u00e9fugi\u00e9 malien sans papiers. Et tous alors de r\u00e9clamer en cour, les larmes aux yeux, sa r\u00e9gularisation. Il la m\u00e9ritait peut-\u00eatre bien avant, qui sait, mais peu importe avant il n'\u00e9tait pas spiderman avant il n'avait pas \u00e9t\u00e9 film\u00e9. Avant, c'\u00e9tait juste un migrant.\u00a0\u00a0\u00a0\r\nSensible \u00e0 ces bruyants appels du pied, Emmanuel Macron re\u00e7oit Mamoudou Gassama \u00e0 l'Elys\u00e9e, et sort sa pr\u00e9sidentielle baguette magique : il lui promet une r\u00e9gularisation et un poste chez les sapeurs-pompiers. Conte de f\u00e9e pour le jeune malien, hourra des r\u00e9seaux sociaux et surtout aubaine pour le gouvernement. Les autorit\u00e9s tiennent leur ami noir, leur bon migrant, le h\u00e9ros, celui dont on peut louer le courage et qui fait bien sur un pi\u00e9destal. De quoi se refaire une virginit\u00e9 \u00e0 bon compte pour Emmanuel Macron dont la politique migratoire est r\u00e9guli\u00e8rement fustig\u00e9e par les associations des droits humains. Voyez, lui aussi r\u00e9gularise\u00a0!\r\nMais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ne nage pas compl\u00e8tement \u00e0 contre-courant. Et s'il a fait de Mamoudou Gassama un symbole c'est aussi parce que la soci\u00e9t\u00e9 le r\u00e9clamait. Comme un palliatif \u00e0 son indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 sa lassitude sur la question voire \u00e0 ses peurs. Une soci\u00e9t\u00e9 qui s'\u00e9meut du sort des migrants sporadiquement, quand ils sont morts comme le petit Aylan ou quand ils font preuve de qualit\u00e9s humaines jug\u00e9es exceptionnelles, comme Mamoudou Gassama. Quant aux autres, leur histoire de vie, la guerre, la pr\u00e9carit\u00e9, les dangers de l'exil et la d\u00e9tresse ne suffisent pas \u00e0 ce qu'elle les valorise ou les reconnaisse comme \u00e9tant des siens. Elle leur doit bien de temps en temps une jolie histoire.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9605154", "imageURL": "http://www.rts.ch/9605162.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Ariane Hasler - L'histoire d'un \"bon\" migrant", "Signature d'Ariane Hasler (vid\u00e9o) - L'histoire d'un \"bon\" migrant", "Signature d'Ariane Hasler - L'histoire d'un \"bon\" migrant / LME_2018-05-29T07:25:00_signature", "Signature d'Ariane Hasler - L'histoire d'un \"bon\" migrant / LME_2018-05-29T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Cette histoire, c\u2019est celle de Mamoudou Gassama, surnomm\u00e9 le \"Spiderman\" de Paris. Mamoudou Gassama, c\u2019est ce jeune homme qui a escalad\u00e9 un immeuble samedi \u00e0 Paris pour sauver un petit gar\u00e7on pendu dans le vide \u00e0 un balcon.", "Cette histoire, c\u2019est celle de Mamoudou Gassama, surnomm\u00e9 le \"Spiderman\" de Paris. Ce jeune Malien a escalad\u00e9 un immeuble samedi \u00e0 Paris pour sauver un petit gar\u00e7on pendu dans le vide \u00e0 un balcon.", "Cette histoire, c\u2019est celle de Mamoudou Gassama, surnomm\u00e9 le \"Spiderman\" de Paris. Ce jeune Malien a escalad\u00e9 un immeuble samedi \u00e0 Paris pour sauver un petit gar\u00e7on pendu dans le vide \u00e0 un balcon."], "variantIds": ["ece-9585707", "ece-9585681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T04:41:58Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n27, on part pour Paris maintenant bonjour Ariane Hasler bonjour c'est signature et vous revenez sur cette histoire qui a \u00e9mu la France enti\u00e8re et internet avec l'histoire d'un bon migrant sur votre commentaire Ariane cette histoire, c'est celle de Mamoudou Gassama, surnomm\u00e9 le Spider-Man de Paris Mamoudou Gassama c'est ce jeune homme qui a escalad\u00e9 un immeuble samedi pour sauver un petit gar\u00e7on pendu dans le vide \u00e0 un balcon, des images qui ont fait le tour du web, politiciens et r\u00e9seaux s'\u00e9mouvant de ce h\u00e9ros ordinaire enfin ordinaire, pas tout \u00e0 fait, hein, puisqu'en plus d'\u00eatre courageux, ce jeune homme est un r\u00e9fugi\u00e9 malien sans papiers et tous alors de r\u00e9clamer en choeur les larmes aux yeux, sa r\u00e9gularisation, il la m\u00e9ritait peut-\u00eatre bien avant, qui sait, mais peu importe, avant il n'\u00e9tait pas spiderman avant il n'avait pas \u00e9t\u00e9 film\u00e9 avant c'\u00e9tait juste en migrant sensible \u00e0 ces bruyants appels du pied, Emmanuel Macron a re\u00e7u Mamoudou Gassama, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, sortie sa pr\u00e9sidentielle baguette magique et promis une r\u00e9gularisation et en poste chez les sapeurs-pompiers conte de f\u00e9e pour le jeune malien aura des r\u00e9seaux sociaux et surtout aubaine pour le gouvernement, les autorit\u00e9s tiennent leur ami noir leur bon migrant le h\u00e9ros, celui dont on peut louer le courage et qui fait bien sur un pi\u00e9destal, de quoi se refaire une virginit\u00e9 \u00e0 bon compte pour Emmanuel Macron, dont la politique migratoire est r\u00e9guli\u00e8rement fustig\u00e9e par les associations des droits humains, voyez, lui aussi r\u00e9gularise, mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ne nage pas \u00e0 contre- courant, s'il a fait de Mamoudou Gassama, un symbole, c'est aussi parce que la soci\u00e9t\u00e9 le r\u00e9clamait comme un palliatif \u00e0 son indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 sa lassitude sur la question \u00e0 ses peurs, une soci\u00e9t\u00e9 qui s'\u00e9meut du sort des migrants sporadiquement quand ils sont morts comme le petit et Ilan au compte, ils font preuve de qualit\u00e9s humaines jug\u00e9es exceptionnelles comme Mamoudou Gassama, quant aux autres, leur histoire, de vie, la guerre, la pr\u00e9carit\u00e9, les dangers de l'exil et la d\u00e9tresse ne suffisent pas \u00e0 ce qu'elle les valorise ou les reconnaisse comme \u00e9tant des siens, elle leur doit bien de temps en temps, une belle histoire, Ariane Hasler en Direct de Paris 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T05:45:30Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}