{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4375&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4400&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4350&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-FE059222-6C59-4EEC-BA7D-AF5FDF59BB12", "internalArchiveId": "FE059222-6C59-4EEC-BA7D-AF5FDF59BB12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis pr\u00e9cise \u00e0 Davos le calendrier europ\u00e9en du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis semble vouloir donner un s\u00e9rieux coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur aux discussions avec Bruxelles, alors qu'il \u00e9tait rest\u00e9 discret jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent quant \u00e0 sa strat\u00e9gie pour faire d\u00e9bloquer le dossier.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis pr\u00e9cise \u00e0 Davos le calendrier europ\u00e9en du Conseil f\u00e9d\u00e9ral On reste \u00e0 Davos, au Forum \u00e9conomique mondial o\u00f9 Ignazio Cassis, le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res y a pr\u00e9cis\u00e9 le calendrier europ\u00e9en du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Jusqu'ici le tessinois PLR \u00e9tait rest\u00e9 plut\u00f4t discret sur ses pistes pour d\u00e9bloquer le dossier. Pietro Bugnon, on vous retrouve en direct de Davos. Ignazio Cassis a d\u00e9voil\u00e9 hier dans la station grisonne les premiers contours de sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne.\r\nOui le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charges des affaires \u00e9trang\u00e8res semble vouloir donner un s\u00e9rieux coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur aux discussions avec Bruxelles. Objectif: d\u00e9lier les crispations apparues en d\u00e9cembre dernier. L'octroi par Bruxelles d'une \u00e9quivalence boursi\u00e8re limit\u00e9e \u00e0 une ann\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue comme un affront c\u00f4t\u00e9 suisse.\r\nIgnazio Cassis veut d\u00e9sormais tourner la page et aller de l'avant. Ecoutez.\r\n SON 22''\r\nUn d\u00e9blocage cette ann\u00e9e. Voil\u00e0 qui devrait r\u00e9jouir l'Union europ\u00e9enne. Un de ses responsables pr\u00e9sent ici \u00e0 Davos me confiait hier esp\u00e9rer que la Suisse \"se bouge\" pour qu'une solution soit trouv\u00e9e avant que le Brexit devienne effectif, soit avant mars 2019.\r\nComment sortir de l'impasse? Ignazio Cassis soumettra sa strat\u00e9gie mercredi prochain au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le gouvernement dira alors s'il suit ou non son chef des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n*** Et toujours dans ce dossier europ\u00e9en: Ignazio Cassis rencontrera ce soir \u00e0 Davos le commissaire europ\u00e9en Johannes Hahn, en charge de la politique de voisinnage de l'Union.\r\nFerrari: le WEF vous suivez ?", "durationSec": 215, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9257602", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis pr\u00e9cise \u00e0 Davos le calendrier europ\u00e9en du Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2018-01-25T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 25.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis semble vouloir donner un s\u00e9rieux coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur aux discussions avec Bruxelles, alors qu'il \u00e9tait rest\u00e9 discret jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent quant \u00e0 sa strat\u00e9gie pour faire d\u00e9bloquer le dossier."], "variantIds": ["ece-9257602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T09:50:18Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 Davos, o\u00f9 Ignacio Cassis le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il y a pr\u00e9cis\u00e9 le calendrier europ\u00e9en, du Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'ici le tessinois PLR \u00e9tait rest\u00e9 plut\u00f4t discret sur ses pistes pour d\u00e9bloquer le dossier, Pietro Bugnon, on vous retrouve en Direct de Davos Ignazio Cassis, qui a d\u00e9voil\u00e9, hier, dans la station grisonne les premiers contours de sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nAh oui, et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res semble vouloir donner un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur aux discussions avec Bruxelles, objectif d\u00e9lier les crispations apparues en d\u00e9cembre dernier l'octroi par Bruxelles d'une \u00e9quivalence boursi\u00e8re, limit\u00e9e \u00e0 une ann\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue comme un affront, c\u00f4t\u00e9 suisse, Ignazio Cassis veut donc d\u00e9sormais tourner la page et aller de l'avant, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [93%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 on doit \u00eatre clair, maintenant les 2 parties c'est est -ce qu'on veut ou non cherch\u00e9 une solution pour stabiliser notre acc\u00e8s au march\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne si oui on y va et puis c'est pas encore lundi qu'on trouvera la solution, mais on y croit et on veut la trouver et c'est \u00e7a, je crois, le signal qui doit \u00eatre donn\u00e9, maintenant on y va, \u00e7a veut dire dans ces prochains mois, \u00e7a veut dire cette ann\u00e9e oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [95%] :\r\nUn d\u00e9blocage, cette ann\u00e9e, voil\u00e0 qui devrait r\u00e9jouir l'Union europ\u00e9enne, un de ses responsables, pr\u00e9sent ici \u00e0 Davos, me confiait hier esp\u00e9rer que la Suisse se bouge pour qu'une solution soit trouv\u00e9e avant que le Brexit devienne effectif soit avant mars 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [89%] :\r\nIgnazio Cassis fera part de ses intentions, ce soir au commissaire europ\u00e9en, il y a un S. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [93%] :\r\nOui lors d'un repas de travail une rencontre in\u00e9dite avec le responsable de la politique de voisinage de l'Union jusqu'ici aucun chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res helv\u00e9tique ne s'\u00e9taient entretenues avec ce membre de la Commission europ\u00e9enne les explications du nature Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [92%] :\r\nPour moi, ce qui est important, en tant que ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est d'avoir un interlocuteur fixe dans l'Union europ\u00e9enne, avec qui je puisse parler si le dossier sur la table, tu, pr\u00e9sident de la commission, moi j'ai pas le droit de parler avec lui, c'est notre pr\u00e9sident, notre plaisir, Intesa qui doit parler avec lui mais mais pas le ministre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [91%] :\r\nIgnazio Cassis esp\u00e8rent donc obtenir un acc\u00e8s Direct et p\u00e9renne aux dossiers europ\u00e9ens le tessinois soumettra sa strat\u00e9gie mercredi prochain au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement devra dire si oui ou non il suit son chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [89%] :\r\nPietro Bugnon, directeur de Davos bonjour J\u00e9r\u00e9my Ferrari bonjour, bienvenue \u00e0 vous verser \u00e9tiez en route quand on vous cette introduction de journal, je disais que vous allez suivre en invit\u00e9 fil rouge pour commenter tout c'est actualit\u00e9 peut-\u00eatre la juste \u00e0 froid le web Flowers \u00e9conomique Forum de Davos, cette r\u00e9union des dirigeants, un regard qu'est -ce que vous en pensez ce que vous l'avez suivi cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [90%] :\r\nJ'ai pas suivi, j'ai pas suivi de mani\u00e8re de mani\u00e8re extr\u00eamement pouss\u00e9e parce que, parce que c'est pas, c'est pas, c'est pas un sujet qui m'int\u00e9resse plut\u00f4t aux cons\u00e9quences de l'importance \u00e9conomique sur le quotidien des gens plut\u00f4t que plut\u00f4t que l'\u00e9conomie en soi maintenant, maintenant voil\u00e0 maintenant j'ai de toute fa\u00e7on, on est oblig\u00e9 de composer avec \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que le le syst\u00e8me fait que que que de toute fa\u00e7on le le les rencontres \u00e9conomiques sont des choses extr\u00eamement importantes pour les pays etc etc, apr\u00e8s bon il y a, il y a, il y a toujours le truc de tram parce qu'on se demande toujours un petit peu comment il va r\u00e9agir maintenant, je crois pas que Trump soit un danger pour l'\u00e9conomie, c'est, je pense que c'est m\u00eame plut\u00f4t l'inverse : je pense que c'est, c'est vraiment un il y a, il y a un moment mon avis plut\u00f4t que \u00e7a qui compte pour lui, donc, m\u00eame si, m\u00eame si on est discours il peut, il peut, parfois, on peut faire peur ou il peut -on terme d'\u00e9conomie je crois pas du tout, ce sont en danger, je pense pas que les gens aient vraiment peur de lui apr\u00e8s, apr\u00e8s, c'est en tout cas pas pas pas sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [93%] :\r\nAlors le temps de revenir encore avec vous, J\u00e9r\u00e9my Ferrari humoriste corrosif, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, tout au long de cette \u00e9mission de ce 12 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C3F3731-3F8B-4390-8CE4-FD4186D4F641", "internalArchiveId": "9C3F3731-3F8B-4390-8CE4-FD4186D4F641", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR GE, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE;Marc Simeth, pr\u00e9sident du Cartel intersyndical;Boukari, Fouad;de Chalus , Agla\u00e9  ;Stephan Nellen, vice-pr\u00e9sident du Lausanne Sport\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:56-08:00:13 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ ENQUETE SUR S3) LUDOVIC ROCCHI, direct Studio Lausanne / natel ** 47\r\nLe silence qui entoure depuis une ann\u00e9e l'enqu\u00eate p\u00e9nale contre Pascal Jaussi  l'ancien patron de Swiss Space System est trompeur. \r\nLoin de s'enliser, l'enqu\u00eate prend de l''ampleur. \r\nLudovic Rocchi, vous suivez cette affaire pour nous et selon vos informations, plusieurs plaintes sont venues \u00e9paissir le dossier en main de la justice fribourgeoise...\r\n-----\r\nLe procureur Rapahel Bourquin se veut discret. \"Mon enqu\u00eate bat son plein et ellle est appell\u00e9e \u00e0 durer\", dit-il. Il confirme toutefois que c'est le volet financier qui retient d\u00e9sormais toute son attention. Il s'agit de savoir si la start-up qui pr\u00e9tendait d\u00e9mocratiser l'espace a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e de mani\u00e8re fautive. Des faux dans les titres sont \u00e9voqu\u00e9s mais aussi des flux d'argent suspects.\r\n*** C'est pourtant Pascal Jaussi qui avait alert\u00e9 la justice au d\u00e9part...\r\nIl s'est en effet dit victime d'une rocambolesque agression en ao\u00fbt 2016, pr\u00e8s de chez lui, dans la for\u00eat d'Aumont dans le canton de Fribourg. Mais l'enqu\u00eate s'est retourn\u00e9e contre lui et il s'est retouv\u00e9 accus\u00e9 d'avoir mis en sc\u00e8ne  son agression.\r\n*** Ce sont donc les d\u00e9boires financiers de sa soci\u00e9t\u00e9 a\u00e9rospatiale qui le rattrappent. Et d\u00e9sormais, on sait qui sont les plaignants?\r\nLes plus fid\u00e8les soutiens de Pascal Jaussi se sont retourn\u00e9s contre lui. Il s'agit notamment de l'homme d'affaires vaudois Philippe Petitpierre. Il ne veut pas s'\u00e9pancher sur une m\u00e9saventure dont il dit avoir beaucoup souffert et o\u00f9 ii a perdu pr\u00e8s d'un million et demi de francs. Mais il confirme avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte. Un ancien cadre de S3 en a fait autant. Il s'agit notamment de savoir si des faux ont \u00e9t\u00e9 ultis\u00e9s dans une ultime tentative d'\u00e9viter la faillite.\r\n*** Mais faillite il y a bien eu. Et selon vos informations, Ludovic Rocchi, le trou pourrait avoisiner les 30 millions de francs...\r\nIl y a environ sept millions de francs d'impay\u00e9s \u00e0 l'Office des faillites du Nord vaudois qui est en train de liquider les soci\u00e9t\u00e9s de la holding bas\u00e9e \u00e0 Payerne. Mais en quatre ans d'existence, S3 aura surtout  grill\u00e9 pr\u00e8s de 20 millions de francs, autant de pr\u00eats et d'avances qui ne seront jamais rembours\u00e9s. \r\n*** En plus de vouloir lancer des satellites low-cost, S3 avait vendu des billets pour des vols en apesanteur. L\u00e0 aussi, aucun espoir d'\u00eatre rembours\u00e9?\r\nPeu d'espoir en tout cas. Plusieurs plaintes pour escroquerie et publicit\u00e9 mensong\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es par des d\u00e9tenteurs de billets vendus plusieurs milliers de francs. De son c\u00f4t\u00e9, Pascal Jaussi nie toute faute. Et pour se d\u00e9fendre, il s'est adjoint les services d'un nouvel avocat, le Genevois Jacques Barillon. Il se refuse \u00e0 tout commentaire. \r\nLes explications sign\u00e9es Ludovic Rocchi.\r\n(TF3/ GE/MANIF FONCTION PUBLIQUE) *** Quelle mobilisation pour la fonction publique genevoise en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e? \r\nLe mouvement de protestation doit reprendre aujourd'hui avec un rassemblement organis\u00e9 par le Cartel intersyndical en fin de journ\u00e9e, en marge de la session du Grand Conseil. \r\nLes fonctionnaires veulent rappeler leur pr\u00e9occupation: des fonctionnaires inquiets sur de nombreux dossiers, comme la recapitalisation de la caisse de pension de l'Etat ou les coupes budg\u00e9taires \u00e0 venir. Reste, Guillaume Rey, que les d\u00e9brayages de d\u00e9cembre n'ont pas vraiment eu le succ\u00e8s esp\u00e9r\u00e9.\r\n  1'17''\r\n(Bve Syrie - Vienne) Nouvelle session de pourparlers de paix sur la Syrie ce jeudi \u00e0 Vienne sous l'\u00e9gide de l'ONU. \r\nTh\u00e9oriquement il s'agit de s'entendre sur un calendrier politique qui permettrait \u00e0 la Syrie de se doter d'une nouvelle Constitution et d'organiser des \u00e9lections.\r\nLes discussions \u00e0 Vienne pr\u00e9c\u00e9deront  de quelques jours la conf\u00e9rence de paix organis\u00e9e lundi et mardi \u00e0 Sotchi par la Russie. \r\nMais il y a tr\u00e8s peu de chances, pour que cette r\u00e9union de Vienne aboutisse \u00e0 des r\u00e9sultats.\r\nLes deux parties refusant de se parler directement.\r\n(08/BRESIL/PROCES LULA PA) Les ambitions de retour au pouvoir de l'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula ont subi un rude coup hier...\r\nSa condamnation \u00e0 de la prison pour corruption a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e hier soir \u00e0 l'unanimit\u00e9 et m\u00eame alourdie en appel par la justice br\u00e9silienne.\r\nDe nombreux recours sont encore possibles...\r\nMais ce jugement hypoth\u00e8que s\u00e9rieusement les chances de Lula de se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d'octobre pour laquelle il est favori...\r\nLes explications \u00e0 Rio de notre correspondante, Agla\u00e9 de Chalus\r\n(09/UK/SCANDALE SOIREE CARITATIVE PA) *** On croyait conna\u00eetre l'Angleterre pour son flegme et ses bonnes mani\u00e8res, mais un scandale de harc\u00e8lement sexuel lors d'un prestigieux d\u00eener de charit\u00e9 \u00e0 Londres provoque la consternation.\r\nCette soir\u00e9e de gala qui s'est tenue la semaine derni\u00e8re, avec 360 personnalit\u00e9s du monde des affaires et de la finance \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9e uniquement aux hommes...\r\nMais 130 h\u00f4tesses avaient \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9es pour les divertir. \r\nL'affaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par deux femmes reporters du quotidien britannique Financial Times, qui se sont faites passer pour des h\u00f4tesses. \r\nEt elles ont fait \u00e9tat de tr\u00e8s nombreux comportements sexistes et de harc\u00e8lement sexuel. \r\nA Londres, Catherine Ilic\r\n  1'01''\r\nEt cette affaire fait echo \u00e0 une conclusion d'un rapporteur sp\u00e9cial des Nations unies qui affirmait en 2014 que le sexisme outre-Manche est pass\u00e9 d'ordinaire \u00e0 \"agressif et envahissant\". \r\nUn certain esprit h\u00e9rit\u00e9 des \"gentlemen clubs\" et \"boys clubs\" , favoriserait selon lui le d\u00e9veloppement d'une soci\u00e9t\u00e9 misogyne outre-manche. \r\nUn m\u00e9pris envers les femmes qui infiltrerait toutes les couches de la population...\r\n(Bve Tennys Sandren) *** Autre scandale cette fois dans le monde du tennis...\r\nOutr\u00e9e par un tweet \u00e0 caract\u00e8re raciste, l'ancienne Numero un mondiale, Serena Williams demande des excuses \u00e0 son compatriote Tennys Sandgren...\r\nLe tweet en question, montrait deux photos de Williams criant sa rage de vaincre, avec en l\u00e9gende le mot \"d\u00e9go\u00fbtant\".\r\nL'americain, 97e mondial tombeur \u00e0 l'Open d'Australie de Stan Wawrinka est dans la tourmente depuis lundi...\r\nRattrap\u00e9 par ses anciennes publications sur les reseaux sociaux. \r\nDans de nombreux tweet, effac\u00e9 depuis, Tennys Sandgren, relayait les messages de figures americaines de l'extreme droite et soutenait \u00e9galement les th\u00e9ories du complot visant Hillary Clinton.\r\nTennys Sandgren qui a egalement exprim\u00e9 son d\u00e9gout vis a vis des personnes homosexuelles.\r\n(14/LOGO LAUSANNE SPORT PI) *** Sujet un peu plus l\u00e9ger, avec du football et le changement de logo au Lausanne Sport qui suscite pas mal de r\u00e9actions\r\nNouveau logo d\u00e9voil\u00e9 hier par le club.\r\nUn changement consid\u00e9r\u00e9 par certains comme mineur...\r\nMais pour d'autres, il s'gait d'une revolution au LS. \r\nIl faut dire que ce nouveau logo est en fait marqu\u00e9 par la pr\u00e9sence du nouveau propri\u00e9taire : Ineos. \r\nLes explications de Bernardin Allemann...\r\n  1'12''\r\n(19/ Elton John) Et puis apr\u00e8s plus de cinquante ans de carri\u00e8re, Elton John annonce que sa prochaine tourn\u00e9e sera sa derni\u00e8re. \r\nMais que les fans se rassurent : elle va durer trois ans. \r\nEt elle passera en 2019 par le Montreux Jazz...\r\nMathieu Jaton, le directeur du festival...ne cache pas sa satifaction... Nous avons pule joindre ce matin depuis londre ou il  assit\u00e9 hier \u00e0 la conference de presse du chanteur briannique\r\nRomain bardet\r\n(Bve 50Cents) Dans un tout autre genre Celine, vous et moi, nous nous rejouissons facilement lorsque l'on tombe par hasard sur un billet de 10 francs oubli\u00e9 dans la poche d'une vieille veste...\r\nEt bien le rappeur 50 Cent lui vient de d\u00e9couvrir par hasard aussi qu'il \u00e9tait redevenu millionnaire, apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9 en faillite. \r\nEn 2014, le rappeur americain avait permis \u00e0 son public d'acheter son album \u00abAnimal Ambition \u00bb en bitcoin. \r\nDes ventes qui lui avaient rapport\u00e9 700 bitcoins, soit 400'000 dollars \u00e0 l'\u00e9poque.\r\nUn argent qui a tranquillement fructifi\u00e9 pour valoir aujourd'hui 7 millions de dollars.\r\nUne d\u00e9couverte d'autant plus savoureuse pour 50 Cent que le rappeur avait affirm\u00e9 \u00eatre ruin\u00e9 en 2015 \u00e0 cause d'une affaire de sex-tape.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 746, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9257571", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-25T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-25T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9257598", "ece-9257571"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T11:07:12Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo on continue et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nInfo trafic RTS sur le contournement de Lausanne, un accident provoque de forts ralentissements entre Lausanne blesse traiter l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nDu soleil le matin, des nuages, l'apr\u00e8s- midi et une temp\u00e9rature assez douces pour un mois de janvier, retour des pr\u00e9cipitations, c'est pour demain, la m\u00e9t\u00e9o avec Raymond et son fromage \u00e0 raclette maso. \r\nIl est 8 heures, l'heure de passer le la parole \u00e0 ceux qui ne se bonjour bonjour Thibaut tout au monde, ce dans une dizaine de minutes et on parle d'\u00c9gypte, 7 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [89%] :\r\nExactement, on va parler de l'\u00c9gypte, qui est aussi en pleine campagne pr\u00e9sidentielle Abdel Fattah Al-Sissi quasiment seul candidat en lice, va certainement \u00eatre r\u00e9\u00e9lus et gouvernement drague les jeunes, les jeunes qui avait paru Perrier un tr\u00e8s lourd tribut \u00e0 la r\u00e9volution, mais on verra que c'est pas tous les jeunes, c'est une certaine classe de jeunes, on vous en dit pas plus, et puis on parlera de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral du pays avec l'\u00e9crivain, journaliste, sp\u00e9cialiste de l'\u00c9gypte, Robert Sol\u00e9, tout un monde ce dans une dizaine de minutes bonne \u00e9mission merci Thibault merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures et une minute, seul journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [93%] :\r\nOui, Boukari l'enqu\u00eate autour de la soci\u00e9t\u00e9 spatiale suisse et syst\u00e8me se poursuit, loin de s'enliser prend m\u00eame de l'ampleur nous expliquera dans un instant, Ludovic Rocchi, l'ex- pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula reconnus coupables de pour une pension \u00e0 l'unanimit\u00e9 des 3 juges de la cour d'appel de Porto Alegre et \u00e0 9 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pour laquelle il compte se pr\u00e9senter une derni\u00e8re tourn\u00e9e et puis s'en va, tourn\u00e9e d'adieu pour Elton John, qui va le conduire sur les routes du monde entier pendant 3 ans, le chanteur britannique fera un d\u00e9tour par la Suisse romande pour la plus grande joie de Mathieu Jaton, le directeur du Montreux Jazz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [96%] :\r\nLe silence qui entoure depuis une ann\u00e9e, l'enqu\u00eate p\u00e9nale contre Pascal Jaussi, l'ancien patron de Swiss Space System est trompeur, loin de s'enliser l'enqu\u00eate prend de l'ampleur, Ludovic Rocchi, vous suivez cette affaire pour nous et selon vos informations, plusieurs plaintes sont venues \u00e9paissir le dossier en mains de la justice fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [95%] :\r\nCharg\u00e9 de l'affaire, le procureur Rapha\u00ebl Bourquin se veut discret mon mon enqu\u00eate bat son plein, elle est appel\u00e9e \u00e0 durer, dit -il, il confirme toutefois que c'est bien le volet financier qui retient d\u00e9sormais toute son attention, il s'agit de savoir si la Start-Up qui pr\u00e9tendait d\u00e9mocratiser l'espace h\u00e9 bien si cette Start-Up a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re fautive des faux dans les titres sont \u00e9voqu\u00e9s mais aussi des flux d'argent suspects. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [98%] :\r\nC'est pourtant Pascal Jaussi qui avait alert\u00e9 la justice au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [93%] :\r\nOui, il cerne effet dit victime d'une rocambolesque agression s'en souvient, c'\u00e9tait en ao\u00fbt 2016 pr\u00e8s de chez lui, dans la for\u00eat d'Aumont dans le canton de Fribourg, mais l'enqu\u00eate s'est retourn\u00e9e contre lui et il s'est retrouv\u00e9 accus\u00e9 d'avoir mis en sc\u00e8ne cette agression. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [97%] :\r\nEt ce sont donc les d\u00e9boires financiers de sa soci\u00e9t\u00e9 a\u00e9rospatiale qui le rattrape et d\u00e9sormais on sait qui sont les plaignants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [93%] :\r\nAlors selon dans informations les plus fid\u00e8les soutiens de Pascal Jaussi se sont retourn\u00e9s contre lui, il s'agit notamment de l'homme d'affaires Vaudois Philippe Petitpierre, il ne veut pas s'\u00e9pancher sur une m\u00e9saventure dont il dit avoir beaucoup souffert et surtout il a perdu pr\u00e8s d'un demi 1000000 et demi pr\u00e8s d'un 1000000 et demi pardon de de sa fortune personnelle, et puis il confirme avoir d\u00e9pos\u00e9 cette plainte, un ancien cadre de S3, en a fait autant, il s'agit notamment de savoir si des faux, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans une ultime tentative d'\u00e9viter la faillite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [97%] :\r\nMais faillite il y a bien eu et selon vos informations, Ludovic Rocchi, le trou pourrait avoisiner les 30 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [95%] :\r\nIl y a tout d'abord, environ 7 millions de francs d'impay\u00e9s \u00e0 l'Office des faillites du Nord Vaudois, alors on est en train de liquider les soci\u00e9t\u00e9s de la Holding bas\u00e9e \u00e0 Payerne faute d'actifs et puis en 4 ans d'existence S3 aura surtout grill\u00e9, pr\u00e8s de 20 millions de bonne argent autant de pr\u00eats et d'avances, qui de toute \u00e9vidence, ne seront pas rembours\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [96%] :\r\nEt en plus de vouloir lancer des satellites low- cost S3 avait vendu des billets pour des vols en apesanteur, l\u00e0 aussi, aucun espoir d'\u00eatre rembours\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [90%] :\r\nPeu d'espoir, en tout cas, plusieurs plaintes pour escroquerie et publicit\u00e9 mensong\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es par des d\u00e9tenteurs de ces fameux billets 0 gravit\u00e9 ils \u00e9taient vendu plusieurs millions de francs, plusieurs milliers de francs et de son c\u00f4t\u00e9, Pascal Jaussi, lui, ni continue ni\u00e9 toute faute pour se d\u00e9fendre, il s'est adjoint les services d'un nouvelle avocat le Genevois Jacques Dary en nous l'avons contact\u00e9 mais il se refuse \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [99%] :\r\nTout commentaire les explications sign\u00e9es Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [99%] :\r\nQuelle mobilisation pour la fonction publique genevoise en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:42) [96%] :\r\nLe mouvement de protestation de reprendre aujourd'hui avec un rassemblement organis\u00e9 par le Cartel intersyndical en fin de journ\u00e9e, en marge de la session du Grand Conseil les fonctionnaires veulent rappeler leur pr\u00e9occupation des fonctionnaires inquiets sur de nombreux dossiers comme la recapitalisation de la caisse de pension de l'\u00c9tat ou les coupes budg\u00e9taires \u00e0 venir reste Guillaume Rey que les d\u00e9brayages de d\u00e9cembre n'ont pas vraiment eu le succ\u00e8s esp\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:04) [95%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois livr\u00e9 il y a quelques jours, les chiffres du dernier d\u00e9brayage de la fonction publique, le 14 d\u00e9cembre il a mobilis\u00e93,7 pourcent des fonctionnaires environ 1400 personnes c'est \u00e0 peine plus que les3,1 pourcent de la 1\u00e8re journ\u00e9e de gr\u00e8ve le 4 d\u00e9cembre un constat d'\u00e9chec, selon le d\u00e9put\u00e9 PLR Alexandre de Senarclens. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:23) [90%] :\r\nIls avaient fait beaucoup de communication autour de cette manifestation manifestement le Cartel intersyndical n'ait pas suivi cette postures qui voudrait que le Conseil d'\u00c9tat soit \u00e0 la droite de sa Chair de Reagan et \u00e9volue compl\u00e8tement d\u00e9mantel\u00e9, la fonction publique devient un peu ridicule, et je pense que ce que l'essentiel des fonctionnaires comprennent, raison pour laquelle ne suivent pas le Cartel intersyndical. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:47) [88%] :\r\nMarc s'mettent le pr\u00e9sident du cartel, admet que les chiffres ne sont pas ceux esp\u00e9r\u00e9s mais il reste combatif. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:52) [86%] :\r\nOn a tous en t\u00eate ces 10000 personnes qui \u00e9taient dans la rue, il y a 2 ans, etc, mais on \u00e9tait sur une attaque beaucoup plus Direct que ce qui se passe maintenant, il se trouve qu'on \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s de la fin de la mer et on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 maintenir le m\u00eame nombre, entre la premi\u00e8re mobilisation \u00e0 la 2\u00e8me, donc j'ai Kimongo moins on n'a pas baiss\u00e9 dans l'\u00c9gypte, moi j'ai pas tirer de conclusions h\u00e2tives l\u00e0- dessus et puis on va reconstruire quelque chose contre lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:16) [96%] :\r\nPour l'instant, aucune date n'est \u00e9voqu\u00e9 pour un nouveau d\u00e9brayage de la fonction publique en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [95%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les ambitions de retour au pouvoir de l'ex- pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula ont subi un rude coup hier sa condamnation \u00e0 la de la prison pour corruption a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 dans la soir\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9, m\u00eame alourdie en appel par la justice br\u00e9silienne de nombreux recours sont encore possibles, mais ce jugement hypoth\u00e8que s\u00e9rieusement les chances de Lola, de se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d'octobre, pour laquelle il est favori, les explications \u00e0 Rio, de notre correspondante Agla\u00e9 de Chalus. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:47) [92%] :\r\nLa d\u00e9cision des juges a \u00e9t\u00e9 implacable et 3 magistrats de Porto Alegre au non seulement confirm\u00e9 la condamnation de Lula, mais ont aussi rallonger sa peine, qui s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 12 ans et un mois de prison, l'ex- pr\u00e9sident ch\u00e9ri des Br\u00e9siliens qui est en t\u00eate de tous les sondages pour la pr\u00e9sidentielle d'octobre devient aussi in\u00e9ligible mais \u00e0 Sao Paulo, devant des dizaines de milliers de militants hier soir, Lula a d\u00e9nonc\u00e9 une condamnation sans fondement et l'assur\u00e9, il sera candidat quoi qu'il arrive, la campagne va donc prendre un tour in\u00e9dit car gr\u00e2ce au recours peut esp\u00e9rer gagner du temps et faire un bout de campagne mais le verdict d'hier menacent s\u00e9rieusement son r\u00eave de revenir \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat et pourrait laisser la gauche br\u00e9silienne orpheline \u00e0 9 mois, seulement de la pr\u00e9sidentielle Agla\u00e9 de Chalus rtsinfo Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [93%] :\r\nOn croyait conna\u00eetre l'Angleterre pour son flegme, ses bonnes mani\u00e8res, mais un scandale de harc\u00e8lement sexuel lors d'un prestigieux d\u00eener charit\u00e9 \u00e0 Londres provoque aujourd'hui la consternation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:45) [92%] :\r\nDe gala qui s'est tenu la semaine derni\u00e8re avec 360 personnalit\u00e9s du monde des affaires et de la finance \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 uniquement aux hommes, mais 130 h\u00f4tesses avaient \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s pour les divertir l'affaire \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par 2 femmes reporters du quotidien britannique Financial Times, qui se sont fait passer pour des h\u00f4tesses, elles ont fait \u00e9tat de tr\u00e8s nombreux comportements sexistes et de harc\u00e8lement sexuel \u00e0 Londres, Catherine, les Tch\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:06) [90%] :\r\nChampagne, canap\u00e9s attouchements et obsc\u00e9nit\u00e9 sous le masque trompeur de la philanthropie certains hommes riches ont agi en toute impunit\u00e9, 2 journalistes du fanoche le Times ont pu le constater de tr\u00e8s pr\u00e8s en cinq filtrant dans le gala annuel du pr\u00e9sident de ce club qui l\u00e8ve depuis plus de 30 ans, des fonds \u00e0 destination d'enfants malades, l'\u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e \u00e0 la presse et les t\u00e9l\u00e9phones portables interdits aux h\u00f4tesses, elles avaient re\u00e7u pour consigne de porter des robes noires courtes avec dessous assorti talons au nombre d'entre elles ont fait \u00e9tat de proposition ind\u00e9cente et demain baladeuses certains prix aux ench\u00e8res \u00e9tait du m\u00eame registre, une nuit dans un club de striptease ou encore un bon pour de la chirurgie esth\u00e9tique \u00e0 offrir \u00e0 son \u00e9pouse, 2 millions de livres ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es durant la soir\u00e9e, les r\u00e9v\u00e9lations du journal ont provoqu\u00e9 une telle vague d'indignation que le pr\u00e9sident de ce club a \u00e9t\u00e9 dissous son copr\u00e9sident qui si\u00e9geait au minist\u00e8re de l'\u00c9ducation a quant \u00e0 lui d\u00fb d\u00e9missionner Catherine Ilic, rtsinfo Laurent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:08) [97%] :\r\nEt autre scandale cette fois dans le monde du tennis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [92%] :\r\nOutr\u00e9e par un tweet \u00e0 caract\u00e8re raciste, l'ancienne num\u00e9ro un mondiale S\u00e9r\u00e9na Williams demande des excuses \u00e0 son compatriote Tennys Sandgren l'\u00e9tude en question montrait 2 photos de l'Am\u00e9ricaine criant sa rage de vaincre, avec en l\u00e9gende : le mot d\u00e9go\u00fbtant, l'Am\u00e9ricain 97\u00e8me mondial, tombeur \u00e0 l'Open d'Australie, de Stan Wawrinka est dans la tourmente depuis lundi, rattrap\u00e9 par ses anciennes publications homophobe et proche de l'extr\u00eame droite sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [93%] :\r\nQui peut plus l\u00e9ger, maintenant avec du football et le le le changement de logo au Lausanne Sport qui suscite pas mal de r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:41) [92%] :\r\nNouveau logo, d\u00e9voil\u00e9 hier par le club changement consid\u00e9r\u00e9 par certains comme mineur mais pour d'autres, il s'agit d'une r\u00e9volution au LS il faut dire que ce nouveau logo est en fait inspir\u00e9e par la marque du nouveau propri\u00e9taire Ineos, les explications de Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:55) [91%] :\r\nCertes, le Lausanne- Sport s'appellera toujours Lausanne Sport, il y a toujours du bleu et du blanc, mais maintenant il y a aussi un peu d'Orange, l'une des couleurs marketing et puis le haut de Lausanne Sport et de la m\u00eame mani\u00e8re que le ordinaire, les r\u00e9actions n'ont pas tard\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, une p\u00e9tition en ligne a m\u00eame \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e mais pourquoi changer de logo pour montrer un renouveau et un engagement selon le vice- pr\u00e9sident du Lausanne Sports St\u00e9phane H\u00e9l\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:20) [90%] :\r\nAujourd'hui de par la reprise du club par le groupe Ineos les envies et les ambitions seront chang\u00e9s c'est une modernisation du logo plus qu'un changement profond, radical du logo, je vois vraiment du c\u00f4t\u00e9 positif par des retouches esth\u00e9tiques qui donne justement un modernisme et puis qui prouvent justement aux supporters lausannois qui au Semapa certains passages de quelques mois, au contraire, il s'engage sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:44) [91%] :\r\nEn sport, l'identification un fanion des couleurs est toujours fort et tout changement d\u00e9licat le HC Bienne avait exp\u00e9riment\u00e9, il y a 2 ans, lorsqu'il avait chang\u00e9 son identit\u00e9 visuelle et les couleurs du maillot mais on est encore loin de l'exemple le plus frappant, qui avait tourn\u00e9 au ridicule, celui de Bulat Chagaev renouement Neuch\u00e2tel Xamax en lui ajoutant le nom de Weimar, du nom d'un peuple du Caucase. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:07) [96%] :\r\nLe r\u00e9cit de Bernardin Aleman et puis apr\u00e8s plus de 50 ans de carri\u00e8re, Elton John, annonce que sa prochaine tourn\u00e9e sera sa derni\u00e8re mais que les fans se rassurent, elle va durer 3 ans et elle passera en 2019 par le Montreux Jazz, Mathieu Jaton, le directeur du festival, ne cache pas sa satisfaction : nous avons pu joindre ce matin depuis Londres o\u00f9 il assist\u00e9 hier \u00e0 la conf\u00e9rence de presse du chanteur britannique. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:27) [80%] :\r\nC'\u00e9tait un des grands qu'il n'avait jamais jou\u00e9 encore j'festival et l\u00e0 quand on apprend par son agent, que la la tourn\u00e9e mondiale va se faire et qu'il souhaite, ce que montre soit dedans, c'est \u00e9videmment un immense plaisir, \u00e7a va \u00eatre un moment tr\u00e8s fort \u00e9videmment pour pour l'histoire d'une entretien ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:44) [91%] :\r\nOn peut imaginer quand m\u00eame que vous lui avait lanc\u00e9 un appel fait un appel du pied en l'occurrence, et c'est le cas, vous l'avez encourag\u00e9 \u00e0 venir du c\u00f4t\u00e9 de Montreux. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:51) [84%] :\r\nMais comme toujours, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a va plut\u00f4t que mon r\u00eave depuis des ann\u00e9es, donc on a, on a chaque ann\u00e9e, c'est d\u00e8s qu'il y a peu de on est l\u00e0, si jamais, toujours dans l'espoir qu'une poigne d'acier qui plusieurs fois, on \u00e9tait \u00e0 2 doigts d'abord une Templeton c'est \u00e7a n'ajoute que qui son planning et la cadeau du ciel, \u00e7a tangue dans cette tourn\u00e9e d'adieu, 3 ans de tourn\u00e9e 300 concerts et de concert montreusien au milieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:16) [97%] :\r\nMathieu Jaton, le directeur du festival, joint ce matin par Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:20) [95%] :\r\nMerci Foued Boukari vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T07:21:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-574FA691-F49F-45D2-BBE5-5C82353581BB", "internalArchiveId": "574FA691-F49F-45D2-BBE5-5C82353581BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - De nouveaux soup\u00e7ons de dopage pourraient priver des athl\u00e8tes russes de JO", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "A deux semaines des Jeux olympiques d'hiver, la Russie a appris que certains grands noms du sport russe n'iront pas \u00e0 Pyeongchang. Ils sont provisoirement \u00e9limin\u00e9s par le CIO pour soup\u00e7on de dopage.\r\n\r\n* * Sport matin - De nouveaux soup\u00e7ons de dopage pourraient priver des athl\u00e8tes russes de JO  ISABELLE CORNAZ, direct t\u00e9l\u00e9phone IP + 2 SONS (envoy\u00e9s de Lausanne) / natel +79 26 **  *6380\r\n***Bonjour Isabelle Cornaz! Vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Moscou. A deux semaines des JO d'hiver, la Russie apprend avec inqui\u00e9tude que certains grands noms du sport russe n'iront pas en Cor\u00e9e du Sud... sur les 500 athl\u00e8tes propos\u00e9s par la Russie, 111 ont \u00e9t\u00e9 provisoirement \u00e9limin\u00e9s par le CIO, pour soup\u00e7on de dopage...\r\nIsa: C'est une semaine sous haute tension... on conna\u00eetra dans quelques jours la liste d\u00e9finitive des Russes accept\u00e9s aux JO... en parall\u00e8le, cette semaine, le tribunal arbitral du sport examine \u00e0 Gen\u00e8ve la demande en appel de 39 sportifs russes, suspendus \u00e0 vie par le CIO...\r\n***Mais ils esp\u00e8rent tout de m\u00eame participer aux Jeux ?\r\nIsa: Oui, obtenir gain de cause avant le d\u00e9but des Jeux... Tout se fait dans l'urgence. Mardi, je suis all\u00e9e voir la f\u00e9d\u00e9ration russe de curling... les athl\u00e8tes, toujours dans le course, \u00e9taient en train d'essayer leurs nouvelles tenues, noirs et blanches, puisqu'ils sont oblig\u00e9s de concourir sous drapeau neutre, les tricolores sont inutilisables... vous voyez, me disait le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration, on voit que les nouvelles vestes qu'il a fallu coudre sont trop larges, autant de d\u00e9tails qu'il faut r\u00e9ajuster \u00e0 quelques jours des comp\u00e9titions...\r\n***Hier, on a appris que le russe Viktor Ahn, l\u00e9gende du short-track, serait certainement interdit des JO... de m\u00eame que des champions russes de biathlon et de patinage... de quoi provoquer la col\u00e8re de Moscou?\r\nIsa:\u00a0\u00ab\u00a0Tout est fait pour pousser \u00e0 bout la Russie, pour qu'on finisse par boycotter ses jeux\u00a0\u00bb, estime un\u00a0 parlementaire... mais dans l'ensemble, la classe politique reste prudente. C'est le cas de Dmitry Svishev, le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration russe de Curling que j'ai rencontr\u00e9. Il est aussi d\u00e9put\u00e9. Et il est contre un projet de loi que ses confr\u00e8res s\u00e9nateurs voudraient faire passer, pour sanctionner des membres de l'agence mondiale antidopage... une mauvaise id\u00e9e, selon Dmitry Svishev\u00a0:\r\n\u00a0  1/2 - 0'34''\r\n((SPORT MATIN RUSSIE SVISHEV SON 1 (0'34'')\r\nOn ne doit pas imposer nous aussi des sanctions, mais entamer au contraire un dialogue constructif et sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. Certains, en Russie, ont propos\u00e9 de boycotter les Jeux. Mais si on ne va pas aux J0, qui va-t-on punir\u00a0? Nous-m\u00eames\u00a0! Selon la charte du CIO, si un pays boycotte les JO, il rate, me semble-t-il, deux cycles olympiques, c'est une g\u00e9n\u00e9ration enti\u00e8re de sportifs qui en paie le prix. Nos relations avec le CIO ont beaucoup progress\u00e9. Et \u00e7a me plait beaucoup que le chef du CIO, Thomas Bach, dise qu'apr\u00e8s ces Jeux on mettra un point final et on recommencera de z\u00e9ro.))\r\n*** Il esp\u00e8re que le CIO fera table rase du pass\u00e9\u00a0?\r\nIsa:\u00a0Oui, mais en m\u00eame temps il nie cat\u00e9goriquement ce dont on accuse la Russie, \u00e0 savoir de dopage organis\u00e9 par l'Etat. Et il est tr\u00e8s agressif \u00e0 l'\u00e9gard de Grigory Rodchenkov, l'ancien directeur du laboratoire antidopage moscovite, qui s'est enfui aux Etats-Unis et a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'ampleur de ce dopage d'Etat. Selon lui, Rodchenkov est un savant fou qui faisait des cocktails dopants sophistiqu\u00e9s, mais \u00e0 qui il ne faut pas faire confiance\u00a0:\r\n \u00a02/2 - 0'23''\r\n((SPORT MATIN RUSSIE SVISHEV SON 2 (0'22'')\r\nJ'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que l'Europe et les Etats-Unis \u00e9taient des pays dans lesquels la pr\u00e9somption d'innocence \u00e9tait d\u00e9terminante pour tout citoyen, et les droits de l'homme la valeur la plus importante. Le fait que le point de vue de Rodchenkov, ses \u00e9crits, ce qu'il raconte soit consid\u00e9r\u00e9 comme des preuves, c'est fou. Dans n'importe quel tribunal, la d\u00e9claration d'une seule personne n'est pas suffisante.))\r\n***Mais Grigory Rodchenkov n'est pas le seul\u00a0\u00e0 avoir t\u00e9moign\u00e9...\r\nIsa:\u00a0Non. Il y a aussi eu la coureuse russe Yulia Stepanova et son mari, qui ont \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 t\u00e9moigner \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision allemande, en 2014. Des \u00e9gratignures trouv\u00e9es sur les flacons d'urine, et la pr\u00e9sence de sel dans les \u00e9chantillons viennent aussi confirmer les dires du lanceur d'alerte Rodchenkov. Enfin, en novembre l'Agence mondiale antidopage a pu mettre la main sur une base de donn\u00e9es importante, les contr\u00f4les r\u00e9alis\u00e9s par le laboratoire de Moscou entre 2012 et 2015.\u00a0\u00a0\r\n***Que pensent les sportifs russes de cette affaire? Vous avez pu parler \u00e0 l'une des membres de l'\u00e9quipe de curling?\r\nIsa:\u00a0Se concentrer, s'entrainer malgr\u00e9 les incertitudes, c'est ce que nous devons faire, m'a dit l'une d'elle. Au moment o\u00f9 je lui demande si elle pense que l'Etat russe est en partie responsable, ou du moins qu'il n'a pas su prot\u00e9ger les sportifs de la situation pr\u00e9sente, l'attach\u00e9e de presse coupe court \u00e0 la discussion.\r\n***Et la question reste en suspens... m\u00eame si on en devine la r\u00e9ponse. Merci, Isabelle Cornaz!", "durationSec": 254, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9257557", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - De nouveaux soup\u00e7ons de dopage pourraient emp\u00eacher certains athl\u00e8tes russes de participer aux JO", "Sport matin - De nouveaux soup\u00e7ons de dopage pourraient priver des athl\u00e8tes russes de JO / LME_2018-01-25T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - De nouveaux soup\u00e7ons de dopage pourraient priver des athl\u00e8tes russes de JO / LME_2018-01-25T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["A deux semaines des Jeux olympiques d\u2019hiver, la Russie apprend avec inqui\u00e9tude que certains grands noms du sport russe n\u2019iront pas en Cor\u00e9e du Sud. Sur les 500 athl\u00e8tes propos\u00e9s par la Russie, 111 ont \u00e9t\u00e9 provisoirement \u00e9limin\u00e9s par le CIO pour soup\u00e7on de dopage.", "A deux semaines des Jeux olympiques d\u2019hiver, la Russie a appris que certains grands noms du sport russe n'iront pas \u00e0 Pyeongchang. Ils sont provisoirement \u00e9limin\u00e9s par le CIO pour soup\u00e7on de dopage.", "A deux semaines des Jeux olympiques d\u2019hiver, la Russie a appris que certains grands noms du sport russe n'iront pas \u00e0 Pyeongchang. Ils sont provisoirement \u00e9limin\u00e9s par le CIO pour soup\u00e7on de dopage."], "variantIds": ["ece-9257574", "ece-9257557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T11:57:04Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLa matinale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [84%] :\r\nH\u00e9, bonjour Isabelle Cornaz. \r\nVous \u00eates notre correspondante \u00e0 Moscou \u00e0 2 semaines des JO d'hiver, la Russie apprend avec inqui\u00e9tude que certains grands noms du sport russe n'iront pas en Cor\u00e9e du Sud, sur les 500 athl\u00e8tes propos\u00e9s par la Russie 111 ont \u00e9t\u00e9 provisoirement \u00e9limin\u00e9s par le CIO pour soup\u00e7on de dopage. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:26) [95%] :\r\nMais c'est une semaine sous haute tension conna\u00eetra dans quelques jours la liste d\u00e9finitive des Russes accept\u00e9s aux JO en parall\u00e8le cette semaine le Tribunal arbitral du sport examine \u00e0 Gen\u00e8ve, la demande en appel de 39 sportifs russes suspendus \u00e0 vie par le CIO. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [76%] :\r\nEt qui esp\u00e8re tout de m\u00eame participer aux jeu. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:44) [86%] :\r\nOui obtenir gain de cause, juste avant le d\u00e9but des Jeux tout serait dans l'urgence, mardi, je suis all\u00e9 voir la f\u00e9d\u00e9ration russe de curling, les athl\u00e8tes, toujours dans la course, \u00e9taient en train d'essayer leurs nouvelles tenues sont noirs et blancs simpliste est oblig\u00e9s de concourir sous drapeau neutre, les tricolores sont donc inutilisables, vous voyez le d\u00eener, le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration, on voit que Nouvelle Vague, il a fallu coudre sans trop larges, autant de d\u00e9tails qu'il faut r\u00e9ajuster 15. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:09) [81%] :\r\nJe vous rappelle de comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [96%] :\r\nHier on a appris que le russe Viktor Ahn, l\u00e9gende du short- Track serait certainement interdit des JO, de m\u00eame que des champions russes de biathlon, de patinage de quoi provoquer la col\u00e8re de Moscou Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:22) [85%] :\r\nTout est fait un pour pousser la Russie pour qu'on finisse par boycotte. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:25) [90%] :\r\nJe estime un parlementaire mais dans l'ensemble, la classe politique reste plut\u00f4t prudent, c'est le cas de Dmitry les choses sur le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration russe de curling, donc j'ai rencontr\u00e9 mais aussi d\u00e9put\u00e9, il est contre un projet de loi que ses confr\u00e8res s\u00e9nateurs voudraient faire passer pour sanctionner des membres de l'Agence mondiale antidopage une mauvaise id\u00e9e, selon de multiples choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [92%] :\r\n5 c'est vrai du tout, on ne doit pas imposer nous aussi des sanctions mais entamer au contraire un dialogue constructif et sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, certains en Russie ont propos\u00e9 de boycotter les Jeux mais si on ne va pas aux JO qui va -t-on punir nous-m\u00eames selon la charte du CIO : si un pays boycotte les JO, il rate, me semble -t-il, 2 cycles olympiques, c'est une g\u00e9n\u00e9ration enti\u00e8re de sportifs qui en payent le prix nos relations avec le CIO beaucoup progress\u00e9, \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, le chef du CIO Thomas par disent qu'apr\u00e8s ces Jeux, on mettra un point final et on recommencera \u00e0 0 \u00e9mission justice tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [85%] :\r\nOn l'entend, Dimitri suite chef esp\u00e8re que le CIO fera table rase du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:26) [82%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps, il nie cat\u00e9goriquement, selon qu'on accuse la Russie, \u00e0 savoir de dopage organis\u00e9 par l'\u00c9tat et puis les tr\u00e8s agressif \u00e0 l'\u00e9gard de Grigory Rodchenkov c'est l'ancien directeur du mal moratoire antidopage de Moscou qui s'est enfui aux \u00c9tats-Unis, y a un men\u00e9 autre lors de ce dopage n'est pas seulement ni Rodchenkov R\u00e9gis, je pensais qu'il faut nommer de quand sophistiqu\u00e9s \u00e0 qui il ne faut pas faire confiance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:51) [91%] :\r\nMais c'est p\u00eacher torse tombe, j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que l'Europe et les \u00c9tats-Unis \u00e9taient des pays dans lesquels la pr\u00e9somption d'innocence \u00e9tait d\u00e9terminante pour tout citoyen, et les droits de l'homme, la valeur la plus importante, le fait que le point de vue de Rodchenkov ses \u00e9crits, ce qu'il raconte soit consid\u00e9r\u00e9 comme des preuves, c'est fou, mais pas n'importe quel tribunal la d\u00e9claration d'une seule personne n'est pas suffisant 15 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [93%] :\r\nCeci dit, Grigory Rodchenkov n'est pas le seul \u00e0 avoir t\u00e9moign\u00e9 Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:18) [89%] :\r\nNon, il y a aussi la coureuse de r\u00e9ussir Stepanova et son mari, qui ont \u00e9t\u00e9 parmi d'ailleurs les premiers \u00e0 t\u00e9moigner \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision allemande en 2014 des \u00e9gratignures trouv\u00e9es sur les sacs ont dur\u00e9 la pr\u00e9sence de sel dans les \u00e9chantillons viennent ainsi confirmer ing\u00e9nieur du lanceur d'alerte Rodchenkov enfin en novembre, l'Agence mondiale antidopage a pu mettre la main sur une base de donn\u00e9es importante, ce sont les comptes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:40) [89%] :\r\nOn antidopage finalis\u00e9 par le laboratoire de Moscou entre guillemets 12 et 2001. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [98%] :\r\nEt alors, que pensent les sportifs russes de cette affaire, vous avez pu parler \u00e0 l'une des membres de l'\u00e9quipe de curling. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:50) [85%] :\r\nSe concentrer s'entra\u00eener, malgr\u00e9 les 29 qui puisse nous devons son bon moment o\u00f9 je demande si elle pense que le \u00c9tat russe est en partie responsable, ou du moins qu'il n'a pas su prot\u00e9ger les sportifs de la situation pr\u00e9sente l'emp\u00eacher de presse coupe court \u00e0 notre discussion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [97%] :\r\nLa question reste en suspens m\u00eame si on devine quelque peu la r\u00e9ponse merci beaucoup Isabelle Cornaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1652686", "internalArchiveId": "AA1801652967", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "durationSec": 1947, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9279896", "imageURL": "http://www.rts.ch/9279909.image", "backgrounds": ["Arriv\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump au Forum \u00e9conomique mondial de Davos"], "alternativeTitle": ["19h30", "53\u00e8mes Journ\u00e9es de Soleure: duplex avec Julie Evard", "\"No Billag\": le comit\u00e9 d'initiative veut mobiliser ses troupes", "Meurtre de Cheyres (FR): le principal suspect est pass\u00e9 aux aveux", "WEF: Theresa May r\u00e9affirme sa confiance dans le multilat\u00e9ralisme et le commerce global", "Decathlon impose \u00e0 ses clients d'ouvrir pr\u00e9alablement un compte avant de passer \u00e0 la caisse", "Vaud: gr\u00e8ve des fonctionnaires", "Open d'Australie: Chung r\u00e9v\u00e9lation du tournoi", "G\u00e9n\u00e9tique: culture dans l'ADN", "Cons\u00e9quences des intemp\u00e9ries: le co\u00fbt des s\u00e9jours forc\u00e9s", "Gymnastique am\u00e9ricaine: ancien m\u00e9decin condamn\u00e9", "WEF: La Suisse et l'Europe", "WEF: l'analyse de Pascal Jeannerat, \u00e0 Davos (GR)", "WEF: Donald Trump en guest star", "\"No Billag\": Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons r\u00e9agissent sur l'\u00e9ventuel financement d'un service audiovisuel public", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["\"A l'\u00e9cole des philosophes\" de Fernand Melgar ouvre le festival.", "Selon les initiants, la SSR ne dispara\u00eetra pas, sans redevance. M\u00eame s'ils admettent que l'offre de programmes serait fortement r\u00e9duite.", "L'avocat de la famille de la victime met en cause la police genevoise, qui aurait tard\u00e9 \u00e0 informer la police fribourgeoise de la disparition de la jeune femme.", "M\u00e9thode l\u00e9gale, test\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel par le g\u00e9ant  fran\u00e7ais pour fid\u00e9liser ses clients.", "Ils manifestent ce soir \u00e0 Lausanne, pour d\u00e9noncer les nouveaux sacrifices qui leur sont demand\u00e9s pour p\u00e9renniser leurs retraites. Des gr\u00e8ves ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es aujourd'hui dans plusieurs gymnases du canton, ainsi qu'un d\u00e9brayage, au CHUV.", "Portrait du nouveau prodige sud-cor\u00e9en, qui s'appr\u00eate \u00e0 affronter Roger Federer en demi-finale.", "On sait depuis longtemps que l'environnement familial et social influe sur le parcours des enfants. Mais des chercheurs anglais et islandais sont parvenus \u00e0 quantifier la part des g\u00e8nes dans cet h\u00e9ritage.", "Pour les nuit\u00e9es et transports suppl\u00e9mentaires, tout d\u00e9pend de la couverture d'assurance de chaque individu.", "Larry Nassar est condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour avoir commis des abus sexuels sur des dizaines de jeunes gymnastes", "Pour Emmanuel Macron, la Suisse doit accepter l'ensemble des conditions d'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en.", "18 ans apr\u00e8s la venue de Bill Clinton \u00e0 Davos, Donald Trump a d\u00e9barqu\u00e9 dans la station grisonne pour convaincre l'\u00e9lite \u00e9conomique mondiale que son \"Am\u00e9rique d'abord\" est compatible avec les affaires."], "variantIds": ["ece-9146051", "ece-9146028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T14:27:19Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:17:14\r\n...\r\n\r\n19:30:17:16  19:30:20:16\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:20:18  19:30:25:13\r\n      D.Trump vient d\u00e9fendre\r\nson programme \"l'Am\u00e9rique d'abord\"\r\n\r\n19:30:25:15  19:30:28:17\r\n             \u00e0 la t\u00eate\r\n d'une impressionnante d\u00e9l\u00e9gation.\r\n\r\n19:30:28:19  19:30:32:15\r\nNous verrons avec Pascal Jeannerat\r\n\r\n19:30:32:17  19:30:36:18\r\n  que D.Trump compte de nombreux\r\npartisans chez les grands patrons.\r\n\r\n19:30:37:08  19:30:41:06\r\nDavos, o\u00f9 le dossier des bilat\u00e9rales\r\n    prend une nouvelle tournure.\r\n\r\n19:30:41:08  19:30:45:03\r\nE.Macron avertissait hier la Suisse\r\n  qu'elle ne pouvait pas choisir\r\n\r\n19:30:45:05  19:30:48:20\r\n        que ce qui l'arrange\r\ndans les n\u00e9gociations avec Bruxelles.\r\n\r\n19:30:48:22  19:30:53:20\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, I.Cassis pense pouvoir\r\nvite conclure un accord avec l'UE.\r\n\r\n19:30:54:10  19:30:58:12\r\n  Des milliers de fonctionnaires\r\nvaudois en col\u00e8re contre la r\u00e9forme\r\n\r\n19:30:58:14  19:31:02:20\r\nde leur caisse de pension qui pr\u00e9voit\r\n une hausse de l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n19:31:02:22  19:31:05:22\r\n Journ\u00e9e de gr\u00e8ves dans le canton.\r\n\r\n19:31:06:11  19:31:10:11\r\n  La facture, parfois sal\u00e9e, pour\r\nles vacanciers oblig\u00e9s de prolonger\r\n\r\n19:31:10:13  19:31:13:05\r\n     leur s\u00e9jour \u00e0 la montagne\r\n       en cas d'intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:31:13:07  19:31:18:14\r\n       La loi sur le travail\r\n ne donne aucun droit \u00e0 l'employ\u00e9.\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:23:02\r\nH.Chung \u00e9pate le public de Melbourne\r\n      \u00e0 chacun de ses matchs.\r\n\r\n19:31:23:04  19:31:27:01\r\n   Il tentera d'\u00e9branler Federer\r\n          en demi-finale.\r\n\r\n19:31:27:03  19:31:30:18\r\n     Portrait de la r\u00e9v\u00e9lation\r\n      de l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:31:31:08  19:31:34:19\r\n  Et nous rejoindrons Julie Evard\r\n   pour les Journ\u00e9es de Soleure.\r\n\r\n19:31:34:21  19:31:41:07\r\n            Les Romands\r\n  y sont \u00e0 l'honneur cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:31:42:21  19:31:47:01\r\n18 ans apr\u00e8s la venue de B.Clinton\r\n   \u00e0 Davos, D.Trump est arriv\u00e9\r\n\r\n19:31:47:03  19:31:51:17\r\npour convaincre l'\u00e9lite \u00e9conomique \r\nmondiale que son \"Am\u00e9rique d'abord\"\r\n\r\n19:31:51:19  19:31:54:03\r\n est compatible avec les affaires.\r\n\r\n19:31:54:05  19:32:04:11\r\nTrump est entour\u00e9 d'un impressionnant\r\n       dispositif de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:32:05:10  19:32:08:09\r\n -Un petit c\u00f4t\u00e9 \"Apocalypse Now\"\r\n         dans les Alpes:\r\n\r\n19:32:08:11  19:32:12:10\r\n   les h\u00e9licopt\u00e8res am\u00e9ricains et\r\nde l'arm\u00e9e suisse volent vers Davos.\r\n\r\n19:32:12:11  19:32:14:18\r\n      Avec les journalistes\r\n       qui l'accompagnent,\r\n\r\n19:32:14:20  19:32:17:21\r\n   des centaines de personnes\r\nd\u00e9barquent \u00e0 la suite de D.Trump\r\n\r\n19:32:17:23  19:32:20:15\r\n    pour son premier voyage \r\n    \u00e0 l'\u00e9tranger de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:32:20:17  19:32:22:14\r\n    Arriv\u00e9 ce matin \u00e0 Zurich,\r\n\r\n19:32:22:15  19:32:25:23\r\n il a choisi la station grisonne\r\n     pour vanter ses projets\r\n\r\n19:32:26:01  19:32:28:16\r\n         de d\u00e9r\u00e9gulation\r\n  \u00e0 l'\u00e9lite politico-\u00e9conomique\r\n\r\n19:32:28:18  19:32:31:08\r\n        du Forum de Davos\r\n  qu'il avait pourtant fustig\u00e9e\r\n\r\n19:32:31:10  19:32:32:18\r\n      lors de sa campagne.\r\n\r\n19:32:32:20  19:32:35:23\r\n         A son arriv\u00e9e,\r\non se presse pour un autographe.\r\n\r\n19:32:36:01  19:32:39:00\r\n     Tr\u00e8s d\u00e9tendu, il r\u00e9sume\r\n   en quelques mots le message\r\n\r\n19:32:39:02  19:32:41:23\r\n   qu'il avait d'abord envoy\u00e9\r\n          sur Twitter.\r\n\r\n19:32:42:18  19:32:46:13\r\n -C'est tr\u00e8s excitant d'\u00eatre ici,\r\n    on est contents d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n19:32:46:15  19:32:49:15\r\n   Les Etats-Unis vont tr\u00e8s bien\r\n        et on va continuer,\r\n\r\n19:32:49:17  19:32:53:22\r\n      ce seront deux journ\u00e9es\r\n         tr\u00e8s excitantes.\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:58:20\r\n  -Ce qui fait r\u00e9agir un leader\r\n   syndical, habitu\u00e9 du Forum.\r\n\r\n19:33:00:14  19:33:03:13\r\n       -C'est un fantaisiste\r\n       qui est l\u00e0 pour f\u00eater\r\n\r\n19:33:03:15  19:33:08:08\r\n      l'expansion \u00e9conomique\r\n qui a \u00e9t\u00e9 mat\u00e9rialis\u00e9e par Obama.\r\n\r\n19:33:08:10  19:33:10:13\r\n     Pour le peuple am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:33:10:15  19:33:12:17\r\n          c'est s\u00e9v\u00e8re !\r\n\r\n19:33:12:19  19:33:16:20\r\n  Il y a 40 millions de personnes\r\n   qui vivent dans la pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:33:17:08  19:33:23:15\r\n  -Le chantre du protectionnisme\r\nvient avant tout vendre l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:33:24:02  19:33:26:02\r\n   -Quand on prend des d\u00e9cisions\r\n\r\n19:33:26:04  19:33:28:00\r\nsans se parler les uns aux autres,\r\n\r\n19:33:28:02  19:33:31:14\r\nquand on lance des politiques sans \r\nconcertation, on perd la confiance.\r\n\r\n19:33:31:22  19:33:33:21\r\n-On d\u00e9pend tous les uns des autres.\r\n\r\n19:33:33:23  19:33:35:12\r\n     Si vous polluez en Inde,\r\n\r\n19:33:35:14  19:33:38:08\r\nvous polluez partout dans le monde.\r\n\r\n19:33:38:21  19:33:41:17\r\n        -A peine arriv\u00e9,\r\n Trump lance une premi\u00e8re salve\r\n\r\n19:33:41:19  19:33:45:08\r\ncontre les Palestiniens qu'il accuse\r\n     de ne pas vouloir la paix,\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:47:22\r\n  \u00e0 l'occasion de sa rencontre\r\n       avec B.Netanyahou.\r\n\r\n19:33:48:00  19:33:50:21\r\n  Ce raidissement donne le ton\r\n  avant la rencontre de demain\r\n\r\n19:33:50:23  19:33:52:11\r\n       avec Alain Berset.\r\n\r\n19:33:52:23  19:33:56:08\r\n      -Nous sommes attach\u00e9s\r\n \u00e0 la Coop\u00e9ration internationale,\r\n\r\n19:33:56:10  19:33:57:16\r\n       au multilat\u00e9ralisme.\r\n\r\n19:33:57:18  19:34:00:11\r\n  Gen\u00e8ve est une place importante\r\n           dans ce sens.\r\n\r\n19:34:00:12  19:34:03:09\r\n      C'est ce que je diffuse\r\n     \u00e0 mes interlocuteurs ici.\r\n\r\n19:34:03:20  19:34:06:11\r\n        -Pour Chappatte,\r\n     invit\u00e9 \u00e0 une discussion\r\n\r\n19:34:06:12  19:34:09:13\r\n    sur l'Am\u00e9rique des oubli\u00e9s\r\net qui le croque dans ses dessins,\r\n\r\n19:34:09:15  19:34:11:14\r\n   c'est le grand perturbateur\r\n           qui arrive.\r\n\r\n19:34:12:05  19:34:13:16\r\n           -C'est un peu\r\n\r\n19:34:13:18  19:34:15:07\r\n    \"le cheveu dans la soupe\".\r\n\r\n19:34:15:09  19:34:18:01\r\n      Un \u00e9norme cheveu orange\r\n     dans la soupe globaliste.\r\n\r\n19:34:18:03  19:34:21:05\r\n     A priori, il y a un foss\u00e9\r\n      entre Trump, son image,\r\n\r\n19:34:21:07  19:34:24:06\r\n   et cette ambiance globaliste.\r\n\r\n19:34:24:08  19:34:29:05\r\n      C'est aussi une \u00e9norme\r\nreconnaissance, comme un outsider.\r\n\r\n19:34:29:21  19:34:35:06\r\n-Un outsider qui va tout de m\u00eame\r\n  laisser sa marque sur Davos.\r\n\r\n19:34:36:20  19:34:39:14\r\n  -Pascal Jeannerat, on a entendu\r\n    beaucoup de voix critiques\r\n\r\n19:34:39:16  19:34:41:14\r\n   \u00e0 l'\u00e9gard de D.Trump \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:34:41:16  19:34:45:07\r\n  Mais les participants au Forum\r\n   sont avant tout des patrons\r\n\r\n19:34:45:09  19:34:48:17\r\n      et c'est l'un des leurs\r\n   qui s'adressera \u00e0 eux demain.\r\n\r\n19:34:52:02  19:34:54:06\r\n        -Trump ici \u00e0 Davos,\r\n     c'est 3 choses, 3 images.\r\n\r\n19:34:55:05  19:34:57:01\r\nD'abord, le loup dans le bergerie.\r\n\r\n19:34:57:03  19:35:00:06\r\nLe loup protectionniste dans ce havre\r\n   historique du multilat\u00e9ralisme.\r\n\r\n19:35:00:08  19:35:01:15\r\n         Accueil glacial.\r\n\r\n19:35:01:17  19:35:03:23\r\n         Mais c'est aussi\r\n      le poisson dans l'eau.\r\n\r\n19:35:04:01  19:35:05:14\r\n     Parmi les grands patrons,\r\n\r\n19:35:05:16  19:35:08:02\r\n    l'entrepreneur milliardaire\r\n           est chez lui.\r\n\r\n19:35:08:04  19:35:11:11\r\n   Sa politique de d\u00e9r\u00e9gulation\r\n       de baisses d'imp\u00f4ts\r\n\r\n19:35:11:13  19:35:14:19\r\n   est accueillie avec bonheur.\r\n\r\n19:35:14:21  19:35:18:13\r\n   C'est bon pour leurs affaires\r\n          \u00e0 court terme.\r\n\r\n19:35:18:15  19:35:21:22\r\n   Trump c'est aussi l'\u00e9l\u00e9phant\r\n  dans un magasin de porcelaine.\r\n\r\n19:35:22:00  19:35:26:01\r\nUne politique qui risque de lancer\r\n   une spirale protectionniste\r\n\r\n19:35:26:03  19:35:29:00\r\n    dont tous les pays du monde\r\n      souffriraient au final\r\n\r\n19:35:29:02  19:35:33:00\r\n   et une d\u00e9r\u00e9gulation qui risque\r\nde surchauffer l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:35:33:02  19:35:35:02\r\net cr\u00e9er des d\u00e9s\u00e9quilibres globaux,\r\n\r\n19:35:35:04  19:35:38:09\r\nalors que le monde se remet \u00e0 peine\r\n       de la crise de 2008.\r\n\r\n19:35:38:11  19:35:41:13\r\n Maintenant, tout le monde attend\r\n  le discours de D.Trump demain.\r\n\r\n19:35:41:15  19:35:44:09\r\n      J'ai vu cet apr\u00e8s-midi \r\n      des centaines d'invit\u00e9s\r\n\r\n19:35:44:11  19:35:52:12\r\n attendre pour simplement le voir.\r\n\r\n19:35:52:14  19:35:58:03\r\n   Oui, c'est un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:35:59:08  19:36:03:13\r\n-Autre pr\u00e9sence remarqu\u00e9e \u00e0 Davos,\r\n      celle de Theresa May.\r\n\r\n19:36:03:15  19:36:05:09\r\n        Dans son discours,\r\n\r\n19:36:05:11  19:36:09:14\r\n   elle a r\u00e9affirm\u00e9 sa confiance\r\n     dans le multilat\u00e9ralisme\r\n\r\n19:36:09:16  19:36:13:17\r\n      et le commerce global.\r\n\r\n19:36:14:09  19:36:16:04\r\n    -En mati\u00e8re de leadership,\r\n\r\n19:36:16:06  19:36:18:10\r\n  le v\u00e9ritable test est l'action.\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:21:07\r\n J'aimerais pr\u00e9ciser trois choses.\r\n\r\n19:36:21:09  19:36:25:04\r\n       A propos de la nature\r\n de la coop\u00e9ration internationale,\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:29:09\r\n     chaque pays doit d\u00e9finir\r\n et mettre en pratique des r\u00e8gles\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:33:19\r\n      en faveur d'un commerce\r\n        libre et \u00e9quitable.\r\n\r\n19:36:33:21  19:36:38:12\r\nOn ne peut pas tous tirer la corde\r\n dans des directions diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:36:38:14  19:36:42:19\r\n Deuxi\u00e8mement, on doit faire plus\r\n    pour aider nos populations\r\n\r\n19:36:42:21  19:36:47:01\r\n       dans le cadre mouvant\r\n     de l'\u00e9conomie globalis\u00e9e.\r\n\r\n19:36:47:03  19:36:50:03\r\n   On doit r\u00e9tablir la confiance\r\n        dans la technologie\r\n\r\n19:36:50:05  19:36:51:20\r\n     comme facteur de progr\u00e8s\r\n\r\n19:36:51:22  19:36:55:18\r\n     et assurer que personne \r\n     ne reste sur le carreau.\r\n\r\n19:36:55:20  19:36:58:19\r\n          Troisi\u00e8mement,\r\n     nous devons nous rappeler\r\n\r\n19:36:58:21  19:37:04:00\r\nque les d\u00e9fis que nous affrontons \r\np\u00e8sent moins que les opportunit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:05:04  19:37:09:03\r\n    -Le dossier des bilat\u00e9rales\r\nprend une nouvelle tournure \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:37:09:05  19:37:13:02\r\n  E.Macron avertissait la Suisse:\r\n        elle doit accepter\r\n\r\n19:37:13:03  19:37:16:21\r\n l'ensemble des conditions d'acc\u00e8s\r\n        au march\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n19:37:16:23  19:37:21:14\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, I.Cassis est persuad\u00e9\r\n  de pouvoir conclure rapidement\r\n\r\n19:37:21:16  19:37:23:15\r\n     un accord avec Bruxelles.\r\n\r\n19:37:23:17  19:37:26:23\r\nUn optimisme qui surprend \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:37:28:01  19:37:31:01\r\n-A Davos, on voit moins I.Cassis\r\n   qu'A.Berset, le Pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:37:31:03  19:37:35:19\r\n  Mais une r\u00e9action du chef des\r\nAffaires \u00e9trang\u00e8res a fait parler.\r\n\r\n19:37:37:22  19:37:40:19\r\n  -Est-ce qu'on veut chercher \r\n  une solution pour stabiliser\r\n\r\n19:37:40:21  19:37:43:03\r\n notre acc\u00e8s au march\u00e9 de l'UE ?\r\n\r\n19:37:43:05  19:37:46:22\r\n        Si oui, on y va !\r\n\r\n19:37:46:23  19:37:49:08\r\n-On y va dans les prochains mois ?\r\n\r\n19:37:49:10  19:37:51:07\r\n       -Cette ann\u00e9e, oui.\r\n\r\n19:37:51:23  19:37:55:15\r\n    -Une volont\u00e9 d'aller vite,\r\nalors qu'A.Berset disait dimanche:\r\n\r\n19:38:03:08  19:38:05:14\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit arr\u00eater\r\n\r\n19:38:05:16  19:38:08:19\r\n     sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne\r\n      la semaine prochaine.\r\n\r\n19:38:08:21  19:38:11:14\r\n         L'acc\u00e9l\u00e9ration\r\n  pr\u00f4n\u00e9e par I.Cassis surprend.\r\n\r\n19:38:12:06  19:38:16:03\r\n   -Apr\u00e8s 4 ans de n\u00e9gociation,\r\n    il est temps d'acc\u00e9l\u00e9rer,\r\n\r\n19:38:16:05  19:38:23:16\r\n      qu'on puisse commencer\r\n     \u00e0 discuter au Parlement.\r\n\r\n19:38:24:11  19:38:27:08\r\n-A l'UDC, on fronce les sourcils.\r\n\r\n19:38:27:18  19:38:30:15\r\n      -Je soutiens A.Berset.\r\n\r\n19:38:30:17  19:38:34:23\r\n        Il n'est pas urgent\r\n    de signer un nouvel accord.\r\n\r\n19:38:35:01  19:38:39:22\r\n       Nous pouvons conclure\r\n     des n\u00e9gociations en 2021.\r\n\r\n19:38:40:14  19:38:44:13\r\n     -L'UE appelle la Suisse\r\n    \u00e0 faire des choix clairs.\r\n\r\n19:38:44:23  19:38:46:23\r\n   -Je souhaite une int\u00e9gration\r\n\r\n19:38:47:01  19:38:50:12\r\n    au plus fort car c'est bon\r\n\r\n19:38:50:14  19:38:52:17\r\n        de part et d'autre.\r\n\r\n19:38:52:19  19:38:57:04\r\n    Mais il ne peut pas y avoir\r\n   un syst\u00e8me decherry picking.\r\n\r\n19:38:57:06  19:39:03:23\r\n    La Suisse en voudrait plus\r\n par endroit et moins \u00e0 d'autres.\r\n\r\n19:39:04:22  19:39:07:19\r\n -Une volont\u00e9 d'aller de l'avant\r\n     r\u00e9sonnant favorablement\r\n\r\n19:39:07:21  19:39:09:22\r\naux oreilles du Parti socialiste.\r\n\r\n19:39:10:07  19:39:12:10\r\n  -M. Macron invite \u00e0 consolider\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:14:13\r\n      nos accords bilat\u00e9raux\r\n\r\n19:39:14:15  19:39:18:17\r\n   avec l'accord institutionnel.\r\n\r\n19:39:21:01  19:39:25:08\r\n     -C'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  de s'entendre sur le bon tempo.\r\n\r\n19:39:31:11  19:39:34:15\r\n    -Les fonctionnaires vaudois\r\n           se mobilisent\r\n\r\n19:39:34:17  19:39:37:06\r\n        contre la r\u00e9forme\r\n    de leur caisse de pension.\r\n\r\n19:39:37:08  19:39:41:23\r\n   Ils \u00e9taient 2'500 \u00e0 manifester\r\npour d\u00e9noncer les nouveaux sacrifices\r\n\r\n19:39:42:01  19:39:46:08\r\n      qui leur sont demand\u00e9s\r\n  pour p\u00e9renniser leur retraite.\r\n\r\n19:39:46:10  19:39:49:15\r\n      Des gr\u00e8ves ont eu lieu\r\ndans plusieurs gymnases du canton,\r\n\r\n19:39:49:17  19:39:52:19\r\n  ainsi qu'un d\u00e9brayage au CHUV.\r\n\r\n19:39:53:17  19:39:57:03\r\n -Ces fonctionnaires manifestent\r\n    pour pr\u00e9server les acquis\r\n\r\n19:39:57:05  19:40:04:07\r\nde leurs retraites, les enseignants\r\n    ont mobilis\u00e9 les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:40:04:09  19:40:09:06\r\n        Dans leur viseur:\r\n la caisse de pension de l'Etat.\r\n\r\n19:40:09:08  19:40:12:20\r\n   L'institution leur demande\r\n    de nouvelles concessions\r\n\r\n19:40:12:22  19:40:15:16\r\n apr\u00e8s une r\u00e9vision \u00e0 la baisse\r\n des perspectives de rendement\r\n\r\n19:40:15:18  19:40:17:05\r\n       de ses placements.\r\n\r\n19:40:17:16  19:40:19:09\r\n     -On conna\u00eet la situation.\r\n\r\n19:40:19:11  19:40:21:12\r\nEn 2017, le rendement a atteint 7,9%,\r\n\r\n19:40:21:14  19:40:24:05\r\n    c'est-\u00e0-dire 550 millions \r\n    de b\u00e9n\u00e9fices de la caisse.\r\n\r\n19:40:24:07  19:40:28:07\r\n On nous dit qu'il faut prendre des\r\nmesures, donc c'est incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n19:40:28:16  19:40:31:22\r\n  -Augmentation des cotisations\r\nde 1% et 2 ans de travail en plus\r\n\r\n19:40:32:00  19:40:36:08\r\n    pour percevoir la retraite,\r\nd\u00e8s 62 ou 64 ans, selon la fonction.\r\n\r\n19:40:36:10  19:40:39:01\r\n          Les syndicats\r\n ont \u00e9galement mobilis\u00e9 au CHUV,\r\n\r\n19:40:39:03  19:40:43:01\r\n  avec une forte repr\u00e9sentation\r\n des professions du param\u00e9dical.\r\n\r\n19:40:43:12  19:40:44:19\r\n       -Parmi ces employ\u00e9s,\r\n\r\n19:40:44:21  19:40:46:14\r\n    il y a des gens qui gagnent\r\n\r\n19:40:46:16  19:40:48:07\r\n       3'200, 3'300 francs.\r\n\r\n19:40:48:09  19:40:50:22\r\nOn doit se mobiliser: on a demand\u00e9\r\n        des augmentations\r\n\r\n19:40:51:00  19:40:53:09\r\n         et chaque fois,\r\n  il nous demande de payer plus.\r\n\r\n19:40:53:16  19:40:56:08\r\n-La marge de manoeuvre du conseiller\r\n        d'Etat P-Y.Maillard\r\n\r\n19:40:56:10  19:40:59:15\r\n est \u00e9troite: la caisse de pension\r\nest tenue par des imp\u00e9ratifs l\u00e9gaux\r\n\r\n19:40:59:17  19:41:02:04\r\n       et le Grand Conseil\r\n  a d\u00e9j\u00e0 renflou\u00e9 l'institution\r\n\r\n19:41:02:06  19:41:04:19\r\n     avec pr\u00e8s d'un milliard\r\n et demi de francs il y a 4 ans.\r\n\r\n19:41:04:21  19:41:05:01\r\n        -Je suis convaincu\r\n\r\n19:41:05:03  19:41:06:19\r\n      qu'il y a une solution\r\n\r\n19:41:06:21  19:41:10:08\r\n   qui \u00e9vite cette prolongation\r\n de deux ans des \u00e2ges de retraite\r\n\r\n19:41:10:10  19:41:14:11\r\n  en travaillant un peu en dehors\r\n  du p\u00e9rim\u00e8tre strict du canton.\r\n\r\n19:41:14:12  19:41:26:17\r\n C'est politiquement plus facile \u00e0 \r\nfaire que de redemander de l'argent.\r\n\r\n19:41:27:07  19:41:31:13\r\n -Le nouveau plan de pr\u00e9voyance \r\n doit entrer en vigueur en 2019.\r\n\r\n19:41:31:15  19:41:35:02\r\n       Le Conseil d'Etat\r\n     a encore quelques mois\r\n\r\n19:41:35:04  19:41:38:11\r\n  pour trouver une alternative\r\n      avec les syndicats,\r\n\r\n19:41:38:13  19:41:42:11\r\nqui pourraient reconduire la gr\u00e8ve\r\n   s'ils ne sont pas entendus.\r\n\r\n19:41:43:00  19:41:46:13\r\n-L'enqu\u00eate s'acc\u00e9l\u00e8re dans l'affaire\r\n    du meurtre commis \u00e0 Cheyres.\r\n\r\n19:41:46:15  19:41:50:06\r\n  Une semaine apr\u00e8s la d\u00e9couverte\r\n    du corps d'une jeune femme,\r\n\r\n19:41:50:08  19:41:52:20\r\n       le principal suspect\r\n       est pass\u00e9 aux aveux.\r\n\r\n19:41:52:22  19:41:55:04\r\nMais une s\u00e9rie de questions demeure.\r\n\r\n19:41:55:06  19:41:58:15\r\nL'avocat de la famille de la victime\r\n met en cause la police genevoise,\r\n\r\n19:41:58:17  19:42:01:01\r\n    qui aurait tard\u00e9 \u00e0 informer\r\n      la police fribourgeoise\r\n\r\n19:42:01:03  19:42:02:23\r\nde la disparition de la jeune femme.\r\n\r\n19:42:03:01  19:42:06:04\r\n       Pas de commentaires\r\n   chez les policiers genevois.\r\n\r\n19:42:07:11  19:42:10:21\r\n -Les aveux du meurtrier pr\u00e9sum\u00e9\r\n ont renforc\u00e9 l'incompr\u00e9hension\r\n\r\n19:42:10:23  19:42:14:01\r\n des proches de la jeune fille,\r\n     disparue en novembre,\r\n\r\n19:42:14:03  19:42:17:02\r\nretrouv\u00e9e morte la semaine derni\u00e8re\r\n   dans un mar\u00e9cage de Cheyres.\r\n\r\n19:42:17:04  19:42:20:07\r\n Sa disparition n'aurait pas \u00e9t\u00e9\r\n prise au s\u00e9rieux par la police.\r\n\r\n19:42:20:19  19:42:22:21\r\n   -A Gen\u00e8ve, la police a r\u00e9agi\r\n\r\n19:42:22:23  19:42:24:19\r\n       de fa\u00e7on surprenante.\r\n\r\n19:42:24:21  19:42:27:21\r\nIl n'y a eu aucun avis de recherche.\r\n\r\n19:42:27:23  19:42:31:20\r\n    La th\u00e8se d'une fugue a \u00e9t\u00e9\r\n    imm\u00e9diatement privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n19:42:31:22  19:42:35:07\r\n   C'est assur\u00e9ment insuffisant.\r\n\r\n19:42:36:01  19:42:37:13\r\n        -Pourquoi l'enqu\u00eate\r\n\r\n19:42:37:15  19:42:41:12\r\n n'a-t-elle pas abouti \u00e0 Cheyres ?\r\n\r\n19:42:41:14  19:42:45:16\r\n  La victime y avait rendez-vous\r\n    le soir de sa disparition\r\n\r\n19:42:45:18  19:42:49:08\r\n  avec celui qui semblerait \u00eatre\r\n      son meurtrier pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n19:42:49:10  19:42:53:16\r\nLa police genevoise n'a pas souhait\u00e9\r\n   s'exprimer sur cette affaire.\r\n\r\n19:42:54:03  19:42:58:04\r\n  Que s'est-il pass\u00e9 entre le 22\r\nnovembre 2017, jour o\u00f9 la Genevoise\r\n\r\n19:42:58:06  19:43:01:02\r\n  a pris le train pour Cheyres\r\n       et le 17 janvier,\r\n\r\n19:43:01:04  19:43:04:11\r\n       quand un promeneur\r\n     a retrouv\u00e9 son corps ?\r\n\r\n19:43:04:20  19:43:07:09\r\n-L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 a avou\u00e9 son crime,\r\n\r\n19:43:07:11  19:43:09:10\r\n mais il reste des zones d'ombre,\r\n\r\n19:43:09:11  19:43:21:02\r\nnotamment la raison du rendez-vous\r\n     et ce qui s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:43:21:20  19:43:25:16\r\n -L'affaire est entre les mains \r\ndu Minist\u00e8re public fribourgeois.\r\n\r\n19:43:25:18  19:43:30:08\r\n L'enqu\u00eate se poursuit pour savoir\r\nsi une agression sexuelle a eu lieu.\r\n\r\n19:43:30:20  19:43:34:00\r\n       -A 5 semaines du vote\r\n   sur l'initiative \"No Billag\",\r\n\r\n19:43:34:02  19:43:39:06\r\n      le comit\u00e9 d'initiative\r\n    veut mobiliser ses troupes.\r\n\r\n19:43:39:08  19:43:43:20\r\n   Selon les initiants, la SSR\r\nne dispara\u00eetra pas sans redevance.\r\n\r\n19:43:43:22  19:43:48:11\r\n Mais ils admettent que l'offre de \r\nprogrammes serait fortement r\u00e9duite.\r\n\r\n19:43:49:05  19:43:51:21\r\n          -Les sondages\r\n     leur sont d\u00e9favorables,\r\n\r\n19:43:51:23  19:43:54:18\r\n     c'est le moment choisi \r\n    par le comit\u00e9 \"No Billag\"\r\n\r\n19:43:54:20  19:43:57:16\r\n      pour sortir son plan \r\n     de sauvetage de la SSR.\r\n\r\n19:43:57:18  19:43:59:14\r\n  Le message se veut rassurant,\r\n\r\n19:43:59:16  19:44:03:02\r\n        la SSR survivrait\r\n\u00e0 la suppression de la redevance.\r\n\r\n19:44:03:04  19:44:08:16\r\n   La SSR pourrait se financer\r\n        via la publicit\u00e9\r\n\r\n19:44:08:18  19:44:13:09\r\n    et on pourrait s'abonner\r\n       aux cha\u00eenes t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n19:44:13:11  19:44:16:22\r\n       comme la redevance\r\n   mais sous forme volontaire.\r\n\r\n19:44:17:16  19:44:21:09\r\n   Sur le march\u00e9 libre, la SSR\r\n pourrait engranger des recettes\r\n\r\n19:44:21:11  19:44:25:10\r\nde 590 millions de francs par an,\r\n     estiment les initiants.\r\n\r\n19:44:25:11  19:44:29:17\r\n  Soit deux \u00e0 trois fois moins\r\n que le budget actuel de la SSR\r\n\r\n19:44:29:19  19:44:33:04\r\n           qui s'\u00e9l\u00e8ve\r\n    \u00e0 1,5 milliard de francs.\r\n\r\n19:44:33:15  19:44:36:08\r\n   -Un groupe de m\u00e9dias suisses\r\n\r\n19:44:36:10  19:44:38:19\r\n comme la SSR pourra rester forte\r\n\r\n19:44:38:21  19:44:41:19\r\n         sur l'information\r\n      nationale et r\u00e9gionale.\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:46:10\r\n Mais il faudra se demander si le \r\ndivertissement aura encore sa place\r\n\r\n19:44:46:11  19:44:49:14\r\n    sur les cha\u00eenes publiques.\r\n\r\n19:44:50:03  19:44:54:00\r\n-Les initiants envisagent d\u00e9sormais\r\n       des soutiens publics\r\n\r\n19:44:54:02  19:44:56:11\r\ndes cantons et de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:44:56:13  19:45:00:16\r\n Le budget de la SSR passerait \r\n\u00e0 920 millions de francs par an.\r\n\r\n19:45:00:18  19:45:08:11\r\n     Les partisans mettent \r\n    de l'eau dans leur vin ?\r\n\r\n19:45:08:17  19:45:12:18\r\n-Non, on ne fait aucune concession.\r\n\r\n19:45:12:20  19:45:17:08\r\nIl nous faut vivre dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:45:17:10  19:45:20:00\r\n      -Les soutiens f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:45:20:02  19:45:21:23\r\n   seraient vers\u00e9s aux cantons,\r\n\r\n19:45:22:01  19:45:25:11\r\n   qui les reverseraient ou non\r\n            \u00e0 la SSR.\r\n\r\n19:45:26:05  19:45:34:16\r\n   -Il reste cinq semaines pour\r\ninverser la tendance des sondages.\r\n\r\n19:45:36:06  19:45:39:20\r\n  -Les partisans de l'initiative\r\n  estiment que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:45:39:22  19:45:44:01\r\net les cantons pourraient financer\r\n  un service audiovisuel public.\r\n\r\n19:45:44:03  19:45:50:13\r\n   En cas de OUI \u00e0 \"No Billag\",\r\n          qu'en est-il?\r\n\r\n19:46:03:04  19:46:04:19\r\n    -Nous leur avons demand\u00e9:\r\n\r\n19:46:10:05  19:46:13:16\r\n    -Je dirais clairement non,\r\n  car il appartient tout d'abord\r\n\r\n19:46:13:18  19:46:16:18\r\n         au peuple suisse\r\n de prendre une d\u00e9cision de fond.\r\n\r\n19:46:16:20  19:46:19:06\r\n        Il n'appartient pas\r\n        au canton de dire:\r\n\r\n19:46:19:08  19:46:22:20\r\n \"On va former l'opinion publique\r\n    en finan\u00e7ant des m\u00e9dias.\"\r\n\r\n19:46:23:06  19:46:26:12\r\n    -Aujourd'hui, aucun canton \r\n   n'a la possibilit\u00e9 financi\u00e8re\r\n\r\n19:46:26:14  19:46:28:22\r\n     de pouvoir se substituer\r\n          \u00e0 la redevance\r\n\r\n19:46:29:00  19:46:33:23\r\n        dans des montants\r\n   qui sont ceux dont on parle.\r\n\r\n19:46:34:12  19:46:37:18\r\n    -Sur des sommes pareilles,\r\n on peut peut-\u00eatre venir en appui\r\n\r\n19:46:37:20  19:46:40:08\r\n          pour un projet,\r\n   une \u00e9mission, une production,\r\n\r\n19:46:40:10  19:46:44:02\r\n    mais jamais dans ce mod\u00e8le\r\n qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 au niveau suisse.\r\n\r\n19:46:49:10  19:46:53:01\r\n    -Pour le canton de Gen\u00e8ve,\r\n       l'enjeu est majeur,\r\n\r\n19:46:53:03  19:46:55:21\r\n   car le si\u00e8ge de la T\u00e9l\u00e9vision\r\n     Suisse Romande se trouve\r\n\r\n19:46:55:23  19:46:58:02\r\nsur notre sol depuis plus de 50 ans.\r\n\r\n19:46:58:04  19:47:01:05\r\n       C'est un enjeu majeur\r\nen termes de rayonnement, d'emploi.\r\n\r\n19:47:01:07  19:47:05:13\r\n C'est un employeur important dans\r\n le domaine sinistr\u00e9 de la presse.\r\n\r\n19:47:06:06  19:47:09:18\r\n     -Les m\u00e9dias sur Fribourg\r\n     fonctionnent tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:47:09:20  19:47:14:04\r\n Le jour o\u00f9 il n'y aura plus que de\r\nla musique, l'information n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:47:14:06  19:47:19:05\r\n      manquera \u00e0 la formation\r\n      de l'opinion publique.\r\n\r\n19:47:20:10  19:47:25:11\r\n-Le d\u00e9m\u00e9nagement de la Radio du haut\r\n  de Lausanne au bas de Lausanne,\r\n\r\n19:47:25:12  19:47:28:11\r\n    c'est pr\u00e9parer les m\u00e9tiers\r\n          de l'avenir !\r\n\r\n19:47:28:12  19:47:34:12\r\n      Il faut que la Suisse\r\nsoit dans la transition num\u00e9rique.\r\n\r\n19:47:39:03  19:47:42:13\r\n      -Tous trois estiment\r\nqu'outre la question financi\u00e8re,\r\n\r\n19:47:42:15  19:47:46:06\r\n   il n'y a pas de base l\u00e9gale\r\n      qui leur permettrait\r\n\r\n19:47:46:08  19:47:51:16\r\n de soutenir les m\u00e9dias priv\u00e9s de \r\nredevance, en cas de OUI le 4 mars.\r\n\r\n19:47:52:21  19:47:55:21\r\n    -On connaissait les cartes\r\n de fid\u00e9lit\u00e9 des grands magasins,\r\n\r\n19:47:55:23  19:47:58:12\r\n     mais le groupe D\u00e9cathlon\r\n   franchit une nouvelle \u00e9tape.\r\n\r\n19:47:58:14  19:48:01:10\r\n      Il impose \u00e0 ses clients\r\n d'ouvrir pr\u00e9alablement un compte,\r\n\r\n19:48:01:11  19:48:03:04\r\n   avant de passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n19:48:03:06  19:48:07:11\r\n M\u00e9thode l\u00e9gale test\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n    pour fid\u00e9liser ses clients.\r\n\r\n19:48:08:10  19:48:11:11\r\n       -Depuis ce matin,\r\n    l'argent ne suffit plus,\r\n\r\n19:48:11:12  19:48:16:05\r\n il faut donner une adresse mail\r\n   ou un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:48:16:07  19:48:20:06\r\n -Avez-vous un compte Decathlon ?\r\n              -Non.\r\n\r\n19:48:20:08  19:48:21:23\r\n   -On va en cr\u00e9er un ensemble.\r\n\r\n19:48:22:01  19:48:25:04\r\n      -Pour consommer ici,\r\non doit \u00eatre captif de la marque.\r\n\r\n19:48:25:13  19:48:29:16\r\n-C'est la suite logique des choses.\r\n     -Tout le monde sait tout.\r\n\r\n19:48:30:05  19:48:33:19\r\n-Decathlon teste cette politique\r\n    dans son magasin suisse.\r\n\r\n19:48:33:21  19:48:36:15\r\n     On n'estime pas forcer\r\n      la main des clients,\r\n\r\n19:48:36:17  19:48:39:12\r\n    on y voit des avantages.\r\n\r\n19:48:40:00  19:48:43:06\r\n         -Le compte permet\r\n\r\n19:48:43:08  19:48:45:07\r\n       de pouvoir \u00e9changer,\r\n\r\n19:48:45:09  19:48:47:18\r\n      rembourser nos produits\r\n          pendant un an.\r\n\r\n19:48:47:20  19:48:49:16\r\n C'est plut\u00f4t une sacr\u00e9e libert\u00e9.\r\n\r\n19:48:50:02  19:48:52:19\r\n     -Suivi de la garantie,\r\n rappel de mat\u00e9riel d\u00e9fectueux:\r\n\r\n19:48:52:21  19:48:54:16\r\nautant d'arguments mis en avant.\r\n\r\n19:48:54:18  19:48:59:11\r\n Mais dans la vente au d\u00e9tail, \r\ncette pratique est une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:48:59:13  19:49:02:09\r\n     A la F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n       des consommateurs,\r\n\r\n19:49:02:11  19:49:04:07\r\n       on reste attentif.\r\n\r\n19:49:04:19  19:49:06:04\r\n           -C'est l\u00e9gal,\r\n\r\n19:49:06:06  19:49:07:20\r\n      mais on n'appr\u00e9cie pas.\r\n\r\n19:49:07:22  19:49:09:15\r\n Le consommateur n'a pas le choix.\r\n\r\n19:49:09:17  19:49:15:12\r\n    La ma\u00eetrise de vos donn\u00e9es\r\n     ne vous appartient plus.\r\n\r\n19:49:16:06  19:49:19:14\r\n-La carte leader de cette r\u00e9cole\r\n de donn\u00e9es, c'est la Cumulus.\r\n\r\n19:49:19:16  19:49:22:11\r\n       Pr\u00e8s de 3 millions\r\n de consommateurs la poss\u00e8dent.\r\n\r\n19:49:22:12  19:49:25:20\r\n         Elle est utilis\u00e9e\r\nlors de 80 % des achats \u00e0 la Migros,\r\n\r\n19:49:25:22  19:49:28:12\r\n        mais pas question\r\n    de la rendre obligatoire.\r\n\r\n19:49:39:06  19:49:42:16\r\n           -Une \u00e9tude\r\n   de l'Universit\u00e9 de Fribourg\r\n\r\n19:49:42:18  19:49:46:01\r\n d\u00e9montre la contre-productivit\u00e9\r\n         de la d\u00e9marche.\r\n\r\n19:49:46:03  19:49:49:23\r\n Les jeunes utilisent couramment\r\n    une deuxi\u00e8me adresse mail\r\n\r\n19:49:50:01  19:49:53:02\r\n           pour g\u00e9rer\r\n les inscriptions obligatoires.\r\n\r\n19:49:53:20  19:49:57:14\r\n-Les intemp\u00e9ries des derniers jours\r\n\r\n19:49:57:16  19:50:00:18\r\n ont emp\u00each\u00e9 de nombreux salari\u00e9s\r\n     de se rendre au travail.\r\n\r\n19:50:00:20  19:50:04:07\r\nDes jours qu'ils devront rattraper,\r\n     comme le stipule la loi.\r\n\r\n19:50:04:09  19:50:06:20\r\n         Pour les nuit\u00e9es\r\n  et transports suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n19:50:06:22  19:50:10:07\r\n   tout d\u00e9pend de la couverture \r\n  d'assurance de chaque individu.\r\n\r\n19:50:10:20  19:50:16:05\r\n-Des milliers de personnes bloqu\u00e9es\r\nen stations \u00e0 cause des intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:50:16:07  19:50:19:08\r\nLes derniers ont pu quitter Zermatt\r\n     hier soir, comme Yannick,\r\n\r\n19:50:19:10  19:50:23:07\r\n     parti pour un week-end\r\n qui a finalement dur\u00e9 5 jours.\r\n\r\n19:50:23:09  19:50:27:07\r\n         Il r\u00e9cup\u00e9rera\r\n les 3 jours de travail manqu\u00e9s\r\n\r\n19:50:27:09  19:50:30:23\r\n par ses heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:50:31:12  19:50:34:05\r\n-Comme on part souvent \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:50:34:07  19:50:36:13\r\non fait des heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:50:36:15  19:50:40:05\r\n         L\u00e0, je sais que\r\n   \u00e7a ne va pas poser probl\u00e8me.\r\n\r\n19:50:40:18  19:50:43:07\r\n-Le Code des obligations est clair.\r\n\r\n19:50:44:05  19:50:46:15\r\n -Les salari\u00e9s retenus en stations\r\n\r\n19:50:46:17  19:50:48:09\r\n        ces derniers jours\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:57:05\r\n   doivent compenser les heures\r\n qu'elles n'ont pas pu effectuer.\r\n\r\n19:50:57:16  19:51:01:05\r\n-A la Banque cantonale du Valais,\r\n     une dizaine d'employ\u00e9s\r\n\r\n19:51:01:07  19:51:05:10\r\n n'a pas pu se rendre au travail\r\n    \u00e0 cause des intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:51:08:06  19:51:10:22\r\n-On a pr\u00e9vu que la moiti\u00e9 du temps\r\n\r\n19:51:11:00  19:51:12:22\r\n     qui n'a pas \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9\r\n\r\n19:51:13:00  19:51:17:23\r\n   soit offert par l'employeur et\r\nl'autre moiti\u00e9 \u00e0 charge des employ\u00e9s.\r\n\r\n19:51:21:23  19:51:25:10\r\n      -Concernant les co\u00fbts\r\nsuppl\u00e9mentaires li\u00e9s aux s\u00e9jours,\r\n\r\n19:51:25:11  19:51:28:01\r\n           tout d\u00e9pend\r\n    de l'assurance de chacun.\r\n\r\n19:51:28:03  19:51:34:19\r\nLe TCS a re\u00e7u plus de 300 demandes\r\n    d'assistance pour Zermatt.\r\n\r\n19:51:34:21  19:51:39:23\r\n      Seuls les d\u00e9tenteurs\r\n   du livret ETI y ont droit.\r\n\r\n19:51:40:15  19:51:42:12\r\n  -Tous les membres sont couverts\r\n\r\n19:51:42:14  19:51:44:12\r\n     \u00e0 hauteur de mille francs\r\n\r\n19:51:44:14  19:51:49:06\r\n       pour les transports,\r\n    nuit\u00e9es suppl\u00e9mentaires...\r\n\r\n19:51:49:16  19:51:53:08\r\n   -Pour ceux sans assurance, \r\n   un s\u00e9jour prolong\u00e9 et forc\u00e9\r\n\r\n19:51:53:10  19:51:58:05\r\navec tous les frais \u00e0 leur charge.\r\n\r\n19:51:59:02  19:52:02:19\r\n-Il \u00e9tait le m\u00e9decin des plus grandes\r\n   championnes de gym am\u00e9ricaines,\r\n\r\n19:52:02:21  19:52:05:03\r\n mais aussi leur agresseur sexuel.\r\n\r\n19:52:05:04  19:52:07:23\r\n      L.Nassar est condamn\u00e9 \r\n     \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\r\n\r\n19:52:08:01  19:52:12:09\r\n pour avoir commis des abus sexuels\r\nsur des dizaines de jeunes gymnastes.\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:16:18\r\n Un proc\u00e8s hors-norme qui soul\u00e8ve\r\n  des questions sur la passivit\u00e9\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:21:21\r\n    de la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine\r\n          de gymnastique.\r\n\r\n19:52:22:15  19:52:26:11\r\n       -Derri\u00e8re le masque\r\n       du m\u00e9decin sportif\r\n\r\n19:52:26:12  19:52:29:14\r\nde l'\u00e9quipe olympique am\u00e9ricaine\r\n   de gymnastique artistique,\r\n\r\n19:52:29:16  19:52:33:05\r\nun pr\u00e9dateur sexuel, un p\u00e9dophile.\r\n\r\n19:52:33:07  19:52:36:21\r\n          Larry Nassar,\r\n 160 victimes connues \u00e0 ce jour.\r\n\r\n19:52:37:07  19:52:39:01\r\n      -A 15 ans, je souffrais\r\n\r\n19:52:39:03  19:52:40:21\r\n     de mal de dos chronique.\r\n\r\n19:52:40:22  19:52:44:20\r\n   Larry m'a viol\u00e9e sous pr\u00e9texte\r\nde traitement m\u00e9dical pendant un an.\r\n\r\n19:52:44:22  19:52:46:23\r\nIl l'a fait en pr\u00e9sence de ma m\u00e8re,\r\n\r\n19:52:47:01  19:52:51:19\r\n     en nous cachant de sa vue\r\npour qu'elle ne s'en aper\u00e7oive pas.\r\n\r\n19:52:52:06  19:52:55:18\r\n -Parmi les victimes, les plus \r\n grands noms de la gymnastique:\r\n\r\n19:52:55:21  19:52:59:18\r\n     Simone Biles, Aly Raisman,\r\nmultiples m\u00e9dailles d'or olympiques,\r\n\r\n19:52:59:20  19:53:02:20\r\n  toutes viol\u00e9es par L.Nassar.\r\n\r\n19:53:03:09  19:53:06:10\r\n    -Vous lui avez fait du mal.\r\n\r\n19:53:06:11  19:53:08:07\r\n    Physiquement, mentalement,\r\n\r\n19:53:08:09  19:53:09:19\r\n         \u00e9motionnellement.\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:12:18\r\n      Elle n'avait que 8 ans.\r\n\r\n19:53:14:00  19:53:15:23\r\n      -Vous avez vol\u00e9 ma vie.\r\n\r\n19:53:16:01  19:53:18:22\r\n  Et maintenant, je la reprends.\r\n\r\n19:53:19:21  19:53:23:08\r\n      -A l'heure du verdict,\r\npass\u00e9 un mot de regret de L.Nassar,\r\n\r\n19:53:23:10  19:53:26:22\r\n     la juge ne tremble pas.\r\n\r\n19:53:27:16  19:53:31:09\r\n        -Je vous condamne \r\n       \u00e0 175 ans de prison.\r\n\r\n19:53:31:11  19:53:33:21\r\n        Je viens de signer\r\n       votre arr\u00eat de mort,\r\n\r\n19:53:33:23  19:53:36:07\r\n  tout le monde sera tranquille.\r\n\r\n19:53:36:18  19:53:40:16\r\n-Mais \u00e0 entendre la premi\u00e8re victime\r\n   \u00e0 avoir d\u00e9sign\u00e9 son agresseur,\r\n\r\n19:53:40:18  19:53:42:19\r\n  tout le syst\u00e8me est complice.\r\n\r\n19:53:43:05  19:53:45:06\r\n -Au moment o\u00f9 Larry me p\u00e9n\u00e9trait,\r\n\r\n19:53:45:08  19:53:46:16\r\n      la f\u00e9d\u00e9ration enterrait\r\n\r\n19:53:46:18  19:53:52:16\r\n   les t\u00e9moignages d'agressions\r\n sexuelles concernant les coachs.\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:56:15\r\n -Le Comit\u00e9 olympique am\u00e9ricain\r\n      fait son mea culpa.\r\n\r\n19:53:56:16  19:54:01:23\r\nCette affaire vient de prendre fin,\r\nmais l'enqu\u00eate n'est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n19:54:02:16  19:54:06:08\r\n-A Melbourne, on conna\u00eet le premier\r\n finaliste de l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:54:06:10  19:54:09:01\r\nM.Cilic a battu K.Edmund en 3 sets.\r\n\r\n19:54:09:03  19:54:12:12\r\n      Cilic esp\u00e8re d\u00e9crocher\r\n un nouveau titre en Grand Chelem\r\n\r\n19:54:12:14  19:54:16:05\r\n        apr\u00e8s sa victoire \r\n       \u00e0 l'US Open en 2014.\r\n\r\n19:54:17:11  19:54:22:01\r\n   L'autre demi-finale opposera \r\n   demain matin Federer \u00e0 Chung,\r\n\r\n19:54:22:03  19:54:24:13\r\n la grande r\u00e9v\u00e9lation du tournoi.\r\n\r\n19:54:24:15  19:54:28:18\r\n    Portrait du nouveau prodige\r\n        du tennis mondial.\r\n\r\n19:54:30:00  19:54:36:01\r\n     -Avec son look improbable,\r\nH.Chung est la sensation du tournoi.\r\n\r\n19:54:36:03  19:54:42:09\r\n Il porte ces lunettes blanches\r\n car il a des probl\u00e8mes de vue.\r\n\r\n19:54:42:11  19:54:46:20\r\nProbl\u00e8mes qui ne l'ont pas emp\u00each\u00e9\r\n    de battre Djokovic lundi.\r\n\r\n19:54:46:22  19:54:50:04\r\n     Il sera en demi-finale\r\n  contre Federer demain matin,\r\n\r\n19:54:50:06  19:54:54:11\r\n  ce qui l'a transform\u00e9 en star\r\n         dans son pays.\r\n\r\n19:54:55:00  19:54:58:14\r\n-En Cor\u00e9e, tout le monde est excit\u00e9.\r\n\r\n19:54:58:15  19:55:02:19\r\n      Mes parents savent tout\r\n        de cette histoire.\r\n\r\n19:55:02:21  19:55:07:09\r\n        S'il bat Federer,\r\n     la Cor\u00e9e va s'enflammer.\r\n\r\n19:55:08:10  19:55:13:11\r\n   -Ses jambes lui permettent\r\nune \u00e9norme couverture de terrain.\r\n\r\n19:55:13:13  19:55:18:16\r\n  Il idol\u00e2trait Djokovic dans sa\r\njeunesse, joue d\u00e9sormais comme lui.\r\n\r\n19:55:21:10  19:55:24:15\r\n    -C'est un miroir de Novak.\r\n\r\n19:55:24:17  19:55:27:11\r\n  Surtout dans ses d\u00e9placements.\r\n\r\n19:55:27:13  19:55:31:11\r\nLes coups sont quand m\u00eame diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:55:31:12  19:55:36:04\r\nNovak est d\u00e9j\u00e0 une l\u00e9gende, mais on \r\nvoit des similitudes entre les deux.\r\n\r\n19:55:36:19  19:55:40:04\r\n      -58\u00e8me joueur mondial,\r\nChung ne d\u00e9boule pas de nulle part.\r\n\r\n19:55:40:13  19:55:42:18\r\n-Il a une des meilleures carri\u00e8res\r\n\r\n19:55:42:20  19:55:44:17\r\n     en junior de l'histoire.\r\n\r\n19:55:44:19  19:55:47:15\r\n       Il a jou\u00e9 la finale \r\n       de Wimbledon junior.\r\n\r\n19:55:47:17  19:55:50:04\r\n       Il a des r\u00e9f\u00e9rences.\r\n\r\n19:55:50:21  19:55:53:07\r\n       -Ces derniers jours,\r\n\r\n19:55:53:09  19:55:55:12\r\n mes sentiments se sont m\u00e9lang\u00e9s.\r\n\r\n19:55:55:14  19:55:57:15\r\n Il y a eu beaucoup d'excitation,\r\n\r\n19:55:57:17  19:56:00:03\r\n     de joie et de nervosit\u00e9.\r\n\r\n19:56:00:05  19:56:02:13\r\n     J'essaie de rester calme.\r\n\r\n19:56:03:04  19:56:10:14\r\n    -Il lui faudra du calme \r\n   avant d'affronter Federer.\r\n\r\n19:56:11:17  19:56:16:14\r\n -Demi-finale entre Federer et Chung\r\n\u00e0 suivre demain \u00e0 09h30 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:56:18:15  19:56:21:04\r\n         La 53\u00e8me \u00e9dition\r\n     des Journ\u00e9es de Soleure,\r\n\r\n19:56:21:06  19:56:23:20\r\n   le festival du cin\u00e9ma suisse,\r\n         s'ouvre ce soir.\r\n\r\n19:56:23:22  19:56:27:02\r\n        Durant une semaine,\r\npr\u00e8s de 160 films seront pr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n19:56:27:04  19:56:29:03\r\n Julie Evard, vous \u00eates sur place.\r\n\r\n19:56:29:05  19:56:31:08\r\nCette cuv\u00e9e s'annonce tr\u00e8s romande.\r\n\r\n19:56:32:21  19:56:36:16\r\n-En effet, avec notamment 4 faits \r\ndivers qui ont marqu\u00e9 les Romands.\r\n\r\n19:56:36:18  19:56:39:23\r\n    Comme le sadique de Romont \r\n   ou l'ordre du temple solaire:\r\n\r\n19:56:40:01  19:56:42:12\r\n           des histoires\r\n   qui ont inspir\u00e9 des t\u00e9l\u00e9films\r\n\r\n19:56:42:14  19:56:45:08\r\n         aux r\u00e9alisateurs\r\n    du collectif Bande \u00e0 Part,\r\n\r\n19:56:45:10  19:56:48:16\r\n    Ursula Meier, Lionel Baier,\r\n   J-S.Bron et Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud,\r\n\r\n19:56:48:18  19:56:50:23\r\net qui ont \u00e9t\u00e9 coproduits par la RTS.\r\n\r\n19:56:51:01  19:56:53:15\r\nDeux d'entre eux, le film de L.Baier\r\n        et celui d'U.Meier,\r\n\r\n19:56:53:16  19:56:56:23\r\n  ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s au Festival\r\nde Berlin en comp\u00e9tition officielle.\r\n\r\n19:56:57:01  19:57:00:16\r\nSinon, c'est F.Melgar qui a ouvert la\r\n comp\u00e9tition des Journ\u00e9es de Soleure\r\n\r\n19:57:00:18  19:57:03:13\r\n      avec son documentaire\r\n   \"A l'\u00e9cole des philosophes\".\r\n\r\n19:57:03:15  19:57:07:06\r\n Un doc qui retrace la 1\u00e8re ann\u00e9e\r\n    de scolarisation d'enfants\r\n\r\n19:57:07:08  19:57:09:11\r\n en situation de handicap mental.\r\n\r\n19:57:09:13  19:57:16:16\r\nCa \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 \u00e0 la fondation Verdeil\r\n        \u00e0 Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n19:57:16:18  19:57:20:17\r\n      Et c'est aussi un Romand\r\nqui a compos\u00e9 la musique: N.Rabaeus.\r\n\r\n19:57:20:19  19:57:23:20\r\n     L'occasion de se demander\r\n       si la musique de film\r\n\r\n19:57:23:22  19:57:29:11\r\n      est le nouvel eldorado\r\n    pour les musiciens suisses.\r\n\r\n19:57:29:11  19:57:35:04\r\n-Un film, comme un documentaire,\r\n  c'est d'abord une histoire.\r\n\r\n19:57:35:06  19:57:38:06\r\n   Ici, celle de cinq enfants\r\n       handicap\u00e9s mentaux\r\n\r\n19:57:38:08  19:57:39:18\r\n     qui rentrent \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:57:39:20  19:57:43:13\r\n Une histoire dont fait parfois\r\n partie int\u00e9grante la musique.\r\n\r\n19:57:43:15  19:57:48:00\r\nIl y a une musique additionnelle,\r\n  des morceaux d\u00e9j\u00e0 existants,\r\n\r\n19:57:48:02  19:57:50:20\r\nou certains compos\u00e9s pour le film.\r\n\r\n19:57:52:04  19:57:56:18\r\n       -On va sur la neige ?\r\n\r\n19:57:56:20  19:58:02:18\r\n          Sur la neige !\r\n\r\n19:58:03:22  19:58:06:06\r\n-Malgr\u00e9 les contraintes de temps,\r\n\r\n19:58:06:08  19:58:09:14\r\n\u00e9crire de la musique pour le cin\u00e9ma\r\n\r\n19:58:09:16  19:58:13:12\r\npermet au compositeur de travailler\r\ndans des conditions exceptionnelles.\r\n\r\n19:58:13:14  19:58:17:12\r\nComme enregistrer dans une salle\r\n \u00e0 l'acoustique exceptionnelle\r\n\r\n19:58:17:14  19:58:19:17\r\n    avec un quintette \u00e0 vent.\r\n\r\n19:58:20:06  19:58:22:03\r\n      -Ca offre effectivement\r\n\r\n19:58:22:05  19:58:24:17\r\n    l'opportunit\u00e9 et la chance\r\n\r\n19:58:24:19  19:58:27:20\r\nd'explorer plein de styles musicaux\r\n\r\n19:58:27:22  19:58:31:02\r\n pour lesquels on ne compose plus.\r\n\r\n19:58:31:04  19:58:34:10\r\n  Le style de musique qu'on a ici\r\n\r\n19:58:34:11  19:58:38:17\r\n     se trouve assez rarement\r\n      ailleurs qu'au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:58:39:10  19:58:42:22\r\n        -Artistiquement,\r\n l'exp\u00e9rience est int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:58:43:00  19:58:44:08\r\n         Financi\u00e8rement,\r\n\r\n19:58:44:10  19:58:48:04\r\n   c'est un secteur all\u00e9chant\r\n       pour un musicien.\r\n\r\n19:58:50:02  19:58:51:23\r\nPour la B.O. du film de J-S.Bron,\r\n\r\n19:58:52:01  19:58:54:15\r\n        C.Garcia Gaucher\r\n     a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 au Qwartz.\r\n\r\n19:58:54:17  19:59:01:17\r\nCa lui a permis d'empocher 5'000 frs\r\n       en sus de son salaire.\r\n\r\n19:59:02:04  19:59:03:13\r\n       -J'ai fait des films\r\n\r\n19:59:03:15  19:59:05:11\r\n     avec des petits salaires.\r\n\r\n19:59:05:13  19:59:08:07\r\n         Apr\u00e8s, il y a eu\r\n      des plus gros budgets.\r\n\r\n19:59:08:09  19:59:10:06\r\n       C'est tr\u00e8s variable.\r\n\r\n19:59:10:08  19:59:13:16\r\n  Quand il s'agit d'un bon film,\r\n       avec un bon budget,\r\n\r\n19:59:13:18  19:59:16:10\r\n      c'est plus int\u00e9ressant\r\n         que le th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:59:16:11  19:59:18:11\r\n   Pour que ce soit un eldorado,\r\n\r\n19:59:18:13  19:59:21:07\r\n           il faudrait\r\n  une production extraordinaire.\r\n\r\n19:59:21:09  19:59:24:23\r\n         Pour un musicien,\r\nil faudrait faire 5-6 films par an.\r\n\r\n19:59:25:15  19:59:31:09\r\n-C'est un de mes secteurs d'activit\u00e9.\r\n\r\n19:59:31:11  19:59:34:12\r\n      Financi\u00e8rement parlant.\r\n\r\n19:59:35:08  19:59:38:21\r\n       -Quoiqu'il en soit,\r\n      la musique au cin\u00e9ma,\r\n\r\n19:59:38:23  19:59:43:11\r\n     c'est d'abord de l'art \r\n    avant d'\u00eatre du business.\r\n\r\n19:59:44:14  19:59:47:10\r\n           -Existe-t-il\r\n    des g\u00e8nes de la r\u00e9ussite ?\r\n\r\n19:59:47:11  19:59:50:10\r\n           On sait que\r\nl'environnement familial et social\r\n\r\n19:59:50:11  19:59:52:21\r\ninflue sur le parcours des enfants.\r\n\r\n19:59:52:23  19:59:55:12\r\nDes chercheurs anglais et islandais\r\n\r\n19:59:55:14  19:59:58:22\r\n     sont parvenus \u00e0 quantifier\r\nla part des g\u00e8nes dans cet h\u00e9ritage.\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:01:15\r\n     Une d\u00e9couverte qui agite \r\n    la communaut\u00e9 scientifique.\r\n\r\n20:00:02:06  20:00:05:15\r\n  -L'Islande, un joyau naturel,\r\n      mais aussi g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n20:00:05:17  20:00:09:09\r\nLes 300'000 habitants descendent\r\n tous d'une poign\u00e9e d'anc\u00eatres,\r\n\r\n20:00:09:11  20:00:12:23\r\n          et partagent\r\nun patrimoine g\u00e9n\u00e9tique homog\u00e8ne.\r\n\r\n20:00:13:01  20:00:15:23\r\n L'ADN de 50 % de la population\r\n        a \u00e9t\u00e9 s\u00e9quenc\u00e9e\r\n\r\n20:00:16:01  20:00:19:11\r\n  et se trouve entre les mains\r\n de l'entreprise priv\u00e9e deCODE,\r\n\r\n20:00:19:13  20:00:23:10\r\n         qui a aussi acc\u00e8s\r\n\u00e0 des donn\u00e9es m\u00e9dicales et sociales.\r\n\r\n20:00:23:22  20:00:25:19\r\n       -Etudier pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n\r\n20:00:25:20  20:00:27:12\r\n      les maladies g\u00e9n\u00e9tiques\r\n\r\n20:00:27:14  20:00:32:21\r\nchez les Islandais est plus facile\r\n que dans de grandes populations.\r\n\r\n20:00:33:07  20:00:37:00\r\n -Dans cette nouvelle publication,\r\nles g\u00e9n\u00e9ticiens de deCODE ont \u00e9tudi\u00e9\r\n\r\n20:00:37:02  20:00:41:04\r\nnon pas une maladie mais un trait\r\nculturel: la r\u00e9ussite \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n20:00:41:06  20:00:44:09\r\n    en comparant les g\u00e9nomes \r\n    de 20'000 enfants uniques\r\n\r\n20:00:44:11  20:00:47:01\r\n   avec ceux de leurs parents.\r\n\r\n20:00:47:03  20:00:49:17\r\n Ils ont trouv\u00e9 une corr\u00e9lation\r\n          statistique\r\n\r\n20:00:49:19  20:00:55:11\r\n   entre certaines modifications\r\nde l'ADN et le caract\u00e8re bon \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n20:00:57:00  20:00:58:21\r\n  Exemple: des s\u00e9quences d'ADN\r\n\r\n20:00:58:23  20:01:01:08\r\ntransmises des parents \u00e0 l'enfant.\r\n\r\n20:01:01:10  20:01:05:05\r\nLa s\u00e9quence en rouge serait corr\u00e9l\u00e9e\r\n \u00e0 la r\u00e9ussite scolaire de la m\u00e8re.\r\n\r\n20:01:05:07  20:01:08:05\r\n L'enfant n'a pas re\u00e7u cet ADN,\r\n  mais au contact de sa m\u00e8re,\r\n\r\n20:01:08:06  20:01:12:15\r\n il grandit dans un environnement \r\nqui augmente ses chances scolaires.\r\n\r\n20:01:12:17  20:01:15:16\r\nLes scientifiques ont calcul\u00e9 la\r\n         part g\u00e9n\u00e9tique\r\n\r\n20:01:15:18  20:01:19:12\r\n    de notre h\u00e9ritage social,\r\n d\u00e9j\u00e0 connu par les sociologues.\r\n\r\n20:01:20:11  20:01:23:10\r\n  -Ils quantifient la proportion\r\n\r\n20:01:23:11  20:01:26:04\r\nd'inn\u00e9 versus la proportion d'acquis\r\n\r\n20:01:26:06  20:01:28:22\r\n       dans l'h\u00e9ritabilit\u00e9 \r\n       d'un trait culturel.\r\n\r\n20:01:29:00  20:01:36:06\r\n  Est-ce que c'est 20, 30, 40 %, ou\r\nplus, il faudrait encore le v\u00e9rifier.\r\n\r\n20:01:36:12  20:01:40:15\r\n     -Malgr\u00e9 ces r\u00e9sultats,\r\n il n'existe pas un g\u00e8ne unique\r\n\r\n20:01:40:17  20:01:43:10\r\n    de la r\u00e9ussite scolaire.\r\n\r\n20:01:43:19  20:01:46:19\r\n-Ce qui complique ce genre d'\u00e9tude,\r\n\r\n20:01:46:21  20:01:48:23\r\nc'est que tous ces traits culturels,\r\n\r\n20:01:49:01  20:01:52:10\r\nsont tr\u00e8s fortement multig\u00e9niques.\r\n\r\n20:01:52:20  20:01:55:03\r\n-Le patrimoine g\u00e9n\u00e9tique islandais\r\n\r\n20:01:55:05  20:01:58:11\r\n          n'a pas fini\r\n    de nourrir la recherche.\r\n\r\n20:01:59:08  20:02:02:11\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n    merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:02:02:13  20:02:06:12\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n    suivie de \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n20:02:06:14  20:02:12:16\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:02:12:18  20:02:17:14\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, M.De Piante, J.Durussel\r\n       C.Guiraud, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036331\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:05) [91%] : \r\nJe note d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a s'est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:13 > 0:00:19) [86%] : \r\nPour Theresa May voil\u00e0 et puis apr\u00e8s, Teresa mais bon tu me dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:23 > 0:00:37) [87%] : \r\nC'est o\u00f9 \u00e7a c'est plus tard, c'est o\u00f9, c'est l\u00e0 qu'chef le meurtre c'est apr\u00e8s, ouais, ouais, ouais, ouais, oui, mais tu voulais que je mette le d\u00e9menti de la police, si vous voulez que je mette beaucoup de choses hein tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:40 > 0:00:42) [93%] : \r\nJe vais je vais je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:47 > 0:00:48) [97%] : \r\nC'est o\u00f9, cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:53 > 0:00:54) [93%] : \r\nLes caisses de pension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:59 > 0:01:03) [94%] : \r\nL'enqu\u00eate s'acc\u00e9l\u00e8re dans l'affaire du meurtre commis cher une semaine apr\u00e8s la d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:06 > 0:01:17) [82%] : \r\nComme il une semaine, une semaine apr\u00e8s d\u00e9couverte du corps d'une jeune femme, le prince Jean enl\u00e8ve sur les rives du lac de Neuch\u00e2tel le principal Pessoa se passe aux aveux, mais une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:19 > 0:01:33) [81%] : \r\nDemeure l'un ou ton d'enqu\u00eate, l'avocat met en cause la police genevoise comme mais tu vois, je cite, c'est compliqu\u00e9, hein, pr\u00eat \u00e0 partir de mai, l'avocat, il met en cause qui aurait tard\u00e9 \u00e0 informer la police fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:36 > 0:01:38) [81%] : \r\nCompliqu\u00e9 \u00e0 raccourcir celle en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:18 > 0:02:53) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, l'armada am\u00e9ricaine \u00e0 Davos, Donald Trump vient d\u00e9fendre son programme l'Am\u00e9rique d'abord \u00e0 la t\u00eate d'une impressionnante d\u00e9l\u00e9gation du jamais vu au Forum \u00e9conomique depuis 18 ans, nous verrons avec Pascal Jeannerat, que le pr\u00e9sident compte de nombreux partisans chez les grands patrons Davos o\u00f9 le dossier des bilat\u00e9rales prend une nouvelle tournure hier au 19 heures 30 Emmanuel Macron, avertissait la Suisse qu'elle ne pouvait pas choisir que ce qui l'arrange dans les n\u00e9gociations avec Bruxelles, pas de quoi impressionner Ignazio Cassis, persuad\u00e9 de pouvoir conclure rapidement un accord avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:54 > 0:03:18) [89%] : \r\nDes milliers de fonctionnaires Vaudois en col\u00e8re contre la r\u00e9forme de leur caisse de pension qui pr\u00e9voit une hausse de l'\u00e2ge de la retraite et de la dur\u00e9e de cotisation, journ\u00e9e de gr\u00e8ve et de manifestations dans le canton, la facture parfois sal\u00e9e pour les vacanciers, oblig\u00e9 de prolonger leur s\u00e9jour \u00e0 la montagne, en cas d'intemp\u00e9ries, frais d'h\u00f4tel absence au travail \u00e0 reprend toujours ses jours de cong\u00e9s, la loi ne donne aucun droit \u00e0 l'employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:20 > 0:03:30) [88%] : \r\nIl est patent, le public de Melbourne, \u00e0 chacun de ses matches, le jeune cor\u00e9en Yahoo Chung tentera d'\u00e9branler Roger Federer en demi- finale, portrait de la r\u00e9v\u00e9lation de l'Open d'Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:31 > 0:03:41) [92%] : \r\nEt nous rejoindrons Julie EVARD pour les journ\u00e9es de Soleure o\u00f9 les Romands sont \u00e0 l'honneur cette ann\u00e9e, le documentaire de Fernand Melgar \u00e0 l'\u00e9cole des philosophes ouvre le festival du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:43 > 0:04:03) [95%] : \r\n18 ans apr\u00e8s la venue de Bill Clinton \u00e0 Davos, Donald Trump a d\u00e9barqu\u00e9 dans la station grisonne pour convaincre l'\u00e9lite \u00e9conomique mondial que son Am\u00e9rique d'abord est compatible avec les affaires, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est entour\u00e9 d'un impressionnant dispositif de s\u00e9curit\u00e9 des gardes du corps qui l'ont aid\u00e9 \u00e0 marcher sur la neige, \u00e0 sa descente d'h\u00e9licopt\u00e8re Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:40) [93%] : \r\nUn petit c\u00f4t\u00e9 Apocalypse Now dans les Alpes, les h\u00e9licopt\u00e8res am\u00e9ricains et de l'arm\u00e9e suisse vole vers Davos avec les journalistes qui l'accompagnent, ce sont des centaines de personnes qui vont d\u00e9barquer \u00e0 la suite de Donald Trump pour son 1er voyage \u00e0 l'\u00e9tranger de l'ann\u00e9e, arriv\u00e9e ce matin \u00e0 bord d'Air Force One \u00e0 Z\u00fcrich, il a choisi la station grisonne pour vanter ses projets de d\u00e9r\u00e9gulation \u00e0 l'\u00e9lite politico- \u00e9conomique du Forum de Davos, il avait pourtant fustig\u00e9 lors de sa campagne \u00e0 son arriv\u00e9e au centre des congr\u00e8s, on se presse pour un autographe et Donald Trump d\u00e9tendu, r\u00e9sume en quelques mots le message qu'il avait d'abord envoy\u00e9 sur toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:42 > 0:04:43) [65%] : \r\nL'\u00e9quipe et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:43 > 0:04:50) [97%] : \r\nTr\u00e8s excitant d'\u00eatre ici, on est content d'\u00eatre l\u00e0, les \u00c9tats-Unis vont tr\u00e8s bien et on va continuer ce seront 2 journ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:50 > 0:04:58) [82%] : \r\nTr\u00e8s excitant, tous les steaks qui, vraiment, qui soit plus r\u00e9cemment, ce qui fait r\u00e9agir un leader syndical, lui aussi habitu\u00e9 du Forum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:00 > 0:05:16) [79%] : \r\nCertaines fantaisistes et elle est l\u00e0 pour f\u00eater le expansion \u00e9conomique qui \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e Mathieu IVG par Obama l'en r\u00e9alit\u00e9 pour le maire, avec une batte de le peuple am\u00e9ricain ne cesse saveur il y a 40 millions de personnes qui vivront pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:16 > 0:05:23) [93%] : \r\nMais le chantre du protectionnisme vient avant tout rendre l'Am\u00e9rique aux investisseurs et chefs d'entreprise qui attendent de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:23 > 0:05:37) [88%] : \r\nQuand on prend des d\u00e9cisions sans se parler les uns aux autres quand on lance des politiques sans concertation, on perd la confiance, ce n'est pas une zone \u00e9tions d\u00e9pendent tous les uns des autres si vous polluez en Inde, en fait, vous polluez partout dans le monde, Napol\u00e9on technop\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:37 > 0:05:50) [90%] : \r\nVous avez \u00e0 peine arriv\u00e9, Trump lance une 1\u00e8re salve contre les Palestiniens, qui l'accuse de ne pas vouloir la paix, \u00e0 l'occasion de sa rencontre avec Benyamin Netanyahu au raidissement qui donne le ton avant le rendez- vous pr\u00e9vu demain avec Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:50 > 0:06:03) [93%] : \r\nIls sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la coop\u00e9ration internationale au multilat\u00e9ralisme, nous avons avec Gen\u00e8ve une place extr\u00eamement importante dans ce dans ce sens, c'est la position de la tuer, donc \u00e9videmment c'est ce que je diffuse aux interlocuteurs que je rencontre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:03 > 0:06:10) [85%] : \r\nPour Chappatte va inviter \u00e0 une discussion sur l'Am\u00e9rique des oubli\u00e9s, c'est le Croque dans ses dessins, c'est le grand perturbateur qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:10 > 0:06:29) [90%] : \r\nC'est un peu comme un cheveu dans la soupe \u00e0 Davos \u00e0 un \u00e9norme cheveux orange dans la soupe globale East \u00e0 priori il y a un foss\u00e9 entre Trump son image et cette et cette ambiance globale global East mais en m\u00eame temps c'est pour lui une \u00e9norme reconnaissance je crois comme un outsider de ses pairs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:30 > 0:06:33) [95%] : \r\nUn outsider qui va tout de m\u00eame laisser durablement sa marque sur Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:36 > 0:06:46) [94%] : \r\nPascal Jeannerat on a entendu des voix critiques \u00e0 l'\u00e9gard de Donald Trump \u00e0 Davos, mais les participants au Forum \u00e9conomique sont avant tout des patrons et c'est l'un des leurs, qui s'adressera \u00e0 eux devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:48 > 0:07:58) [91%] : \r\nNon, c'est vrai qu'on a beaucoup parl\u00e9 du Donald Trump isolationniste dans la bergerie multir\u00f4le lat\u00e9ral, histoire de Davos, mais c'est aussi le Trump poisson dans l'eau, hein, lui, l'entrepreneur milliardaire parmi cette \u00e9lite \u00e9conomique mondiale, il est un peu chez lui un peu parmi les siens et puis sa politique lib\u00e9rale, les baisses d'imp\u00f4ts les d\u00e9r\u00e9gulations, h\u00e9 bien, c'est bon pour les entreprises, certaines l'ont dit clairement, c'est une politique qui le soutiennent de de Donald Trump qui qui aidera l'\u00e9conomie puis a aussi des critiques effectivement ce qu'ils disent, et l\u00e0 c'est la 3\u00e8me image c'est le Trump \u00e9l\u00e9phant dans un magasin de porcelaine, parce que ce protectionnisme pourrait entra\u00eener une spirale protectionniste qui serait mauvaise pour toute l'\u00e9conomie mondiale, les baisses d'imp\u00f4ts, tout \u00e7a, \u00e7a pourrait mener \u00e0 une surchauffe de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine cr\u00e9e des d\u00e9s\u00e9quilibres dans un monde qui se remet \u00e0 peine de la crise de 2008, alors effectivement maintenant tout le monde attend le discours de demain mais c'est Herg\u00e9 d\u00e9j\u00e0 une incroyable d\u00e9monstration de force de Donald Trump, vous savez, j'ai vu cet apr\u00e8s- midi, des centaines d'invit\u00e9s ici au Centre de congr\u00e8s parmi eux des parlementaires suisses et pas les moins ambitieux pour les plus hautes fonctions ex\u00e9cutives du pays, attendre, attendre longtemps attendre pourquoi h\u00e9 bien simplement pour voir Donald Trump pour voir l'homme ou le film h\u00e9 oui, Donald Trump, c'est un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:58 > 0:08:03) [96%] : \r\nPascal Jeannerat merci autre pr\u00e9sence remarqu\u00e9e \u00e0 Davos aujourd'hui celle de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:03 > 0:08:12) [90%] : \r\nTheresa May dans son discours devant les participants au Forum \u00e9conomique, la premi\u00e8re ministre britannique a r\u00e9affirm\u00e9 sa confiance dans le multilat\u00e9ralisme et le commerce global, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:14 > 0:08:20) [87%] : \r\n\u00e9coutez ce que les 2 cha\u00eenes en mati\u00e8re de Leadership, le v\u00e9ritable test l'action et j'aimerais \u00e0 cet \u00e9gard, pr\u00e9ciser 3 choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:21 > 0:08:22) [75%] : \r\n\u00e7a s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:22 > 0:08:37) [90%] : \r\nDonc oui, c'est comme \u00e0 propos de la nature de la coop\u00e9ration internationale, chaque pays doit d\u00e9finir et mettre en pratique des r\u00e8gles en faveur d'un commerce libre et \u00e9quitable en ce fruit anc\u00eatre, on ne peut pas tous tirer la corde dans des directions diff\u00e9rentes nt Fuent\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:40 > 0:09:03) [91%] : \r\nC'est que, deuxi\u00e8mement, c'\u00e9tait : on doit faire plus pour aider nos populations dans le cadre mouvant de l'\u00e9conomie globale bas\u00e9e on doit r\u00e9tablir la confiance de la technologie comme facteur de progr\u00e8s et assur\u00e9 que personne ne reste sur le carreau, quand nous allons de l'avant, troisi\u00e8mement, nous devons nous rappeler que les risques et les d\u00e9fis que nous affrontons p\u00e8sent moins que les opportunit\u00e9s avec budget vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:05 > 0:09:27) [94%] : \r\nDavos o\u00f9 le dossier des bilat\u00e9rales prend une nouvelle tournure dans l'interview qu'il accord\u00e9e hier \u00e0 la RTS, Emmanuel Macron, avertissait la Suisse, elle doit accepter l'ensemble des conditions d'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, pas de quoi d\u00e9monter le chef de la diplomatie suisse Ignazio Cassis, persuad\u00e9 de pouvoir conclure rapidement un accord avec Bruxelles un optimisme qui surprend \u00e0 Berne David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:28 > 0:09:35) [95%] : \r\n\u00e0 Davos, on voit moins Ignazio Cassis qu'Alain Berset le pr\u00e9sident, mais c'est bien une d\u00e9claration du chef des affaires \u00e9trang\u00e8res qui fait parler d'elle aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:37 > 0:09:51) [93%] : \r\nEst ce qu'on veut ou non cherch\u00e9 une solution pour stabiliser notre acc\u00e8s au march\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne si oui on y va et puis l\u00e0 c'est pas encore, a dit qu'on trouvera la solution, mais on y croit, on y va, \u00e7a veut dire dans ces prochains mois, \u00e7a veut dire cette ann\u00e9e oui tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:51 > 0:10:11) [97%] : \r\nCette ann\u00e9e, une volont\u00e9 d'aller vite, alors qu'Alain Berset disait encore dimanche dernier, je ne fais pas partie des gens qui croient qu'une perc\u00e9e avec Bruxelles va arriver rapidement, nous ne nous laissons pas mettre sous pression le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit arr\u00eater sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne la semaine prochaine l'acc\u00e9l\u00e9ration pr\u00f4n\u00e9e par Ignazio Cassis se surprend mais ne d\u00e9pla\u00eet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:11 > 0:10:24) [82%] : \r\nApr\u00e8s 4 ans de n\u00e9gocier, c'est vraiment le temps qu'on acc\u00e9l\u00e8re comme finish \u00e0 Caen, qu'on puisse commencer \u00e0 discuter et j'attends la permanence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:24 > 0:10:44) [91%] : \r\n\u00e0 l'UDC, par contre on fronce les sourcils \u00e0 \u00e7a sera rest\u00e9 Michel, une fois n'est pas coutume je soutiens Alain Berset, la Suisse n'est pas sous pression, il n'est pas du tout urgent de signer un nouvel accord, nous pouvons sans probl\u00e8me conclure des n\u00e9gociations en 2019 20 ou 21 de vous dire du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, on appelle la Suisse \u00e0 faire des choix clairs Emmanuel a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:44 > 0:10:54) [95%] : \r\nJe souhaite qu'il puisse y avoir une int\u00e8gre une int\u00e9gration au plus fort, un acc\u00e8s au plus fort de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne, parce que c'est bon de part et d'autre, mais apr\u00e8s il peut pas y avoir un syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:55 > 0:11:04) [86%] : \r\nQui est le cherry picking dans le march\u00e9 unique et donc je sais bien, le 6 ce qui est parfois pouss\u00e9s par la Suisse et de dire : nous, on en voudrait plus l\u00e0 mais n'est pas pr\u00eat \u00e0 prendre ses contraintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:04 > 0:11:08) [89%] : \r\nAller de l'avant, rapidement, voil\u00e0 qui r\u00e9sonne favorablement aux oreilles du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:08 > 0:11:25) [93%] : \r\nEt l'invitation de Monsieur Macron au fond, comme de Monsieur Junker, mettez-vous \u00e0 l'abri rapidement consolidons nos accords bilat\u00e9raux avec cet accord institutionnel et \u00e9viter d'\u00eatre pris dans la turbulence des n\u00e9gociations entre l'Union europ\u00e9enne et le la Grande-Bretagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:25 > 0:11:30) [96%] : \r\nC'est au tour du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'abord de s'entendre maintenant sur le bon tempo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:30 > 0:11:52) [91%] : \r\nAutre titre de l'actualit\u00e9, les fonctionnaires Vaudois mobilis\u00e9s contre la r\u00e9forme de leur caisse de pension, ils \u00e9taient 2500 selon la police, \u00e0 manifester ce soir \u00e0 Lausanne pour d\u00e9noncer les nouveaux sacrifices qui leur sont demand\u00e9s pour p\u00e9renniser leur retraite, des gr\u00e8ves ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es aujourd'hui dans plusieurs gymnases du canton, ainsi qu'un d\u00e9brayage au CHUV Claude Olivier Manon Germont et S\u00e9verine chape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:53 > 0:12:13) [92%] : \r\nCes fonctionnaires manifestent pour pr\u00e9server les acquis de la retraite, les enseignants syndiqu\u00e9s sont en 1\u00e8re ligne toute la journ\u00e9e, ils ont mobilis\u00e9 dans les gymnases et certains \u00e9tablissements secondaires du canton dans leur viseur, la caisse de pension de l'\u00c9tat, l'institution leur demande de nouvelles concessions apr\u00e8s une r\u00e9vision \u00e0 la baisse des perspectives de rendement de ses placements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:13 > 0:12:27) [93%] : \r\nOn conna\u00eet la situation de la caisse en 2017 rendement \u00e9tait de 7,9 pourcent c'est-\u00e0-dire 550 millions de b\u00e9n\u00e9fices de la caisse et on nous dit que la caisse ne va pas bien, qu'il faut prendre des mesures, donc pour nous, c'est absolument incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:27 > 0:12:42) [97%] : \r\nAugmentation des cotisations de 1 pourcent et 2 ans de travail en plus pour percevoir la retraite d\u00e8s 62 ou 64 ans selon la fonction, ces mesures font bondir les syndicats, ils ont \u00e9galement mobilis\u00e9 au CHUV avec une forte repr\u00e9sentation des professions du secteur param\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:42 > 0:12:51) [87%] : \r\nParmi ces employ\u00e9es il y a des gens qui gagnent 3000 de 3003, on doit se mobiliser, et nous, on a demand\u00e9 des augmentations et chaque fois le mot demande de payer encore plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:52 > 0:13:03) [93%] : \r\nLa marge de manoeuvre du conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Yves Maillard est \u00e9troite, la caisse de pension est tenu par des imp\u00e9ratifs l\u00e9gaux et le Grand Conseil a d\u00e9j\u00e0 renflou\u00e9 l'institution avec pr\u00e8s d'un milliard et demi de francs il y a 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:03 > 0:13:27) [92%] : \r\nJe suis convaincu qu'une solution est possible qui \u00e9vite cette prolongation de 2 ans des \u00e2ges de retraite en travaillant peut-\u00eatre simplement un peu en dehors du p\u00e9rim\u00e8tre strict de la caisse de pension il y a d'autres choses qu'on peut faire, notamment sur la politique salariale, c'est probablement politiquement plus facile \u00e0 faire que que simplement de redemander quelques centaines de millions ou plus d'un milliard au conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:28 > 0:13:41) [93%] : \r\nLe nouveau plan de pr\u00e9voyance doit entrer en vigueur en 2019, le Conseil d'\u00c9tat se pr\u00e9sente en m\u00e9diateur, il lui reste quelques mois pour trouver une alternative avec les syndicats, ces derniers pourraient reconduire la gr\u00e8ve s'ils ne sont pas entendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:42 > 0:14:04) [92%] : \r\nL'enqu\u00eate s'acc\u00e9l\u00e8re dans l'affaire du morse commis Ach\u00e8res dans le canton de Fribourg, une semaine apr\u00e8s la d\u00e9couverte du corps d'une jeune femme, le principal suspect, est pass\u00e9 aux aveux, ce soir, l'avocat de la famille de la victime, met en cause la police genevoise qui aurait tard\u00e9 \u00e0 informer la police fribourgeoise de la disparition de la jeune femme, pas de commentaire chez les policiers, Genevois, Pascal Sibot et Val\u00e9rie g\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:06 > 0:14:18) [95%] : \r\nLes aveux du meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 n'ont fait que renforcer l'incompr\u00e9hension des proches de la jeune fille disparue en novembre, est retrouv\u00e9e morte la semaine derni\u00e8re dans un mar\u00e9cage de Chair, selon la famille, sa disparition n'a pas \u00e9t\u00e9 prise au s\u00e9rieux par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:18 > 0:14:35) [91%] : \r\nLa police \u00e0 Gen\u00e8ve, il a r\u00e9agi de fa\u00e7on surprenante, il n'y a eu aucun avis de recherche, la th\u00e8se d'une fugue, a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement privil\u00e9gi\u00e9, je ne dirais pas que ce n'est pas acceptable mais c'est assur\u00e9ment insuffisants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:36 > 0:15:04) [95%] : \r\nPourquoi l'absence d'avis de recherche pourquoi privil\u00e9gier la th\u00e8se de la fugue et pourquoi l'enqu\u00eate n'a-t-elle pas abouti, alors qu'il \u00e9tait \u00e9tabli que la victime, il avait rendez- vous le soir de sa disparition avec celui qui appara\u00eet aujourd'hui comme le meurtrier pr\u00e9sum\u00e9, nous avons pos\u00e9 la question \u00e0 la police genevoise, mais elle n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer sur cette affaire alors que s'est-il pass\u00e9 entre le 22 novembre dernier le jour o\u00f9 la genevoise de 19 ans, a pris le train pour cher et le 17 janvier lorsqu'un promeneur, il a retrouv\u00e9 son corps ligot\u00e9 gisant dans ce mar\u00e9cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:04 > 0:15:21) [90%] : \r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 a avou\u00e9 son Crime, maintenant, il reste encore passablement de zones d'ombre, notamment le le de quelle mani\u00e8re et pourquoi ils se sont donn\u00e9s rendez- vous, qu'est ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 et, ensuite, qu'est ce qu'il est arriv\u00e9 entre- ces 2 personnes pour arriver \u00e0 ce \u00e0 \u00e0 ce destin tragique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:21 > 0:15:29) [97%] : \r\nL'affaire est aujourd'hui entre les mains du minist\u00e8re public fribourgeois, l'enqu\u00eate se poursuit notamment pour \u00e9tablir si une agression sexuelle, a eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:31 > 0:15:48) [95%] : \r\n\u00e0 5 semaines du vote sur l'initiative dite No Billag visant \u00e0 supprimer le financement public de l'audiovisuel, le comit\u00e9 d'initiative remobiliser ses troupes, selon les initiants la SSR ne dispara\u00eetra pas sans redevance m\u00eame s'ils admettent que l'offre de programmes serait fortement r\u00e9duite Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:49 > 0:16:15) [92%] : \r\nLes derniers sondages lui sont d\u00e9favorables, c'est le moment choisi par le comit\u00e9 No Billag pour sortir son plan de sauvetage de la SSR, le message se veut rassurant, la SSR survivraient \u00e0 la suppression de la redevance, quand en de ce qu'il en tire la SSR pourra se financer via la publicit\u00e9, c'est le moyen le plus connu dans la branche et on pourrait s'abonner aux cha\u00eenes t\u00e9l\u00e9, ce serait comme la redevance mais sous forme volontaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:15 > 0:16:18) [73%] : \r\nC'est la r\u00e9publique et non pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:18 > 0:17:36) [89%] : \r\nSur le march\u00e9 libre, la SSR r\u00e9ussiraient encore \u00e0 engrang\u00e9 des recettes de 590 millions de francs par an, estiment les initiants soit 2 \u00e0 3 fois moins que le budget actuel de la SSR, qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1,5 milliard de francs, j'essaye de me taire et Fessenheim que \u00e7a une Schwartz et nous pensons qu'un groupe de m\u00e9dias suisses, comme la SSR pourra rester forte sur l'information nationale et r\u00e9gionale, par contre, il faudra se demander si le divertissement aura toujours sa place sur les cha\u00eenes publiques parce que le son service pratique, plus surprenant, les initiants envisage d\u00e9sormais des soutiens publics des cantons et de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le budget de la SSR passerait alors \u00e0 920 millions de francs par an pourtant l'initiative interdit toute subvention f\u00e9d\u00e9rale alors les partisans de nous Billag mettrait-il de l'eau dans leur vin du rail, mais Marc Karine c'est que aime \u00e7a, sinon nous faisons aucune concession, ce n'est pas ce que nous voulons mais il nous faut vivre dans la r\u00e9alit\u00e9, MSN les t\u00eates les soutiens f\u00e9d\u00e9raux seraient vers\u00e9s aux cantons et \u00e7a les cantons qu'il les reverserait ou non \u00e0 la SSR Sheindher il reste 5 semaines aux initiants pour inverser la tendance des sondages, le comit\u00e9 No Billag temps plus que jamais la main \u00e0 une mise en oeuvre souple de son texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:36 > 0:17:50) [91%] : \r\nOn l'a vu dans le reportage, les partisans de l'initiative, estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons pourraient financer un service audiovisuel public en cas de oui \u00e0 No Billag qu'en est-il vraiment Pierre N\u00e9bel et Cynthia Gani ont pos\u00e9 la question aux repr\u00e9sentants de 3 cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:52 > 0:18:08) [93%] : \r\nGeorges Godel, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat fribourgeois Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois et Pascal Broulis, conseiller d'\u00c9tat Vaudois charg\u00e9 des finances, nous leur avons demand\u00e9 si la redevance est supprim\u00e9 mettrez vous de l'argent pour compenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:08 > 0:18:22) [94%] : \r\n\u00e0 priori, je dirai clairement non parce qu'il appartient \u00e0 tout d'abord au peuple suisse de prendre une d\u00e9cision de fond et puis il n'appartient pas aux cantons de dire maintenant on va former l'opinion publique avec en finan\u00e7ant des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:22 > 0:18:34) [93%] : \r\nLe canton de Gen\u00e8ve et tous les autres d'ailleurs, n'ont pas la possibilit\u00e9 aujourd'hui financi\u00e8re de pouvoir se substituer \u00e0 la redevance dans des montants qui sont ceux dont on dont on parle, on est \u00e0 des ann\u00e9es- lumi\u00e8re de pouvoir engager de telles sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:34 > 0:18:44) [91%] : \r\nSur des sommes pareilles, vous voyez, on peut peut-\u00eatre venir en appui pour un projet pour une \u00e9mission pour pour une production mais jamais dans ce mod\u00e8le qu'a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 au niveau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:44 > 0:18:47) [97%] : \r\nQuel est l'enjeu de cette votation pour votre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:48 > 0:19:05) [92%] : \r\nPour le canton de Gen\u00e8ve en particulier, l'enjeu est majeur, puisque le si\u00e8ge de la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande se trouvent sur notre sol depuis plus de 50 ans, c'est un enjeu majeur en termes de rayonnement, c'est un enjeu majeur en termes d'emploi aussi parce que c'est un employeur important dans un domaine qui est aujourd'hui sinistr\u00e9e, celui de de la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:05 > 0:19:19) [89%] : \r\nSur Fribourg, nous avons plusieurs m\u00e9dias et puis \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, le jour o\u00f9 on n'a plus rien \u00e0 ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0, qu'est ce que \u00e7a signifie, \u00e7a sera la musique en longueur de journ\u00e9e, mais on n'aura plus rien, cette information n\u00e9cessaires \u00e0 la formation de l'opinion publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:20 > 0:19:39) [85%] : \r\nLe projet au bord du lac ce d\u00e9m\u00e9nagement de la radio sur de Lausanne sur le bas de la salle sur le campus universitaire, c'est pr\u00e9parer les m\u00e9tiers de l'avenir, c'est que la Suisse soit dans la transition num\u00e9rique la transition qui touche \u00e0 aux nouveaux 10 des distributions de la formation gardons cette cette cette ce qu'on a aujourd'hui ses remarquables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:39 > 0:19:49) [94%] : \r\nTous 3 estiment qu'outre la question financi\u00e8re, il n'y a pas de base l\u00e9gale qui leur permettrait de soutenir les m\u00e9dias priv\u00e9s de redevance en cas de oui le 4 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:50 > 0:20:07) [94%] : \r\nOn connaissait les cartes de fid\u00e9lit\u00e9 des grands magasins, mais le groupe D\u00e9cathlon franchit une nouvelle \u00e9tape, il impose \u00e0 ses clients d'ouvrir pr\u00e9alablement un compte, avant de passer \u00e0 la caisse m\u00e9thodes l\u00e9gales \u00e0 Neuch\u00e2tel par le g\u00e9ant fran\u00e7ais pour fid\u00e9liser ses clients, Genevi\u00e8ve d'antan et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:08 > 0:20:15) [98%] : \r\nDepuis ce matin, l'argent ne suffit plus pour passer en caisse de ce magasin, il faut aussi donner une adresse Mail ou un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:15 > 0:20:20) [85%] : \r\nEst ce que vous avez un compte D\u00e9cathlon d\u00e9j\u00e0 alors on va, on cr\u00e9e un ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:20 > 0:20:23) [93%] : \r\nDor\u00e9navant, pour consommer ici on doit \u00eatre captif de la marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:23 > 0:20:27) [93%] : \r\n\u00e7a me d\u00e9range pas trop, enfin \u00e7a c'est la c'est la suite logique des choses, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:27 > 0:20:39) [89%] : \r\nOn donne tout, tout le monde sait tout le leader fran\u00e7ais des articles de sport test cette politique dans son magasin, suisse et ici on n'estime pas forcer la main des clients, au contraire, on y voit que des avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:39 > 0:20:48) [91%] : \r\nLe comte permet quand m\u00eame de pouvoir \u00e9changer ou rembourser nos produits pendant un an, je sais pas, quelle enseigne \u00e0 la capacit\u00e9 de le faire en tout cas, c'est plut\u00f4t une sacr\u00e9e libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:48 > 0:21:04) [92%] : \r\nSuivi de la garantie rappelle de mat\u00e9riel d\u00e9fectueux, autant d'arguments mis en avant par l'enseigne une pratique d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e par les clubs de livres notamment par contre dans la vente au d\u00e9tail, c'est une premi\u00e8re \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, on reste attentif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:04 > 0:21:16) [93%] : \r\nOui c'est l\u00e9gal, mais on n'appr\u00e9cie pas du tout la d\u00e9marche parce que l\u00e0, le consommateur a pas le choix, c'est-\u00e0-dire que la ma\u00eetrise de vos donn\u00e9es ne vous appartiennent pas : nous vous appartient plus, alors que les donn\u00e9es, elles ont de la valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:16 > 0:21:34) [91%] : \r\nLa carte leader de cette r\u00e9colte de donn\u00e9es, c'est la Cumulus, pr\u00e8s de 3 millions de consommateurs la poss\u00e8de, elle est utilis\u00e9e lors de 80 pour 100 des achats chez le g\u00e9ant rouge de la distribution, mais pas question de la rendre obligatoire le service de communication l'a confirm\u00e9 par Mail, ce matin, d'autres pr\u00e9f\u00e8rent faire leurs achats sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:34 > 0:21:38) [91%] : \r\nDissip\u00e9 \u00e0 aucun programme de fid\u00e9lisation, nous respectons \u00e9galement les choix de ces derniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:39 > 0:21:52) [92%] : \r\nQuant \u00e0 l'efficacit\u00e9 de rendre client captif, une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Fribourg d\u00e9montrerait la contre- productivit\u00e9 de la d\u00e9marche de plus les jeunes utilisent couramment une 2\u00e8me adresse e-mail, pour g\u00e9rer les inscription obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:53 > 0:22:09) [94%] : \r\nLes intemp\u00e9ries des derniers jours ont emp\u00each\u00e9 de nombreux salari\u00e9s de se rendre au travail des jours qu'ils devront rattraper comme le stipule la loi pour les nuit\u00e9es transports suppl\u00e9mentaires, tout d\u00e9pend de la couverture d'assurance de chaque individu, les explications d'Erwan j'et Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:10 > 0:22:31) [95%] : \r\nDes milliers de personnes bloqu\u00e9es dans diverses stations \u00e0 cause des intemp\u00e9ries, les derniers ont pu quitter hier soir Zermatt comme Yannick qui avait d\u00e9cid\u00e9 d'y passer le week- end, un week- end qui a finalement dur\u00e9 5 jours aujourd'hui, retour au travail apr\u00e8s 3 jours d'absence des journ\u00e9es qu'il r\u00e9cup\u00e9rera par le biais de 6 heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:31 > 0:22:40) [93%] : \r\nComme on part assez souvent \u00e0 l'\u00e9tranger, on est amen\u00e9 \u00e0 faire des heures sup, le reste de l'ann\u00e9e, donc l\u00e0 on a pas mal de travail cette ann\u00e9e donc je sais d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a ne va pas poser trop de probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:40 > 0:22:44) [91%] : \r\nLe code des obligations est tr\u00e8s clair, comme l'explique ce juriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:44 > 0:22:57) [91%] : \r\nQue ces salari\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 retenus en station, cours de ces derniers jours, non en principe pas droit \u00e0 leur salaire, elles doivent compenser les heures qu'elles n'ont pas pu effectuer pour leur employeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:57 > 0:23:07) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la Banque cantonale du Valais, par exemple, une dizaine d'employer n'a pas pu se rendre au travail lundi \u00e0 cause des intemp\u00e9ries, une situation exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:07 > 0:23:21) [89%] : \r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu, c'\u00e9tait que la moiti\u00e9 de du temps qu'il a pas pu \u00eatre seraient offerts par l'employeur et puis que l'autre moiti\u00e9 sera \u00e0 charge des employ\u00e9es qui peuvent les le g\u00e9rer sur le leurs heures, soit les heures suppl\u00e9mentaires, soit le solde d'horaires variables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:21 > 0:23:40) [91%] : \r\nConcernant les co\u00fbts suppl\u00e9mentaires li\u00e9s au s\u00e9jour prolong\u00e9, cela d\u00e9pend de chaque individu poss\u00e8de-t-il ou non une assurance le TCS, par exemple, a re\u00e7u plus de 300 demandes d'assistance pour Zermatt, un record en si peu de temps, seuls les d\u00e9tenteurs du livret ET y ont droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:40 > 0:23:49) [91%] : \r\nTous les membres sont couverts \u00e0 hauteur de 1000 francs pour tout ce qui est transports nuit\u00e9es suppl\u00e9mentaires et tout ce qui en d\u00e9coule d'une annulation ou d'une modification du voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:50 > 0:23:57) [89%] : \r\nPour les autres, sans assurance un s\u00e9jour prolong\u00e9 forc\u00e9 avec, en plus, tous les frais \u00e0 leur charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:59 > 0:24:21) [91%] : \r\nIl \u00e9tait le m\u00e9decin des plus grande championne de gymnastique am\u00e9ricaine mais aussi leur agresseur sexuel, la Rina Sarre est condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour avoir commis des abus sexuels sur des dizaines de jeunes gymnastes, dont la m\u00e9daill\u00e9e d'or des Jeux de Rio, Simone Weil, un proc\u00e8s hors norme qui soul\u00e8ve des questions sur la passivit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine de gymnastique Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:23 > 0:24:36) [93%] : \r\nPendant 20 ans, ce fut le visage d'effacer du m\u00e9decin sportif de l'\u00e9quipe olympique am\u00e9ricaine de gymnastique artistique derri\u00e8re le masque un pr\u00e9dateur sexuel de masse, un p\u00e9dophile Rina Nassar 160 victimes connues \u00e0 ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:37 > 0:24:51) [89%] : \r\nHarald FAIF voil\u00e0, \u00e0 15 ans je souffrais de mal de dos chronique l'art m'a viol\u00e9e sous pr\u00e9texte de traitement m\u00e9dical pendant pr\u00e8s d'un an, il l'a fait en pr\u00e9sence de ma m\u00e8re, dans la chambre en nous cachant des soigneusement de la vue de ma m\u00e8re pour qu'elle ne s'en aper\u00e7oivent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:52 > 0:25:02) [84%] : \r\nParmi les victimes les plus grands noms de la gymnastique am\u00e9ricaine contemporaine Simone bah il s'allie Wiseman multiples m\u00e9dailles d'or olympiques toutes viol\u00e9es par la Rina \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:03 > 0:25:05) [86%] : \r\nMais, et vous lui avez fait du mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:06 > 0:25:11) [98%] : \r\nPhysiquement, mentalement, \u00e9motionnellement, elle n'avait que 8 ans oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:14 > 0:25:18) [87%] : \r\nHouston, vous avez vol\u00e9 ma vie la Rina \u00e7a et maintenant je la reprends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:19 > 0:25:25) [84%] : \r\n\u00e0 l'heure du verdict, passer un mot de regret de Larry Nassar tourn\u00e9e vers les victimes, la juge Jackie Dina ne tremble pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:27 > 0:25:34) [92%] : \r\nJe vous condamne \u00e0 175 ans de prison par la m\u00eame, je viens de signer votre arr\u00eat de mort et tout le monde sera tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:35 > 0:25:41) [93%] : \r\nMais l'affaire pourrait ne pas en rester l\u00e0 \u00e0 entendre la premi\u00e8res victimes \u00e0 avoir d\u00e9sign\u00e9 son agresseur tout le syst\u00e8me est complice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:41 > 0:25:42) [84%] : \r\nEt l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:42 > 0:25:52) [88%] : \r\nC'est un train et un moment m\u00eame o\u00f9 la rime p\u00e9n\u00e9traient la F\u00e9d\u00e9ration de gymnastique enterrait syst\u00e9matiquement les t\u00e9moignages d'agressions sexuelles concernant les coachs au lieu de les d\u00e9noncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:53 > 0:26:01) [95%] : \r\nLe comit\u00e9 olympique am\u00e9ricain fait aujourd'hui son mea culpa, l'affaire Nassar vient de prendre fin mais tout porte \u00e0 le croire, l'enqu\u00eate n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:03 > 0:26:06) [96%] : \r\n\u00e0 Melbourne, on conna\u00eet le 1er finaliste de l'Open d'Australie le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:06 > 0:26:10) [71%] : \r\nCroate Maric Julich a battu le Britannique a H\u00e9l\u00e8ne n'en 3 sets Chili je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:10 > 0:26:29) [92%] : \r\nQui r\u00eave de d\u00e9crocher un nouveau titre en schelem apr\u00e8s sa victoire \u00e0 l'US Open en 2014, l'autre demi- finale opposera demain matin Roger Federer au sud- hier une Chung la grande r\u00e9v\u00e9lation du tournoi, portrait du nouveau prodige du tennis mondial avec Isabelle Musy et C\u00e9dric Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:32 > 0:26:50) [91%] : \r\nAvec son look improbable et son punch IG Holt Chung et la sensation du tournoi ces lunettes blanches tapageuse, le Sud-Cor\u00e9en de 21 ans les portes car il a des probl\u00e8mes de vue depuis tout petit, un probl\u00e8me qui ne l'ont pas emp\u00each\u00e9e de battre Djokovic lundi et de se retrouver en demi- finale contre Federer demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:50 > 0:26:56) [86%] : \r\nDe quoi transformer le ph\u00e9nom\u00e8ne en v\u00e9ritable Star dans son pays une Curie n'est oui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:56 > 0:27:07) [86%] : \r\nCor\u00e9e, tout le monde est tellement excit\u00e9e, j'ai parl\u00e9 \u00e0 mes parents, hier il savait tout de cette histoire s'il bat Roger Federer la Cor\u00e9e va s'enflammer, tout lui est ce qu'on ne pourra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:08 > 0:27:19) [86%] : \r\nParmi les points forts de Chung il y a ses jambes qui lui permet une couverture de terrain exceptionnel, celui qui idol\u00e2trait Djokovic dans sa jeunesse propose \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame jeu que le serbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:21 > 0:27:31) [85%] : \r\nOui, c'est vrai, c'est un peu miroir un peu Novak exactement surtout s'dans ses d\u00e9placements, apr\u00e8s les coups sont quand m\u00eame diff\u00e9rent forc\u00e9ment voil\u00e0 Novak, c'est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 une l\u00e9gende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:31 > 0:27:38) [93%] : \r\nTout \u00e7a, mais on a vu un peu de similitudes entre les 2 58\u00e8me joueur mondial, le sud- cor\u00e9en ne d\u00e9boule pas de nulle part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:39 > 0:27:47) [91%] : \r\nIl a l'une des meilleures carri\u00e8res en junior de l'histoire du tennis, il a gagn\u00e9 2 fois l'Orange Bowl et jouer la finale de Wimbledon juniors, donc il a des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:47 > 0:27:51) [73%] : \r\nEt Reese s very Good Peiry lance Carvalho vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:52 > 0:28:02) [96%] : \r\nCes derniers jours, mes sentiments se sont m\u00e9lang\u00e9s, il y a eu beaucoup d'excitation beaucoup de joie et de la nervosit\u00e9 sur le terrain, j'essaie juste de rester calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:02 > 0:28:08) [97%] : \r\nDu calme, il en faudra au leader de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration avant d'affronter le ma\u00eetre Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:11 > 0:28:30) [93%] : \r\nDemi- finale entre Roger Federer et Chung \u00e0 suivre demain d\u00e8s 9 heures 30 sur RTS 2 en Direct de Melbourne, la 53\u00e8me \u00e9dition des Journ\u00e9es de Soleure, le festival du cin\u00e9ma suisse s'ouvre ce soir durant une semaine, pr\u00e8s de 160 films seront pr\u00e9sent\u00e9s juillet var, vous \u00eates sur place cette cuv\u00e9e s'annonce tr\u00e8s romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:32 > 0:29:27) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait avec notamment 4 faits divers qui ont marqu\u00e9 l'esprit des romans des histoires comme le sadique de Romont ou encore l'Ordre du Temple solaire qui ont inspir\u00e9 4 t\u00e9l\u00e9films r\u00e9alisateur lausannois de bande \u00e0 part 4 t\u00e9l\u00e9film coproduit par la RTS, 2 d'entre eux, le film de Lionel Bayer et celui d'Urszula Meyer, on l'a appris cet apr\u00e8s- midi ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 Berlin en comp\u00e9tition officielle et \u00e7a c'est assez exceptionnel, sinon ce soir c'est Fernand Melgar, le r\u00e9alisateur de vol sp\u00e9cial qui a ouvert les feux de la comp\u00e9tition des Journ\u00e9es de Soleure avec son nouveau film \u00e0 l'\u00e9cole des philosophes un un nouveau film qui retrace en fait la 1\u00e8re ann\u00e9e de scolarit\u00e9 d'enfants en situation d'handicap mental, c'est un film assez bouleversant et il a tourn\u00e9 pendant un an et demi \u00e0 la fondation de Verdun et \u00e0 Yverdon-les-Bains, c'est encore un roman Nicolas rabais ou ce qui a compos\u00e9 la musique du film, l'occasion de se demander justement si les musiques de film ne serait pas le nouvel eldorado des musiciens suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:32 > 0:29:51) [91%] : \r\nUn film comme un documentaire, c'est d'abord une histoire ici, celle de 5 enfants handicap\u00e9s mentaux qui rentrent \u00e0 l'\u00e9cole, une histoire avec des personnages dont fait parfois partie int\u00e9grante, la musique, il y a les musiques additionnelles sur des morceaux d\u00e9j\u00e0 existants ou certains compos\u00e9e express\u00e9ment pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:02 > 0:30:17) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 les contraintes de temps de compromis \u00e0 faire avec le r\u00e9alisateur \u00e9crire de la musique pour le cin\u00e9ma permet souvent aux compositeurs de travailler dans des conditions exceptionnelles comme enregistr\u00e9s comme ici dans une salle \u00e0 l'acoustique exceptionnelle avec un orchestre exceptionnel, un quintette avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:20 > 0:30:38) [93%] : \r\n\u00e7a offre effectivement l'opportunit\u00e9 et la chance de d'explorer plein de styles musicaux pour lesquels on compose plus, en fait les les musiques qu'on a ici disons c'est un Style de de de musique qui ailleurs qu'au cin\u00e9ma se trouve assez rarement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:38 > 0:30:46) [89%] : \r\nArtistiquement, l'exp\u00e9rience est int\u00e9ressante financi\u00e8rement, si ce n'est pas encore l'eldorado, cela reste un secteur all\u00e9chant pour un musicien 5 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:46 > 0:30:48) [73%] : \r\nChristophe Florin \u00e0 Copenhague tiendra leurs pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:50 > 0:31:01) [93%] : \r\nPour la bande originale du film de Jean-St\u00e9phane Bron, le Vaudois Christian Garcia gaucher a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 au Quartz, une nomination qui lui a permis non seulement de se faire un nom mais aussi d'empocher un gain de 5000 francs en Suisse de son salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:01 > 0:31:24) [91%] : \r\nFait des films avec des petits Budgets avec des petits salaires et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, il y a eu des plus gros Budgets, c'est vraiment, c'est tr\u00e8s variable, mais quand il s'agit d'un bon film avec un bon budget, c'est plus int\u00e9ressant que que le th\u00e9\u00e2tre, mais il faudrait pour que ce soit un eldorado qu'il y a une production extraordinaire pour un musicien, il faudrait pouvoir faire, je sais pas 5 6 films par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:25 > 0:31:29) [82%] : \r\nFaisons de 39 \u00e0 42 et puis, faisons une fois ont diminu\u00e9 un tout petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:29 > 0:31:34) [90%] : \r\nC'est un de mes secteurs d'activit\u00e9 clairement financi\u00e8rement parlant absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:37 > 0:31:41) [94%] : \r\nEt quoi qu'il en soit, la musique, au cin\u00e9ma, c'est d'abord de l'art, avant d'\u00eatre du Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:45 > 0:32:00) [92%] : \r\nExiste-t-il des jeunes de la r\u00e9ussite, on sait depuis longtemps que l'environnement familial et social influe sur le parcours des enfants mais des chercheurs anglais islandais sont parvenus \u00e0 quantifier la part des jeunes dans cet h\u00e9ritage C\u00e9cile \u00e0 Lannilis et Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:02 > 0:32:23) [93%] : \r\nL'Islande, un joyau naturel mais aussi g\u00e9n\u00e9tique, les quelque 300000 habitants descendent tous d'une poign\u00e9e dans cette et partage donc un Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique homog\u00e8ne l'ADN de la moiti\u00e9 de la population a \u00e9t\u00e9 s\u00e9quenc\u00e9 et se trouve entre les mains d'une entreprise priv\u00e9e Dicod qui a aussi acc\u00e8s \u00e0 certaines donn\u00e9es m\u00e9dicales et sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:23 > 0:32:32) [83%] : \r\nDahi sec \u00e9tudier pr\u00e9cis\u00e9ment les maladies g\u00e9n\u00e9tiques, les Islandais mais plus facile que dans 2 grandes populations comme en Europe centrale ou en Afrique, \u00e7a ne change le probl\u00e8me en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:33 > 0:32:54) [94%] : \r\nDans cette nouvelle publication, les g\u00e9n\u00e9ticiens de Dicod ont \u00e9tudi\u00e9, non pas une maladie mais un trait culturel la r\u00e9ussite \u00e0 l'\u00e9cole, en comparant les g\u00e9nomes de plus de 20000 enfants uniques avec ceux de leurs parents, les auteurs de l'\u00e9tude ont trouv\u00e9 une corr\u00e9lation statistique entre certaines modifications de l'ADN et le caract\u00e8re bonne \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:55 > 0:33:20) [95%] : \r\nPrenons cet exemple qui montre les s\u00e9quences d'ADN transmise des parents \u00e0 l'enfant la s\u00e9quence en rouge serait corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la r\u00e9ussite scolaire de la m\u00e8re, l'enfant n'a pas re\u00e7u cet ADN pourtant au contact de sa m\u00e8re, il grandit dans un environnement favorable qui augmentent quand m\u00eame ses chances \u00e0 l'\u00e9cole, les scientifiques ont calcul\u00e9 la part g\u00e9n\u00e9tique de notre h\u00e9ritage social connu depuis longtemps par les sociologues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:20 > 0:33:21) [94%] : \r\nIl quantifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:22 > 0:33:36) [90%] : \r\nLa proportion d\u00eener versus la proportion d'acquis dans les rites habilit\u00e9, d'un trait culturel maintenant est-ce que c'est 30 pourcent est-ce que c'est 20 pourcent ce que les 40 pourcent ce que 5 pourcent \u00e7a je pense que s'il faudra encore le v\u00e9rifier de fa\u00e7on pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:36 > 0:33:43) [97%] : \r\nCes r\u00e9sultats soul\u00e8vent une autre interrogation, car bien s\u00fbr il n'existe pas un g\u00e8ne unique de la r\u00e9ussite scolaire Powell.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:43 > 0:33:52) [92%] : \r\nCe qui rend ce genre d'\u00e9tude encore plus compliqu\u00e9, c'est que tous ces traits culturels sont \u00e9videmment tr\u00e8s fortement multi- g\u00e9nique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:52 > 0:33:57) [99%] : \r\nC'est pourquoi le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique des Islandais n'a pas fini de nourrir la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:58 > 0:34:12) [88%] : \r\nAu nom de toute la r\u00e9daction merci \u00e0 vous, nous avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis Temps pr\u00e9sent qui s'int\u00e9resse aux bruits qui rend fou, \u00e0 20 heures 5 sur RTS Un d\u00e8s demain, vous retrouverez Pierre-Olivier Volet ou 19 30, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:21 > 0:34:24) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:35 > 0:34:37) [77%] : \r\nSi l'ADN de r\u00e9ussite scolaire va va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:41 > 0:34:46) [72%] : \r\nMerci, merci, Balma attention \u00e0 sa place, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:55 > 0:35:15) [87%] : \r\n\u00e7a ne Berger arrive \u00e0 se souvenir du nom tr\u00e8s int\u00e9ressant est ce qu'on appelle les transmissions interg\u00e9n\u00e9rationnelles et c'est surtout ce qu'on transmet par le non- dit d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre ah et \u00e7a part d'une France, une phrase magnifique de Fran\u00e7oise Dolto qui, dans une famille les enfants et les chiens savent toujours tout sur tout ce qui ne se dit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:19 > 0:35:24) [89%] : \r\nBen voil\u00e0, et c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:27 > 0:35:28) [92%] : \r\nD'Olivier Roux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:30 > 0:36:07) [85%] : \r\nAlors j'ai chronom\u00e9tr\u00e9 ce que Nathalie entend oui \u00e0 14, grosso modo, c'est moins de 2 minutes pour faire la manipulation Dropbox pour faire passer \u00e7a sur le le syst\u00e8me r\u00e9alise tr\u00e8s bien, c'est la bonne nouvelle du jour : J'ai test\u00e9 aujourd'hui tr\u00e8s bien, merci, donc on fera des petits \u00e9changes de mails, et puis on essaie de fixer petite un petite formation Express, on essaie de regarder comment on trouve un moment de libre merci Jean Gadrey allier volontiers merci beaucoup, \u00e7a sera rapide, 30, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:07 > 0:36:09) [72%] : \r\nJe torcher ne me concentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:28 > 0:36:30) [88%] : \r\nIl va \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:44 > 0:36:45) [77%] : \r\nMoi qui essaie, parce gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:18 > 0:37:20) [99%] : \r\nMerci pour ces bonnes nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:20 > 0:37:21) [78%] : \r\nJ'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:45 > 0:40:41) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, comme le montre cette photo d'Olivier Roux la d\u00e9crue n'est pas encore termin\u00e9, il faudra surveiller les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations ces prochaines 24 heures le long du Jura mais surtout dans la r\u00e9gion du Simplon, le feu n'a fait son apparition aujourd'hui dans les Alpes, l'autorit\u00e9 ensoleill\u00e9 au d\u00e9but mais la couverture nuageuse a augment\u00e9 assez rapidement et les premi\u00e8res pluies viennent de faire leur apparition sur le Tessin, nous sommes maintenant \u00e0 l'avant de cette perturbation, mais elle ne va pas beaucoup progresser vers l'Est, ces prochaines 24 heures surtout cette nuit, demain matin, le feu ne veut encore souffler dans les Alpes \u00e0 partir de demain apr\u00e8s- midi, par contre, ce dernier devrait s'essouffler et contrairement \u00e0 ce qui se passe d'habitude h\u00e9 bien le gros les humilit\u00e9 va passer sur la M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 cause de cette d\u00e9pression qui va se creuser dans le courant de la journ\u00e9e, donc ce soir, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre sur le Tessin, elles vont \u00e9galement longer le Jura, les quantit\u00e9s seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, la limite des chutes de neige se situera au nord, vers 1500 m\u00e8tres plut\u00f4t entre 800 et 1100 m\u00e8tres au sud, demain matin, les pr\u00e9cipitations seront de plus en plus intense, surtout les versants sud des Alpes et M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis de fortes chutes de neige de degr\u00e9 3 pour la r\u00e9gion du Simplon les Alpes tessinoises la les quantit\u00e9s pour atteindre les 50 centim\u00e8tres en 24 heures au nord, les puits o\u00f9 les chutes de neige devraient encore se poursuivre le long du Jura le pourront, par moment d\u00e9border sur la r\u00e9gion l\u00e9manique sur l'ouest du plateau mais du plateau, pardon, la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, les pr\u00e9- Alpes et le quart Nord-Est devrait garder un temps sec l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations seront de plus en plus fr\u00e9quentes au sud, sinon pas de grands changements, la limite des chutes de neige, elle devrait se maintenir entre 1000 et 1200 m\u00e8tres au nord et il pourra par moments neig\u00e9 jusqu'\u00e0 basse altitude sur le Tessin, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, demain matin, on le fera, entre 2 et 6 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 6 au nord, mais on pourra encore atteindre les 14 sur les r\u00e9gions \u00e0 Fun, les vents de sud resteront encore assez fort pour une bonne partie de la journ\u00e9e sur les Alpes, notez que l'apr\u00e8s- midi, la milice va faire son apparition sur le plateau, le long du Jura, elle devrait se renforcer en soir\u00e9e et dans la nuit samedi encore quelques pr\u00e9cipitations le matin sur le versant sud des Alpes si long passage \u00e0 un temps sec et l'oppression vont peu \u00e0 peu revenir sur la Suisse, mais les passages nuageux seront encore assez fr\u00e9quents au nord pour profiter du soleil, il faudrait plut\u00f4t se trouver dans les Alpes, pendant la journ\u00e9e de dimanche, le pression cette fois le vrai bien s'installer sur nos r\u00e9gions soleil g\u00e9n\u00e9reux en montagne, mais probablement avec des bancs de grisaille matinale sur le Plateau autour du l'aimant pendant la journ\u00e9e de lundi, ce devrait \u00eatre le m\u00eame type de temps mais avec une l\u00e9g\u00e8re augmentation de la couverture nuageuse, les temp\u00e9ratures seront sensiblement au-dessus de la normale, m\u00eame chose pour mardi avec des nuages, peut-\u00eatre un peu plus fr\u00e9quents mais la sensation de beau temps qui l'emporte encore, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours les pressions nous accompagner jusqu'en milieu de semaine prochaine, le retour des perturbations, ce sera plut\u00f4t pour la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, voil\u00e0 ce qu'on veut dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 au bruit avec son impact surtout sur la population en Suisse, les chiffres sont assez \u00e9tonnants, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T00:57:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801654665", "durationSec": 154, "title": "SO ARRIVEE TRUMP WEF_RTS000001378690", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump est arriv\u00e9 au Forum \u00e9conomique mondial de Davos. R\u00e9action de diverses personnalit\u00e9s \u00e0 sa venue.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"], "sequenceIds": ["1654433"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654666", "durationSec": 108, "title": "SO COMITE NO BILLAG_RTS000001378790", "excerpt": "Le comit\u00e9 d'initiative \"No Billag\" a pr\u00e9sent\u00e9 un plan B de financement de la SSR qui permettrait le versement de subventions par le biais des cantons, tout en posant la question de l'offre de programme notamment en mati\u00e8re de divertissement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AUDIOVISUEL", "INITIATIVE POPULAIRE", "SERVICE PUBLIC"], "thematicCorporations": ["SSR"], "sequenceIds": ["1654484"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654667", "durationSec": 86, "title": "SO FR AFFAIRE MEUTRE CHEYRES V3_RTS000001378772", "excerpt": "L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 du meurtre de Samantha, jeune femme genevoise de 19 ans retrouv\u00e9e morte \u00e0 Cheyres a reconnu avoir tu\u00e9 son amie d'enfance. L'avocat de la famille de la victime, Giorgio Campa, met en cause la police genevoise, qui aurait tard\u00e9 \u00e0 informer la police fribourgeoise de la disparition de la jeune femme.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHEYRES"], "thematicThemes": ["HOMICIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654668", "durationSec": 106, "title": "SO NE CLIENTS CAPTIFS V2_RTS000001378704", "excerpt": "L'enseigne suisse de magasins de sports Decathlon a rendu obligatoire la cr\u00e9ation d'un compte pour permettre les achats \u00e0 ses clients. Dor\u00e9navant, seuls les possesseurs d'un compte MyDecathlon pourront y faire des achats en magasin. Si la pratique est l\u00e9gale, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs reste attentive \u00e0 la pratique.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RUILLER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MAGASIN DE SPORT", "M\u00c9THODE DE VENTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654669", "durationSec": 119, "title": "SO NO BILLAG PLAN B CANTONS_RTS000001378672", "excerpt": "Pour les conseillers d'Etat fribourgeois Georges Godel, genevois Fran\u00e7ois Longchamp et vaudois Pascal Broulis le plan B de financement de la SSR par les cantons pr\u00e9sent\u00e9 par le comit\u00e9 d'initiative \"No Billag\" est irr\u00e9alisable.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "SERVICE PUBLIC", "AUDIOVISUEL"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL", "LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS", "GODEL, GEORGES"], "sequenceIds": ["1654492"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654670", "durationSec": 25, "title": "SO OPEN AUSTRALIE CILIC_RTS000001378414", "excerpt": "L'entreprise de recherche g\u00e9n\u00e9tique Decode a publi\u00e9 une \u00e9tude selon laquelle il existe une corr\u00e9lation statistique entre certaines modifications de l'ADN et le caract\u00e8re de \"bon \u00e9l\u00e8ve\". L'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur la comparaison des g\u00e9nomes de plus 20'000 enfants uniques avec ceux de leurs parents issus de la population islandaise. Pour le g\u00e9n\u00e9ticien Denis Duboule, cette \u00e9tude permet de quantifier la proportion d'acquis dans l'h\u00e9ritabilit\u00e9 d'un trait culturel\"."}, {"internalArchiveId": "AA1801654671", "durationSec": 118, "title": "SO PATRIMOINE GENETIQUE_RTS000001378705", "excerpt": "Portrait du jeune joueur de tennis sud-cor\u00e9en Hyeon Chung, \u00e2g\u00e9 de 21 ans, qui s'est hiss\u00e9 en demi-finale du tournoi de tennis Open d'Australie ATP de Melbourne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISLANDE"], "thematicThemes": ["G\u00c9N\u00c9TIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654672", "durationSec": 102, "title": "SO PORTRAIT CHUNG_RTS000001378554", "excerpt": "R\u00e9action de diverses personnalit\u00e9s politique suite \u00e0 l'itw donn\u00e9e \u00e0 la RTS par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron au cour de laquelle il a d\u00e9clar\u00e9 que la Suisse ne \"peut pas choisir ce qu'elle veut\" et dit souhaiter une \"plus grande int\u00e9gration de la Suisse\" dans l'UE.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1654453"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654673", "durationSec": 101, "title": "SO PROCES NASSAR_RTS000001378691", "excerpt": "Nicolas Rabeusest le compositeur des musiques additionnelles du film documentaire de Fernand Melgar  \"A l'\u00e9cole des philosophes\". Christian Garcia-Gaucher a compos\u00e9 celles de \"L'exp\u00e9rience Blocher\", r\u00e9alis\u00e9 par Jean-St\u00e9phane Bron. Financi\u00e8rement, la composition de musique de film est un apport dans le revenu de ces musiciens, sans toutefois leur permettre d'en vivre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801654674", "durationSec": 124, "title": "SO REAX MACRON_RTS000001378788", "excerpt": "Les fonctionnaires vaudoi ont fait gr\u00e8ve et manifest\u00e9 pour pour manifester leur opposition au plan de r\u00e9vision de la Caisse de pensions de l'Etat de Vaud.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "POLITIQUE INTERNATIONALE"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1654445"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654675", "durationSec": 138, "title": "SO SOLEURE MUSIQUE FILM V2_RTS000001378455", "excerpt": "De nombreux touristes et vacanciers ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 sur leur lieu de vacances en raison des intemp\u00e9ries. Les salari\u00e9s qui n'ont pas pu fournir leurs heures de travail en raison de ces blocages doivent r\u00e9cup\u00e9rer leur temps de travail. Le remboursement des co\u00fbt suppl\u00e9mentaires de logement sont eux d\u00e9pendant des assurances.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MUSIQUE DE FILM", "COMPOSITEUR", "REVENU"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654676", "durationSec": 52, "title": "SO SONORE MAY_RTS000001378642"}, {"internalArchiveId": "AA1801654677", "durationSec": 61, "title": "SO TAPIS TRUMP_RTS000001378579"}, {"internalArchiveId": "AA1801654678", "durationSec": 21, "title": "SO THERESA MAY 3_RTS000001378573"}, {"internalArchiveId": "AA1801654679", "durationSec": 109, "title": "SO VD CAISSE DE PENSION_RTS000001378774", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "FONCTIONNAIRE"], "sequenceIds": ["1654458"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654680", "durationSec": 110, "title": "SO VS COUT VACANCES FORCEES_RTS000001378732", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ABSENT\u00c9ISME", "DROIT DU TRAVAIL", "M\u00c9T\u00c9OROLOGIE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801654734", "summary": "H\u00e9licopt\u00e8res de l'US Navy  escort\u00e9s par 2 Super Pumas des Forces a\u00e9riennes suisse arrivant et atterrissant sur la neige.\nDe loin, Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain, d\u00e9barquant puis marchant dans la neige soutenu pas 2 gardes du corps colonne de voitures.\nZurich, Donald Trump d\u00e9barquant du Boeing 747 Air Force One.\nDonald Trump arrivant au Centre des congres du Forum \u00e9conomique mondial de Davos (WEF).\nD\u00e9claration Donald Trump.\nItw Philip Jennings, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UNI Global.\nAmbiance au WEF.\nItw Marc Benioff, directeur g\u00e9n\u00e9ral Salesforce.\nItw Ajay Singh, directeur g\u00e9n\u00e9ral Spicejet.\nRencontre Donald Trump et Benyamin Netanyahou, premier ministre isra\u00e9lien.\nAlain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration saluant personnalit\u00e9s.\nItw Alain Berset.\nConf\u00e9rence de Patrick Chappatte, dessinateur de presse.\nItw Patrick Chappatte.\nLongue colonne de v\u00e9hicules de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine roulant dans la station de Davos.", "id": "1654433", "visualThemes": ["CHEF D'ETAT"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualPersons": ["TRUMP, DONALD", "NETANYAHOU, BENYAMIN", "BERSET, ALAIN", "CHAPPATTE, PATRICK"], "visualCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654746", "summary": "Divers messages Tweeter publi\u00e9s par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis.\nSonore Ignazio Cassis sur RTS La Premi\u00e8re \u00e0 propos des relations entre la Suisse et l'UE.\nCitation d'Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, dans article de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung \"Je ne fais pas partie des gens qui croient qu'une perc\u00e9e avec Bruxelles ca arriver rapidement\".\nConseil f\u00e9d\u00e9ral en r\u00e9union.\nItw Philipp Mueller, conseiller aux Etats PLR argovien.\nItw Thomas Aeschi, chef groupe UDC.\nExtrait itw Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\nItw Roger Nordmann, chef de groupe PS.", "id": "1654445", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "MACRON, EMMANUEL", "BERSET, ALAIN", "MUELLER, PHILIPP", "AESCHI, THOMAS", "NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654754", "summary": "Melbourne : \nHyeon Chung, joueur de tennis sud-cor\u00e9en, jouant avec lunettes de vue blanches. \nHyeon Chung rencontrant ses fans \u00e0 l'Open d'Australie. \nItw jeune sud-cor\u00e9en fan de Hyeon Chung.\nItw Roger Federer, joueur de tennis suisse. \nItw Neville Godwin, entra\u00eeneur de Hyeon Chung. \nItw Hyeon Chung.", "id": "1654453", "visualThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654759", "summary": "Fonctionnaires vaudois en gr\u00e8ve manifestant.\nItw Cora Antonioli, membre syndicat SSP.\nItw Mustapha Asib, transporteur au CHUV.\nPierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois \u00e0 sa table de travail.\nItw Pierre-Yves Maillard.", "id": "1654458", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE", "FONCTIONNAIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654785", "summary": "Conf\u00e9rence de presse du comit\u00e9 d'initiative \"No Billag\".\nAnimation graphique sur plan B de financement de la SSR.\nItw Andreas Kleeb, copr\u00e9sident \"No Billag\"", "id": "1654484", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "INITIATIVE POPULAIRE", "SERVICE PUBLIC"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654793", "summary": "Itw Georges Godel, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat fribourgeois.\nItw Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois.\nItw Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois.", "id": "1654492", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL", "LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS", "GODEL, GEORGES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "EVARD, Julie", "role": "Soleure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Davos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727219", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036331", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-69C29273-80AB-482C-863D-22A7F72482B9", "internalArchiveId": "69C29273-80AB-482C-863D-22A7F72482B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview du Premier ministre luxembourgeois Xavier Bettel : Le monde vu du \"Grand Duch\u00e9\"", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Les dirigeants des grands pays font tout pour ne pas passer inaper\u00e7u au Forum \u00e9conomique mondial de Davos. D'autres sont plus discrets, mais ils s'activent dans les coulisses, comme Xavier Bettel, Premier ministre du Luxembourg. Discussions sur la rencontre des pays au Forum \u00e9conomique mondial \u00e0 Davos, de la situation en Europe et \u00e9vocation de la position de la Suisse vis-\u00e0-vis de l'Europe.", "durationSec": 365, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254523", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Davos"], "thematicThemes": ["r\u00e9union internationale", "\u00e9conomie", "politique", "politique internationale"], "thematicPersons": ["Bettel, Xavier"], "alternativeTitle": ["Le monde vu du \"Grand Duch\u00e9\": interview du Premier ministre luxembourgeois / TUM_2018-01-24T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 24.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les dirigeants des grands pays font tout pour ne pas passer inaper\u00e7u au Forum \u00e9conomique mondial de Davos. D'autres sont plus discrets, mais ils s'activent dans les coulisses, comme Xavier Bettel, Premier ministre du Luxembourg. Son interview."], "variantIds": ["ece-9254523"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-08-23T12:06:40Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'indien Narendra Modi, le Canadien Justin Trudeau hier le Fran\u00e7ais Emmanuel Macron aujourd'hui, les dirigeants des grands pays ne passe pas inaper\u00e7u au Forum \u00e9conomique mondial de Davos et d'ailleurs, il faut tout pour \u00e7a, d'autres sont plus discrets, mais ils s'activent dans les coulisses comme Xavier Bettel, Premier ministre du Luxembourg, Alain Franco a rencontr\u00e9 le dirigeant de ce petit pays qui a b\u00e2ti sa fortune sur sa place financi\u00e8re et son secret bancaire, il lui a soumis la question de l'ann\u00e9e, comment voit -il cette 48\u00e8me \u00e9dition du West, marqu\u00e9e par un affrontement des id\u00e9es America force d'une part, et puis en face, le multilat\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [91%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 vous savez Davos est un endroit o\u00f9 on peut avoir des surprises, je me rappelle de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, du pr\u00e9sident chinois qui a d\u00e9fendu l'\u00e9conomie, l'ouverture, donc il y a des grands moments, \u00e0 Davos, c'est peut-\u00eatre que ce train pourra revenir sur certains points ou actuellement des engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris au niveau international comme la comme 21 qui va nous faire une annonce positive, ce serait pas mal ces derniers jours, on a entendu certaines informations qu'il voulait peut-\u00eatre un peu nuancer ses propos concernant la sortie, on verra si le but, c'est de venir dire que il y a que les \u00c9tats-Unis et pas les autres, je crois que c'est si c'est un p\u00f4le d'\u00e9change, c'est pas un p\u00f4le de unilat\u00e9rale, donc j'esp\u00e8re qu'il va pr\u00f4ner, certes les qualit\u00e9s des \u00c9tats-Unis, les comp\u00e9tences \u00c9tats-Unis mais aussi d\u00e9fendre l'\u00e9change des relations internationales qui sont quand m\u00eame les bases du commerce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [91%] :\r\nMais d'\u00e9change, il n'y aura pas puisque, il fait son speech, vendredi, vous serez plus l\u00e0 vendredi pour l'entendre pour le rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [88%] :\r\nDu Conseil du gouvernement vendredi donc je dois rentrer \u00e0 Luxembourg, c'est bien dommage, mais je pense que je pourrais \u00e9couter vendredi soir pour savoir ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, donc vous \u00eates attendez un geste, un signal, on sait jamais Monsieur Trump est un pr\u00e9sident qui peut r\u00e9server des surprises, j'esp\u00e8re qu'on aura une bonne surprise, vous voulez dire qu'il \u00e9tait impr\u00e9visible, impr\u00e9visible, ou pas, je pense que il y a une amie sera Sion quand m\u00eame d'ailleurs qui le conseil donc c'est important qu'on avance dans un sens pour travailler ensemble, je pense que c'est aussi sa volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [92%] :\r\nLa Suisse a tr\u00e8s mal accueilli les r\u00e9centes d\u00e9cisions de la Commission europ\u00e9enne de l'inscrire sur la liste grise des paradis fiscaux, hein, ou de restreindre un an l'acc\u00e8s de sa bourse au au march\u00e9 europ\u00e9en, la pr\u00e9sidente, Doris Leuthard Daddy avant de de laisser la place \u00e0 Alain Berset, il va falloir que nous clarifiant notre position vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne vis-\u00e0-vis des ces accords bilat\u00e9raux, donc pourquoi pas un r\u00e9f\u00e9rendum finalement pour ou contre ces accords bilat\u00e9raux, vous l'appelez de vos voeux ce r\u00e9f\u00e9rendum cocon trancher une bonne fois pour toutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [85%] :\r\nJ'organise un r\u00e9f\u00e9rendum au Luxembourg, je l'ai vraiment perdu mais je suis pr\u00eate \u00e0 mais, comment dire, en en bon fran\u00e7ais, j'avais conseils David Cameron et Matteo Renzi aussit\u00f4t un organisme, ils ont fait, ils sont plus aujourd'hui dans leur poste, donc vous, je n'ai aucune le\u00e7on \u00e0 donner pour faire un r\u00e9f\u00e9rendum ou pas r\u00e9f\u00e9rendum, ce qui compte c'est qu'on avance, c'est la tradition suisse que vous voulez faire un r\u00e9f\u00e9rendum et dans votre constitution, vous devez l'affaire fait l\u00e0, mais pour moi, ce qui est important, c'est qu'on arrive \u00e0 avancer qu'on retrouve ce partenariat qui symbolise les relations entre la Suisse et le l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [94%] :\r\nL'Europe, le Brexit, je me souviens quand le Brexit \u00e9tait dans l'air, c'\u00e9tait comme un spectre qui planait sur l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a allait \u00eatre le d\u00e9but du d\u00e9litement sont c'\u00e9tait dangereux et puis finalement, ce \u00e0 quoi on semble assister aujourd'hui c'est un resserrement des Liens face \u00e0 Londres, c'est une vraie solidarit\u00e9 aussi une solidarit\u00e9 de fa\u00e7ade, qui va s'\u00e9tioler quand on va rentrer plus loin dans les n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 actuellement, il faut r\u00e9aliser que suite au Brexit, l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grand nombre impressionnant, il faut que les gens ont vu tout ce que perdent et les Britanniques qui sont c'est pas si mal que \u00e7a, comme l'Union europ\u00e9enne, donc \u00e7a \u00e9tait un \u00e9lectrochoc qui a fait du bien, un certains \u00c9tats et je pense que les notre force le jour o\u00f9 on se divisera o\u00f9 chacun voudra vraiment d\u00e9fendre que son int\u00e9r\u00eat national \u00e0 la fin on perdra tous contre le Royaume-Uni en fait le Royaume-Uni \u00e9tait toujours \u00e9t\u00e9 dans l'union avec l'de optent Out, maintenant ils veulent \u00eatre hors Union avec l'adoptent une si le Brexit apr\u00e8s, veut dire que, on a tous les avantages sans les inconv\u00e9nients, en r\u00e9servant des probl\u00e8mes dans d'autres pays, c'est un peu comme la Suisse, finalement, qui a un pied dedans, un pied dehors et qui essaye d'avoir le meilleur des 2 mondes, oui, mais si vous voulez le meilleur par exemple accepter les citoyens les droits des citoyens et on peut pas avoir le beurre, l'argent du beurre, le sourire de la cr\u00e9mi\u00e8re et le pot de lait, etc, etc, l'Union europ\u00e9enne, c'est pas que l'\u00e9conomie c'est pas que les finances, c'est au d\u00e9but, quand m\u00eame, une union de valeurs des valeurs de citoyen de valeurs de libert\u00e9, donc on peut pas dire que \u00e7a n'existe pas, que ce soit pour la Suisse, comme par exemple en Grande-Bretagne, on a l'impression que le ch\u00e8que \u00e9tait ce qui \u00e9tait plus important, ce serait pas comprendre le Brexit le Brexit c'est pas parce que les Britanniques ont l'impression qu'ils ont plus ou moins d'argent, c'est parce qu'ils ont l'impression qu'il y a des droits qu'ils n'ont plus qu'\u00e0 des libert\u00e9s qui non plus ou alors que d'autres en ont trop, donc il est important de de respecter aussi \u00e7a et dans certains pays de l'Europe de l'Est on a certaines libert\u00e9s qui sont pi\u00e9tin\u00e9s, il est important de signaler si on r\u00e9sume, l'Union europ\u00e9enne, juste \u00e0 l'argent et aux Finances, c'est pour moi une Union europ\u00e9enne qui marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [91%] :\r\nVous \u00eates formidable, vous m'amenez la transition vers ma derni\u00e8re question cette fracture entre l'Est et l'Ouest entre nouveaux \u00c9tats membres anciens \u00c9tats-membres cette d\u00e9mocratie lib\u00e9rale qui semblent na\u00eetre \u00e0 l'Est, en tout cas dans certains pays, c'est inqui\u00e9tant et si \u00e7a ne l'est aussi, c'est pas juste un passage, comment y rem\u00e9dier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [89%] :\r\nIl y a d'abord ceux qui proposent concernant tout ce qui une solidarit\u00e9 flexible, c'est un jeu tr\u00e8s dangereux de les, les, les droits font partie du package des valeurs et des du fondement de l'Union europ\u00e9enne et si maintenant on dit on oublie ce qui se passe avec les droits de la presse soit mort ce qui se passe avec les libert\u00e9s individuelles, on se moque dans ce cas l\u00e0 on a un probl\u00e8me et c'est pour \u00e7a que je suis content que la Commission europ\u00e9enne est aussi ouvert les proc\u00e9dures n\u00e9cessaires pour faire les remarques et les mesures qui sont mises pour agir, Berlin et Paris pousse pour restreindre jouer sur les subventions, ces fameux fonds structurels qui partent vers ces pays l\u00e0, est ce qu'il faut finalement utiliser ce levier -l\u00e0, c'est ce que j'ai dit, apr\u00e8s on parle de solidarit\u00e9 \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, je pense que c'est dangereux, \u00e7a doit vraiment \u00eatre la derni\u00e8re solution, j'esp\u00e8re qu'on n'y arrivera pas et qu'on arrivera avant d\u00e9bloque la situation, mais si on n'arrive pas la d\u00e9bloquer, on doit garder toutes options ouvertes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [91%] :\r\nXavier Bettel, Premier ministre du Luxembourg, interview\u00e9 \u00e0 Davos par Alain Franco. "], "webPublicationDate": "2018-01-24T08:14:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bettel, Xavier", "role": "Premier ministre du Luxembourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA9888D4-CD46-4D16-9CD0-8A1D6941A452", "internalArchiveId": "CA9888D4-CD46-4D16-9CD0-8A1D6941A452", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"America first ne signifie pas protectionnisme\", a rassur\u00e9 Steven Mnuchin \u00e0 Davos", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "A quelques heures de l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 Davos, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain au tr\u00e9sor s'est expliqu\u00e9 sur la mani\u00e8re dont les Etats-Unis con\u00e7oivent les enjeux \u00e9conomiques et internationaux. Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n* * \"America first ne signifie pas protectionnisme\", a rassur\u00e9 Steven Mnuchin \u00e0 Davos 12h30: Davos: CP secr\u00e9taire am\u00e9ricain COQUOZ\r\nOn se rend... \u00e0 Davos...\r\nA Davos... o\u00f9 on a assist\u00e9... ce matin... \u00e0 la premi\u00e8re apparition.... devant la presse.... de membres.... de \"l'administration.. Trump\". \r\nLe \"Secr\u00e9taire am\u00e9ricain au tr\u00e9sor\".... et d'autres membres de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine..... sont venus donner.... leur vision... pour la prosp\u00e9rit\u00e9... et la croissance.... aux Etats-Unis. \r\nEsther Coquoz... vous \u00eatiez sur place.... on peut parler... d' une premi\u00e8re offensive de charme.... \u00e0 quelques heures de l'arriv\u00e9e.... de Donald Trump.\r\nSteven Mnuchin a commenc\u00e9 par dresser un \u00e9tat des lieux \u00e9logieux de la politique \u00e9conomique de Donald Trunp\u00a0: la croissance est au rendez-vous ce qui est bon pour l'\u00e9conomie mondiale. Et la r\u00e9forme fiscale am\u00e9ricaine rencontre d\u00e9j\u00e0 plus de succ\u00e8s que ne l'avait esp\u00e9r\u00e9 Donald Trump lui-m\u00eame. Nous sommes ouverts au business, a insist\u00e9 Steven Nuchin, qui a pr\u00e9cis\u00e9 lors des questions des journalistes\u00a0: America First cela ne veut pas dire protectionnisme, cela signifie s'inqui\u00e9ter des Am\u00e9ricains et des jobs aux Etats-Unis. Et Washington a le droit de taxer les panneaux solaires et les machines \u00e0 laver chinoises\u00a0: car certains pays pr\u00f4nent el libre \u00e9change sans vraiment le pratiquer. D'autres mesures concernant la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelles sont d'ailleurs imminentes.\r\n*** Esther.... le Secr\u00e9taire am\u00e9ricain au tr\u00e9sor...  a aussi parl\u00e9 de la Suisse! \r\nLe secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor a \u00e9voqu\u00e9 sa rencontre avec Ueli Maurer ce matin, tr\u00e8s constructive \u00e0 ses yeux. Nos vues sont tr\u00e8s proches avec la Suisse, nous pouvons collaborer \u00e9troitement. Concernant Davos, il rappelle que Donald Trump vient pour rencontrer des leaders \u00e9conomiques et politiques - sous-entendu pas pour jouer les troubles f\u00eates. M\u00eame si selon lui, ce genre de Forum n'a jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort pour pr\u00e9voir l'avenir de l'\u00e9conomie. Les organisateurs du WEF appr\u00e9cieront.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254578", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\"America first ne signifie pas protectionnisme\", a rassur\u00e9 Steven Mnuchin \u00e0 Davos / 12H30_2018-01-24T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 24.01.2018"], "alternativeSummary": ["A quelques heures de l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 Davos, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain au tr\u00e9sor s'est expliqu\u00e9 sur la mani\u00e8re dont les Etats-Unis con\u00e7oivent les enjeux \u00e9conomiques et internationaux. Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 la Suisse."], "variantIds": ["ece-9254578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T01:43:50Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn se rend \u00e0 Davos, \u00e0 Davos, o\u00f9 on a assist\u00e9 ce matin \u00e0 la premi\u00e8re apparition devant la presse, de membres de l'administration de Donald Trump, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor, d'autres membres de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine sont venus donner leur vision pour la prosp\u00e9rit\u00e9 et la croissance aux \u00c9tats-Unis, Esther, Coco, vous \u00e9tiez sur place, on peut parler d'une premi\u00e8re offensive de charme \u00e0 quelques heures de l'arriv\u00e9e de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nSteven la Chine a commenc\u00e9 par dresser un \u00e9tat des lieux \u00e9logieux de la politique \u00e9conomique de Donald Trump, la croissance est au rendez- vous, ce qui est bon pour l'\u00e9conomie mondiale et la r\u00e9forme fiscale am\u00e9ricaine rencontre d\u00e9j\u00e0 plus de succ\u00e8s que ne l'avait esp\u00e9r\u00e9 Donald Trump lui- m\u00eame, nous sommes ouverts au monde, a insist\u00e9 stellen machine ouvert au Business, qui a pr\u00e9cis\u00e9 lors des questions des journalistes America First, cela ne veut pas dire protectionnisme cela signifie s'inqui\u00e9ter des Am\u00e9ricains et des job aux \u00c9tats-Unis mais nous voulons travailler avec tout le monde, a -t-il insist\u00e9, de la bouche du ministre am\u00e9ricain du commerce, Wilbur Ross aucune aussi pr\u00e9sent \u00e0 cette rencontre, Washington a le droit de taxer les panneaux solaires et les machines \u00e0 laver chinoise, d\u00e9cision prise en d\u00e9but de semaine, car certains pays pr\u00f4nent le libre- \u00e9change sans vraiment le pratiquer d'autres mesures concernant la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sont d'ailleurs imminentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [94%] :\r\nEt puis, Esther, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor a aussi parl\u00e9 de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [92%] :\r\nOui, Steven a \u00e9voqu\u00e9 sa rencontre avec oul\u00e9mas horaire ce matin tr\u00e8s constructive, \u00e0 ses yeux, nos vues sont tr\u00e8s proches avec la Suisse, nous pouvons collaborer \u00e9troitement, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, concernant Davos, il rappelle que Donald Trump vient pour rencontrer des leaders \u00e9conomiques et politiques, sous- entendu pas pour jouer les trouble-f\u00eate, m\u00eame si, selon l'administration am\u00e9ricaine, ce genre de Forum n'a jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort pour pr\u00e9voir l'avenir de l'\u00e9conomie, une petite pique que les organisateurs du Forum de Davos appr\u00e9cieront. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-363710B6-2088-424F-9875-6DE1E142F90F", "internalArchiveId": "363710B6-2088-424F-9875-6DE1E142F90F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maja Haus, co-pr\u00e9sidente des jeunes Verts Suisses;manifestant d'Uster;membres d' \u00abAktivistin \u00bb, un collectif f\u00e9ministe \u00e0 Zurich;Michael Zahnd, membre Mouvement pour le Socialisme;Martin Candinas, conseiller national grison PDC;de Chalus , Agla\u00e9  ;Nicolet, John;Daniel Yule, skieur suisse;Roger Federer, joueur de tennis b\u00e2lois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CONVENTION GE CYBERGUERRES) C'est une question importante voire strat\u00e9gique pour la Suisse qui est d\u00e9battue dans les coulisses du Forum de Davos.\r\nFaut-il une convention de Gen\u00e8ve du num\u00e9rique, pour r\u00e9gler la r\u00e9ponse \u00e0 apporter aux cyberattaques ? \r\nLa gigantesque cyberattaque plan\u00e9taire Wannacry, qui a eu lieu en mai dernier, a r\u00e9veill\u00e9 les consciences.\r\nEsther Coquoz, un homme, \u00e0 l'origine de la proposition, est au WEF. Il s'agit de Brad Smith, le pr\u00e9sident du groupe Microsoft:\r\nBrad Smith est en mission depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Il a vu ses informaticiens mobilis\u00e9s 24 heures sur 24 pour g\u00e9rer l'attaque informatique Wannacry. Aujourd'hui il est convaincu que seule une r\u00e9ponse commune entre entreprises technologiques, mais aussi entre Etats peut permettre de combattre le fl\u00e9au des cyberattaques. Et ce patron a de la suite dans les id\u00e9es: selon nos informations, il a id\u00e9croch\u00e9 une entrevue avec Ignazio Cassis, le conseiler f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res. Elle devrait avoir lieu demain, nous a confirm\u00e9 le DFAE:\r\n*** Et de quoi Brad Smith voudrait-il parler avec Ignazio Cassis ?\r\nBrad Smith milite pour la cr\u00e9ation d'une convention de Gen\u00e8ve du num\u00e9rique, un peu sur le mod\u00e8le des anciennes conventions de Gen\u00e8ve. Car d\u00e9sormais , le cyberespace est le nouveau champs de bataille. La preuve, selon Martin Vetterli, le pr\u00e9sident de l'EPFL: le gouvernement de Donald Trump a \u00e9tendu la possibilit\u00e9 de r\u00e9pondre de mani\u00e8re militare, voire avec une arme nucl\u00e9aire, \u00e0 une cyberattaque de tr\u00e8s haute importance.\r\nLaisser les Etats r\u00e9gler cette menace chacun de leur c\u00f4t\u00e9, c'est risquer une escalade, chaque camp pourrait faire une interpr\u00e9tation diff\u00e9rente de la r\u00e9ponse \u00e0 apporter en cas d'attaque. Il faut donc aussi donner un cadre international \u00e0 la cyberguerre: et pour Brad Smith, Gen\u00e8ve est naturellement pr\u00e9destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre \u00e0 l'origine d'un tel texte, elle qui abrite d\u00e9j\u00e0 le droit de la guerre conventionnelle. \r\n*** Et comment expliquer que Brad Smith ait obtenu audience aupr\u00e8s du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'agenda sans doute surcharg\u00e9 ...\r\n((Une entrevue avec le grand patron de Microsoft, \u00e7a ne se refuse pas)) Et c'est totalement dans l'esprit du WEF de  Davos, qui permet \u00e0 des chefs d'Etat et des ministres de rencontrer de mani\u00e8re informelle des patrons, sans que cela soit communiqu\u00e9. Ignazio Cassis, comme son pr\u00e9decesseur Didier Burkhalter, a  aussi le souci de conserver un r\u00f4le important pour la Gen\u00e8ve internationale. D'ailleurs cette question d'une convention du num\u00e9rique int\u00e9resse aussi plus haut point les autorit\u00e9s de Gen\u00e8ve, qui seront pr\u00e9sentes jeudi soir \u00e0 une conf\u00e9rence organis\u00e9e sur le sujet  par les Ecoles Polytechniques F\u00e9d\u00e9rales.\r\n(TF4 COURT/ZH MANIF ANTI-WEF) Esther Coquoz...en direct de Davos....o\u00f9 se poursuit aujourd'hui le Forum \u00e9conomique.\r\nEt la venue de Donald Trump...vendredi...on le sait.suscite des r\u00e9sistances.\r\n***\"Trump not welcome\" : A Zurich....plus d'un millier de personnes ont particip\u00e9 hier soir \u00e0 une manifestation...contre la politique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nUn cort\u00e8ge organis\u00e9 par plusieurs mouvements de gauche...avec quelques p\u00e9tards...mais sans d\u00e9bordements.\r\nNotre correspondante S\u00e9verine Ambrus...a suivi le d\u00e9fil\u00e9 jusqu'\u00e0 la Bahof-stras, l'embl\u00e9matique quartiers des banques de Zurich...\r\n.\r\n((Femme 1 :\r\n\u00ab Je suis Maja Haus, co-pr\u00e9sidente des jeunes Verts Suisses \u00bb.\r\n\u00ab Oui, d'une part, nous voulons dire combien Trump est une personne ignorante : il ignore aussi bien le changement climatique que les in\u00e9galit\u00e9s dans le monde entier mais Trump n'est pas le seul probl\u00e8me : nous manifestons aussi contre les autres personnes qui comme lui, ne veulent pas le meilleur pour notre plan\u00e8te et pourtant sont dans des positions de pouvoir. \u00bb\r\nHomme :\r\n\u00ab Je pense que le Wef est une organisation et une manifestation incroyablement catastrophique ! Parce qu'on y re\u00e7oit des gens comme Trump ou Netanyahou.\r\nDes gens qui discr\u00e9ditent l'id\u00e9e d'une solution politique au Proche orient. Tout simplement catastrophique ! \u00bb\r\n.\r\n\u00ab Je viens d'Uster, une petite ville pas loin de Zurich \u00bb\r\nFemme 2 :\r\n\u00ab Oui, nous sommes membres d' \u00abAktivistin \u00bb, un collectif f\u00e9ministe \u00e0 Zurich.\r\nNous sommes l\u00e0 parce que nous ne voulons pas que l'hostilit\u00e9 aux femmes soit le ton dominant dans la politique mondiale. \u00bb\r\n))\r\nEt d'autres rassemblements contre le venue de Donald Trump  ont aussi eu lieur hier soir dans d'autres villes.\r\nEnviron 250 personnes.... Lausanne et  Gen\u00e8ve ...et une centaine...\u00e0 Fribourg, Neuch\u00e2tel et Bellinzone\r\n(GE - Num\u00e9ro 2 de la police judiciaire arr\u00eat\u00e9) ***A Gen\u00e8ve, le minist\u00e8re public confirme l'ouveture d'une enqu\u00eate...contre le num\u00e9ro deux de la police judiciaire!\r\nLe haut-grad\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9...vendredi dernieer...et sera \u00e0 nouveau entendu par la justice aujourd'hui.\r\nInformation du Matin et du quotidien 20 Minutes\r\nEn cause : une violation grave du secret de fonction.....la possible transmission...\u00e0 une relation priv\u00e9e.... d'informations....sur une enqu\u00eate en cours\r\nL'affaire concernerait le milieu de la nuit genevoise...avec \u00e0 la cl\u00e9...trois autres arrestations....\r\n(06/GE/LIMITATION TRAFIC DOUANES PA) ***Et dans le m\u00eame canton de Gen\u00e8ve...de nombreuses petites douanes de campgnes sont...submerg\u00e9es par le trafic trans-frontalier.\r\n600 mouvements routiers chaque jours...aux fronti\u00e8res genevoises...que ce soit vers la France ou le canton de Vaud.\r\nAvec pour cons\u00e9quence...le report...du trafic...sur les routes de campagne et les petites douanes.\r\nLes autorit\u00e9s genevois r\u00e9agisssent. Elles avaient d'abord menac\u00e9 de femer certains points de passage aux heures de pointe...\r\nMais...Sylvie Belzer, les mesures mises en place sont dans un premier temps...moins radicales...\r\n((C'est la grogne des petits villages de campagne qui avait mis le feu aux poudres. Un trafic pendulaire incessant pendant les heures de pointe, une succession de voitures pare-chocs contre pare-chocs dans la rue principale. \r\nFace au ras le bol, Luc Barthassat mena\u00e7ait alors de prolonger l'heure de fermeture des petites douanes. La lev\u00e9e de bouclier est alors venue de France, ce qui a permis d'entamer des n\u00e9gociations. R\u00e9sultat: une lettre d'intention sign\u00e9e par les autorit\u00e9s des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re avec des mesure pour r\u00e9duire ce trafic. \u00e7a passera par de nouvelles lignes de bus transfrontali\u00e8res et une volont\u00e9 de d\u00e9velopper le covoiturage gr\u00e2ce \u00e0 des parc-relais notamment. Si ces mesures ne permettent pas d'am\u00e9liorer la situation d'ici fin 2019, un test sera bel et bien men\u00e9 durant lequel le passage pendant les heures de pointe sera limit\u00e9 aux bus, aux deux-roues et aux seuls v\u00e9hicules qui feront du co-voiturage.))\r\n(02/ATS - ITV CANDINAS) 7h....sur la premi\u00e8re...et cette question : la Conf\u00e9d\u00e9ration doit-elle venir au secours de l'ATS...?\r\nL'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse... qui pr\u00e9voit de supprimer un quart de ses effectifs....soit 35 \u00e0 40 postes de journalistes.\r\nLes r\u00e9dactions....ont fait la gr\u00e8ve hier apr\u00e8s-midi  pour protester contre cette d\u00e9cision. \r\nEt c\u00f4t\u00e9 poltiique...le parti socialiste demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'intervenir pour p\u00e9renniser le service public fourni par l'agence de pressse.\r\nRevendicatons partag\u00e9e par le conseiller national PDC, Martine Candinas... \r\nIl y voit une mani\u00e8re de soutenir l'ensemble de la presse \u00e9crite en Suisse\r\nDes propos recueillis par Deborah Sohlbank\r\nAutre entit\u00e9 m\u00e9diatique touch\u00e9e...par la crise...\r\nLe quotidien vaudois \"La C\u00f4te\" a annonc\u00e9 hier...une r\u00e9forme en profondeur...d\u00e8s ce printemps...\r\nDeux des 19 journalistes...de la r\u00e9daction devront quitter le journal.\r\nLa C\u00f4t\u00e9...invoque des chiffres rouges...li\u00e9s \u00e0 la baisse des recettes publicitaires.\r\n(Attaques AFGH) Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tanger...\r\nUne attaque serait en cours ce matin...contre le si\u00e8ge de l'ONG \"Save The Children\"...\u00e0 Jalalabad...grande ville de l'est...de l'Afghanistan...\r\nOn vient de l'apprendre...on d\u00e9nombrerait au moins onze bless\u00e9s...\r\nPlusieurs t\u00e9moins font \u00e9tat de tirs...et un dirigeant local \u00e9voque m\u00eame une explosion devant les locaux de l'ONG britannique.\r\nC'est la deuxi\u00e8me fois en moins d'une semaine...que des resortissants \u00e9trangers sont pris pour cibles...en Afghanistan.\r\nSamedi dernier...lors d'une autre attaque...un commando avait tu\u00e9 20 personnes....dont  14 touristes...dans l'attaque\u00e0...\u00e0 Kaboul...de l'h\u00f4tel Inter-continental.\r\n(12/BRESIL/MANIFS PRO-LULA IV) ***L'ex-pr\u00e9sident du Br\u00e9sil...Lula Da Silva...affrontera aujourd'hui... ses juges... \u00e0 Porto Alegre.\r\nReconnu couable de corruption, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, en premi\u00e8re instance, l'\u00e9t\u00e9 dernier, \u00e0 9 ans de prison.\r\nPourtant, il reste reste cr\u00e9dit\u00e9 de 35% des voix lors de la prochaine \u00e9lectiont pr\u00e9sidentielle...\r\nDes militants de son parti, le parti des travailleurs,ont \"veill\u00e9 hier soir\"...dans tout le pays...\r\nDes manifestations \u00e0 Porto-Alegre, o\u00f9 Lula a lui-m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 la manifestation...\r\nEt aussi \u00e0 Rio de Janeiro...dans la foule... Lourdes, une femme au foyer de 58 ans...\r\n----- \r\nPropos recueillis par Agla\u00e9 de Chalus.\r\n(FRA - Proc\u00e8s Jawad) \r\n(20/SKI, IV YULE) (Bien loin de l'\u00e9t\u00e9 politique br\u00e9silien...) ( on passe au sport)....\r\n***Daniel Yule a sign\u00e9 son deuxi\u00e8me podium en Coupe du monde du Ski alpin! \r\nD\u00e9j\u00e0 3\u00e8me du slalom de Kitzb\u00fchel dimanche, le Valaisan a r\u00e9cidiv\u00e9 hier soir...lors du  slalom nocturne de Schladming \r\nDans une ambiance de feu, c'est l'Autrichien Marcel Hirscher...qui s'est impos\u00e9e...devant son grand rival norv\u00e9gien Henrik Christoffersen...\r\nPour Daniel Yule...cette troisi\u00e8me place...est de bonne augure en vue des Jeux Olympiques...\r\nDe bon augure en vue des Jeux Olympiques de PyeongChang. Daniel Yule. \r\n  0'23''\r\nA noter encore - c\u00f4t\u00e9 suisse - les 13\u00e8me et 14\u00e8me places de Ramon Zenh\u00e4usern et de Luca Aerni.\r\n(Hockey) En hockey sur glace...Lausanne reste dans la course aux play-offs...\r\nLes Vaudois ont battu hier \u00e0 soir...\u00e0 Malley...le leader...Berne...sur le score de 5 \u00e0 3.\r\nAu classement..Lausanne est...\u00e0 4 point de la tr\u00e8s convoit\u00e9e huiti\u00e8me place...occup\u00e9e par Gen\u00e8ve-Servette.\r\nBien loin devant...Bienne reprend la troisi\u00e8me place...gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 3-1...face \u00e0 Langnau.\r\n(TF6/TENNIS L'ANNEE DU FAIR PLAY) ***Et le rendez-vous sport de la matin\u00e9e, c'est bien-s\u00fbr du tennis...\r\nQuarts de finale de l'Open d'Australie...Roger Federer affronte d\u00e8s 9h30... le Tch\u00e8que Thomas Berdych\r\n****Le B\u00e2lois...qui a d\u00e9sormais la voie royale vers le titre...apr\u00e8s l''\u00e9limination hier de Rafael Nadal...\r\nIl est souvent...pr\u00e9sent\u00e9...comme un chantre du fair-Play, \r\nC'est vrain qu'il est sovent... le premier \u00e0 saluer les m\u00e9rites de son adversaire \r\nMais pour le  b\u00e2lois ...le fair-play....a aussi mettre des limites.. \r\nHerv\u00e9 Borsier\r\n  1'58''\r\nUne rencontre \u00e0 suivre dans nos RDV d'informations et sur RTS 2\r\n((Le respect oui, mais il ne doit pas empi\u00e9ter sur la rivalit\u00e9 et  le combat sur le court \r\nMag : Roger Federer 45sec \r\nPourtant les images de Grigor Dimitrov et Nick Kyrgios qui se tombent dans les bras apr\u00e8s 5 sets, l'hommage de Novak Djokovic \u00e0 Hyeong Chun qui vient pourtant de le battre \u00e0 plates coutures et de briser net son retour sont l\u00e0 pour le prouver, le tennis montre l'exemple. Mais pour Federer dans ce cas c'est normal..\r\nMag. Roger Federer 33 sec\r\nOu se trouve la limite entre rivalit\u00e9 et respect de l'autre, en mati\u00e8re de sport elle est difficile \u00e0 trouver. Par exemple, en tennis le fair-Play est moins rependu dans le circuit f\u00e9minin, et dans tous les cas beaucoup moins visible))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Staline - film retir\u00e9 en RUS)", "durationSec": 861, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254534", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-24T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-24T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9254556", "ece-9254534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T18:00:35Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe journal avec vous Julien faire bonjour, bonjour \u00e0 tous, comment lutter contre la guerre2,0, le patron de Microsoft d\u00e9fend \u00e0 Davos, la cr\u00e9ation d'une convention internationale sur les cyber attaques la Suisse pourrait y prendre part, il y a notamment le ministre Ignazio Cassis en marge de ce forum \u00e9conomique, plusieurs centaines de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier compte la venue de Donald Trump \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve, Fribourg, mais surtout \u00e0 Z\u00fcrich, vous entendrez quelques-uns des centaines de manifestants r\u00e9duire le trafic aux petites douanes de campagne, c'est l'objectif de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve face \u00e0 la grogne de certains villages une lettre d'intention a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e hier elles pr\u00e9voient des parkings relais de nouvelles lignes de bus transfrontali\u00e8res et dans ce journal, \u00e9galement du ski alpin avec la joie du Valaisan Daniel Yule 3\u00e8me du prestigieux slalom de Schladming et avant son quart de finale \u00e0 Melbourne ce matin Roger Federer vous expliquera que m\u00eame le fair-play assez limites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [94%] :\r\nC'est une question importante, voire strat\u00e9gique pour la Suisse qui est d\u00e9battue dans les coulisses du Forum \u00e9conomique de Davos, faut -il une convention de Gen\u00e8ve du num\u00e9rique pour r\u00e9gler la r\u00e9ponse \u00e0 apporter au cyber attaque la gigantesque cyberattaque plan\u00e9taire WannaCry qui a eu lieu en mai dernier a r\u00e9veill\u00e9 les consciences, Esther, Coco, vous \u00eates en Direct de Davos alors un homme \u00e0 l'origine de la proposition et justement au Forum \u00e9conomique \u00e0 Davos, il s'agit de Brad Smith, le pr\u00e9sident du groupe Microsoft. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [94%] :\r\nOui Breiz mettait en mission depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il a vu ses informaticiens mobilis\u00e9s 24 heures sur 24 pour g\u00e9rer l'attaque informatique g\u00e9ante WannaCry aujourd'hui, il est convaincu que seule une r\u00e9ponse commune entre \u00e9tats peut permettre de combattre le fl\u00e9au des cyber attaques et ce patron a de la suite dans les id\u00e9es, selon nos informations, il a d\u00e9croch\u00e9 une entrevue avec Ignacio Cassis le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, elle devrait avoir lieu demain nous a confirm\u00e9 le DFAE. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [98%] :\r\nAlors de quoi Brad Smith voudrait -il parler avec Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident de Microsoft, milite pour la cr\u00e9anciers d'une convention de Gen\u00e8ve du num\u00e9rique, un peu sur le mod\u00e8le des anciennes conventions qui r\u00e8glent le droit de la guerre car d\u00e9sormais le cyberespace est le nouveau Champ de bataille, la preuve, le gouvernement de Donald Trump a \u00e9tendu la possibilit\u00e9 de r\u00e9pondre de mani\u00e8re militaire discute m\u00eame de l'\u00e9tendre, de la possibilit\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 une telle attaque avec une arme nucl\u00e9aire a une cyber attaque de tr\u00e8s haute importance, laisser les \u00e9tats r\u00e9gler cette menace chacun de leur c\u00f4t\u00e9, c'est donc risquer une escalade, il faut donner un cadre international \u00e0 la cyberguerre et pour Brad Smyth Gen\u00e8ve qui abrite d\u00e9j\u00e0 le droit de la guerre conventionnelle et naturellement pr\u00e9destin\u00e9e pour \u00eatre \u00e0 l'origine d'untel, texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [85%] :\r\nAlors, Esther, comment est -ce qu'on peut expliquer que Brad Smith ait obtenu audience aupr\u00e8s du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Alain Alain gendarmes ont sans doute plut\u00f4t surcharg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [92%] :\r\nD'abord, cette rencontre est totalement dans l'esprit du web de Davos, qui permet \u00e0 des chefs d'\u00c9tat et des ministres d'or se rencontrer, de mani\u00e8re confidentielle, avec des grands patrons, sur des dossiers strat\u00e9giques, ensuite il n'y a tout, Cassis veut promouvoir le r\u00f4le central de la Gen\u00e8ve internationale d'ailleurs cette caution d'une convention du num\u00e9rique int\u00e9resse aussi au plus haut point les autorit\u00e9s du canton du bout du lac qui participeront jeudi soir \u00e0 Davos \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 par les \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales sur le m\u00eame th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [93%] :\r\nEsther, Coco, en Direct de Davos o\u00f9 se poursuit d'ailleurs aujourd'hui, \u00e9videmment, le Forum \u00e9conomique et la venue de Donald Trump, vendredi, on le sait, suscite des r\u00e9sistances Trump not Welcome Trump n'est pas le bienvenu \u00e0 Zurich plus d'un millier de personnes ont particip\u00e9 hier soir \u00e0 une manifestation contre la politique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, un cort\u00e8ge organis\u00e9 par plusieurs mouvements de gauche avec quelques p\u00e9tards mais sans d\u00e9bordements, notre correspondante S\u00e9verine en Bruce a suivi le d\u00e9fil\u00e9 jusqu'\u00e0 la Bahnhofstrasse, l'embl\u00e9matique quartiers des banques de Zurich. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:05) [89%] :\r\nJe suis Mayara co- pr\u00e9sidente des Jeunes Verts Suisses les jeunes Verts Suisses sont go\u00fbt, organisateur de cette manifestation aujourd'hui \u00e0 la Saxe, d'une part, nous voulons dire combien Trump est une personne ignorante, il ignore aussi bien le changement climatique, que les in\u00e9galit\u00e9s dans le monde entier mais Trump n'est pas le seul probl\u00e8me, nous manifestons aussi contre les autres personnes qui, comme lui, ne veulent pas le meilleur pour notre plan\u00e8te et pourtant sont dans des positions de pouvoir partie d'une organisation particuli\u00e8re, oui nous sommes membres d'Aktivistin, un collectif et \u00e0 Z\u00fcrich, nous sommes l\u00e0 parce que nous ne voulons pas que l'hostilit\u00e9 aux femmes soit le temps 2000 noms dans la politique mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [86%] :\r\nMichael Chan, membre du Mouvement pour le socialisme et on a organis\u00e9 cette manif aujourd'hui avec soutien de s\u00e9rie d'organisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:57) [89%] :\r\nEst -ce que on peut dire que cette ann\u00e9e avec la venue, Donald Trump \u00e7a redonne une visibilit\u00e9 importante au mouvement anti- ouais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [79%] :\r\nAbsolument, avec une vol\u00e9e de trams, \u00e7a nous donne une mais c'est beaucoup plus large pour transmettre nos informations, une opposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [94%] :\r\nVoil\u00e0 donc pendant de longues du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich hier soir d'autres rassemblements compte la venue de Donald Trump ont aussi eu lieu dans d'autres villes suisses environ 250 personnes \u00e0 Lausanne et Gen\u00e8ve et une centaine \u00e0 Fribourg Neuch\u00e2tel et Bellinzone et \u00e0 Gen\u00e8ve, le minist\u00e8re public confirme l'ouverture d'une enqu\u00eate contre le num\u00e9ro 2 de la police judiciaire haut grad\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 vendredi dernier sera \u00e0 nouveau entendu par la justice aujourd'hui, information du matin du quotidien 20 Minutes en cause une violation grave du secret de fonction la possible transmission \u00e0 une relation priv\u00e9e d'informations sur une enqu\u00eate en cours, l'affaire concernerait le milieu de la nuit genevoise avec \u00e0 la cl\u00e9 trois autres arrestations dans le m\u00eame canton de Gen\u00e8ve, de nombreuses petites douanes de campagne sont submerg\u00e9es par le trafic transfrontalier et 600 mouvements routiers chaque jour aux fronti\u00e8res genevoises, que ce soit vers la France o\u00f9 le canton de Vaud avec pour cons\u00e9quence le report du trafic sur les routes de campagne et les petites douanes les autorit\u00e9s genevoises r\u00e9agissent, elles avaient d'abord menac\u00e9 de fermer certains points de passage aux heures de pointe mais Sylvie belles aires les mesures mises en place sont dans un 1er temps moins radicales. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:18) [95%] :\r\nC'est bien la grogne des petits villages de campagne qui avait mis le feu aux poudres un trafic pendulaire incessant pendant les heures de pointe une succession de voitures pare- chocs contre pare- chocs, dans la rue principale du village, face au ras-le-bol Luc Barthassat en charge du d\u00e9partement des Transports mena\u00e7ait alors de prolonger l'heure de fermeture des petites douanes la lev\u00e9e de boucliers est alors venue de France, ce qui a permis d'entamer des n\u00e9gociations, r\u00e9sultat, une lettre d'intention sign\u00e9e par les autorit\u00e9s des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re avec des mesures pour r\u00e9duire ce trafic, \u00e7a passera par de nouvelles lignes de bus transfrontali\u00e8res et une volont\u00e9 de d\u00e9velopper le covoiturage, gr\u00e2ce \u00e0 des parc- relais notamment, mais si ces mesures ne permettent pas d'am\u00e9liorer la situation d'ici fin 2019 un test sera bel et bien men\u00e9, durant lequel le passage pendant les heures de pointe sera limit\u00e9 aux bus, aux 2 roues et aux seuls v\u00e9hicules qui feront du co- voiturage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [95%] :\r\n7 heures, 8 cette question la Conf\u00e9d\u00e9ration doit -elle venir au secours de l'ATS l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse qui pr\u00e9voit de supprimer un quart de ses effectifs, soit 35 \u00e0 40 postes de journalistes et d'action ont fait gr\u00e8ve hier apr\u00e8s- midi pour protester contre cette d\u00e9cision et c\u00f4t\u00e9 politique, le Parti socialiste demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'intervenir pour p\u00e9renniser le service public fourni par l'agence de presse revendication partag\u00e9e par le conseiller national PDC Martine Candinas il y voit une mani\u00e8re de soutenir l'ensemble de la presse \u00e9crite en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:40) [84%] :\r\nOn peut dire, c'est vraiment une saison de base ou les m\u00e9dias peuvent prendre et il y a presque tous les m\u00e9dias qui prend aussi les informations de la et pour \u00e7a, on peut aussi dire ce, ce qui est indirect des m\u00e9dias suisses donc de la presse et la presse du toujours aussi soutien et l\u00e0, je crois, \u00e7a serait peut-\u00eatre une possibilit\u00e9 on peut aider, effectivement, tous les m\u00e9dias on appr\u00e9cie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [93%] :\r\nPropos recueillis par D\u00e9borah seule banque autre entit\u00e9 m\u00e9diatique touch\u00e9e par la crise, le quotidien Vaudois la cote a annonc\u00e9 hier une r\u00e9forme en profondeur d\u00e8s ce printemps, 2 des 19 journalistes de la r\u00e9daction devront quitter le journal la C\u00f4t\u00e9 invoque des chiffres rouges li\u00e9s \u00e0 la baisse des recettes publicitaires, dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger une attaque serait en cours ce matin compte le si\u00e8ge de l'ONG, c'est, vous \u00e9tiez Luana de Jalalabad, grande ville de l'est de l'Afghanistan, on vient de l'apprendre, on d\u00e9nombrerait au moins 11 bless\u00e9s plusieurs t\u00e9moins font \u00e9tat de tirs et un dirigeant local \u00e9voque m\u00eame une explosion devant les locaux de l'ONG britannique, c'est la 2\u00e8me fois en moins d'une semaine que des ressortissants \u00e9trangers sont pris pour cibles en Afghanistan samedi dernier lors d'une autre attaque un commando avait tu\u00e9 20 personnes dont 14 touristes dans l'attaque \u00e0 Kaboul de l'H\u00f4tel InterContinental, toujours dans l'actualit\u00e9 internationale, l'ex- pr\u00e9sident du Br\u00e9sil, Lula da Silva affrontera aujourd'hui ses juges \u00e0 Porto-Alegre et lui, reconnu coupable de corruption, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance l'\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 9 ans de prison pourtant il reste cr\u00e9dit\u00e9 de 35 pourcent des voix lors de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, des militants de son parti, le Parti des travailleurs ont veill\u00e9 hier soir dans tout le pays, des manifestations \u00e0 Porto-Alegre, o\u00f9 Lula a lui- m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement et aussi \u00e0 Rio de Janeiro, dans la foule, on retrouvait notamment lourdaises une femme au foyer de 58 ans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:34) [88%] :\r\nJe des mosqu\u00e9es monstres annonc\u00e9 du Ghana, nous devons montrer notre indignation nous rassembler et aller dans la rue parce que l\u00e0 est victime d'une justice sous influence de politiciens, il est victime d'un coup d'\u00c9tat, ils veulent en finir avec lui notre parti parce qu'il repr\u00e9sente la possibilit\u00e9 d'un changement de servir le social alors que notre pays est pauvre et on a besoin du social, c'est un coup d'\u00c9tat, le gouvernement est frauduleux et corrompus, il n'apporte rien de bon pour la population, il ne fait que remplir les poches des plus riches et vous rendre chasse \u00e0 l'\u00e9tranger, donc nous sommes l\u00e0 parce que l'on la repr\u00e9sente la possibilit\u00e9 d'une am\u00e9lioration dans nos vies, car il a \u00e9t\u00e9 le meilleur pr\u00e9sident jamais eu un seul leur statut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [90%] :\r\nPropos recueillis \u00e0 Rio par Agla\u00e9 de Chalus, et un peu plus loin de l'\u00e9thique politique br\u00e9silien, on passe au sport, Daniel Yule a sign\u00e9 son 2\u00e8me podium en Coupe du monde, ce qui a pas d\u00e9j\u00e0 3\u00e8me du slalom de Kitzb\u00fchel dimanche le Valaisan a r\u00e9cidiv\u00e9 hier en nocturne \u00e0 Schladming, dans une ambiance de feu c'est l'Autrichien Marcel Hirscher qui fait impos\u00e9e devant son grand rival, le Norv\u00e9gien Henry Christopher sonne pour Daniel Yule, cette troisi\u00e8me place est de bonne augure en vue des Jeux olympiques en Cor\u00e9e du Sud, de bonne augure donc et forc\u00e9ment le sourire pour Daniel Yule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:51) [86%] :\r\nIl c'est c'est incroyable et Schladming c'est encore voil\u00e0 c'est \u00e7a, la m\u00eame chose \u00e0 un classique comme \u00e7a c'est c'est juste incroyable et de finir sur le podium avec Marcel Henry Marcel qui a \u00e9gal\u00e9 54 Victor Hermann Maier, aujourd'hui, je crois que, voil\u00e0, c'est, c'est juste un honneur d'\u00eatre l\u00e0 avec eux, ils ont montr\u00e9 aujourd'hui les les 2 extraterrestres qui a encore un peu de boulot \u00e0 faire, en tout cas je vais pas me reposer sur mes lauriers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [93%] :\r\n\u00e0 noter encore, c\u00f4t\u00e9 suisse, les 13\u00e8me et 14\u00e8me places de Ramon Zenh\u00e4usern et Luca Aerni en hockey sur glace Lausanne reste dans la course aux playoff les Vaudois ont battu hier soir \u00e0 Malley le leader Berne sur le score de 5 \u00e0 3 au classement Lausanne est \u00e0 4 points de la tr\u00e8s convoit\u00e9e huiti\u00e8me place occup\u00e9e par Gen\u00e8ve- Servette bien loin devant Bienne reprend la 3\u00e8me place gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 3 1 face \u00e0 Marine, alors vous avez parl\u00e9 de ski de hockey sur glace mais c'est le sport roi ce matin c'est le tennis \u00e9videmment avec le quart de finale de l'Open d'Australie, Roger Federer qui affronte d\u00e8s 9 heures 30 le Tch\u00e8que Thomas Berdych et on se dit que le B\u00e2lois a d\u00e9sormais la voie royale vers le titre apr\u00e8s l'\u00e9limination hier de Rafa\u00ebl Nadal oui forc\u00e9ment un apr\u00e8s \u00e9limination \u00e9galement de Novak Djokovic, il est souvent pr\u00e9sent\u00e9 Roger Federer comme un chantre du fair-play, c'est vrai qu'il est souvent le 1er \u00e0 saluer les m\u00e9rites de son adversaire, mais pour le b\u00e2lois le fair-play a aussi ses limites : Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:07) [97%] :\r\nLe respect oui mais il ne doit pas empi\u00e9ter sur la rivalit\u00e9 et le combat sur le corps, selon Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:14) [86%] :\r\n\u00e0 la fin, le fair-play, c'est primordial pour tous les athl\u00e8tes, pour tous les joueurs, pour les fans, et tout \u00e7a, mais apr\u00e8s ce que je vais pas non plus, c'est que la presse trop copains tout le temps, dommage qu'il s'est perdu, ben, je suis d\u00e9sol\u00e9, tout \u00e7a \u00e0 la fin, c'est quand m\u00eame qui va sur le terrain d'fait de gagner et de battre l'autre \u00e0 la fin, je sais que tu peux faire les 2, mais \u00e0 l'\u00e9poque en pas les mains comme \u00e7a quand je regarde les une des matchs dans les ann\u00e9es 60 70 80, tout \u00e7a c'\u00e9tait bon super match \u00e0 et tout \u00e7a, c'\u00e9tait du respect quoi c'\u00e9tait pas le grand ami, j'esp\u00e8re juste que on parle pas trop dans cette amiti\u00e9 tout le temps, qui peut \u00eatre amis en dehors mais sur le terrain, vedette, moi j'aime bien quand c'est quand m\u00eame un tout petit peu duret\u00e9 c'est c'est ferm\u00e9, dur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:59) [92%] :\r\nPourtant, les images de Grigor Dimitrov et Nick Kyrgios, qui se tombent dans les bras apr\u00e8s 5 sets l'hommage de Novak Djokovic et on qui vient pourtant de le battre \u00e0 plate couture et de briser net son retour sont l\u00e0 pour le prouver, le tennis, montre l'exemple, mais pour Federer, dans ce cas pr\u00e9cis, c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:20) [87%] :\r\nApr\u00e8s un 5 sets et tout \u00e7a, je suis d'accord tombe dans les bras parce dit l\u00e0, c'est : j'ai v\u00e9cu quelque chose de tr\u00e8s \u00e9motionnel personnel tu va toujours se souvenir d'un match comme \u00e7a, mais d'un match apr\u00e8s 3 7 4 7 c'est un peu, hein, c'est juste un autre match de des autres 45 ans, de 60 matchs de la de la saison, mais l'amiti\u00e9, c'est apr\u00e8s dans la dans les vestiaires, \u00e7a continue normalement mais je pense que pour les fans aussi ce serait bien d'avoir un moment donn\u00e9, quand m\u00eame, c'\u00e9tait rivalit\u00e9 qu'on qu'on recherche aussi comme joueur, quelquefois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:52) [92%] :\r\nO\u00f9 se trouve donc la limite entre rivalit\u00e9 et respect de l'autre, en mati\u00e8re de sport, elle est difficile \u00e0 trouver, par exemple en tennis, le fair-play est moins r\u00e9pandue dans le circuit f\u00e9minin et dans tous les cas, beaucoup moins visible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:06) [87%] :\r\nAlors fair-play rivalit\u00e9 lancera donc question ce matin lors de ce quart de finale de l'Open d'Australie, Thomas, p\u00e8re Ditch Roger Federer, match \u00e0 suivre : donnons rendez- vous d'information et sur RTS 2 d\u00e8s 9 heures 30 c'\u00e9tait votre journal Julien Bangerter. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T06:39:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Chalus", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E410EF36-F98C-4AB6-AD0E-5BB4790566F4", "internalArchiveId": "E410EF36-F98C-4AB6-AD0E-5BB4790566F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR), multiplie les entretiens bilat\u00e9raux en marge du World Economic Forum (WEF)", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2018\r\nJohann Schneider-Ammann s'est donn\u00e9 pour mission \u00e0 Davos de d\u00e9velopper le r\u00e9seau d'accords de libre \u00e9change qui lie la Suisse au reste du monde. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'Economie multiplie les entretiens bilat\u00e9raux en marge du WEF.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:33:16-12:33:32 / * Johann Schneider-Ammann m\u00e8ne-t-il une strat\u00e9gie \u00e9conomique efficace au WEF? 12h30: Davos: politique de JSA BUGNON\r\nOn reste \u00e0 Davos... o\u00f9.... Avec.... Johann Schneider- Ammann.... qui s'est donn\u00e9 UNE mission: \r\nd\u00e9velopper... \"le r\u00e9seau d'accords de libre \u00e9change\"... qui lie la Suisse au reste du monde. \r\n\"Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'Economie\" a pr\u00e9vu... une bonne vingtaine d'entretiens bilat\u00e9raux... en marge du WEF. \r\nL'ouverture des march\u00e9s vers l'Inde.... semble d\u00e9sormais en bonne voie: \r\nun accord... est attendu.... pour la fin de l'ann\u00e9e. \r\nPietro Bugnon... vous \u00eates \u00e9galement sur place...  on peut parler... d'une v\u00e9ritable offensive du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nOui c'est un objectif affich\u00e9: multiplier les accords de libre-\u00e9change avec des march\u00e9s prometteurs. Permettre aux entreprises suisses d'exporter plus facilement vers l'Inde, le Vietnam, l'Indon\u00e9sie ou encore le Br\u00e9sil. Toutes les firmes suisses ont \u00e0 y gagner, affirme Johann Schneider Ammann. Mais pourquoi une telle course aux accords de libre-\u00e9change? La r\u00e9ponse du ministre de l'Economie.\r\nSON 31''\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR participait ce matin au traditionnel d\u00e9jeuner avec les entrepreneurs suisses pr\u00e9sents \u00e0 Davos. Des patrons qui dans l'ensemble saluent les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par le gouvernement. A l'image d'Andr\u00e9 Kudelski. pr\u00e9sident du groupe du m\u00eame nom...\r\nSON 11''\r\nPatrick Odier, associ\u00e9 de la banque Lombard Odier, ancien pr\u00e9sident de l'association suisse des banquiers, fait la m\u00eame analyse.\r\nSON 17''\r\nEt c'est un enjeu de taille. Car on le sait, les milieux agricoles sont plut\u00f4t frileux face au libre-\u00e9change. Ils craignent que leur production soit concurrenc\u00e9e par des importations meilleures march\u00e9. Si le soutien des milieux \u00e9conomiques semble acquis... Celui des paysans suisses ne l'est de loin pas. Le travail de persuasion de Johann Schneider Ammann s'annonce difficile.", "durationSec": 146, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254573", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Davos", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["relations internationales", "concurrence \u00e9conomique", "croissance \u00e9conomique", "r\u00e9union internationale", "syst\u00e8me \u00e9conomique"], "thematicPersons": ["World Economic Forum"], "alternativeTitle": ["Johann Schneider-Ammann m\u00e8ne-t-il une strat\u00e9gie \u00e9conomique efficace au WEF? / 12H30_2018-01-24T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 24.01.2018"], "alternativeSummary": ["Johann Schneider-Ammann s'est donn\u00e9 pour mission \u00e0 Davos de d\u00e9velopper le r\u00e9seau d'accords de libre \u00e9change qui lie la Suisse au reste du monde. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'Economie multiplie les entretiens bilat\u00e9raux en marge du WEF."], "variantIds": ["ece-9254573"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:24:25Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on reste du c\u00f4t\u00e9 de Davos oui Yoann Schneider- Ammann s'est donn\u00e9 une mission : d\u00e9velopper le r\u00e9seau d'accords de libre- \u00e9change qui la Suisse au reste du monde, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie a pr\u00e9vu une bonne vingtaine d'entretiens bilat\u00e9raux en marge du Wave, l'ouverture des march\u00e9s vers l'Inde sont d\u00e9sormais en bonne voie, un accord est attendu pour la fin de l'ann\u00e9e, trop Bugnon, vous \u00eates \u00e9galement sur place, on peut parler d'une v\u00e9ritable offensive du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui, c'est un objectif affich\u00e9 : multiplier les accords de libre- \u00e9change avec des march\u00e9s prometteurs, permettre aux entreprises suisses d'exporter plus facilement vers l'Inde, le Vietnam, l'Indon\u00e9sie ou encore le Br\u00e9sil, toutes les firmes suisses ont \u00e0 y gagner, affirme Yohann Schneider- Ammann mais pourquoi une telle course aux accords de libre- \u00e9change, la r\u00e9ponse du ministre de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [89%] :\r\nC'est tout simplement parce qu'on veut r\u00e9duire la d\u00e9pendance de l'Union europ\u00e9enne, nous sommes d\u00e9pendants de l'union de 2 Tr tenons s'importations et de 3 quarts de nos exportations, c'est l'Union se trouve dans une situation \u00e9conomique positif c'est bien, c'est l'union commence \u00e0 cr\u00e9er de stagnation ou de probl\u00e8me et c'est l\u00e0, nous avons nous aussi ce probl\u00e8me pour cette raison, nous cherchons autour du monde, la possibilit\u00e9 de r\u00e9duire le risque vis-\u00e0-vis de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nIl y a un Schneider- Ammann, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR participait ce matin au traditionnel d\u00e9jeuner avec les entrepreneurs suisses pr\u00e9sents \u00e0 Davos des patrons qui dans l'ensemble, saluent les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par le gouvernement, \u00e0 l'image d'Andr\u00e9 coup qui, pr\u00e9sident du groupe du m\u00eame nom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [93%] :\r\nL'essentiel de la croissance sur 10 20 ans se trouve en dehors de notre continent et donc nous ne devons pas laisser ces opportunit\u00e9s nous \u00e9chapper, ce sont des pays qui comptent pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [97%] :\r\nPatrick Odier, associ\u00e9 de la banque Lombard Odier, ancien pr\u00e9sident de l'Assiociation suisse des banquiers, fait la m\u00eame analyse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [94%] :\r\nLa Suisse est un pays beaucoup trop petit pour se contenter de son propre march\u00e9 et donc il faut que nous soyons ouverts et ceci pour toutes les industries, donc je salue vraiment ses efforts et la poursuite de ses efforts, point num\u00e9ro 1 point num\u00e9ro 2 je crois que ces efforts ne peuvent \u00eatre poursuivis que si nous sommes unis, tous les secteurs, y compris l'agriculture et c'est l\u00e0 que l'enjeu est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [94%] :\r\nOui, c'est un enjeu de taille Caroussel du milieux agricoles sont plut\u00f4t frileux face au libre- \u00e9change, ils craignent que leur production soit concurrenc\u00e9e par des importations meilleur march\u00e9 si le soutien des milieux \u00e9conomiques semble acquis, celui des paysans suisses ne l'est de loin pas le travail de persuasion de Yoann Schneider- Ammann s'annonce difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [94%] :\r\nPietro Bugnon, directeur de Davos et puis on vient d'apprendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schneider-Ammann, Johann", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Odier, Patrick", "role": "associ\u00e9 de la banque Lombard Odier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kudelski, Andr\u00e9", "role": "pr\u00e9sident du groupe Kudelski", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0877D9CD-EDD7-4CF0-A362-D8F376888878", "internalArchiveId": "0877D9CD-EDD7-4CF0-A362-D8F376888878", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Fernand Melgar, r\u00e9alisateur du film \"A l'\u00e9cole des philosophes\", film qui sera pr\u00e9sent\u00e9 en ouverture des 53e Journ\u00e9es de Soleure ", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2018;  DIR ST LS + 3 SONS\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Fernand Melgar, r\u00e9alisateur vaudois (5h45 INVITE 24.01 FERNAND MELGAR)  INVITE : Fernand Melgar, r\u00e9alisateur de documentaires\r\nDIRECT STUDIO LS\r\nvient en voiture \r\n**.08\r\nfernand@climage.ch \r\n5H45\r\n\"Ouvrir grand les yeux...  l\u00e0 ou d'autres d\u00e9tournent le regard\"\r\nc'est la sp\u00e9cialit\u00e9, la patte, la signature de notre invit\u00e9\r\nle cin\u00e9aste FERNAND MELGAR...\r\nParole de la directrice des JOURNEES DE SOLEURE...Seraina Roher\r\nle festival qui a choisi le  dernier documentaire du vaudois,  \"A l'\u00e9cole des philosophes\"... pour ouvrir demain sa 53\u00e8me \u00e9dition... \r\nBonjour Fernand Melgar \r\nxxx\r\nmerci d'\u00eatre avec nous ce matin...\r\non va parler tout \u00e0 l'heure de ce nouveau documentaire qui suit de jeunes enfants  souffrant de handicap mentaux, dans une \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e a YVERDON LES BAINS... \r\non va d'abord prendre quelques minutes pour retracer le film de votre vie... \r\nil d\u00e9marre en 61 au Maroc... \u00e0 Tanger... l\u00e0 ou votre famille s'est install\u00e9 apr\u00e8s voir fuit l'Espagne de Franco...\r\n2 ans plus tard,  c'est l'arriv\u00e9e en Suisse... vos parents, Florinda et Fernando, ont un permis de travaillers saisonniers... \r\npas de papier pour vous ..ni votre grander soeur... \r\n le petit Fernandito d\u00e9marre sa vie, dans la banlieue de Lausanne comme  clandestin... \r\nun petit gar\u00e7on qui doit  se cacher sous le lit, qd la police frappait \u00e0 la porte de la maison \u00e0 CHAVANNES PRES RENES\r\n( on est presque dans un film social \u00e0 LA DARDENNE ou \u00e0 la KEN LOACH... ?)\r\nun petit gar\u00e7on ... qui doit aussi . changer de pr\u00e9nom... \r\n EXTRAIT MELGAR   - FERNAND\r\n\"ICI on dit Fernand,\"  la le\u00e7on de la maitresse au 1er jour d'\u00e9cole... extrait de votre film L'ALBUM DE FAMILLE... (93)\r\n- il reste quoi auj de Fernando  ? \r\n- comment elle se d\u00e9roule cette enfance d'immigr\u00e9-clandestin  dans le canton de VD, ? (CHAVANNES RPES RENENS) enfance heureuse malgr\u00e9 tout ? tracasseries, humiliations, ostracismes... \r\n- Fernandito,  petit clandestin de 64... cet intineraire l\u00e0, il a marqu\u00e9 ce cin\u00e9ma ? \r\nl'enfance...C'EST aussi les premier souvenirs aussi de cin\u00e9ma...  les vacances en ESPAGNE...en Andalousie... \u00e0 Ronda... le cin\u00e9 en plein air...et un coup de coeur pour ces films  l\u00e0---\r\n  EXTRAIT CANTINFLAS 0'21''\r\nun rem\u00e8de miracle vendu par ce pharmacien...  CANTINFLAS, comique mexicain... qu'est-ce qui vous plaisait chez lui ?\r\nfin de l'adolescence... on rigole moins... \u00e9tudes de commerces (diplome en gestion d'entreprise), pour devenir expert comptable, vite abandonn\u00e9 pourquoi ?\r\nd\u00e9but 80's... la vingtaine.. .vous fondez avec des amis le haut lieu de la culture underground\r\nde Suisse romande, Le Cabaret Orwell ancetre de la DOLCE VITA  \u00e0 lAUSANNE... \r\nvous y programmer de la vid\u00e9o......avec le collectif CLIMAGE \r\nc'est le premier pas vers le cin\u00e9ma ? vers le documentaire ?\r\nautodidacte, r\u00e9alisateur et producteur ind\u00e9pendant.\r\nfacile de se lancer ? un collectif CLIMAGE, qui vous a aid\u00e9 ? (cin\u00e9aste solitaire ? ou une bande autour de MELGAR? Des copains ? le collectif CLIMAGE...)\r\nl'amour du cin\u00e9ma, du documentaire  il est venu comment ? \r\nth\u00e8me de pr\u00e9dilection : le regard sur l'autre, la diff\u00e9rtence, la normalit\u00e9...\r\nun tournant en 2005... le film EXIT..LE DROIT DE MOURIR.sur l'association qui aide les personnes a mourir dans la dignit\u00e9... \r\n(meilleur docu CH en 2006 aux JOURNEES DE SOLEURE ) succ\u00e8s... critiqique...succ\u00e8s public...\r\n\u00e7a rassure ? ca fait peur ? fiert\u00e9 ? \r\nle succ\u00e8s, la reconnaissance qui ne vous quitte plus... \r\nLEOPARD D'OR \u00e0 LOACARNO pour LA FORTERESSE en 2008... (qui suit le quotdiien de requ\u00e9rants d'asile dans u centre d'accueil \u00e0 VALLORbE)\r\nsucc\u00e8s ENCORE PLUS GRAND pour le suivant VOL SPECIAL...  (expulsion forc\u00e9e de ces m\u00eames requ\u00e9rants)\r\ntr\u00e8s vite, vptre cinm\u00e9a  reconnu comme un cin\u00e9aste humaniste... \r\n. d\u00e9nominateur commun : l'amour des gens, don d'empoathie, volont\u00e9 d'aller vers l'aurre\r\n\"Un frr\u00e8re pour l'auzre, surtout quand l'autre et un petit, un sans grade, un nobody\" \u00e9crit un confr\u00e8re dans un portrait de vous... \r\ncet empathie pour l'autre, elle vient d0'ou ? \r\n\"humaniste, altruiste, engag\u00e9 mais objectif, prend aux tripes, \r\nquelque chose de DEPARDON dans le cin\u00e9ma de MEGAR...\r\nun des meilleurs documentairistes helv\u00e8tes\"...vous prenez tout ces compliments ?\r\ncin\u00e9ma qui divise... aussi....des d\u00e9tracteurs vous accusent de d\u00e9peindre une SUISSE raciste... xenophobe... repli\u00e9e sur soi... \r\ntax\u00e9 de cinaste gauchiste \r\n((( pol\u00e9mique lors de L'ABRI... dernier film  (migrants sans abri) \u00e0 Lausanne...  Pr\u00e9sence Suisse r\u00e9serve sa diffusuin \u00e0 l'\u00e9tranger...vous d\u00e9nonciez une censure ?\r\ntrait\u00e9 de \"fascite\" par le pdt du jury de Locarno en 2011 pour VOL SPECIAL...\r\n\"le gauchiste naturalis\u00e9 qui utilise notre pays\"\r\nvous d\u00e9posez plainte il y a 2 ans pour injures et commentaires haineux sur internet.... \r\nImage de cin\u00e9aste gauchiste, militant d'extreme gauche, \u00e7a vous agace ? vous faites avec ? )))\r\nun cin\u00e9aste qui ne laisse personne indiff\u00e9rent, c'est bon signe ? \r\ncin\u00e9aste de l'injustice ? ce combat il pourrait passer par la politique ? troquer la cam\u00e9ra pour un bureau de ministre ?\r\nUn regard sans concession sur le monde... \r\nmais vous n'etes pas un pessiniste... \r\n\" si j'ai fait des enfants, c'est que je crois \u00e0 un avenir meilleur pour eux, un avenir sans guerre\"... (L'illustrr\u00e9) optimiste finalement Fernand Melgar ? \r\nCEtre un cin\u00e9aste reconnu \u00e0 l'\u00e9tranger, fiert\u00e9 ? 'est la revanche sur la vie pour ce petit Fernandito arriv\u00e9 ckandestinement ? \r\nrevanche pour vos parents pour qui l'exil en Suisse a \u00e9t\u00e9 douloureux...\r\n27 ann\u00e9es dans le vide...ma jeunesse... mon sourire s'est envol\u00e9... \r\nils sont durs \u00e0 entendre les mots de votre maman (film\u00e9e dans le film L'ALBUM DE FAMILLE) \r\n EXTRAIT MAMA    0'11''\r\n5hxxx\r\nChoix musical... \r\n \"Vive les diff\u00e9rences \u00bb de Marie Henchoz et Lee Maddeford, album Sautecroche n\u00b0 10. Edition LEP. C'est la chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole des Philosophes\r\nBio\r\nN\u00e9 en 1961 dans une famille de\r\nsyndicalistes espagnols exil\u00e9s\r\n\u00e0 Tanger au Maroc. Il accompagne\r\nclandestinement ses\r\nparents qui \u00e9migrent en Suisse\r\nen 1963 comme saisonniers.\r\n Il\r\ninterrompt ses \u00e9tudes de commerce\r\nau d\u00e9but des ann\u00e9es 80\r\npour fonder avec des amis le\r\nhaut lieu de la culture underground\r\nde Suisse romande, Le\r\nCabaret Orwell puis la sc\u00e8ne\r\nrock internationalement r\u00e9put\u00e9e,\r\nLa Dolce Vita. Apr\u00e8s y avoir\r\nprogramm\u00e9 de la vid\u00e9o de\r\ncr\u00e9ation, il devient, en autodidacte,\r\nr\u00e9alisateur et producteur\r\nind\u00e9pendant.\r\n \u00c0 partir de 1983, il\r\nbricole des films exp\u00e9rimentaux\r\net des reportages iconoclastes\r\npour la t\u00e9l\u00e9vision. En 1985, il\r\nrejoint l'association Climage\r\nqu'il n'a plus quitt\u00e9e depuis et\r\ny r\u00e9alise ses documentaires,\r\nfilms de r\u00e9f\u00e9rence questions\r\nd'immigration et d'identit\u00e9. Il\r\na \u00e9t\u00e9 le monteur de plusieurs\r\nfilms de Jacqueline Veuve, dont\r\nLe Journal de Rivesaltes, Prix\r\ndu Cin\u00e9ma Suisse en 1998. Son\r\ndocumentaire Exit - le droit\r\nde mourir a re\u00e7u plusieurs\r\ndistinctions internationales\r\ndont le prestigieux Golden Link\r\nUER Award de la meilleure\r\ncoproduction europ\u00e9enne et\r\nle Prix du Cin\u00e9ma Suisse 2006.\r\nEn 2008, son documentaire La\r\nforteresse obtient le L\u00e9opard\r\nd'or au Festival International du\r\nFilm de Locarno (cin\u00e9astes du\r\npr\u00e9sent). Son film \u00abVol sp\u00e9cial\u00bb,\r\ntourn\u00e9 en 2011 dans un centre\r\nde d\u00e9tention administrative, a\r\ngagn\u00e9 de nombreux prix dans\r\nle monde entier, dont le Prix du\r\ncin\u00e9ma suisse 2012 du meilleur\r\ndocumentaire. Dans Le monde\r\nest comme \u00e7a (2013), Fernand\r\nMelgar raconte la destin\u00e9e\r\nde certains protagonistes du\r\nfilm Vol sp\u00e9cial apr\u00e8s leur\r\nexpulsion de Suisse. Son dernier\r\ndocumentaire L'abri est\r\ntourn\u00e9 dans un h\u00e9bergement\r\np\u00e8re de 3 enfants\r\nA la t\u00eate de CLIMAGE, collectif de documentaristes\r\nFilmo\r\nENSUITE EXIT : \r\nLA FORTERESSE : quotidien ds un centre d'accueil pr requ\u00e9rants d'asile\r\nVOL SPECIAL : explusion forc\u00e9e des requ\u00e9rants d'asile\r\nL'ABRI : migrants sans abri qui viennent dans un abri de la PC \u00e0 LS\r\nFICTION\r\nLOIN DERRIERE LES MONTAGNES, histoure de sans papier \u00e9quatoriens \u00e0 LS\r\n(Vive les diff\u00e9rences) \r\n(Vive les diff\u00e9rences)", "durationSec": 719, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254510", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Sion"], "thematicThemes": ["film documentaire", "festival de cin\u00e9ma", "film (oeuvre)"], "thematicPersons": ["Melgar, Fernand", "Journ\u00e9e de Soleure"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Fernand Melgar, r\u00e9alisateur vaudois / LMA_2018-01-24T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.01.2018"], "variantIds": ["ece-9254510"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:24:24Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOuvrir grand les yeux, l\u00e0 o\u00f9 d'autres d\u00e9tournent le regard, c'est la sp\u00e9cialit\u00e9 la patte, la signature de notre invit\u00e9 le cin\u00e9aste Fernand Melgar et c'est la directrice des Journ\u00e9es de Soleure S\u00e9r\u00e9na Rorer qui le dit, le festival, qui a choisi le dernier documentaire du Vaudois \u00e0 l'\u00e9cole des philosophes pour ouvrir demain sa 53\u00e8me \u00e9dition bonjour Fernand Melgar bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ce matin, on va parler tout \u00e0 l'heure de ce nouveau documentaire \u00e0 l'\u00e9cole des philosophes qui suit de jeunes enfants en situation de handicap mental dans une \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e \u00e0 Yverdon-les-Bains et on va d'abord prendre quelques minutes pour retracer le film de votre vie, on va essayer en tout cas ce film, il d\u00e9marre en 61 au Maroc, \u00e0 Tanger, c'est l\u00e0 que votre famille s'est install\u00e9e apr\u00e8s avoir fui l'Espagne 2 ans plus tard, c'est l'arriv\u00e9e en Suisse, vos parents Florinda Fernando ont un permis de travailleurs saisonniers papier pour vous ni pour votre grande soeur le petit Fernandito d\u00e9marre sa vie dans la banlieue de Lausanne comme un clandestin, un petit gar\u00e7on qui doit m\u00eame se cacher sous le lit quand la police frappait \u00e0 la porte de la maison, \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens, un petit gar\u00e7on qui doit aussi changer de pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [76%] :\r\nLa classe, et l\u00e0 maintenant, il y a disons notre nombril, on enl\u00e8ve r\u00e9pondent disons tendre et jamais dire ce qui s'est dit \u00e7a Fernand moi \u00e7a Fernand ici on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [91%] :\r\nDit Fernand la le\u00e7on ma\u00eetresse au 1er jour d'\u00e9cole extrait de votre film de 93 l'album de famille, il reste qu'aujourd'hui de ce petit Fernando Fernand Melgar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [87%] :\r\nBen, je vais dire un un jardin int\u00e9rieur, je crois que c'est, c'est c'est c'est une richesse c'est je suis constitu\u00e9 de 2 cultures et comme ce pays est constitu\u00e9 de 2 calculs 4 culture m\u00eame d'une multitude de culture, je crois que ce sont des choses qui qui nous enrichissent au quotidien, qui nous permettent de temps en temps d'avoir un peu de recul, qui des fois en tout cas quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a ne servait, parce que certaines fois, je disais je suis Suisse donc pr\u00e9cis\u00e9 que j'\u00e9tais espagnols comme \u00e7a m'arrangeait donc c'est toujours utile de, de, de, de, d'avoir 6 ses origines qui cohabitent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [96%] :\r\nQuels souvenirs vous gardez de cette enfance -l\u00e0 d'enfants immigr\u00e9s clandestins dans le canton de Vaud avec le lot de difficult\u00e9s qui va avec mais une enfance heureuse malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [90%] :\r\nOui, je crois, je crois que ce pays \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 quelque chose d'incroyable, c'est son pouvoir d'int\u00e9gration et tr\u00e8s vite, je crois que, malgr\u00e9 ses d\u00e9buts ses d\u00e9marrages qui \u00e9tait un petit peu difficile, je crois que, et c'est un petit peu le le on en parlera plus tard le le le th\u00e8me de mon film \u00e0 quel point les que l'\u00c9tat a atteint pouvoir int\u00e9grateur dans ce pays et voil\u00e0 quand m\u00eame un pays qui qui qui a quand m\u00eame un Suisse sur 5 est un \u00e9tranger en tout cas de, de, d'origine \u00e9trang\u00e8re et par rapport \u00e0 nos voisins, il n'y a pas de ghettos en Suisse, voil\u00e0, il y a cette passivit\u00e9, cette chance qui est donn\u00e9e \u00e0 une personne qui a mis dans ce pays, de pouvoir y trouver sa place et de pouvoir comme moi peut-\u00eatre avoir la chance de de de faire mon m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [86%] :\r\nEst -ce que cette enfance -l\u00e0, elle a aussi marqu\u00e9 votre itin\u00e9raire ce cin\u00e9ma humaniste engag\u00e9 disent certains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [93%] :\r\nJe crois, parce que tout n'a pas \u00e9t\u00e9 rose et mes parents mon p\u00e8re surtout, a beaucoup souffert dans ce pays, de ne pas pouvoir exprimer son opinion, de ne pas avoir le droit de vote, c'est quelque chose qui a, qui a, qui a travers\u00e9 toute mon enfance j'ai vient d'une famille de 2 militants de militants de gauche, de syndicalistes et c'est clair que pour mon p\u00e8re, c'\u00e9tait d'une certaine mani\u00e8re, avoir une voix musel\u00e9e et je crois qu'aujourd'hui, si j'ai, c'est vie on va dire, de participer \u00e0 \u00e0 la d\u00e9mocratie directe, c'est quand m\u00eame un syst\u00e8me assez unique, c'est quelque part en m\u00e9moire de mon p\u00e8re de de pouvoir exprimer \u00e0 la fois mes opinions, mais donner un petit peu aussi du grain \u00e0 moudre dans une d\u00e9mocratie qui a besoin d'\u00eatre aliment\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [88%] :\r\nAlors l'enfance Fernand Melgar, c'est aussi les les premiers souvenirs de cin\u00e9ma, les vacances en Espagne, en Andalousie \u00e0 Ronda le cin\u00e9ma en plan\u00e9taire et un coup de coeur pour ces films l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [77%] :\r\nAllo. \r\nEh ben l\u00e0 que j'ai 28 oui probl\u00e8me sur 7 au Parlement mais mal d'Espagne seulement durant la p\u00eache de la r\u00e9union, parce qu'il y a longtemps qu'il ne pas il y a l'option et en a fait cavalier seul moment de moi la saison lors de son magot culture Rio Grande Loge torchon n'est -ce il y a pas la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [92%] :\r\nUn rem\u00e8de miracle vendu par ce pharmacien quand il comique mexicain qu'est -ce qui vous plaisait chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [100%] :\r\nOn va dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [89%] :\r\nQue le le film, on s'en foutait un peu, mais c'\u00e9tait ce et c'est ce que j'aime dans le cin\u00e9ma, c'est se retrouver ensemble, de partager le cadre, c'\u00e9tait des cin\u00e9ma en plein air, on arrive \u00e0 n'importe quelle heure en sorte un importe quelle heure des enfants couraient jouer c'\u00e9tait au milieu de la place du village et et il y avait enfin j'en j'en garde un souvenir lumineux parce que il y avait, voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une f\u00eate et pour moi, j'ai toujours gard\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 rassembleur du cin\u00e9ma, c'est vrai qu'aujourd'hui on est \u00e0 l'air de l'\u00e9cran individuel, on est on est ferm\u00e9 du monde et c'est quelque chose qui m'intrigue, je dis pas que c'est pas int\u00e9ressant, ce qu'on voit sur nos petits portables mais j'ai l'impression qu'aujourd'hui on ces images- l\u00e0 qui quand j'\u00e9tais petit, nous r\u00e9unissait aujourd'hui nous Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [92%] :\r\nAlors le cin\u00e9ma Espace de de libert\u00e9, espace d'exp\u00e9rimentation aussi pour vous, l\u00e0 on va acc\u00e9l\u00e9rer un peu le temps, on est d\u00e9j\u00e0 dans la p\u00e9riode au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 vous avez la vingtaine et vous commencez \u00e0 bricoler \u00e0 bidouiller un petit peu la la vid\u00e9o avec le collectif Climage, c'est l\u00e0 qu'\u00e9tait venu ce ce go\u00fbt du cin\u00e9ma ce go\u00fbt du documentaire, il est, il est venu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [88%] :\r\nJe crois que j'ai j'ai jamais r\u00eav\u00e9 de cin\u00e9ma, j'ai fait tr\u00e8s peu d'\u00e9tudes, hein, j'en suis pas tr\u00e8s fier, mais j'aime mes \u00e9tudes se sont se sont arr\u00eat\u00e9s, vite parce que \u00e9tudes un commer\u00e7ant, vous avez des commerces a \u00e0 Lausanne il y a eu recours de de r\u00e9volte qui a travers\u00e9 Lausanne dans les les ann\u00e9es 80 et puis voil\u00e0, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose de d'extr\u00eamement festif et que on, on s'est retrouv\u00e9, bah, voil\u00e0 que des gens comme Jean-Marc Richard dans un endroit qui s'appelle le centre autonome on arriv\u00e9e des des utopies et je crois que le fait de, de vouloir faire des des images \u00e0 c'\u00e9tait peu classe, c'\u00e9tait tout simplement l'envie de, de, de, d'essayer de changer le monde et mais aussi de, de, de, de, de se retrouver et, c'est vrai que c'\u00e9tait pas que l\u00e0, on avait un certain carcan sur la question des, des, des, des images et puis il faut faire 6 images qui \u00e9tait un petit peu ce qu'on va dire de de la vid\u00e9o exp\u00e9rimentale nous permettait de de dire de ruer dans les brancards. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [93%] :\r\nUn parcours d'autodidacte donc \u00e0 on peut le dire dans dans dans vos premiers pas en tout cas dans le cin\u00e9ma documentaire c'est d'abord des cours et puis vient le temps du long avec un tournant en 2005 le film Exit le droit de mourir sur cette association qui, qui aide les personnes \u00e0 mourir dans la dignit\u00e9, un succ\u00e8s critique un succ\u00e8s public Meilleur documentaire en 2006 d\u00e9j\u00e0 aux journ\u00e9es de de Soleure, \u00e7a rassure, \u00e7a, \u00e7a fait peur, on est fier quand quand le succ\u00e8s arrive comme \u00e7a dans un parcours de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [99%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [90%] :\r\nOn va dire que dans dans tous les films que j'ai fait, m\u00eame si ce sont des documentaires, je m'int\u00e9resse aux autres c'est c'est ma propre vie que je raconte, ce sont tous des films autobiographiques mon 1er film en en 93 c'est album de famille c'est un portrait mes parents, entendre un extrait voil\u00e0 et puis bah c'est mon 1er film que j'ai fait de mani\u00e8re voil\u00e0 j'ai un petit peu bricoler et j'ai une tr\u00e8s grande surprise, c'est que ce film \u00e9tait diffus\u00e9 \u00e0 temps pr\u00e9sent voil\u00e0 et et du jour au lendemain, dans la semaine qui a suivi, j'ai re\u00e7u environ 200 lettres et on va dire de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9quitable, il y avait 100 \u00eatre qui \u00e9tait on va dire des d'insultes et sans l'\u00eatre, qui \u00e9taient des lettres dont courageusement et et de f\u00e9licitations et je me suis dit enfin j'ai j'ai, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e du pouvoir qu'avaient ces images- l\u00e0 et \u00e0 partir de l\u00e0, c'est quelque chose qui m'a fascin\u00e9 de, de, de, de pouvoir donner la parole et, surtout, on va dire que mon cin\u00e9ma et j'\u00e9tais r\u00e9cemment au Mexique o\u00f9 il y avait une r\u00e9trospective de mes films et le le site r\u00e9trospective s'appelait la voix des invisibles et c'est quelque chose qui m'a qui qui je me suis dit ben voil\u00e0 ce qui d\u00e9fini mon cin\u00e9ma ce qui ce qui ne parle, c'est que je donne la parole \u00e0 ceux qui n'ont pas de parole \u00e0 ceux qui sont justement invisible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est votre marque de fabrique, c'est ce que salue aussi les les critiques, les observateurs du cin\u00e9ma cin\u00e9ma humaniste altruiste, engag\u00e9 il y a quelque chose de, de, pardon, dans le cin\u00e9ma de de Fernand Melgar, disent m\u00eame certains critiques et puis cin\u00e9aste qui divise aussi, hein, vous, vous le disiez, certains d\u00e9tracteurs qui vous qui vous accusent de d\u00e9peindre une Suisse raciste et x\u00e9nophobe, repli\u00e9 sur soi, comment on fait avec, avec tout \u00e7a, avec les \u00e9loges les les points positifs et puis les les critiques aussi \u00e0 votre \u00e9gard, vous vous en prenez vous vous tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [91%] :\r\nOn va dire que je ne fais pas un cin\u00e9ma militant, loin de l\u00e0, parce que je ne sais pas d'imposer une id\u00e9e ou d'imposer une une id\u00e9ologie, je vais faire, je vais faire un cin\u00e9ma qui est engag\u00e9e, alors \u00e9videmment il ne va pas plaire \u00e0 tout le monde, mais je dirais surtout que mon cin\u00e9ma est profond\u00e9ment Suisse est profond\u00e9ment attach\u00e9 aux institutions de ce pays et je donne toujours la parole \u00e0 toutes les parties, alors c'est vrai que, prenons par exemple Exit vous parlez sur l'aide au suicide, je suis heureux que, aujourd'hui encore, ce film est un film de r\u00e9f\u00e9rence, mais il est aussi bien diffus\u00e9 par les personnes qui sont adversaires d'Exit par les personnes qui sont, qui sont pour Exit donc pour moi je, je, j'ai l'impression que mon travail qui est profond\u00e9ment inscrit dans ce qu'SPI pays c'est-\u00e0-dire la la d\u00e9mocratie directe, j'essaie de donner de la mati\u00e8re \u00e0 penser et la mati\u00e8re \u00e0 penser parce que notre peuple le souverain est appel\u00e9 4 fois par ann\u00e9e \u00e0 prendre des d\u00e9cisions qui sont extr\u00eamement importantes, dont des fois les concepts leur \u00e9chappe un peu, c'est vrai qu'on re\u00e7oit la torture, le petit cahier du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on se dit voil\u00e0, et j'ai l'impression que donner un film des images de y avoir donn\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, permet d'avoir, on va dire une approche qui serait de l'or de l'\u00e9motionnel, mais qui est n\u00e9cessaire pour avoir une bonne vue d'ensembles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [94%] :\r\nUn cin\u00e9ma qui qui aide \u00e0 faire penser votre vision de votre cin\u00e9ma Fernand Melgar notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 6 heures et demie 5 heures 55 on va \u00e9couter votre choix musical. \r\nCe Champ d'enfants vivent les diff\u00e9rences, le choix de notre invit\u00e9 Fernand Melgar c'est quoi ce choix musical Fernand Melgar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:15) [87%] :\r\nC'est une tr\u00e8s belle chanson pour ceux qui connaissent du r\u00e9pertoire saute qui un petit peu apr\u00e8s Henri Dess le le Best of des chansons chant\u00e9es par par les, les, les, non je ne \u00e9l\u00e8ves et bah c'\u00e9tait une chanson lorsque j'ai fait ce tournage \u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole, des philosophes, une \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e \u00e0 Yverdon, c'\u00e9tait la chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des \u00e9l\u00e8ves et c'est quelque chose qui me touchaient \u00e9norm\u00e9ment et c'est une chanson qu'on a chant\u00e9 quand j'avais termin\u00e9 le tournage et je trouve que c'est quelque chose d'absolument bouleversant et d'entendre ses enfants comme d'autres enfants comme n'importe quelle honte enfants chanter cette chanson ben c'est qui sont ce qui vous tirent les larmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:52) [91%] :\r\nLa s\u00e9quence \u00e9motion cette chanson de de Fernand Melgar choisi ce matin son film \u00e0 l'\u00e9cole des philosophes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T06:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Melgar, Fernand", "role": "cin\u00e9aste suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87626CA2-C21B-4263-955F-3C27B52691F4", "internalArchiveId": "87626CA2-C21B-4263-955F-3C27B52691F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire Kerviel, l'un des plus gros scandales financiers de l'histoire moderne, a 10 ans", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Le 24 janvier 2008, la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale r\u00e9v\u00e8le avoir perdu pr\u00e8s de cinq milliards d'euros \u00e0 cause d'un de ses traders. Il aurait pris, seul, des risques inconsid\u00e9r\u00e9s sans en avoir averti ses sup\u00e9rieurs. Pendant une d\u00e9cennie, ce feuilleton fera de J\u00e9r\u00f4me Kerviel le symbole des d\u00e9rives de la finance.\r\n\r\n* * L'affaire Kerviel, l'un des plus gros scandales financiers de l'histoire moderne, a 10 ans  \r\nIl y a dix ans jour pour jour \u00e9clatait l'un des plus gros scandales financiers de l'histoire moderne. Rappelez-vous : nous sommes le 24 janvier 2008, la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale r\u00e9v\u00e8le avoir perdu pr\u00e8s de 5 milliards d'euros. Un des traders de la banque fran\u00e7aise aurait pris, seul, des risques inconsid\u00e9r\u00e9s. Sans en informer sa hi\u00e9rarchie. L'affaire Kerviel \u00e9clate, et Olivier Schorderet, pendant une d\u00e9cennie elle va nfaire de son acteur principal le symbole des d\u00e9rives de la finance .\r\nAlors qu'une temp\u00eate financi\u00e8re souffle sur le monde, la France prend un coup sur la t\u00eate ce jeudi matin 24 janvier 2008 quand la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale r\u00e9v\u00e8le publiquement l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts\r\nAussit\u00f4t s'affiche sur les \u00e9crans la photo d'un jeune homme qui vient d'avoir 31 ans. \r\n*** Il est Breton, et il s'appelle J\u00e9r\u00f4me Kerviel. \r\nInconnu jusque-l\u00e0, son nom devient rapidement l'un des plus recherch\u00e9s sur internet. Mais c'est dans la toile de la finance que J\u00e9r\u00f4me Kerviel se prend les pieds, en sp\u00e9culant notamment sur les produits d\u00e9riv\u00e9s. \r\n*** Un courtier pourtant anonyme....\r\nUn lampiste, comme il se d\u00e9crit lui-m\u00eame aujourd'hui encore sur son compte twitter. Lampiste: employ\u00e9 subalterne \u00e0 qui l'on fait endosser les fautes commises par ses sup\u00e9rieurs. \r\n*** Car tout le d\u00e9bat est l\u00e0....\r\nLa banque \u00e9tait-elle au courant des agissements de J\u00e9r\u00f4me Kerviel ? Et si oui, qu'a t-elle fait ? ou pas fait ? Voil\u00e0 en tout cas le courtier condamn\u00e9 \u00e0 la prison ferme. Au versement de dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale: 5 milliards dans un premier temps, r\u00e9vis\u00e9 ensuite \u00e0 un million d'euros. La banque, elle, sera condamn\u00e9e pour licenciement abusif. Et doit rembourser au fisc deux milliards de cr\u00e9dit d'imp\u00f4ts.\r\n*** Une saga judiciaire, Olivier, mais aussi un feuilleton m\u00e9diatique...et m\u00eame politique\r\nTrait\u00e9 il y a dix ans de voleur, d'escroc et m\u00eame de terroriste, J\u00e9r\u00f4me Kerviel symbolise alors l'arrogance de la finance, ses traders avides et leur chasse aux commissions\r\nPuis au fil des ann\u00e9es, pour une partie en tout cas de l'opinion publique et du monde politique, J\u00e9r\u00f4me Kerviel  devient une victime du syst\u00e8me, un martyr de l'ultralib\u00e9ralisme. L'ic\u00f4ne d'une certaine gauche fran\u00e7aise. Celle de Jean-Luc M\u00e9lenchon.\r\n*** Mais une affaire Kerviel serait-elle possible aujourd'hui ? \r\nPas impossible, disons. Mais la r\u00e9solution de la crise financi\u00e8re est pass\u00e9e par l\u00e0. Avec ses r\u00e9glementations, ses contr\u00f4les plus strictes. Des march\u00e9s. Des bonus. Le m\u00e9tier, aussi, a chang\u00e9: plus d'algorithmes, moins de place laiss\u00e9 au facteur humain. Aux \u00e9motions. Moins de risque, donc. Le danger, aujourd'hui, se cacherait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des crypto-monnaies, o\u00f9 seule une poign\u00e9e d'acteurs tireraient les ficelles. Et seraient donc responsables de leur extr\u00eame volatilit\u00e9.", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254600", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'affaire Kerviel, l'un des plus gros scandales financiers de l'histoire moderne, a 10 ans / FOR_2018-01-24T18:14:00_developpement-8", "Forum du 24.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le 24 janvier 2008, la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale r\u00e9v\u00e8le avoir perdu pr\u00e8s de cinq milliards d'euros \u00e0 cause d'un de ses traders. Il aurait pris, seul, des risques inconsid\u00e9r\u00e9s sans en avoir averti ses sup\u00e9rieurs. Pendant une d\u00e9cennie, ce feuilleton fera de J\u00e9r\u00f4me Kerviel le symbole des d\u00e9rives de la finance."], "variantIds": ["ece-9254600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:07Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn vous l'a dit : on vous l'a promis, il est donc avec nous, Olivier Schorderet, bonsoir Olivier bonsoir Christian alors il y a 10 ans jour pour jour, \u00e9clatait l'une dans l'un des plus gros scandales financiers de l'histoire moderne, rappelez -vous, nous sommes le 24 janvier 2008, la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale r\u00e9v\u00e8le avoir perdu pr\u00e8s de 5 milliards d'euros, un des traders de la banque fran\u00e7aise aurait pris seul des risques inconsid\u00e9r\u00e9s, sans en informer \u00e7a hi\u00e9rarchie l'affaire Kerviel \u00e9clate et Olivier pendant une d\u00e9cennie, elle va faire de son acteur principal, le symbole des d\u00e9rives de la finance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nOui, alors qu'une temp\u00eate financi\u00e8re souffle sur le monde, la France prend un gros coup sur la t\u00eate, ce jeudi matin 24 janvier 2008 compte la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale r\u00e9v\u00e8le publiquement l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [91%] :\r\nNous avons d\u00e9couvert l'existence d'une position dissimul\u00e9s compl\u00e8tement cach\u00e9, mais dans notre Champ d'activit\u00e9s de march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [93%] :\r\nAussit\u00f4t s'affiche sur les \u00e9crans, la photo d'un jeune homme qui vient d'avoir 31 ans, oui, ce jeune homme est Breton il s'appelle donc J\u00e9r\u00f4me Kerviel inconnu jusque -l\u00e0 son nom devient rapidement l'un des plus recherch\u00e9s sur internet, mais c'est dans la toile de la finance que J\u00e9r\u00f4me Kerviel se prend les pieds en sp\u00e9culant, notamment sur les produits d\u00e9riv\u00e9s, un courtier pourtant anonyme \u00e0 lampiste comme il se d\u00e9crit lui- m\u00eame aujourd'hui encore sur son compte Twitter lampiste ont ploy\u00e9 subalterne, \u00e0 qui l'on fait endosser les fautes commises par ses sup\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [74%] :\r\nMali, c'est comme demander des explications, l'\u00e9tonnement, c'est tr\u00e8s bien son pour explication, alors pourquoi chiffres et qui vous que les contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9faillants aurait 74 alertes du gens il commence expliquer que personne ne s'en soit aper\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [94%] :\r\nCela explique pas comment personne ne s'en est aper\u00e7u et c'est tout le d\u00e9bat est l\u00e0 : oui la banque \u00e9tait -elle au courant des agissements des J\u00e9r\u00f4me Kerviel et si oui, qu'a -t-elle fait ou pas fait, voil\u00e0 en tout cas le courtier, condamn\u00e9 \u00e0 la prison ferme au versement de dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale 5 milliards dans un 1er temps r\u00e9vis\u00e9 ensuite \u00e0 un 1000000 d'euros la banque et leur sera condamn\u00e9e pour licenciement abusif et doit rembourser au Fisc 2 milliards de cr\u00e9dit d'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [86%] :\r\nAlors c'est une saga judiciaire Olivier aussi cesse aussi un feuilleton m\u00e9diatique, m\u00eame carr\u00e9ment politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [91%] :\r\nOui, trait\u00e9 il y a 10 ans de voleur d'escroc et m\u00eame de terroriste, J\u00e9r\u00f4me Kerviel symbolise alors l'arrogance de la finance ses traders avides et leur chasse aux commissions, entr\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:14) [82%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ral rejoindre les meilleurs parmi les meilleurs avec une derni\u00e8re recommandation : sortez Desanti pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [75%] :\r\nQue madame Irma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [66%] :\r\nSur vous, l'autre Jean-Luc en Chine de en bas de son m\u00e9lang\u00e9s, beaucoup plus d'ici que l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [93%] :\r\nPuis, au fil des ann\u00e9es pour une partie en tout cas de l'opinion publique et du monde politique, J\u00e9r\u00f4me Kerviel devient une victime du syst\u00e8me un martyr de l'ultralib\u00e9ralisme, l'ic\u00f4ne d'une certaine gauche fran\u00e7aise celle de Jean-Luc M\u00e9lenchon, mais la question peut se poser aujourd'hui est -ce qu'une affaire Kerviel serait encore possible, h\u00e9 bien pas impossible disons mais la r\u00e9solution de la crise financi\u00e8re est pass\u00e9e par l\u00e0 avec ses r\u00e9glementations ses contr\u00f4les plus stricte des march\u00e9s des bonus, le m\u00e9tier de courtier aussi a chang\u00e9, plus d'algorithmes, moins de place laiss\u00e9 au facteur humain aux \u00e9motions, moins de risque donc le danger aujourd'hui se cacherait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des crypto- monnaies o\u00f9 seule une poign\u00e9e d'acteurs tireraient les ficelles et seraient donc responsables de leur extr\u00eame volatilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [98%] :\r\nOlivier Schorderet de notre rubrique \u00e9conomique merci beaucoup Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T17:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-306EFAFF-375C-4F1A-A69A-99A031D88D84", "internalArchiveId": "306EFAFF-375C-4F1A-A69A-99A031D88D84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Fernand Melgar, r\u00e9alisateur vaudois", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Fernand Melgar, r\u00e9alisateur vaudois (6H15 INVITE 24.01 FERNAND MELGAR) 6H15\r\nNotre invit\u00e9 ce matin...\r\nest une figure du documentaire made in Suisse...\r\nle r\u00e9alisateur Fernand Melgar...\r\nun cinlaste qui \"ouvre grand les yeux l\u00e0 ou d'autres d\u00e9tournent le regard\"... parole de SEREINA ROHER, la directrice des JOURNEES DE SOLEURE \r\nqui a choisi votre dernier film pour faire l'ouverture  demain... de la 53\u00e8me \u00e9dition...\r\n- A J-1 dans quel etat d'esprit ?  le trac ? l'excitation ? \r\n- ce film, qui sera projet\u00e9 en premipre mondiale,  c'est... \"A l'\u00e9cole des philosophes\"... il suit la premi\u00e8re ann\u00e9e scolaire d'une classe  pas comme les autres...\r\n 5  \u00e9l\u00e8ves qui souffrent de handicap mental.. en 1\u00e8re infantine...d'une une \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e d'YVERDON LES BAINS...\r\ncomment il est n\u00e9 ce film ?\r\n((( le titre ? \u00e9cole situ\u00e9e rue des PHILOSOPHES....)))\r\n-vous avez suivi le quotidien d'Albiana, Chlo\u00e0, Kenza, L\u00e9on, Louis, leurs enseignantes,les  th\u00e9rapeutes, leurs parents ... proches... autre regard sur le handicap `mental ? sur la diff\u00e9rence ?\r\n\"avec un cin\u00e9ma sans artifice, je veux faire accepter ces enfants tels qu'ils sont, des enfants comme les autres\"...\r\n- vous dites : \"dans mes autres films, on allait vers le pire, ici on va vers le beau\"...  envie de respirer apr\u00e8s votre trilogie sur les migrants et les requ\u00e9rants d'asile, les sans abris  ?\r\nje n'ai jamais eu autant de plaisir \u00e0 tourner \r\n-facile de faire entrer sa cam\u00e9ra dans les salles de classe ? toujours un temps pour s'apprivoiser ? vos succ\u00e8s public, critiques, \u00e7a aide \u00e0 ouvrir les portes  ?\r\n- de nouveau, on retrouve votre votre signature...ce cin\u00e9ma \"direct...bas\u00e9 sur l'observation.\r\n- film voulu aussi comme un hymne \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n((( apr\u00e8s les r\u00e9fugi\u00e9s dans l'abri, les migrants renvoy\u00e9s dans vol sp\u00e9cial... le handicap... \r\ncin\u00e9aste du r\u00e9el ? \"ouvrir grand les yeux l\u00e0 ou d0autres d\u00e9tournent le regard\"... le cin\u00e9ma de FERNAND MELGAR\r\nselon SEREINA ROHER, directrice des JOURNEES DE SOLEURE )))\r\n- 14 ans qu'un doicumentaiure n'avait plus ouvert les JOURNEES DE SOLEURE (DERNIERE FOIS 2004)\r\nfiert\u00e9 ?  vous avez vous m\u00eame propos\u00e9 ce film au festivval ? OUI CHOIX POLITIQUE, POUR LE DOCU, POUR LE CINE ROMAND \r\n-le docu. parent pauvre du cin\u00e9 CH ?\r\n- le docu d\u00e9laiss\u00e9... ? \r\n- DERNIER film romand en ouverture... pr\u00e8s de 20 ans... 2009 ?\r\n- lien particulier avec les journ\u00e9es de SOLEURE (meilleur docu CH en 2006))\r\n- simple de monter vos films auj ?  (co-produit par la RTS) apr\u00e8s le succ\u00e8s des pr\u00e9c\u00e9dents ? convaincre des investisseurs ?\r\n-films co-produits par la SSR... \r\n- un des 5000 artistes signataires de cet appel \u00e0 rejeter NO BILLAG...plus possible de faire des films si l'initiative passe le 4 mars ?\r\nfigure du documentaire suisse.... JEAN STEPHANE BRON... un genre dans lequel les CH excellent ?\r\nun genre bien enseign\u00e9 dans les \u00e9coles suisses ? (HEAD)\r\n- \"Un pays sans documentaire... comme une famille sans album photo.\"..formule du cin\u00e9aste chilien PATRICIO GUZMAN.. que vous citez souvent...vous avez cette crainte ?\r\nFERNAND MELGAR\r\nA L'ECOLE DES PHILOSOPHES\r\npremiere mondiale demain en ouverture des 53\u00e8me JOURNEES DE SOLEURE\r\nsortie dans les salles romandes... dans le courant de l'ann\u00e9e ...\r\nFilmo\r\nENSUITE EXIT : \r\nLA FORTERESSE : quotidien ds un centre d'accueil pr requ\u00e9rants d'asile\r\nVOL SPECIAL : explusion forc\u00e9e des requ\u00e9rants d'asile\r\nL'ABRI : migrants sans abri qui viennent dans un abri de la PC \u00e0 LS\r\nFICTION\r\nLOIN DERRIERE LES MONTAGNES, histoure de sans papier \u00e9quatoriens \u00e0 LS\r\nl", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254502", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Fernand Melgar, r\u00e9alisateur vaudois / LMA_2018-01-24T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.01.2018"], "variantIds": ["ece-9254502"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T14:18:10Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\n5, 6 ans, la vitesse est notre invit\u00e9 ce matin, c'est une figure du documentaire M\u00e9dine subissent le r\u00e9alisateur Fernand Melgar, cin\u00e9aste qui ouvre grand les yeux, l\u00e0 o\u00f9 d'autres d\u00e9tournent le regard, parole de S\u00e9r\u00e9na Rorer, la directrice des Journ\u00e9es de Soleure qui a choisi votre dernier film pour faire l'ouverture, ce sera demain la 53\u00e8me \u00e9dition \u00e0 J moins en et dans quel \u00e9tat d'esprit plut\u00f4t le le trac l'excitation de pr\u00e9senter son nouveau film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nOh, \u00e7a m\u00e9lange de tout \u00e7a, mais on va dire que c'est surtout aussi une tr\u00e8s grande fiert\u00e9 parce que il y a pas tellement pour moi cette fiert\u00e9, mais c'est de pouvoir porter ses enfants, ses parents, ces enseignants qui au quotidien font un travail absolument incroyable et qui, et qui le font bien dans l'ombre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [92%] :\r\nEnfants, enseignants, donc de cette \u00e9cole des philosophes, on l'a pas dit c'est : c'est le titre de ce documentaire \u00e0 l'\u00e9cole des philosophes premi\u00e8res projections en mondiale demain donc \u00e0 Soleure, vous avez suivi la premi\u00e8re ann\u00e9e scolaire d'une classe pas tout \u00e0 fait comme les autres 5 \u00e9l\u00e8ves qui qui souffrent de handicap mental en premi\u00e8re infantile donc dans cette \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e d'Yverdon-les-Bains comment il est n\u00e9 ce film d'o\u00f9 vous est venue, c'est cette envie -l\u00e0 d'entrer dans cette \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nAlors, en fait, tous les films que j'ai fait sont le des rencontres, des hasards et il se trouve que le directeur d'une fondation C\u00e9dric dans la fondation d'Verdeil m'a contact\u00e9 pour faire un film de commande et je lui dis \u00e9coutez, je suis d\u00e9sol\u00e9, je vais pas de film de commande s\u00e9par\u00e9ment et en fait j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, je me suis dit mais tiens, pourquoi pas, \u00e7a serait \u00e7a serait pas une mauvaise id\u00e9e, donc je suis revenu le voir et je ai dit \u00e9coutez votre proposition m'int\u00e9resse mais je vais la faire \u00e0 ma sauce, et si vous me donnez carte blanche, pourquoi pas, et \u00e0 partir de l\u00e0, je, je, je suis rentr\u00e9 dans ce monde absolument merveilleux dont dont je ne soup\u00e7onnais pas et je me suis dit ben voil\u00e0, je pense qu'il y a, il y a quelque chose \u00e0 faire l\u00e0, de, de, de mettre un peu de lumi\u00e8re sur sur ce que oui, c'est ce que vous disiez -vous, on va d\u00e9tourner le regard, on se dit des institutions sont l\u00e0 pour ce clip de de 2 de ses enfants et je trouve que, pour moi, et c'est un petit peu le le le le point commun dans tous mes films, c'est que je suis toujours aux marges de la soci\u00e9t\u00e9 et je pense que ce sont les march\u00e9s qui nous d\u00e9finit donc de, de, de, de, de travailler avec avec avec ses enfants de de les voir au quotidien n'a permis de porter une r\u00e9flexion, on va dire sur ce pays assure aussi sur ce sur le les vertus de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [89%] :\r\nPoser un autre regard sur ces enfants, vous dites aussi dans la presse, dans mes autres films, on allait vers le pire, ici, on va vers le beau et ce qu'il avait aussi cette envie de r\u00e9alisateur de de respirer un peu apr\u00e8s cette trilogie sur les migrants, les requ\u00e9rants d'asile les sans abri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [91%] :\r\nBah, disons que le film est porteur d'un message d'espoir, un message assez simple, ou l'amour et le regard vers l'autre et son Centre de, de, de, de, de cette \u00e9cole de, de, de, de ce qu'on offre \u00e0 ses enfants, et quand je vous \u00e9thique que mon cin\u00e9ma et est li\u00e9e \u00e0 ce pays \u00e0 cette d\u00e9mocratie directe : je pars dans tous mes films, souvent je porte une r\u00e9flexion sur une loi vol sp\u00e9cial c'\u00e9tait c'la loi sur les mesures de contrainte d'expulsion et si le peuple a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 voter sur le DPI sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire, j'ai vot\u00e9 oui parce que je pense que offrir cette chance \u00e0 des familles est n\u00e9cessaire, mais en me disant que, dans cette \u00e9cole en fait si on regarde, on va dire, plus de la moiti\u00e9 des enfants qui sont dans cette \u00e9cole, si on les passait \u00e0 travers le tamis du DPI ne devraient pas exister, donc pour moi c'est comme Exit ou j'ai fait, j'ai n'ai pas fait un film sur la mort, j'ai fait un film sur la vie, je me suis pos\u00e9 la question dans cette \u00e9cole, la question de de du droit \u00e0 la vie du du de, de, de, de, de se demander est -ce que ces \u00eatre ne sont pas des \u00eatre \u00e0 part enti\u00e8re est -ce que on doit forc\u00e9ment les \u00e9carter de notre soci\u00e9t\u00e9 qui va toujours vers la comp\u00e9titivit\u00e9 vers le vers le l'excellence et et je crois que cette flair-play cette fragilit\u00e9 l\u00e0 que j'ai pu capturer avec avec ma cam\u00e9ra nous permet un petit peu de, de, d'appr\u00e9hender une soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble et je me rappelle, je parle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [89%] :\r\nPardon, oui, c'\u00e9tait un film qui qui pose des questions \u00e0 le la, la politique n'est jamais tr\u00e8s loin dans vos films Fernand Melgar, on le disait se faisait 14 ans qu'un documentaire n'avait plus ouvert les Journ\u00e9es de de Soleure, c'est important pour vous que le documentaire reviennent \u00e0 l'honneur dans dans ce festival, l\u00e0 c'est m\u00eame qui qui qui avait approch\u00e9 je crois le festival pour pour leur dire : je veux que mon film soit projet\u00e9 chez vous en premi\u00e8re mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [92%] :\r\nOui, c'est important le le le film int\u00e9resser pas mal de festivals \u00e0 l'\u00e9tranger pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s vite une d\u00e9cision, on va dire, avec ce que ce que l'on finit ses jours et la prochaine votation sur sur bilingue et pour moi, c'\u00e9tait important de montrer que le documentaire, il y a, il y a un grand cin\u00e9aste chilien qui avait dit \u00e0 un pays sans documentaire c'est comme un album de famille sans photo, une m\u00e9moire vide et pour moi, ces images- l\u00e0 sont un petit peu constitutif de de notre identit\u00e9 et quand vous dites que j'ai fait du cin\u00e9ma politique oui je, je pense au au pr\u00e9ambule de la Constitution qui dit que la force de la communaut\u00e9 se mesure au bien \u00eatre des plus faibles de de nos membres et et c'est l\u00e0 dessus que je me suis dit tiens, posant le regard sur ces, sur ces enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [88%] :\r\nUn mot politique encore, vous l'\u00e9voquiez la votation de Bilal, vous faites partie des signataires de ces 5000 artistes qui ont lanc\u00e9 \u00e0 cet appel mobile \u00e0 Guidel nos cultures vos films sont aujourd'hui coproduit par la SSR et ce qu'il y a un risque de plus pouvoir tourner vos films \u00e0 l'avenir, si le oui \u00e0 l'emporte le 4 mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [92%] :\r\nOn va dire que je je je n'arr\u00eaterai pas de faire des films d'une d'une d'une mani\u00e8re d'une mani\u00e8re ou d'une autre, vous parliez de de de l'ATS qui qui vivent de plein fouet une heure, une crise de restructuration et je pense qu'aujourd'hui il y a un tr\u00e8s grand danger il y a un danger que que la l'information impartiale le regard critique disparaissent au profit de des populistes, c'est ce qu'on voit aujourd'hui, et pour moi, le cin\u00e9ma, le cin\u00e9ma, qui d\u00e9fend une forme de r\u00e9sistance qu'il y a, il y a Bila bilingue, je continuerai \u00e0 faire des images qui d\u00e9rangent et et je pense que voil\u00e0, j'esp\u00e8re juste avoir des, des, des personnes qui ont envie de les voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [83%] :\r\nFernand Melgar r\u00e9alisateur d\u00e8s l'\u00e9cole, des philosophes, qui sera projet\u00e9 demain en ouverture de des journ\u00e9es de ce leur la 53\u00e8me \u00e9dition, vous restez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Melgar, Fernand", "role": "Cin\u00e9aste suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1932F395-8CE1-4FF8-8592-3EE1F089640C", "internalArchiveId": "1932F395-8CE1-4FF8-8592-3EE1F089640C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - L'action des Eglises durant le WEF re\u00e7oit un prix", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Les diff\u00e9rentes paroisses de Davos ont re\u00e7u lundi un prix, le label Ocumenica, pour leur action durant le Forum \u00e9conomique mondial (WEF).\r\n\r\n* * RTSreligion - L'action des Eglises durant le WEF re\u00e7oit un prix (RTS RELIGION 24.01 DAVOS EGLISES) ((L'action des Eglises durant le WEF re\u00e7oit un prix))\r\n6hxxx\r\nOn retourne \u00e0 DAVOS... \r\nqui 'invite aussi ce matin dans la chronique RTSreligion\r\ncar  les diff\u00e9rentes paroisses de  la station grisone  viennent de recevoir un prix ... pour leur action durant le forum \u00e9conomique mondial.\r\nc'est GABRIELLE DE SARZENS...  le label Ocumenica, \r\n  1/3 - 0'42''\r\n((GD \r\nOui, c'est la Communaut\u00e9 de travail des Eglises chr\u00e9tiennes de Suisse qui leur a d\u00e9cern\u00e9 ce prix, une communaut\u00e9 de travail qui honore des projets qualifi\u00e9s d'exemplaires et qui sont men\u00e9s par au moins trois Eglises. En l'occurrence, les paroisses de Davos ont \u00e9t\u00e9 prim\u00e9es pour les moments de pri\u00e8re qu'elles m\u00e8nent depuis bient\u00f4t 20 ans tous les jours de 18 \u00e0 21h durant ce forum de Davos. et elles le font en marge de l'agitation qui accompagne la rencontre annuelle des grands capitaines de l'\u00e9conomie et de la politique mondiale. Les Eglises de Davos offrent en outre l'opportunit\u00e9 \u00e0 ces responsables, comme aux ONG pr\u00e9sentes sur le site, de prendre un temps de calme et de m\u00e9ditation dans l'\u00e9glise St. Johann, qui reste ouverte durant les quatre jours de la manifestation. ))\r\n*** Quelles sont les Eglises engag\u00e9es dans cette d\u00e9marche\u00a0?\r\n  2/3 - 0'40''\r\n((GD\r\nPas moins de six Eglises sont parties prenantes de la d\u00e9marche\u00a0: les Eglises catholique, r\u00e9form\u00e9e, \u00e9vang\u00e9lique, mais aussi l'Arm\u00e9e du salut, les m\u00e9thodistes et les pentec\u00f4tistes de la station grisonne. A noter que les participants \u00e0 ce projet ont l'habitude d'interc\u00e9der pour les victimes du n\u00e9olib\u00e9ralisme, soit par exemple pour de petits agriculteurs du Sud qui perdent leur terre au profit de multinationales. Mais elles prient aussi pour les acteurs de ce forum. Elles rejoignent ainsi le pape qui a appel\u00e9 les 3'000 participants du WEF \u00e0, je cite, se montrer responsables face \u00e0 la pauvret\u00e9 et aux in\u00e9galit\u00e9s croissantes dans le monde. et \u00e0 cr\u00e9er des conditions appropri\u00e9es pour que chacun puisse vivre de mani\u00e8re digne. ))\r\n*** Est-ce que ce genre d'appel du pape et cette d\u00e9marche de pri\u00e8re ont des effets tangibles\u00a0?\r\n  3/3 - 0'31''\r\n((GD\r\nDifficile \u00e0 \u00e9valuer. Mais le mouvement prend de l'ampleur, puisqu'un r\u00e9seau de pri\u00e8res suisse et international s'est cr\u00e9\u00e9 autour de cette initiative locale par le biais de communaut\u00e9s religieuses, jusqu'en Allemagne ou au B\u00e9nin. Pour Anne Durrer, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la Communaut\u00e9 de travail qui a d\u00e9cern\u00e9 ce prix, cela conf\u00e8re un beau rayonnement \u00e0 ce mouvement qui s'inscrit dans la pens\u00e9e du m\u00e9decin et th\u00e9ologien Albert Schweitzer, pour qui, rappelle-t-elle, \u00ab\u00a0la pri\u00e8re pouvait changer les hommes. et les hommes changer le monde\u00a0\u00bb.))\r\nFM : la pri\u00e8re qui change le monde... \r\nun commentaire ? \r\nle cin\u00e9ma qui change le monde ???", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254503", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - L\u2019action des Eglises durant le WEF re\u00e7oit un prix", "RTSreligion - L\u2019action des Eglises durant le WEF re\u00e7oit un prix / LMA_2018-01-24T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - L\u2019action des Eglises durant le WEF re\u00e7oit un prix / LMA_2018-01-24T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les diff\u00e9rentes paroisses de Davos ont re\u00e7u lundi un prix, le label \u0152cumenica, pour leur action durant le Forum \u00e9conomique mondial (WEF).", "Les diff\u00e9rentes paroisses de Davos ont re\u00e7u lundi un prix, le label \u0152cumenica, pour leur action durant le Forum \u00e9conomique mondial (WEF).", "Les diff\u00e9rentes paroisses de Davos ont re\u00e7u lundi un prix, le label \u0152cumenica, pour leur action durant le Forum \u00e9conomique mondial (WEF)."], "variantIds": ["ece-9254513", "ece-9254503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T06:32:22Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 6 heures 23, on retourne \u00e0 Davos Davos qui s'invite aussi ce matin dans la chronique RTS religion car les diff\u00e9rentes paroisses de la station grisonne, viennent de recevoir un prix, le Label oecum\u00e9nique a pour leur action durant ce forum \u00e9conomique mondial Gabriel de Sargent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [95%] :\r\nOui, c'est la Communaut\u00e9 de travail des \u00e9glises chr\u00e9tiennes de Suisse, qui leur a d\u00e9cern\u00e9 ce prix une communaut\u00e9 de travail qui honore des projets qualifi\u00e9s d'exemplaires et qui sont men\u00e9s par au moins trois \u00e9glises en l'occurrence les paroisses de Davos ont \u00e9t\u00e9 prim\u00e9es pour les moments de pri\u00e8re qu'elle m\u00e8ne depuis bient\u00f4t 20 ans tous les jours de 18 \u00e0 21 heures durant ce forum de Davos, elles le font en marge de l'agitation qui accompagne la rencontre annuelle des grands capitaines de l'\u00e9conomie et de la politique mondiale, les \u00e9glises de Davos offrent en outre l'opportunit\u00e9 \u00e0 ces responsables comme aux ONG pr\u00e9sentes sur le site de prendre un temps de calme et de m\u00e9ditation dans l'\u00e9glise Sainte Yoann qui reste ouverte durant les 4 jours de la manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [93%] :\r\nEt quelles sont les \u00e9glises engag\u00e9es dans cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [92%] :\r\nPas moins de six \u00e9glises sont parties prenantes de la d\u00e9marche, les \u00e9glises catholique r\u00e9form\u00e9e \u00e9vang\u00e9lique, mais aussi l'Arm\u00e9e du salut, les m\u00e9thodistes et les pentec\u00f4tistes de la station grisonne \u00e0 noter que les participants \u00e0 ce projet ont l'habitude d'interc\u00e9der pour les victimes du n\u00e9olib\u00e9ralisme, soit par exemple pour de petits agriculteurs du Sud qui perdent leurs Terres au profit de multinationales mais il prient aussi pour les acteurs de ce forum, elles rejoignent ainsi le pape qui a appel\u00e9 les 3000 participants du web : ah, je cite : se montrer responsables face \u00e0 la pauvret\u00e9 et aux in\u00e9galit\u00e9s croissantes dans le monde et \u00e0 cr\u00e9er des conditions appropri\u00e9es pour que chacun puisse vivre de mani\u00e8re digne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [81%] :\r\nEst -ce que Gabriel ce genre d'appel ce ce d\u00e9marche de pri\u00e8re, ont des effets tangibles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [95%] :\r\nDifficile, bien s\u00fbr, \u00e0 \u00e9valuer, mais le mouvement prend de l'ampleur puisqu'un r\u00e9seau de pri\u00e8res suisse et international s'est cr\u00e9\u00e9 autour de cette initiative locale par le biais de communaut\u00e9s religieuses et ceci jusqu'en Allemagne au B\u00e9nin pour Anne Durrer, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Communaut\u00e9 de travail qui a d\u00e9cern\u00e9 ce prix cela conf\u00e8re un beau rayonnement \u00e0 ce mouvement qui s'inscrit dans la pens\u00e9e du m\u00e9decin et th\u00e9ologien Albert-Schweitzer pour qui, rappelle -t-elle la pri\u00e8re pouvait changer les hommes et les hommes, changer le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [67%] :\r\nGabriel de 500 RTS, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T06:25:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37FCF5E1-0CAE-484A-BAFE-5144E8F2A614", "internalArchiveId": "37FCF5E1-0CAE-484A-BAFE-5144E8F2A614", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Xavier Bettel, Premier Ministre du Luxembourg;Damien Scheder, chef de la section de la protection de la population et de la s\u00e9curit\u00e9 dans le Jura;Benjamin Antonietti, attaquant du LHC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(11/GE/ ARRESTATION CHEF POLICE) *** Les faits reproch\u00e9s au num\u00e9ro deux de la police judiciaire sont encore vagues, mais assez importants pour que ce  haut-grad\u00e9 soit arr\u00eat\u00e9... \r\nIl a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 pour violation grave du secret de fonction. \r\nLes faits porterait sur une infraction qui se serait d\u00e9roul\u00e9e au milieu de la nuit dans un bar fr\u00e9quent\u00e9 par de nombreux agents de police. \r\nMais l'instruction Tania Sazpinar n'en est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts.\r\n(Bve Davos) Lausanne, Gen\u00e8ve, Zurich, Firbourg, Bellinzone ou encore Neuchael...\r\nLes anti-Trump ont  d\u00e9fil\u00e9 hier dans plusieurs villes contre sa venue \u00e0 Davos\r\nIls etait plus de 250 dans la capitale vaudoise, un millier \u00e0 Zurich... \r\nAlors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain attendu vendredi...\r\nIl entend \u00eatre \"le meilleur vendeur\" qui soit de son pays lors de son passage au Forum \u00e9conomique mondial...\r\nEt parmis les invit\u00e9s attendus aujourd'hui au au Forum \u00e9conomique mondial de Davos : Angela Merkel et Emmanuel Macron...\r\n(TF5/WEF PREMIER MINISTRE LUXEMBOURGEOIS) *** Et parmis les septante chefs d'Etat et de gouvernement de passage cette semaine \u00e0 Davos il y a Xavier Bettel, premier ministre du Luxembourg... \r\nUn pays souvent compar\u00e9 \u00e0 la Suisse... \r\nLe Luxembourg connu \u00e9galement pour sa place financi\u00e8re et son secret bancaire.\r\nPour le Premier ministre luxembourgoies, les deux pays sont certes proches...\r\nMais la suisse doit selon lui trouver un compromis sur la question de l'acceptation de la Cour Europ\u00e9enne de Justice.\r\nXavier Bettel, premier ministre du Luxembourg interrog\u00e9 \u00e0 Davos par Alain Franco...\r\n(Bve enqu\u00eate russe) Le ministre am\u00e9ricain de la Justice entendu dans \"l'enqu\u00eate russe\"\r\nJeff Sessions, le ministre am\u00e9ricain de la Justice, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par l'\u00e9quipe du procureur sp\u00e9cial Robert Mueller qui enqu\u00eate sur une ing\u00e9rence russe dans la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016, a confirm\u00e9 mardi un porte-parole.\r\nDonald Trump s'est dit \"pas du tout inquiet\" de ce qu'aurait pu dire Jeff Sessions aux enqu\u00eateurs alors que selon le Washington Post, Robert Mueller souhaite d\u00e9sormais interroger le pr\u00e9sident lui-m\u00eame dans les prochaines semaines.\r\nLe porte-parole a refus\u00e9 de pr\u00e9ciser la teneur des \u00e9changes la semaine derni\u00e8re entre l'\u00e9quipe du procureur sp\u00e9cial et Jeff Sessions, qui a fait l'objet de suspicions pour avoir rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises l'ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Sergue\u00ef Kisliak, avant d'\u00eatre nomm\u00e9 \"attorney general\".\r\n(Bve Attaque Save the Children) Dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin... \r\nCette attaque qui est en cours contre le si\u00e8ge de l'ONG britannique Save the Children \u00e0 Jalalabad, capitale de l'est de l'Agfhanistan o\u00f9 sont pr\u00e9sents de nombreux insurg\u00e9s\r\nPlusieurs t\u00e9moins font \u00e9tat de tirs et d'explosion devant les locaux de Save the Children... \r\nl'Agfhanistan ou plus de vingt personnes dont 14 \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l'attentat contre l'h\u00f4tel Intercontinental de Kaboulet le weekend dernier. Un bilan officiel controvers\u00e9.\r\nAttaque revendiqu\u00e9e par les talibans.\r\n(15/VENEZUELA/ELECTIONS ANTICIPEES PA (22H30)) *** Englu\u00e9 dans une crise \u00e9conomique et politique, le pouvoir v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien a convoqu\u00e9 hier une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e...\r\nElection qui se tiendra avant le 30 avril et \u00e0 laquelle participera le chef de l'Etat, Nicolas Maduro...\r\nCe dernier cherchera \u00e0 conforter sa politique devant le peuple. \r\nNicolas Maduro qui profitera d'une dynamique \u00e9lectorale favorable et des divisions de l'opposition, C\u00e9dric Guigon.\r\n(09/JU/SUIVI ST-URSANNE IV SCHEDER) *** L'actualit\u00e9 en Suisse et la d\u00e9crue du Doubs qui est amorc\u00e9e \u00e0 St-Ursanne. \r\nDepuis plus de 36 heures maintenant, une centaine de pompiers et de membres de la protection civile ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour faire face aux inondations qui ont envahi d\u00e8s lundi apr\u00e8s-midi les rues de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale. \r\nAu plus fort de la crue hier matin, le d\u00e9bit du Doubs \u00e9tait d'au moins 5 fois sup\u00e9rieur \u00e0 la normale, la rivi\u00e8re envahissant caves et logements. \r\nCe matin, la situation est sous contr\u00f4le selon Damien Scheder, le chef de la section de la protection de la population et de la s\u00e9curit\u00e9 dans le Jura...\r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(18/LHC, ITV ANTONIETTI) *** Une victoire tr\u00e8s pr\u00e9cieuse hier soir pour le Lausanne Hockey Club. \r\nLes vaudois ont domin les bernois champions en titre sur le score de 5 \u00e0 3. Le LHC se replacent ainsi dans la lutte \u00e0 la qualification pour les play-off. a Ecoutez la reaction de l'attaquant du LHC Benjamin Antonietti. \r\n  0'45''\r\nAlain Th\u00e9voz \r\nAutres r\u00e9sultats : Bienne s'est d\u00e9fait de Langnau 3 \u00e0 1 et Zoug a battu Z\u00fcrich sur le m\u00eame score (3 \u00e0 1). Au classement : Berne est leader avec 86 points. Puis, les \u00e9quipes romandes : Bienne est 3\u00e8me avec 75 points, Fribourg Gott\u00e9ron 7\u00e8me avec 62 points ; Gen\u00e8ve-Servette 8\u00e8me avec 61 points ; et Lausanne 10\u00e8me avec 57 points.\r\n(Bve Film Russe) La sortie de la com\u00e9die franco-britannique \"La Mort de Staline\" annul\u00e9e en Russie, deux jours avant sa sortie... \r\nUne sortie pr\u00e9vu une semaine avant le 75e anniversaire de la victoire sovi\u00e9tique \u00e0 Stalingrad contre l'Allemagne nazie...\r\nLe film a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d'offensant et d'\"extr\u00e9miste\" par des cin\u00e9astes et des hommes politiques.\r\nLe long metrage qui devait sortir demain avec une interdiction aux moins de 18 ans relate de mani\u00e8re burlesque la lutte qui s'est d\u00e9roul\u00e9e au sein de la garde rapproch\u00e9e de Staline apr\u00e8s sa mort en 1953.\r\nLe minist\u00e8re de la culture explique avoir demand\u00e9 \u00e0 la compagnie de distribution de reporter la sortie du film \u00e0 apr\u00e8s le 18 mars\", date de la pr\u00e9sidentielle russe. \r\nProposition rejet\u00e9e. \r\n\"La Mort de Staline\" devrait sortir en Suisse le 28 mars.", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254528", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-24T06:30:06_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-24T06:30:06_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9254546", "ece-9254528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T00:50:44Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nIl est 6 heures 30 voici les informations ne Fouad Boukari, le num\u00e9ro 2 de la police judiciaire genevoise arr\u00eat\u00e9 lui reproch\u00e9 une violation grave du secret de fonction, autrement dit le fait d'informer une personne de l'activit\u00e9 polici\u00e8re venir au risque de nuire \u00e0 une enqu\u00eate en cours des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles anticip\u00e9es annonc\u00e9es hier au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le chef de l'\u00c9tat, Nicolas Maduro, qui va se repr\u00e9senter, compte profiter d'un d'une dynamique \u00e9lectorale favorable et des divisions de l'opposition et puis le Lausanne Hockey Club garde espoir dans la course aux play- offs, les Vaudois ont battu hier soir Berne leader de nationalit\u00e9 et tenant du titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les faits reproch\u00e9s au num\u00e9ro 2 de la police judiciaire sont encore vagues, mais assez important pour que ce haut- grad\u00e9 soit arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [90%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 pour violation grave du secret de fonction, les faits porterait sur une infraction qui se serait d\u00e9roul\u00e9e au milieu de la nuit dans un bar fr\u00e9quent\u00e9 par de nombreux agents de police, mais l'instruction Tania \u00e7a pinard n'en est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:58) [94%] :\r\nLe grad\u00e9 de la police genevoise aurait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 vendredi pass\u00e9, selon 20 Minutes et Le Matin l'infraction qui lui est reproch\u00e9, comprend notamment le fait d'informer autrui de l'activit\u00e9 polici\u00e8re \u00e0 venir, au risque de nuire \u00e0 une enqu\u00eate en cours, celui qui occupait jusque -l\u00e0 la fonction de rempla\u00e7ant du chef de la police judiciaire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 entendu par le minist\u00e8re public et le sera \u00e0 nouveau aujourd'hui, toujours selon les quotidiens romands l'affaire concernerait le milieu de la nuit, il aurait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 lieu \u00e0 3 autres interpellations, l'homme aurait en fait transmis des informations dans un cadre priv\u00e9 \u00e0 une femme, entendue dans le dossier en question les faits restent donc tr\u00e8s floues pour l'instant, le minist\u00e8re public confirme l'ouverture d'une proc\u00e9dure \u00e0 l'encontre du num\u00e9ro 2 de la police judiciaire mais ne souhaite pas communiquer davantage sur l'affaire pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [91%] :\r\nLes explications sign\u00e9es Tania \u00e7a pinard les anti- Trump ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans plusieurs villes contre la venue du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Davos, ils \u00e9taient plus de 250 dans la capitale vaudoise, un millier \u00e0 Zurich des manifestations \u00e9galement \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Fribourg ou encore \u00e0 Bellinzone, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lui, est attendu vendredi, il entend \u00eatre le meilleur vendeur, dit -il, que ce soit de son pays lors de son passage au fait Rome \u00e9conomique mondial parmi les invit\u00e9s attendus aujourd'hui \u00e0 Davos, Angela Merkel, Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [94%] :\r\nParmi les 70 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de passage cette semaine dans la station grisonne il y a aussi, Xavier Bettel, Premier ministre du Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [95%] :\r\nUn pays souvent compar\u00e9 \u00e0 la Suisse, le Luxembourg, connu \u00e9galement pour sa place financi\u00e8re et son secret bancaire pour le 1er ministre luxembourgeois, les 2 pays sont certes proches mais la Suisse doit selon lui trouver un compromis sur la question de l'acceptation de la Cour europ\u00e9enne de justice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [91%] :\r\nAu Luxembourg, a toujours \u00e9t\u00e9 un des d\u00e9fenseurs des Liens qui existent entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, nous sommes partenaires entre la Suisse et le Grand-Duch\u00e9 de Luxembourg et je pense que la Suisse d'un partenaire important avec l'Union europ\u00e9enne comme on veut trouver un accord et avoir il ne que la Suisse puisse adh\u00e9rer au march\u00e9 europ\u00e9en et avoir plus de facilit\u00e9 l'\u00e9rection, celles qui doivent \u00eatre respect\u00e9 aussi dans l'Union \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc il est important que le juge qui est le garant quand m\u00eame aussi au niveau juridictionnel de respect des trait\u00e9s de respect des textes soient quand m\u00eame comp\u00e9tent l\u00e0- dessus, mais je suis qu'on va avancer, on peut transiger, on peut trouver une solution, je suis convaincu qu'on va trouver une solution, je sais qu'avec avec votre gouvernement actuel, j'ai la chance de rencontrer aussi Monsieur Berg\u00e9 ces derniers jours, on arrivera \u00e0 avancer l\u00e0- dessus, mais vous dites on doit comprendre que si on veut s'adapter \u00e0 des r\u00e8gles, les r\u00e8gles doivent \u00eatre aussi contr\u00f4l\u00e9 par quelqu'un qui est l'organe juridictionnel du respect de ces r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [93%] :\r\nXavier Bettel Premier Ministre du Luxembourg, interrog\u00e9 hier \u00e0 Davos par Alain Franco, le ministre am\u00e9ricain de la Justice, entendu dans l'enqu\u00eate russe Jeff choses interrog\u00e9 par l'\u00e9quipe du procureur sp\u00e9cial Robert Mueller, qui enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016, Donald Trump s'est dit pas du tout inquiet de ce qu'aurait pu dire Jeff ces cha\u00eenes aux enqu\u00eateurs, alors que le le Washington Post affirme que Robert Mueller souhaite d\u00e9sormais interroger le pr\u00e9sident lui- m\u00eame dans les prochaines semaines dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin cette attaque qui est en cours contre le si\u00e8ge de l'ONG britannique, celle de Children \u00e0 Jalalabad, capitale de l'Est de l'Afghanistan, o\u00f9 sont pr\u00e9sents de nombreux insurg\u00e9s plusieurs t\u00e9moins font \u00e9tat de tirs et d'explosions devant les locaux de l'ONG l'Afghanistan o\u00f9 plus de 20 personnes dont 14 \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans l'attentat contre l'h\u00f4tel InterContinental de Kaboul le week- end dernier, un bilan officiel controvers\u00e9 attaque revendiqu\u00e9e par les talibans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [97%] :\r\nEnglu\u00e9 dans une crise \u00e9conomique et politique, le pouvoir v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien a convoqu\u00e9 hier une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [93%] :\r\n\u00e9lection qui se tiendra avant le 30 avril et \u00e0 laquelle participera le chef de l'\u00c9tat, Nicolas Maduro, ce dernier cherchera \u00e0 conforter sa politique devant le peuple, Nicolas Perdreau qui profitera d'une dynamique \u00e9lectorale favorable et des divisions de l'opposition, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [92%] :\r\nLe V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la toujours en crise, une crise politique au sommet de l'\u00c9tat et une crise \u00e9conomique dont les v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien attribue la responsabilit\u00e9 directement au pr\u00e9sident Maduro, malgr\u00e9 tout, le leader socialiste sera ultra favori lors de ces \u00e9lections anticip\u00e9es, candidat \u00e0 sa propre succession, Nicolas Maduro cherchera \u00e0 l\u00e9gitimer ces pouvoirs devant le peuple, face \u00e0 une opposition morcel\u00e9e en organisant une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle aussi rapide, le chef de l'\u00c9tat prendrait ainsi ses opposants de cours, la plupart des dirigeants sont emprisonn\u00e9s sont en exil ou sont priv\u00e9s du droit de se pr\u00e9senter, dimanche dernier, le chef de l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains n'uruguayen Luis Almagro averti qu'une \u00e9lection lanc\u00e9 dans ces conditions, par le pouvoir, donnerait \u00e0 coup s\u00fbr la victoire au pr\u00e9sident Maduro d\u00e9non\u00e7ant passage la faiblesse de l'opposition il y ajouter ajout\u00e9 6 ans de plus sous la dictature sous le r\u00e9gime de Maduro, c'est la pire sanction que l'on peut infliger aux v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [88%] :\r\nLes explications de C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [96%] :\r\nOn passe \u00e0 l'actualit\u00e9 en Suisse et \u00e0 la d\u00e9crue du Doubs qui est amorc\u00e9e \u00e0 Saint-Ursanne depuis plus de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [96%] :\r\n36 heures maintenant une centaine de pompiers et de membres de la protection civile ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour faire face aux inondations qui ont envahi d\u00e8s lundi apr\u00e8s- midi, les rues de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale au plus fort de la crue, hier matin, le d\u00e9bit du Doubs \u00e9tait d'au moins 5 fois sup\u00e9rieur \u00e0 la normale la rivi\u00e8re envahissant caves et logements, ce matin, la situation est sous contr\u00f4le, selon Damien chez derri\u00e8re le chef de la section de la protection de la population et de la s\u00e9curit\u00e9 dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:06) [88%] :\r\nD'abord il faut essayer de contenir pas que de l'eau continue \u00e0 entrer dans les habitations, il y a tr\u00e8s peu lorsque le Doubs a commenc\u00e9 \u00e0 descendre \u00e0 pouvoir remettre \u00e0 niveau remettre le maximum d'eau en dehors des cas avec essentiellement, voire certaines habitations afin que les gens puissent r\u00e9int\u00e9grer leur Matisse, ce qu'on peut dire que la situation \u00e0 Saint-Ursanne et est sous contr\u00f4le, sous contr\u00f4le, oui, donc le niveau de l'eau ne va pas monter en plus si des personnes ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s du porte-\u00e0-porte a \u00e9t\u00e9 fait, notamment pour la protection civile et les pompiers locaux, pouvoir qui a besoin de ravitaillement ont boissons chaudes repas chauds par certaines habitations ne sont pas aliment\u00e9s en \u00e9lectricit\u00e9, dire qu'on est l\u00e0, on aura des gens qui sont de toutes ces prochaines heures et par la suite, pouvoir les ravitailler et qu'elles puissent pour certaines r\u00e9int\u00e9grer leurs maisons, le plus rapidement possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [98%] :\r\nEt puis on parle de cette victoire tr\u00e8s pr\u00e9cieuse hier soir pour le Lausanne Hockey Club les Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [94%] :\r\nQui ont domin\u00e9 les bernois, champions en titre, sur le score de 5 \u00e0 3 le LHC sera place ainsi dans la lutte \u00e0 la qualification pour les play- off, \u00e9coutez la r\u00e9action de l'attaquant du LHC Benjamin Antonietti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:11) [86%] :\r\nPour battre Berne je peux pas, je peux pas te permettent de de jouer tranquillement, donc si on gagne, c'est qu'on a, on a travaill\u00e9 pour, c'est s\u00fbr, ce n'est pas gratuit, \u00e7a jamais parfait, je pense, \u00e7a fait quand m\u00eame du maire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [89%] :\r\nCe qui compte, c'est surtout d'\u00eatre parmi Les 8 \u00e0 l'issue de la saison r\u00e9guli\u00e8re et l\u00e0 vous relancer les actions du LHC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:29) [81%] :\r\nSa relance, mais \u00e7a, \u00e7a va tellement vite en CDD, c'est hyper serr\u00e9, je pense que voil\u00e0 ce soir on a fait non non non job voil\u00e0 c'est important de voir, c'est 3 points et vendredi, d\u00e9j\u00e0, une \u00e9ch\u00e9ance qui a \u00e9t\u00e9 hyper importante, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a serait vraiment dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [86%] :\r\nVendredi c'est Gen\u00e8ve- Servette c'est un match Direct, c'est important de confirmer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [90%] :\r\nC'est important de confirmer apr\u00e8s apr\u00e8s voil\u00e0 ce m\u00eame si on si \u00e0 la fin, on n'a pas un r\u00e9sultat positif, je pense que c'est, c'est c'est pas fini, il faut faut pas l\u00e2cher, on fera les comptes \u00e0 la fin quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [92%] :\r\nBenjamin Antonietti, l'attaquant du LHC avec Alain Th\u00e9voz autres r\u00e9sultats Bienne qui s'est d\u00e9fait de lendemain ou 3 1 et qui a battu Z\u00fcrich sur le m\u00eame score, 3 1 au classement Berne est leader avec 86 points, puis les \u00e9quipes romandes Bienne est 3\u00e8me avec 75 points, Fribourg Gott\u00e9ron et 7\u00e8me Gen\u00e8ve- Servette 8\u00e8me et Lausanne on termine avec la sortie de la com\u00e9die franco- britannique, la Mort de Staline annul\u00e9e en Russie, 2 jours avant la sortie pr\u00e9vue une sortie qui \u00e9tait pr\u00e9vu, c'\u00e9tait une semaine avant le 75\u00e8me anniversaire de la victoire sovi\u00e9tique \u00e0 Stalingrad contre l'Allemagne nazie, film qualifi\u00e9 d'offensant et d'extr\u00e9miste par des cin\u00e9astes et des hommes politiques russes le long m\u00e9trage qui devait sortir donc demain avec une interdiction aux moins de 18 ans, relate de mani\u00e8re burlesque la lutte qui s'est d\u00e9roul\u00e9e au sein de la garde rapproch\u00e9e de Staline apr\u00e8s sa mort en 1953 la mort de Staline, qui devrait sortir en Suisse, le 20\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [90%] :\r\nOn ne se moque pas impun\u00e9ment de Staline, m\u00eame en 2018, merci beaucoup, Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T06:31:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF7AC9ED-C0DB-4693-88F0-BD43C547E56D", "internalArchiveId": "FF7AC9ED-C0DB-4693-88F0-BD43C547E56D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johann Schneider Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ministre de l'Economie;Philippe Longchamp, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 du canton de Vaud;Cambon, Diane \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/ATS - PA) L'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse a observ\u00e9 une gr\u00e8ve de trois heures hier apr\u00e8s-midi \r\nLes employ\u00e9s ont protest\u00e9 contre la suppresion d'un quart des effectifs de l'entreprise.\r\n26 postes de journalistes sont menac\u00e9s au sein de l'agence de presse bas\u00e9e \u00e0 Berne. \r\nLe monde politique commence \u00e0 se mobiliser.... mais timidement... Rouven Gueissaz.\r\n  0'58''\r\n((Le parti socialiste se dit pr\u00e9occup\u00e9 par les coupes massives pr\u00e9vues au sein de l'ATS. Il demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de sauver l'agence, qui fournit un service public, selon lui. Le conseiller national socialiste bernois Matthias Aebischer va interpeller le gouvernement d\u00e8s la prochaine session. Le groupe socialiste pr\u00e9voit aussi le d\u00e9p\u00f4t d'une motion pour demander un soutien de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Un soutien financier, avant tout.\r\nAu centre aussi, on s'inqui\u00e8te de l'avenir de l'ATS, \u00e0 l'image du conseiller national grison Martin Candinas, qui souhaite lui aussi une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Les parlementaires de droite sont beaucoup plus r\u00e9serv\u00e9s. Ce n'est pas \u00e0 l'Etat d'intervenir pour sauver une entreprise priv\u00e9e, estiment-ils. Un avis que partage \u00e9galement la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.\r\nTout le monde est d'accord sur un point. Les difficult\u00e9s de l'ATS illustrent l'importance de mener un d\u00e9bat sur le r\u00f4le et l'\u00e9tendue du service public. Plusieurs \u00e9lus de tous bords le disent: la nouvelle loi sur les m\u00e9dias promise par Doris Leuthard doit permettre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de se doter d'une vraie strat\u00e9gie dans ce domaine.))\r\n(03/LIBRE ECHANGE INDE ITV JSA) **** La Suisse esp\u00e8re conclure un accord de libre \u00e9change avec l'Inde.... d'ici la fin de l'ann\u00e9e.... dans le cadre de l'AELE... l'association europ\u00e9enne de libre \u00e9change. \r\nObjectif fix\u00e9 hier...  apr\u00e8s des ann\u00e9es de discussions... \u00e0 l'occasion d'une rencontre au Forum \u00e9conomique mondial de Davos. \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et Johann Schneider Ammann repr\u00e9sentaient la Suisse lors de cette entrevue.... \u00e0 laquelle participait le premier ministre indien Narendra Modi. \r\nLes explications du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'Economie Johann Schneider Ammann...\r\n  0'43''\r\nJOhann Schneider-Ammann interrog\u00e9 par Pietro Bugnon.\r\nEt puis le d\u00e9but de ce forum \u00e9conomique mondial a aussi donn\u00e9 lieu.. hier... aux premi\u00e8res manifestations de protestation contre la venue du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.\r\nLa plus importante... \u00e0 Zurich... a rassembl\u00e9 un millier de personnes selon la police... 4000 selon les organisateurs.\r\nD'autres rassemblements du m\u00eame type se sont tenus en SUisse romande... notamment \u00e0 Lausanne... Gen\u00e8ve... Fribourg et Neuch\u00e2tel.\r\n(TF2/SOINS INFIRMIERS) **** Plus d'une infirmi\u00e8re ou infirmier sur trois est de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.... en Suisse.\r\nC'est le constat \u00e9tabli par des sociologues de l'Universit\u00e9 de Lausanne et de la Haute Ecole de Sant\u00e9 du canton de Vaud. \r\nA lui seul, le canton de Gen\u00e8ve compte un personnel infirmier \u00e9tranger qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 70 pour cent, dont pr\u00e8s de 60 pour cent de frontaliers.\r\nL'\u00e9tude r\u00e9v\u00e8le en outre que la profession est en mutation, avec des incidences sur les degr\u00e9s de formation, Pierre-Etienne Joye\r\n 1'24''\r\n((Etre infirmi\u00e8re ou infirmier en Suisse en 2018, c'est affronter le vieillisement de la population, les r\u00e9formes du syst\u00e8me de sant\u00e9 mais aussi la p\u00e9nurie de soignants et les diff\u00e9rences de niveau de formation du m\u00e9tier. L'\u00e9tude a d'ailleurs \u00e9tabli 4 profils de personnel infirmier, dont l'un exprime bien l'\u00e9volution de la profession: cela concerne les \u00e9lites, les infirmi\u00e8re s ou infrmiers qui ont un nibeaau de formation tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, souvent jusqu'au titre de doctorat. Une cat\u00e9gorie parfois surrepr\u00e9sent\u00e9e, active par exemple dans les domaines de la recherche ou de l'enseignement et qui lutte pour plus d'autonomie. D'autre part, les effectifs de personnel \u00e9tranger a tendance \u00e0 grandir encore, ce qui p\u00e9jore le niveau de formation. Philippe Longchamp, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 du canton de Vaud\r\nson\r\nA noter encore, qu'ind\u00e9pendamment du degr\u00e9 de formation et de la nationalit\u00e9 du personnel infirmier, la proportion masculine dans ce domaine est de 16 pour cent, mais varie beaucoup selon les secteurs, comme la psychiatrie et les domaines techniques... Et puis sachez que pr\u00e8s d'un homme sur trois occupe un poste de direction.))\r\nPour rappel... le personnel infirmier suisse a d\u00e9pos\u00e9 en novembre dernier son initiative \"pour des soins infirmiers forts\"... sign\u00e9e par 120 000 personnes. Une initiative qui vise... justement... \u00e0 revaloriser la profession et \u00e0 acqu\u00e9rir plus d'autonomie.\r\n(Syrie) L'actualit\u00e9 internationale: 24 pays lancent une initiative contre les attaques chimiques en Syrie.\r\nUn partenariat international... voulu par la France... et conclu hier \u00e0 Paris\r\nConcr\u00e8tement... les pays signataires s'engagent \u00e0 partager des informations et \u00e0 \u00e9tablir des listes de personnes impliqu\u00e9es dans l'utilisation de ces armes chimiques \r\nIl s'agit d'une r\u00e9ponse au r\u00e9cent veto russe sur cette question... \u00e0 l'ONU\r\nPour rappel... Moscou ... qui est l'alli\u00e9 du r\u00e9gime de Damas dans la guerre en Syrie... a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 deux reprises...... d'emp\u00eacher la poursuite de l'enqu\u00eate sur l'utilisation d'armes chimiques.\r\n(13/ESPAGNE/POLICE SUR LES DENTS PA) **** Direction l'Espagne... o\u00f9 la police est sur le qui-vive... pour emp\u00eacher le retour incongnito de l'ex pr\u00e9sident catalan Carles Puigdemont\r\nCarles Puigdemont qui est en exil volontaire depuis pr\u00e8s de trois  mois... \u00e0 Bruxelles. \r\nIl esp\u00e8re toujours pouvoir se rendre au d\u00e9bat d'investiture... pr\u00e9vu fin janvier au parlement \u00e0 Barcelone...et ainsi \u00eatre investi \u00e0 nouveau comme pr\u00e9sident de la Catalogne.\r\nUne correspondance de Diane Cambon\r\n  1'01''\r\n((Les forces de s\u00e9curit\u00e9 espagnole entendent d\u00e9ployer un dispositif sp\u00e9cial aux fronti\u00e8res du pays afin d'\u00e9viter une entr\u00e9e incognito de l'ex pr\u00e9sident catalan. Carles Puigdemeont, en exil volontaire depuis plus de 80 jours, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son d\u00e9sir de revenir en catalogne sans risque afin de pouvoir \u00eatre investi \u00e0 la t\u00eate de la pr\u00e9sidence. Or, pour le gouvernement central, l'ind\u00e9pendantiste Puigdemont s'est soustrait \u00e0 la justice et doit r\u00e9pondre de ses accusations. Le ministre de l'Int\u00e9rieur, Juan Ignacio Zoido, s'est montr\u00e9 particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re envers lui et a assur\u00e9 lors d'un entretien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision que la police fera tout je cite \u00ab\u00a0 pourqu'il ne puisse pas entrer en Espagne de fa\u00e7on incognito, pas m\u00eame en se glissant dans le coffre d'une voiture\u00a0\u00bb, comme le font de nombreux immigr\u00e9s clandestins. Dans les jours qui viennent l'ancien leader catalan devra choisir entre un retour en Espagne avec le risque d'\u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 ou de rester en exil volontaire, ce qui l'obligera \u00e0 renoncer \u00e0 son investiture. ))\r\n(Venezuela) Au Venezuela... l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2018 aura lieu beaucoup plus t\u00f4t que pr\u00e9vu!\r\nProgramm\u00e9 initialement \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e... le scrutin sera finalement organis\u00e9 avant le 30 avril\r\nAnnonce hier du num\u00e9ro deux du r\u00e9gime socialiste \r\nL'objectif... pour le pr\u00e9sident sortant Nicolas Maduro... c'est de se donner plus de chances de rempiler pour un nouveau mandat.\r\nCar en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e... il b\u00e9n\u00e9ficie dune dynamique \u00e9lectorale favorable... notamment en raison des  divisions qui r\u00e8gnent au sein de l'opposition \r\nCette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement condamn\u00e9e par une douzaine de pays latino.am\u00e9ricain... Ils estiment qu'elle emp\u00eache le d\u00e9roulement d'une \u00e9lection d\u00e9mocratique... transparente et cr\u00e9dible.\r\n(22/FILM PENTAGONE PAPERS) Du cin\u00e9ma...\r\nAvec la sortie aujourd'hui de \u00ab\u00a0Pentagon Papers\u00a0\u00bb de Steven Spielberg. \r\nTom Hanks et Meryl Streep interpr\u00e8tent respectivement le r\u00e9dacteur en chef et la directrice de publication du Washington Post... qui d\u00e9cident de r\u00e9v\u00e9ler des extraits de documents class\u00e9s secret d\u00e9fense.\r\n  EXTRAIT 19''\r\n\u00ab\u00a0Pentagon Papers\u00a0\u00bb... un film qui se situe en 1971... mais qui r\u00e9sonne clairement avec notre \u00e9poque... Rafael Wolf. \r\n  PAPIER 0'57''\r\n((Oui, c'est tr\u00e8s frappant et Spielberg ne cache pas son intention\u00a0: signer un plaidoyer en faveur d'une presse libre, rigoureuse et audacieuse.\r\nLe r\u00e9cit aborde \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les th\u00e9matiques sensibles encore aujourd'hui\u00a0:\r\nLa libert\u00e9 de la presse face \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l'Etat. Le danger de la censure, avec Nixon qui tente de museler les journaux qui ne lui conviennent pas. Mais aussi les questions li\u00e9es \u00e0 la viabilit\u00e9 \u00e9conomique d'un journal comme le Washington Post\u00a0; \r\nles liens trop intimes entre gens de pouvoir et journalistes, \r\net m\u00eame le statut des femmes qui doivent s'affirmer dans un syst\u00e8me o\u00f9 la condescendance masculine est reine.\r\nToute ressemblance avec l'Am\u00e9rique contemporaine n'est \u00e9videmment pas fortuite. Et \u00ab\u00a0Pentagon Papers\u00a0\u00bb coche toutes les cases de ce qu'on attendait de lui. Ni plus, ni moins. \r\nC'est, \u00e0 mon sens, la limite de cet \u00e9loge un peu lisse et par moments tr\u00e8s boursoufl\u00e9 \r\no\u00f9 Spielberg reconstitue avec un plaisir \u00e9vident les salles de r\u00e9dactions enfum\u00e9es comme les rouages des anciennes rotatives. \r\nUn film nostalgique qui pr\u00e9f\u00e8re cultiver le souvenir d'un journalisme fig\u00e9 dans le temps plut\u00f4t que de mettre en perspective les \u00e9volutions d'un m\u00e9tier en pleine mutation.))\r\n(Sport ou fin de journal) *** Et on termine ce journal avec du ski alpin... Le Valaisan Daniel Yule s'offre un deuxi\u00e8me podium en coupe du monde.\r\nIl est arriv\u00e9 troisi\u00e8me... hier soir... au slalom nocturne de Schladming.\r\nUn slalom remport\u00e9 par l'Autrichien Marcel Hirscher...\r\nMarcel Hirscher qui a sign\u00e9 par la m\u00eame occasion une autre victoire... puisqu'il \u00e9gale d\u00e9sormais le record de son compatriote Hemann Maier... au nombre de succ\u00e8s en coupe du monde.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 613, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254505", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-24T06:00:51_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-24T06:00:51_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9254515", "ece-9254505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T01:56:08Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:00) [93%] :\r\nJournal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nMoi, pour moi, bonjour Yann bonjour \u00e0 tous les journalistes de l'ATS passent \u00e0 l'action pour protester contre la suppression de 36 postes au sein de la r\u00e9daction, hier ils ont d\u00e9bray\u00e9 pendant 3 heures en guise d'avertissement et le rappel commence \u00e0 trouver un \u00e9cho au sein du monde politique, la tension monte en Espagne, \u00e0 quelques jours du d\u00e9bat d'investiture pour nommer le futur pr\u00e9sident de la Catalogne, car l'esprit du th\u00e8me est le grand favori, mais les autorit\u00e9s espagnoles veulent \u00e0 tout prix \u00e9viter que l'ex- dirigeant catalan ne rentre incognito au pays, elles vont mettre en place un dispositif sp\u00e9cial et puis ce plaidoyer pour une presse libre rigoureuse, celui de Steven Spielberg dans son dernier film, Ntaganda un long mettra qui revient sur un scandale d'\u00c9tat am\u00e9ricain dans les ann\u00e9es 70 Rafa\u00ebl Wolf nous en fait la critique en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [92%] :\r\nL'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse a observ\u00e9 une gr\u00e8ve de 3 heures, hier apr\u00e8s- midi, les employ\u00e9es ont protest\u00e9 contre suppression d'un quart des effectifs de l'entreprise, 26 postes 36 postes, pardon de journalistes sont menac\u00e9s au sein de l'agence de presse bas\u00e9e \u00e0 Berne, le monde politique commence \u00e0 se mobiliser mais timidement Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [95%] :\r\nLe Parti socialiste se dit pr\u00e9occup\u00e9 par les coupes massives pr\u00e9vues au sein de l'ATS, il demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de sauver l'agence qui fournit un service public, selon lui, le conseiller national socialiste bernois Matthias Ebit cher va interpeller le gouvernement d\u00e8s la prochaine session, le groupe socialiste pr\u00e9voit aussi le d\u00e9p\u00f4t d'une motion pour demander un soutien de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration un soutien financier avant tout au centre aussi on s'inqui\u00e8te de l'avenir de l'ATS, \u00e0 l'image du conseiller national grison Martine candidat ce qui souhaite lui aussi une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les parlementaires de droite sont beaucoup plus r\u00e9serv\u00e9s, ce n'est pas \u00e0 l'\u00c9tat d'intervenir pour sauver une entreprise priv\u00e9e, estime -t-il, un avis que partage \u00e9galement la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Lowry tarde, tout le monde semble n\u00e9anmoins d'accord sur un point : les difficult\u00e9s de l'ATS illustrent l'importance de mener un d\u00e9bat sur le r\u00f4le et l'\u00e9tendue du service public, plusieurs \u00e9lus de tous bords le disent, la nouvelle loi sur les m\u00e9dias, promise par Doris Leuthard doit permettre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de se doter d'une vraie strat\u00e9gie dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [98%] :\r\nLa Suisse esp\u00e8re conclure un accord de libre- \u00e9change avec la honte d'ici la fin de l'ann\u00e9e dans le cadre de l'Association europ\u00e9enne de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [90%] :\r\nObjectif fix\u00e9 hier apr\u00e8s des ann\u00e9es de discussions \u00e0 l'occasion d'une rencontre au Forum \u00e9conomique mondial de Davos, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et Yoann Schneider- Ammann repr\u00e9sentaient la Suisse lors de cette entrevue, \u00e0 laquelle participait le 1er ministre indien la reine drame maudit, les explications du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00c9conomie EN Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [89%] :\r\nD'abord ce n'\u00e9tait jamais pr\u00e9vu pour des n\u00e9gociations concr\u00e8tes, on a dit \u00e0 la fin de la discussion, il nous faut un r\u00e9sultat d\u00e9finitif avant la fin de l'ann\u00e9e 2018 est -ce que c'est objectif et r\u00e9aliste, on est en train de n\u00e9gocier depuis quelques ann\u00e9es, les dossiers sont tous connus de tous les 2 c\u00f4t\u00e9s, il ne faut tout simplement trouver un compromis, \u00e7a peut \u00eatre fait cependant c'est une seule nuit et j'esp\u00e8re qu'on peut Fr\u00e9mont progresser maintenant, sinon on devrait \u00eatre corrects, on en disant c'est pas faisable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [95%] :\r\nIl y a une Schneider- Ammann interrog\u00e9 par Pietro Bugnon et puis le d\u00e9but de ce forum \u00e9conomique mondial, a aussi donn\u00e9 lieu hier aux premi\u00e8res manifestations de protestation contre la venue du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump la plus en portant \u00e0 Z\u00fcrich a rassembl\u00e9 un millier de personnes selon la police, 4000 selon les organisateurs, et d'autres rassemblements du m\u00eame type se sont tenus en Suisse romande, notamment \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve Fribourg ou encore Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [92%] :\r\nCe chiffre maintenant plus d'une infirmi\u00e8re ou un infirmier sur 3 est de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [96%] :\r\nC'est le constat \u00e9tabli par des sociologues de l'Universit\u00e9 de Lausanne et de la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 du canton de Vaud \u00e0 lui seul, le canton de Gen\u00e8ve compte un personnel infirmier \u00e9tranger qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 70 pourcent dont pr\u00e8s de 60 pourcent de frontaliers, l'\u00e9tude r\u00e9v\u00e8le en outre que la profession est en mutation, avec des incidences sur les degr\u00e9s de formation Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [93%] :\r\n\u00eatre infirmi\u00e8re ou infirmier en Suisse en 2018, c'est affronter le vieillissement de la population, les r\u00e9formes du syst\u00e8me de sant\u00e9 mais aussi la p\u00e9nurie de soignants et les diff\u00e9rences de niveau de formation du m\u00e9tier, l'\u00e9tude avait ailleurs \u00e9tabli 4 profils de personnel infirmier, dont l'un, exprime bien l'\u00e9volution de la profession, cela concerne les \u00e9lites, les infirmi\u00e8re ou infirmier qui ont un niveau de formation tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, souvent jusqu'au titre de doctorat, une cat\u00e9gorie parfois sur repr\u00e9senter active par exemple dans les domaines de la recherche de l'enseignement et qui lutte pour plus d'autonomie, d'autre part, les effectifs de personnel \u00e9tranger a tendance \u00e0 grandir encore ce qui p\u00e9jore le niveau de formation Philippe Longchamp, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:49) [90%] :\r\nOn a ce probl\u00e8me que la demande on soignants augmente, alors que les capacit\u00e9s de formation n'arrivent pas forc\u00e9ment \u00e0 suivre donc, donc les pays comme la Suisse, ben on doit faire appel \u00e0 une main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re donc dans tout notre \u00e9chantillon pour toute sa Suisse romande, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 50 pourcent d'infirmi\u00e8re de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [95%] :\r\nEt \u00e0 noter encore qu'ind\u00e9pendamment du degr\u00e9 de formation et de la nationalit\u00e9 du personnel infirmier, la proportion masculine dans ce domaine et de 16 pourcent mais varie beaucoup selon les secteurs, comme la psychiatrie et les domaines techniques et puis sachez que pr\u00e8s d'un homme sur trois occupe un poste de direction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [96%] :\r\nEt pour rappel, le personnel infirmier suisse a d\u00e9pos\u00e9 en novembre dernier, son initiative pour des soins infirmiers forts, sign\u00e9e par 120000 personnes, une initiative qui vise justement \u00e0 revaloriser la profession et acqu\u00e9rir plus d'autonomie, l'actualit\u00e9 internationale, 24 pays lancent une initiative contre les attaques chimiques en Syrie un partenariat international voulu par la France et conclu hier \u00e0 Paris, concr\u00e8tement, les pays signataires s'engagent \u00e0 partager des informations et \u00e0 \u00e9tablir des listes de personnes impliqu\u00e9es dans l'utilisation de ces armes chimiques, il s'agit d'une r\u00e9ponse au r\u00e9cent v\u00e9to russe sur cette question \u00e0 l'ONU, pour rappel, Moscou, qui est l'alli\u00e9 du r\u00e9gime de Damas dans la guerre en Syrie, a d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 2 reprises d'emp\u00eacher la poursuite de l'enqu\u00eate sur l'utilisation d'armes chimiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:12) [92%] :\r\nDirection l'Espagne, o\u00f9 la police est sur le qui- vive pour emp\u00eacher le retour incognito de l'ancien pr\u00e9sident catalan Carles especes Damon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [91%] :\r\nCar les spots qui est en exil volontaire depuis pr\u00e8s de 3 mois \u00e0 Bruxelles, il esp\u00e8re toujours pouvoir se rendre au d\u00e9bat dans les Ch'tis turc pr\u00e9vu fin janvier au Parlement \u00e0 Barcelone et ainsi \u00eatre investi \u00e0 nouveau comme pr\u00e9sident de la Catalogne, une correspondance de Diane Cambon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:33) [92%] :\r\nLes forces de s\u00e9curit\u00e9 espagnol entendent d\u00e9ployer un dispositif sp\u00e9cial aux fronti\u00e8res du pays afin d'\u00e9viter une entr\u00e9e incognito de l'ex- pr\u00e9sident catalan Carles puisse d\u00e9monte en exil volontaire depuis plus de 80 jours a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son d\u00e9sir de revenir en Catalogne, mais sans risque et afin de pouvoir \u00eatre investi \u00e0 la t\u00eate de la pr\u00e9sidence, or pour le gouvernement central ind\u00e9pendantiste, puis j'ai monde s'est soustrait \u00e0 la justice et doit r\u00e9pondre de ces accusations, le ministre de l'Int\u00e9rieur Juan Inacio solide au s'est montr\u00e9 particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re envers lui, il y a assur\u00e9, lors d'un entretien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision que la police fera tout, je cite, pour qu'ils ne puissent pas entrer en Espagne de fa\u00e7on incognito, pas m\u00eame en se glissant dans le coffre d'une voiture comme le font de nombreux \u00e9migr\u00e9s clandestins dans les jours qui viennent, l'ancien leader catalan devra choisir entre un retour en Espagne avec le risque d'\u00eatre incarc\u00e9r\u00e9s ou de rester en exil volontaire, ce qui l'obligera \u00e0 renoncer \u00e0 son investiture Diane Cambon pour rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [95%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les et l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2018 aura lieu beaucoup plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, programm\u00e9 initialement \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le scrutin sera finalement organis\u00e9 avant le 30 avril annonce hier du num\u00e9ro 2 du r\u00e9gime socialiste l'objectif pour le pr\u00e9sident sortant Nicolas c'est de se donner plus de chances de rempiler pour un nouveau mandat carence d\u00e9but d'ann\u00e9e, il b\u00e9n\u00e9ficie d'une dynamique \u00e9lectorale favorable, notamment en raison des divisions qui r\u00e8gnent au sein de l'opposition, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement condamn\u00e9e par une douzaine de pays la latino- am\u00e9ricains, ils estiment qu'elle emp\u00eache le d\u00e9roulement d'une \u00e9lection d\u00e9mocratique, transparente et cr\u00e9dible du cin\u00e9ma \u00e0 pr\u00e9sent avec la sortie aujourd'hui de peine Pentagone Papers de Steven Spielberg, Tom et Meryl Streep interpr\u00e8tent respective ment le r\u00e9dacteur en chef et la directrice de publication du Washington Post, qui d\u00e9cident de r\u00e9v\u00e9ler des extraits de documents class\u00e9s secret d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:29) [91%] :\r\nLe New York Times, la paix diction de continuer \u00e0 publier des documents confidentiels concernant la guerre du Bien si on publie on compara\u00eet devant la Cour supr\u00eame, la semaine prochaine, c'\u00e9tait nous pourrions tous finir en prison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:46) [93%] :\r\nUne peine Pentagone pas un film qui se situe en 1971 mais qui r\u00e9sonne clairement avec notre \u00e9poque, Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:53) [96%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s frappant et Spielberg ne cache pas son intention de signer un plaidoyer en faveur d'une presse libre, rigoureuse et audacieuse, le r\u00e9cit aborde \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les th\u00e9matiques sensibles encore aujourd'hui la libert\u00e9 de la presse face \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat, le danger de la censure avec Nixon qui tente de museler les journaux qui ne lui conviennent pas, mais aussi les questions li\u00e9es \u00e0 la viabilit\u00e9 \u00e9conomique d'un journal comme le Washington Post, les Liens trop intimes entre gens de pouvoir et journalistes et m\u00eame le statut des femmes qui doivent s'affirmer dans un syst\u00e8me o\u00f9 la condescendance masculine est encore Rennes, toute ressemblance avec l'Am\u00e9rique contemporaine \u00e9videmment pas fortuite et pentagone Peppers coche toutes les cases de ce qu'on attendait de lui, ni plus ni moins, c'est \u00e0 mon sens la limite de cet \u00e9loge un peu lisse et par moments tr\u00e8s boursoufl\u00e9 o\u00f9 Spielberg reconstitu\u00e9 avec un plaisir \u00e9vident, les salles de r\u00e9dactions enfum\u00e9es comme les rouages des anciennes rotatives un film nostalgique qui pr\u00e9f\u00e8re cultiver le souvenir d'un journalisme fig\u00e9 dans le temps plut\u00f4t que de mettre en perspective les \u00e9volutions d'un m\u00e9tier en pleine mutation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:50) [94%] :\r\nEt on termine ce journal avec du ski alpin et le Valaisan, Daniel Yule, qui s'offre un 2\u00e8me podium en Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:56) [94%] :\r\nIl est arriv\u00e9 troisi\u00e8me hier soir au slalom nocturne de Schladming : slalom remport\u00e9 par l'Autrichien Marcel Hirscher Marcel Hirscher, qui a sign\u00e9 par la m\u00eame occasion, une autre victoire puisqu'il \u00e9gale d\u00e9sormais le record de son compatriote Hermann Mayer, au nombre de succ\u00e8s en Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:10) [81%] :\r\nMerci Marielle voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T06:15:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53CC4249-A2B8-4C6A-8068-FC9079403135", "internalArchiveId": "53CC4249-A2B8-4C6A-8068-FC9079403135", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Sommes-nous vraiment si m\u00e9chants?", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Fran\u00e7ois Jost, le sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias publie la \"La m\u00e9chancet\u00e9 en actes \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique\". Dans son ouvrage, il explique que notre \u00e9poque n'a pas invent\u00e9 la m\u00e9chancet\u00e9, mais qu'elle l'a banalis\u00e9e. Et les m\u00e9dias auraient contribu\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9mocratisation.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Sommes-nous vraiment si m\u00e9chants?  RENAUD MALIK, direct Studio Lausanne + 2 SONS / natel ** 98\r\n***************A 7h15, c'est l'heure de la chronique m\u00e9dias, bonjour Renaud Malik!\r\nSommes-nous vraiment si m\u00e9chants?\r\nC'est la question qui vous travaille depuis quelques jours, Renaud...\r\nOui, depuis que j'ai d\u00e9couvert un livre qui parle, justement, de la m\u00e9chancet\u00e9.\r\nC'est un livre qui vient tout juste de para\u00eetre, l'auteur est un sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias bien connu, Fran\u00e7ois GEOSTE (Jost)...\r\nSa th\u00e8se, en un mot... C'est que notre \u00e9poque n'a pas invent\u00e9 la m\u00e9chancet\u00e9... Mais qu'elle l'a banalis\u00e9e, \"d\u00e9mocratis\u00e9e\".\r\n******Et les responsables, Renaud, ce seraient... les m\u00e9dias?\r\nLa t\u00e9l\u00e9vision, les r\u00e9seaux sociaux, la presse, la radio...\r\nQui auraient tous, d'apr\u00e8s l'auteur, contribu\u00e9 \u00e0 banaliser la m\u00e9disance, l'humiliation, l'attaque personnelle. \r\n SON 1/2 - 0'23''\r\nDe la m\u00e9chancet\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9tages, dans les d\u00e9bats politiques, les \u00e9missions de divertissements, les discussions sur facebook... Partout.\r\n***********Cette banalisation, Renaud, comment elle s'explique?\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, voil\u00e0 ce que dit l'auteur: pendant des d\u00e9cennies, on a consomm\u00e9 les m\u00e9dias pour s'informer, r\u00e9fl\u00e9chir, rire, r\u00eaver...\r\nMais \u00e0 partir des ann\u00e9es 70, 80, c'est l'av\u00e8nement de la soci\u00e9t\u00e9 du spectacle, la naissance des cha\u00eenes priv\u00e9es, la multiplication des programmes de divertissement, l'invention de la t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9, puis l'apparition des r\u00e9seaux sociaux...\r\nPetit \u00e0 petit, le spectateur est devenu quelqu'un qui m\u00e9dit, qui juge, qui d\u00e9nigre... qui \u00e9limine par SMS le candidat qu'il n'aime pas,et  qui d\u00e9verse son fiel sur twitter.\r\n**********Le spectateur serait devenu plus m\u00e9chant... et les m\u00e9dias aussi, du coup?\r\nOui, les m\u00e9dias se seraient nourris de cette m\u00e9chancet\u00e9 ambiante...\r\nEn proposant des talk-shows toujours plus hyst\u00e9riques, en engageant des chroniqueurs snipers type Naulleau ou Zemmour, bref en faisant de la m\u00e9disance un spectacle \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n**************Renaud, on l'a bien compris, le tableau est assez sombre... Un peu trop, peut-\u00eatre?\r\nA mon avis, oui!\r\nFran\u00e7ois GEOSTE a raison de pointer certaines d\u00e9rives...\r\nMais personnellement je ne suis pas convaincu par l'id\u00e9e d'une m\u00e9chancet\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\nJe crois que nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 plus bienveillante que ne le dit cet auteur... et m\u00eame, de plus en plus bienveillante.\r\n**********Vraiment? A l'\u00e8re du clash, du buzz et des tacles \u00e0 l'antenne...?\r\nBen, prenez les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9: les vrais m\u00e9chants, ils ont pratiquement disparu.\r\nLes Naulleau, les Zemmour, on les a remplac\u00e9s volontairement par des chroniqueurs moins agressifs.\r\nEt m\u00eame chez nous!\r\nEcoutez par exemple ce qu'on pouvait entendre sur la TSR il y a une quinzaine d'ann\u00e9es:\r\n SON 2/2 - 0'16''\r\nL'humoriste et chroniqueur Thierry Meury qui assassine en direct le r\u00e9dacteur en chef du Matin, dans l'\u00e9mission de Manuela maury...\r\nVIRGULE ONDR\r\nEh bien, une chronique de ce genre, avec ce ton ouvertement m\u00e9chant, je suis convaincu que \u00e7a ne passerait plus aujourd'hui.\r\n***Merci Renaud!\r\nOn rappelle au passage que Fran\u00e7ois GEOSTE (Jost) \u00e9tait lundi l'invit\u00e9 de l'\u00e9mission Tribu, sur la Premi\u00e8re.", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9275242", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Sommes-nous vraiment si m\u00e9chants?", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Sommes-nous vraiment si m\u00e9chants?", "On nous dit rien! - Sommes-nous vraiment si m\u00e9chants? / LME_2018-01-24T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Sommes-nous vraiment si m\u00e9chants? / LME_2018-01-24T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Fran\u00e7ois Jost, le sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias publie la \"La m\u00e9chancet\u00e9 en actes \u00e0 l\u02b9\u00e8re num\u00e9rique\". Dans l'ouvrage, il explique que notre \u00e9poque n'a pas invent\u00e9 la m\u00e9chancet\u00e9, mais qu'elle l'a banalis\u00e9e. Et les m\u00e9dias auraient contribu\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9mocratisation.", "Fran\u00e7ois Jost, le sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias publie la \"La m\u00e9chancet\u00e9 en actes \u00e0 l\u02b9\u00e8re num\u00e9rique\". Dans son ouvrage, il explique que notre \u00e9poque n'a pas invent\u00e9 la m\u00e9chancet\u00e9, mais qu'elle l'a banalis\u00e9e. Et les m\u00e9dias auraient contribu\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9mocratisation.", "Fran\u00e7ois Jost, le sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias publie la \"La m\u00e9chancet\u00e9 en actes \u00e0 l\u02b9\u00e8re num\u00e9rique\". Dans son ouvrage, il explique que notre \u00e9poque n'a pas invent\u00e9 la m\u00e9chancet\u00e9, mais qu'elle l'a banalis\u00e9e. Et les m\u00e9dias auraient contribu\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9mocratisation."], "variantIds": ["ece-9254551", "ece-9254531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T08:45:41Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl y a 7 heures 16 c'est l'heure de la chronique m\u00e9dias bonjour Renaud Malik bonjour Thibaut : sommes -nous vraiment si m\u00e9chants, c'est la question qui vous travaille depuis quelques jours, Renaud oui depuis que j'ai d\u00e9couvert un livre qui parle justement de la m\u00e9chancet\u00e9, c'est un livre qui vient tout juste de para\u00eetre l'auteur est un sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias, bien connu Fran\u00e7ois GEOSTE sa th\u00e8se en un mot, c'est que notre \u00e9poque n'a pas invent\u00e9 la m\u00e9chancet\u00e9 mais qu'elle l'a banalis\u00e9e d\u00e9mocratis\u00e9e, les responsables Renaud, ce seraient les m\u00e9dias, la t\u00e9l\u00e9vision, les r\u00e9seaux sociaux, la presse, la radio qui auraient tous d'apr\u00e8s l'auteur, contribu\u00e9 \u00e0 banaliser la m\u00e9disance, l'humiliation, l'attaque personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [90%] :\r\nJe crois que Madame plus malheureux, c'est toi, vous allez sans savoir vous avez. \r\nJ'adore les enfants, \u00e0 part \u00e7a, mais bon \u00e7a on des 600 au sec, vous adorez les enfants, vous l'avez bien d\u00e9crit dans votre livre, j'avais je vous attendent, mais oui Monsieur tellement d\u00e9\u00e7u d\u00e8s le d\u00e9but de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [93%] :\r\nDans la de la m\u00e9chancet\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9tages dans les d\u00e9bats politiques, les \u00e9missions de divertissement, les discussions sur Facebook partout et cette banalisation Renaud comment est -ce qu'elle s'expliquerait en r\u00e9sum\u00e9 : voil\u00e0 ce que dit l'auteur, pendant des d\u00e9cennies on a consomm\u00e9 les m\u00e9dias pourcent informer r\u00e9fl\u00e9chir rire, r\u00eaver, mais \u00e0 partir des ann\u00e9es 70 80 c'est l'av\u00e8nement de la soci\u00e9t\u00e9 du spectacle, la naissance des cha\u00eenes priv\u00e9es, la multiplication des programmes de divertissement, l'invention de la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, puis l'apparition des r\u00e9seaux sociaux et petit \u00e0 petit, le spectateur est devenu quelqu'un qui dit, qui juge qui d\u00e9nigre qui \u00e9limine par SMS, le candidat qu'il n'aime pas et qui d\u00e9verse son fiel sur Twitter, donc c'est le spectateur qui serait devenu plus m\u00e9chant et les m\u00e9dias qui aurait suivi du coup oui, les m\u00e9dias se seraient nourris de cette m\u00e9chancet\u00e9 ambiante en proposant des talk-shows toujours plus hyst\u00e9riques en engageant des chroniqueurs sniper type Naulleau ou Zemmour bref en faisant de la m\u00e9disance, un spectacle \u00e0 part enti\u00e8re alors Renoir l'a bien compris, le tableau est assez sombre, mais un peu trop, selon vous, \u00e0 mon avis oui Fran\u00e7ois GEOSTE a raison de pointer certaines d\u00e9rives, mais personnellement je ne suis pas convaincu par l'id\u00e9e d'une m\u00e9chancet\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, je crois que nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 plus bienveillante que ne le dit, cet auteur et m\u00eame de plus en plus bienveillante, bon \u00e0 l'air du clash du boss des tacles \u00e0 l'antenne comme vous nous l'avez d\u00e9montr\u00e9 avec votre montage total oui mais prenez les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9, les vrais m\u00e9chants, ils ont pratiquement disparu, les Naulleau les Zemmour, on les a remplac\u00e9s volontairement par des chroniqueurs moins agressifs et m\u00eame chez nous, \u00e9coutez par exemple ce qu'on pouvait entendre sur la TSR, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [75%] :\r\nIl faut quand m\u00eame le seul journal ouvertement populi d\u00e9mago pour Lyon Alpes x\u00e9nophobe ce qu'font comme on l'aime, hein, mais vous assumez, et \u00e7a c'est fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [95%] :\r\n\u00e0 l'humoriste et chroniqueur, Thierry Meury qui assassine en Direct le r\u00e9dacteur en chef du Matin dans l'\u00e9mission de Manuela Maury h\u00e9 bien une chronique de ce genre avec ce ton ouvertement m\u00e9chant, je suis convaincu que \u00e7a ne passerait plus aujourd'hui merci Renaud rappelle au passage que Fran\u00e7ois GEOSTE \u00e9tait l'invit\u00e9 lundi de l'\u00e9mission Tribu sur la Premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T07:26:59Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01E623F3-755E-40E5-838E-FF4B879DF9E7", "internalArchiveId": "01E623F3-755E-40E5-838E-FF4B879DF9E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... il est beaucoup question d'\u00e9conomie, ce matin...\r\nLe Forum de Davos, bien entendu, occupe beaucoup les journaux ce matin. \r\nMais on va prendre ce th\u00e8me par un autre bout, ce matin.\r\nJe pars du constat du Temps: \"Les craintes technologiques temp\u00e8rent l'euphorie \u00e9conomique\".\r\nDes crainte qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9es hier dans le Tages Anzeiger. \r\nAujourd'hui, le r\u00e9dacteur en chef du Temps, St\u00e9phane Beno\u00eet-Godet intitule son \u00e9dito: \u00e0 la recherche d'un nouveau contrat social. La technologie, contrairement \u00e0 ce qu'on a longtemps cru, n'imposera pas un nouveau paradigme en donnant acc\u00e8s \u00e0 tous \u00e0 la connaissance. \r\nL'enjeu, c'est d'orienter les \u00e9nergies dans le sens d'un d\u00e9veloppement durable et respectueux des libert\u00e9s individuelles. \r\nUne illustration, peut-\u00eatre, de cet avenir en recherche de solution: le Blick s'arr\u00eate sur l'annonce hier \u00e0 Davos de l'EPFZ et des CFF, d'investir 100 millions de francs ces 10 prochaines ann\u00e9es pour la recherche et l'enseignement dans le domaine de la mobilit\u00e9. \r\n*** Et justement, cette durabilit\u00e9 s'exprime dans diff\u00e9rents contextes...\r\nL'exemple, toujours dans le Temps, de la r\u00e9sistance \u00e0 la \"fast-fashion\". L'industrie de la mode nous incite toujours plus \u00e0 acheter, acheter, acheter. Et contre cette tendance, des mouvements naissent et m\u00eame des marques, se distinguent. \r\nConsommer, ma\u00eetre-mot de notre \u00e9poque... le Matin et Arcinfo s'\u00e9tonnent de la pratique du supermarch\u00e9 du sport D\u00e9cathlon, qui ouvre \u00e0 Marin pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel. \r\nPour pouvoir y faire ses courses, on est oblig\u00e9 de cr\u00e9er un compte client. Un moyen de renforcer la relation avec la client\u00e8le, plaide la cha\u00eene.\r\nDes internautes se sont insurg\u00e9s, hier, contre cette \"commercialisation de la personne\".\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration rommande des consommateurs regrette pour sa part que les clients soient pouss\u00e9s \u00e0 brader leurs donn\u00e9es en \u00e9change d'un simple \"droit d'acheter\". La pratique n'est pourtant pas ill\u00e9gale, puisqu'on a le choix de ne pas y aller.\r\n*** On parlait de \"commercialisation de la personne\"... dans la Basler zeitung, une autre forme de \"commercialisation\"... celle des anciens pr\u00e9sidents ou des chefs d'entreprise...\r\n\"Reden ist Gold\", c'est le titre de l'article, la parole est d'or... le journal s'amuse \u00e0 d\u00e9tourner le proverbe - d'habitude c'est le silence.\r\nSur l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, Barack Obama a empoch\u00e9 1,2 millions de dollars pur des conf\u00e9rences.\r\nAu classement, les Clinton sont pas mal non plus: 729 discours ou conf\u00e9rences en 15 ans, pour 153 millions de dollars. \r\nC'est une industrie des id\u00e9es, explique le journal. S'appuyant sur le livre du professeur am\u00e9ricain de politique internationale Daniel Drezner. Des groupes de r\u00e9flexion - les think tanks - des cabinets de consultants, des conseils en strat\u00e9gie... les retrait\u00e9s de la politique ne connaissent pas la retraite. \r\n*** La rupture, avec les anciennes pratiques commerciales - on l'a vu. L'\u00e9poque est aussi \u00e0 la rupture dans la politique...\r\nCette fameuse \"disruption\" qu'on nous sert \u00e0 toutes les sauces...\r\nUn essai du journaliste Martin Ebel dans le Tages Anzeiger propose une r\u00e9flexion sur le sujet.\r\nLa politique est impr\u00e9gn\u00e9e de la pens\u00e9e \u00e9conomique selon laquelle seul le changement est b\u00e9n\u00e9fique.\r\nAvec le probl\u00e8que que, une fois qu'on a tout d\u00e9truit, on ne sait pas trop quoi faire.\r\nUne id\u00e9e parfaitement illustr\u00e9e par la photo au centre de l'article: un homme en costume cravate, qui tombe dans le vide, mais pas la t\u00eate la premi\u00e8re; et le personnage n'a pas l'air effray\u00e9, juste curieux: il regarde en bas, ne sachant pas trop o\u00f9 il va atterir. \r\nC'est un peu la bo\u00eete de chocolat, dans laquelle on ne sait jamais sur quoi on va tomber. \r\n*** \"Ouvrir une nouvelle page dans le travail de m\u00e9moire\", c'est l'objectif de la CICAD, la coordination intercommunautaire contre l'antis\u00e9mitisme et la diffamation. Elle a propos\u00e9 hier une conf\u00e9rence d'un genre in\u00e9dit devant des coll\u00e9giens...\r\nIl y avait 4 personnes sur sc\u00e8ne. \r\nJean-Michel Gaussot et Yvonne Cossu. Leurs parents sont morts dans les camps durant la seconde guerre mondiale.\r\nBarbara Brix et Ulrich Gantz, eux, sont enfants de Nazis. \r\nIls racontent. Le bruit des bottes qui viennent arr\u00eater leurs parents pour les uns. L'absence de regret incompr\u00e9hensible ou le silence pour les autres. \r\nEt LA question, pos\u00e9e par une coll\u00e9gienne: comment avez-vous r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre amis ?\r\nMon p\u00e8re \u00e9tait un h\u00e9ros, r\u00e9pond le fils de r\u00e9sistant. Ca ne veut pas dire que j'en suis un. Leur p\u00e8re \u00e9tait un criminel, \u00e7a ne veut pas dire qu'ils le sont. \r\n*** \"Nous sommes aussi ce que nos fr\u00e8res et soeurs ont fait de nous\": le Temps se penche ce matin sur l'importance de la fratrie...\r\nTout aussi important, si ce n'est davantage, que nos parents. La th\u00e8se d\u00e9fendue par la psychot\u00e9rapeute qu\u00e9becoise Mich\u00e8le Lambin. \r\nD\u00e9terminante, cette fratrie. C'est une question de mod\u00e8le et de proximit\u00e9. C'est la similitude de ressenti qui fait le mod\u00e8le. Les enfants sont dans un  monde \u00e9motionnel, alors que les parents \u00e9voluent dans un monde c\u00e9r\u00e9bral. \r\nUn terrain d'entrainement, aussi: les mouvements d'humeur, les col\u00e8res, qui sont percues comme de la violence par les parents, doivent pouvoir s'exprimer, sans que la terre s'arr\u00eate de tourner, dit la psycholoque. \r\n*** Pour terminer... un anniversaire !\r\n500 bougies ! Pas 500 ans, mais 500 num\u00e9ros. Des bougies souffl\u00e9es par Le magazine d'humour et de BD Fluide Glacial, dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Cr\u00e9\u00e9 le 1er avril par le regrett\u00e9 Goltib, le mensuel a surv\u00e9cu \u00e0 tout. \r\nInterview de son r\u00e9dacteur en chef Yvan Lindingre. \"Fluide Glacial est un destressant\", dit-il.\r\n(Traitement La revue de presse)", "durationSec": 350, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254541", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-01-24T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-01-24T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9254567", "ece-9254541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T10:01:55Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse, vous restez avec nous, revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux il est beaucoup question d'\u00e9conomie justement ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [95%] :\r\nLe forum de Davos, bien entendu, occupe beaucoup les journaux du jour mais on va prendre le th\u00e8me par un autre bout ce matin, je pars du constat du temps les craintes technologiques temp\u00e8rent l'euphorie \u00e9conomique des craintes qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9es hier dans le Tages-Anzeiger et aujourd'hui, le r\u00e9dacteur en chef du Temps, St\u00e9phane Benoit-Godet, intitule son \u00e9dito \u00e0 la recherche d'un nouveau contrat social, la technologie, contrairement \u00e0 ce qu'on a longtemps cru n'imposera pas un nouveau paradigme en donnant acc\u00e8s \u00e0 tous \u00e0 la connaissance, l'enjeu c'est d'orienter les \u00e9nergies dans le sens d'un d\u00e9veloppement durable et respectueux des libert\u00e9s individuelles, une illustration peut-\u00eatre de cet avenir en recherche de solution le Blick s'arr\u00eate lui ce matin sur l'annonce hier \u00e0 Davos de l'IPSN et des CFF d'investir 100 millions de Fran\u00e7ais des prochaines ann\u00e9es pour la recherche et l'enseignement dans le domaine de la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [93%] :\r\nMais justement cette durabilit\u00e9 s'exprime dans diff\u00e9rents contextes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [93%] :\r\nOui, l'exemple alors toujours dans le temps de la r\u00e9sistance \u00e0 la fast- fashion, l'industrie de la mode nous incite toujours plus \u00e0 acheter, acheter, acheter et contre cette tendance, et bien des mouvements naissent et m\u00eame des marques se distinguent consommer, ma\u00eetre mot de notre \u00e9poque, le matin et Arc Info 7 tonnes de la pratique du supermarch\u00e9 du sport D\u00e9cathlon qui ouvre \u00e0 marin pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel pour pouvoir y faire ses courses, on est oblig\u00e9s, oblig\u00e9s de cr\u00e9er en compte client de donner une adresse e-mail par exemple l'un moyen de renforcer la relation avec la client\u00e8le, plaide la cha\u00eene des internautes se sont insurg\u00e9s hier compte s'\u00eatre contre cette commercialisation de la personne, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs regrette pour sa part que les clients soient pouss\u00e9s \u00e0 brader leur donner en \u00e9change d'un simple droit d'acheter la pratique n'est pourtant pas ill\u00e9gale puisqu'on a toujours le choix de ne pas y aller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [88%] :\r\nJean-Philippe Bonardi le commerce des donn\u00e9es, c'est un domaine d'avenir pour HEC par exemple ah oui tout \u00e0 fait c'est c'est quelque chose d'extr\u00eamement enfin de 2 c\u00f4t\u00e9s, pas forc\u00e9ment le commer\u00e7ant lui- m\u00eame, mais en tout cas l'analyse des donn\u00e9es et puis ce qu'on peut en faire ce qu'on peut en d\u00e9duire aujourd'hui c'est quelque chose qui est devenue de et qui est devenu d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s important, mais sur lequel on sait encore pas suffisamment, mais c'est \u00e9videmment quelque chose qui va se d\u00e9velopper de mani\u00e8re extr\u00eamement importante, quitte \u00e0 les extorqu\u00e9 parfois aux clients, comme dans l'exemple commence voil\u00e0, je suis tr\u00e8s surpris de cet exemple que les les les clients soient oblig\u00e9s donner l\u00e0 rimmel pour acheter en magasin, donc \u00e7a se \u00e7a je suis tr\u00e8s surpris sur sa chose assez \u00e9trange personnellement, mais bon, voil\u00e0, \u00e7a existe apparemment on parlait de commercialisation de la personne dans la base leur t\u00eate ou une autre forme de commercialisation Val\u00e9rie celles des anciens pr\u00e9sidents ou des chefs d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [90%] :\r\nRe- donne s'Gold, c'est le titre de l'article, la parole est d'or, le journal s'amuse \u00e0 retourner le proverbe : d'habitude c'est le silence, hein, qui alors sur l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e donne exemple de Barack Obama, qui a empoch\u00e91,2 millions de dollars pour des conf\u00e9rences au classement, les Clinton ne sont pas mal non plus : 729 discours ou conf\u00e9rences en 15 ans, pour 153 millions de dollars, c'est une industrie des id\u00e9es, explique le journal, s'appuyant sur le livre du professeur am\u00e9ricain de politique internationale, Daniel Dresdner, des groupes de r\u00e9flexion allez une casquette, des cabinets de consultants des conseils en strat\u00e9gie, les retrait\u00e9s de la politique ne connaissent pas la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [97%] :\r\nAlors la rupture avec les anciennes pratiques commerciales, on l'a vu, l'\u00e9poque est aussi \u00e0 la rupture dans la politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [91%] :\r\nEt cette fameuse distribution qu'on nous sert \u00e0 toutes les sauces hein, un essai du journaliste Martin Ebel dans le Tages-Anzeiger propose une r\u00e9flexion sur le sujet, la politique est impr\u00e9gn\u00e9e de la pens\u00e9e \u00e9conomique selon laquelle seul le changement est b\u00e9n\u00e9fique, avec le probl\u00e8me que, une fois qu'on a tout d\u00e9truit, h\u00e9 bien on ne sait pas trop quoi faire une id\u00e9e parfaitement illustr\u00e9 par la photo au centre l'article un homme en costume cravate qui tombe dans le vide, mais pas la t\u00eate la premi\u00e8re, il est droit et le personnage n'a pas l'air effray\u00e9 juste curieux en fait, il regarde en bas, ne sachant pas trop o\u00f9 il va atterrir, c'est un peu la bo\u00eete de chocolat dans laquelle on ne sait jamais sur quoi on va tomber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [95%] :\r\nEt puis il y a cette citation : ouvrir une nouvelle page dans le travail de m\u00e9moire, c'est l'objectif de la Cicad, la coordination intercommunautaire contre l'antis\u00e9mitisme et la diffamation, elle a propos\u00e9 hier une conf\u00e9rence d'un genre in\u00e9dit devant des coll\u00e9giens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [93%] :\r\nIl y avait 4 personnes sur sc\u00e8ne Jean-Michel Gosso et Yvonne Cossu, leurs parents sont morts dans les camps durant la Seconde Guerre mondiale, il y avait Barbara Brics et o\u00f9 le risque \u00e0 eux, sont des enfants de Nazis et raconte sur le bruit des bottes qui viennent arr\u00eater leurs parents pour les en l'absence de regret incompr\u00e9hensible le silence pour les autres, et la question pos\u00e9e par une coll\u00e9gienne, comment avez -vous r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre amis tous les quatres mon p\u00e8re \u00e9tait un h\u00e9ros, r\u00e9pond le fils de r\u00e9sistant, \u00e7a ne veut pas dire que j'en suis en leur p\u00e8re \u00e9tait un criminel, \u00e7a ne veut pas dire qu'ils le sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [96%] :\r\nMais cette autre citation : nous sommes aussi ce que nos fr\u00e8res et soeurs ont fait de nous le Temps se penche ce matin sur l'importance de la fratrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [91%] :\r\nTout aussi important \u00e0 la fratrie, si ce n'est davantage m\u00eame que nos parents la th\u00e8se d\u00e9fendue par la psychoth\u00e9rapeute qu\u00e9b\u00e9coise Mich\u00e8le Lambin d\u00e9terminante cette fratrie, c'est une question de mod\u00e8le et de proximit\u00e9, c'est la similitude de ressenti qui fait le mod\u00e8le, en fait, les enfants, eux sont dans un monde plut\u00f4t \u00e9motionnel, alors que les parents h\u00e9 bien \u00e9voluent dans un monde plus c\u00e9r\u00e9bral en g\u00e9n\u00e9ral un terrain d'entra\u00eenement aussi cette fratrie, les mouvements d'humeur, les col\u00e8res qui sont per\u00e7ues comme de la violence par les parents, h\u00e9 bien ces mouvements doivent pouvoir s'exprimer sans que la Terre s'arr\u00eate de tourner, dit la psychologue et on termine Val\u00e9rie avec un anniversaire, 500 bougies beaucoup a souffl\u00e9 mais pas pour 500 ans pour 500 num\u00e9ros des bougies souffl\u00e9es par le magazine d'humour et de BD Fluide Glacial dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e9crit le 1er avril par le regrett\u00e9 Gotlib, le mensuel a surv\u00e9cu \u00e0 tout interview de son r\u00e9dacteur en chef Yvan Lindingre Fluide Glacial de stressant, dit -il, on le dira merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T07:22:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1557942", "internalArchiveId": "AA1611557986", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Choux et cigognes", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Choux et cigognes"], "alternativeSummary": ["Choux et cigognes", "L'\u00e9ducation sexuelle n'est plus un tabou et l'on raconte d\u00e9sormais la v\u00e9rit\u00e9 aux enfants. Mais comment s'y prend-on et qui s'en charge? Les r\u00e9ponses divisent encore aujourd'hui, parce que dans ce domaine se confrontent des valeurs et des interpr\u00e9tations qui varient d'un individu \u00e0 l'autre."], "variantIds": ["ece-9146351"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-11T16:07:32Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1676093", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028194", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-64C61916-0511-4A6E-BFE5-6CEADD015EB3", "internalArchiveId": "64C61916-0511-4A6E-BFE5-6CEADD015EB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Daniel Rossellat, syndic de Nyon et directeur du Pal\u00e9o Festival", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Tour \u00e0 tour m\u00e9canicien-\u00e9lectricien, animateur socioculturel et journaliste, Daniel Rossellat est aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate du plus grand \u00e9v\u00e9nement culturel de Suisse: le Pal\u00e9o Festival Nyon. En 1999, il accepte le poste de responsable des Events dans le cadre de l'Expo 02, exposition nationale suisse. Observateur attentif de la vie politique, il est depuis 2008 Syndic de Nyon. En f\u00e9vrier 2016, il acc\u00e8de au titre d'Officier de l'ordre des Arts et des Lettres de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Chevalier en 2007. Vice-pr\u00e9sident du Conseil de fondation de la FCMA (Fondation romande pour la chanson et les musiques actuelles) et fondateur de cette m\u00eame institution en 1996, Vice-pr\u00e9sident du Conseil de fondation du Mus\u00e9e romand de la machine agricole, membre du Conseil de fondation du Festival d'op\u00e9ra d'Avenches et membre du Conseil \u00e9conomique vaudois, Daniel Rossellat est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Tour \u00e0 tour m\u00e9canicien-\u00e9lectricien, animateur socioculturel et journaliste, Daniel Rossellat est aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate du plus grand \u00e9v\u00e9nement culturel de Suisse: le Pal\u00e9o Festival Nyon. En 1999, il accepte le poste de responsable des Events dans le cadre de l'Expo 02, exposition nationale suisse. Observateur attentif de la vie politique, il est depuis 2008 Syndic de Nyon. En f\u00e9vrier 2016, il acc\u00e8de au titre d'Officier de l'ordre des Arts et des Lettres de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Chevalier en 2007. Vice-pr\u00e9sident du Conseil de fondation de la FCMA (Fondation romande pour la chanson et les musiques actuelles) et fondateur de cette m\u00eame institution en 1996, Vice-pr\u00e9sident du Conseil de fondation du Mus\u00e9e romand de la machine agricole, membre du Conseil de fondation du Festival d'op\u00e9ra d'Avenches et membre du Conseil \u00e9conomique vaudois, Daniel Rossellat est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3363, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9235521", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 24.01.2018", "Daniel Rossellat, syndic de Nyon et directeur du Pal\u00e9o Festival / ENSD_2018-01-24T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 24.01.2018", "Daniel Rossellat, syndic de Nyon et directeur du Pal\u00e9o Festival / ENSD_2018-01-24T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Tour \u00e0 tour m\u00e9canicien-\u00e9lectricien, animateur socioculturel et journaliste, Daniel Rossellat est aujourd\u02b9hui \u00e0 la t\u00eate du plus grand \u00e9v\u00e9nement culturel de Suisse: le Pal\u00e9o Festival Nyon. En 1999, il accepte le poste de responsable des Events dans le cadre de l\u02b9Expo 02, exposition nationale suisse. Observateur attentif de la vie politique, il est depuis 2008 Syndic de Nyon. En f\u00e9vrier 2016, il acc\u00e8de au titre d\u02b9Officier de l\u02b9ordre des Arts et des Lettres de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Chevalier en 2007. Vice-pr\u00e9sident du Conseil de fondation de la FCMA (Fondation romande pour la chanson et les musiques actuelles) et fondateur de cette m\u00eame institution en 1996, Vice-pr\u00e9sident du Conseil de fondation du Mus\u00e9e romand de la machine agricole, membre du Conseil de fondation du Festival d\u02b9op\u00e9ra d\u02b9Avenches et membre du Conseil \u00e9conomique vaudois, Daniel Rossellat est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "Tour \u00e0 tour m\u00e9canicien-\u00e9lectricien, animateur socioculturel et journaliste, Daniel Rossellat est aujourd\u02b9hui \u00e0 la t\u00eate du plus grand \u00e9v\u00e9nement culturel de Suisse: le Pal\u00e9o Festival Nyon. En 1999, il accepte le poste de responsable des Events dans le cadre de l\u02b9Expo 02, exposition nationale suisse. Observateur attentif de la vie politique, il est depuis 2008 Syndic de Nyon. En f\u00e9vrier 2016, il acc\u00e8de au titre d\u02b9Officier de l\u02b9ordre des Arts et des Lettres de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Chevalier en 2007. Vice-pr\u00e9sident du Conseil de fondation de la FCMA (Fondation romande pour la chanson et les musiques actuelles) et fondateur de cette m\u00eame institution en 1996, Vice-pr\u00e9sident du Conseil de fondation du Mus\u00e9e romand de la machine agricole, membre du Conseil de fondation du Festival d\u02b9op\u00e9ra d\u02b9Avenches et membre du Conseil \u00e9conomique vaudois, Daniel Rossellat est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-9235522", "ece-9235521"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:00:29Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [88%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, comment vous sentez -vous \u00e0 l'approche de l'\u00e9t\u00e9 pour r\u00eaver peut-\u00eatre de d'eau sal\u00e9e d'une terrasse au sud de la France de past\u00e8ques de maillots de bain, chapeau de paille avion a\u00e9roport sports nautiques et balades sont des grillons partir une fois les vacances enfin arriv\u00e9 alors que le soleil inonde jusqu'aux plus infimes recoins des plaines et des montagnes de notre belle Suisse mais vous faites peut-\u00eatre partie de ce qu'il ne quitterait pour rien au monde, les Bordelais au mois de juillet, et pas seulement \u00e0 cause du soleil, le lac, bien s\u00fbr, mais il y a aussi votre tente de camping vous vieille basket votre short en jeans et votre t-shirt pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vous 17 au 22 juillet prochain : pas question, quitter la Suisse non votre programme c'est bon Les saucisses bi\u00e8res \u00e9videmment musique le taux du c\u00f4t\u00e9 de Nyon, entendez par l\u00e0 un festival connu mondialement et qui accueille chaque ann\u00e9e plus de 200000 spectateurs et le papa de ce festival historique est assis juste en face de moi ce soir je me demande d'ailleurs ce qu'il a pr\u00e9vu pour le 17 juillet prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [90%] :\r\nC'est bien entendu encore secret, \u00e7a sera une belle t\u00eate d'affiche, on est content, on a d\u00e9j\u00e0 confirm\u00e9 mais la programmation ne sera d\u00e9voil\u00e9 que fin mars, et en m\u00eame temps, tous, tous les artistes qui est pas le cas de d'un bon nombre de festivals qui donne les noms des qu'ils ont une confirmation, nous on pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9voil\u00e9 l'entier de la programmation, avec \u00e9videmment quelques risques : risque de fuite, \u00e7a peut arriver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:44) [90%] :\r\nJustement j'ai essay\u00e9, Daniel Rossellat, bonsoir, bonsoir, j'ai \u00e9chou\u00e9 lamentablement, pour l'instant, car nous avons une heure ensemble vous \u00eates syndic de Nyon et patron du Pal\u00e9o cette double casquette, alors le programme, c'est vrai que c'est un jour qu'on attend impatiemment le 20 mars qui sera d\u00e9voil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [92%] :\r\nJe me rappelle plus la date, c'est n\u00e9cessaire et merci encore tout \u00e0 l'heure parce que mais c'est une date hyper important dans mon agent d'aller bien inscrite parce que c'est un des rendez- vous les plus importants de l'ann\u00e9e pour nous mais pour l'organisation attente pour l'organisation du du festival, c'est une \u00e9ch\u00e9ance marquantes parce que tout de suite apr\u00e8s, on peut lancer plein de choses, donc c'est un gros travail de pr\u00e9paration de cette conf\u00e9rence de presse, ensuite il y a un peu le verdict, comment les gens vont appr\u00e9cier le le programme il y a forc\u00e9ment un certain nombre de critiques en fera jamais l'unanimit\u00e9 il y a parfois certains compliments aussi il y a de l'attente, il y a de l'envie et puis apr\u00e8s, ben, c'est une autre page qui se tourne dans la pr\u00e9paration du festival et le rythme monte d'un cran, imm\u00e9diatement apr\u00e8s la conf\u00e9rence de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [85%] :\r\nParce que la, apr\u00e8s on a une semaine, nous le les les simples p\u00e9kins pour vous, pour voir la programmation et puis se dire tiens je vais aller la la la la la et puis le 28 mars c'est l'ouverture de la billetterie, mais il faut \u00eatre pr\u00eat avec sa souris en main \u00e0 midi pile, parce que les billets partent extr\u00eamement vite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [91%] :\r\nBon, c'est une chance pour nous, c'est parfois un probl\u00e8me pour un certain nombre de gens parce qu'on est condamn\u00e9 \u00e0 assister \u00e0 certains \u00e9l\u00e9ments frustrant, c'est impossible de faire plaisir \u00e0 tout le monde maintenant, on a d\u00e9j\u00e0 eu 17 \u00e9dition compl\u00e8te, longtemps avant l'ouverture des portes, on vend les billets en quelques minutes l'ann\u00e9e pass\u00e9e, je pense qu'en 3 minutes en avait \u00e9coul\u00e9 les les billets pour le 1er soir, ensuite il y a plus d'abonnement et puis il y a forc\u00e9ment des gens qui sont un peu d\u00e9\u00e7us, oui, c'est vrai que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, il y a aussi, apr\u00e8s toutes les d\u00e9rives qui vont avec et puis bon, c'est ce que j'ai commenc\u00e9 fois des billets sont mis en vente avant m\u00eame qu'on les aime nous vendu, \u00e7a veut dire que c'est une part de bluff de la part de certains r\u00e9seaux qui qui proposait des billets au march\u00e9 noir et qui sp\u00e9culent, c'est un peu choquant, mais pour le moment, on a assez peu de moyens puisqu'en Suisse, ce n'est pas interdit, contrairement \u00e0 d'autres pays dans d'autres pays, la revente de 2 billets de spectacle, de matchs de foot ou autres et interdit ou alors il n'est autoris\u00e9 qu'\u00e0 la valeur nominale du d\u00e9bit alors que l'on esp\u00e8re qu'il y a eu \u00e7a bien des sp\u00e9culations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:23) [91%] :\r\nOn peut les acheter \u00e0 20 francs et puis les revendre \u00e0 300 francs pour les soirs les plus pris\u00e9s, on sera surpris vous pensez Daniel Rossellat par la programmation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [89%] :\r\nAlors ce qui est assez difficile, c'est que on a une programmation tr\u00e8s \u00e9clectique et que la programmation, elle fait tr\u00e8s plaisir \u00e0 des gens qui ont un regard tr\u00e8s ouvert sur l'horizon musical \u00e9videmment ceux qui sont morts d'un Style de musique vont toujours \u00eatre un peu d\u00e9\u00e7u parce qu'ils ont l'impression qu'il y en a pas assez, alors ceux qui aiment le jeu, la chanson, le rock, le peuple et musiques du monde ou les musiques \u00e9lectroniques ou ou le rap vont \u00eatre content parce que il y en aura maintenant celui qui aime collera peut \u00e9videmment il n'est pas pr\u00e9cis\u00e9 il y en a, il y en a assez, puis ce qui est moelle rapidement trouver qui en a d\u00e9j\u00e0 trop quoi, donc voil\u00e0, c'est difficile de faire vraiment plaisir \u00e0 tout le monde, puis, en m\u00eame temps qu'on a un programme qui peut toucher toutes les g\u00e9n\u00e9rations, avec \u00e0 la fois des l\u00e9gendes confirm\u00e9 avec des des nouveaux talents, d'autres artistes int\u00e9ressants, dans des tas de domaines, finalement on fait quand m\u00eame plaisir \u00e0 plein de gens, donc il y a souvent quelques remarques, parfois un petit peu critique au moment o\u00f9 on annonce le programme et puis \u00e0 la fin du festival, les gens sont en g\u00e9n\u00e9ral enchant\u00e9 parce que m\u00eame s'ils sont venus pour une t\u00eate d'affiche, un artiste qui connaissait ils repartent souvent en ayant \u00e0 l'esprit ou ou dans la t\u00eate, les m\u00e9lodies d'une d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:55) [89%] :\r\nD'ailleurs j'ai imprim\u00e9 sur cette feuille que j'ai devant moi le profil du spectateur, c'est une \u00e9tude de la Haute \u00c9cole de gestion de neige qui date de 2016, on dit d'ailleurs que l'\u00e2ge \u00e7a saigne du notamment sur l'\u00e2ge moyen le profil spectateur en gros la moiti\u00e9 des spectateurs \u00e0 moins de 30 ans, mais il y en a quand m\u00eame 11 pourcent 45 ans, et 59 ans, et puis quand m\u00eame 6 pourcent 60 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on avait un public jeune et fid\u00e8le, avant on avait la moiti\u00e9 qui avaient moins de 25 ans, le probl\u00e8me c'est comme il est jeune et fid\u00e8le bout d'un moment, il dit un peu moi je mais on a quand m\u00eame par contre un moment impressionnant de de tr\u00e8s jeunes notamment de toute la Suisse romande qui viennent d\u00e9couvrir chaque ann\u00e9e le festival et qui reste tr\u00e8s fid\u00e8le et puis pour les les plus \u00e2g\u00e9s, il y en a quand m\u00eame quand l'impression de prendre un coup de vieux le jour o\u00f9 il d\u00e9cide de plus venir au Pal\u00e9o Festival en se disant : bon, j'ai fait mon temps et j'aime moins les concerts o\u00f9 j'aime ou je connais moins les artistes je connais plus personne dans la programmation, j'entends \u00e7a, quelques et c'est vrai que \u00e7a peut commun le passage \u00e0 la retraite d'arr\u00eater de venir au Pal\u00e9o Festival Un plan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:04) [88%] :\r\nOn se verra tous agents il y a pas d'\u00e2ge limite pour y aller, Daniel Rossellat \u00e9videmment qu'est -ce que vous pensez, ce que je disais au d\u00e9but parce vrai que souvent on assimile le Pal\u00e9o aussi bon voulait le camping finalement la musique devient presque secondaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [90%] :\r\nBon, il y a forc\u00e9ment quelques clich\u00e9s, je pense que la musique, elle est essentielle, elle est importante, si on n'avait pas de musique personne viendrait, mais en m\u00eame temps on a une dimension sociale qui est extr\u00eamement forte, et c'est ce qui g\u00e9n\u00e8re la fid\u00e9lit\u00e9 des gens, m\u00eame si la programmation peut \u00eatre variable mon accrocheuse, je dirais que les gens ils sont fid\u00e8les, d'ailleurs on on vend pr\u00e8s de 10000 abonnements alors qu'on a encore pas d\u00e9voil\u00e9 la programmation, donc effectivement il y a une fid\u00e9lit\u00e9 parce que les gens sont certains qui vont rencontrer plein de gens 2 qui vont forc\u00e9ment passer en un bon moment, c'est une f\u00eate de la musique, \u00e7a veut dire, il y a la musique, il y a la f\u00eate c'est aussi vouloir dire ils ach\u00e8tent leur billet, ils s'en fichent un peu la programmation mais savent que \u00e7a va une habitude, on va Pal\u00e9o mais c'est un peu comme d'aller dans un restaurant o\u00f9 il y a une bonne r\u00e9putation, c'est que les produits sont bons, m\u00eame s'il y a un grand buffet qu'on n'aime pas tout, on sait que sur le buffet, c'est \u00e9vident, on va forc\u00e9ment trouver des choses qu'on aime bien, donc finalement on risque pas grand chose de rentrer dans le restaurant, m\u00eame sans avoir lu la carte c'est quoi sur une \u00e9dition il y a plus de 100 concerts je crois comme \u00e7a oui parce que on a cette sc\u00e8ne plus des animations aider ces autres choses qui se passent en dehors des sc\u00e8nes, il y a des installations artistiques, il y a des des tas d'chose \u00e0 d\u00e9couvrir, il y a un soin particulier qui est accord\u00e9e \u00e0 la \u00e0 la nourriture et aux boissons parce que \u00e7a peut pas \u00eatre juste une suite de concert, alors il y a des festivals qui s'appelle comme \u00e7a, mais, mais c'est quand m\u00eame presque seulement une suite de concert pour nous, ce qui est important, c'est qu'il est beaucoup plus que \u00e7a et et la la diversit\u00e9 et la qualit\u00e9 de la nourriture, les prix aussi la diversit\u00e9 et la qualit\u00e9 des boissons, contribuer \u00e0 la convivialit\u00e9 de la manifestation de vilain je disais : plus de 100000 spectateurs moiti\u00e9 la Ville de Gen\u00e8ve ne sur Pal\u00e9o c'est une ville \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de 50000 habitants pendant 6 jours et et c'est une ville qui vit vraiment de mani\u00e8re tr\u00e8s intense et l\u00e0 la comparaison avec une ville tout indiqu\u00e9e parce que, \u00e0 part quelques services, on n'a pas de prison, pas de a, pas de morts \u00e0 peu pr\u00e8s tout, on a \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les installations d'une ville. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:34) [92%] :\r\nDaniel Rossellat nous n'allons \u00e9videmment pas parler que du Pal\u00e9o comme on l'appelle famili\u00e8rement tous ici aujourd'hui et nous allons parler de vous, surtout de votre parcours alors Pal\u00e9o c'est une grande partie de votre vie, \u00e9videmment, mais il y a aussi, je disais cette fonction de syndic de Nyon depuis 2008 d\u00e9j\u00e0 presque 10 ans des donc on va f\u00eater \u00e7a l'ann\u00e9e ou l'ann\u00e9e qui vient, cette ann\u00e9e- l\u00e0, qui vient de commencer et puis on va \u00e9couter de la musique, \u00e9videmment, puisqu'on parle musique vous choix sont aussi \u00e9clectique que les choix de de Pal\u00e9o \u00e9videmment on va commencer par un grand classique, c'est Barbara Ma plus belle histoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:17) [70%] :\r\nEt plus loin comme me revient en nombre de amoureuse si loin du rendez- vous du temps des premiers repas, j'avais 15 ans apr\u00e8s leur tout blanc \u00e9crit faisant genou se fait, j'ai d'abord et de tendresse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:55) [75%] :\r\nLa liste, c'est vrai, je ne passe jamais j'ai tourn\u00e9 bien des points son d\u00e9lire blanche rien de \u00e7a ferait, je la fais parce que j'ai aim\u00e9 rien de pas. \r\nEt je ne suis pas partager si c'est \u00e7a, un jeu. \r\nMais attendez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:47) [74%] :\r\nAutomne 2000 2 choses mais je rendez-. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:23) [82%] :\r\nLes belles histoires d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:29) [54%] :\r\nLionel Quillet de confier la main \u00e7a venait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:50) [71%] :\r\nSuite \u00e7a vous \u00e9tiez venu ici, venez vous regardez \u00e7a, vous aimez \u00e7a, l'apologie comme un peu, oui tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:44) [68%] :\r\nVous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:55) [90%] :\r\nVous avez un point commun avec Christian Jacq, l'\u00e9crivain Daniel Rossellat puisque lui aussi m'avait demand\u00e9 de passer cette chanson de Barbara, on comprend et on vous comprend, parce que c'est quand m\u00eame une belle chanson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:05) [89%] :\r\nD'abord, c'est une belle chanson qu'une chanson \u00e0 \u00e0 son public, et puis d'un d'un personnage extraordinaire, je veux dire, Barbara, c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle personne mais tr\u00e8s riche, tr\u00e8s complexe, une voix extraordinaire et puis sa carri\u00e8re c'est c'est quel que chose de de d'impressionnants de de patience de de volont\u00e9 aujourd'hui dans la mani\u00e8re dont on conduit les, les, les carri\u00e8res des artistes, c'est plus difficile de d'imaginer quelqu'un comme Barbara qui a pass\u00e9 quand m\u00eame beaucoup d'\u00e9preuves avant d'avoir la notori\u00e9t\u00e9, la gloire et puis moi, j'ai eu la chance d'avoir plusieurs fois dans au Ch\u00e2telet, compte elle a chant\u00e9 cette chanson et \u00e7a me met tr\u00e8s rarement arriv\u00e9 j'avais l'impression, j'\u00e9tais tout seul dans la la salle et qu'elle chantait juste pour moi, c'est vrai que c'est rare que que \u00e7a m'arrive et c'\u00e9tait tellement touchant et puis elle a beaucoup, beaucoup d'chansons que j'ai \u00e9cout\u00e9 des des centaines de fois et j'aurais tellement aim\u00e9 qu'elle Vienne au Pal\u00e9o Festival et tout \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 la date \u00e9tait pr\u00eate, tout \u00e9tait pr\u00eat, \u00e0 chaque fois demander quelque chose de plus elle voulait son propre piano, pas de probl\u00e8me, on va le d\u00e9placer, elle voulait \u00e7a voulait chaque fois elle elle ajoutait une contrainte pour en fait pas que \u00e7a soit -elle, qui, disons qui, on en est en fait \u00e0 la fin elle d\u00e9clin\u00e9 pourquoi parce que elle aime les salles ferm\u00e9es, les th\u00e9\u00e2tres qu'ont une \u00e2me, et en g\u00e9n\u00e9ral elle demandait d'aller dans la salle, depuis t\u00f4t le matin, avec \u00e7a, c'est sa chaise \u00e0 bascule est elle rester des heures dans le th\u00e9\u00e2tre, elle faisait son courrier lisait tout \u00e7a mais en \u00e9tant dans le th\u00e9\u00e2tre, il fallait que personne n'a d\u00e9range et elle restait comme \u00e7a elle voulait s'impr\u00e9gner du th\u00e9\u00e2tre et voulait impr\u00e9gner le th\u00e9\u00e2tre de sa personnalit\u00e9, ce qui \u00e9videmment n'est pas possible dans un festival en plein, donc c'est un de mes plus grands regrets et en m\u00eame temps c'est vraiment une artiste que j'admirais immens\u00e9ment Terry avoir dans une chaise \u00e0 bascule pendant le concert, oui, mais, mais, voil\u00e0, elle avait pas un esprit suffisamment rock'n'roll pour accepter de venir dans un festival comme le n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:20) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre fragile et peureuse et on conna\u00eet sa sensibilit\u00e9, \u00e9videmment on va parler de vous maintenant Daniel Rossellat \u00e0 travers la voix d'un autre chanteur mais l\u00e0 pour le coup, il parle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:34) [71%] :\r\nMoi, pas avec moi quel que pensez -vous du groupe, c'est passer nourrit appropri\u00e9 qui ont vit choc donc \u00e7a d\u00e9pend de la \u00e7a d\u00e9pend de de l'endroit, mais dans la France et de ce qu'on a dans la apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:57) [67%] :\r\nMalgr\u00e9 les les sa r\u00e9putation qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:05) [85%] :\r\nPas de gros mots quand il tire un mot d'argot, c'\u00e9tait toujours enrob\u00e9. \r\nExemple, si c'est pas une, c'est pas une phrase d'une chanson, c'est une phrase il a dites. \r\nJ'ai pr\u00eat\u00e9 ma voiture \u00e0 ce qu'on y sont mes fallu de peu qu'il ne l'a rendu final. \r\nIl a fait qu'on est naze entraverait en apart\u00e9 subjonctif \u00e7a brasse, \u00e7a toujours de est un m\u00e9lange de, de, de, de syntaxe extr\u00eamement \u00e9l\u00e9gante et j'\u00e9tais de mots populaire et quelques hommes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:44) [84%] :\r\n2 chanteurs pour le prix d'un, finalement, c'\u00e9tait en 2006, Maxime Le Forestier, qui s'exprimait au sujet de Brassens, alors pourquoi je vous fais \u00e9couter Maxime Le Forestier : \u00e0 votre avis, le recel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:54) [89%] :\r\nS\u00fbrement pour souligner le normes travail qui l'a fait avec brassant c'est incroyable, il a fait tout un coffret au moins 10 CD o\u00f9 il a repris pratiquement toutes les chansons de Brassens, elle est venue les les chanter l\u00e0 \u00e0 Pal\u00e9o mais c'est aussi parce que c'\u00e9tait un 1er rendez- vous assez marquant avec le monde du du show- Business fran\u00e7ais puisque j'\u00e9tais un fan de de Maxime Le Forestier, j'avais vraiment envie de l'invit\u00e9, j'avais organis\u00e9 mon 1er concert \u00e0 \u00e0 l'\u00e2ge de 19 ans et l\u00e0, j'avais quelques mois de plus et je suis parti \u00e0 Paris avec Corinne de \u00e7a en 2 jours, donc c'\u00e9tait loin, et puis en plus, \u00e7a allait pas vite et il y avait pas d'autoroute en tout cas je sauf vers l'arriv\u00e9e de Paris n'est 1972 voil\u00e0 74 et je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 l'adresse qui o\u00f9 je pensais que c'\u00e9tait l'adresse de de Maxime Le Forestier, puis je trouvais que c'\u00e9tait dans le 16\u00e8me arrondissement a bien beau b\u00e2timent qui ressemblait pas tout \u00e0 fait \u00e0 l'image que je m'\u00e9tais fait de la maison, Maxime Le Forestier sa maison bleue et puis en fait, je me suis trouv\u00e9 face \u00e0 monsieur Roland Hubert qui \u00e9taient rampante du du show-business ou des vari\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises et qui \u00e9tait le manager de de Maxime Le Forestier et puis ben je vais raconter mon histoire, je, je, j'organisais des concerts dans le cas d'un ensemble de jeunes ceux qui p\u00e9dalent de laissons un peu marginaux en difficult\u00e9 ou qui est un peu en rupture avec leurs parents, la l'\u00e9cole l'apprentissage parce que \u00e7a, et j'ai expliqu\u00e9 que l'id\u00e9e des concerts, c'\u00e9tait justement de, de les associer \u00e0 des projets tout et, manifestement, il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, moi j'\u00e9tais venu des cartes postales de Nyon avec tout plein d'et il m'a dit : bon, bah, revenez demain, je vais en parler \u00e0 Maxime, on verra s'il y a une chance, mais normalement, il n'y a aucune chance parce que sa tourn\u00e9e, elle est compl\u00e8te, il y a pas une date de libre et finalement non, moi je suis retourn\u00e9 m'a dit OK, Maxime Le Forestier \u00e0 un jour de cong\u00e9, c'est le 18 novembre 7 heures lundi et il est d'accord, de venir, je vais parler de votre histoire, il a trouv\u00e9 votre histoire tr\u00e8s sympathique, donc voil\u00e0, c'est comme \u00e7a que, que j'ai, j'ai tout de suite dit oui sign\u00e9 le contrat, a m\u00eame pas alors que j'avais pas d'abord les premiers j'ai pas le droit de signer, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, la majorit\u00e9 \u00e9tait \u00e0 20 ans \u00e7a fait rien, ensuite je savais pas si la salle \u00e9tait libre o\u00f9 \u00e7a n'est pas la capacit\u00e9 exacte de la salle, le prix des billets \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 10 francs et \u00e0 la fin, m\u00eame en \u00e9tant complet, on perdait de l'argent mais c'est pas grave, j'\u00e9tais tellement contente d'invit\u00e9 Maxime Le Forestier, parce il fait quand m\u00eame pay\u00e9 pour faire \u00e7a, ah ben oui, il avait une politique de prix voulaient pas que les prix d\u00e9passent 10 francs le prix des billets, mais en m\u00eame temps son cachet, il est, il \u00e9tait l\u00e0, h\u00e9 ben, il fallait le le payer, puis avait quand m\u00eame quelques frais, m\u00eame si on avait limit\u00e9 au maximum, mais c'est pas grave, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience tellement extraordinaire que finalement le r\u00e9sultat financier \u00e9tait pas important. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:52) [91%] :\r\nC'\u00e9tait une un 1er contact pour vous, vos premiers contacts entre autres Maxime Leforestier Baden-Powell Nougaro avec le monde du spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:00) [88%] :\r\nBen oui, parce qu'apr\u00e8s il y a eu d'autre rencontre marquante, celle notamment avec Claude Nougaro ou l\u00e0 j'ai expliqu\u00e9 aussi la m\u00eame chose et Claude Nougaro \u00e9tait d'accord, de faire un un magnifique geste sur son cachet pour qu'on puisse le le faire \u00e0 Nyon et on l'a fait sous une tente et c'\u00e9tait un peu les pr\u00e9mices du festival, c'est-\u00e0-dire de sortir des des lieux qu'on avait, parce qu'on avait en fait l\u00e0 on n'est toujours pas Pal\u00e9o en p\u00e9dalant existe pas encore, en fait, moi j'organis\u00e9 des concerts d'ailleurs apr\u00e8s le concert de Leforestier j'ai boss\u00e9 comme un fou et j'\u00e9tais all\u00e9 j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs, et j'\u00e9tais trouv\u00e9 mon prof de maths en avait 22 heures de maths pures par semaine et je le dis bon ben voil\u00e0 la en train de m'interroger, puis il m'a dit si c'est ta passion \u00e9coute la essayent et si \u00e7a marche pas tu reviens et j'ai suivi ce conseil plut\u00f4t que de faire 2 choses \u00e0 moiti\u00e9, je me suis dit ben, je vais me lancer dans l'organisation de concerts, il y avait pas d'\u00e9cole, je pouvais pas dire ben je vais \u00e0 dans une autre \u00e9cole de l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs, pour moi, c'est un \u00e9chec, mais en m\u00eame temps, ben voil\u00e0, il fallait, il fallait se lancer et je me suis lanc\u00e9 \u00e0 fond dans les les concerts, mais malheureusement il manquait toujours une poign\u00e9e de spectateurs pour que les comptes sont \u00e0 peu pr\u00e8s correct quand c'\u00e9tait des t\u00eates d'affiche, on n'avait pas de salle assez grande quand, c'est-\u00e0-dire des groupes peu connus, h\u00e9 bien il y avait pas pass\u00e9 spectateurs je m'appelle F1 en concert de Yves Simon magnifique Arte on s'\u00e9tait plant\u00e9 de 3 ans apr\u00e8s on Voulzy et Souchon en m\u00eame temps et on avait pris un Mons d\u00e9ficit alors que c'\u00e9tait des parce qu'on les ait fait trop vite et la formule du festival, elle permettait de faire jouer des t\u00eates d'affiche qui allait jouer le r\u00f4le de locomotive et des d\u00e9couvertes qui a la chance de de se pr\u00e9senter devant un large public, donc sur le plan artistique la formule, elle \u00e9tait bien meilleur que d'organiser simplement des concerts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:56) [83%] :\r\nConviennent plusieurs ann\u00e9es avant \u00e7a avant vos \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs avant votre apprentissage m\u00eame de m\u00e9canicien \u00e9lectricien quand vous \u00e9tiez petit votre enfant, ce qui se passe \u00e0 \u00e0 Changins et Abbas aussi chez vos grands- parents paternels Jean-Yves on parlait un peu de Jules votre grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:13) [89%] :\r\nAh ben c'est quelqu'un qui m'a et immens\u00e9ment marqu\u00e9 Jean, j'avais la chance d'\u00eatre le petit Prince chez mes grands- parents, j'ai une soeur qui \u00e9tait toujours l\u00e0, qu'est n\u00e9 une ann\u00e9e que quelques jours apr\u00e8s moi et ensuite un petit fr\u00e8re qui arrivait, et en m\u00eame temps qu'un d\u00e9m\u00e9nagement, ce qui fait que mes parents m'ont mis pendant quelques temps chez mes grands- parents, ben pour laisser ma maman souffler un peu, avec avec c'est tous ces 6 3 enfants g\u00e2t\u00e9s arrivons pas beaucoup de temps et puis j'ai \u00e9t\u00e9 tellement heureux, j'aimais mes grands- parents et mon grand- p\u00e8re qui \u00e9tait un fermier qui avait Louki louait un terrain venait d'arr\u00eater l'agriculture mais il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assez \u00e2g\u00e9e, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, quand j'avais 9 ans, il avait 80 ans et j'allais me promener avec lui, il avait au d\u00e9but, il avait un cheval encore apr\u00e8s l'avait plus on allait faire les corv\u00e9es de bois, j'ai plein de choses avec les m\u00eame la sieste avec Luc quand on \u00e9galement des Tesla mais lui faisait tous les les midis apr\u00e8s le d\u00eener, une petite sieste et je me mette \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui ai semblant de faire l'ACS parce que j'avais bien de la peine, juste pour les et on disait des choses ensemble, ils avaient vraiment pas d'argent, tr\u00e8s simple, mais c'\u00e9tait des moments d'une immense richesse j'ai gard\u00e9 un magnifique souvenir de de ces moments -l\u00e0 qu'est -ce que \u00e7a vous a appris parce que vous faites aujourd'hui Daniel Rossellat d'abord \u00e7a m'a appris que c'est cruel de cultiver une terre toute sa vie, qui n'est pas la sienne et puis d'\u00eatre nouveau, de travailler et on fait finalement \u00e0 la fin il reste rien et puis tout d'un coup, moi je me suis retrouv\u00e9 je pas de l'agriculture, mais je fais de la culture s'enterre puisque les terrains, ils sont pas nous et puis que j'avais mon r\u00eave, c'\u00e9tait au d\u00e9but d'avoir un club et l'id\u00e9e c'\u00e9tait d'avoir un club de pouvoir organiser des concerts en fid\u00e9lisant les gens de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir pr\u00e9senter des artistes peu connus mais quand m\u00eame, devant beaucoup de public et comme \u00e7a, \u00e7a a pas march\u00e9, c'est un peu de la CAN aussi l'id\u00e9e du du festival, donc voil\u00e0 je je fais de la culture, la culture et du divertissement et de la f\u00eate, j'en j'en conviens mais c'est pas grave parce que on il y a beaucoup de richesse quand m\u00eame : on r\u00e9colte beaucoup de, de, de sourire beaucoup de plaisir, beaucoup d'\u00e9toiles dans les yeux des gens, et ben voil\u00e0, \u00e7a m'a appris que l'on pouvait rester simple, d'abord, alors c'est pas tr\u00e8s modeste, de dire que je reste, c'est vrai, mais et puis de de donner un petit peu, c'est quoi les vraies valeurs et \u00e7a m'a aussi appris qu'elle \u00e9tait le rapport avec l'argent de dire : ben voil\u00e0, il y a une chose que je voulais, c'\u00e9tait acheter ma maison et l\u00e0 j'ai pris des risques importants, parce que je voulais quand m\u00eame pas me retrouver dans la station, mon grand- p\u00e8re qui, \u00e0 la fin de leur vie \u00e9tait dans une fa\u00e7on qui \u00e9tait ils avaient habit\u00e9 toute leur vie une \u00e0 la fin ils \u00e9taient fragilis\u00e9es, avec l'id\u00e9e de voir partir peut-\u00eatre de cette, \u00e7a c'\u00e9tait cruel mais pour le reste, \u00e7a m'aussi a pris un rapport sain avec l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:20) [88%] :\r\nVous avez un papa qui s'appelait oui qui est assez s\u00e9v\u00e8re avec vous quels souvenirs vous en avez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:26) [88%] :\r\nAh ben oui, c'est s\u00fbr que mon p\u00e8re, c'\u00e9tait conflictuel des fois un bon, \u00e9videmment, il y a toujours un lien un peu particulier entre un a\u00een\u00e9 et son p\u00e8re, parce que j'\u00e9tais plut\u00f4t rebelle et lui il \u00e9tait plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re lorsque j'\u00e9tais rebelle parce qu'il \u00e9tait s\u00e9v\u00e8re ou est -ce qu'il \u00e9tait s\u00e9v\u00e8re parce qu'il \u00e9tait plut\u00f4t rebelle, j'ai jamais eu la la solution et la \u00e9quations mais \u00e7a m'a forg\u00e9 une volont\u00e9 forte et je me souviens parce que nos 2 fois, je faisais des choses pas forc\u00e9ment des b\u00eatises mais je prenais des libert\u00e9s, j'ai quand m\u00eame fait un certain nombre de conneries mais et mon p\u00e8re et pourquoi t'as pas demand\u00e9 je dit mais si j'avais demand\u00e9 tu m'aurais dit non et voil\u00e0, on en \u00e9tait l\u00e0 et donc on a eu des moments un petit peu, un petit peu compliqu\u00e9 parce que il voulait quitter une discipline assez s\u00e9v\u00e8re et puis pour moi alors la discipline, c'\u00e9tait vraiment pas, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas mon mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:21) [89%] :\r\nMais c'est finalement gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que ce que vous faites ce que vous faites finalement parce que vous vouliez devenir footballeur professionnel, c'est lui qui vous a dit non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:28) [86%] :\r\nAlors moi, j'avais envie de faire plein de choses, j'adorais le sport, je jouais au foot et hockey tout le temps jouer au foot, le les ballons, les buts, c'\u00e9tait des portes de garage, \u00e9videmment, \u00e7a faisait un bruit dans toute la maison, et mon p\u00e8re est venu fois avec sa presse de la m\u00eame chose avec d'\u00e9poque de hockey je qui a jeu imaginaire sur les m\u00eames portes de garage, et l\u00e0 aussi, je me disais toujours r\u00e9primander et c'est vrai que j'avais envie de faire de la comp\u00e9tition de de sport de foot d'abord et puis mon p\u00e8re, il voulait pas pas tr\u00e8s \u00e0 \u00eatre tellement pas important, donc voil\u00e0, \u00e7a fait partie des des moments de bagarres, voire de frustration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:11) [90%] :\r\nMais finalement, il vous a dit, fait des \u00e9tudes donc m\u00e9canicien autrichiens et puis des \u00e9tudes d'ing\u00e9nieur interrompu parce que animateur socioculturel, les concerts, Maxime Le Forestier la boucler la boucle est boucl\u00e9e, on revient \u00e0 ce qu'on vient d'entendre, on va continuer sur votre parcours, parce qu'apr\u00e8s ses concerts ses premiers concerts h\u00e9 bien tout qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 avec un passage par le journalisme, on va en parler tout de suite apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 un petit Schubert tiens puisque je disais c'est \u00e9clectique vos choix musicaux All\u00e8gre molto moderato pour la dans la Fantaisie pour piano \u00e0 4 mains enfin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:31) [90%] :\r\nPiano \u00e0 4 mains donc attenant, \u00e7a fait 2 hommes Andreas hier Alexander Melnikov, en l'occurrence, qui interpr\u00e9tait petit Schubert allegro molto mod\u00e9rateur que vous nous avez propos\u00e9 Daniel Rossellat et puis on parlait en \u00e9coutant ce morceau de du classique \u00e0 Pal\u00e9o parce qu'il y a aussi la musique classique a Pal\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:48) [90%] :\r\nAh oui, \u00e7a fait depuis 1990 que pr\u00e9sente chaque ann\u00e9e en concert, c'est d'ailleurs la seule programmation que j'ai conserv\u00e9 dans mon cahier des charges puisque au fur et \u00e0 mesure de l'\u00e9volution du festival, j'ai d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au d\u00e9but, les 13 premi\u00e8res ann\u00e9es, c'est moi qui vous la la la programmation avec des complices toujours puis l\u00e0, ben j'ai progressivement d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 mon ami d'enfance, Jacques Monnier on se conna\u00eet de depuis que j'ai 5 ans et on travaille toujours ensemble, c'est donc plut\u00f4t un bon signe et puis dans voil\u00e0 la musique assez c'est quelque chose qui m'a toujours touch\u00e9 quand j'\u00e9tais animateur au centre des loisirs, donc \u00e0 l'\u00e2ge de 19 20 ans h\u00e9 ben je vous \u00e9couter de la musique classique EDD des Oeuvres accessibles bien s\u00fbr aux ados qui qui venait, j'\u00e9tais surpris de voir que c'\u00e9tait possible d'\u00e9largir leur horizon musical en leurs en d\u00e9couvrir d'autres choses, puis c'est vrai que bon, \u00e7a, c'est une de mes frustrations dire si je pouvais t\u00e9l\u00e9charger un logiciel joueur piano c'est s\u00fbr que je le ferai parce que je trouve tellement beau de voir les mains ou d'une pianiste, c'\u00e9tait \u00e7a, tellement c'\u00e9tait et les la sonorit\u00e9 ce qui ce qui ce qui sort de de de ce piano c'est, pour moi c'est fascinant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:02) [91%] :\r\nIl n'est pas trop tard pour apprendre une ann\u00e9e Rossellat Alesi je pense que j'ai aucun talent mais vraiment aucun arr\u00eat dans plein de domaines et et vous avez peut-\u00eatre un talent de divination, allez savoir, parce que vous avez mentionn\u00e9 vous complices \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:18) [87%] :\r\nEn j'ai fait \u00e7a, j'ai commenc\u00e9 en 1976 avec Daniel Rossellat, on a toujours tous les 2 \u00e0 la t\u00eate du festival et j'avais 20 ans \u00e0 l'\u00e9poque, donc \u00e7a fait 40 ans que je que j'oeuvre pour faire tourner cette cette belle machine qu'est qui est all\u00e9 en fait \u00e7a c'est monter progressivement, on avait envie de faire quelque chose \u00e0 nous, et \u00e7a c'est pas grand chose dans cette petite ville, on \u00e9tait pas les musiques, on a dit : pourquoi pas faire un festival on \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 certainement par le film de Woodstock, on avait vu quelques ann\u00e9es avant, inconsciemment, on n'a pas dit on va faire la m\u00eame chose, puisqu'on sait que \u00e7a \u00e9t\u00e9 un peu le point d\u00e9part inconscient pour nous et puis on a mont\u00e9 le 1er Festival dans la salle communale de la ville de Nyon, avec une quinzaine de copains et de 500 personnes par soir, et d\u00e8s la l'ann\u00e9e suivante, en 1977 on a trouv\u00e9 un magnifique terrain au bord de l'eau du lac Nyos et on a pu faire le 1er Festival en pleine et alors on a eu 7000 spectateurs 4 jours donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait \u00e9norme \u00e0 l'\u00e9poque avait tr\u00e8s peu de festivals en Europe, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait une grande premi\u00e8re pour la la r\u00e9gion de tous les morts pour pas effrayer les, les, les bourgeois lyonnais on voulait pas faire venir d\u00e9missionnera donc on a commenc\u00e9 avec du folk Music plus plus tranquille, plus facile d'acc\u00e8s, donc au d\u00e9but, c'\u00e9tait le vrai que Ciolek beaucoup de groupes qui venaient d'Irlande beaucoup de jeu ont beaucoup de choses, acoustique et puis \u00e7a Saddam d\u00e9marr\u00e9 comme \u00e7a et petit \u00e0 petit, on s'est ouvert \u00e0 des nouveaux sites de musique en 1908 en 5 on invit\u00e9 t\u00e9l\u00e9. \r\nQuelques ann\u00e9es apr\u00e8s, apr\u00e8s une grande pause et puis j'ai toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0, elle va s'appelait encore Pal\u00e9o Folk Festival Nyon Folk Festival. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:55) [89%] :\r\nEh oui, il a \u00e9volu\u00e9 ce festival depuis sa cr\u00e9ation et c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment Jacques Monnier dont vous parliez \u00e0 l'instant s'exprimer l\u00e0 c'\u00e9tait pas du tout pr\u00e9vu en c'est pas en vous entendant prononcer son nom, qu'on a vite cherch\u00e9 un extrait d'archives c'\u00e9tait c'\u00e9tait pr\u00e9vu de le diffuser, avant que vous n'en parliez, vous m'avez dit que vous connaissez depuis l'\u00e2ge de 5 ans Musulin votre rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:13) [88%] :\r\nAh bah c'\u00e9tait A-Changin compte j'arrivais \u00e0 changer puisque mon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 comme intendant au au Centre de recherche agricole de Changins et le p\u00e8re de Jacques, \u00e9tait le fermier de ce petit hameau donc c'\u00e9tait in\u00e9vitable quand se rencontrent et se trouve que j'allais \u00e0 l'\u00e9cole avec sa soeur Fran\u00e7oise et le matin, on allait en avoir un long chemin \u00e0 faire pour aller \u00e0 l'\u00e9cole, selon les \u00e9tablissements, je m'\u00e9tais c'\u00e9tait2,5 ou3,5 kilom\u00e8tres pour aller \u00e0 l'\u00e9cole et on allait \u00e0 pied et je me rappelle que je je tenais Fran\u00e7oise par la main pour aller \u00e0 l'\u00e9cole et tous les autres, il se moquait de nous, c'est un peu un peu surprenant et puis ben Jacques \u00e9tait un des enfants de du hameau et puis \u00e9videmment, ind\u00e9pendamment des des \u00e2ges jouait tout \u00e7a ensemble et Jacques, il \u00e9tait pas tr\u00e8s port\u00e9 sur le football, moi plus alors, comme il aimait pas \u00eatre jouer bon le m\u00e9t\u00e9o au but, il \u00e9tait pas tr\u00e8s bons non plus, mais \u00e7a fait rien, et par contre on s'entendait sur plein d'autres choses et on est rest\u00e9 vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s li\u00e9, m\u00eame quand il a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 dans en France son p\u00e8re apr\u00e8s avaient des chevaux de course et on s'est occup\u00e9 des chevaux de course, vous, un peu d'argent de poche au d\u00e9but c'\u00e9tait avec les moissons, les vendanges et les cueillir des pommes ou \u00e7a ne vous un tout petit peu d'argent de poche, puis apr\u00e8s, h\u00e9 ben, ce qui, pour des chevaux de course et accessoirement joue un petit peu de l'argent qu'on encaisse aux courses et c'est de l\u00e0 que nous non de de Pal\u00e9o d'ailleurs puisque c'\u00e9tait un cheval de course qui nous a fait gagner un peu d'argent quand on avait pari\u00e9 qu'on avait pari\u00e9 sur lui, donc, Pal\u00e9o c'est qui \u00e7a, c'\u00e9tait le nom d'un cheval de course. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:57) [91%] :\r\nEt qui a fini sa carri\u00e8re comme \u00e9talon absolument super cheval et super non pour votre festival alors \u00e7a commence l\u00e0, il a, il a r\u00e9sum\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement et tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9, mais \u00e7a commence par la fondation du fan-club de l'escalier en 1974 et je br\u00fble de savoir Daniel Rossellat pourquoi le feu le club de l'escalier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:15) [89%] :\r\nAlors parce qu'il y avait une salle qui s'appelait le th\u00e9\u00e2tre de l'escalier exactement 54 places \u00e0 Nyon et qui \u00e9tait occup\u00e9e par une troupe de de th\u00e9\u00e2tre et secoue ses troupes de taxe appel\u00e9e la dramatique a eu des bisbilles internes et il y a une scission et le th\u00e9\u00e2tre n'\u00e9tait plus occup\u00e9 et j'ai \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 au pr\u00e9sident, qui est un jeune notaire qui a dailleurs rendu bien des services me conseillons ce plan juridique pour un certain nombre de l'op\u00e9ration s'il \u00e9tait d'accord de nous mettent ce th\u00e9\u00e2tre \u00e0 disposition et puis on a donc cr\u00e9\u00e9 ce folklore de l'escalier parce que comme j'\u00e9tais au centre de loisirs comme animateur tout d'un coup, il y a des gens qui sont inqui\u00e9t\u00e9s parce que comme j'ai organis\u00e9 des concerts trouv\u00e9 que j'\u00e9tais en train de faire prendre des risques importants \u00e0 la ville de Nyon pas j'\u00e9tais employ\u00e9 de la ville de Nyon, c'est, c'est assez amusant de voir \u00e7a et puis donc, on a cr\u00e9\u00e9 une association s\u00e9par\u00e9es avec les conseils du du notaire et puis on a pu organiser un certain nombre de concerts comme \u00e7a, mais il se trouve qu'on \u00e9tait pas mal f\u00eatard et que les voisins trouver qu'on en faisait quand m\u00eame un peu trop, ce qui fait que, au bout d'une ann\u00e9e \u00e0 quel point on s'est fait mettre \u00e0 la porte de de du th\u00e9\u00e2tre de l'escalier et puis apr\u00e8s on a chang\u00e9, c'est l\u00e0 qu'on a pris le nom de Pal\u00e9o parce qu'on voulait donc et pas de connotation musicale ni de lieu et l'id\u00e9e c'\u00e9tait de mettre Pal\u00e9o on a dans le nom \u00e0 la fois de l'association et du festival progressivement alors on l'a pas mis tout de suite le festival, puis on l'a mis en avant, au moment o\u00f9 on avait des craintes de devoir d\u00e9m\u00e9nager de Nyon et le but, c'\u00e9tait que le mode Pal\u00e9o puisse exister ailleurs camions si par malheur on n'avait pas trouv\u00e9 un terrain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:59) [86%] :\r\nCe qui finalement est -il cas alors 1975 Pal\u00e9o Arts et spectacles voit le jour, alors il y a le nom du cheval puis aussi Pal\u00e9o en grec, \u00e7a veut dire ancien et finalement, \u00e7a va bien et pas bien avec le Conseil du festival. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:11) [83%] :\r\nDepuis \u00e0 des r\u00e9gimes qui qui existe l\u00e0- dessus en fait, nous, pour nous, le mot ancien \u00e9taient pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s important, voulait on enqu\u00eate, pas de connotation g\u00e9ographique au musical, on voulait pas se trouver bloqu\u00e9e avec des reproches permanents qu'on n'\u00e9tait pas assez folle pass\u00e9 Jazz passer, repasser, je sais pas quoi, donc voil\u00e0, comme on a, on a choisi le nom, on a sauv\u00e9 toutes les apparences, la d\u00e9mocratie puisque Jacques et moi on a propos\u00e9 ce nom dans le cas de, de, d'une discussion avec les autres membres de l'association tous les copains et chacun avait propos\u00e9 des noms, il y avait lotus Saravah quelques quelques autres noms rigolos et puis un moment ben on a propos\u00e9 Pal\u00e9o les gens, dit mais pourquoi Pal\u00e9o on a dit parce que Pal\u00e9o c'est beau ah ouais Pal\u00e9o c'est bon ok, qui \u00e9taient pour et c'est comme \u00e7a qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 mais on n'aura pas du tout de suite, c'\u00e9tait le nom d'un jeu de course. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:01) [86%] :\r\nOui, c'est vrai, vous avez r\u00e9v\u00e9l\u00e9 quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, on s'en souvient dans les articles pour ceux qui les ont lus, alors il y a le le 1er Folk Festival en 1976 \u00e7a se passe \u00e0 la salle communale de Nyon, qu'est ce que j'ai le souvenir que vous en avez -vous Daniel Rossellat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:19) [90%] :\r\nC'\u00e9tait assez g\u00e9nial parce que c'\u00e9tait l\u00e0 on essayait le 1er soir il y avait pas tellement de monde que \u00e7a, mais c'\u00e9tait bien, c'est le 2 avril Jacques Monnier les du 1er avril le, le, il avait 20 ans le 1er avril c'\u00e9tait le lendemain de son anniversaire et puis le le samedi avait Malicorne qui \u00e9tait l\u00e0 et on a la salle \u00e9tait archi- archi pleines et l\u00e0 c'\u00e9tait g\u00e9nial et puis le dimanche, le 4 avril il faisait grand beau et c'est l\u00e0 que \u00e7a nous a vraiment confort\u00e9 dans l'id\u00e9e qu'il fallait aller en plein air, parce qu'il fallait retourner dans la salle des concerts commencer \u00e0 14 heures et retourner dans la salle, alors qu'il avait un magnifique soleil, on s'est dit mais il faut absolument qu'on soit en plein air et c'est l\u00e0 qu'on a vraiment fait des recherches pour trouver un un terrain et c'est quelqu'un qui est venu vers nous, et moi j'ai une id\u00e9e d'un terrain on aller voir et puis on est tomb\u00e9 amoureux de ce terrain, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la piscine d'union s'appeler collaborer et puis l\u00e0, on a dit OK, il faudra absolument il y aller, on avait je pense 22 ans de moyenne d'\u00e2ge, on n'avait pas honte de vieux de 25 ans et tous les autres, je pense, entre un \u00e9taient tout 118 et 25 ans, pas d'exp\u00e9rience, autre que l'organisation de concerts de ce petit festival pas d'appuis politiques, pas d'argent, a m\u00eame plut\u00f4t des dettes, mais on a une conviction in\u00e9branlable et puis on a trouv\u00e9 l\u00e0 le m\u00e9lange entre l'id\u00e9al et le pragmatisme entre une d\u00e9fense des valeurs et une volont\u00e9 de de de pas se laisser d\u00e9courager par le scepticisme des uns et \u00e9lire le ricanement des autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:59) [89%] :\r\nVous avez bien fait de persister parce qu'apr\u00e8s, en 1900 le nombre d'am\u00e9nagements sur la plaine de la se, o\u00f9 a lieu maintenant le le festival et beaucoup, beaucoup, beaucoup de souvenirs, avant \u00e7a, il y avait eu quand m\u00eame un embryon de carri\u00e8re dans le journalisme, vous avez, et pas seulement d'ailleurs, parce que vous lui des p\u00e9dales aux \u00e9tait l'un des premiers Daniel Rossellat louer des p\u00e9dalos au bord du lac tout en \u00e9crivant des articles pour La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:20) [87%] :\r\nAlors c'est vrai que bon moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 des m\u00e9dias que j'allais \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 \u00e0 14 ans tous les jours, je lisais le journal et c'est vrai que \u00e7a m'a toujours int\u00e9ress\u00e9 apr\u00e8s j'avais particip\u00e9 \u00e0 un certain nombre d'\u00e9missions de radio en faisant la programmation musicale quand j'avais 20 ans et puis apr\u00e8s j'ai effectivement qui a \u00e9crit quelques articles et les profs que j'avais eu \u00e9tait vraiment surpris de me voir \u00e9crire \u00e7a parce que j'ai beaucoup de fautes d'orthographe et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 plus faire de fautes d'orthographe, gr\u00e2ce aux cours de fran\u00e7ais que j'ai eue \u00e0 l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs, pourquoi, parce que je suis enfin tomber sur un prof qui a expliqu\u00e9 le Fran\u00e7ais comme il faut l'expliquer \u00e0 des gens qui aiment les maths et moi j'en mordu de maths, j'\u00e9tais nul en langue m\u00eame aux fran\u00e7ais au niveau de l'orthographe pas quand j'adorais r\u00e9dig\u00e9 mais j'ai beaucoup de fautes et on me disait : r\u00e9daction excellent orthographe et je dirais r\u00e9dig\u00e9 depuis la lecture de Pagnol, et des souvenirs j'avais ador\u00e9 s'\u00e9tait pass\u00e9 avant prof qui nous disait, c'est un autre prof les profs m'ont marqu\u00e9, quand m\u00eame, hein, et on a voulu me disait tout le tous les jours un bout d'une histoire et il a, il lisait le d\u00e9but de chaque journ\u00e9e un petit bout d'une histoire, il avait lu Les les souvenirs d'enfance de Marcel Pagnol, entre autres, et c'\u00e9tait quelque chose et la bulle nous avait lui aussi la promesse de D\u00fcrrenmatt et d\u00e9j\u00e0 des choses comme \u00e7a, et c'\u00e9tait vraiment extraordinaire et \u00e7a m'avait donn\u00e9 envie je ne c'est g\u00e9nial de raconter des histoires que aussi bien que \u00e7a, et donc apr\u00e8s, ben j'ai j'ai fait quelques piges pour la c\u00f4te pour La Tribune de Gen\u00e8ve, m\u00eame pour l'illustrer, pas pr\u00eat pour la Suisse, et tout d'un coup \u00e0 la Suisse, il cherchait quelqu'un et c'est le comme \u00e7a qu'on m'a propos\u00e9 de faire un stage au d\u00e9but les les faisais ce que sur l'est et la musique par faisait des critiques de concert et tout \u00e7a et puis ensuite, ben j'\u00e9tais responsable du bureau vont Lakota \u00e0 la Suisse, mais j'ai d\u00fb arr\u00eater parce que tout d'un coup le festival commen\u00e7ait \u00e0 prendre beaucoup de temps et je me suis invent\u00e9 le m\u00e9tier d'organisateur de festival parce qu'avant, organisateur de concerts, c'est s\u00fbr, je pouvais pas vivre de \u00e7a, c'est pour \u00e7a que je travaille comme journaliste, ce qui ne permettait que mon salaire de payer les d\u00e9ficits et des concerts, apr\u00e8s j'ai gard\u00e9 une activit\u00e9 journalistique un peu libre et ensuite un peu secret, puisque j'ai \u00e9t\u00e9 pendant 20 ans, chroniqueur gastronomique pour le Gault et Millau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:40) [83%] :\r\nPlus maintenant donc peut aller au restaurant maintenant tranquille qu'est -ce que \u00e7a vous a appris cette activit\u00e9 journalistique pour le m\u00e9tier, invent\u00e9 par vous d'organisateur du festival. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:51) [90%] :\r\nAlors moi, j'ai eu la chance, je pense, c'est vrai que j'ai pas fini Grandchamp j'ai fait un apprentissage de m\u00e9canicien Christiane j'ai fini avec des notes tout \u00e0 fait convenable, \u00e7a, \u00e7a m'a pris tout ce que je voulais jamais faire \u00e7a veut dire travailler en usine avec la discipline de l'usine et tout \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment pas que ce que je vais faire quand m\u00eame, j'aimais bien bricoler ensuite j'allais \u00e0 l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs, j'aurais bien aim\u00e9 finir mes \u00e9tudes d'ing\u00e9nieur mais bon voil\u00e0, j'ai, j'ai d\u00fb faire des choix et l\u00e0, j'avais appris tout ce qui \u00e9tait li\u00e9e aux math\u00e9matiques, y compris m\u00eame une certaine po\u00e9sie des math\u00e9matiques, \u00e7a peut para\u00eetre un peu bizarre et puis l\u00e0, j'ai appris comment aimer le fran\u00e7ais et \u00e7a, c'est aussi un des paradoxes tr\u00e8s comme animateur socioculturel o\u00f9 l\u00e0 c'est l'irrationnel, les math\u00e9matiques, c'est quand m\u00eame le rationnel, j'ai une \u00e9quation c'est une \u00e9quation pr\u00e9visible en tout cas c'est pr\u00e9visible et il faut trouver comment r\u00e9duit les \u00e9quations pour avoir plut\u00f4t qu'une tr\u00e8s grosse \u00e9quation compliqu\u00e9e des petites et quoi sur l'art, la rigueur des chiffres, bon \u00e7a c'\u00e9tait passionnant, j'aimais beaucoup \u00e7a et puis apr\u00e8s le social, c'est plut\u00f4t l'irrationnel, c'est humain, c'est la complexit\u00e9 des relations humaines, c'est l'\u00e9coute, et l\u00e0 je n'pas tr\u00e8s bon mais j'ai d\u00fb apprendre il y a encore des progr\u00e8s \u00e0 faire, c'est s\u00fbr, mais j'ai j'ai j'ai peu \u00e0 prendre les choses et puis ensuite en allant faisant job journaliste c'est aller vers les autres bien s\u00fbr, au tout d\u00e9but, quand on fait tr\u00e8s journaliste on est tellement fi\u00e8re et tout \u00e7a, \u00e7a me rappelle l'image qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 le journaliste comme un enfant avec une Kalachnikov, il se croit tr\u00e8s puissant, m'enfin les gens, ils ont pas peur de lui, ils ont peur de la Kalachnikov et en fait c'est, c'est le titre qu'on repr\u00e9sente ou celle micro c'est la cam\u00e9ra qu'on repr\u00e9sente qui qui donne du de la force ou du pouvoir aux journalistes et \u00e7a, j'ai appris assez rapidement, qu'il fallait une certaine humilit\u00e9 pour aller trouver les gens mais pas d'arrogance et \u00e7a m'a permis de rencontrer beaucoup, beaucoup de gens, et c'est vrai qu'on a, il y a un certain pouvoir de des des m\u00e9dias, c'\u00e9tait assez int\u00e9ressant, mais j'ai \u00e9vit\u00e9 de que \u00e7a Vienne jouissif, \u00e7a veut dire, j'ai toujours trouv\u00e9 passionnant d'aller rencontrer des gens et \u00e7a, j'ai appris beaucoup de choses que j'ai appris \u00e0 conna\u00eetre le m\u00e9tier des autres et \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9 apr\u00e8s dans l'organisation du festival c'est l'empathie, \u00e7a veut dire de toujours se mettre \u00e0 la place de l'autre comme journaliste pour poser les bonnes questions et puis ensuite pour n\u00e9gocier si on se met \u00e0 la place de l'autre, h\u00e9 bien on va pouvoir trouver un dialogue et je dis toujours \u00eatre paysan quand on va discuter avec un paysan, mais faut pas avoir peur des promoteurs va discuter avec un promoteur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:19) [87%] :\r\nLa la bonne le\u00e7on de Daniel Rossellat, organisateur de concerts et aussi syndic de Nyon, parce que vous avez plusieurs casquettes son palais, le seul d'ailleurs, je voudrais qu'on parle un peu de politique maintenant votre carri\u00e8re commence en tout cas avec un syndic en 2008 o\u00f9 naissant digne d'union pour la premi\u00e8re fois le 30 novembre il y a 10 ans cette ann\u00e9e, avait f\u00eat\u00e9 les 10 ans pourquoi vous \u00eatre lanc\u00e9 en politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:42) [89%] :\r\nAlors, simple un accident, d'abord j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un spectateur tr\u00e8s attentif, un observateur de de la politique quand j'\u00e9tais journaliste, \u00e0 la suite d'un je suivais tous les les toutes les s\u00e9ances d'et du conseil communal de Nyon, mais aussi d'autres, d'autres communes, donc j'ai toujours un int\u00e9r\u00eat marqu\u00e9 mais je voulais pas m'engager dans un parti politique d'autant plus que Pal\u00e9o, une association qui se voulait enfin qui sont toujours neutre sur le plan politique et religieux, donc j'ai toujours eu beaucoup de prudence, que j'avais pas vraiment envie de, de, de porter le maillot d'un parti politique et puis le job qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait \u00e0 l'ex\u00e9cutif id\u00e9alement comme syndic et il se trouve que tout d'un coup, ben voil\u00e0 le la place \u00e9tait li\u00e9 puisque le syndic poitrine a d\u00fb d\u00e9missionner parce qu'il a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 de Nyon \u00e0 Prangins, en pensant qu'il pourrait rester syndic mais \u00e7a va marcher, bref, des gens sont venus vers moi en disant : il y a que une personne comme toi qui peut donc cet instant -l\u00e0 de la vie politique nyonnaise venir comme syndic et nous, on aimerait bien que \u00e7a soit qu'ils soient syndic et je me suis dit bon, \u00e7a vaut la peine, dit r\u00e9fl\u00e9chir, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi quelques jours j'ai pris plein notes j'ai \u00e9crit des choses, j'ai \u00e9crit ce qui \u00e9taient mes valeurs j'ai formalis\u00e9, vous \u00eates dans ma t\u00eate mais je disais formalis\u00e9e ensuite j'ai fix\u00e9 des objectifs que j'ai envie par rapport \u00e0 \u00e0 un projet de ville par rapport \u00e0 un \u00e9tat d'esprit que je voulais mettre ce que j'ai montr\u00e9 ce document, un certain nombre de gens, je leur ai dit qu'est -ce que vous en pensez, j'ai beaucoup d'encouragements quelques-uns m'ont dit qu'il faut que tu vas les faire l\u00e0- bas, mais beaucoup de donc, moi je m'quand m\u00eame et c'est l\u00e0 que je me suis dit ok, je vais y aller, je vais essayer, et j'ai dit depuis le d\u00e9but que le job qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait le seul syndic, quand bien m\u00eame on m'avait dit : mais il faut jamais dire \u00e7a, j'ai dit mais moi je suis pas hypocrite, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse, et c'\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme quasiment pr\u00e9tentieux, moi j'ai dit non c'est honn\u00eate et puis bah les citoyens nyonnais m'ont fait confiance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:46) [91%] :\r\nEt vous avez eu ce job et \u00e7a fait presque 10 ans et jusqu'\u00e0 maintenant, pas de regret, du coup, Daniel Rossellat, vous avez dit seconde pendant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:52) [86%] :\r\nNon c'est c'est un job aussi extraordinaire, j'ai la chance de faire 2 jobs magnifique fois une dose de philosophie a quand m\u00eame pour \u00eatre syndic parce qu'on re\u00e7oit des des critiques tr\u00e8s injustifi\u00e9es et des compliments imm\u00e9rit\u00e9e, il faut prendre les compliments savent \u00e7a soigne des critiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:09) [91%] :\r\nC'est un petit peu comme en tant que directeur de Pal\u00e9o programmation sera divulgu\u00e9 le 20 mars la programmation de de ce Pal\u00e9o qui se passera donc du 17 au 22 juillet prochain et puis le 28 mars \u00e0 vos souris d'ordinateur, mais vraiment hyper rapide l\u00e0 28 mars \u00e0 midi puis \u00e0 midi 3, y aura plus de billets comme d'habitude, on l'imagine, merci beaucoup Daniel Rossellat d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, c'est un immense plaisir, merci. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:31) [73%] :\r\nOui, Nyon Alexandre quoi payer je suis d'accord un suivi j'fait oui, on a m\u00eame productrice Hoffmann grave oui a c'\u00e9tait aussi mon famille Jay. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:23) [84%] :\r\nOui, ben j'ai Touch. \r\nAu menu dans oui c'est. \r\nC'est un fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:07) [78%] :\r\nPour ce qu'dit on a \u00e9cout\u00e9, film Qingdao souvenez c'\u00e9tait peut-\u00eatre la chanson qui a berc\u00e9 votre \u00e9tait le titre suivant ou de titres apr\u00e8s c'\u00e9tait le ch\u00e8que au vieux c'\u00e9tait lui aussi afin qu'il n'y a, \u00e7a date d\u00e9j\u00e0 de 2014, il vient cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:23) [85%] :\r\nNotre j'ai choisi parce que c'est vraiment l'artiste extraordinaire tr\u00e8s et en m\u00eame temps, il peut jouer dans un stade et \u00e7a, \u00e7a me fait plaisir, il y a pas, c'\u00e9tait \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:33) [89%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 un petit tuyau sur la programmation du 20 mars oui, j'ai fini par r\u00e9ussir bonne Daniel Rossellat au mois de juin, qui croisera s\u00fbrement merci aussi \u00e0 Isabelle Barth, qui \u00e9tait en r\u00e9gie \u00e0 Diane Dufour notre assistante de production et \u00e0 Nathalie Sch\u00f6nberg note programmatrice musicale demain on parlera d'une myst\u00e9rieuse histoire d'amour en Italie avec l'\u00e9crivain Bertrand Leclerc juste apr\u00e8s les informations, c'est de l'espace pour \u00e9couter de la musique encore tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous sur la premi\u00e8re, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T20:18:03Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossellat, Daniel", "role": "syndic de Nyon, drecteur du Pal\u00e9o Festival, syndic de Nyon et Directeur de Pal\u00e9o festival", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1652466", "internalArchiveId": "AA1801652758", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "durationSec": 1760, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9276186", "imageURL": "http://www.rts.ch/9276185.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Le rendez-vous sant\u00e9: analyse du d\u00e9sir et du plaisir sexuel f\u00e9minin", "Hockey: Lausanne remporte un match crucial contre Berne", "Su\u00e8de: le concept de courir tout en ramassant des d\u00e9chets a du succ\u00e8s", "USA: le cannabis cr\u00e9e un bras de fer juridique entre Washington et des Etats", "Br\u00e9sil: Lula risque une condamnation de dix ans pour corruption", "GE: le num\u00e9ro deux de la police judiciaire a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9", "WEF / Merkel - Macron: les pr\u00e9cisions de Pascal Jeannerat, \u00e0 Davos", "WEF: des manifestants d\u00e9nonce la venue de Trump", "Open d'Australie: Federer se qualifie en demi-finale", "12h45"], "variantIds": ["ece-9146347", "ece-9146246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-20T11:59:55Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036306\r\nDate de transcription : 30-JAN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FT23 (0:00:02 > 0:01:41) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:01:41 > 0:02:01) [87%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:02:44) [91%] : \r\nEt \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cette 12 45 dont voici tout de suite le sommaire, la mobilisation anti- femmes dans plusieurs villes de Suisse, hier soir, un millier de manifestants \u00e0 Z\u00fcrich, plusieurs centaines \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve Fribourg pour d\u00e9noncer sans d\u00e9bordements, la venue du pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 Davos, le num\u00e9ro 2 de la police judiciaire genevoise sous les verrous, c'est une information de nos confr\u00e8res de Tamedia, il aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 vendredi pour violation grave du secret de fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:45 > 0:03:27) [92%] : \r\nNous irons aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 le commerce du cannabis est au coeur d'un bras de fer juridique entre Washington et plusieurs \u00c9tats qui ont l\u00e9galis\u00e9 savante, le ministre de la justice vient de d\u00e9cr\u00e9ter que c'est un Crime passible de poursuites f\u00e9d\u00e9rales, nous irons \u00e9galement en Su\u00e8de \u00e0 la d\u00e9couverte d'une nouvelle tendance Alliance \u00e9cologie le blogging ou l'art de ramasser les d\u00e9chets qui jonchent les rues tout en faisant son jogging, reportage dans ce journal et nous recevons Marie- la nuit, sociologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et coauteur d'une \u00e9tude consacr\u00e9e aux plaisirs et aux d\u00e9sirs f\u00e9minins, l'occasion de faire le point sur une question qui a refait surface dans le sillage des affaires de harc\u00e8lement en quoi la jouissance f\u00e9minine diff\u00e8re-t-elle de celle des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:29 > 0:03:43) [95%] : \r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres, un d\u00e9tour par Melbourne est une bonne nouvelle en provenance de l'Open d'Australie, Roger Federer vient de gagner sa place en demi- finale en battant le Tch\u00e8que Thomas Berdych en 3 sets, une victoire qui n'est pas tout de suite aller de soi, le r\u00e9cit de St\u00e9phane Edan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:04:01) [90%] : \r\nLeur Federer Le B\u00e2lois men\u00e9e 5 3 par Thomas Berdych dans le 1er set vient parler avec l'arbitre de chaise la raison un service du Tch\u00e8que jug\u00e9 \u00e0 haute par le Suisse qui demande imm\u00e9diatement le Challenge, mais celui-ci ne fonctionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:03 > 0:04:03) [75%] : \r\nCe qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:04 > 0:04:06) [96%] : \r\nEt le directeur de jeu confirme donc le point pour Berdych.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:09 > 0:04:17) [90%] : \r\nUn \u00e9pisode qui r\u00e9sume bien la 1\u00e8re manche difficile v\u00e9cue par le num\u00e9ro 2 mondial, qui va tout de m\u00eame s'en sortir en pr\u00eats quand le Tch\u00e8que puis en rond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:20 > 0:04:35) [88%] : \r\nAvec grain, j'\u00e9tais un peu f\u00e2ch\u00e9 frustr\u00e9 aussi \u00e0 cause de l'arbitre, m\u00eame si finalement, cette d\u00e9cision \u00e9tait probablement donne mais je suis surtout tr\u00e8s heureuse parce que ce 1er set Berdych aurait tr\u00e8s bien pu remporter donc oui, je le lui ai un peu vol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:36 > 0:04:39) [85%] : \r\nEnsuite, dans la 2\u00e8me manche, Federer d\u00e9roulait simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:46 > 0:05:03) [92%] : \r\nBerdych qui n'a plus battu Roger depuis 5 ans vient de prendre un gros coup sur la t\u00eate, et m\u00eame si Madame semble encore un peu tendu son champion de mari, sauf un jeu blanc pour finir son match, score final 7 6 6 3 6 4 pour le B\u00e2lois qui n'a toujours pas l\u00e2ch\u00e9 un set en 5 matches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:07 > 0:05:18) [85%] : \r\nEn demi- finale, il affrontera le surprenant Chang, tombeur de v\u00e9rifier, vainqueur en quarts de finale de 5 graines et qui devient, \u00e0 21 ans le 1er joueur sud- cor\u00e9ens \u00e0 atteindre les demi- finales d'un tournoi match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:21 > 0:05:33) [91%] : \r\nDe Gen\u00e8ve \u00e0 Fribourg, en passant par Lausanne, ils \u00e9taient des centaines hier \u00e0 manifester contre la venue de Donald Trump au Forum \u00e9conomique de Davos, dans le calme, Antoine Multone, Pascal de France en HFR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:34 > 0:05:50) [94%] : \r\nLe slogan est \u00e9clair\u00e9e aux bougies, vous n'\u00eates pas le bienvenu monsieur Trump hier soir \u00e0 Lausanne, ils sont entre 200 et 300 \u00e0 manifester contre la venue du pr\u00e9sident am\u00e9ricain au Forum \u00e9conomique de Davos, une mobilisation pacifique, mais un message sans \u00e9quivoque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:50 > 0:06:10) [84%] : \r\nTrump est un pr\u00e9sident inacceptable qu'il d\u00e9fend de mani\u00e8re f\u00e9roce, les privil\u00e9gi\u00e9s qui s'attaquent partout au domin\u00e9 et que ce type doit \u00eatre combattue de toutes nos forces, Trump repr\u00e9sente la haine qu'repr\u00e9sente la guerre, le racisme, le sexisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:10 > 0:06:19) [96%] : \r\nDes propos qui font \u00e9cho \u00e0 Gen\u00e8ve, ici aussi, les militants ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel des mouvements associatifs de gauche, il d\u00e9nonce la rencontre entre Alain Berset et son homologue am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:06:20 > 0:06:33) [90%] : \r\nS'il voulait recevoir pour lui dire : vous n'\u00eates pas le bienvenu pour le dire : votre politique est une politique contraire aux int\u00e9r\u00eats d'humanit\u00e9 why not, le probl\u00e8me c'est pas \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'il ne re\u00e7oit pour discuter affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:35 > 0:06:48) [91%] : \r\nUn appel \u00e0 la mobilisation jusqu'\u00e0 Fribourg ici, seule une centaine de personnes se sont d\u00e9plac\u00e9es place Georges Python au-del\u00e0 de la venue de Donald Trump, ils rappellent leur opposition \u00e0 la politique \u00e9conomique d\u00e9fendue au Forum de Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:48 > 0:06:59) [83%] : \r\nOn a pas envie qu'que se tiennent \u00e9galement, donc on a \u00e9galement critique envers les d\u00e9cisions politiques et \u00e9conomiques qui sont tenus OF toutes les in\u00e9galit\u00e9s que intrigue \u00e7a cr\u00e9erait etc donc c'est pas uniquement centr\u00e9 sur Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:00 > 0:07:09) [97%] : \r\nOutre- Sarine Z\u00fcrich a connu la manifestation la plus dense avec pr\u00e8s d'un millier de personnes, un d\u00e9fil\u00e9 qui s'est finalement d\u00e9roul\u00e9 dans le calme malgr\u00e9 un important dispositif policier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:12 > 0:07:30) [91%] : \r\nEt pendant ce temps, dans la station grisonne ou Donald chambre doit arriver demain face aux troupes am\u00e9ricaines d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes en masse, plusieurs invit\u00e9s de marque pour porter les couleurs europ\u00e9ennes aujourd'hui avec 2 interventions particuli\u00e8rement attendue, Pascal Jeannerat, celle du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Macron et de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:32 > 0:08:00) [91%] : \r\nOui, une journ\u00e9e furieusement europ\u00e9enne aujourd'hui un maquereau Merkel au programme, excusez du peu, Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, port\u00e9 par sa popularit\u00e9 et son ambition de relancer l'int\u00e9gration europ\u00e9enne de la r\u00e9forme et face \u00e0 \u00e0 une Angela Merkel toujours affaibli, hein, par sa difficult\u00e9 \u00e0 former une coalition, mais dans son pays, l'Allemagne reste un poids lourd europ\u00e9en, l'Union europ\u00e9enne en plus port\u00e9 par une embellie \u00e9conomique et embelli un peu comme ici \u00e0 Davos, c'est vraiment l'Europe sous le signe du renouveau qui s'affiche aujourd'hui \u00e0 Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:00 > 0:08:07) [91%] : \r\nAlors journ\u00e9e europ\u00e9enne m\u00eame s'il n'y aura pas de rencontre entre Yahoo Jean-Claude Junker et Alain Berset une journ\u00e9e o\u00f9 la Suisse tirera tout de m\u00eame son \u00e9pingle du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:09 > 0:08:46) [92%] : \r\nOui, pas de Berset Junker au programme mais le les relations avec l'Union europ\u00e9enne, c'est pas que celles avec la commission, c'est aussi celle avec les \u00c9tats-membres, c'est tr\u00e8s important et Alain Berset rencontrera ce soir, Angela Merkel, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux auront aussi des des contacts, des rencontres avec leurs homologues des \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne, c'est tr\u00e8s important Alain Berset rencontrera aussi ce soir, Th\u00e9r\u00e8se et ils discuteront de l'avanc\u00e9e des n\u00e9gociations sur un accord de libre- \u00e9change entre la Suisse et la Grande-Bretagne, on le voit, il y a \u00e9norm\u00e9ment de dossiers au-del\u00e0 de la simple Commission europ\u00e9enne \u00e9norm\u00e9ment dossier pendant lesquels, pour lesquels la Suisse peut peut travailler ici, lors du sommet lors du Forum \u00e9conomique de Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:46 > 0:09:16) [93%] : \r\nPascal Jeannerat Davos, merci beaucoup, un mot des chiffres de Novartis, qui annonce un b\u00e9n\u00e9fice Net de 7 de 3 milliards de francs pour l'exercice 2017, en hausse de 15 pourcent sur un an, le groupe pharmaceutique b\u00e2lois explique ces bons r\u00e9sultats par le lancement r\u00e9cent de nouveaux m\u00e9dicaments \u00e0 Neuch\u00e2tel Didier Burkhalter d\u00e9cor\u00e9 de la m\u00e9daille d'honneur \u00e0 midi le Grand Conseil neuch\u00e2telois remis \u00e0 l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral cette distinction, normalement r\u00e9serv\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat sortant et pr\u00e9sident du l\u00e9gislatif en t\u00e9moignage de sa gratitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:16 > 0:09:20) [91%] : \r\nPour avoir notamment fait rayonner du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:21 > 0:09:36) [96%] : \r\nCette affaire \u00e0 pr\u00e9sent qui secouent la police genevoise, nos confr\u00e8res de Tamedia le r\u00e9v\u00e9lait hier le num\u00e9ro 2 de la police judiciaire a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 vendredi pour violation grave du secret de fonction, le minist\u00e8re public confirme l'ouverture d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale Antoine Multone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:37 > 0:09:59) [94%] : \r\nL'affaire a pour cadre un bar \u00e0 champagne de Gen\u00e8ve un lieu pris\u00e9 par les policiers judiciaires, parmi eux, le num\u00e9ro 2 du service qui dirigeait depuis 8 ans, la section des infractions compte la personne depuis vendredi il est accus\u00e9 d'une violation grave du secret de fonction selon Le Matin et 20 Minutes qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, on lui reprocherait d'avoir transmis des informations sur des activit\u00e9s polici\u00e8res \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:00 > 0:10:27) [94%] : \r\nIl n'est pas le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s d\u00e9j\u00e0 3 personnes dont une femme, sont sous le coup de la justice, le policier lui aurait transmis des informations confidentielles cela par amiti\u00e9 et en pensant bien faire, selon l'avocat de la femme \u00e0 l'heure qu'il est l'homme est libre de ses mouvements, mais n'a plus \u00e9t\u00e9 aper\u00e7ue \u00e0 son lieu de travail depuis vendredi l'affaire comporte encore de nombreuses zones d'ombres, pour l'heure, aucune des personnes proches du dossier ne souhaite s'exprimer, \u00e0 l'instar du syndicat de la police judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:27 > 0:10:35) [89%] : \r\nSeule la manifestation de la v\u00e9rit\u00e9 comptent pour nous policiers, quelle qu'elle soit, le cas \u00e9ch\u00e9ant, chacun devra alors assumer ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:36 > 0:10:42) [96%] : \r\nLe policier sera entendu pour une 2\u00e8me fois dans la journ\u00e9e par le minist\u00e8re public qui devrait transmettre plus d'information d'ici ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:44 > 0:11:02) [94%] : \r\nAu Br\u00e9sil, l'heure de v\u00e9rit\u00e9 devrait bient\u00f4t sonner pour l'ancien pr\u00e9sident Lula, une cour d'appel doit se prononcer ce soir sur la condamnation \u00e0 pr\u00e8s de 10 ans de prison de l'ex- chef d'\u00c9tat pour corruption, si les juges confirment le verdict, son ambition de se pr\u00e9senter aux pr\u00e9sidentielles d'octobre pourrait bien \u00eatre ruin\u00e9s marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:03 > 0:11:30) [88%] : \r\nCe sont les anti- loup l\u00e0 des militants de la droite br\u00e9silienne plut\u00f4t conservateur plut\u00f4t ais\u00e9e mais surtout farouchement oppos\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e d'une r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la t\u00eate du pays de l'ex- pr\u00e9sident Louis assignation de loup la da Silva, comme ici \u00e0 Rio, il milite pour que la cour d'appel de Porto Alegre, confirme ce soir le verdict condamnant l'la \u00e0 9 ans et demi de prison pour corruption et blanchiment, cette d\u00e9cision permettrait selon de emp\u00eacher l'ex- syndicaliste de briller \u00e0 nouveau la pr\u00e9sidence au mois d'octobre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:31 > 0:11:38) [81%] : \r\nJe d\u00e9teste le Parti du travail, je d\u00e9teste et je d\u00e9testais, amer, le pr\u00e9sident actuel de ces valeurs de en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:38 > 0:11:57) [94%] : \r\nCe sont les prolos l\u00e0 des militants du Parti du travail et des sympathisants de gauche, pour l'essentiel r\u00e9unis ici, dans les rues de Porto Alegre ils veulent pour leur part que le verdict soit cass\u00e9 et que leur champion soit lav\u00e9 des accusations qui le visent une hypoth\u00e8se qui lui permettrait d\u00e9j\u00e0 de se pr\u00e9senter au scrutin, alors qu'il est d\u00e9j\u00e0 clairement en t\u00eate des sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:59 > 0:12:13) [93%] : \r\nJe ne vois pas continuer dans ce pays un magistrat qui soit plus honn\u00eate que moi, c'est pourquoi je suis tranquille, j'ai la tranquillit\u00e9 des innocents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:16 > 0:12:32) [95%] : \r\nLa ville de Porto Alegre a mobilis\u00e9 d'importantes forces de police en vue du proc\u00e8s pourtant, m\u00eame si la peine de Lula est confirm\u00e9, il est probable que celui-ci \u00e9vitera la prison et qu'il pourra m\u00eame faire campagne car les nombreux recours possible compte encore planer le flou sur les conditions d'organisation de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:34 > 0:12:52) [93%] : \r\nCette attaque \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e ce matin en Afghanistan \u00e0 Djalal-Abad devant le bureau de l'ONG humanitaire 16 ao\u00fbt chez le jeune, l'attentat a \u00e9t\u00e9 suivie par des affrontements durant plus de 3 heures au moins 2 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont un soldat, on d\u00e9nombre 14 bless\u00e9s le groupe \u00c9tat islamique qui domine la province vient de revendiquer l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:54 > 0:13:11) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, le bras de fer juridique entre Washington et plusieurs \u00c9tats am\u00e9ricains en cause le commerce du cannabis, selon le ministre de la justice, un Crime passible de poursuites f\u00e9d\u00e9rales, une d\u00e9cision qui contredit frontalement la l\u00e9galisation d\u00e9cid\u00e9es dans plusieurs \u00c9tats dont la Californie correspondance des provinces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:13 > 0:13:22) [94%] : \r\n3 paragraphes ont suffi au ministre de la justice pour d\u00e9faire la politique de retenue de Barack Obama et r\u00e9affirm\u00e9 que le commerce du cannabis, c'est un Crime s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:22 > 0:13:43) [88%] : \r\nS'par ces changements, illustrent l'escalade dans la guerre que m\u00e8ne le procureur g\u00e9n\u00e9ral Jeff sa chance contre les consommateurs de cannabis, il se d\u00e9barrasser des recommandations de l'administration Obama est donn\u00e9 carte blanche au procureur pour les \u00c9tats comme la Californie, qui vient d'autoriser la consommation raisonnable de cannabis pour les adultes, cela ne fait que, \u00e0 la conclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:44 > 0:14:16) [92%] : \r\nLe cannabis est l\u00e9gal dans 8 \u00c9tats am\u00e9ricains ainsi que Washington d'ici 22 autres \u00c9tats autorisent le cannabis pour son usage th\u00e9rapeutique, seuls 3 \u00c9tats consid\u00e8rent la marijuana comme une drogue ill\u00e9gale les \u00c9tats restants tol\u00e8re le cannabis \u00e0 usage m\u00e9dical, mais avec de fortes restrictions la d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale plonge dans l'incertitude judiciaire une industrie en plein boom 6 milliards de dollars de chiffre d'affaires 150000 employ\u00e9es et ses rentr\u00e9es fiscales dans les \u00e9tals la col\u00e8re \u00e9manent aussi du parti du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:16 > 0:14:20) [97%] : \r\nLa politique f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tait encore en vigueur jusqu'\u00e0 8 heures 55 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:21 > 0:14:35) [94%] : \r\nUn tweet plus tard une politique plus tard, c'est un total revirement par rapport aux promesses faites \u00e0 beaucoup d'entre nous et par rapport \u00e0 ce que nous avons cru depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, tout cela sans aucun avertissement, aucun d\u00e9bat et aucun dialogue avec le Congr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:36 > 0:14:50) [91%] : \r\nLa fronde des \u00c9tats contre le pr\u00e9sident existait d\u00e9j\u00e0 du temps d'Obama, mais la tendance s'est accentu\u00e9e sous Donald Trump en mati\u00e8re de politique climatique en mati\u00e8re d'immigration ou sur la question de la neutralit\u00e9 d'Internet, les \u00c9tats m\u00e8ne la r\u00e9sistance l\u00e9gale et politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:51 > 0:15:04) [93%] : \r\nEt pour convaincre la Maison Blanche, il vaut mieux \u00eatre un alli\u00e9 du pr\u00e9sident administration Trump vient de renoncer aux forages p\u00e9troliers au large des c\u00f4tes de Floride, c'est le seul \u00e9tat \u00e0 obtenir cette exception le gouverneur est un proche de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:06 > 0:15:25) [92%] : \r\nAux Philippines, le volcan maillots n'a crash\u00e9 cette nuit des fontaines de lave, d'une hauteur de 500 \u00e0 600 m\u00e8tres des fontaines qui ont produit un nuage de cendres au de 5 km des dizaines de milliers de personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de la zone menac\u00e9e par l'\u00e9ruption, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui livre depuis 10 jours ces images, vous le voyez toujours impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:28 > 0:15:41) [90%] : \r\nPratiquez-vous le plugin en su\u00e9dois, c'est la contraction des verbes ramasser et courir ou comment faire du jogging en nettoyant les rues le concepteur, rencontre un succ\u00e8s grandissant, reportage \u00e0 Stockholm de nos confr\u00e8res al\u00e9maniques comment\u00e9es par Pierre-Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:45 > 0:16:00) [91%] : \r\nCe n'est pas une chasse au tr\u00e9sor pour citadins stress\u00e9s dans les rues de Stockholm ces su\u00e9dois sac poubelle \u00e0 la main et ramassent les d\u00e9chets \u00c9ric Roux est l'un des premiers \u00e0 avoir lanc\u00e9 le mouvement aujourd'hui, il organise des rencontres d'adeptes de ce nouveau sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:01 > 0:16:14) [89%] : \r\nC'est fort de, comme vous pouvez le voir il y a des d\u00e9tritus devant moi, mais derri\u00e8re moi, tout est propre, qui esp\u00e8re que cela donne une bonne image aux gens ici et nous n'avons fait que 25 m\u00e8tres Antoine T\u00e9l fan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:16 > 0:16:29) [91%] : \r\nBlogging en su\u00e9dois, contraction des verbes ramasser et courir le concepteur, rencontre un succ\u00e8s grandissant dans le pays, c'est surtout une nouvelle devise un corps sain dans un environnement sain mais il faut d\u00e9passer certains clich\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:30 > 0:17:00) [87%] : \r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 gr\u00e8ve voil\u00e0 c'est fait, je pense qu'au d\u00e9but on est un peu h\u00e9sitant, un peu g\u00ean\u00e9, statut, mais l'important est de surmonter ce sentiment, ensuite \u00e7a fonctionne dame danois pour moi c'est tr\u00e8s simple, je travaille dans un centre de recyclage avec, l\u00e0, je suis habitu\u00e9 aux d\u00e9chets et il est important que la nature reste propre na\u00efvet\u00e9, messieurs, c'est amusant, c'est triste de voir autant de gens jetaient leurs d\u00e9chets sur le sol, j'ai vraiment le sentiment d'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:02 > 0:17:11) [90%] : \r\nLe plugin du plus exigeant que la course \u00e0 pied, ici tout le corps est sollicit\u00e9, mais l'id\u00e9e est vraiment d'attirer l'attention sur l'environnement et \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:12 > 0:17:19) [75%] : \r\nH\u00e9b\u00e9t\u00e9e adverse, nous avons d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 4 Edmond dans toute la Su\u00e8de, il s'inspire les gens chaque semaine de nouvelles rencontres, et organise oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:21 > 0:17:27) [95%] : \r\nAu final, des litres de sueur, mais surtout des kilos de d\u00e9chets ramass\u00e9s de quoi r\u00e9jouir nos coureurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:31 > 0:18:32) [90%] : \r\nAu chapitre sportif encore mais plus classiques, un mot de ski avec le slalom en nocturne de Schladming hier soir et, c\u00f4t\u00e9 suisse, le 2\u00e8me podium cons\u00e9cutif pour Daniel Goulet apr\u00e8s qui exclut le 6\u00e8me de la 1\u00e8re manche, le Valaisan a profit\u00e9 d'un 2\u00e8me trac\u00e9 piquet\u00e9 par son entra\u00eeneur pour grappiller 3 rangs et se placer juste derri\u00e8re il s'Hirscher et Kristoffersen \u00e0 noter \u00e9galement les 13\u00e8me et 14\u00e8me place de Ramon San Haeusermann et Luca Aerni de bonne augure \u00e0 moins de 3 semaines des jeux olympiques et puis une comp\u00e9tition qui a par ailleurs donn\u00e9 lieu \u00e0 une sc\u00e8ne que l'on croyait r\u00e9serv\u00e9 au football, le Norv\u00e9gien Henry Christopher Son grand rival de Marcel Hirscher semble furieux au moment o\u00f9 il passa Linda et pour cause, durant sa manche des spectateurs autrichiens lui ont jet\u00e9 des boules de neige pour le d\u00e9concentrer un geste potentiellement dangereux qui n'a pas emp\u00each\u00e9 les Norv\u00e9giens de se classer, je vous le disais donc 2\u00e8me derri\u00e8re Hirscher pour la 6\u00e8me fois de la saison et puis hockey-sur-glace et 2 \u00e9quipes romandes engag\u00e9s hier soir ont brill\u00e9 avec surtout un succ\u00e8s tr\u00e8s important pour le Lausanne Hockey Club Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:34 > 0:18:54) [95%] : \r\nLes Lausannois sont toujours en course pour une qualification pour les playoff, ils ont battu hier soir le champion en titre et leader incontest\u00e9 du classement Berne, la d\u00e9cision est tomb\u00e9e en toute fin de rencontre avec cette r\u00e9ussite de Philippe Schelling le 4 \u00e0 3 tomb\u00e9 \u00e0 2 minutes et demie de la sir\u00e8ne, score final 5 \u00e0 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:55 > 0:18:59) [96%] : \r\nLes supporters du LHC peuvent y croire leur \u00e9quipe a encore son destin entre ses mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:01 > 0:19:32) [89%] : \r\nLes fans biennois eux peuvent regarder les prochaines semaines avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, ils ont vu leur \u00e9quipe s'imposer hier soir contre l'Ena ou 3 1 le but d\u00e9cisif est sign\u00e9e Fabienne L\u00fcthi au d\u00e9but du 2\u00e8me tiers- temps, c'est la 10\u00e8me victoire d'affil\u00e9e des Biennois dans leur patinoire elle une pop remplac\u00e9 dans les buts, il y en a si leurs malade mais \u00e7a n'a pas fait douter les Biennois et au classement, on voit que cette victoire de Bien s\u00fbr l'emmena au grand service \u00e0 Lausanne et Gen\u00e8ve, les 2 \u00e9quipes l\u00e9manique se retrouvent vendredi soir aux Vernets pour un derby explosif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:34 > 0:19:48) [90%] : \r\nLe d\u00e9sir et le plaisir f\u00e9minin \u00e0 l'affiche de notre rendez- vous sant\u00e9 aujourd'hui avec le scandale Veinstein, on a beaucoup parl\u00e9 de diff\u00e9rence entre hommes et femmes dans l'appr\u00e9hension de la sexualit\u00e9, c'est \u00e7a ce \u00e0 ce sujet, qu'on va faire le point avec vous, Tania d'aujourd'hui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:48 > 0:20:29) [88%] : \r\nOui, surtout qu'un livre va sortir tr\u00e8s prochainement, il s'appelle les sciences du d\u00e9sir, la sexualit\u00e9 f\u00e9minine de la psychanalyse aux neurosciences, c'est un livre que vous avez co- dirig\u00e9 Maryl\u00e8ne vu bonjour alors ces 17 \u00e9clairage hein sur le sujet, vous l'avez codirig\u00e9 avec Delphine Gardey, qui est professeur Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve aussi, alors la, a rappel\u00e9 \u00e0 un Agn\u00e8s v\u00e9ritablement aujourd'hui on parle de plaisir et d\u00e9j\u00e0 parce que, normalement, \u00e7a va ensemble, on a beaucoup parl\u00e9 en ce moment, on dit que notre d\u00e9sir, \u00e0 nous les femmes, qu'on appelle aussi pulsions sexuelles, elles sont compl\u00e8tement diff\u00e9rentes de celles des hommes, c'est ce qu'on a entendu pendant les fameuses affaires du mois d\u00e9cembre, on en sait quoi aujourd'hui en 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:29 > 0:21:26) [90%] : \r\nEh ben paradoxalement on non, c'est beaucoup et peu d'chose il y a eu beaucoup de recherches, ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur le le d\u00e9sir sexuel, mais il y a beaucoup aussi de de contestation, de d\u00e9bats et de et de de controverse en f\u00eate dans les milieux m\u00e9dicaux et sexologie qu'alors les recherches de danser derni\u00e8res d\u00e9cennies ont beaucoup port\u00e9 sur le d\u00e9sir sur son manque sur sa sa diminution, le manque de libido oui dans les sciences m\u00e9dicales parce que le la sexualit\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9, a fait l'objet d'une m\u00e9dicalisation, c'est-\u00e0-dire que c'est consid\u00e9r\u00e9 comme un domaine qui peut et qui doit \u00eatre trait\u00e9 par la m\u00e9decine et qui rapporte de l'argent et qui rapporte de l'argent, notamment \u00e0 l'industrie pharmaceutique \u00e0 travers des m\u00e9dicaments et une nouvelle pathologie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite enfin d\u00e9fini derni\u00e8rement une \u00e0 un trouble du d\u00e9sir sexuel hypo- actif qui toucherait plus les femmes que les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:26 > 0:21:40) [89%] : \r\nDonc, mais on a toujours l'impression quand m\u00eame que le mental le sentimental de c\u00f4t\u00e9 conjugale chez nous, les femmes est plus important que chez les hommes, c'est une vue de l'esprit ou c'est \u00e7a, en tout cas \u00e7a reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:40 > 0:22:25) [93%] : \r\nUne id\u00e9e qui a fortement ancr\u00e9e dans notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a reste aussi une norme pour les femmes puisque, m\u00eame si les derni\u00e8res grandes enqu\u00eates sur la sexualit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 conduites ces derni\u00e8res ann\u00e9es, par exemple en France ont montr\u00e9 qu'il y a un alignement en fait des des comportements sexuels des femmes sur ceux des hommes au cours de de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies par rapport aux g\u00e9n\u00e9rations ant\u00e9rieures, mais n\u00e9anmoins on observe encore d\u00e8s le maintien diff\u00e9rence et puis le il est clair que les les femmes font plus l'objet de d\u00e9sapprobation sociale si elles ont par exemple des des relations sexuelles sans un engagement sentimental ou amoureux fort et il est toujours attendu des jeunes filles qu'elle rentre dans la sexualit\u00e9 par amour plut\u00f4t que par curiosit\u00e9, par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:25 > 0:22:44) [89%] : \r\nAlors que c'est moins le cas chez les gar\u00e7ons, on a l'impression aussi c'est tout des impressions aujourd'hui hein, que nous les femmes, on doit \u00eatre f\u00e9minine mais la f\u00e9minit\u00e9 va justement pas avec le d\u00e9sir et qu'on doit \u00eatre un peu, on doit tous avoir dans les diff\u00e9rentes, on doit \u00eatre f\u00e9minine sensuelle sentimentale qui en m\u00eame temps on doit \u00eatre une b\u00eate de sexe c'est c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:44 > 0:23:26) [90%] : \r\nOui, c'est vrai, il y a des injonctions paradoxales qui qui p\u00e8sent sur les femmes, alors d'un c\u00f4t\u00e9, comme je viens de le dire, elle risque beaucoup plus que les hommes d'\u00eatre l'objet de r\u00e9probation sociale pour leur comportement sexuel ou pour la libert\u00e9 sexuelle qu'elle se donne et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a beaucoup d'appels alors la part des m\u00e9dias de la publicit\u00e9 de de la litt\u00e9rature de pour elle d'\u00eatre d\u00e9sirable d'\u00eatre sexy de de susciter le d\u00e9sir des hommes et de dire, d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 y r\u00e9pondre tout le temps oui mais pas trop, bah, je dirais que, fondamentalement, ce qui est demand\u00e9 aux femmes, c'est surtout de s'ajuster au d\u00e9sir masculin, plut\u00f4t que d'explorer ou d'exprimer leurs propres d\u00e9sirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:26 > 0:24:14) [90%] : \r\nAlors l\u00e0, on a parl\u00e9 du d\u00e9sir, maintenant on va parler du plaisir, il y a RTS d\u00e9couvert qui a produit il y a peu, une s\u00e9rie de capsules vid\u00e9os qui d\u00e9crit des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 et vous allez comprendre le lien ils on a d\u00e9crypt\u00e9 par exemple des s\u00e9ries comme les Tudor, le fameux camelote d'Alexandre Astier, Denis, ce qui a une d'histoire du d\u00e9but de la chirurgie et la s\u00e9rie qui s'appelle Masters of Sex, une s\u00e9rie qui en fait, explique les travaux de William Masters et au pire, il y a Johnson aux \u00c9tats-Unis sur la sexualit\u00e9 justement et qui a boulevers\u00e9 saisissez cette science de la sexualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, alors je vous propose de d\u00e9couvrir maintenant le d\u00e9crit, pardon, le d\u00e9cryptage de Delphine Gardey qui a co\u00e9crit avec vous et elle explique la, l'importance des travaux de Masters et Johnson sur l'orgasme f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:14 > 0:24:21) [84%] : \r\nTension \u00e9paississement du t\u00e9gument Secretary son attrait les changements dans ta respiration attention d\u00e9contraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:21 > 0:24:40) [85%] : \r\nNets de sang sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par le sexe f\u00e9minin, mais non pas v\u00e9ritablement de th\u00e9ories ou de connaissance de la sexualit\u00e9 f\u00e9minine et sont int\u00e9ress\u00e9s par le d\u00e9sir et le plaisir f\u00e9minin nymphomane, etc, ils sont pas tellement int\u00e9ress\u00e9s par l'orgasme au f\u00e9minin choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:40 > 0:24:48) [83%] : \r\nUn quart des femmes que je vois me disent qu'elle pense \u00eatre Frigide c'est peut-\u00eatre parce que leurs \u00e9poux ignore comment s'y prendre faute ne s'interroge jamais sur le r\u00f4le que l'pourrait avoir dans c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:48 > 0:25:11) [90%] : \r\nCe qui est nouveau chez Masters and Johnson, c'est qu'on s'int\u00e9resse au fait que les femmes puissent avoir des orgasmes par exemple qu'va donc regarder ce qui se passe dans les relations sexuelles en terme de plaisir pour les femmes parce qu'avant on fait on on a des grosses disputes il y a ceux qui pensent que les femmes n'ont jamais plaisir \u00e0 son tour de Frigide et d'autres au contraire qui aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 dire que les femmes sont sont toutefois des prostitu\u00e9es, soit de nymphomane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:12 > 0:25:19) [87%] : \r\nTout aussi valable que l'orgasme vaginal peut-\u00eatre m\u00eame meilleur et ce n'est qu'un d\u00e9but, c'est capital Bilger si certaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:20 > 0:25:42) [91%] : \r\nMasters et Johnson sont f\u00e9ministe, ils disent : monsieur comme Madame ont droit \u00e0 l'orgasme donc l\u00e0 on a en fait une dimension plus r\u00e9aliste, plus objective au regard de ce que c'est que la condition d'\u00eatre femme et on va le l'\u00e9tayer la regarder en d\u00e9tail du point de vue physiologique, c'est-\u00e0-dire du point de vue du fonctionnement des organes, ce qu'on n'avait jamais fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:55 > 0:26:07) [92%] : \r\nOui, on peut dire qu'une \u00e9tude pareille qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans les ann\u00e9es 60, c'est donc la 1\u00e8re fois qu'on s'est vraiment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce qui se passait dans le corps pendant l'orgasme, cette \u00e9tude, elle faisait face \u00e0 un tabou encore important \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:07 > 0:27:36) [92%] : \r\nC'est s\u00fbr que c'\u00e9tait os\u00e9 si je puis dire, de la part de ces chercheurs de de vouloir \u00e9tudier la sexualit\u00e9 dans des conditions de laboratoire, mais il y avait d\u00e9j\u00e0 eu des changements sociaux, m\u00eame dans ces \u00c9tats-Unis par exemple, les rapports qui ne sert \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 et au d\u00e9but des ann\u00e9es 50 avait d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 que les comportements sexuels des Am\u00e9ricains beaucoup plus diversifi\u00e9e que ce que voulait la morale traditionnelle et ont par la suite, c'est s\u00fbr qu'avec les ann\u00e9es 70 et encore plus de de changements, notamment les les mouvements sociaux, comme le mouvement de lib\u00e9ration des femmes le mouvement homosexuel qui ont remis en cause le cadrage conjugale de la sexualit\u00e9, alors avec tout de suite \u00e9videmment aussi des r\u00e9actions des des r\u00e9actions conservatrices et puis dans les ann\u00e9es 80 avec l'\u00e9pid\u00e9mie du SIDA, on observe un un glissement vers une approche de la sexualit\u00e9, peut-\u00eatre plus plus sanitaire moins \u00e9mancipatrice, mais cela dit, les les mouvements des ann\u00e9es 70 ont vraiment chang\u00e9 beaucoup de choses parce qu'ils ont chang\u00e9, la famille, ils ont chang\u00e9 les rapports entre les sexes, avec \u00e9videmment des r\u00e9percussions sur la sexualit\u00e9, et puis on peut ajouter aussi, faut pas l'oublier que la pilule contraceptive a aussi chang\u00e9 beaucoup d'chose pour amener la sexualit\u00e9 vers du plaisir, mais il est pas que de la pagode la reproduction de l'apport d'une grossesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:36 > 0:28:07) [86%] : \r\nOn souvient Toussaint du film, quand Harry rencontre Sally cette ce film qui est sorti \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 o\u00f9 s'allient dans le bistrot et elle lui dit-elle mimer un orgasme en faisant comme \u00e7a le fait moins bien qu'elle je crois, on en fait m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, on l'entend dans le dans le dans l'extrait, il y a cette fameuse croyances de Freud, qui dit qu'on ne peut \u00eatre qu'une une femme accomplie et une vraie femme, si on ne sait jouir vaginal ment alors cautionner clitoris viennent on est on est nul est-ce qu'aujourd'hui en 2000 18 ans peut-il tordre le cou assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:07 > 0:28:37) [92%] : \r\nCroyant, je crois qu'on reconna\u00eet aujourd'hui que le clitoris est l'organe responsable de la jouissance f\u00e9minine, cela dit, je pense qu'on aurait tort de vouloir jeter toutes rel\u00e8ve de de Freud, \u00e7a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 un pr\u00e9curseur \u00e0 son \u00e9poque, et il a plac\u00e9 la sexualit\u00e9 au coeur de la vie psychique, on en faisant quelque chose de normal comme une \u00e9nergie positive dans la r\u00e9pression conduit \u00e0 des n\u00e9vroses en tout cas, emp\u00eachent l'\u00e9panouissement des individus, des femmes comme des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:37 > 0:28:43) [86%] : \r\nAlors on on a parl\u00e9 de cette histoire qui a chang\u00e9, les ann\u00e9es 60 70 et tout, aujourd'hui, c'est quoi la norme quand on a 20 ans, c'est quoi la norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:44 > 0:30:12) [89%] : \r\nAlors c'est c'est difficile de, de, de r\u00e9pondent parce que, aujourd'hui, il y a plus une seule norme il y a d'\u00e9normes contradictoires, ce qui est clair c'est que la sexualit\u00e9 aujourd'hui dans notre soci\u00e9t\u00e9 n'est plus consid\u00e9r\u00e9e comme un probl\u00e8me social, mais comme une question de bien \u00eatre individuel et on est pass\u00e9 de : des interdits d'autrefois, vers une situation de droit au plaisir et puis aujourd'hui m\u00eame, vers une forme d'obligation au sexe d'obligation de performance et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e aussi des angoisses chez des jeunes, on va chez les moins jeunes, aussi, si je fais pas \u00e7a et \u00e7a et \u00e7a, je, je, je, je veux pas y arriver, je suis nulle, mais c'est \u00e7a aussi, il y a des esp\u00e8ces de de mod\u00e8les par exemple d'un autre, il va aborde la question des jeunes filles qui pensent que leur sexe n'est pas beau, qu'il n'est pas conforme peut-\u00eatre \u00e0 certaines images qu'elles ont, qu'elles ont pu voir et qui, qui se pr\u00e9sente \u00e0 elle comme un id\u00e9al, ou alors qu'consid\u00e8rent qu'elles n'ont pas assez d\u00e9sir justement et qu'elles ne sont pas des des filles ou des femmes normal, donc \u00e7a veut presque dire que c'est plus difficile aujourd'hui que dans les ann\u00e9es 60 o\u00f9 tout \u00e9tait \u00e0 bout de fa\u00e7on n'en parlait pas, les difficult\u00e9s sont diff\u00e9rentes est-ce que vous avez, vous auriez envie d'avoir 20 ans aujourd'hui, mais pourquoi pas, mais pourquoi pas chaque, chaque g\u00e9n\u00e9ration en fait doit r\u00e9apprendre la sexualit\u00e9, c'est toujours un apprentissage et puis c'est vrai que les il est tr\u00e8s difficile de de transf\u00e9rer l'exp\u00e9rience d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 une autre, en fait, chaque chacun et chacune doit refaire son exp\u00e9rience de la sexualit\u00e9 merci beaucoup en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:12 > 0:30:39) [91%] : \r\nOn rappellera le livre qui sort les sciences du d\u00e9sir, la sexualit\u00e9 f\u00e9minine de la psychanalyse aux neurosciences, c'est quand m\u00eame un livre assez universitaire, on peut dire, alors ce n'est pas un livre en public, mais il y a 17 contributions comme vous l'avez dit, et certaines sont tr\u00e8s accessibles, d'autres le sont moins et si \u00e9videmment le d\u00e9cryptage des s\u00e9ries notamment Masters of Sex m\u00eame camelote etc, une seule adresse RTS d\u00e9couverte quoi Ch l'histoire dans les s\u00e9ries ou d'historiens, merci, merci beaucoup \u00e0 toutes les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:40 > 0:31:05) [90%] : \r\nCe soir, couleur locale sera dans la vall\u00e9e de Joux, la r\u00e9gion se pr\u00e9pare \u00e0 accueillir certaines comp\u00e9titions des Jeux olympiques de la jeunesse dans 2 ans, et dans cette optique, un groupe de jeunes fondeurs mongol entra\u00eene un projet qui a 2 jours gr\u00e2ce \u00e0 un m\u00e9decin \u00e0 la retraite, passionn\u00e9 de Mongolie, une histoire \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 19 heures donc sur RTS \u00e0 19 heures 30 Malika Nedir tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, sans se retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT23 (0:31:21 > 0:31:57) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:01 > 0:32:04) [70%] : \r\nPascal Alcaraz a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:12 > 0:32:32) [79%] : \r\nVous inqui\u00e9tez pas, a d\u00e9clin\u00e9 \u00e0 2009, oui, oui, oui, j'ai dit il y a pas de probl\u00e8me, mais bien, bien s\u00fbr, pour une fois qu'il y a 2 minutes on est, on est en bleu, \u00e7a aussi des Bleus, tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:41 > 0:32:45) [83%] : \r\nNon, non, coup d'habitude dans Harlin toujours 4 5 minutes alors pour une fois o\u00f9 on a un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:45 > 0:32:58) [93%] : \r\nIls sont pourquoi \u00e7a a dur\u00e9 un petit peu plus si vous voulez-vous mettre il faut aller l\u00e0- bas parce que l\u00e0 vous verrez rien du tout, et surtout pas la l\u00e0- bas mais de rien de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:00 > 0:33:05) [84%] : \r\nCarr\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 il y a les isoler, les journalistes, \u00e7a va tr\u00e8s bien, donc la voix m\u00eame vous asseoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:14 > 0:33:15) [81%] : \r\nC'est parti dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:40 > 0:37:03) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, un ciel serein du soleil sur l'ensemble du pays, cela fait plaisir, \u00e7a faisait longtemps qu'on n'avait pas eu une aussi belle journ\u00e9e comme ici \u00e0 Avanche \u00e0 l'instar de de cette r\u00e9gion et puis maintenant, ONU, Union au niveau de de l'animation satellite nous profitons aujourd'hui encore de pression \u00e9lev\u00e9e, on le voit : le ciel est bien d\u00e9gag\u00e9, mais attention, il y a une perturbation qui arrive par le nord- ouest, en principe, elle ne devrait pas \u00eatre tr\u00e8s active, donc cet apr\u00e8s- midi on conservera un un soleil g\u00e9n\u00e9reux sur l'ensemble du pays, quelques voiles d'altitude sur l'extr\u00eame nord- est le long du Jura, probablement le nord du plateau des temp\u00e9ratures qui sont au-dessus des normales de saison, les temp\u00e9ratures douces avec un thermom\u00e8tre affichant entre 9 et 11 degr\u00e9s sur le plateau 9 degr\u00e9s \u00e9galement un millim\u00e8tre 11 \u00e0 12 degr\u00e9s localement 10 degr\u00e9s maximum donc de 10 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Sion 9 au Tessin 5 degr\u00e9s \u00e0 2009, donc c'est bien o\u00f9 quand m\u00eame et puis au niveau des banques c'est un sud- ouest \u00e0 toutes les altitudes qui est m\u00eame assez sensible sur les cr\u00eates du Jura souffle entre 40 et 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, et entre 55 et 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Pr\u00e9alpes au-dessus de 2000 m\u00e8tres demain matin profitera encore de bons moments avec un soleil assez g\u00e9n\u00e9reux, except\u00e9 sur le Tessin centrale m\u00e9ridionale, ainsi que dans les Grisons d\u00e9voile l'altitude qui deviendront de plus en plus nombreuses au fil des heures dans l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a sera m\u00eame assez nuageux le long du Jura localement aussi sur le plateau le Tessin aussi quelques bons moments de soleil encore dans les Pr\u00e9alpes le Valais en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a restera sec et ce n'est que dans la soir\u00e9e, o\u00f9 l\u00e0 le ciel va se couvrir vraiment partout et on pourrait avoir les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sur le sud du Tessin en fin de nuit sur la Romandie maintenant du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures \u00e7a reste stationnaire de la douceur aussi bien au lever du jour, au meilleur de la journ\u00e9e, entre 2 et 4 degr\u00e9s sur le plateau, lever du jour, localement 0 degr\u00e9s entre moins 1 et 0 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne au plus chaud de la journ\u00e9e, on atteindra 11 degr\u00e9s sur le plateau, ainsi qu'en Valais 7 degr\u00e9s au Tessin 9 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 1 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude Liban de sud- ouest toujours, h\u00e9 bien seront quand m\u00eame mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort dans les Pr\u00e9alpes souffle entre 60 et 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure au au-dessous de 2000 m\u00e8tres entre 40 et 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, toujours assez sensible sur les cr\u00eates du Jura entre 30 et 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride gagnons 2 minutes de lumi\u00e8re aujourd'hui bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 vous tous, je vous retrouve sa.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T15:21:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801654328", "durationSec": 42, "title": "MI VOLCAN_RTS000001376919", "excerpt": "Extraits de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine \"Masters of Sex\" et itw de la Directrice de l'Institut des Etudes genre UNIGE Delphine Gardey sur les chercheurs William Masters et Virginia Johnson."}, {"internalArchiveId": "AA1801654329", "durationSec": 27, "title": "MI SAVE THE CHILDREN_RTS000001376971", "excerpt": "Le num\u00e9ro 2 de la police judiciaire genevoise a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 19.01.2018 pour violation grave du secret de fonction. Cet ex-employ\u00e9 de la brigade des m\u0153urs dirigeait depuis 8 ans la section des infractions contre la personne, aurait transmis des informations sur des activit\u00e9s polici\u00e8res \u00e0 venir."}, {"internalArchiveId": "AA1801654330", "durationSec": 102, "title": "MI SANTE ORGASME FEMININ 2401_RTS000001376834", "excerpt": "Le skieur suisse Daniel Yule s'est class\u00e9 3e du slalom nocturne messieurs de ski alpin de Schladming derri\u00e8re Marcel Hirscher et Henrik Kristoffersen, soit le 2e podium cons\u00e9cutif pour Yule.", "thematicGeographicals": ["USA", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SEXUALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654331", "durationSec": 68, "title": "MI POLICIER GENEVOIS_RTS000001377077", "excerpt": "L'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral neuch\u00e2telois Didier Burkhalter a re\u00e7u la m\u00e9daille du m\u00e9rite  \u00e0 l'issue de la session du Grand Conseil. Cette distinction d'honneur lui a \u00e9t\u00e9 remise en t\u00e9moignage de  gratitude pour avoir notamment fait rayonner l'image du canton.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ARRESTATION", "CORRUPTION", "POLICE"], "sequenceIds": ["1654088"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654332", "durationSec": 23, "title": "MI PODIUM YULE_RTS000001376948", "excerpt": "Des centaines de personnes ont manifest\u00e9 pacifiquement en Suisse romande la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump au World Economic Forum de Davos. A Zurich, il \u00e9taient pr\u00e8s d'un millier \u00e0 manifester.", "thematicGeographicals": ["SCHLADMING"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["YULE, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654333", "durationSec": 28, "title": "MI MEDAILLE BURKHALTER_RTS000001377054", "excerpt": "Le plogging est une activit\u00e9 pratiqu\u00e9e \u00e0 Stockholm, qui consiste \u00e0 faire son jogging tout en ramassant des d\u00e9chets et en nettoyant les rues.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["DISTINCTION HONORIFIQUE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654334", "durationSec": 100, "title": "MI MANIFS ANTI WEF_RTS000001377039", "excerpt": "La Lausanne HC a battu le CP Berne sur le score de 5 \u00e0 3 et le HC Bienne s'est impos\u00e9 par 3 buts 1 contre le SC Langnau Tigers lors de la 45e journ\u00e9e du Championnat suisse de hockey sur glace, national League.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"], "sequenceIds": ["1654075"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654335", "durationSec": 94, "title": "MI LULA_RTS000001377049", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer a battu le Tch\u00e8que Thomas Berdych en quart de finale de l'Open d'Australie de tennis sur le score de 7-6 6-3 6-4 et se qualifie pour les demi-finales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801654336", "durationSec": 110, "title": "MI JOGGING DECHETS_RTS000001377021", "excerpt": "Les visiteurs et invit\u00e9s se d\u00e9placent dans la neige devant le World Economic Forum (WEF) de Davos.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STOCKHOLM"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGIE", "JOGGING", "D\u00c9CHET"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654337", "durationSec": 61, "title": "MI HOCKEY_RTS000001377003", "excerpt": "Des supporters autrichiens ont lanc\u00e9 des boules de neige en direction du skieur norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen lors de sa 2e manche du slalom nocturne de Schladming. Kristoffersen a protest\u00e9 dans l'aire d'arriv\u00e9e en lan\u00e7ant de la neige en direction du public.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "BIENNE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "LAUSANNE HC", "SC LANGNAU TIGERS", "CP BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654338", "durationSec": 97, "title": "MI FEDERER BERDYCH_RTS000001377084", "excerpt": "Le ministre de la justice am\u00e9ricaine Jeff Sessions a annul\u00e9 les circulaires qui prot\u00e9geaient les Etats l\u00e9galisateurs sur le cannabis des poursuites de Washington. La l\u00e9gislation sur la haschisch est dans le flou aux USA, la substance est \u00e0 la fois ill\u00e9gale sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, et autoris\u00e9e, \u00e0 des fins m\u00e9dicinales ou r\u00e9cr\u00e9atives, dans une trentaine d'Etats, \u00e0 la suite de r\u00e9f\u00e9rendums populaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "BERDYCH, TOMAS"], "sequenceIds": ["1654327"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654339", "durationSec": 39, "title": "MI DAVOS V2_RTS000001377065", "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654340", "durationSec": 20, "title": "MI BOULES DE NEIGE_RTS000001377026"}, {"internalArchiveId": "AA1801654341", "durationSec": 114, "title": "FRIGO USA CANNABIS PAD_RTS000001375882", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["LIB\u00c9RALISATION DES STUP\u00c9FIANTS", "HASCHICH", "VENTE"], "sequenceIds": ["1654090"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801654356", "summary": "Lausanne, nocturne :\nManifestants manifestant contre la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump au World Economic Forum (WEF) de Davos. Slogan Trump not welcome inscrit avec bougies. Itw manifestants.\nGen\u00e8ve-ville, nocturne :\nManifestants manifestant contre la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump au World Economic Forum (WEF) de Davos. Itw Paolo Gilardi, syndicaliste.\nFribourg-ville, nocturne :\nManifestants manifestant contre la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump au World Economic Forum (WEF) de Davos\nItw Alberto Silva, Secr\u00e9taire Solidarit\u00e9 Fribourg.\nZurich-ville, nocturne :\nManifestants manifestant contre la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump au World Economic Forum (WEF) de Davos.", "id": "1654075", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE", "ZURICH-VILLE", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654369", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : \nArticle du quotidien Le Matin sur l'arrestation.\nExt b\u00e2timent du Minist\u00e8re Public, Pouvoir Judiciaire.\nExt poste de Police.", "id": "1654088", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT PUBLIC"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654371", "summary": "USA : \nItw Justin Streakal, Organisation pour la r\u00e9forme des lois sur la Marijuana.\nCaf\u00e9 Starbuds avec vente de cannabis et haschisch. \nItw Cory Gardner, S\u00e9nateur r\u00e9publicain du Colorado.", "id": "1654090", "visualThemes": ["HASCHICH", "VENTE"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654386", "summary": "Plateau : Maril\u00e8ne Vuille, Sociologu \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve UNIGE, pour le rendez-vous sant\u00e9.", "id": "1654105", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654608", "summary": "Rod Laver Arena : 1er set 5-3 pour Roger Federer, le joueur de tennis suisse Federer vient contester aupr\u00e8s de l'arbitre sa d\u00e9cision de valider le service du Tch\u00e8que Thomas Berdych. L'arbitre de chaise confirme le point pour Berdych. Balle de premier set pour Federer remport\u00e9e au tie-break.\nItw Roger Federer apr\u00e8s sa victoire.\nBalle de 2e manche remport\u00e9e 6-3 par Federer.\nBalle de match remport\u00e9e par Roger Federer.\nBalle de match remport\u00e9e par le Sud-Cor\u00e9en Hyeon Chung face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Tennys Sandgren.", "id": "1654327", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "BERDYCH, TOMAS"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Duplex Davos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727119", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036306", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1633240", "internalArchiveId": "AA1710633461", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Challenge : Snowboard urbain : Un saut acrobatique dans les terres basses", "publicationDate": "2018-01-23T15:10:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9273605", "imageURL": "http://www.rts.ch/9273599.image", "alternativeTitle": ["Challenge", "Snowboard urbain : Un saut acrobatique dans les terres basses", "Snowboard urbain : Un saut acrobatique dans les terres basses"], "alternativeSummary": ["Snowboard urbain : Un saut acrobatique dans les terres basses", "Le Freerider valaisan Levi Luggen s'aventure dans la vall\u00e9e sur un tremplin urbain particuli\u00e8rement difficile qu'il n'a jamais r\u00e9ussi auparavant.", "Le Freerider valaisan Levi Luggen s'aventure dans la vall\u00e9e sur un tremplin urbain particuli\u00e8rement difficile qu'il n'a jamais r\u00e9ussi auparavant."], "variantIds": ["ece-9146458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T22:37:09Z", "webPublicationDate": "2018-01-23T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4406", "id": "4406", "name": "Challenge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1716512", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034422", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FF0EE02C-21CA-493F-86B2-444733EB3436", "internalArchiveId": "FF0EE02C-21CA-493F-86B2-444733EB3436", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - L'appartenance religieuse dans le recensement f\u00e9d\u00e9ral remise en question", "publicationDate": "2018-01-23T00:00:00Z", "summary": "Environ 300'000 personnes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es au sort en Suisse en 2017 pour participer au recensement f\u00e9d\u00e9ral. Elles ont jusqu'\u00e0 vendredi pour remplir le formulaire et indiquer, entre autres, leur appartenance religieuse.\r\n\r\n* * RTSreligion - L'appartenance religieuse dans le recensement f\u00e9d\u00e9ral remise en question (RTS RELIGION 23.01 RECENSEMENT RELIGION) 6hxxx\r\nLa chronique ... RTSreligion avec vous ... Aline Bachofner. \r\n300 000 personnes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es au sort en Suisse en 2017 pour participer au recensement f\u00e9d\u00e9ral. \r\nElles ont jusqu'\u00e0 vendredi pour remplir le formulaire ....et indiquer, entre autres, ... ALINE ... leur appartenance religieuse. \r\n  1/3 - 0'23''\r\n((AB \u00a0Oui une question qui peut sembler indiscr\u00e8te mais qu'on nous pose, pourtant, depuis l'aube de la Suisse moderne. L'appartenance religieuse figure dans les formulaires d\u00e8s les premiers recensements de 1**\u00a0: la Suisse sort d'une guerre civile, une guerre de religions et il s'agit, dans un esprit d'apaisement, d'avoir un instrument de mesure neutre du poids d\u00e9mographique des communaut\u00e9s protestantes et catholique. C'est en quelque sorte l'unit\u00e9 dans la pluralit\u00e9.))\r\n**Aujourd'hui, le contexte a bien chang\u00e9. Est-ce que cette donn\u00e9e est encore utile\u00a0?\u00a0 \r\n  2/3 - 0'58''\r\n((AB Comme instrument de mesure neutre qui donne des chiffres incontestables et qui permet de r\u00e9tablir des faits dans des d\u00e9bats politiques, oui, cela semble tr\u00e8s utile notamment aux communaut\u00e9s religieuses que j'ai pu contacter - musulmane et r\u00e9form\u00e9e. D'ailleurs les Eglises avaient \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res \u00e0 s'opposer au retrait de ce chapitre du recensement en 1990 lorsque l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique l'avait propos\u00e9 au Parlement. A l'\u00e9poque, la religion semblait relever de plus en plus du priv\u00e9, la question de l'affiliation \u00e0 une \u00e9glise n'avait plus la m\u00eame importance, mais le Parlement avait d\u00e9cid\u00e9 de conserver cette question. Du coup, l'OFS a introduit de nouvelles cat\u00e9gories pour repr\u00e9senter la diversification des appartenances religieuses. Jusqu'alors, on ne pouvait se d\u00e9clarer que protestant, catholique romain ou chr\u00e9tien, isra\u00e9lite ou \u00ab\u00a0Autre\u00a0\u00bb (vaste cat\u00e9gorie). Depuis on peut cocher la case musulman, hindou, bouddhiste, orthodoxe, \u00e9vang\u00e9lique, sans religion et depuis 2010, l'OFS a m\u00eame laiss\u00e9 un champ libre\u00a0: vous pouvez donc vous d\u00e9clarer adepte de la religion Jedi ou du pastafarisme. ))\r\n**Donc depuis 1990, notre connaissance du paysage religieux en Suisse s'affine\u00a0?\u00a0 \r\n  3/3 - 0'41''\r\n((AB\u00a0 Oui les cat\u00e9gories augmentent, mais. cela reste des cat\u00e9gories qui d\u00e9finissent une appartenance religieuse et qui ne disent rien de la foi ni de la pratique. C'est ce que rappelle la sociologue des religions Ir\u00e8ne Becci, titulaire de la chaire Emergences religieuses et nouvelles spiritualit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. Aujourd'hui, les identit\u00e9s religieuses se composent d'influences multiples que l'on additionne, que l'on m\u00e9lange, que l'on recompose et d\u00e9compose au cours de sa vie et aucune statistique ne permet de mettre en \u00e9vidence ce foisonnement. M\u00eame si on allongeait la liste des communaut\u00e9s religieuses, comme aux Etats-unis o\u00f9 vous avez le choix entre 39 appartenances religieuses... et 4 non appartenances\u00a0: ath\u00e9e, agnostique, sans religion et humaniste. ))\r\nMERCI ALINE BACHOFNER \r\nKB :am\u00e9ricaine de naissance, naturalis\u00e9e suisse... assez de choix ?", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9250445", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - L'appartenance religieuse dans le recensement f\u00e9d\u00e9ral remise en question", "RTSreligion - L'appartenance religieuse dans le recensement f\u00e9d\u00e9ral remise en question / LMA_2018-01-23T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - L'appartenance religieuse dans le recensement f\u00e9d\u00e9ral remise en question / LMA_2018-01-23T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Environ 300'000 personnes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es au sort en Suisse en 2017 pour participer au recensement f\u00e9d\u00e9ral. Elles ont jusqu\u2019\u00e0 vendredi pour remplir le formulaire et indiquer, entre autres, leur appartenance religieuse.", "Environ 300'000 personnes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es au sort en Suisse en 2017 pour participer au recensement f\u00e9d\u00e9ral. Elles ont jusqu\u2019\u00e0 vendredi pour remplir le formulaire et indiquer, entre autres, leur appartenance religieuse.", "Environ 300'000 personnes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es au sort en Suisse en 2017 pour participer au recensement f\u00e9d\u00e9ral. Elles ont jusqu\u2019\u00e0 vendredi pour remplir le formulaire et indiquer, entre autres, leur appartenance religieuse."], "variantIds": ["ece-9250451", "ece-9250445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T11:20:21Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 heures 22 c'est la chronique RTS religion Aline Bischoff nerf, vous nous parlez ce matin du recensement f\u00e9d\u00e9ral, peut-\u00eatre que nous ne parmi nos auditeurs, certains l'ont s\u00fbrement re\u00e7u ce formulaire de recensement qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 300000 personnes en 2017, il est \u00e0 remplir d'ici vendredi et on doit notamment remplir la question de l'appartenance religieuse Aline. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [90%] :\r\nOui, une question qui peut sembler indiscr\u00e8te mais qu'on nous pose pourtant depuis l'aube de la Suisse moderne l'appartenance religieuse figure dans les formulaire d\u00e8s les premiers recensement 2850 1000 800 60 la Suisse sera lors d'une guerre civile, une guerre de religion Ellis agit dans un esprit d'apaisement, d'avoir un instrument de mesure neutre du poids d\u00e9mographique des communaut\u00e9s protestante et catholique, c'est donc un peu l'unit\u00e9 dans la pluralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [93%] :\r\nDans le contexte aujourd'hui a bien chang\u00e9 est -ce que cette donn\u00e9e, elle est encore utile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [93%] :\r\nEh bien comme un instrument de mesure neutre qui donne des chiffres incontestables et qui permet de r\u00e9tablir des faits dans des d\u00e9bats politiques, oui, \u00e7a semble tr\u00e8s utile notamment aux communaut\u00e9s religieuses que j'ai pu contacter la communaut\u00e9 musulmane et r\u00e9former, d'ailleurs, les \u00e9glises avaient \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res \u00e0 s'opposer au retrait de ce chapitre du recensement en 1990 lorsque l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique l'avait propos\u00e9 au Parlement, il faut dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque la religion semblait relever de plus en plus du priv\u00e9, la question de l'affiliation \u00e0 une \u00e9glise n'avait plus la m\u00eame importance, semble -t-il, mais le Parlement avait quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de conserver cette question du coup l'OFS a introduit de nouvelles cat\u00e9gories pour repr\u00e9senter la diversification des appartenances religieuses jusqu'alors, on ne pouvait se d\u00e9clarer que protestants, catholiques Romains ou chr\u00e9tiens isra\u00e9lite ou autre, une cat\u00e9gorie assez vaste, mais depuis on peut cocher la case musulman hindou bouddhiste orthodoxe, \u00e9vang\u00e9lique sans religion et depuis 2010 l'OFS a m\u00eame laiss\u00e9 un Champ libre, vous pouvez donc vous d\u00e9clarer adepte de la religion Jedi ou du poste \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [89%] :\r\nEst -ce que depuis 1990 notre connaissance du pays la du paysage religieux en Suisse s'affinent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [91%] :\r\nOui, les cat\u00e9gories augmentent, mais cela reste des cat\u00e9gories qui d\u00e9finissent une appartenance religieuse et qui ne \u00e9videmment rien de la foi, ni de la pratique, c'est ce que rappelle la sociologue des religions Ir\u00e8ne Boetsch il titulaire de la chaire \u00e9mergence religieuse et nouvelle spiritualit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne aujourd'hui les identit\u00e9s religieuses se compose d'influences multiples que l'on additionne, que l'on m\u00e9lange recompose, d\u00e9compose au cours de sa vie, et aucune statistique ne permet de mettre en \u00e9vidence ce foisonnement, m\u00eame si on allonger la liste des communaut\u00e9s religieuses, comme aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 vous avez le choix entre 39 appartenance religieuse et 4 non appartenance, vous pouvez -vous dire ath\u00e9e, agnostique sans religion ou humaniste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [93%] :\r\nMerci H\u00e9l\u00e8ne Bache 6 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-23T06:05:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bachofner, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7A26F1A-4A3A-4CA6-833A-74A987337EEC", "internalArchiveId": "E7A26F1A-4A3A-4CA6-833A-74A987337EEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Laetitia Guinand - Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt", "publicationDate": "2018-01-23T00:00:00Z", "summary": "La Suisse a su aussi s\u00e9cr\u00e9ter, au cours de son histoire, de puissants antidotes politiques, m\u00e9diatiques, litt\u00e9raires \u00e9videmment, de Friedrich D\u00fcrrenmatt \u00e0 Jacques Chessex. Mais plus aujourd'hui, ou alors cach\u00e9s. Notre r\u00e9f\u00e9rence unique d\u00e9sormais, c'est Federer.\r\n\r\n* * Signature de Laetitia Guinand - Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt (SIGNATURE 23.01 FEDERER DEPASSE D\u00dcRRENMATT)  LAETITIA GUINAND, direct Studio Lausanne / natel ** 35\r\n((Je vais retoucher un chouia le milieu mais \u00e7a changera pas grand chose.))\r\n7h26 sur la Premi\u00e8re!\r\nC'est l'heure de Signature. Bonjour Laetitia Guinand!\r\n\"Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt\", c'est le titre de votre commentaire.\r\nEt la Suisse finira par le payer tr\u00e8s cher, notre nation qui a toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le mythe \u00e0 l'autocritique, un peu comme Isra\u00ebl et les Etats-Unis. \r\nMais su aussi s\u00e9cr\u00e9ter au cours de son histoire, de puissants antidotes politiques, m\u00e9diatiques, litt\u00e9raires \u00e9videmment, de Friedrich D\u00fcrrenmatt \u00e0 Jacques Chessex.\r\nMais plus aujourd'hui, ou alors cach\u00e9s, bien cach\u00e9s quelque part dans ce pays morcel\u00e9 plus que jamais quoiqu'on se raconte. Notre r\u00e9f\u00e9rence unique d\u00e9sormais, c'est Federer. L'Intelligence du monde, l'esprit de la Suisse. Les chaussettes m'en tombent. \r\nAttention, je n'ai rien a priori rien contre les mythes et les \u00e9pop\u00e9es sportives, qui donnent lieu parfois \u00e0 de belles expressions litt\u00e9raires, d'Antoine Blondin \u00e0 Christian Despont, ET du cour \u00e0 l'ouvrage, on le sait bien, l'identification et le sain narcissisme \u00e0 petites doses ont des vertus salutaires. Mais pour bien fonctionner, un corps y compris social doit aussi compter sur des reins et un cerveau. \r\nPas que sur un ptit cour et des litres d'h\u00e9ro\u00efne.\r\nParce que non. Tout ne va bien pas pour le mieux dans le meilleur des mondes. \r\nLa pourriture, ce n'est pas Trump, elle loge aussi chez nous, dans nos comportements paradoxaux sur la transparence, l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, la justice sociale. Dans l'imp\u00e9ritie de la gauche \u00e0 mener ces combats. Dans le fonctionnement de notre syst\u00e8me politique paralys\u00e9 face aux d\u00e9fis de son temps, sant\u00e9, vieillesses, rapports de travail en pleine d\u00e9liquescence. \r\nMais qui pour le d\u00e9noncer, l'expliquer\u00a0? O\u00f9 sont les nouveaux Max Frisch susceptibles de croquer f\u00e9rocement ce monde macho du fric zurichois tourn\u00e9 vers lui-m\u00eame et son profit maximum, Et qui commande sa politique au PLR son inf\u00e9od\u00e9,\u00a0et \u00e0\u00a0sa fausse antith\u00e8se l'UDC, comme \u00e0 nos groupes de presse\u00a0et autres lobbys \u00e9conomiques\u00a0?\r\nQui pour valoriser la pens\u00e9e et l'audace, qui pour r\u00e9clamer des comptes\u00a0et exiger\u00a0de la culture une vraie profondeur, r\u00e9volutionnaire pourquoi pas\u00a0? \r\nOui qui aujourd'hui?\u00a0\u00a0 \r\nEn tous cas pas\u00a0Roger, parangon du oui-ouisme, l'h\u00e9ro\u00efne des Helv\u00e8tes. \r\nMais quelle peut-\u00eatre au fond l'ambition et le devenir d'un peuple qui se mire uniquement dans les performances d'un type qui tape dans une balle\u00a0? \r\nEXTRO: Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt... c'\u00e9tait vote Signature, Laetitia Guinand.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9270851", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Laetitia Guinand - Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt", "Signature de Laetitia Guinand (vid\u00e9o) - Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt", "Signature de Laetitia Guinand - Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt / LME_2018-01-23T07:25:00_signature", "Signature de Laetitia Guinand - Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt / LME_2018-01-23T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["La Suisse a su aussi s\u00e9cr\u00e9ter, au cours de son histoire, de puissants antidotes politiques, m\u00e9diatiques, litt\u00e9raires \u00e9videmment, de Friedrich D\u00fcrrenmatt \u00e0 Jacques Chessex. Mais plus aujourd\u2019hui, ou alors cach\u00e9s. Notre r\u00e9f\u00e9rence unique d\u00e9sormais, c\u2019est Federer.", "La Suisse a su aussi s\u00e9cr\u00e9ter, au cours de son histoire, de puissants antidotes politiques, m\u00e9diatiques, litt\u00e9raires \u00e9videmment, de Friedrich D\u00fcrrenmatt \u00e0 Jacques Chessex. Mais plus aujourd\u2019hui, ou alors cach\u00e9s. Notre r\u00e9f\u00e9rence unique d\u00e9sormais, c\u2019est Federer.", "La Suisse a su aussi s\u00e9cr\u00e9ter, au cours de son histoire, de puissants antidotes politiques, m\u00e9diatiques, litt\u00e9raires \u00e9videmment, de Friedrich D\u00fcrrenmatt \u00e0 Jacques Chessex. Mais plus aujourd\u2019hui, ou alors cach\u00e9s. Notre r\u00e9f\u00e9rence unique d\u00e9sormais, c\u2019est Federer."], "variantIds": ["ece-9250477", "ece-9250461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T15:32:05Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl est 7 heures 26 c'est l'heure de Signature bonjour Laetitia Guinand bonjour, Thibaut, Federer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt, c'est le titre de votre commentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nEt la Suisse, le paiera cher notre nation qui a toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le mythe \u00e0 l'autocritique, un peu comme Isra\u00ebl et les \u00c9tats-Unis, mais qui a su aussi s\u00e9cr\u00e9ter au cours de son histoire, de puissants antidotes, politiques, m\u00e9diatiques litt\u00e9raires, \u00e9videmment, de Friedrich D\u00fcrrenmatt \u00e0 Jacques Chessex aujourd'hui cependant les cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment ses aiguillon, ils ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par une bonne dose de morphine, un leader national unique entre Herrero et chute des h\u00e9ro\u00efnes, Federer l'Intelligence du monde, l'esprit de la Suisse, mais s'il vous pla\u00eet, attention, moi j'ai rien a priori contre les mythes et les \u00e9pop\u00e9es sportives qui donnent lieu parfois \u00e0 de belles expressions litt\u00e9raires d'Antoine Blondin \u00e0 Christian des ponts et du coeur \u00e0 l'ouvrage, on le sait bien : l'identification et le sain narcissisme \u00e0 petites doses, ont des vertus salutaires mais pour bien fonctionner, un corps y compris social doit compter en plus de son petit coeur sur des reins et un cerveau parce que non, tout ne va pas pour le mieux dans le meilleur des mondes au pays de Roger, le probl\u00e8me ce n'est pas seulement Trump pas seulement ailleurs il loge aussi chez nous, dans nos comportements paradoxaux sur la transparence, l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes dans l'imp\u00e9ritie de la gauche \u00e0 mener ces combats dans le fonctionnement de notre syst\u00e8me politique paralys\u00e9 face au d\u00e9fis de son temps sant\u00e9 vieillesse rapport au travail en pleine d\u00e9liquescence, mais qui pour le d\u00e9noncer l'expliquer o\u00f9 sont les nouveaux Max Frisch susceptibles de croquer f\u00e9rocement ce monde macho du fric z\u00fcrichois tourn\u00e9 vers lui- m\u00eame et son profit maximum et qui pr\u00e9side en quelque sorte au devenir du pays : comment dans sa politique au PLR son inf\u00e9od\u00e9 et \u00e0 sa fausse antith\u00e8se UDC comme groupe de presse et autres lobbys \u00e9conomiques oui qui, aujourd'hui, pour nous tendre ce miroir cruel mais \u00f4 combien n\u00e9cessaire \u00e0 notre sant\u00e9 collective en tout cas pas rejet parangon du oui oui ce n'h\u00e9ro\u00efnes des Helv\u00e8tes qui nous fait du bien, mais nous fait du mal parce que quelle peut-\u00eatre au fond l'ambition et le devenir d'un peuple qui se mire uniquement dans les performances d'un type qui tape dans une balle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [90%] :\r\nFederer a tu\u00e9 D\u00fcrrenmatt, c'\u00e9tait votre signature Laetitia Guinand. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-23T06:42:45Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C9F576D-8EE3-4066-9936-89F8C7B14410", "internalArchiveId": "0C9F576D-8EE3-4066-9936-89F8C7B14410", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Armelle Enders, historienne et sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil", "publicationDate": "2018-01-23T00:00:00Z", "summary": "Le Br\u00e9sil retient son souffle \u00e0 la veille du proc\u00e8s de son ancien pr\u00e9sident Lula. Le Tribunal de Porto Alegre se prononcera mercredi en appel sur une condamnation \u00e0 pr\u00e8s de 10 ans de prisons. Interview d'Armelle Enders, professeure d'histoire contemporaine et sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Armelle Enders, historienne et sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil  ROMAIN CLIVAZ, direct Studio Lausanne\r\nARMELLE ENDERS / Professeur d'histoires contemporaine \u00e0 Paris \r\nRomain Clivaz avec votre invit\u00e9 Armelle Enders on se rend au Br\u00e9sil, pays continent qui retient son souffle \u00e0 la veille de ce qui ressemble au proc\u00e8s du si\u00e8cle.\r\nCe proc\u00e8s ce n'est ni plus ni moins que celui de son ancien pr\u00e9sident.\r\nEt quel pr\u00e9sident ! Luiz Inacio Lula da Silva,\r\nLula celui qui a incarn\u00e9 la gauche latino-am\u00e9ricaine du d\u00e9but du XXI\u00e8me si\u00e8cle. \r\nLe pr\u00e9sident ouvrier, qui a dirig\u00e9 ce pays continent de 2003 \u00e0 2010. \r\nLe Tribunal de Porto Alegre, au sud du pays, se prononcera mercredi en appel sur une condamnation \u00e0 pr\u00e8s de 10 ans de prisons.\r\nAu centre de l'affaire un appartement que l'ancien syndicaliste aurait re\u00e7u en \u00e9change de bon proc\u00e9d\u00e9.\r\nMais bien plus que le proc\u00e8s d'un homme, d'un mythe qui se joue.\r\nOn \u00e9voquera avec notre invit\u00e9e Armelle Enders professeur d'histoire contemporaine ce Br\u00e9sil, fer lance des BRICS, ces pays \u00e9mergents a d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, pays de la Coupe du monde de football en 2014, des jeux olympiques en 2016.\r\nUn pays qui \u00e9tait en marche vers les sommets de la politique mondiale, aujourd'hui emp\u00eatr\u00e9 dans des scandales de corruption au plus haut niveau de l'Etat.", "durationSec": 670, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9270921", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Armelle Enders, historienne et sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Armelle Enders, historienne et sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Armelle Enders, historienne et sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil / LME_2018-01-23T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Armelle Enders, historienne et sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil / LME_2018-01-23T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Le Br\u00e9sil retient son souffle \u00e0 la veille du proc\u00e8s de son ancien pr\u00e9sident Lula. Le Tribunal de Porto Alegre se prononcera mercredi en appel sur une condamnation \u00e0 pr\u00e8s de 10 ans de prisons. Interview d'Armelle Enders, professeure d'histoire contemporaine et sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil.", "Le Br\u00e9sil retient son souffle \u00e0 la veille du proc\u00e8s de son ancien pr\u00e9sident Lula. Le Tribunal de Porto Alegre se prononcera mercredi en appel sur une condamnation \u00e0 pr\u00e8s de 10 ans de prisons. Interview d'Armelle Enders, professeure d'histoire contemporaine et sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil.", "Le Br\u00e9sil retient son souffle \u00e0 la veille du proc\u00e8s de son ancien pr\u00e9sident Lula. Le Tribunal de Porto Alegre se prononcera mercredi en appel sur une condamnation \u00e0 pr\u00e8s de 10 ans de prisons. Interview d'Armelle Enders, professeure d'histoire contemporaine et sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil."], "variantIds": ["ece-9250485", "ece-9250465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T16:17:02Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [90%] :\r\nIl est 7 heures 32 Romain Clivaz vous recevez Armelle Enders Armelle Enders bonjour bonjour Armelle Enders le proc\u00e8s en appel du l'ancien pr\u00e9sident Lula lui a lieu demain, il a tr\u00e8s habilement politiser ce proc\u00e8s, on peut lire encore aujourd'hui dans la libert\u00e9, un un journal suisse a, elle se pose vraiment victime, il parle de pacte diabolique en parlant de ces proc\u00e9dures contre contre lui comme au football, la meilleure d\u00e9fense c'est l'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [92%] :\r\nAbsolument, et effectivement c'est derri\u00e8re Lola et la politisation la essaye de mobiliser, c'est le Br\u00e9sil tout entier en tout cas la moiti\u00e9 du Br\u00e9sil, la partie qui le soutient et et surtout une nu\u00e9e d'avocats car ce ce cette journ\u00e9e d'appel va donner lieu \u00e0 une grande manifestation \u00e0 Porto Alegre, l\u00e0 o\u00f9 a lieu le le jugement et ensuite c'est le c'est le d\u00e9but en fait d'une longue bataille de proc\u00e9dure qui devrait permettre \u00e0 l'eau l\u00e0 malgr\u00e9 tout d'\u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [85%] :\r\nSi on pense sur les m\u00e9canismes et ce qui lui est -ce que est reproch\u00e9, il est question d'un d'un d'un triplex qui aurait \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es contre bon proc\u00e9d\u00e9 on on a inverse la r\u00e9flexion, on se dit certainement \u00e0 ce niveau de l'\u00c9tat au Br\u00e9sil vu tous les scandales de corruption le voit maintenant avec tout le scandale Petrobras ce ce g\u00e9ant p\u00e9trolier qui et qui s'av\u00e8re \u00eatre une v\u00e9ritable pieuvre en terme de, de corruption, rien \u00e0 signaler, c'est c'est normal au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [90%] :\r\nAlors c'est si ce qui est nouveau, c'est que depuis 2013 et 2014 plus exactement la la la justice f\u00e9d\u00e9rale a lanc\u00e9 une immense op\u00e9ration d'enqu\u00eate sur sur les scandales de autour de de Petrobras, ce n'est pas seulement, il y a aussi d'\u00e9normes entreprises de de BTP qui sont impliqu\u00e9s et qui qui oui de travaux publics qui alimente aussi la corruption aussi pour pour leurs int\u00e9r\u00eats propres donc alors effectivement les les il y a une utilisation politique tr\u00e8s forte de ces scandales contre les loups, l\u00e0 les gouvernements du du PT, qui \u00e9tait au pouvoir depuis 2002 pour les \u00e9vincer de la sc\u00e8ne politique, mais c'est effectivement tout le syst\u00e8me politique br\u00e9silien qui est concern\u00e9 par cette corruption end\u00e9mique, donc comme vous le signaliez il y a un peu 2 poids 2 mesures, c'est-\u00e0-dire que le ou la et bon, on est au bord de 2 lignes de l'in\u00e9ligibilit\u00e9, sans doute, s'emploie \u00e0 l'\u00e9carter de la sc\u00e8ne politique alors que ED sans beaucoup de preuves mat\u00e9rielles 1 c'est le le le proc\u00e8s o\u00f9 la la premi\u00e8re condamnation repose plut\u00f4t sur un faisceau d'indices sur des les convictions des juges que sur des preuves tout \u00e0 fait tangibles et et en revanche, \u00e0 commencer par le pr\u00e9sident et maire il y a des des affaires beaucoup plus graves, mais qui visiblement pour l'instant sont sont ne ne ne porte pas pr\u00e9judice au \u00e0 la classe politique au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [91%] :\r\nOui, Armelle Enders parce qu'il n'pas \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles sur cette justice qu'est ce qu'elle peut vraiment se permettre d'exclure de rendre in\u00e9ligible un ancien pr\u00e9sident, qui est en t\u00eate des sondages avec pr\u00e8s de 35 pourcent, le double de son de son suivant est -ce qu'il n'y a pas une forme de de pas avoir plaide pour que peut-\u00eatre il quitte le jeu, ce qu'il ne va pas faire, mais ce qui peuvent aller jusqu'au bout, si le dossier est fragile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [92%] :\r\nAlors ils peuvent parfaitement aller jusqu'au bout de, de, d'autre part l'lui essaye de rendre cet ce cet acharnement contre lui, difficile, difficile \u00e0 maintenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [87%] :\r\nCe qu'il y a d\u00e9j\u00e0 en campagne lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [88%] :\r\nAh, il est en campagne, il est en campagne et aussi pour se l\u00e9gitimer par rapport, assez, assez, proc\u00e8s de pour rendent de plus en plus difficile sa condamnation et son \u00e9limination, il est en campagne depuis, depuis quelques mois, il parcourt toutes les r\u00e9gions du Br\u00e9sil, et \u00e7a, sa popularit\u00e9 a augment\u00e9 et il \u00e9tait, il a monter dans les sondages, de mani\u00e8re continue malgr\u00e9 depuis il faut se rappeler que quand il a quitt\u00e9 le pouvoir en 2010 il a quitt\u00e9 le pouvoir, avec 90 pourcent quasiment de popularit\u00e9, c'est absolument consid\u00e9rable et et alors \u00e7a te \u00e7a \u00e7a popularit\u00e9 \u00e9tait tomb\u00e9 assez bas, c'est ces derniers mois mais, mais \u00e7a reste le, le plus grand pr\u00e9sident qui est connu : le Br\u00e9sil au 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a il y a pas de et au XXIe, pardon, c'est, c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair, m\u00e8re malade \u00e0 son veau mais il mais le b\u00e9n\u00e9ficier d'une enfin Roger aussi tr\u00e8s fort hein, il est, il y a il polarise tr\u00e8s fortement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [90%] :\r\nEn parlant de personnes qui polarise et quand on voit qu'un homme de plus de 70 ans de plus de 70 ans ce repr\u00e9sentant politique veut revenir en Europe, on pense tout de suite \u00e0 Silvio Berlusconi, qui a \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 de faire de la politique pour se prot\u00e9ger de la justice est ce qu'il y a chez Lula da Silva, le syndrome Silvio Berlusconi on se prot\u00e8ge en l'\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [88%] :\r\nSilvio Berlusconi c'est plut\u00f4t Michel telle m\u00e8re, en l'occurrence un c'est pas donc des Berlusconi en argent la protection judiciaire contre la politique, mais il en a pas, justement, s'il \u00e9tait cens\u00e9 s'il \u00e9tait lui, oui, mais attention, tous les sc\u00e9narios, si jamais il \u00e9tait \u00e9lu, alors il y a une question de de timing, si sa condamnation est \u00e9tait le s'il parvenait \u00e0 \u00eatre candidat et s'il parvenait tr\u00e8s lu si jamais sa condamnation a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e au bout de tous les recours \u00e9puis\u00e9s avant que le le Tribunal sup\u00e9rieur \u00e9lectoral, \u00e7a serait en d\u00e9cembre confirme son son \u00e9lection il y a la d\u00e9cision par tonne reste ce tribunal, il est pas il aurait pas n\u00e9cessairement de d'impunit\u00e9 non non c'est c'est pas pour \u00e7a que qu'il aura probablement pour bloquer un certain nombre d'affaires, mais c'est, c'est sans doute pas le motif principal non Berlusconi c'est plut\u00f4t des maires, donc le prix qui lui b\u00e9n\u00e9ficie d'une oui oui qui lui a \u00e9t\u00e9 pris quand m\u00eame en flagrant d\u00e9lit de de de choses tr\u00e8s habile, a failli tomber, il y a quelques mois, et il a achet\u00e9 le Congr\u00e8s pour que pour ne pour ne m\u00eame pas avoir \u00e0 se d\u00e9fend des accusations pour que l'affaire 5 soit class\u00e9e sans, sans aucune forme de proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [88%] :\r\nArmelle Enders au-del\u00e0 de au-del\u00e0 de ces, de ces accusations mutuelles de D2, quand cette polarisation tr\u00e8s forte qu'est -ce que \u00e7a dit de l'\u00e9tat du Br\u00e9sil aujourd'hui le Br\u00e9sil, c'\u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 c'\u00e9tait le le leader de ces Brics hein, ces pays Br\u00e9sil Russie \u00e0 un d'Chine Afrique du Sud, c'\u00e9tait le pays \u00e9mergents, c'\u00e9tait la locomotive aussi une certaine mani\u00e8re de de l'Am\u00e9rique latine aujourd'hui le Br\u00e9sil est est tomb\u00e9 de son de son pi\u00e9destal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [89%] :\r\nOui, il est tomb\u00e9 de son pied, les salles, c'est vrai que, au moment des briques, c'\u00e9tait aussi les Brics ne brillent pas par leur d\u00e9mocratie et c'\u00e9tait le le Br\u00e9sil \u00e9tait une grande puissance \u00e9mergente mais d\u00e9mocratique, il faut rappeler \u00e7a les les ann\u00e9es Lula et Dilma Rousseff sont des ann\u00e9es et puis avant et maintenant, c'est d\u00e9j\u00e0 un peu plus contestable, sont des grandes des des ann\u00e9es tout \u00e0 fait d\u00e9mocratique alors ce qui est tomb\u00e9 il y a, il y a 2 ph\u00e9nom\u00e8nes : une crise \u00e9conomique qui a touch\u00e9 le Br\u00e9sil \u00e0 une crise politique qui a, qui a profond\u00e9ment aussi favoriser la crise \u00e9conomique, il a aggrav\u00e9 la crise \u00e9conomique aggrav\u00e9e aussi la crise politique donc, alors, le Br\u00e9sil est un pays qui passent par des cycles comme ceux de de de grande euphorie et puis des cycles d\u00e9pressif, donc on passe toujours, toujours, de l'exc\u00e8s de de confiance sur l'avenir du pays et sa place dans le monde \u00e0 une un moment o\u00f9 on trouve que le public br\u00e9silien trouvent que leur pays vraiment et le et le dernier, le, le dernier des derniers pays possible que rien ne marche, et que il y a pas d'a pas d'avenir, et l\u00e0 on est alors on est pass\u00e9 devenu extr\u00eamement fort et dans les ann\u00e9es, au d\u00e9but des ann\u00e9es enfin, dans les ann\u00e9es 2010, dirons -nous avec avec un nouveau r\u00e9cit national aussi \u00e0 un moment o\u00f9 le le Br\u00e9sil enfin le le le discours des aides du gouvernement \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait \u00e0 on a d\u00e9pass\u00e9 l'opposition enfin le les h\u00e9ritages historiques avec la grande pays slaves agissant de la Coupe du monde, c'\u00e9tait pas tant \u00e7a simplement une projection en terme d'image et de opposition internationales, le Br\u00e9sil \u00e9tait une grande puissance qui comptait, bon et puis l\u00e0, on est tomb\u00e9 dans l'exc\u00e8s inverse et bon, en m\u00eame temps c'est un pays justement qui a cette capacit\u00e9 de rebond, donc on peut se dire que on est l\u00e0, le, le, la, la crise est vraiment profonde, il y avait vraiment une polarisation extr\u00eamement forte entre et puis un ph\u00e9nom\u00e8ne international qui est une mont\u00e9e de, de, de ce qu'on pourrait appeler du trumpisme ce qui est tr\u00e8s fort dans la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [87%] :\r\nIl y a pr\u00e9cis\u00e9ment Mijnders pour conclure bri\u00e8vement est -ce qu'il y a un risque de d\u00e9rive autoritaire, le Br\u00e9sil a connu une un r\u00e9gime militaire de 64 \u00e0 85 est -ce que c'est un risque, on peut voir aujourd'hui, hui encore tout de m\u00eame beaucoup de et qui doivent \u00eatre franchi pour que, pour qu'on y arrive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [89%] :\r\nAlors c'est peut-\u00eatre un risque qu'on ne peut pas \u00e9carter il y a, on part dans les intentions de vote, le 2\u00e8me candidat, c'est loin derri\u00e8re nous, l\u00e0 c'\u00e9tait un Capitaine \u00e0 la retraite de l'arm\u00e9e br\u00e9silienne, d\u00e9put\u00e9 de Rio de Janeiro, depuis, depuis les ann\u00e9es 90 il et qui est un admirateur Delta sur militaire qui se fait \u00e0 qui il a 17 pourcent peu pr\u00e8s d'intention de voix le soutien sans doute des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques les plus conservatrices et et c'est un un un un candidat fascisant un dirons -nous, pour le il me voir pire qui la prend son mod\u00e8le sur 30 mais il est, il est encore plus radicale que que Trump avec un discours tr\u00e8s sommaire, alors on verra s'il arrive \u00e0 aller jusqu'au bout, mais en tout cas c'est pas une et puis, les militaires ont montr\u00e9, en tout il y a une partie extr\u00eamement \u00e0 droite \u00e0 l'extr\u00eame droite des des militaires qui commence \u00e0 montrer une app\u00e9tence pour le pouvoir, donc c'est c'est loin d'\u00eatre l'hypoth\u00e8se la plus probable, mais c'est une hypoth\u00e8se qui ne peut pas \u00eatre \u00e9cart\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [97%] :\r\nArmelle Enders merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-23T07:10:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AC865CB-DFD8-4FC2-A21A-6E7B32AC26B2", "internalArchiveId": "7AC865CB-DFD8-4FC2-A21A-6E7B32AC26B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "World Economic Forum (WEF) 2018. Le WEF c'est  l'occasion de se montrer, de faire de grand discours et de se rencontrer. Peut-on esp\u00e9rer des avanc\u00e9es concr\u00e8tes sur certains dossiers br\u00fblants ? : interview de Gabriel Galice, directeur de l'Institut international de recherches pour la paix (GIPRI) \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-01-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2018\r\nLe Forum \u00e9conomique de Davos s'annonce tr\u00e8s politique, avec les pr\u00e9sences de plusieurs grands chefs d'Etats. Interview de Gabriel Galice, directeur de l'Institut international de recherches pour la paix (GIPRI) \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Forum de Davos: interview de Gabriel Galice, directeur du GIPRI  SLV Gabriel Galice HALTINER\r\nPRESIDENT de l'Institut international de recherches pour la Paix (GIPRI) \u00e0 Gen\u00e8ve\u00a0: +41 79 **   +33 9 53 86 46 80\r\nIntro:\r\nEt pour \u00e9voquer... ce sommet international... et mieux comprendre ses enjeux diplomatiques.\r\nOn re\u00e7oit... tout de suite... \"Gabriel... Galice\"...\r\nBonjour,  \r\nvous \u00eates le pr\u00e9sident... de \"l'Institut international... de recherches pour la Paix\"... \"Le GIPRI\"... \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nCANEVAS\r\nC'est un WEF tr\u00e8s politique qui s'annonce. avec les pr\u00e9sences de Donald Trump, Angela Merkel, Theresa May, ou Jean-Claude Juncker. Que peut-on en attendre\u00a0?\r\n((Le nouveau CEO du WEF est un ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Norv\u00e8ge, un diplomate reconnu. A-t-il \u00e0 votre avis les capacit\u00e9 de faire de ce sommet \u00e9conomique un rendez-vous davantage diplomatique\u00a0?))\r\nLe WEF c'est surtout l'occasion de se montrer, de faire de grand discours et de se rencontrer dans des chambres d'h\u00f4tel discr\u00e8tes. Peut-on esp\u00e9rer des avanc\u00e9es concr\u00e8tes sur certains dossiers br\u00fblants du moment\u00a0? On pense \u00e0 la Cor\u00e9e, \u00e0 la stabilit\u00e9 du Moyen orient etc.\r\n((En 2016. le conflit en Syrie \u00e9tait au centre des discussions. Pourtant on a pas l'impression, deux ans plus tard d'une avanc\u00e9e majeure.))\r\nAlain Berset va rencontrer Donald Trump, que doit-il selon vous lui dire\u00a0?\r\nY-t-il eu \u00e0 votre connaissance de grandes avanc\u00e9es diplomatiques voire m\u00eame des d\u00e9buts de r\u00e9solution de conflit lors de ce type de sommet\u00a0?\r\nExtro: Gabriel... Galice... Merci de vous avoir \u00e9clair\u00e9 sur ce sommet du WEF.... qui vient donc d'ouvrir ses portes. \r\nRestez encore un instant avec nous... on va \u00e9voquer un sujet qui vous interesse particuli\u00e8rement.... c'est l'usage des armes chimiques.... et l'avenir de la Syrie (justement...)\r\navec vous Anouk Henry... bonjour...", "durationSec": 238, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9250506", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Davos"], "thematicThemes": ["relations internationales", "syst\u00e8me \u00e9conomique", "r\u00e9union internationale"], "thematicPersons": ["World Economic Forum"], "alternativeTitle": ["Forum de Davos: interview de Gabriel Galice, directeur du GIPRI / 12H30_2018-01-23T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 23.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le Forum \u00e9conomique de Davos s'annonce tr\u00e8s politique, avec les pr\u00e9sences de plusieurs grands chefs d'Etats. Interview de Gabriel Galice, directeur de l'Institut international de recherches pour la paix (GIPRI) \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9250506"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:24:24Z", "speechToTexts": ["30.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDavos pour \u00e9voquer ce sommet international et mieux comprendre ses enjeux, notamment sur le plan diplomatique on re\u00e7oit tout de suite, Gabriel Galice bonjour, bonjour, vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'Institut international de recherche pour la paix Le GIPRI \u00e0 Gen\u00e8ve, alors on entend \u00e7a, ouais, tr\u00e8s politique qui s'annonce avec les pr\u00e9sences de Donald Trump Angela Merkel Theresa May, Emmanuel Macron, etc, Jean-Claude Junker, aussi, que peut -on en attendre Gabriel Galice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\n\u00e9coutez d'abord je voudrais r\u00e9agir sur ce que vient de dire le pr\u00e9sident Berset parce que je ne le connaissais pas et j'approuve totalement les 2 points qu'il a soulign\u00e9 : d'une part sur le fait qu'il ne faut pas jouer en solitaire est le dernier exemple de l'erreur de du pr\u00e9sident Trump, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl \u00e0 l'encontre de toutes les r\u00e9solutions des Nations, provoquant des r\u00e9actions des Palestiniens et amena ensuite les \u00c9tats-Unis \u00e0 dire qu'il ne financerait plus autant l'Office des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, donc \u00e7a c'est typiquement une erreur et deuxi\u00e8mement le commentaire \u00e9tait bien qu'il soit de gauche, il est pour contr\u00f4ler le pr\u00e9sident Berset toujours l'\u00e9migration mais c'est pas une contradiction : pourquoi il y a -t-il des migrations de personnes qui viennent d'Afghanistan, d'Irak, de Libye et Syrie parce qu'on a cass\u00e9 ces pays l\u00e0, on a cru r\u00e9soudre des questions politiques par des moyens militaires, nous, c'est-\u00e0-dire les occidentaux donc voil\u00e0 la premi\u00e8re r\u00e9action et puis plus g\u00e9n\u00e9ralement si vous voulez sur Davos Davos est \u00e0 la fois une vitrine o\u00f9 on fait de la d\u00e9monstration des effets d'annonce et puis une cuisine discr\u00e8tes ou dans les chambres, on discute, donc bon, bravo pour ce qui sortira de la vitrine apr\u00e8s qu'est -ce qui peut sortir des cuisines bas par d\u00e9finition le sera pas parce que \u00e7a sera discret. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [86%] :\r\nGabriel Galice \u00e0 l'inverse, elle rencontrer un Donald Trump, ils ont rendez- vous ensemble en fin de semaine, alors on entend son message qui dit aujourd'hui mais qu'est -ce qu'il doit lui dire \u00e0 lui a Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [91%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 je crois qu'il vient d\u00e9j\u00e0 de le dire, l\u00e0, clairement, il faut renforcer le multi- lat\u00e9ralisme mais je dirais qu'il de faut aussi que les \u00c9tats-Unis arr\u00eatent de penser le monde d'avant la chute du mur de Berlin, nous sommes dans un monde multipolaire, les \u00c9tats-Unis ne se r\u00e9solvent pas \u00e0 cette constatation, il parle encore de Leadership, alors ils en parl\u00e9 gentiment avec Obama, ils en parlent de fa\u00e7on agressive avec Trump et il le montre mais finalement, on est toujours sur le m\u00eame registre, on est convaincu aux \u00c9tats-Unis que la nation exceptionnel a une vocation est Leadership malheureusement les Chinois, les Indiens, les Russes et quelques autres ne pensent pas la m\u00eame chose, il faut se r\u00e9soudre \u00e0 ce nouveau monde et je crois que la plus sage des, des, des d\u00e9clarations qui serait \u00e0 fermer, mais le pr\u00e9sident Berset dira \u00e9videmment ce qu'il ce qu'il a envie de dire lui- m\u00eame, mais je veux pas me substituer \u00e0 lui, mais c'est de rappeler aux \u00c9tats-Unis cette \u00e9vidence, ils ne sont plus les ma\u00eetres du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [90%] :\r\nIls ne sont plus les ma\u00eetres du monde message assez fort, on verra si l'Otan lui posera la question Gabriel Galice le c'est surtout l'occasion de se montrer aussi de faire de grands discours, puissent se rencontrer dans des chambres d'h\u00f4tel, assez discr\u00e8te est -ce qu'on peut esp\u00e9rer des avanc\u00e9es concr\u00e8tes de ce type de sommets internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [92%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai pas l'impression que l'humeur g\u00e9n\u00e9rale soit aux avanc\u00e9es sur les dossiers en cours sur sur l'Ukraine, les choses se se d\u00e9grade plut\u00f4t sur la Syrie elle n'avance pas, lui, aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 reculer avec l'Inde Brigouleix l'imbroglio des des turcs et des Kurdes les, les, les, les, les turcs \u00e9tant membre de l'Otan en mettant de plus en plus enclins \u00e0 partager la solution des des probl\u00e8mes avec les Russes, donc on est dans une situation absolument inextricable et je crois qu'une des questions cl\u00e9s qui devrait \u00eatre pos\u00e9e, c'est la question d'un rapprochement avec la Russie et il faut mettent les choses sur la table, il faut arr\u00eater de provoquer inutilement la Russie depuis depuis finalement les l'implosion de l'Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [91%] :\r\nDiscuter davantage avec la Russie, on vous entend Gabriel Galice, merci de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur ce sommet du web qui vient donc d'ouvrir ses portes restent encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-23T11:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Galice, Gabriel", "role": "directeur de l'Institut international de recherches pour la paix (GIPRI) \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3922D939-AEF7-4581-A14B-34929972D297", "internalArchiveId": "3922D939-AEF7-4581-A14B-34929972D297", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "World Economic Forum (WEF) 2018. Ouverture officielle avec le discours d'Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui a soulign\u00e9 l'importance des organisations internationales pour faire face aux nombreux d\u00e9fis de notre temps: les conflits, les in\u00e9galit\u00e9s sociales et le r\u00e9chauffement climatique ", "publicationDate": "2018-01-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2018;Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nDans le discours qu'il a prononc\u00e9 en ouverture du Forum \u00e9conomique de Davos ce mardi, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset a soulign\u00e9 l'importance des organisations internationales, alors que son homologue am\u00e9ricain Donald Trump milite pour un d\u00e9sengagement de ces institutions.\r\n\r\n* * Ouverture officielle du Forum de Davos avec le discours d'Alain Berset 12h30: Davos: WEF: ouverture Berset int\u00e9gr\u00e9 BUGNON\r\nL'\u00e9v\u00e9nement.... a rarement \u00e9t\u00e9.... aussi attendu:\r\nLe 48\u00e8me....  \"World.. Economic... Forum\" de Davos... a ouvert ses porte ce matin. \r\nLa manifestation.... est plac\u00e9e.... cette ann\u00e9e... sous le signe des fractures politiques.... \u00e9conomiques et sociales. \r\nPoint fort de cette \u00e9dition..... la venue.... de Donald Trump ce vendredi. \r\nEt ce matin.... c'est..... le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration..... Alain Berset .... qui a prononc\u00e9 le discours inaugural. \r\nPietro Bugnon..... on vous retrouve sur place... Le socialiste.... a adress\u00e9.... un message.... au pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nIl a soulign\u00e9 l'importance des organisations internationales pour faire face aux nombreux d\u00e9fis de notre temps: les conflits, les in\u00e9galit\u00e9s sociales et le r\u00e9chauffement climatique... Alain Berset.\r\nSON 27''\r\nSans le nommer, Alain Berset fait bien sur r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Donald Trump, qui sera pr\u00e9sent ici \u00e0 Davos vendredi. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui milite plut\u00f4t, pour un d\u00e9sengagement de ces institutions internationales, ONU et autres...\r\nUne ouverture sur le monde qui est donc indispensable, a dit Alain Berset. Mais qui, en mati\u00e8re \u00e9conomique, doit \u00eatre surveill\u00e9e de pr\u00e8s...\r\nSON 19''\r\nOui c'est plut\u00f4t surprenant entendre un homme de gauche parler de contr\u00f4le de l'immigration... Alain Berset qui a ensuite voulu montrer qu'accompagner le d\u00e9veloppement \u00e9conomique ne veut pas dire le freiner...\r\nSON 25''\r\nExercice", "durationSec": 138, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9250513", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Davos"], "thematicThemes": ["r\u00e9union internationale", "organisation internationale", "relations internationales"], "thematicPersons": ["World Economic Forum"], "alternativeTitle": ["Ouverture officielle du Forum de Davos avec le discours d'Alain Berset / 12H30_2018-01-23T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 23.01.2018"], "alternativeSummary": ["Dans le discours qu'il a prononc\u00e9 en ouverture du Forum \u00e9conomique de Davos ce mardi, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset a soulign\u00e9 l'importance des organisations internationales, alors que son homologue am\u00e9ricain Donald Trump milite pour un d\u00e9sengagement de ces institutions."], "variantIds": ["ece-9250513"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:24:24Z", "speechToTexts": ["30.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'\u00e9v\u00e9nement a rarement \u00e9t\u00e9 aussi attendu le 48\u00e8me World Economic Forum de Davos, a ouvert ses portes ce matin la manifestation est plac\u00e9e cette ann\u00e9e sous le signe des fractures politiques, \u00e9conomiques et sociales, point fort de cette \u00e9dition, la venue de Donald Trump, ce sera ce vendredi et ce matin c'est le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset qui a prononc\u00e9 le discours inaugural et trop Bugnon, on vous retrouve sur place, le socialiste a adress\u00e9 un message au pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [96%] :\r\nOui, il a soulign\u00e9 l'importance des organisations internationales pour faire face aux nombreux d\u00e9fis de notre temps, \u00e9coutez Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [95%] :\r\nIl faut un engagement fort des institutions internationales en faveur de la s\u00e9curit\u00e9 de la paix et des droits de l'homme, et pourtant la tendance dans diff\u00e9rents endroits du monde, va dans le sens contraire plut\u00f4t vers un repli sur soi un regain des nationalismes vers un r\u00e9tr\u00e9cissement de l'horizon politique qui s'accompagne d'une certaine m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard du multilat\u00e9ralisme et du libre- \u00e9change, je suis convaincu qu'il faut au contraire promouvoir la collaboration internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [95%] :\r\nSur le nommer Alain Berset fait bien s\u00fbr r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui milite plut\u00f4t pour un d\u00e9sengagement de ces institutions internationales, ONU et autres, une ouverture sur le monde qui est donc indispensable, a dit Alain Berset mais en mati\u00e8re \u00e9conomique, elle doit \u00eatre surveill\u00e9 de pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [82%] :\r\nEn continue d'un astre de voir notre ouverte continue sur le monde et la volont\u00e9 de coop\u00e9rer au niveau international, peuvent \u00eatre garantie uniquement si les gens ne se sentent pas impuissant avant la alors que nos soci\u00e9t\u00e9s ne peuvent fonctionner que si les gens sentent qu'ils peuvent contr\u00f4ler des d\u00e9veloppements comme la mondialisation o\u00f9 l'immigration vous et maigrichonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [97%] :\r\nOui plut\u00f4t surprenant entendre un homme de gauche, parler de contr\u00f4le de l'immigration Alain Berset qui a ensuite voulu montrer qu'accompagner le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, cela ne veut pas dire le freiner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [85%] :\r\n\u00e9tait chenal la plus les opportunit\u00e9s \u00e9ducatives et de vie de nos populations sont grandes et plus d'innovations, de payer forte roumaine Spasic les femmes occupent des positions \u00e9lev\u00e9es dans le march\u00e9 du travail, plus l'\u00e9conomie robuste, faisant de cette ann\u00e9e 2018 une ann\u00e9e o\u00f9 nous d\u00e9penserons cette phase de lamentations et d'autocritique travaillons tous ensemble pour am\u00e9liorer l'inclusion sociale cherche une tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [88%] :\r\nR\u00e9duire les fractures dans la soci\u00e9t\u00e9, le th\u00e8me de : c'\u00e9tait dit Sion du ouais enfin d'Alain Berset donc parfaitement dans la cible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [89%] :\r\nPietro Bugnon en Direct de Davos, c'est tr\u00e8s beau. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-23T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Worls Economic Forum de Davos", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Berset, Alain", "role": "pr\u00e9sident de la Conf\u00e9f\u00e9ration", "type": "Participant"}]}]}