{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3200&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3225&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3175&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-23361B77-A5F3-4FBB-B79F-74AF9880FD30", "internalArchiveId": "23361B77-A5F3-4FBB-B79F-74AF9880FD30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2018-04-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ben Simkins, membre de l'association instruire en libert\u00e9;Cora Antonioli, pr\u00e9sidente du secteur enseignement au SSP Vaud;Ojardias;Thomas De Gendt, coureur cycliste professionnel belge\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (Bve Schneider Amman) Mais avant de d\u00e9velopper ces titres, cette annonce ce matin dans les colonnes de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung et qui met fin \u00e0 la rumeur :  Johann Schneider-Amman ne briguera pas un nouveau mandat de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. La fin de l\u00e9gislature en 2019 marquera son retrait a-t-il affirm\u00e9 dans une interview. Il aurait pu d\u00e9misionner, confie le Bernois. Mais il souhaite refermer lui-m\u00eame un dernier gros dossier : celui de la politique agricole.\r\n(TF2/VD/REFORME ECOLE A LA MAISON PI) *** Elle l'avait annonc\u00e9...elle va le faire ! \r\nCesla Amarelle, la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge de l'instruction publique, planche actuellement avec ses services sur une r\u00e9forme de l'\u00e9cole \u00e0 la maison...Selon nos informations, une r\u00e9vision de la loi sur l'enseignement priv\u00e9 est en pr\u00e9paration et l'objectif est de mettre ce projet en consultation cet \u00e9t\u00e9...Il faut dire que le canton de Vaud a une politique plut\u00f4t lib\u00e9rale en la mati\u00e8re....Agathe Birden. \r\n  1'33''\r\n((Sur le millier d'enfants scolaris\u00e9s \u00e0 la maison en Suisse, 400 viennent du canton de Vaud... Un chiffre dont se serait \u00e9tonn\u00e9e Cesla Amarelle nous a t-on dit, lorsqu'elle a repris le d\u00e9partement de la formation...d\u00e9sormais on sait que la loi sur l'\u00e9cole priv\u00e9e est en train d'\u00eatre r\u00e9vis\u00e9e...Ben Simkins, de l'association instruire en libert\u00e9, \u00e9met quelques inqui\u00e9tudes...\r\n----ecole \u00e0 la maison 2\r\nA Fribourg et en Valais, pour faire l'\u00e9cole \u00e0 la maison, un des parents doit avoir un dipl\u00f4me d'enseignant...ce qui n'est pas le cas dans le canton de Vaud...alors du c\u00f4t\u00e9 du syndicat des enseignants, m\u00eame si les contours n'en sont pas encore connus, cette volont\u00e9 de r\u00e9forme est tr\u00e8s bien accuellie...Cora Antonioli, pr\u00e9sidente du secteur enseignement au SSP Vaud...\r\n----- \u00e9cole \u00e0 la maison 1\r\nSelon nos informations, ce projet de loi sur l'enseignement priv\u00e9 pourrait \u00eatre mis en consultation d\u00e8s le mois de juin, ou un peu plus tard dans le courant de l'\u00e9t\u00e9.))\r\n(09/SOMMET COREES, PAPIER (CHAINES)) *** Direction la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, o\u00f9 vient de commencer le sommet historique entre les deux Cor\u00e9es.\r\nKim Jong-EUN et Moon DJE-in, les dirigeants nord et sud-cor\u00e9ens se sont rencontr\u00e9s \u00e0 PANMUNJEOM, le seul point de contact entre le nord et le sud de la p\u00e9ninsule. Et c'est dans la Maison de la paix, situ\u00e9e c\u00f4t\u00e9 sud...\u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de la ligne de d\u00e9marcation militaire...que les deux hommes sont assis face \u00e0 face. C'est la troisi\u00e8me rencontre de ce genre depuis la fin de la guerre, apr\u00e8s les sommets de 2000 et 2007. \u00c0 S\u00e9oul, une correspondance de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n((((Kim Jong-un, en costume mao noir, a franchi seul, \u00e0 pied, la ligne de d\u00e9marcation militaire, o\u00f9 l'attendait c\u00f4t\u00e9 Sud le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-in. Les deux hommes se sont longtemps serr\u00e9 la main, tout sourire. Kim Jong-un a m\u00eame fait passer bri\u00e8vement Moon Jae-in du c\u00f4t\u00e9 Nord... Puis les deux hommes sont retourn\u00e9s au Sud, en enjambant ensemble, main dans la main, la courte marche qui marque au sol la fronti\u00e8re... \r\nUne image tr\u00e8s forte, et un moment extraordinaire dans l'histoire des deux Cor\u00e9es : c'est la toute premi\u00e8re fois qu'un dirigeant nord-cor\u00e9en met le pied du c\u00f4t\u00e9 Sud depuis la guerre de Cor\u00e9e, il y a sept d\u00e9cennies. \u00ab Le destin du pays peut d\u00e9pendre de ce troisi\u00e8me sommet \u00bb, titre ce matin le quotidien Joongang Ilbo.\r\nC'est aussi un moment personnel intense pour le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en, dont les parents viennent de Cor\u00e9e du Nord. Les deux dirigeants, entour\u00e9s de leurs ministres et responsables militaires, sont ensuite entr\u00e9s dans la salle des pourparlers, o\u00f9 les cam\u00e9ras ne sont plus autoris\u00e9es. \r\nIls doivent discuter d\u00e9nucl\u00e9arisation, signature d'un trait\u00e9 de paix, et am\u00e9lioration des relations Nord-Sud. Leurs discussions vont durer toute la journ\u00e9e.\r\nFO pour RTS info Seoul)))\r\nExtro : Un sommet historique qui en appelle un autre. Fin mai ou d\u00e9but juin, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump devrait rencontrer le dirigeant nord-cor\u00e9en.\r\n(Bve Terrorisme) *** Renforcer la lutte contre le financement du terrorisme.\r\nC'est l'engagement pris hier \u00e0 Paris par 72 pays, dont la Suisse, et une vingtaine d'organisations. Avec comme cibles principales, Le groupe Etat islamique et Al-Qa\u00efda. Les participants ont adopt\u00e9 une d\u00e9claration comprenant un catalogue de plusieurs mesures.\r\nLutter contre l'anonymat des transactions financi\u00e8res, renforcer la tra\u00e7abilit\u00e9 et la transparence des organisations \u00e0 but non lucratif et des collectes de solidarit\u00e9, impliquer les grands acteurs d'internet et des m\u00e9dias sociaux, ou encore accro\u00eetre le soutien aux Etats vuln\u00e9rables...\r\n(10/USA/POMPEO PI) *** Les Etats-Unis se dote d'un nouveau chef de la diplomatie...\r\nMike Pon-p\u00e9o, ancien chef de la CIA, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par le S\u00e9nat pour remplir ses nouvelles fonctions. D\u00e9fenseur d'une ligne dure sur les dossiers iraniens et nord-cor\u00e9ens, le nouveau Secr\u00e9taire d'Etat, \u00e0 peine nomm\u00e9, est d\u00e9j\u00e0 attendu aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour une r\u00e9union de l'Otan. \u00c0 Washington, les pr\u00e9cisions de Rapha\u00ebl Grand\r\n((((Le S\u00e9nat am\u00e9ricain a confirm\u00e9 sur le bout des l\u00e8vres la nomination de Mike Pompeo. \r\nIl faut dire que le temps presse. Le 12 mai, Trump pourrait choisir de quitter l'Accord iranien. En parall\u00e8le, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain se pr\u00e9pare \u00e0 rencontrer Kim Joing UN, le leader nord-cor\u00e9en.\r\n. Mike Pomp\u00e9eo h\u00e9rite d'un d\u00e9aprtement d'Etat affiabli, apr\u00e8s le passage peu convaincaint de son pr\u00e9d\u00e9ecesseur rEx Tillerson. \r\nLE nouveau Secr\u00e9taire d'Etat doit incarner un nouveau souffle, un nouveua cap au sein de al diplomatie am\u00e9ricaine. Une approche sans doute plus muscl\u00e9, car C'es un faucon,. Un poroche de Trump aussi. LEs briefing quotiden qu'il donnait \u00e0 la Maison Blanche e ntant que chef de la CIA lui ont permis de se rapporcher du pr\u00e9sidnt.\r\n\u00ab Mon approche sera en ligne avec les id\u00e9es dDonald Trump \u00bb, assure Mike Pomp\u00e9o.. LEs dirtigeant europ\u00e9ene en auront un premier aper\u00e7u aujourd'hui \u00e0 Bruxelles lors d'une r\u00e9union de l'Otan. Rg rtsinof WH))))\r\nEXTRO : Et apr\u00e8s son passage \u00e0 Bruxelles, le nouveau Secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain doit entamer une tourn\u00e9e en Arabie saoudite, en Isra\u00ebl et en Jordanie.\r\n(02/MONNAIE PLEINE, LARGE ALLIANCE PA) *** Retour en Suisse avec le lancement de la campagne contre l'initiative Monnaie Pleine.\r\nUne large coalition interpartis s'est pr\u00e9sent\u00e9e hier devant la presse \u00e0 Berne pour exposer ses arguments contre le texte. Une initiative sur laquelle les Suisse se prononceront le 10 juin prochain et qui propose que les banques commerciales ne puissent pr\u00eater que l'argent qu'elles poss\u00e8dent physiquement dans leurs coffres. 2\u00e8me but: la banque nationale suisse doit mettre en circulation de l'argent sans exiger de contrepartie. Et tous les partis gouvernementaux s'y opposent, Muriel Ballaman. \r\n  0'55''\r\n((Les initiants n'ont gu\u00e8re trouv\u00e9 de soutien dans la classe politique. Au conseil national, sur les 200 parlementaires, ils n'ont \u00e9t\u00e9 que 10 \u00e0 la soutenir, parfois m\u00eame uniquement un appui de principe dans le seul but de mener une discussion sur la place financi\u00e8re suisse. \r\nM\u00eame m\u00e9fiance chez l'un des principaux int\u00e9ress\u00e9s: la Banque nationale suisse estime que son ind\u00e9pendance serait menac\u00e9e si elle devait fournir de l'argent sans contrepartie. Selon la BNS, elle serait \u00e0 la merci des partis qui exigeraient de l'argent pour leurs priorit\u00e9s et le risque d'inflation serait r\u00e9el. \r\nC'est donc le combat d'un groupe de citoyens r\u00e9unis sous l'association Modernisation mon\u00e9taire contre la classe politique. Une configuration qui ne suffit g\u00e9n\u00e9ralement pas pour d\u00e9crocher une majorit\u00e9 au sein de la population. L'histoire r\u00e9cente d\u00e9montre qu'un seul texte a obtenu une d\u00e9faite honorable dans les m\u00eames conditions. C'\u00e9tait l'initiative en faveur du service public refus\u00e9e il y a un peu moins de 2 ans. Elle avait recueilli un tiers des voix.))\r\n(Bve Gen\u00e8ve) Canton la\u00efc, Gen\u00e8ve s'est dot\u00e9 d'une loi sur la la\u00efcit\u00e9. Apr\u00e8s dix heures de d\u00e9bat, le Grand Conseil a adopt\u00e9 hier soir par une majorit\u00e9 de droite le projet de loi visant \u00e0 encadrer les rapports entre l'Etat et les communaut\u00e9s religieuses. Un texte qui d\u00e9fini notamment ce qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation religieuse. Et qui interdits le port de signes religieux ostentatoire pour les membres d'executifs mais aussi du Grand Conseil et des \u00e9lus communaux.\r\n(20/TOUR DE ROMANDIE ITV DE GENDT) En cyclisme, le belge Thomas De Gendt a remport\u00e9 la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie \u00e0 Yverdon. Echapp\u00e9 t\u00f4t dans la course,  il a r\u00e9sist\u00e9 au retour de peloton, d\u00e9jouant tous les pronostiques.  D\u00e9j\u00e0 vainqueur d'\u00e9tape dans les tours de France, Italie et Espagne, il avait tout pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9. On l'\u00e9coute.\r\n  0'42''\r\nExtro : Des propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz.  Aujourd'hui, la troisi\u00e8me \u00e9tape est un contre la montre en c\u00f4te entre Ollon et Villars. Le Slov\u00e8ne Primoch Roglitch aura fort \u00e0 faire pour d\u00e9fendre son maillot de leader.\r\n(Bve Avicii) La famille du su\u00e9dois AVICII, l'un des DJ les plus c\u00e9l\u00e8bres de la sc\u00e8ne \u00e9lectro retrouv\u00e9 mort vendredi dernier, \u00e0 l'\u00e2ge de 28 ans signe une lettre ouverte. Lettre dans laquelle elle d\u00e9clare qu'il n'en pouvait plus et voulait la paix. L'un des portes-parole de l'artiste a refus\u00e9 de confirmer la cause de sa mort, ni s'il s'agissait d'un suicide.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9505902", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LMA_2018-04-27T06:00:38_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LMA_2018-04-27T06:00:38_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9505911", "ece-9505902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T03:49:09Z", "speechToTexts": ["03.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nCoraline Pauchard bonjour bonjour encadrer les quelque 400 Vaudois scolaris\u00e9s \u00e0 la maison, le projet s'appelle r\u00e9forme de la loi sur l'enseignement priv\u00e9 et, selon nos informations, il est sur la table de Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de l'instruction publique d\u00e9tail dans ce journal d'une politique vaudoise plut\u00f4t lib\u00e9rale en la mati\u00e8re par rapport aux canton voisin une histoire nouvelle commence maintenant ces mots, ce sont ceux du dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun juste avant de s'asseoir face \u00e0 son homologue sud- cor\u00e9en, \u00e0 la fronti\u00e8re entre les 2 pays, un moment historique que nous d\u00e9crira notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias et puis on parlera cyclisme dans ce journal, la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie s'est termin\u00e9 hier sur une victoire belge aujourd'hui place au contre- la-montre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres, cette annonce ce matin dans les colonnes de la laine de la noyade Z\u00fcrcher Zeitung et qui met fin \u00e0 la rumeur, Johann Schneider- Ammann ne briguera pas un nouveau mandat de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, la fin de l\u00e9gislature, en 2019 marquera son retrait, a -t-il affirm\u00e9 dans une interview, il aura pu des il aurait pu d\u00e9missionner, confie le Bernois mais il souhaite refermer lui- m\u00eame a dernier gros dossier, celui de la politique agricole, elle l'avait annonc\u00e9 : elle va le faire Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge de l'instruction publique planche actuellement avec ses services sur une r\u00e9forme de l'\u00e9cole \u00e0 la maison, selon nos informations, une r\u00e9vision de la loi sur l'enseignement priv\u00e9 est en pr\u00e9paration et l'objectif est de mettre ce projet en consultation, cet \u00e9t\u00e9, il faut dire que le canton de Vaud \u00e0 une politique plut\u00f4t lib\u00e9rale en la mati\u00e8re, \u00e0 4 Birden. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [94%] :\r\nSur le millier d'enfants scolaris\u00e9s \u00e0 la maison en Suisse 400 viennent du canton de Vaud un chiffre dont se serait \u00e9tonn\u00e9e, Cesla Amarelle, nous a -t-on dit, lorsqu'elle a repris le d\u00e9partement de la formation, d\u00e9sormais, on sait que la loi sur l'\u00e9cole priv\u00e9e est en train d'\u00eatre r\u00e9vis\u00e9e Ben Simon qui ne de l'association instruire en libert\u00e9 \u00e9met quelques inqui\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:56) [85%] :\r\nDans certains me canton voisin il y a d\u00e9j\u00e0 eu des restrictions radical rendement depuis un moment d\u00e9j\u00e0 de pouvoir rencontrer madame Harel pour plus loin dialoguer lui montrer le v\u00e9cu de ces familles de ses enfants, peut-\u00eatre la rassurer par rapport aux motivations et \u00e9laborer ressemble peut-\u00eatre une solution qui pourrait convenir \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [94%] :\r\n\u00e0 Fribourg et en Valais pour faire l'\u00e9cole \u00e0 la maison, un des parents doit avoir un dipl\u00f4me d'enseignant, ce qui n'est pas le cas dans le canton de Vaud alors du c\u00f4t\u00e9 des syndicats, m\u00eame si les contours n'en sont pas encore connues, cette volont\u00e9 de r\u00e9forme est tr\u00e8s bien accueilli, Cora Antonioli, pr\u00e9sidente du secteur enseignement au SSP Vaud. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:35) [86%] :\r\nJe pense que la formation \u00e0 ces personnes doit \u00eatre fait un d'enseignant qui n'est pas parce que je suis de langue maternelle fran\u00e7aise, pour autant, je suis capable d'enseigner la lecture ah mais bon sens en plus de \u00e7a on transmet des contenus et puis c'est vrai qu'il a quand m\u00eame un risque qui n'est pas compl\u00e8tement invent\u00e9 et invente la qui o\u00f9 on s'attendait vivre aux enfants par exemple, une mati\u00e8re probl\u00e9matique par exemple enseigner th\u00e9orie nous aurons 2 choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [93%] :\r\nSelon nos informations, ce projet de loi sur l'enseignement priv\u00e9, pourrait \u00eatre mis en consultation d\u00e8s le mois de juin ou un peu plus tard dans le courant de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 la une ce matin aussi le sommet historique entre les 2 Cor\u00e9es, qui vient d'd\u00e9buter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [94%] :\r\nKim JongN. et Moon Jae-In in les dirigeants nord et sud- cor\u00e9ens se sont rencontr\u00e9s \u00e0 Pan Moon, le seul point de contact entre le nord et le sud de la p\u00e9ninsule, et c'est dans la maison de la paix situ\u00e9e c\u00f4t\u00e9 sud, \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de la ligne de d\u00e9marcation militaire que les 2 hommes se sont assis face \u00e0 face, c'est la 3\u00e8me rencontre de ce genre depuis la fin de la guerre apr\u00e8s les sommets de 2000 et 2007 \u00e0 S\u00e9oul, une correspondance de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:41) [94%] :\r\nKim Jong-Un en costume mao noir a franchi seul \u00e0 pied la ligne de d\u00e9marcation militaire o\u00f9 l'attendait c\u00f4t\u00e9 Sud, le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon Jae-In les 2 hommes se sont longtemps serr\u00e9 la main, tout sourire, Kim Jong-Un a m\u00eame fait passer bri\u00e8vement Moon Jae-In du c\u00f4t\u00e9 nord, puis les 2 hommes sont retourn\u00e9s au Sud en enjambant ensemble, main dans la main la courte marche qui marque au sol la fronti\u00e8re une image tr\u00e8s forte et un moment extraordinaire dans l'histoire des 2 Cor\u00e9es, c'est la toute premi\u00e8re fois qu'un dirigeant nord- cor\u00e9en met le pied du c\u00f4t\u00e9 Sud depuis la guerre de Cor\u00e9e, il y a sept d\u00e9cennies le destin du pays peut d\u00e9pendre de ce troisi\u00e8me sommet titre ce matin le quotidien tournant, c'est aussi un moment personnel intense pour le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en, dont les parents viennent de Cor\u00e9e du Nord, les 2 dirigeants, entour\u00e9s de leurs ministres et responsables militaires sont ensuite entr\u00e9s dans la salle des pourparlers o\u00f9 les cam\u00e9ras ne sont plus autoris\u00e9s, ils doivent discuter d\u00e9nucl\u00e9arisation : signature d'un trait\u00e9 de paix et am\u00e9lioration des relations Nord-Sud leurs discussions vont durer toute la journ\u00e9e, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias pour RTS info S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [94%] :\r\nUn sommet d'envergure qui en appelle un autre femme et au d\u00e9but juin, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump devrait rencontrer le dirigeant nord- cor\u00e9en, renforcer la lutte contre le financement du terrorisme, c'est l'engagement pris hier \u00e0 Paris par 72 pays, dont la Suisse et une vingtaine d'organisations avec comme cible principale, le groupe \u00c9tat islamique et Al-Qa\u00efda, les participants ont adopt\u00e9 une d\u00e9claration comprenant un catalogue de plusieurs mesures : lutter contre l'anonymat des transactions financi\u00e8res, renforcer la tra\u00e7abilit\u00e9 et la transparence des organisations \u00e0 but non lucratif et des collectes de solidarit\u00e9 impliquer les grands acteurs d'Internet et des m\u00e9dias sociaux ou encore accro\u00eetre le soutien aux \u00e9tats vuln\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [97%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis se dote d'un nouveau chef de la diplomatie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [95%] :\r\nMike Pompeo, ancien chef de la CIA a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par le S\u00e9nat pour remplir ses nouvelles fonctions, d\u00e9fenseur d'une ligne dure sur les dossiers iranien et nord- cor\u00e9en, le nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 peine nomm\u00e9, est d\u00e9j\u00e0 attendu aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour une r\u00e9union de l'Otan \u00e0 Washington, les pr\u00e9cisions de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:47) [95%] :\r\nLe S\u00e9nat am\u00e9ricain a confirm\u00e9 sur le bout des l\u00e8vres, la nomination de Mike Pompeo il faut dire que le temps presse, le 12 mai Trump pourrait choisir de quitter l'Accord iranien en parall\u00e8le, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain se pr\u00e9pare \u00e0 rencontrer Kim Jong-Un, le leader nord- cor\u00e9en Mike Pompeo h\u00e9rite d'un d\u00e9partement d'\u00c9tat affaibli apr\u00e8s le passage peu convaincant de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Rex Tillerson, de nombreux postes n'ont pas \u00e9t\u00e9 repourvus au sein de la diplomatie am\u00e9ricaine, le nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat doit incarner un nouveau souffle, un nouveau cap au sein de la diplomatie une approche sans doute plus muscl\u00e9, car c'est un faucon, un proche de Trump aussi Les briefing quotidien qu'il donnait \u00e0 la Maison Blanche en tant que chef de la CIA, lui ont permis de se rapprocher du pr\u00e9sident, mon approche sera en ligne avec les id\u00e9es de Donald Trump, assure Mike Pompeo les dirigeants europ\u00e9ens en auront un premier aper\u00e7u aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, lors d'une r\u00e9union de l'Otan Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [97%] :\r\nEt apr\u00e8s son passage \u00e0 Bruxelles, le nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain doit entamer une tourn\u00e9e en Arabie Saoudite, en Isra\u00ebl et en Jordanie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [99%] :\r\nRetour en Suisse avec le lancement de la campagne contre l'initiative Monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [95%] :\r\nPleine une large coalition interpartis s'est pr\u00e9sent\u00e9e hier devant la presse \u00e0 Berne pour exposer ses arguments contre le texte, une initiative sur laquelle les Suisses se prononceront le 10 juin prochain et qui propose que les banques commerciales ne puissent pr\u00eater que l'argent qu'elles poss\u00e8dent physiquement dans leurs coffres 2\u00e8me but la Banque nationale suisse doit mettre en circulation de l'argent sans exiger de contrepartie et tous les partis gouvernementaux s'y opposent, Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:16) [97%] :\r\nLes initiants n'ont gu\u00e8re trouv\u00e9 de soutien dans la classe politique au Conseil national sur 200 parlementaires, ils n'ont \u00e9t\u00e9 que 10 \u00e0 la soutenir, parfois m\u00eame uniquement un appui de principe dans le seul but de mener une discussion sur la place financi\u00e8re suisse m\u00eame m\u00e9fiance chez l'un des principaux int\u00e9ress\u00e9s, la Banque nationale suisse estime que son ind\u00e9pendance serait menac\u00e9e si elle devait fournir de l'argent sans contrepartie selon la BNS, elle serait \u00e0 la merci des partis qui exigeraient de l'argent pour leurs priorit\u00e9s et le risque d'inflation serait r\u00e9el, c'est donc le combat d'un groupe de citoyens r\u00e9unis sous l'association Modernisation mon\u00e9taire contre la classe politique, une configuration qui ne suffit g\u00e9n\u00e9ralement pas \u00e0 d\u00e9crocher une majorit\u00e9 au sein de la population, l'histoire r\u00e9cente d\u00e9montre qu'un seul texte obtenu une d\u00e9faite honorable dans les m\u00eames conditions, c'\u00e9tait l'initiative en faveur du service public, refus\u00e9e il y a un peu moins 2 ans elle avait recueilli un tiers des voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:12) [95%] :\r\nCanton la\u00efc, Gen\u00e8ve se dote d'une loi sur la la\u00efcit\u00e9 apr\u00e8s 10 heures de d\u00e9bat, le Grand Conseil a adopt\u00e9 hier soir par une majorit\u00e9 de droite, le projet de loi visant \u00e0 encadrer les rapports entre l'\u00c9tat et les communaut\u00e9s religieuses, un texte qui d\u00e9fini notamment ce qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation religieuse et qui interdit le port de signes religieux ostentatoires pour les membres d'ex\u00e9cutif mais aussi du Grand Conseil et des \u00e9lus communaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:36) [94%] :\r\nOn passe au sport en cyclisme, le belge Thomas De Gendt a remport\u00e9 hier la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie, c'\u00e9tait \u00e0 Yverdon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [95%] :\r\n\u00e9chapp\u00e9 t\u00f4t dans la course, il a r\u00e9sist\u00e9 au retour du peloton, d\u00e9jouant tous les pronostics, d\u00e9j\u00e0 vainqueur d'\u00e9tape dans les tours de France, Italie et Espagne, il avait tout pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:53) [86%] :\r\nY a des femmes \u00e0 de de son hier quelques coureurs d'autres \u00e9quipes ont dit que cette \u00e9tape \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9e aux sprinters et que je ne pourrais pas me glisser dans une \u00e9chapp\u00e9e donc naturellement j'ai fait de mon mieux, voir un petit peu plus et j'\u00e9tais donc dans cette \u00e9chapp\u00e9e vraiment avait plein d'atouts Gore nous l'avions d'ailleurs planifi\u00e9, il y a d\u00e9j\u00e0 2 semaines parce qu'il y a le contre- la-montre demain et que pour \u00eatre en forme, \u00e7a pouvait \u00eatre bien \u00eatre dans l'\u00e9chapp\u00e9e, afin de faire un petit peu plus que chauffer les jambes et \u00eatre presque d\u00e9j\u00e0 dans un rythme de contr\u00f4leurs de r\u00e9ellement The Light de Times, aujourd'hui on \u00e9tait plus fort que le peloton si on a eu jusqu'\u00e0 7 minutes d'avance, les \u00e9quipes de sprinters nous en ont laiss\u00e9 3 mais nous sommes all\u00e9s chercher les 4 autres et ils n'ont plus r\u00e9ussir parce elle cesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz aujourd'hui la 3\u00e8me \u00e9tape est un contre- la-montre en c\u00f4te entre Ollon et Villars, le slov\u00e8ne Primoz je Roglic aura fort \u00e0 faire pour d\u00e9fendre son maillot de leader, enfin, le Su\u00e9dois \u00e0 Vichy, l'un des DJ les plus c\u00e9l\u00e8bres de la sc\u00e8ne \u00e9lectro est mort aujourd'hui \u00e0 l'\u00e2ge de 28 ans, dans une lettre ouverte, sa famille a d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'en pouvait plus, et qu'il voulait la paix, l'un des porte- parole de l'artiste a refus\u00e9 de confirmer la cause de sa mort, ni s'il s'agissait d'un suicide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:03) [82%] :\r\nMais \u00e0 Vichy est mort le week- end dernier, se faire par Coraline Pauchard, il me semble, je crois que la nouvelle c'est effectivement qu'on parrain\u00e9, alors nous avons v\u00e9rifi\u00e9, on va v\u00e9rifier tout \u00e7a, s'il a tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-27T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29A8FC5B-8C14-4C46-BF33-3CB50E0D0B6F", "internalArchiveId": "29A8FC5B-8C14-4C46-BF33-3CB50E0D0B6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux d\u00e9parts au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ces prochains mois", "publicationDate": "2018-04-27T00:00:00Z", "summary": "Deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont annonc\u00e9 qu'ils quitteront le gouvernement d'ici 2019. Apr\u00e8s Doris Leuthard, qui avait confirm\u00e9 son d\u00e9part \u00e0 la RTS l'\u00e9t\u00e9 dernier, c'est au tour du PLR bernois Johann Schneider-Ammann d'annoncer son retrait.\r\n\r\n* * Deux d\u00e9parts au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ces prochains mois  \r\nYohann Schneider Ammann qui annonce son d\u00e9part du conseil f\u00e9d\u00e9ral.. d'ici la fin de la ll\u00e9gislature.. \r\nle PLR bernois se confie aujourd'huui dans une interview \u00e9 la NZZ:.. \r\nl'\u00e9\u00e9t\u00e9 denrier.. Doris Leuthard avait aussi confirm\u00e9 son retrait \u00e0 la RTS:. \r\nPietro Bugnon, il y aura donc bien deux d\u00e9parts  au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ces prochains mois...\r\nJohann Schneider Ammann, que l'on a pu voir passablement affaibli ces derniers temps, met fin \u00e0 des mois de sp\u00e9culations sur son d\u00e9part du coll\u00e8ge. Il adopte la m\u00eame strat\u00e9gie que la doyenne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Doris Leuthard: c'est ma derni\u00e8re l\u00e9gislature, je ne rempilerai pas pour un nouveau mandat, je partirai au plus tard fin 2019, sans dire toutefois quand exactement. Une mani\u00e8re de laisser planer encore un peu le suspense. Parce que s'il y a bien une d\u00e9cision qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral peut prendre tout seul: c'est le choix du moment de son d\u00e9part.\r\n*** Un d\u00e9part fin 2019 ou avant. Quel sc\u00e9nario le plus plausible pour Johann Schneider Ammann ?\r\nUn indice, dans son entretien \u00e0 la NZZ: il dit \" vouloir encore faire quelque chose de bien pour l'agriculture suisse\". Il se trouve que deux objets en lien avec le monde paysan seront soumis en votation le 23 septembre prochain. Dont l'initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire. Johann Schneider Ammann fera campagne pour le \"NON\". On peut imaginer qu'il quitte le gouvernement une fois la votation pass\u00e9e, en esp\u00e9rant un succ\u00e8s.\r\n*** Et Doris Leuthard ? En 2019 ou avant ?\r\nPour l'Argovienne, les choses semblent \u00eatre un peu plus compliqu\u00e9es. Des bruits faisaient \u00e9tat d'un d\u00e9part ce printemps d\u00e9j\u00e0. Mais la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par le scandale des malversations chez Car postal. Les enqu\u00eates en cours doivent notamment d\u00e9terminer si la surveillance effectu\u00e9e par son d\u00e9partement a \u00e9t\u00e9 suffisante. Dans ces circonstances, Doris Leuthard pourra s'en aller uniquement quand les investigations auront livr\u00e9 leurs premi\u00e8res conclusions.\r\n*** Johann Schneider Ammann et Doris leuthard s'en iront. Doivent-ils le faire en m\u00eame temps?\r\nRien ne les y oblige. Un retrait simultan\u00e9 ou deux d\u00e9parts distincts... \u00e0 ce stade, les deux sc\u00e9narios sont plausibles. Chacun poss\u00e8de ses avantages et ses inconv\u00e9nients.\r\nSi les deux ministres optent pour un timing diff\u00e9rent, cela assure \u00e0 leurs partis respectifs une visibilit\u00e9 maximale dans la course \u00e0 la succession. Mais la premi\u00e8re formation politique concern\u00e9e aura une sacr\u00e9e pression. Pour pr\u00e9senter des femmes notamment.\r\nSur ce point, une double rocade est plus confortable. Elle permettrait au PLR et au PDC de se mettre d'accord sur les profils des papables. Tu privil\u00e9gies une femme, je mise sur un repr\u00e9sentant de la Suisse orientale. Par contre, dans ce sc\u00e9nario, les deux partis doivent se partager le terrain m\u00e9diatique. Et \u00e0 un peu plus d'une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ce n'est pas n\u00e9gligeable.", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9505972", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Deux d\u00e9parts au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ces prochains mois / 12H30_2018-04-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.04.2018"], "alternativeSummary": ["Deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont annonc\u00e9 qu\u2019ils quitteront le gouvernement d\u2019ici 2019. Apr\u00e8s Doris Leuthard, qui avait confirm\u00e9 son d\u00e9part \u00e0 la RTS l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, c'est au tour du PLR bernois Johann Schneider-Ammann d\u2019annoncer son retrait."], "variantIds": ["ece-9505972"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T11:11:17Z", "speechToTexts": ["03.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJohann Schneider- Ammann qui annonce son d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ici la fin de la l\u00e9gislature, le PLR bernois se confie aujourd'hui dans une interview \u00e0 la NZZ l'\u00e9t\u00e9 dernier, Doris Leuthard doivent elle aussi confirm\u00e9 son retrait, c'\u00e9tait \u00e0 la RTS Pietro Bugnon vous retrouve \u00e0 Berne, il y aura donc bel et bien 2 d\u00e9parts au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nEh oui, Doris Leuthard s'en ira et d\u00e9sormais Johann Schneider- Ammann aussi que l'on a pu voir passablement affaibli ces derniers temps, il met fin aujourd'hui \u00e0 \u00e0 des mois de sp\u00e9culations sur son d\u00e9part du coll\u00e8ge, il adopte la m\u00eame strat\u00e9gie que la doyenne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Doris Leuthard, en annon\u00e7ant un d\u00e9part au plus tard fin 2019 sans dire quand exactement, une mani\u00e8re de laisser planer encore un peu le suspense parce que s'il y a bien une d\u00e9cision qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral peut et veut sans doute prendre tout seul, h\u00e9 bien c'est le choix du moment de son d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [89%] :\r\nAlors vous l'avez dit, un d\u00e9part fin 2019 ou avant, hein, quel sc\u00e9nario le plus plausible pour Johann Schneider- Ammann soit avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [97%] :\r\nAlors un indice dans son entretien \u00e0 la NZZ, il dit vouloir encore faire quelque chose de bien pour l'agriculture suisse, or il se trouve que deux objets en lien avec le monde paysan seront soumis en votation le 23 septembre prochain dont l'initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire Johann Schneider- Ammann fera campagne pour le non, on peut imaginer qu'il quitte le gouvernement, une fois la votation pass\u00e9e apr\u00e8s avoir engrang\u00e9 si possible un succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [96%] :\r\nEt Doris Leuthard d'en 2019 ou avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [94%] :\r\nAlors pour l'Argovienne, les choses semblaient \u00eatre un peu plus compliqu\u00e9 les des bruits faisaient \u00e9tat d'un d\u00e9part ce printemps d\u00e9j\u00e0, mais la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 par le scandale des malversations chez CarPostal les enqu\u00eates en cours doivent notamment d\u00e9terminer si la surveillance effectu\u00e9e par son d\u00e9partement a \u00e9t\u00e9 suffisante dans ces circonstances, Doris Leuthard pourra s'en aller uniquement quand les investigations auront livr\u00e9 leurs premi\u00e8res conclusions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [89%] :\r\nEt sur un il Johann Schneider- Ammann et Doris Leuthard s'en iront doivent -ils le faire en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [93%] :\r\nAlors, rien ne les y oblige un retrait simultan\u00e9 ou de d\u00e9parts distincts, \u00e0 ce stade, les 2 sc\u00e9narios sont plausibles, chacun poss\u00e8de ses avantages et ses inconv\u00e9nients, si les 2 ministres optent pour un timing diff\u00e9rent, cela assure \u00e0 leurs partis respectifs une visibilit\u00e9 maximale pour la course \u00e0 la succession, mais la premi\u00e8re formation politique \u00e0 le faire, sera sous pression pour pr\u00e9senter des femmes notamment sur ce point une double rocade et plus confortable, elle permettrait au PLR et au PDC de se mettre d'accord sur les profils des papables tu privil\u00e9gient une femme je mise sur un repr\u00e9sentant de la Suisse orientale, par contre, dans ce sc\u00e9nario, les 2 parties doivent se partager le terrain m\u00e9diatique et \u00e0 un peu plus d'une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 bien ce n'est pas n\u00e9gligeable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [95%] :\r\nOn a pos\u00e9 tous les sc\u00e9narii avec vous Pietro Bugnon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-27T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-736198D3-B346-4A36-AC78-3DF1A131900E", "internalArchiveId": "736198D3-B346-4A36-AC78-3DF1A131900E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il am\u00e9nager des places d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l'allaitement dans les villes?", "publicationDate": "2018-04-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Genoud, Alice\r\nLa Municipalit\u00e9 de Lausanne lance le d\u00e9bat pour savoir s'il faut introduire des places d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l'allaitement dans les villes. D\u00e9bat entre les conseill\u00e8res communales Alice Genoud (Les Verts), auteure de la proposition, et Fran\u00e7oise Piron (PLR).\r\n\r\n* * Faut-il am\u00e9nager des places d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l'allaitement dans les villes? 18h Allaitement\r\nFaut-il cr\u00e9er dans les villes des espaces d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'allaitement ?\r\nLe d\u00e9bat est lanc\u00e9 \u00e0 Lausanne... La Municipalit\u00e9 va se pencher sur la question... suite \u00e0 la proposition d'une \u00e9lue d'inciter les mus\u00e9es, caf\u00e9s et autres lieux publics \u00e0 r\u00e9server un lieu aux femmes qui allaitent....\r\nUne telle mesure faciliterait-elle la vie des m\u00e8res ou celles-ci se retrouveraient-elles marginalis\u00e9es, comme le pensent certaines ?\r\nPour en d\u00e9battre, j'accueille Alice Genoud, bonsoir... conseill\u00e8re communale verte et auteure de la proposition ( ** 57)\r\net Francoise Piron, bonsoir... conseill\u00e8re communale PLR et directrice de la Fondation Pacte qui vise \u00e0 promouvoir les femmes dans l'\u00e9conomie ** 53) \r\nQuestions \u00e0 Alice Genoud\r\n- vous voulez donc inviter les lieux publics \u00e0 Lausanne \u00e0 cr\u00e9er des espaces sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9s aux femmes qui allaitent ...Pensez-vous les femmes sont mal \u00e0 l'aise en allaitant ds l'espace publics?\r\n- Aujourd'hui les caf\u00e9s sont non fumeurs, d\u00e9j\u00e0 bcp plus accueillants pr les familles et les nouveaux-n\u00e9s qu'il y a quelques ann\u00e9es...est-ce qu'il est vraiment n\u00e9cessaire de cr\u00e9er des lieux sp\u00e9ciaux, \u00e0 l'abri des  regards...\r\n- Le risque n'est-il pas qu'avec cette mesure, on confine  les femmes qui allaitent, \u00e0 des lieux pr\u00e9cis. Autrement dit, qu'on les assigne \u00e0 un espace donn\u00e9 dans la ville, dans les caf\u00e9s...?\r\net donc qu'on limite leur libert\u00e9 de mouvement? surtout qd on sait qur les hommes'occupent d\u00e9j\u00e0 plus l'espace public que les femmes.\r\n- Pensez -vous vraiment que cr\u00e9er des places r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 l'allaitement incite les femmes choisir l'allaitement... ? \r\nQuestions \u00e0 Francoise Piron\r\n-  cr\u00e9er des espaces d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'allaitement, un petit coin sympa et un peu confortable dans un bistrot ou au mus\u00e9e avec pourquoi pas une table \u00e0 langer ds les toilettes... est-ce que ca n'est pas de nature \u00e0 simplifier la vie des jeunes mamans et peut-\u00eatre de les inciter \u00e0 sortir plutot qu' \u00e0 rester chez elle durant leur cong\u00e9 maternit\u00e9?\r\n- Redoutez-vous qu'a terme on dise aux femmes qu'elles ne doivent pas allaiter en dehors des espaces r\u00e9serv\u00e9s?\r\n- Ce serait une r\u00e9gression? \r\n- En meme temps, aucune obligation pour les femmes d'allaiter ds les espaces \"d\u00e9sign\u00e9s\"!\r\n- A vous entendre ca ne doit pas \u00eatre promu par la Ville et par une politique publique... pourtant les autorit\u00e9s ont aussi leur mot \u00e0 dire ds la gestion de l'espace public, non?\r\n- on l' a dit, l'espace public a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps pens\u00e9 par des hommes et faconn\u00e9 pour lui, est-ce que cette mesure n'est pas de nature \u00e0 r\u00e9tablir un peu l'\u00e9quilibre et \u00e0 donner plus de place aux femmes aux m\u00e8res. \r\n- que r\u00e9pondez vous \u00e0 une femme qui dirait, moi allaiter comme ca \u00e0 la vue de tout le monde, au milieu d'un caf\u00e9, ca me g\u00e8ne... !", "durationSec": 613, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9505995", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il am\u00e9nager des places d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l'allaitement dans les villes? / FOR_2018-04-27T18:18:00_developpement-10", "Forum du 27.04.2018"], "alternativeSummary": ["La Municipalit\u00e9 de Lausanne lance le d\u00e9bat pour savoir s'il faut introduire des places d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l'allaitement dans les villes. D\u00e9bat entre les conseill\u00e8res communales Alice Genoud (Les Verts), auteure de la proposition, et Fran\u00e7oise Piron (PLR)."], "variantIds": ["ece-9505995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:21Z", "speechToTexts": ["04.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est trop, faut -il cr\u00e9er dans les villes des espaces d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'allaitement, le d\u00e9bat est lanc\u00e9 \u00e0 Lausanne, la municipalit\u00e9 va se pencher sur la question, suite \u00e0 la proposition d'une \u00e9lue d'inciter les mus\u00e9es caf\u00e9s et autres lieux publics \u00e0 r\u00e9server un lieu aux femmes qui allaitent, une telle mesure faciliterait -elle \u00e0 la vie des m\u00e8res ou celles -ci se retrouveraient -t-elle en quelque sorte, marginalis\u00e9s, comme le pensent certaines pour en d\u00e9battre, j'accueille Alice Genoud bonsoir bonsoir conseill\u00e8re communale verte et auteure de la proposition et Fran\u00e7oise Piron, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re communale PLR et directrice de la Fondation Pacte qui vise \u00e0 promouvoir les femmes dans l'\u00e9conomie alors Alice Genoud, vous voulez donc inviter les lits des lieux publics \u00e0 Lausanne, \u00e0 cr\u00e9er des espaces sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9e aux femmes qui allaitent, est ce que vous pensez que les femmes sont mal \u00e0 l'aise aujourd'hui en 2018 ans en allaitant dans dans l'espace public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [85%] :\r\nJe ne sais plus que mal \u00e0 l'aise parce qu'il y a une question de savoir est -ce que les femmes peuvent confortablement aujourd'hui allaiter et pignons, par le co\u00fbt des femmes, on peut, s'il a \u00e9t\u00e9 aussi assez plus ouvert, hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [88%] :\r\nVotre micro peut-\u00eatre pardon excusez -moi non voil\u00e0 alors vous en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [85%] :\r\n\u00e7a va mieux doc voil\u00e0, comme disait mon postulat est aussi un peu plus ouvert, l'id\u00e9e c'est, c'est c'est de plut\u00f4t d'accueillir plus favorablement les jeunes couples, hein, parce qu'il y a des Papous biberons il y a 2 avant que des bon, il y a des femmes qui allaitent, en effet, je ne dirais pas que les femmes sont mal sont mal vus ou quoi que ce soit en ville de Lausanne au contraire par contre c'est vrai que dans des des cas on va dire, par exemple, en hiver, on va dire dans des des femmes qui sont peut-\u00eatre un peu plus timide des femmes qui ont pas forc\u00e9ment envie d'\u00eatre dehors quand elles allaitent qui est aussi, je veux dire un choix ben c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 on peut se dire : ben, c'est c\u00e9der des mesures assez fin facilement me coupe \u00eatre facilement en place et qui peuvent, d'une certaine fa\u00e7on, am\u00e9liorer le quotidien nombreuse famille et je je pense que la ville de Lausanne et je me r\u00e9jouis de voir ce qui va \u00eatre \u00e9voluer \u00e0 postulat \u00e0 tout \u00e0 fait les capacit\u00e9s et la possibilit\u00e9 de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [92%] :\r\nAlors pour bien comprendre votre position est -ce que c'est est -ce \u00e0 dire que c'est plut\u00f4t une si c'est une question de confort personnel, c'est-\u00e0-dire non pas une question de pudeur, c'est-\u00e0-dire que, loin des regards, mais c'est plut\u00f4t une question de confort, c'est-\u00e0-dire inciter les les maires \u00e0 sortir volontiers dans les caf\u00e9s et autres, sachant qu'ils auront un petit coin tranquille, c'est quoi exactement l'enjeu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [87%] :\r\nAlors, l'enjeu, je pense qu'il est, il est assez large, pense que l'enjeu, c'est de remettre aussi la femme et les les jeunes par au centre de nos pr\u00e9occupations dans la ville de fa\u00e7on plus large et pour cette question vraiment de de l'allaitement et des, des, des parents qui qui veulent donner la au biberon, c'est en effet une question peut-\u00eatre pour certaines fois, une question de pudeur, mais aussi une question de confort pour une question aussi d'accueillir de fa\u00e7on favorable les familles en ville je, je, je pense que quand m\u00eame, que c'est quelque chose qui, qui fonctionne extr\u00eamement bien, enfin j'peut-\u00eatre qu'on reviendra apr\u00e8s mais c'est c'est un peu cela qui est bas\u00e9 sur des exemples autant bernois qu'en Espagne, qui en Irlande du Nord, qui fonctionne extr\u00eamement bien et qui, du coup, \u00e0 mon avis pour \u00eatre appliqu\u00e9e facilement en ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [92%] :\r\nFran\u00e7oise Piron, cr\u00e9er des espaces d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'allaitement : un petit coin confortable dans un bistrot, au mus\u00e9e, avec pourquoi pas une table \u00e0 langer dans les toilettes est -ce que \u00e7a n'est pas de nature \u00e0 simplifier tout de m\u00eame, effectivement la vie des jeunes mamans et peut-\u00eatre de les inciter \u00e0 sortir davantage plut\u00f4t qu'\u00e0 rester chez elle durant leur cong\u00e9 maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [90%] :\r\nOui, alors la question c'est de surtout de savoir si c'est le r\u00f4le de la ville de Lausanne de d'imposer ou de d'imposer fortement les endroits publics \u00e0 le faire, c'\u00e9tait aussi le questionnement : est ce que c'est vraiment le r\u00f4le de l'\u00c9tat de s'en m\u00ealer ou pas, alors on m'aime, sur ce point, j'\u00e9tais alors je ce que je constate, c'est que dans les, moi j'ai eu mon 1er enfant dans les d\u00e9buts des ann\u00e9es 90 et c'est vrai qu'en ville, j'\u00e9tais assez g\u00ean\u00e9 quand tout \u00e0 coup et votre enfant et vous pr\u00e9vient pas, on allait \u00e0 la demande, donc on vous dit \u00e7a plut\u00f4t en clinique, on sortait les nuits qu'on vous dit faut allaiter \u00e0 la demande, donc on est en pleine rue, il hurle, on ne sait pas quoi faire, etc et j'\u00e9tais plut\u00f4t g\u00ean\u00e9 la premi\u00e8re fois, par exemple, je suis rentr\u00e9 chez moi pr\u00e9cipitamment pour pour allaiter bon mais c'est vrai qu'avec le 2\u00e8me et le 3\u00e8me que j'ai eue en d\u00e9but 2000, dans les ann\u00e9es 2000, j'ai remarqu\u00e9 qu'il y avait vraiment des changements de comportement, c'est-\u00e0-dire qu'on pouvait s'asseoir un peu n'importe o\u00f9 pour allaiter j'\u00e9tais g\u00ean\u00e9 par le regard, il y a 25 ans, je le je l'\u00e9tait beaucoup moins cher, 15 pas de nos jours, franchement, on regarde et \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [84%] :\r\nCache encore, je veux dire il y a, il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de cacher son sens, je veux dire \u00e7a, c'est de mani\u00e8re tr\u00e8s discr\u00e8te franchement est -ce que le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [88%] :\r\nPort du de de l'enfant comment porte son b\u00e9b\u00e9, c'est c'est nouveau quand ses porte- b\u00e9b\u00e9s, qui sont tr\u00e8s que m\u00eame les hommes minces s'approprient vraiment et c'est une c'est une c'est quelque chose, consommer qu'vraiment contre la peau etc, il y a tous ces images qui ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 et moi je m'en r\u00e9jouis, c'est beaucoup, c'est pour \u00e7a que je suis assez dubitatif sur le fait de tout \u00e0 coup en disant : voil\u00e0, nous avons cr\u00e9\u00e9 des lieux pour \u00e7a je crains et je suis pas la seule femme \u00e0 craindre \u00e7a ce que cette stigmatisation, c'est-\u00e0-dire une femme s'arr\u00eaterait n'importe o\u00f9 parce qu'elle choisit ce lieu -l\u00e0 parce qu'il est pratique pour elle \u00e0 moment donn\u00e9 pour allaiter et est -ce qu'elle ne resterait pas d'avoir dire autrement et des mal vu en tout cas, j'\u00e9tais j'en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [98%] :\r\nPourquoi n'allez- vous pas dans les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [90%] :\r\nOui, alors franchement il y a des endroits pour \u00e7a, etc, c'est-\u00e0-dire qu'on avait des remarques comme \u00e7a, il y a 25 30 ans, on en a de moins en moins on en a encore un mois, j'ai encore des gens qui me disent : je vous accorde seulement choqu\u00e9 dans ce bistrot, on a etc mais c'est 10 pourcent et maintenant j'ai je crains quand m\u00eame qui se retourne de flambeau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [91%] :\r\nAlice Genoud ce risque de r\u00e9gression effectivement une fois qu'on a \u00e9tabli des lieux d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'allaitement, le risque c'est qu'une femme qui ne respectent pas ces lieux enfin respectent pas ne ne ne va pas dans ces lieux, on puisse la l'ostraciser la la stigmatis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:02) [90%] :\r\nAlors c'est une paire, c'est une peur qu'\u00e0 vrai dire je d'un peu de peine \u00e0 comprendre, hein, nous, on est plut\u00f4t en train de se dire qu'il faut offrir un choix, c'est-\u00e0-dire qu'une femme de base allaitent o\u00f9 elle veut quand elle veut et il y a personne qui a jamais remis \u00e7a en cause, mais qu'une femme ou un par un jeune papa, qui a remis, donner le biberon tranquillement, mais il peut aussi le faire dans un endroit calme je pense aussi que cette peur l'ann\u00e9e n'est pas vraiment fond\u00e9 dans le sens o\u00f9 j'ai j'ai pas pos\u00e9 ce postulat venu de nulle part de mon cerveau c'est c'est quand m\u00eame un projet qui qui fonctionne dans de nombreux pays, je crois qu'en Suisse romande, au contraire, on est relativement, relativement en retard par rapport \u00e0 ces questions- l\u00e0 et puis si je prends l'exemple de Berne, qui est quand m\u00eame pas tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin, il y a cette explication qui s'appelle Mama, mama qui est une application en fait qui permet de visualiser extr\u00eamement vite sur une carte o\u00f9 vous avez le droit d'aller enfin, vous avez le droit, vous pouvez aller allaiter tranquillement, vous avez un caf\u00e9 qui vous offre un verre d'eau et qui ne vous demande pas de payer une consommation pour allaiter et c'est c'est quand m\u00eame un projet qui, soutenu par Promotion Sant\u00e9 Suisse par l\u00e0 les comptes le cancer par la Croix-Rouge, qui sont des des lorsque vous r\u00e9pondez aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [87%] :\r\nEst ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Fran\u00e7oise Piron quand elle dit finalement d'accord, bon bah la finalit\u00e9, on peut en discuter, mais le probl\u00e8me c'est l'\u00c9tat est -ce que c'est \u00e0 l'\u00c9tat de, de, de, de, de, d'apposer cette c'est du public, est ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [86%] :\r\nBah, je r\u00e9pondrais que je comprends parce que ce ne suit pas une vue parti que Madame Pierron et qu'en effet, le PLR a peut-\u00eatre une vision diff\u00e9rente, autant l'\u00c9tat que du c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral, par contre, pour moi la la, c'est important que que l'\u00c9tat donne un signal sur ces questions- l\u00e0, je suis extr\u00eamement confiante que la ville de Lausanne et de l'administration, construire une r\u00e9ponse circonstanci\u00e9e une feuille, une r\u00e9ponse sensible qui va prendre toute aussi les t\u00eates les questionnements qui ont \u00e9t\u00e9 plus qui ont pu \u00eatre le faire par rapport \u00e0 \u00e7a et donc c'est important que que la ville se donne son avis aussi et aide aussi, quand m\u00eame, c'est ces jeunes femmes, il a \u00e0 \u00eatre un peu mieux accueilli en ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [92%] :\r\nC'est vrai Fran\u00e7oise Piron, finalement, il y a encore aujourd'hui, m\u00eame en 2018, malgr\u00e9 votre exp\u00e9rience malgr\u00e9 l'\u00e9volution que vous avez pu constater dans la soci\u00e9t\u00e9, des femmes qui j'imagine un qui disent moi allaiter comme \u00e7a \u00e0 la vue de tout le monde au milieu d'un caf\u00e9, \u00e7a me g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [88%] :\r\nAlors, oui, s\u00fbrement, alors je voudrais je juste faire, j'ai fait un petit sondage cet apr\u00e8s- midi parce que j'avais un groupe je j'ai anim\u00e9 un atelier sur la la conciliation vie professionnelle, vie familiale et j'avais un certain nombre de mamans dont une qui allaitent encore donc j'aurais pos\u00e9 la question, alors ces lieux alors c'est leur r\u00e9action allemande il annonc\u00e9 lieux sont affreux, alors elles ont visiblement pas un tr\u00e8s bon souvenir, c'est dans un endroit glauque, \u00e7a ne va pas du tout etc une travaille \u00e0 Berlin, donc c'est dans les lieux de Berne, donc, il semblerait qu'il soit pas toujours aussi idylliques et aussi beau, en tout cas, elles \u00e9taient toutes celles qui avaient des enfants petits, m'avait dit non, non, \u00e7a c'est ce lieu -l\u00e0 on l'est, on n'en veut pas, voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait une r\u00e9action \u00e0 chaud, c'est le groupe que j'avais cet apr\u00e8s- midi, c'est tout \u00e0 fait personnelle, mais disons que Yvon et alors donc, il y a lieu et lieux il y a des lieux plus ou moins accueillants que d'autres, il y en a qu'on a trop qu'elle me disait : non, il est froid, c'est pas, c'est pas agr\u00e9able etc donc visiblement elle pr\u00e9f\u00e9rerait choisir elles-m\u00eames un lieu qui ne soit pas d\u00e9sign\u00e9 ensuite \u00e7a n'emp\u00eache pas les restos et est pas, ce peut \u00eatre un concept en de de bistrot, c'est comme on a des concepts et est ce que je trouve bien, c'est qu'on accueille de plus en plus les enfants dans les dans dans les restaurants et dans les bistrots et dans les caf\u00e9s, \u00e7a c'est bien, on ne vous regardent de moins en moins de travers, \u00e7a d\u00e9pend des bistrots, alors maintenant est -ce qu'il faut aller jusqu'\u00e0 tout am\u00e9nager pour les enfants, et pourquoi pas pour les personnes \u00e2g\u00e9es, pourquoi il n'y aurait pas plus de de bancs dans la ville de Lausanne, pourquoi y aurait pas plus de 2 personnes, on pense toujours certaines cat\u00e9gories et quand on cloisonne trop et qu'on mette trop Henry on risque d'accord de ne pas avoir la mixit\u00e9 sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:01) [92%] :\r\nOn a bien compris votre position en tout cas, on verra ce que la municipalit\u00e9 r\u00e9pond donc \u00e0 cette proposition \u00e0 votre proposition Alice Genoud, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous et merci \u00e9galement \u00e0 vous Fran\u00e7oise Piron, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, merci beaucoup toutes les 2, merci, il est 18 heures 50. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-27T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piron, Fran\u00e7oise", "role": "directrice de Pacte ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B4AE637-4C95-4923-B8FA-28F2A268EFAD", "internalArchiveId": "6B4AE637-4C95-4923-B8FA-28F2A268EFAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fabien Gasser, procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Fribourg et pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des procureurs de Suisse;Oliver, manifestant contre l'antis\u00e9mitisme;Mohamed Ta azabri, Immam dans le quartier de Neuk\u00f6lln \u00e0 Berlin;Sebastien Reuille, attaquant du HC Lugano;Daniel Ch\u00e9rix, professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/RAPPORT P26 DI) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l\u00e8ve le voile sur l'histoire de la P-26.  Du moins en partie. \r\nCette arm\u00e9e secr\u00e8te, cr\u00e9\u00e9e en 1979, sans l'aval du Parlement, devait organiser une r\u00e9sistance en Suisse en cas d'invasion sovi\u00e9tique. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 dissoute au d\u00e9but des ann\u00e9es 90. \r\nEn 1991, un rapport d'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 remis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n Pietro Bugnon, c'est ce document, attendu pendant pr\u00e8s de 30 ans, qui a \u00e9t\u00e9 rendu public hier...\r\nLe rapport Cornu, command\u00e9 pour faire la lumi\u00e8re sur les liens que la P-26 a entretenu avec des organisations similaires \u00e0 l'\u00e9tranger. Un exemplaire num\u00e9ris\u00e9 est d\u00e9sormais en ligne sur le site du d\u00e9partement de la D\u00e9fense. Plus de 115 pages, je l'ai ici entre mes mains. La \"version destin\u00e9e au public\", peut-on lire sur la couverture.\r\nDans les ann\u00e9es 90, le  gouvernement avait refus\u00e9 de la publier. Classifi\u00e9 \"secret\" pendant un demi si\u00e8gle, le document aurait pu rester confidentiel jusqu'en 2041.\r\n*** Mais alors pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral publie-t-il ce rapport aujourd'hui d\u00e9j\u00e0?\r\nIl explique que \"rien ne s'oppose \u00e0 sa publication\" et ajoute qu'il le fait \"dans un souci de transparence\". Mais ce document, d\u00e9j\u00e0 expurg\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de son contenu le plus sensible, a encore \u00e9t\u00e9 anonymis\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral justifie cette d\u00e9cision par le fait que certains t\u00e9moins cit\u00e9s par le juge Cornu, sont encore en vie.\r\nMais s'il a publi\u00e9 cette version partielle, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a fait sous la pression du Parlement.\r\nInsatisfaits, certains \u00e9lus d\u00e9noncent une manoeuvre de diversion. Car le rapport non caviard\u00e9 reste inaccessible. Et surtout parce que ses annexes... 7 classeurs f\u00e9d\u00e9raux... sont tout simplement in-trou-vables! Le d\u00e9partement de la D\u00e9fense nous l'a encore confirm\u00e9 hier.\r\n*** Pietro, vous avez parcourru ce rapport... qu'est-ce qu'on y apprend?\r\nQu'il existait bel et bien ailleurs en Europe, des organisations de r\u00e9sistances souterraines, semblables \u00e0 la P-26. Mais l'arm\u00e9e secr\u00e8te helv\u00e9tique n'avait pas de relations avec ces comit\u00e9s \u00e9trangers. Ce qui aurait \u00e9t\u00e9 hautement probl\u00e9matique du point de vue de la neutralit\u00e9 suisse. La P-26 a par contre entretenu des liens avec des services officiels britanniques. Dans le document on lit \u00e9galement que le juge Cornu n'a pas pu consulter certains documents importants. Le magistrat semble aussi douter de la fiabilit\u00e9 de certains t\u00e9moignages. Bref... les historiens et journalistes qui attendaient impatiemment la publication de ce rapport risquent d'\u00eatre un peu d\u00e9\u00e7us.\r\n---EXTRO\r\nD\u00e9crptyge sign\u00e9 Pietro Bugnon...\r\n*** Pierre Cornu a donc attendu pr\u00e8s de 30 ans avant que son rapport ne soit publi\u00e9. Nous l'entendrons en direct dans un quart d'heure.\r\n(Br\u00e8ve - Export Syrie) Et avant cela...les suites d'autres r\u00e9v\u00e9lations..\r\nCelles de la RTS...sur l'exportation en 2014....en Syrie d'un pr\u00e9curseur du gaz sarin....par une entreprise\r\nL'acheteur...syrien \u00e9tait un proche du r\u00e9gime Al-Assad, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u00e9but 2018.\r\nAbdul Rahman Attar avait \u00e9t\u00e9, entre autres, consul honoraire au Portugal et pr\u00e9sident du Croissant-Rouge syrien.\r\nAlors pourquoi...c\u00f4t\u00e9...suisse...le secr\u00e9tarait d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie a t-elle-autoris\u00e9 la livraison d'iso-propanol?\r\nLe SECO a indiqu\u00e9 hier...qu'il n'avait pas d'indication...que cette soci\u00e9t\u00e9 pharmacetuqieu se trouvait sous contr\u00f4le direct du r\u00e9gime.\r\n(01/HARMONISATION PEINES ITV GASSER) ***Les personnes coupables de viol devraient passer au moins deux ans en prison, au lieu d'une ann\u00e9e. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut  durcir certaines peines pr\u00e9vues par le Code p\u00e9nal.\r\nIl a transmis hier son projet au Parlement.\r\nL'objectif est d'harmoniser le Code p\u00e9nal, pour mieux refl\u00e9ter l'\u00e9volution des conceptions morales de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\nUne approche salu\u00e9e par  le Fribourgeois Fabien Gasser,  pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des procureurs de Suisse:\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(Trump - Macron) ***A l'\u00e9tranger...Malgr\u00e9 ses efforts, Emmanuel Macron..ne cache plus son pessimisme...face \u00e0 l'avenir de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien...\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais l'a dit en substance cette nuit....au moment d'achever son voyage d'ETat \u00e0 Washington...\r\nAu vu de ses propos, Donald Trimp ne fera sans doute...pas tout...pour maintenir l'accord entre les grandes puissances et l'Iran.\r\nLa veille...Emmanuel avait  poutant....propos\u00e9 \u00e0 son homologue am\u00e9ricain un texte retouch\u00e9...plus \u00e0 son go\u00fbt...\r\nAlors...soutenir un accord plus dur contre T\u00e9h\u00e9ran...ou d\u00e9chirer l'ensemble du texte?\r\nDonald Trump annoncera sa d\u00e9cision finale le 12 mai...\r\n(TF4/BERLIN MANIF CONTRE ANTISEMITISME RE) ***Direction l'Allemagne...\"Berlin porte la kippa\", c'\u00e9tait le mot d'ordre d'une manifestation contre l'antis\u00e9mitisme, organis\u00e9e hier dans la capitale...\r\nLa communaut\u00e9 juive avait appel\u00e9 tous les Berlinois \u00e0 se rassembler...v\u00eatu d'une kippa...peu impote leur appartenance religieuse.\r\nUn symbole de solidarit\u00e9...suite \u00e0 l'aggression...de deux jeunes la semaine derni\u00e8re...dans les rues d'un quartier branch\u00e9 de Berlin.\r\nReportage...sign\u00e9 Blandine Milcent...\r\n   1'34\r\n((\"Nous disons non \u00e0 cette haine\" Voil\u00e0 ce que clamait hier le pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 juive de Berlin devant quelques milliers de personnes rassembl\u00e9es devant la synagogue de la Fasanenstrasse. La communaut\u00e9 juive avait appel\u00e9 les Berlinois \u00e0 venir avec une kippa pour exprimer leur solidarit\u00e9 apr\u00e8s l'agression de deux jeunes la semaine derni\u00e8re \u00e0 Berlin. \r\nEntre deux mille et trois mille personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel. Parmi elle, Oliver...\r\nBOB\r\nPour moi, c'\u00e9tait important de ne pas laisser ces \u00e9v\u00e9nements sans commentaire. Bien s\u00fbr, l'antis\u00e9mitisme ne va pas dispara\u00eetre en un jour, avec une seule action, mais il faut simplement \u00eatre pr\u00e9sent. Et donc pour moi c'est une \u00e9vidence d'\u00eatre l\u00e0\r\nDes Verts aux conservateurs, de nombreux hommes politiques se sont succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 la tribune, le maire social d\u00e9mocrate de la capitale allemande, Micha\u00ebl M\u00fcller, a \u00e9galement pris la parole. Tous s'inqui\u00e8tent de ce que les juifs d'Allemagne racontent de leur quotidien. Un antis\u00e9mitisme fait d'agressions verbales dans les rues ou les \u00e9coles, l'inqui\u00e9tude de se promener seul avec une kippa sur la t\u00eate.\r\nUn climat d\u00e9testable pour Mohamed Ta azabri, Immam dans le quartier populaire de Neuk\u00f6lln, qui est venu lui aussi exprimer sa solidarit\u00e9\r\nBOB\r\nD'autres villes allemandes, comme Cologne, ont connu hier des manifestations similaires.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(Awards et antis\u00e9mitisme) Un possible regain d'antis\u00e9mitisme...pr\u00e9ocuppation majeure...ces derniers jours en Allemagne...\r\nLes \u00e9quivalents allemands des Victoires de la Musiques...les ECHOS.......seront m\u00eame supprim\u00e9...\r\nAnnonce...hie soir...de la f\u00e9d\u00e9ration allemande de l'industrie musicale...\r\nCes prix \u00e9taient au coeur de la controverse...apr\u00e8s avoir r\u00e9compense\u00e9  \"Kollegah...et Farid Bang\"...\r\nDans une leur cahsnon...ces rappeurs...d\u00e9clamaient...qu'ils referaient bien un holocauste\"...\r\nToll\u00e9...et r\u00e9actions outr\u00e9es juqu'en Suisse...o\u00f9 les organisateurs des Swiss Music Awards annoncent qu'ils vont \"revoir\" leur r\u00e8glement...\r\n(08/COREE DU NORD/EFFONDREMENT SITE PA) ***Et toujours \u00e0 l'\u00e9ttranger...les deux Cor\u00e9es...\u00e0 la veille...d'un moment historique...\r\nKim Jong-Un...deviendra demain...le premier dirigeant nord-cor\u00e9en.....\u00e0 franchir le sol de la Cor\u00e9e du Sud....depuis 65 ans...\r\nLe temps d'une rencontre avec le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en...sur la ligne de d\u00e9maracation qui s\u00e9pare...les deux pays...\r\nEntrevue..en vue d'un futur sommet commmun....confirm\u00e9e cette nuit par S\u00e9oul...\r\nEt dans le m\u00eame temps...une rumeur...tend \u00e0 se confirmer...\r\n****Le site d'essais nucl\u00e9aires de la Cor\u00e9e du Nord...se serait.tout simplement... effondr\u00e9. \r\nLes r\u00e9sultats des analyses d'une \u00e9quipe de g\u00e9ologues chinois seront publi\u00e9s le mois prochain...\r\nMais  \u00e9quipe de recherche \u00e9galement bas\u00e9e en Chine avait fait \u00e9tat des m\u00eames conclusions le mois dernier. \r\nLes deux rapports semblent confirmer les craintes suite au dernier essai atomique du  le 3 septembre dernier\r\nLes pr\u00e9cisions de Michael Peuker.\r\n   56'' \r\n((La derni\u00e8re explosion de 100 kilotonnes semble avoir eu raison de la montagne. Le South China Morning Post relaye les conclusions de deux \u00e9tudes chinoises ind\u00e9pendantes. Des photos satellites captur\u00e9es \u00e0 la suite de la d\u00e9flagration l'automne dernier montraient d\u00e9j\u00e0 de nombreux \u00e9boulements sur le Mont Mantap sous lequel ont eu lieu les 5 derniers essais nucl\u00e9aires nord-cor\u00e9ens. Les chercheurs ont analys\u00e9 des donn\u00e9es issues de plus de 2000 stations sismiques et des images satellites du site. Ils mettent en garde contre les creux et les fissures susceptibles de laisser \u00e9chapper des poussi\u00e8re radioactives. Les scientifiques craignent une contamination de l'air et enjoignent les autorit\u00e9s chinoises \u00e0 poursuivre leurs surveillance sanitaire et environnementale \u00e0 la fronti\u00e8re nord-cor\u00e9enne. Mais pour l'heure, tout est normal selon les autorit\u00e9s.Le site serait donc parfaitement inutilisable depuis l'automne dernier. Kim Jong-Un a pourtant annonc\u00e9 sa fermeture officielle la semaine derni\u00e8re en guise de geste de bonne volont\u00e9 \u00e0 la veille des sommets \u00e0 venir avec la Cor\u00e9e du Sud et les Etats-Unis. Plusieurs sp\u00e9cialistes chinois l'affirment aujourd'hui\u00a0: il n'avait tout simplement pas d'autre choix. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(Bollor\u00e9 inculp\u00e9) Dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique...\r\nL'homme d'affaire fran\u00e7ais Vincent Bollor\u00e9...a \u00e9t\u00e9 mis en examen hier soir...\u00e0 Paris..\r\nInculp\u00e9...de corruption d'agent \u00e9tranger, d'abus de confiance, de faux et d'usage de faux...\r\nVincent...Bollor\u00e9 est \u00e0 la t\u00eate du groupe Bollor\u00e9...un g\u00e9ant des m\u00e9dias, de la pub ou encore des transports...\r\nIl est soup\u00e7onn\u00e9....d'avoir verser des pots-de-vins pour obtenirs de concessions portuaires en Guin\u00e9e et au Togo\r\nSoup\u00e7ons que l'homme d'affaires juge infond\u00e9s et inexistants.\r\n(13/HOCKEY ZURICH-LUGANO ITV REUILLE) ***7h....Lugano ou ZuricH? Il faudra un septi\u00e8me et dernier match...pour conna\u00eetre le champion de Suisse de Hockey sur glace...\r\nLes Tessinois ont \u00e9galis\u00e9 \u00e0 trois partout dans la s\u00e9rie...gr\u00e2ce \u00e0 une Succ\u00e8s...3-2 hier...\u00e0 Zurich...\r\nEt un but d\u00e9cisif...marqu\u00e9 \u00e0 3 minutes du terme.\r\nLa f\u00eate zurichoise pr\u00e9vue au Hallenstadion...a donc \u00e9t\u00e9 g\u00e2ch\u00e9e....\r\nEt le titre...se jouera...sur un dernier match...une finalissima...demain soir \u00e0 Lugano...\r\nL'attaquant jurassien de Lugano...Sebastien Reuille croit plus que jamais au titre...\r\n---SOn\r\nDes propos recueillis par Laurent Bastardoz  \r\nEt puis grosse senstatoin...Kloten ....a plus ancienne \u00e9quipe de premi\u00e8re divsion va \u00eate rel\u00e9gu\u00e9e...\r\nLes Zurichois ont 2-1 \u00e9t\u00e9 battus apr\u00e8s prlongation...hier...lors du match d\u00e9cisif...\r\nC'est donc Rapperswil...qui remonte...en Nationa Ligue...\r\n(Foot CL et TDR) \r\n(16/FOURMIS KAMIKAZES ITV CHERIX) Une d\u00e9couverte....maintenant...\r\nD\u00e9couverte d'une nouvelle esp\u00e8ces de fourmis Kamikazes sur l'ile de Born\u00e9o. \r\nPour repousser un ennemi ou le tuer, elles se font exploser en d\u00e9gageant un liquide.\r\nRares sont les insectes qui sont connus pour se sacrifier de cette mani\u00e8re. \r\nLes abeilles et les fourmis en sont capables. \r\nDaniel Ch\u00e9rix, professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, nous explique leur proc\u00e9d\u00e9 d'attaque... \r\n   47''\r\nDaniel Ch\u00e9rix interrog\u00e9 par Natacha Van Cutsem.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 889, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501427", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9501444", "ece-9501427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:48Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [89%] :\r\nIl est 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\n\u00e0 la une ce matin on va lever le voile sur un pan de l'histoire r\u00e9cente de la Suisse, il sera question de la P-26 dans cette matinale cette arm\u00e9e secr\u00e8te qui devait organiser la r\u00e9sistance en cas d'invasion sovi\u00e9tique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a publi\u00e9 hier un rapport gard\u00e9 secret depuis 1991 rapport r\u00e9dig\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par Pierre Cornu, mais c'est une version caviard\u00e9 que vous pouvez lire en ligne sur le site du d\u00e9partement alors est -ce \u00e0 dire qu'il y a encore beaucoup de choses \u00e0 cacher dans cette affaire, la question est -elle encore tabou pr\u00e8s de 30 ans apr\u00e8s la fin de la guerre froide, Pierre Cornu juge au Tribunal cantonal neuch\u00e2telois et r\u00e9dacteur de ce fameux rapport sera notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et quart l'histoire encore qu'un appart tr\u00e8s fort sur l'actualit\u00e9, c'est le cas dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, nous irons sur la ligne de d\u00e9marcation entre les 2 pays, c'est l\u00e0 que se rencontrent demain les dirigeants des 2 Cor\u00e9es, une rencontre ambitieuse autour du d\u00e9mant\u00e8lement nucl\u00e9aire et du r\u00e9tablissement de la paix, les attentes sont importantes, vous l'entendrez, reportage de notre correspondant, ce sera aux alentours de 8 heures moins quart et puis vous dire encore que l'invit\u00e9 de Romain Clivaz matin c'est le philosophe Gaspard Koenig, qu'il se d\u00e9fini comme un lib\u00e9ral- avant tout, et du coup, il nous propose un voyage au pays des libert\u00e9s, lib\u00e9ralisation des drogues dans le Colorado ou encore prison ouverte en Finlande, le lib\u00e9ralisme est -il la solution r\u00e9ponse \u00e0 7 heures et demie l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [94%] :\r\nDe Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, 27 ans apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le reste de la Suisse, on apprend donc un peu plus sur l'arm\u00e9e secr\u00e8te P-26 le rapport de 1991 est enfin partiellement publi\u00e9 mais pourquoi maintenant et qu'est -ce qu'on y apprend d\u00e9cryptage dans un instant, Berlin porte la kippa pr\u00e8s de 3 1000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 sous ce slogan hier dans la capitale allemande, une partie du pays s'inqui\u00e8te face au regain d'actes de propos antis\u00e9mites, vous l'entendrez dans notre reportage \u00e0 Berlin et puis le hockey suisse aura droit \u00e0 sa finalissima, match d\u00e9cisif demain soir \u00e0 Lugano, les Tessinois se sont donn\u00e9 le droit de r\u00eaver gr\u00e2ce \u00e0 leur victoire sur le fil hier soir \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [96%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e8ve le voile sur l'histoire de la P-26 du moins en partie, cette arm\u00e9e secr\u00e8te cr\u00e9\u00e9e en 1979 sans l'aval du Parlement devait organiser une r\u00e9sistance en Suisse, en cas d'invasion sovi\u00e9tique, elle a \u00e9t\u00e9 dissoute au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 en 1991 un rapport d'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 remis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pietro Bugnon c'est ce document attendu pendant pr\u00e8s de 30 ans qui a \u00e9t\u00e9 rendu public hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [94%] :\r\nOui, le rapport Cornu command\u00e9 pour faire la lumi\u00e8re sur les Liens que la P-26 a entretenu avec des organisations similaires \u00e0 l'\u00e9tranger un exemplaire num\u00e9ris\u00e9 est d\u00e9sormais en ligne sur le site du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, plus de 115 pages, je l'ai ici entre mes mains, la version destin\u00e9e au public, peut -on lire sur la couverture, dans les ann\u00e9es 90, le gouvernement avait refus\u00e9 de la publier classifi\u00e9 secret pendant un demi- si\u00e8cle, le go\u00fbt de document aurait pu rester confidentiel jusqu'en 2041 alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [93%] :\r\nPourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral publie -t-il publie -t-il ce rapport aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [94%] :\r\nEh bien, il explique que rien ne s'oppose \u00e0 sa publication et ajoute qu'il le fait dans un souci de transparence mais ce document d\u00e9j\u00e0 expurg\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque de son contenu le plus sensible, a encore \u00e9t\u00e9 anonymiser ces derni\u00e8res semaines, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, justifie cette d\u00e9cision par le fait que certains t\u00e9moins cit\u00e9s par le juge Cornu sont encore en vie, mais s'il a publi\u00e9 cette version partielle, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait aussi sous la pression du Parlement insatisfaits certains \u00e9lus d\u00e9noncent d\u00e9j\u00e0 une manoeuvre de diversion car le rapport non caviard\u00e9 reste inaccessible, et surtout parce que ses annexes sept classeurs f\u00e9d\u00e9raux sont tout simplement un trou valable, le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, nous l'a encore confirm\u00e9 hier Pietro, vous avez ce document entre les mains, vous l'avez parcouru qu'est -ce qu'on y apprend alors qu'il existait bel et bien ailleurs en Europe, des organisations de r\u00e9sistances souterraines semblables \u00e0 la P-26, mais l'arm\u00e9e secr\u00e8te helv\u00e9tique n'avait pas de relations avec ces comit\u00e9s \u00e9trangers, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 hautement probl\u00e9matique du point de vue de la neutralit\u00e9 suisse, la P-26 a, par contre, entretenu des Liens avec des services officiels britanniques dans le rapport au lit \u00e9galement que le juge Cornu n'a pas pu consulter certains documents importants, le magistrat semble aussi douter de la fiabilit\u00e9 de certains t\u00e9moignages, bref, les historiens, les journalistes qui attendaient impatiemment la publication de ce rapport, h\u00e9 bien le risque d'\u00eatre un peu d\u00e9\u00e7us. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [99%] :\r\nMerci pour ce d\u00e9cryptage en Direct Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:27) [95%] :\r\nEt Pierre Cornu, qui a donc attendu pr\u00e8s de 30 ans avant que son rapport ne soit publi\u00e9, nous l'entendrons \u00e0 ce sujet dans un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [93%] :\r\nEt, avant cela, les suites d'autres r\u00e9v\u00e9lations, celle de la RTS sur l'exportation en 2014 en s\u00e9rie d'un pr\u00e9curseur du gaz sarin par une entreprise helv\u00e9tique l'acheteur syrien \u00e9tait un proche du r\u00e9gime Al-Assad d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u00e9but 2018, Abdul Rahman Attar avait \u00e9t\u00e9, entre autres, consul honoraire au Portugal et pr\u00e9sident du Croissant-Rouge syrien alors pourquoi, c\u00f4t\u00e9 suisse, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, a -t-il autoris\u00e9 la livraison d'isopropanol le c'est quoi indiquait hier qu'il n'y avait pas d'indication que cette soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique se trouvait sous contr\u00f4le Direct du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:05) [97%] :\r\nLes personnes coupables de viol devraient passer au moins 2 ans en prison au lieu d'une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut durcir certaines peines pr\u00e9vues par le code p\u00e9nal, il a transmis hier son projet au Parlement, l'objectif est d'harmoniser le Code p\u00e9nal pour mieux refl\u00e9ter l'\u00e9volution des conceptions morales de notre soci\u00e9t\u00e9, une approche salu\u00e9e par le Fribourgeois Fabien Gasser, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des procureurs de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:27) [93%] :\r\nIl est clair qu'on a parfois des tendances qui se dessinent, tout \u00e0 coup le focus mettra plus sur les infractions sexuelles, ce qui est un peu le cas aujourd'hui, mais si on garde un code p\u00e9nal qui n'\u00e9volue pas, \u00e7a veut dire que les infractions qu'on va punir plus s\u00e9v\u00e8rement aujourd'hui sont des infractions qui h\u00e9risser le poil des citoyens en 1937 mais qui aujourd'hui ont perdu beaucoup de leur importance, donc l'\u00e9volution du code p\u00e9nal, elle est n\u00e9cessaire et je pense que le code p\u00e9nal doit aussi coller aux attentes de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:56) [96%] :\r\nMais ce qu'il a pas le risque que tout d'un coup on exag\u00e8re certaines peines. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:00) [94%] :\r\nJe dirais qu'au niveau du processus politique suisse risque il est relativement bien quadrill\u00e9 parce qu'une loi n'est pas adopt\u00e9 en 2 semaines, on n'a pas des d\u00e9crets pr\u00e9sidentiels comme dans certains pays, ce qui veut dire qu'on a quand m\u00eame le temps de la r\u00e9flexion et qu'en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale on ne c\u00e8de pas non plus \u00e0 \u00e0 trop d'\u00e9motion pour les lois qui entre en vigueur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [79%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Meunier, qui n'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:21) [92%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger Malgr\u00e9 ses efforts, Emmanuel Macron, ne cache plus son pessimisme face \u00e0 l'avenir de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais l'a dit en substance cette nuit au moment d'achever son voyage d'\u00c9tat \u00e0 Washington, au vu de ses propos, Donald Trump ne fera sans doute pas tout pour maintenir l'accord entre les grandes puissances \u00e0 l'Iran, la veille, Emmanuel Macron avait pourtant propos\u00e9 \u00e0 son homologue am\u00e9ricain, un texte retouch\u00e9 plus \u00e0 son go\u00fbt alors soutenir un accord plus dur T\u00e9h\u00e9ran ou d\u00e9chirer l'ensemble du texte, Donald Trump annoncera sa d\u00e9cision finale le 12 mai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:50) [95%] :\r\nBerlin porte la kippa, c'\u00e9tait le mot d'ordre d'une manifestation contre l'antis\u00e9mitisme, organis\u00e9e hier dans la capitale allemande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [97%] :\r\nLa communaut\u00e9 juive avait appel\u00e9 tous les Berlinois se rassembler, v\u00eatu d'une kippa, peu importe leur appartenance religieuse, un symbole de solidarit\u00e9, suite \u00e0 l'agression de 2 jeunes la semaine derni\u00e8re dans les rues d'un quartier branch\u00e9 de Berlin, reportage sur place sign\u00e9 Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [68%] :\r\nVieux wagons Guingamp, ils sont 10 mars. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:14) [95%] :\r\nNous disons non \u00e0 cette haine, voil\u00e0 ce que clamait hier le pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 juive de Berlin devant quelques milliers de personnes rassembl\u00e9es devant la synagogue de la fa\u00e7ade non je trace la communaut\u00e9 juive, avait appel\u00e9 les Berlinois \u00e0 venir avec une kippa pour exprimer leur solidarit\u00e9 apr\u00e8s l'agression de 2 jeunes la semaine derni\u00e8re \u00e0 Berlin entre 2 1000 et 3 1000 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel, parmi elle, Oliver. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:39) [87%] :\r\nLe roi s'en fout, v\u00e9tust\u00e9 et pour moi, c'\u00e9tait important de ne pas laisser ces \u00e9v\u00e9nements sans commentaire, bien s\u00fbr, l'antis\u00e9mitisme ne va pas dispara\u00eetre en un jour avec une seule action, mais il faut simplement \u00eatre pr\u00e9sent et donc pour moi c'est une \u00e9vidence, d'\u00eatre l\u00e0 je mais 9 sachets des jours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [94%] :\r\nDes Verts aux conservateurs de nombreux hommes politiques se sont succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 la tribune, le maire social- d\u00e9mocrate de la capitale allemande Micha\u00ebl M\u00fcller a \u00e9galement pris la parole, tous s'inqui\u00e8tent de ce que les Juifs d'Allemagne racontent de leur quotidien, un antis\u00e9mitisme fait d'agressions verbales dans les rues ou les \u00e9coles, l'inqui\u00e9tude de se promener seul avec une kippa sur la t\u00eate, un climat d\u00e9testable que d\u00e9nonce aussi Mohamed Ta azabri Immam dans le quartier populaire de Neuk\u00f6lln, qui est venu exprimer \u00e9galement sa solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [73%] :\r\nBerthier, des juifs, les boursiers de chr\u00e9tiens de Baudis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:32) [70%] :\r\nC'est en mains propres et libert\u00e9, alors il faut combattirent pour Christophe, le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:39) [88%] :\r\nD'autres villes allemandes comme Cologne ont connu hier des manifestations similaires, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [92%] :\r\nUn possible regain d'antis\u00e9mitisme, pr\u00e9occupation majeure ces derniers jours en Allemagne les \u00e9quivalents allemands des Victoires de la musique Les \u00c9chos seront m\u00eame supprim\u00e9 annonce hier soir de la f\u00e9d\u00e9ration allemande de l'industrie musicale, ces prix \u00e9taient au coeur de la controverse apr\u00e8s avoir r\u00e9compens\u00e9 Kollegah et Farid de Bang dans une de leurs chansons ces rappeurs qu'il referait bien un holocauste toll\u00e9 et r\u00e9actions outr\u00e9es jusqu'en Suisse, o\u00f9 les organisateurs des Swiss Music Awards annoncent qu'ils vont revoir leur r\u00e8glement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:13) [90%] :\r\nEt toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, les 2 Cor\u00e9es, \u00e0 la veille d'un moment, qualifi\u00e9 d'historique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:18) [92%] :\r\nQui, qui n'Jong-Un deviendra demain le 1er dirigeant nord- cor\u00e9en \u00e0 franchir le sol 2 a foul\u00e9 le pas de la Cor\u00e9e du Sud depuis 65 ans, le temps d'une rencontre avec le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en sur la ligne de d\u00e9marcation qui s\u00e9pare les 2 pays entrevue en vue d'un futur sommet commun confirm\u00e9 cette nuit par S\u00e9oul et dans le m\u00eame temps, une rumeur tend \u00e0 se confirmer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:38) [88%] :\r\nCelle qui dit que le site d'essais nucl\u00e9aires de la Cor\u00e9e du Nord, ce serait tout simplement effondr\u00e9 les r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:43) [94%] :\r\nT'as des analyses d'une \u00e9quipe de g\u00e9ologues chinois seront publi\u00e9s le mois prochain, mais une \u00e9quipe de recherche \u00e9galement bas\u00e9e en Chine, avait fait \u00e9tat des m\u00eames conclusions le mois dernier les 2 rapports semblent confirmer les craintes suite au dernier essai atomique du 3 septembre dernier les pr\u00e9cisions de Michael Pecker. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:00) [91%] :\r\nLa derni\u00e8re explosion de 100 kilotonnes semble avoir eu raison de la montagne, le South China Morning Post relaie les conclusions de 2 \u00e9tudes chinoises ind\u00e9pendante les photos satellites captur\u00e9es \u00e0 la suite de la d\u00e9flagration, l'Automne dernier, montrait d\u00e9j\u00e0 de nombreux \u00e9boulements sur le mont Man tape montagnes sous laquelle ont eu lieu les 5 derniers essais nucl\u00e9aires nord- cor\u00e9en, les chercheurs ont analys\u00e9 des donn\u00e9es issues de plus de 2000 stations sismiques et des images satellite du site, il met en garde contre les creux et les fissures susceptibles, selon eux, de laisser \u00e9chapper des poussi\u00e8res radioactives, mais pour l'heure, tout est normal, indiquent les autorit\u00e9s le site serait donc parfaitement inutilisable depuis l'Automne dernier, Kim Johnson a pourtant annonc\u00e9 sa fermeture officielle la semaine derni\u00e8re en guise de geste de bonne volont\u00e9 \u00e0 la veille des sommets \u00e0 venir avec la Cor\u00e9e du Sud et les \u00c9tats-Unis, plusieurs sp\u00e9cialistes chinois l'affirme aujourd'hui, il n'avait tout simplement pas d'autre choix, Michael Poker rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:55) [94%] :\r\nShanghai dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique et l'homme d'affaires fran\u00e7ais Vincent Bollor\u00e9, a \u00e9t\u00e9 mis en examen hier soir \u00e0 Paris, inculp\u00e9 de corruption d'agent \u00e9tranger d'abus de confiance, de faux et de d'usage de faux, Vincent Bollor\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du groupe Bollor\u00e9, un g\u00e9ant des m\u00e9dias de la pub, encore des transports, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir vers\u00e9 des pots-de-vin pour obtenir des concessions portuaires en Guin\u00e9e et au Togo soup\u00e7ons que l'homme d'affaires juge infond\u00e9s et inexistants, une d\u00e9couverte maintenant, d\u00e9couverte d'une nouvelle esp\u00e8ces de fourmis kamikazes sur l'\u00eele de Born\u00e9o en Indon\u00e9sie pour repousser un ennemi ou le tuer, elles se font exploser en d\u00e9gageant un liquide, rares sont les insectes qui sont connus pour se sacrifier de cette mani\u00e8re les abeilles et les fourmis en sont capables, Daniel Cherix, professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne nous explique leur proc\u00e9d\u00e9 d'attaque. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:41) [87%] :\r\nCe qui vient d'\u00eatre d\u00e9couvert dans les for\u00eats de Born\u00e9o, c'est que ce sont en fait les mineurs donc les petites qui vont assurer la d\u00e9fense de la soci\u00e9t\u00e9 en explosant, alors attention son explosion, c'est un syst\u00e8me assez compliqu\u00e9 parce que le produit vient des glandes mandibules donc la premi\u00e8re op\u00e9ration va \u00eatre une contraction des glandes mandibules pour r\u00e9pondent le produit dont le corps de la fourmi qui sera suivie d'une contraction de l'abdomen pour faire exploser l'abdomen et r\u00e9pondent ce produit \u00e0 l'ext\u00e9rieur qui, para\u00eet -il, dans le cas de cette formule, qui s'appelle explo James, hein, ce qui est tr\u00e8s joli en fait \u00e0 une petite odeur de coeur et donc vous \u00eates en fait bien en Asie avec une odeur de coeur et dans ce produit, qui alors \u00e9videmment tr\u00e8s toxique qui en perd parce qu'en plus c'est gluant donc s'emp\u00eatre l'adversaire et \u00e7a ne laisse aucune chance aux adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:28) [88%] :\r\nQuand Daniel Cherix au micro de Natacha Van qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:31) [91%] :\r\nSamedi 7 heures 12 sur la premi\u00e8re Lugano ou Z\u00fcrich, il faudra en tout cas un 7\u00e8me et dernier match pour conna\u00eetre le champion de Suisse de hockey-sur-glace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:38) [94%] :\r\nOui, les Tessinois ont \u00e9galis\u00e9 \u00e0 3 partout dans la s\u00e9rie gr\u00e2ce \u00e0 un succ\u00e8s 3 2 hier \u00e0 Z\u00fcrich et un but d\u00e9cisif marqu\u00e9 \u00e0 3 minutes du terme la f\u00eate z\u00fcrichoises pr\u00e9vue au Hallenstadion a donc \u00e9t\u00e9 g\u00e2ch\u00e9e et le titre se jouera sur un dernier match une finalissima demain soir \u00e0 Lugano, l'attaquant jurassien de Lugano, S\u00e9bastien Reuille y croit plus que jamais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:58) [80%] :\r\nOn a pris beaucoup de coups sort, on s'est battu, on on est all\u00e9 la chercher dans les derni\u00e8res minutes, c'est beau, c'est beau \u00e7a bon d'aller chercher la 7\u00e8me, un 7\u00e8me, match \u00e0 chez nous, \u00e0 la maison maintenant \u00e0 un autre, notre mission, elle a pas fini angle site. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:11) [83%] :\r\nVous avez effac\u00e9 d'de de Titres contre vous, hein, puisque vous \u00e9tiez men\u00e9 3 ans dans la s\u00e9rie qu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans dans ce retour aux affaires de Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:19) [87%] :\r\nOn a pris, match apr\u00e8s match, on a fait un super match \u00e0 la maison et puis on est venu ici en nous battant on voil\u00e0 on en sachant que moi, il joue en leur mettant la pression \u00e0 au resto dans le match, quoi qu'il arrive, puis c'est ce qu'on a fait jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:35) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Laurent Bastard, do et puis grosse sensation dans le hockey suisse Kloten, la plus ancienne \u00e9quipe de premi\u00e8re division va \u00eatre rel\u00e9gu\u00e9 les Z\u00fcrichois ont \u00e9t\u00e9 battus 2 1 apr\u00e8s prolongation hier lors du match d\u00e9cisif, c'est donc Rapperswil qui remonte en National League en football maintenant le Real Madrid redoutable d'efficacit\u00e9, a r\u00e9ussi hier soir la prouesse de battre le Bayern M\u00fcnich sur son terrain, victoire 2 buts \u00e0 1 en demi- finale aller de la Ligue des champions, le Real Madrid, qui a gagn\u00e9 les 2 derni\u00e8res \u00e9ditions, fait donc un grand pas vers une 3\u00e8me finale cons\u00e9cutive match retour pr\u00e9vu mardi prochain et puis toujours en football, en Argentine, vous le savez sans doute, c'est le sport roi, elle remplace parfois la religion le sportive op\u00e9r\u00e9 20 clubs de football en salle de Buenos Aires s'est librement inspir\u00e9 de la chapelle Sixtine de Michel-Ange, il a fait dessiner sur son plafond Diego Maradona dans le r\u00f4le de Dieu qui tend le bras \u00e0 Adam, jou\u00e9 par Lionel Messi et \u00e0 la place des ch\u00e9rubins qui entourent Dieu dans la version originale d'autre idole du foot argentin ont pris place tous \u00e9videmment v\u00eatu du maillot blanc et bleu, le pape argentin Fran\u00e7ois fans du ballon rond, le 7 devrait appr\u00e9cier les Nice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:41) [89%] :\r\nMais on sent que \u00e7a vous inspire, vous, en tout cas le Journal de Julien bancaire tard, il est tout juste 7 heures et quart \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re Fr\u00e9do. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T05:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A90AEF93-8F41-4BFC-A162-DAD961A3CC9D", "internalArchiveId": "A90AEF93-8F41-4BFC-A162-DAD961A3CC9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - De nombreux Stambouliotes quittent la ville pour s'installer \u00e0 la campagne", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Billette\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - De nombreux Stambouliotes quittent la ville pour s'installer \u00e0 la campagne (MODE AVION 26.04 ISTANBUL EXIL CAMPAGNES) ***5h54...\r\n((Vous connaissez la Turquie?))\r\nDirection Istanbul...\r\nplus grande ville de Turquie...\r\nIstanbul, son trafic, sa pollution, sa surpopulation, ses soubresauts politiques...\r\nS'en est trop...certains...stambouliotes...\r\nDe plus en plus nombreux \u00e0 quitter la ville pour s'installer...\u00e0 la campagne...\r\nAlexandre Billette s'est mis au vert...pour Mode Avion. \r\n  2 '23\r\n...ici qu'on veut vivre...\r\nBastian Baker...\r\n-C'est o\u00f9 que vous voulez vivre?\r\n-Vous mettre au vert, \u00e0 la campagne vous pourriez? faire l'ermite? \r\n-vos attaches avec la Suisse...s'amenuisent? vie plan plan si vous restiez \u00e0 Villeneuve? \r\n-La Chine, ambassade? \r\n***Vous nous accompagnez jusqu'\u00e0 6h30...interview film\u00e9e qui sera disponible sur rtsinfo.ch...\r\net plus longtemps m\u00eame...puisque vous r\u00e9pondrez aux questions des internautes d\u00e8s 6h45 via Facebook...un facebook live film\u00e9...\u00e0 retrouver sur le compte de rtsinfo...\r\n((Bienvenue \u00e0 Istanbul officiellement 15 millions. Peut-\u00eatre plut\u00f4t 20 millions d'habitants. Une ville qui s'\u00e9tend ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, avec de moins en moins d'espaces verts. Une ville de 1200 kilom\u00e8tres carr\u00e9s qui attire depuis des d\u00e9cennies les Turcs de la province \u00e0 la recherche de travail. Mais depuis quelques ann\u00e9es on observe aussi la tendance inverse, des gens qui n'en peuvent plus de cette ville qui bouillonne. Y\u00fccel S\u00f6nmez est journaliste il a r\u00e9dig\u00e9 un guide pour ceux qui veulent s'installer, \u00e0 la campagne \r\nY\u00dcCEL\r\nS'\u00e9loigner de la ville et de ses probl\u00e8mes, c'est devenu un r\u00eave pour beaucoup d'entre nous, parce qu'en ville l'air est extr\u00eamement pollu\u00e9, on ne peut plus respirer correctement, en particulier en Turquie :\r\nhuit des dix villes les plus pollu\u00e9es d'Europe se trouvent ici !\r\nNous sommes ici \u00e0 Alakir dans une vall\u00e9e isol\u00e9e... A une heure d'Antalya pr\u00e8s de la M\u00e9diterran\u00e9e. Tuba et Birhan sont des pr\u00e9curseurs de ce retour \u00e0 la terre ils sont partis d'Istanbul il y a une dizaine d'ann\u00e9es. et aujourd'hui Alakir est devenu en quelque sorte une r\u00e9f\u00e9rence pour celles et ceux qui veulent tenter l'aventure. Une r\u00e9f\u00e9rence, parce que ce couple a tout quitt\u00e9 pour repartir \u00e0 z\u00e9ro.\r\nTugba G\u00fcnal :\r\nTUGBA\r\nNous avons construit notre maison un peu comme les oiseaux font leur nid : Birhan a fait une maison en terre en moins d'une semaine, et on s'est install\u00e9s. Comme nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 habitu\u00e9s \u00e0 camper, on a am\u00e9nag\u00e9 la cuisine dehors. Notre espace de vie, ce n'est pas qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur, mais c'est aussi tout autour. C'est pourquoi nous n'avons pas rencontr\u00e9 de difficult\u00e9s particuli\u00e8res.\r\nPas de difficult\u00e9s particuli\u00e8res. Ce n'est pas le cas de tous ceux qui tentent le retour \u00e0 la terre puisque certains abandonnent en cours de route, mais malgr\u00e9 tout les revues, les magazines, les guides se multiplient sur le ph\u00e9nom\u00e8ne qui concerne autant de jeunes couples que des retrait\u00e9s qui retournent dans leur village natal. Pour Tugba chose certaine, hors de question de rentrer \u00e0 Istanbul :\r\nTUGBA\r\nOn a v\u00e9cu trente ans \u00e0 Istanbul d\u00e9j\u00e0, il n'y a rien de nouveau pour moi l\u00e0-bas. Ici, il y a beaucoup plus de choses qui me rendent heureuse. On est tomb\u00e9s amoureux du coin, on ne veut pas partir, c'est ici qu'on veut vivre !))", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501406", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - De nombreux Stambouliotes quittent la ville pour s\u2019installer \u00e0 la campagne / LMA_2018-04-26T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 26.04.2018"], "variantIds": ["ece-9501406"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T03:47:50Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEh bien, \u00e0 Istanbul, plus grande ville de Turquie, vous avez peut-\u00eatre constat\u00e9 \u00e7a, il y a du trafic de la pollution de la surpopulation des soubresauts politiques aussi et puis, pour certains habitants, son m\u00e9tro de plus en plus nombreuses sont les Stambouliotes qui quittent la ville pour s'installer \u00e0 la campagne, Alexandre M\u00e9li\u00e8s s'est mis au Vert pour Mode avion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [92%] :\r\nBienvenue \u00e0 Istanbul, officiellement 15 millions peut-\u00eatre plut\u00f4t 20 millions d\u00e9bitants, une ville qui s'\u00e9tend, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e avec de moins en moins d'espaces verts, une ville de 1200 kilom\u00e8tres carr\u00e9s qui attire depuis des d\u00e9cennies, les Turcs de la province \u00e0 la recherche de travail, le depuis quelques ann\u00e9es, on observe aussi la tendance inverse des gens qui n'en peuvent plus de cette ville qui bouillonne de Gelson S\u00f6nmez est journaliste, il a r\u00e9dig\u00e9 un guide pour ceux qui veulent s'installer \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nAh isolait s'\u00e9loigner de la ville et de ses probl\u00e8mes, c'est devenu un r\u00eave pour beaucoup d'entre nous, parce qu'en ville, l'air est extr\u00eamement pollu\u00e9, on ne peut plus respirer correctement, en particulier en Turquie, 8 des 10 villes les plus pollu\u00e9es d'Europe se trouve ici on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [91%] :\r\nC'est ce que c'est ce qui est, nous sommes ici \u00e0 Alakir, dans une vall\u00e9e isol\u00e9e \u00e0 une heure d'Antalya, pr\u00e8s de la M\u00e9diterran\u00e9e, tuba et Birhan sont des pr\u00e9curseurs de ce retour \u00e0 la terre, ils sont partis d'Istanbul, il y a une dizaine d'ann\u00e9es et aujourd'hui, Alakir est devenu en quelque sorte une r\u00e9f\u00e9rence pour celles et ceux qui veulent tenter l'aventure, une r\u00e9f\u00e9rence, parce que ce couple a tout quitt\u00e9 pour repartir \u00e0 0, tout une \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [87%] :\r\nNabil Kouchner et apparaissent \u00e7a Business, nous avons construit notre maison, un peu comme les oiseaux font leur nid Birhan a fait une maison en terre, en moins d'une semaine et on s'est install\u00e9s \u00e0 Chamali\u00e8res achev\u00e9 ce mot de foie gras toujours pas le bouchon, comme nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 habitu\u00e9s \u00e0 camper on a am\u00e9nag\u00e9 la cuisine dehors et notre espace de vie, ce n'est pas qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur, mais c'est aussi tout autour, c'est pourquoi nous n'avons pas rencontr\u00e9 de difficult\u00e9s particuli\u00e8res riche puis ai quand va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [93%] :\r\nPas de difficult\u00e9s particuli\u00e8res, ce n'est pas le cas de tous ceux qui ont tent\u00e9 le retour \u00e0 la terre, puisque certains abandonnent en cours de route, mais malgr\u00e9 tout, les revues, les magazines, les guides se multiplient sur le ph\u00e9nom\u00e8ne qui concerne autant de jeunes couples que des retrait\u00e9s qui retournent dans leur village natal pour tout bas chose certaine, hors de question de rentrer \u00e0 histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [91%] :\r\nTout sonore, on a v\u00e9cu 30 ans \u00e0 Istanbul, d\u00e9j\u00e0 il n'y a rien de nouveau pour moi l\u00e0- bas, ici il y a beaucoup plus de choses qui me rendent heureuse, on est tomb\u00e9 amoureux du coin, on ne veut pas partir, c'est ici qu'on veut vivre n\u00e9erlandais chez c'est ici qu'on veut vivre mode avion des Billette en Turquie ben. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T04:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D81928A-609A-4F13-A100-296E11579D56", "internalArchiveId": "7D81928A-609A-4F13-A100-296E11579D56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Lisa Mazzone, Conseill\u00e8re nationale verte GE;Steels;Fran\u00e7ois Longchamp, Conseiller d'Etat PLR GE;Nasri Nahas, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Biopole;Fabian Guignard ancien d\u00e9fenseur de Kloten\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(18/BNS: PERTE 5 MILLIARDS, RETOURNEMENT) On vient de l'apprendre, les r\u00e9sultats trimestriels de la Banque Nationale Suisse sont d\u00e9sormais connus.\r\nLa BNS enregistre une perte de 6,8 milliards de francs, en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2018.\r\nA la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier, elle avait d\u00e9gag\u00e9 7,9 milliards de profits.\r\nComment expliquer cette forte baisse ? On fait le point avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\nOui, cette perte peut s'explique par des changements importants que nous avons observ\u00e9 ces derniers mois dans l'\u00e9conomie mondiale :  d'abord, les taux d'int\u00e9r\u00eat ont commenc\u00e9 \u00e0 remonter depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\nLe dollar, monnaie de r\u00e9f\u00e9rence pour beaucoup d'investissement de la banque nationale s'est affaibli et il y a eu aussi des corrections sur les march\u00e9s actions. \r\nMais la BNS, dans ce m\u00eame premier trimestre, a aussi pu b\u00e9n\u00e9ficier des dividendes de ses placements, ce que les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs lui rapportent..\r\nApr\u00e8s trois mois et cette perte, on serait tent\u00e9 d'y voir d\u00e9j\u00e0 des vents mauvais pour la BNS, surtout qu'elle a boucl\u00e9 2017 sur un b\u00e9n\u00e9fice net record de 54,5 milliards de francs. \r\nMais attention, nous le r\u00e9p\u00e9tons r\u00e9guli\u00e8rement : les jeux ne sont jamais faits pour une banque nationale lors de r\u00e9sultats interm\u00e9diaires... \r\nLa BNS adapte sa voilure en cours de route. \r\nUne semaine apr\u00e8s le retour historique de notre monnaie \u00e0 1 franc vingt pour un euro, un affaiblissement jamais revu depuis l'abandon du taux plancher en 2015..La BNS reste droite dans ses bottes et ne change pas de cap.\r\n(Bve M\u00f6venpick) M\u00f6venpick pourrait passer sous pavillon francais!\r\nSelon le journal le Figaro, le groupe AccorHotels n\u00e9gocie le rachat du groupe h\u00f4telier suisse M\u00f6venpick... \r\nCr\u00e9\u00e9 en 1973, M\u00f6venpick Hotels & Resorts exploite plus de 20.000 chambres dans plus de 83 h\u00f4tels de standing \u00e0 travers le monde.\r\n(02/P26 ITV MAZZONE) *** Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a publi\u00e9 hier un rapport jusqu'ici confidentiel sur la P26,  l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse  et ses liens avec l'\u00e9tranger. \r\nIl s'agit d'une version all\u00e9g\u00e9e, partiellement censur\u00e9 et anonymis\u00e9e du rapport Cornu de 1991...\r\nCette d\u00e9cision du gouvernement intervient alors que les pressions des hisotoriens et des politiques sont toujours plus importantes pour que la transparance soit faite sur cette p\u00e9riode. \r\nLa Conseill\u00e8re natoinale verte genevois, Lisa Mazzone r\u00e9clame dans une motion la publication du rapport original.\r\nDes propos recuillis par St\u00e9phane Deleury\r\n(Visite CH Allemagne) Frank-Walter Steinmeier poursuit aujourd'hui sa visite d'Etat en Suisse...\r\nLe pr\u00e9sident allemand est attendu \u00e0 Fribourg aujourd'hui pour parler climat et d\u00e9mocratie.\r\nAux c\u00f4t\u00e9s d'Alain Berset, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il a soulign\u00e9 hier l'excellence des relations entre les deux pays.\r\nAinsi que  la place de la Suisse au coeur de l'Europe.\r\nFrank-Walter Steinmeier a dit esp\u00e9rer que les n\u00e9gociations entre Berne et Bruxelles sur un accord-cadre aboutiront d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n(TF5/TRUMP/MACRON BILAN FRANCAIS DI (8H)) *** Les Etats-Unis resteront-ils dans l'acccord sur le nucl\u00e9aire iranien?\r\nMalgr\u00e9 ses effort, Emmanuel Macron....en doute.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais l'a dit  cette nuit....au moment d'achever son voyage d'Etat \u00e0 Washington...\r\nAu vu de ses propos, Donald Trump ne fera sans doute...pas tout...pour maintenir l'accord conclu en 2015...\r\nEmmanuel Macron avait \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d'un nouvel accord...\r\nPossibilt\u00e9 cat\u00e9goquement rejet\u00e9e...hier... par l'Iran et la Russie...\r\n\u00ab Ariane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris.. Avec une presse fran\u00e7aise qui revient \u00e9videmment largement sur ce voyage am\u00e9ricain du pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \u00bb\r\n****\r\nRELANCE: \"MAIS certains pointent les dangers de cette proximit\u00e9...\"\r\n(Bve Cor\u00e9e) La rencontre promet d'\u00eatre historique.\r\nKim Jong-un va devenir le premier dirigeant du Nord \u00e0 fouler le sol du Sud depuis la fin de la guerre de Cor\u00e9e il y a 65 ans!\r\nLe dirigeant nord-cor\u00e9en et le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-in ont pr\u00e9vu de se retrouver demain sur la ligne de d\u00e9marcation.\r\nUne ligne en b\u00e9ton qui marque la fronti\u00e8re entre les deux Cor\u00e9es dans la zone d\u00e9militaris\u00e9e.\r\nKim Jong-un aura droit \u00e0 une garde d'honneur...\r\nLes deux dirigeants iront ensuite \u00e0 pied jusqu'\u00e0 la Maison de la paix, une structure de verre et de b\u00e9ton situ\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 sud, o\u00f9 fut sign\u00e9 l'armistice en 1953.\r\n(10/NICARAGUA/CONTESTATIONS PA) *** Depuis une semaine, le Nicaragua conna\u00eet une vague de manifestations et de violences meurtri\u00e8res...\r\nUn mouvement d\u00e9clench\u00e9e par des \u00e9tudiants contre une r\u00e9forme des retraites...\r\nLe bilan s'est alourdi \u00e0 34 morts, pour la plupart des \u00e9tudiants. Le nombre de d\u00e9c\u00e8s pourrait augmenter dans les prochaines heures..\r\nAlors que le pr\u00e9sident Daniel Ortega a retir\u00e9 son projet de r\u00e9forme, son pouvoir autoritaire est d\u00e9sormais mis \u00e0 mal. \r\nL'Eglise annon\u00e7ait hier qu'elle allait diriger une m\u00e9diation entre le gouvernement et les forces d'opposition.  Les pr\u00e9cisions d' Emanuelle Steels, notre corerespondante en Am\u00e9rique centrale,\r\n---\r\n(Bve Bollor\u00e9) Le groupe Bollor\u00e9 dans la tourmente. \r\nLes juges ont mis en examen hier le milliardaire Vincent Bollor\u00e9 pour corruption d'agent public \u00e9tranger, complicit\u00e9 d'abus de confiance et de faux et usage de faux. \r\nL'homme d'affaire francais a pass\u00e9 pr\u00e8s de deux jours de garde \u00e0 vue.\r\nIl est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir obtenu les concessions des ports de Conakry et de Lom\u00e9, en Afrique, en contrepartie de services rendus aux dirigeants locaux.\r\n(05/GE/AGGLO, EXIGENCES CE ITV LONGCHAMP) *** En Suisse, le gouvernement genevois est extr\u00eamement d\u00e9cu par la conf\u00e9d\u00e9ration pour son projet d'agglom\u00e9ration franco-valdo-genevoise...\r\nLe projet de Grand Genevene recevrait \u00e0 ce stade que 39 millions sur les quelques 1 milliards 10 millions de francs que la Conf\u00e9d\u00e9ration propose d'allouer aux projets de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. \r\nUne somme que le canton juge \"largement insuffisante\".\r\nIl faut dire que pour les projets d'agglom\u00e9ration de premi\u00e8re et deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, la manne f\u00e9d\u00e9rale s'\u00e9tait \u00e9lev\u00e9e \u00e0 environ 180 millions de francs...\r\nLe gouvernement genevois demande donc que plusieurs projets majeurs soient r\u00e9-introduits, \u00e0 commencer par le tram entre la place des Nations et la zone a\u00e9roportuaire, ainsi que celui vers Annemasse. \r\nMais difficile d'\u00e9voquer un montant, selon Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Gouvernement genevois.\r\n  33''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(06/VD/STARTLAB SCIENCES DE LA VIE PI) C'est une structure unique en Suisse et m\u00eame en Europe qui a vu le jour dans le cadre tout neuf du Biopole de Lausanne-Epalinges.\r\nLe StartLab, 1000 m\u00e8tres carr\u00e9s enti\u00e8rement \u00e9quip\u00e9s pour permettre aux jeunes pousses des sciences de la vie de grandir.\r\nMais, Pierre Crevoisier, ce n'est pas simplement \"un incubateur de plus\".\r\n  1'00\r\n(((Ce qui fait le caract\u00e8re unique du lieu, c'est l'\u00e9quipement. Un tiers de bureau. 700m carr\u00e9s de laboratoires. C'\u00e9tait, dit Nasri Nahas, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Biopole, initiateur des lieux, le cha\u00eenon manquant.\r\nSon 11\"\r\nOn s'est donc ici inspir\u00e9 d'une initiative de Boston, aux Etats-Unis, le Lab center. Pour que les entrepreneurs des sciences de la vie puisse d\u00e9marrer leur projet sans devoir prendre tous les risques.\r\nLe secteur est d\u00e9licat. Habituellement, une startup sur 10 parvient \u00e0 surnager. Ici, on esp\u00e9re aller plus loin. \r\nEt on le fera en cr\u00e9ant un v\u00e9ritable \u00e9cosyst\u00e8me.\r\nson 16\"\r\nDeux premi\u00e8res entreprises sont d\u00e9j\u00e0 au travail. La structure est pr\u00e9vue pour en accueillir une douzaine. Elles auront 3 ans pour faire leur preuve et voler de leurs propres ailes.)))\r\n(Bve March\u00e9 travail) La compagnie a\u00e9rienne Swiss per\u00e7ue comme l'employeur le plus attrayant de Suisse\r\nC'est le resultat de l'enqu\u00eate de Randstad sp\u00e9cialiste du recrutement, publi\u00e9e ce matin. \r\nLe podium est compl\u00e9t\u00e9 par l'a\u00e9roport de Zurich et l'horloger genevois Patek Philippe.\r\nLa branche helv\u00e9tique du g\u00e9ant Google a domin\u00e9 ce classement les trois derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nMais la firme am\u00e9ricaine n'a donc pas \u00e9t\u00e9 prise en compte cette ann\u00e9e. \r\nPour mesurer l'attractivit\u00e9 des entreprises, l'\u00e9tude s'appuie sur 16 crit\u00e8res, notamment la s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi, l'atmosph\u00e8re, le salaire, ou encore l'\u00e9quilibre entre travail et vie priv\u00e9e...\r\n(TF7/KLOTEN RELEGUE PI) *** Pour la premi\u00e8re fois de son histoire,Kloten est rel\u00e9gu\u00e9 , une premi\u00e8re depuis 56 ans. \r\nLes aviateurs battus par Rapperswil  2 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongations.\r\nRapperswil est donc promu en Nationale League,  s'imposant 4 succ\u00e8s \u00e0 3, au meilleur des 7 matchs. \r\nEn revanche, Kloten se retrouve en Swiss league pour un club qui compte 19 titres de champion, c'est donc un mythe qui s'effondre. Herv\u00e9 Borsier\r\n  1'38 \r\nEt toujours en H/G Lugano ou l'art de ne pas abdiquer.... \r\nLes tessinois on d\u00e9croch\u00e9 hier une \"Finalissima\" contre Zurich pour les play-off de Hockey sur Glace!\r\nUn septi\u00e8me match d\u00e9cisif qui se jouera demain soir.\r\n(Bve p\u00e9tanque) Et puis jouer \u00e0 la p\u00e9tanque en jean : rien d'anormal me direz-vous Romaine... \r\nPourtant, cette tenue est d\u00e9sormais interdite en France, pays de la p\u00e9tanque, lors des s\u00e9lections pour le Championnat de France. \r\nSouvent us\u00e9, d\u00e9lav\u00e9, trou\u00e9, la f\u00e9d\u00e9ration ne veut plus du jean bleu. \r\nElle souhaite que les joueurs d'une m\u00eame \u00e9quipe portent d\u00e9sormais une tenue correcte et uniforme. \r\nEt gare \u00e0 ceux qui ne respectent pas la r\u00e8gle : ils pourront \u00eatre exclus de la comp\u00e9tition.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 730, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501434", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9501457", "ece-9501434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T05:20:07Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari, la Banque nationale suisse annonce ce matin une perte de 6 milliards 800 millions de francs au 1er trimestre r\u00e9sultats totalement invers\u00e9 par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier en cause notamment les positions en monnaies \u00e9trang\u00e8res, le gouvernement Genevois extr\u00eamement d\u00e9\u00e7u de la fa\u00e7on dont son projet du Grand Gen\u00e8ve est \u00e0 ce stade consid\u00e9rer par la Conf\u00e9d\u00e9ration, le Conseil d'\u00c9tat veut plus de moyens financiers, une sensation dans le hockey helv\u00e9tique Kloten plus ancienne \u00e9quipe en 1\u00e8re division est rel\u00e9gu\u00e9, apr\u00e8s pr\u00e8s de 56 ans dans l'\u00e9lite, le bourreau des aviateurs s'appelle Rapperswil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nOn vient de l'apprendre les r\u00e9sultats trimestriels de la Banque nationale suisse sont d\u00e9sormais connus, la BNS enregistre une perte de 6 milliards 800 millions de francs en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier, elle avait d\u00e9gag\u00e9 pr\u00e8s de 8 milliards de profits, comment expliquer cette forte baisse, on fait le point avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [95%] :\r\nPerte alors peut s'expliquer par des changements d'importantes, nous avons observ\u00e9 ces derniers mois dans l'\u00e9conomie mondiale, d'abord, les taux d'int\u00e9r\u00eat qui ont commenc\u00e9 \u00e0 remonter depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et puis le dollar, monnaie de r\u00e9f\u00e9rence pour beaucoup d'investissement de la banque nationale s'est affaibli et il y a eu aussi des corrections sur les march\u00e9s actions, mais la BNS dans ce m\u00eame premier trimestre a aussi pu b\u00e9n\u00e9ficier des dividendes de ses placements, ce que les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs lui rapportent \u00e9galement apr\u00e8s 3 mois et cette perte, on serait tent\u00e9 d'y voir d\u00e9j\u00e0 des vents mauvais pour la BNS surtout qu'elle a boucl\u00e9 2017 sur un b\u00e9n\u00e9fice Net record54,5 milliards de francs, mais attention, nous le r\u00e9p\u00e9tons r\u00e9guli\u00e8rement les jeux ne sont jamais faits pour une banque nationale lors de r\u00e9sultats interm\u00e9diaires le plus int\u00e9ressant c'est peut-\u00eatre d\u00e9roul\u00e9 il y a une semaine jour pour jour, avec ce retour historique de notre monnaie \u00e0 1 francs 20 pour un Euro, un bref passage un affaiblissement jamais revu depuis l'abandon du taux plancher en 2015 alors officiellement la BNS reste droite dans ses bottes et ne change rien \u00e0 son cap, il faudra tout de m\u00eame observer donc durant les prochains mois les changements possibles de politique mon\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [95%] :\r\nLes explications sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs M\u00f6venpick pourrait passer sous pavillon fran\u00e7ais, selon le journal Le Figaro, le groupe Accorhotels n\u00e9gocie le rachat du groupe h\u00f4telier suisse cr\u00e9\u00e9e en 1973 M\u00f6venpick H\u00f4tels and Resorts exploite plus de 20000 chambres dans plus de 83 h\u00f4tels de standing \u00e0 travers le monde, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a publi\u00e9 hier un rapport sur l'AP 26 l'arm\u00e9e secr\u00e8te suisse et ses Liens avec l'\u00e9tranger, il s'agit d'une version all\u00e9g\u00e9e partiellement censur\u00e9 et anonymis\u00e9e du rapport Cornu, de 1991 cette d\u00e9cision du gouvernement intervient alors que les pressions des historiens et des politiques sont toujours plus importantes pour que la transparence soit faite sur cette p\u00e9riode, la conseill\u00e8re nationale verte genevoise Lisa Mazzone r\u00e9clame, dans une motion, la publication du rapport original. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [91%] :\r\nC'est un petit peu un leurre parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, on se contente de publier un document qui \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, aurait pu \u00eatre publi\u00e9s \u00e9tait sur le point d'\u00eatre publi\u00e9 et largement caviard\u00e9, donc il y a des des passages entiers o\u00f9 vous retrouvez d\u00e8s X \u00e0 la place des passages qui nous aurait donn\u00e9 des informations, donc en fait on n'a pas l'original du rapport mais certains acteurs sont toujours vivants ont t\u00e9moign\u00e9 avec la garantie de la confidentialit\u00e9 de leurs t\u00e9moignages, \u00e7a vous le comprenez, la question de l'anonymisation peut-\u00eatre discuter m\u00eame si on se retrouve actuellement dans une situation o\u00f9, depuis 2009, les membres de l'AP 26 sont lev\u00e9e du secret donc eux ont le droit de parler, en revanche, le public et et l'histoire n'a pas encore acc\u00e8s aux informations qui les concernent, donc il y a quand m\u00eame une sorte de d\u00e9s\u00e9quilibre, alors que la guerre froide est loin derri\u00e8re et que la transparence et le devoir d'histoire sont n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [94%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury Franck Walter Steinmeier poursuit aujourd'hui sa visite d'\u00c9tat en Suisse, le pr\u00e9sident allemand est attendu \u00e0 Fribourg, pour parler climat et d\u00e9mocratie aux c\u00f4t\u00e9s d'Alain Berset, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il a soulign\u00e9 hier l'excellence des relations entre les 2 pays ainsi que la place de la Suisse au coeur de l'Europe, Franck Walter Steinmeier a dit esp\u00e9rer que des n\u00e9gociations entre Berne et Bruxelles sur un accord-cadre aboutiront d'ici la fin de l'ann\u00e9e et puis cette question maintenant est -ce que les \u00c9tats-Unis vont rester dans l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, malgr\u00e9 ses efforts, Emmanuel Macron en doute : le pr\u00e9sident fran\u00e7ais l'a dit cette nuit au moment d'achever son voyage d'\u00c9tat \u00e0 Washington, au vu de ses propos, Donald Trump ne fera sans doute pas tout pour maintenir l'accord conclu en 2015 Emmanuel Macron avait \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d'un nouvel accord possibilit\u00e9 cat\u00e9goriquement rejet\u00e9e hier par l'Iran et la Russie, Ariane Hasler, on vous rejoint \u00e0 Paris avec une presse fran\u00e7aise ce matin qui revient \u00e9videmment largement sur ce voyage am\u00e9ricain du pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:33) [91%] :\r\nOui, alors si ce matin, tous rel\u00e8ve la proximit\u00e9 entre les 2 pr\u00e9sidents, une proximit\u00e9 qualifi\u00e9 d'idylle et dans Le Figaro et dans l'Humanit\u00e9 reste cette question qu'est -ce qu'Emmanuel Macron a gagn\u00e9 avec ce voyage, il ne suffit pas de se faire des c\u00e2lins pour r\u00e9gler les affaires du monde commente ironiquement l'humanit\u00e9 et le bilan est mitig\u00e9 cette idylle aura -t-elle permis \u00e0 Emmanuel Macron de persuader Donald Trump, de ne pas d\u00e9chirer l'accord nucl\u00e9aire iranien ou d'\u00e9viter des barri\u00e8res douani\u00e8res aux Europ\u00e9ens peu probable, note Le Figaro apr\u00e8s 3 jours de parenth\u00e8se enchant\u00e9e, r\u00e9sume L'Est R\u00e9publicain, chacun a repris sa libert\u00e9 et ses convictions gain notable, tout de m\u00eame et c'est Le Figaro qui le dit, une stature renforc\u00e9e au niveau international pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, m\u00eame constat dans Nice- Matin et puis pour les \u00c9chos la s\u00e9ance devant le Congr\u00e8s, hier soir, a permis au pr\u00e9sident fran\u00e7ais de se poser une nouvelle fois aux yeux du monde comme un rempart contre le populisme en \u00e9voquant le multilat\u00e9ralisme ou la d\u00e9fense de l'environnement, Emmanuel Macron, jouant de l'inqui\u00e9tude que Trump suscite dans le monde pour sculpter sa propre stature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [91%] :\r\nMais certains Ariane pointe les dangers de cette proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:42) [91%] :\r\nOui, d\u00e9j\u00e0 ses limites : les \u00c9tats-Unis sont la premi\u00e8re puissance mondiale, la France, une puissance moyenne, ce qui rend faible son pouvoir d'influence sur son alli\u00e9 am\u00e9ricain, surtout quand il est pilot\u00e9 par un homme qui, malgr\u00e9 les accolades ne fait pas dans le sentiment, c'est dans le journal de la Haute-Marne pour Le Courrier Picard, les Fran\u00e7ais n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus en votant, Emmanuel Macron, qu'on allait, je cite : changer les \u00e9quilibres du monde en se ralliant un grossier personnage et l'humanit\u00e9 de r\u00e9sumer toutes ces inqui\u00e9tudes, au fond, l'idylle n'est pas une parenth\u00e8se et c'est bien le plus inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [93%] :\r\nLe r\u00e9cit d'Ariane Hasler en Direct de Paris, le groupe Bollor\u00e9 dans la tourmente, les juges ont mis en examen hier le milliardaire fran\u00e7ais pour corruption d'agent public \u00e9tranger, complicit\u00e9 d'abus de confiance et de faux et usage de faux, Vincent Bollor\u00e9 a pass\u00e9 pr\u00e8s de 2 jours de garde \u00e0 vue, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir obtenu des concessions des ports de Conakry et de Lom\u00e9 en Afrique, en contrepartie de services rendus aux dirigeants locaux en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, plus particuli\u00e8rement le gouvernement est extr\u00eamement d\u00e9\u00e7ue par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour son projet d'agglom\u00e9ration franco- valdo-genevoise et le projet de Grand Gen\u00e8ve recevrait \u00e0 ce stade que 39 millions de francs sur les quelque1,1 milliard que la Conf\u00e9d\u00e9ration propose d'allouer aux projets de 3 jeunes g\u00e9n\u00e9rations, une somme que le canton juge largement insuffisantes, il faut dire que pour le projet d'agglom\u00e9ration de 1\u00e8re et 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration la manne f\u00e9d\u00e9rale s'\u00e9tait \u00e9lev\u00e9e \u00e0 environ 180 millions de francs le gouvernement Genevois demande donc plusieurs projets majeurs soient r\u00e9introduits \u00e0 commencer par le tram, entre la place des nations et la zone a\u00e9roportuaire, ainsi que celui vers Annemasse mais difficile d'\u00e9voquer un montant selon Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du gouvernement Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:19) [92%] :\r\nAlors c'est d\u00e9licat de pouvoir vous ainsi parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration elles-m\u00eames qui consid\u00e8re que les projets d'agglom\u00e9ration sont sa priorit\u00e9, a d\u00e9cid\u00e9 de diminuer le g\u00e2teau pour l'ensemble du pays d'un tiers, \u00e7a repr\u00e9sente 500 millions de moins, alors nous partons du principe que, tr\u00e8s probablement, la Conf\u00e9d\u00e9ration va augmenter et peu tout remettre au niveau ant\u00e9rieur, ses ambitions et sur cette base l\u00e0, nous consid\u00e9rons que nous devons au moins obtenir une part bien plus pr\u00e9pond\u00e9rante que celle que nous avons aujourd'hui pour arriver \u00e0 pouvoir financer et le tram des nations et la 3\u00e8me \u00e9tape du train d'Annemasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey c'est une structure unique en Suisse, et m\u00eame en Europe, qui a vu le jour dans le cadre tout 9 du Biopole de Lausanne- Epalinges le Start Lab 1000 m2 enti\u00e8rement \u00e9quip\u00e9s pour permettre aux jeunes pousses des sciences de la vie de grandir, mais Pierre Crevoisier ce n'est pas simplement un incubateur de plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:12) [90%] :\r\nCe qui fait le caract\u00e8re unique du lieu c'est l'\u00e9quipement, un tiers de bureau 700 m2 de laboratoires c'\u00e9tait dit Nasri Nahas, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Biopole, le cha\u00eenon manquant, aujourd'hui, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui est brillante, \u00e0 l'UNIL, et qu'\u00e0 acc\u00e8s au laboratoire du patron de la o\u00f9 l'entrepreneur a fait son poste, qu'il n'y a pas de solution \u00e0 \u00e0 moins d'avoir un ou 2 millions pour l'\u00e9quipe et son propre laboratoire, on s'est donc inspir\u00e9 d'une initiative de Boston, aux \u00c9tats-Unis, le Lab Center pour que les entrepreneurs des sciences de la vie puisse d\u00e9marrer leur projet sans devoir prendre tous les risques, le secteur est d\u00e9licat habituellement une Start-Up sur 10 parvient \u00e0 surnager ici on esp\u00e8re aller bien plus loin en cr\u00e9ant un v\u00e9ritable \u00e9cosyst\u00e8me si la soci\u00e9t\u00e9 se pose une question de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, nous avons dans le cas de Start Lab, des alliances et nous avons, dans le cadre de club d'entrepreneurs de certains des gens sp\u00e9cialistes de ce domaine qui vont venir toutes les 6 semaines et \u00eatre avec ces soci\u00e9t\u00e9s pour nature qui, avec de premi\u00e8res entreprises sont d\u00e9j\u00e0 au travail, la structure est pr\u00e9vue pour en accueillir une douzaine, elles auront 3 ans pour voler de leurs propres ailes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [94%] :\r\nLa compagnie a\u00e9rienne Swiss per\u00e7ue comme l'employeur le plus attrayant du pays, c'est le r\u00e9sultat de l'enqu\u00eate de Randstad, sp\u00e9cialiste du recrutement, publi\u00e9e ce matin, le podium est compl\u00e9t\u00e9 par l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich et l'horloger Genevois Patek Philippe, la branche helv\u00e9tique du g\u00e9ant Google a domin\u00e9 ce classement, les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, et puis on va parler de hockey sur glace pour la premi\u00e8re fois de son histoire Kloten est rel\u00e9gu\u00e9 oui, premi\u00e8re depuis 56 ans, les aviateurs battus par Rapperswil 2 1 en prolongation hier soir Rapperswil et donc promu en Nationale League, s'imposant 4 succ\u00e8s \u00e0 3 au meilleur des 7 matches en revanche Kloten se retrouve en Swiss league pour un club qui compte 19 titres de champion, c'est donc un mythe qui s'effondre et avait boursier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:53) [91%] :\r\n4 fois champion entre 1993 et 1996 Kloten d\u00e9chantent apr\u00e8s ce revers \u00e0 la pointe, consid\u00e9r\u00e9s comme des pr\u00e9curseurs pendant de longues ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 ensemble de formation performant Kloten cool, donc en raison de mauvaise gestion financi\u00e8re et puis cette saison avec seulement 2 joueurs \u00e9trangers, son directeur sportif et de changements d'entra\u00eeneurs ont plomb\u00e9 le club c'est donc un \u00e9norme coup dur pour Kloten et pas seulement Fabian Guignard, ancien d\u00e9fenseur du club. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:24) [89%] :\r\nPas seulement pour le club je passe pour le hockey suisse en g\u00e9n\u00e9ral en Kloten quand m\u00eame, une figure du hockey-sur-glace dans notre pays, au vu de ce qui se passe avec les, les, les joueurs de la majorit\u00e9 du 1er bloc qui part et les joueurs dominants, il va falloir les remplacer, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 un un nouvel \u00e9lan, sachant qu'on ne le concurrent du riz qui prend \u00e9norm\u00e9ment de place, \u00e7a va \u00eatre un gros challenge pour les dirigeants pour pouvoir d\u00e9j\u00e0 maintenir le club une eau de Cenon en ligue B. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:52) [94%] :\r\nSans parler bien s\u00fbr des difficult\u00e9s pour remonter en National League on retrouve Fabian Guignard. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:59) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est c'est tr\u00e8s long et puis \u00e7a d\u00e9pend de beaucoup de param\u00e8tres, on voit aussi avec l'exp\u00e9rience que les m\u00eame une \u00e9quipe comme Rapperswil maintenant qui est dans le haut du tableau de Ligue B depuis 2, 3 saisons qui ont malgr\u00e9 tout \u00e9norm\u00e9ment de difficult\u00e9s, il faut encore apr\u00e8s Daniel compte le cancre de Liga pour pouvoir monter \u00e0 un \u00e9tage sup\u00e9rieur il y a beaucoup de param\u00e8tres qui font que c'est une \u00e9tape qui est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:22) [96%] :\r\nL'avenir de Kloten s'annonce donc difficile et p\u00e9rilleux, il faudra dig\u00e9rer cette premi\u00e8re rel\u00e9gation et surtout beaucoup travailler pour ne pas tomber plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [91%] :\r\nEt puis toujours en hockey-sur-glace Lugano a d\u00e9croch\u00e9 hier soir une finalissima contre Z\u00fcrich pour les finales des play- offs un 7\u00e8me match d\u00e9cisif qui se jouera demain soir et puis jouer \u00e0 la p\u00e9tanque en jeans, rien d'anormal, me direz -vous, \u00c9ric pourtant sont tenus, h\u00e9 bien elle est d\u00e9sormais interdite en France, pays de la p\u00e9tanque lors des s\u00e9lections pour le championnat de France souvent us\u00e9, d\u00e9lav\u00e9 trou\u00e9 la f\u00e9d\u00e9ration ne veut plus du Jean bleu, elle souhaite que les joueurs d'une m\u00eame \u00e9quipe portent d\u00e9sormais une tenue correcte et uniforme et gare \u00e0 ceux qui ne respectent pas la r\u00e8gle, ils pourront \u00eatre exclus de la comp\u00e9tition, Pierre-Louis, c'est pas parce que c'est de la p\u00e9tanque, un bon merci Foued Boukari vous \u00e9coutez la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E7727AF-7A89-47D4-AB32-C0E6E30D2E95", "internalArchiveId": "3E7727AF-7A89-47D4-AB32-C0E6E30D2E95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Gaspard Konig, pr\u00e9sident du think tank GenerationLibre", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Le philosophe Gaspar Konig publie \"Voyages d'un philosophe aux pays des libert\u00e9s\". Celui qui se d\u00e9finit comme lib\u00e9ral en tout est parti \u00e0 la d\u00e9couverte du monde, avec pour objectif d'\u00e9tudier les id\u00e9es de philosophie politique, telles qu'elles sont mises en ouvre concr\u00e8tement.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Gaspard Konig, pr\u00e9sident du think tank GenerationLibre Gaspar K\u00f6nig, studio Paris \r\n7h28\r\nRomain Clivaz on va voyager ce matin, avec le philosophe Gaspar K\u00f6nig.\r\nIl nous emm\u00e8ne aux pays des libert\u00e9s...\r\nPays au pluriel\r\nVoyages d'un philosophe aux pays des libert\u00e9s. C'est le nom de son ouvrage.\r\nGaspard K\u00f6nig qui de d\u00e9finit comme un Lib\u00e9ral en tout\r\nIl pr\u00e9side le laboratoire d'id\u00e9es G\u00e9n\u00e9rationLibre\r\nDans une d\u00e9marche originale, un peu comme un Tintin du lib\u00e9ralisme, il est parti \u00e0 la d\u00e9couverte du vaste monde.\r\nson objectif, \u00e9tudier les id\u00e9es de philosophie politique, telles qu'elles sont mises en oeuvre concr\u00e8tement.\r\nLa lib\u00e9ralisation des dogues dans le Colorado, le revenu universel au Br\u00e9sil, la tol\u00e9rance religieuse en Inde, les prisons ouvertes en Finlande...\r\nce ont quelques unes des \u00e9tapes de son p\u00e9riple.\r\nLe lib\u00e9ralisme est-il vraiment la solution alors que l'ouverture \r\nSa conviction \"une conviction: les probl\u00e8mes pos\u00e9s par la libert\u00e9 se r\u00e9solvent par...davantage de libert\u00e9\"  \r\nEst-ce bien r\u00e9aliste \u00e0 l'heure o\u00f9 les id\u00e9es de protection et de fronti\u00e8re font recette politiquement? C'est ce que nous demanderons \u00e0 Gaspar K\u00f6nig...", "durationSec": 551, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9521703", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Gaspard K\u0153nig, pr\u00e9sident du think tank GenerationLibre", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Gaspard K\u0153nig, pr\u00e9sident du think tank GenerationLibre", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Gaspard K\u0153nig, pr\u00e9sident du think tank GenerationLibre / LME_2018-04-26T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Gaspard K\u0153nig, pr\u00e9sident du think tank GenerationLibre / LME_2018-04-26T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Le philosophe Gaspar K\u0153nig publie \"Voyages d'un philosophe aux pays des libert\u00e9s\". Celui qui se d\u00e9finit comme lib\u00e9ral en tout est parti \u00e0 la d\u00e9couverte du monde, avec pour objectif d'\u00e9tudier les id\u00e9es de philosophie politique, telles qu'elles sont mises en \u0153uvre concr\u00e8tement.", "Le philosophe Gaspar K\u0153nig publie \"Voyages d'un philosophe aux pays des libert\u00e9s\". Celui qui se d\u00e9finit comme lib\u00e9ral en tout est parti \u00e0 la d\u00e9couverte du monde, avec pour objectif d'\u00e9tudier les id\u00e9es de philosophie politique, telles qu'elles sont mises en \u0153uvre concr\u00e8tement.", "Le philosophe Gaspar K\u0153nig publie \"Voyages d'un philosophe aux pays des libert\u00e9s\". Celui qui se d\u00e9finit comme lib\u00e9ral en tout est parti \u00e0 la d\u00e9couverte du monde, avec pour objectif d'\u00e9tudier les id\u00e9es de philosophie politique, telles qu'elles sont mises en \u0153uvre concr\u00e8tement."], "variantIds": ["ece-9501455", "ece-9501433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T05:15:05Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nGaspard Koenig, professeur de philosophie, il est votre invit\u00e9, c'est \u00e0 vous, Romain Gaspard Koenig bonjour bonjour Gaspard Koenig, on vit dans un monde o\u00f9 on demande des fronti\u00e8res, on demande des limites de plus en plus politiquement et puis vous vous nous proposez un voyage au au pays des des libert\u00e9s, vous \u00eates un peu un peu tromp\u00e9 d'\u00e9poque Gaspar Koenig, c'est pas un bon fonds de commerce aujourd'hui la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\nMais je pense que \u00e7a l'a jamais \u00e9t\u00e9 et que, \u00e0 chaque \u00e9poque il a justement fallu se battre pour l'imposer le protectionnisme n'est pas n\u00e9e d'hier, des guerres commerciales, on en a eu, il suffit de lire le Monde, il a d'ailleurs de ses fans pour se rappeler que il eu un premi\u00e8re \u00e9pisode de mondialisation \u00e9galisation heureuse qui s'est mal fini en en 19114 et donc ce combat, il est \u00e0 renouveler, g\u00e9n\u00e9ration apr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ration, c'est toujours plus facile effectivement de renoncer \u00e0 la libert\u00e9, c'est ce qu'il y a de plus, c'est ce qu'il y a de plus simple de de tomber dans la servitude volontaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [90%] :\r\nGaspard Koenig, aujourd'hui, on voit aussi dans la politique dans les rapports sociaux, il y a une judiciarisation saisie de plus en plus la justice avant de dialoguer, il y a des interdictions veut interdire le foie gras, le gras, la cigarette, la corrida et j'en passe et vous arrivez, vous dites non, mais \u00e7a marche ailleurs \u00e7a marche de faire confiance aux gens, ou est -ce que \u00e7a le mieux march\u00e9 dans votre voyage au est-ce que vous vous \u00eates dit : tiens, c'est l\u00e0 que \u00e7a fonctionne le mieux la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [88%] :\r\nOui, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu c'\u00e9tait pas plusieurs pays pas parce qu'une 13 pays au total pas parce que ces pays incarn\u00e9e eux- m\u00eames la libert\u00e9 mais parce qu'\u00e0 chaque fois, je trouvais certains pans de leur pratique o\u00f9 certaines communaut\u00e9s qui faisaient des efforts en ce sens, donc j'ai \u00e9t\u00e9 voir des gens qui pratiquent l'homme universel au Br\u00e9sil, mais j'\u00e9tais en Suisse sur la d\u00e9mocratie directe par les entrepreneurs au Rwanda, j'ai \u00e9t\u00e9 voir le microcr\u00e9dit au P\u00e9rou, j'\u00e9tais, voire la l\u00e9galisation du cannabis en au Colorado et il me semble que le trait commun qui se d\u00e9gagent de de tous ces voyages, c'est que j'ai \u00e9t\u00e9 voir aussi les prisonniers dans les dans les prisons ouvertes en Finlande et des prisonniers on donne paradoxalement plus de libert\u00e9 et il me semble que voil\u00e0 le trait commun qui se d\u00e9gage, c'est que quand vous vous \u00eates faut construire des institutions mais quand ces institutions sont faites pour cr\u00e9er un syst\u00e8me d'incitation ou vous faites confiance \u00e0 l'individu et o\u00f9 vous assurer que l'individu est responsable des cons\u00e9quences de ces actions, alors vous enclencher un processus vertueux, un processus de un processus de responsabilit\u00e9 et \u00e7a se v\u00e9rifie un peu partout, quand vous pr\u00eatez par exemple le microcr\u00e9dit au P\u00e9rou Dominique pr\u00e9cis du microcr\u00e9dit c'est vous pr\u00eatez sans collat\u00e9ral donc celui qui pr\u00eate n'a aucune garantie si l'emprunteur fait d\u00e9faut que l'argent lui sera enfin qui qui pourra r\u00e9cup\u00e9rer sa mise, enfin, d'ailleurs, il a plut\u00f4t est garanti qu'il ne pourra pas la r\u00e9cup\u00e9rer, donc c'est un syst\u00e8me qui marche compl\u00e8tement sur la confiance, c'est le sens presque machinal de la finance, si vous voulez, mais il y a pr\u00e8s s'aper\u00e7oit que les gens rembourse parce que quand on leur fait confiance, h\u00e9 bien ils se sentent oblig\u00e9s et c'est pareil pour les prisonniers auxquels on dit bon bah \u00e9coutez, si vous voulez vous enfuir, maintenant il y a plus de mur, alors allez -y, mais simplement le contrat qu'on fait avec vous c'est que on vous permet d'\u00e9voluer parce qu'on vous fait confiance et c'est, c'est un peu pareil qu'on \u00e9duque les enfants d'ailleurs est ce qu'il faut les ma\u00eetres dans un syst\u00e8me hyper en r\u00e9giment et o\u00f9 toutes les toutes leurs activit\u00e9s sont d\u00e9termin\u00e9s, minute par minute, heure par heure et surveiller ou est -ce qu'il faut, au contraire, leur donner un espace de libert\u00e9 alors quelques limite pr\u00e9cise \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette libert\u00e9 de cette confiance, vous faites ce que vous voulez, voil\u00e0 et on voit \u00e7a sur l'\u00e9ducation aussi, quand vous vous laissez les gens organiser leurs propres \u00e9coles comme des espaces \u00e0 Londres avec les fruits School, y compris en les finan\u00e7ant par l'\u00c9tat que vouloir laisser imaginer leur propre syst\u00e8me de p\u00e9dagogie, h\u00e9 bien tout d'un cam\u00e9lia se prennent en main. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [88%] :\r\nOn comprend bien l'id\u00e9e d'autor\u00e9gulation mais tr\u00e8s bien, mais on le voit, il y a, il y a des abus dans l'\u00c9tat social, par exemple, la tendance est plut\u00f4t aujourd'hui au contr\u00f4le plut\u00f4t qu'\u00e0 l'id\u00e9e du revenu universel, vous l'avez vous l'avez vu au au Br\u00e9sil, par exemple dans les petites communaut\u00e9s en Suisse ce projet par exemple de revenu universel inconditionnel, il a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, largement notamment au nom de valeurs lib\u00e9rales par des forces lib\u00e9rales qui disait non, attention, il y a pas de responsabilisation quand on distribue gratuitement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [89%] :\r\nOui, alors c'est compliqu\u00e9 ce sujet du revenu universel \u00e9videmment parce qu'on peut le voir sous quoi, ce qui les renverra et d\u00e9fendu par plein de gens diff\u00e9rents, ce qui est lib\u00e9ral, d'abord, je rappelle qu'il fait partie de la tradition dit lib\u00e9ral, puisqu'on peut trouver ces pr\u00e9mices chez les Thomas Paine John Stuart Mill et puis, et puis bien s\u00fbr Milton Friedman avec son id\u00e9e d'un peu n\u00e9gatif dans les ann\u00e9es 60 la largement popularis\u00e9e et l'id\u00e9e c'est : finalement, si vous voulez lutter de mani\u00e8re intelligente contre la pauvret\u00e9, qu'est ce qu'on fait est que bon si vous pouvez consid\u00e9rer qu'il ne faut pas du tout, lutter contre la pauvret\u00e9 et qu'il faut mieux laisser les gens mourir de faim en en leur demandant de devenir entrepreneur, si \u00e0 la limite \u00e7a justifie mais si vous je vous consid\u00e9rez qu'il faut lutter contre la pauvret\u00e9 et que, disons que c'est le r\u00f4le de la communaut\u00e9 de sortir les gens de situations vraiment dramatiques sont l\u00e0, vous avez 2 options : soit le syst\u00e8me actuel qui est un syst\u00e8me forc\u00e9ment paternaliste parce que c'est un syst\u00e8me de conditions et de contr\u00f4le, on vous demande vous mais alors qu'est ce que vous voulez faire exactement o\u00f9 habitez -vous et on vous met dans un certain circuit et du coup, vous avez la tentation de tricher parce que vous devez remplir plein de crit\u00e8res et \u00e7a se voit, je connais bien le sujet avec le RSA en France mais c'est pas avec la Bolsa Familia au Br\u00e9sil et j'imagine que c'est pareil avec les allocations en Suisse, \u00e7a vous dites : bon, on va faire diff\u00e9remment, on va donner un socle \u00e0 tout le monde parce que comme \u00e7a il y a plus de conditions l'id\u00e9e, c'est qu'il y a ses inconditionnels et donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 tout ou vous avez cet argent sans sans avoir \u00e0 le r\u00e9clamer, du coup, vous commencez \u00e0 vous dire bon bah d'accord, j'ai pas j'ai pas \u00e0 le demander, j'ai pas tricher, il y a pas de crit\u00e8res donc maintenant il faut que je d\u00e9pense de mani\u00e8re intelligente et ce qui est tr\u00e8s lib\u00e9ral, c'est que, on vous donne une somme en cash et on vous dit pas quoi en dire oui on on assume le fait que l'individu f\u00fbt Pauvre futile, peu \u00e9duqu\u00e9s et le mieux \u00e0 m\u00eame de d\u00e9terminer ce qui est bon pour lui parce que \u00e7a me pla\u00eet, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [84%] :\r\nC'est par exemple le travail au noir, on obtient d\u00e9j\u00e0 une chose de l'\u00c9tat, on travaille au noir qu'on d\u00e9clare pas et \u00e7a nous fait un peu d'argent en plus, c'est aussi \u00e7a peut-\u00eatre un des risques craint par le Nord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [88%] :\r\nLes syst\u00e8mes sociaux alors non alors sur et pour bon le train le travail noir, c'est un risque que je revenu universel ou par orgueil universel si vous voulez fraud\u00e9 le Fisc, c'est, je dirais, \u00e7a c'est un probl\u00e8me s\u00e9par\u00e9 ensuite sur vous avez mentionn\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendum en Suisse que vous avez bien suivi \u00e0 l'\u00e9poque, en effet, le r\u00e9f\u00e9rendum en Suisse \u00e9tait quand m\u00eame sous- tendu par une proposition assez extravagante qui \u00e9tait revenu universel \u00e0 2200 francs suisses si je me rappelle bien, 2500 et donc je pense que, assez rationnellement les Suisses ont dit \u00e7a va d\u00e9s\u00e9quilibrer tout notre syst\u00e8me \u00e9conomique et \u00e9videmment le revenu universel ne peut \u00eatre appliqu\u00e9e que si les soutenable \u00e9conomiquement et qui d\u00e9stabilise pas pays nous en France on a fait des calculs alors le site, donc je dirais -je, pour montrer comment on peut le faire dans l'\u00e9tat actuel des finances publiques, simplement en changeant les tuyaux parce vous avez d\u00e9j\u00e0 une telle masse de redistribution, il faut simplement l'organiser diff\u00e9remment apr\u00e8s \u00e0 chaque pays de mais, voil\u00e0, \u00e7a peut lui d\u00e9terminer les sommes et les modalit\u00e9s, mais le fait que le sujet \u00e9tait aussi loin en Suisse, en partant de nulle part, parce que la plupart des gens n'avaient jamais entendu parler de cette id\u00e9e, le fait que Hillary Clinton dans son livre- sur la campagne explique en fait elle avait quel h\u00e9siter \u00e0 en parler, le fait qu'ils soient exp\u00e9riment\u00e9s par les autonomistes un peu partout en Europe, que ce soit l'Ecosse ou la Corse fait que et le fait que le FMI dans son dernier rapport, le FMI lui- m\u00eame a fait \u00e0 mod\u00e9liser les hypoth\u00e8ses du revenu universel, le fait que lui et 5 ou 6 prix Nobel d'\u00e9conomie qui se sont exprim\u00e9s en sa faveur, le fait que tout nous tous les entrepreneurs de la Silicon Valley, peu prou et peut-\u00eatre souvent avec de mauvaises raisons, se d\u00e9clare favorable et que c'est un sujet qui est in\u00e9vitable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [86%] :\r\nMais c'est, in\u00e9vitablement vous prendre au s\u00e9rieux et on voit qu'en Finlande, par exemple, il y un projet, un projet pilote, il a \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s, notamment pour des raisons de financement c'est une utopie, mais qui co\u00fbte tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [87%] :\r\nEt encore une fois \u00e7a d\u00e9pend comment on la con\u00e7oit, parce qu'on peut comment finance avait pas rempiler \u00e0 l'\u00c9tat, tr\u00e8s bri\u00e8vement, comme on le fait moi ce pour moi id\u00e9alement comme tout le monde re\u00e7oit tout le monde doit contribuer, c'est \u00e7a qui est responsable aussi, et du coup, pour moi, la meilleure mani\u00e8re de le faire, chacun des options diff\u00e9rentes, les ressources naturelles etc pour ma m\u00e8re de mais \u00e0 le faire, c'est l'imp\u00f4t sur le revenu, donc chacun touch\u00e9 un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t en fait qui revenu national mais chacun paye l'imp\u00f4t sur le revenu, ce qui fait que comme de mani\u00e8re assez naturel ce qui touche beaucoup d'argent, paieront l'imp\u00f4t sur le revenu assez restera virtuelle si vous voulez, et inversement, ceux qui ont peu d'argent, le toucheront en cage, sans avoir rien demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [86%] :\r\nGaspard Koenig pour pour terminer et revenir en France apr\u00e8s votre p\u00e9riple \u00e0 travers le monde, vous voyez la France aujourd'hui, Mc quand le pr\u00e9sident Macron, pr\u00e9sent\u00e9 comme n\u00e9o- lib\u00e9rale, ultra- lib\u00e9rale par ses adversaires politiques est -ce que est -ce qu'il va faire entamer un virage lib\u00e9ral \u00e0 la France, c'est le nouveau port sur l'\u00e9tendard du lib\u00e9ralisme en France esp\u00e8ces rares. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [88%] :\r\nBon c'est vrai que macro- on est plut\u00f4t pro- Business, si vous voulez, mais je pense qu'ensuite, vous avez une conception plus rigoureuse du lib\u00e9ralisme, c'est \u00e7a que j'appr\u00e9cie dans la Frizou dans la Suisse vous connaissez ces aspects soci\u00e9taux ces aspects politiques et en ce sens, vous pouvez deviner que qu'on n'est pas lib\u00e9rale du tout constat d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, c'est un jacobin et certaines mesures qui sont toutes prend certaines mesures qui sont tout \u00e0 fait int\u00e9ressante et qui vont dans le bon sens, c'est pas quelqu'un qui a confiance en l'individu c'est pas quelqu'un qui cherche \u00e0 \u00e0 d\u00e9centraliser les m\u00e9canismes de pouvoirs ce quelqu'bien Guy Georges a tout r\u00e9gl\u00e9 depuis depuis Paris avec avec une bande d'inspecteurs des finances, donc encore une fois, il y a des choses bien mais c'est pas du tout, c'est pas du tout, Benjamin Constant c'est plut\u00f4t Bonaparte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [78%] :\r\nEmmanuel Macron le aura chose aujourd'hui merci Gaspard. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T06:08:29Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DA529F5-032F-4F3A-A937-47569054C3AD", "internalArchiveId": "2DA529F5-032F-4F3A-A937-47569054C3AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa politique europ\u00e9enne de la Suisse est repartie du bon pied... c'est le diagnostic d'Ignazio Cassis, ce matin dans plusieurs journaux...\r\nGrande interview qu'on peut lire dans La Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, le Quotidien jurassien, le Journal du Jura et Le Temps.\r\nLe fameux \"reset\", la remise \u00e0 plat, a bien eu lieu, dit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires Etrang\u00e8res. \r\nAu plan int\u00e9rieur la situation s'est d\u00e9bloqu\u00e9e, est c'est un pr\u00e9alable indispensable au d\u00e9blocage \u00e0 Bruxelles. \r\nSon grand mot, c'est la \"perception\". Elle a chang\u00e9. Sur l'accord institutionnel, sur la cour de justice de l'Union Europ\u00e9enne.\r\nLes n\u00e9gociations techniques avec Bruxelles devraient pouvoir \u00eatre termin\u00e9es d'ici au mois de juin, dit-il. \r\nEnsuite, explique Ignazio Cassis, commenceront les n\u00e9gociations politiques. Et le calendrier s'annonce serr\u00e9: si aucun accord n'est trouv\u00e9 cette ann\u00e9e, \u00e7a n'avancera pas en 2019, pour cause d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n*** On va parler \u00e9conomie, maintenant, avec cette question: y a-t-il concurrence d\u00e9loyale quand des d\u00e9tenus travaillent dans les ateliers de leurs prison pour des clients ext\u00e9rieurs ?\r\nQuestion pos\u00e9e ce matin par Arcinfo. Car le directeur de l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire de Gorgier, Urs Hausamann, veut d\u00e9velopper les ateliers de menuiserie, de peinture et d'horlogerie. \r\nLes entreprises qui acceptent de donner du travail \u00e0 des d\u00e9tenus sont une minorit\u00e9, explique-t-il. Il faut donc \u00eatre concurrentiels avec les tarifs, mais pas d\u00e9loyaux. \r\nLe d\u00e9veloppement qu'il envisage passe aussi par une professionalisation: il s'appuie pour cela sur l'exemple de prisons \u00e9trang\u00e8res o\u00f9 sont install\u00e9es par exemple des chaines de production enti\u00e8res. C'est ce qu'il aimerait pour Gorgier. \r\nEt de pr\u00e9ciser que \u00e7a ne prendrait pas de travail aux ch\u00f4meurs, puisqu'il s'agirait de travaux industriels export\u00e9s vers des pays de l'Est ou vers la Chine. \r\nLa prison a pour vocation \u00e0 pr\u00e9parer le retour \u00e0 la vie en soci\u00e9t\u00e9, et le travail - obligatoire - permet de garder un rythme.\r\nUn retour, \u00e7a se pr\u00e9pare, conclut-il. On ne peut pas juste enfermer des gens ave du pain sec et de l'eau.  \r\n*** On reste dans le monde de l'entreprise, avec l'incontournable num\u00e9risation... et la question de la taxation des robots...\r\nUne interview de l'avocat fiscaliste Xavier Oberson, dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, Le Nouvelliste, le Journal du Jura et le Quotidien Jurassien.\r\nIl rappelle que le syst\u00e8me de taxation en vigueur dans de nombreux pays est bas\u00e9 sur le mod\u00e8le territorial, qui a un si\u00e8cle. Or les g\u00e9ants de l'internet - Google, Facebook, Apple, etc - n'on pas besoin d'\u00eatre install\u00e9es sur un territoire pour y avoir des clients. C'est pour cette raison que les propositions se mutliplient pour adapter la taxation. Avec l'id\u00e9e, par exemple, qu'une entreprise peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme active sur un territoire en fonction de se prestations digitales, comme les fameux \"j'aime\". \r\nIl faut aussi, selon lui, taxer l'intelligence artificielle, les robots; selon un salaire th\u00e9orique qu'aurait touch\u00e9 un employ\u00e9 effectuant le m\u00eame travail. \r\n*** Fiscalit\u00e9 encore, mais celle des Conseillers d'Etat, dans 24heures...\r\n\"Au vu de leur caract\u00e8re sensible, les d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts des conseillers d'Etat sont trait\u00e9es depuis 2011 au si\u00e8ge de l'Administration cantonale des imp\u00f4ts.\" \r\nCette citation, reprise par 24heures, est issue du rapport 2017 de la commission de gestion du Grand Conseil, pr\u00e9sent\u00e9 hier. En d'autres termes, c'est un sp\u00e9cialiste exp\u00e9riement\u00e9 qui g\u00e8re; ce qui n'est pas le cas pour les contribuables ordinaires.\r\nUne phrase qui n'est pas anodine, \u00e0 la lumi\u00e8re des p\u00e9rip\u00e9ties fiscale de Pascal Broulis, note le journal. Et notamment la date. \r\nQuand il a d\u00e9taill\u00e9 les processus de l'administration des Imp\u00f4ts, en mars, le conseil d'Etat n'a pas \u00e9voqu\u00e9 ce changement de 2011.\r\nOr c'est cette ann\u00e9e-l\u00e0 que la commune de Lausanne a demand\u00e9 \u00e0 Pascal Broulis de payer un bout de ses imp\u00f4ts dans la capitale, puisqu'il y passe le plus clair de son temps. \r\nPour l'administration fiscale vaudoise, il n'y a aucun lien, il s'agit de r\u00e9organisation interne.  \r\n*** Pister ses enfants via des GPS, c'est tendance... mais une tendance qui a des effets secondaires, explique le Tages Anzeiger...\r\nLe c\u00f4t\u00e9 obscur des trasseurs (< trace)...\r\nCes traceurs, le Matin en parlait la semaine derni\u00e8re, ce sont des \u00e9metteurs GPS qui sont attach\u00e9s au poignet de votre enfant ou plac\u00e9s dans son sac. \r\nMais il y a deux probl\u00e8mes: la presque \"classique\" protection des donn\u00e9es, et aussi, la vie priv\u00e9e des enfants. Imaginez: \u00eatre surveill\u00e9 en permanence.\r\nIls y ont droit, m\u00eame par rapport \u00e0 leurs propres parents, explique le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la ligue allemande pour les enfants. Ces trasseurs s'apparentent \u00e0 de la technologie de surveillance - comme quand James Bond planque un \u00e9metteur sous la voiture du m\u00e9chant. Il faut donc avoir une bonne raison pour les utiliser. \r\n*** L'hiver est fini... si vous avez besoin d'en \u00eatre convaincu, la Luzerner Zeitung va vous aider...\r\nUn tr\u00e8s joli reportage photo sur le d\u00e9neigement de la ligne du Pilate, avec murs de neige et voies de chemin de fers qui apparaissent apr\u00e8s un long sommeil hivernal.\r\nEt puis, l'expression vaudoise \"le beau temps menace\" prend tout son sens dans la Berner Zeitung, mais avec moins de po\u00e9sie: le journal met en garde contre la fonte des tonnes de neige tomb\u00e9es cet hiver, qui vont fondre, et risquent de provoquer des inondations.", "durationSec": 443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501432", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-26T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-26T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9501453", "ece-9501432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T05:10:01Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans la matin\u00e9e \u00e0 la revue de presse \u00e0 7 heures 46 avec Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, la politique europ\u00e9enne de la Suisse est reparti du bon pied s'en tout cas le diagnostic d'Ignazio Cassis dans plusieurs journaux ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nOui, une grande interview qu'on peut lire dans la Libert\u00e9 Arc Info le Nouvelliste le Quotidien jurassien, le Journal du Jura et le temps, le fameux oui cette la remise \u00e0 plat a bien eu lieu, dit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res au plan int\u00e9rieur, la situation s'est d\u00e9tendue et c'est un pr\u00e9alable indispensable au d\u00e9blocage avec Bruxelles, son grand mot c'est la perception et a chang\u00e9 sur l'accord institutionnel sous la cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, les n\u00e9gociations techniques avec Bruxelles, devraient pouvoir \u00eatre termin\u00e9es d'ici au mois de juin, dit -il, ensuite, ensuite, explique Ignazio Cassis commenceront alors les n\u00e9gociations politiques et le calendrier s'annonce serr\u00e9, si aucun accord n'est trouv\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e7a n'avancera pas en 2019 pour cause d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [87%] :\r\nIl y a aussi de l'\u00e9conomie, ce matin, avec cette question : y \u00e0 -t-il une concurrence d\u00e9loyale, quand des d\u00e9tenus travaillent dans des ateliers de leurs prison pour les clients ext\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [95%] :\r\nQuestion pos\u00e9e ce matin par Arc Info car le directeur de l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire de Gorgier, Urs \u00e0 veut d\u00e9velopper les ateliers de menuiserie de peinture et d'horlogerie, les entreprises qui acceptent de donner du travail \u00e0 des d\u00e9tenus sont une minorit\u00e9, explique -t-il, il faut donc \u00eatre concurrentiels avec les tarifs mais pas d\u00e9loyaux le d\u00e9veloppement qu'il envisage passe aussi par une professionnalisation il s'appuie pour cela sur l'exemple de prisons \u00e9trang\u00e8res o\u00f9 sont install\u00e9es par exemple des cha\u00eenes de production enti\u00e8res, c'est ce qu'il aimerait pour Gorgier. Et de pr\u00e9ciser que \u00e7a ne prendrait pas de travail aux ch\u00f4meurs puisqu'il s'agirait de travaux industriels export\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral vers des pays de l'Est ou alors vers la Chine, la prison, a pour vocation de pr\u00e9parer le retour \u00e0 la vie en soci\u00e9t\u00e9 et le travail obligatoire permet de garder un rythme, un retour, \u00e7a se pr\u00e9pare, conclut -il, on ne peut pas juste enfermer des gens avec du pain sec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [96%] :\r\nEt de l'eau et on reste dans le monde de l'entreprise avec l'incontournable num\u00e9risation, la question de la taxation des robots. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [92%] :\r\nUne interview de l'avocat fiscaliste Xavier Oberson dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info le Journal du Jura et le Quotidien Jurassien il y rappelle que le syst\u00e8me de taxation en vigueur dans de nombreux pays est bas\u00e9 sur le mod\u00e8le territorial qui a un si\u00e8cle, or les g\u00e9ants de l'internet Google, Facebook, Apple, etc, n'ont pas besoin d'\u00eatre install\u00e9es sur un territoire pour y avoir des clients, c'est pour cette raison que les propositions se multiplient pour adapter la taxation avec l'id\u00e9e, par exemple, une entreprise peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme active sur un territoire en fonction de ses prestations digitales comme par exemple les fameux J'aime de Facebook, il faut aussi, selon lui, taxer l'Intelligence artificielle, les robots selon un salaire th\u00e9orique aurait touch\u00e9 un employ\u00e9 effectuant le m\u00eame travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [93%] :\r\nGaspard Koenig, vous parliez avant de faire confiance aux gens, s'il y a bien un domaine o\u00f9 \u00e7a para\u00eet compliqu\u00e9, c'est la fiscalit\u00e9, que ce soit les grandes entreprises, que ce soit et les simples citoyens ou bien m\u00eame les politiciens, on l'a vu encore dans votre pays, c'est c'est compliqu\u00e9 de faire confiance aux gens pour l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [89%] :\r\nOui, enfin vous savez on peut pousser le raisonnement \u00e0 l'extr\u00eame et je le fais juste un peu pour provocation et il y avait un livre de Peter Slaughter Da\u00efc est un tr\u00e8s bon, tr\u00e8s grand philosophe allemand sur l'imp\u00f4t qui justement analys\u00e9 l'imp\u00f4t comme le le d\u00e9but de la de la violence de l'homme fait \u00e0 l'homme et qui disait en fait le meilleur syst\u00e8me possible, \u00e7a sera un syst\u00e8me d'imp\u00f4t volontaire un syst\u00e8me de dons et donc il d\u00e9veloppe sa dans tout son livre quand vous pourriez donner volontairement \u00e0 la collectivit\u00e9, finalement, puisque tout le monde s'engage par le contrat social, au moins, c'est la fiction sur laquelle nos soci\u00e9t\u00e9s repose \u00e0 de consentir volontairement \u00e0 la peau, par le biais de ses repr\u00e9sentants, \u00e7a veut bien dire qu'il consent volontairement normalement, donc \u00e7a ne devrait pas \u00eatre une contrainte donc s'croyez franchement est ce que vous dites, je pense que c'est c'est peut, pas pour ce n'est pas pour demain, mais c'est une belle perspective pour l'humanit\u00e9, pourquoi ne pas garder un peu d'une part d'utopie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [88%] :\r\nEh bien, on parle encore de fiscalit\u00e9 dans cette revue de presse la fiscalit\u00e9 qui concerne ici en Suisse, les conseillers d'\u00c9tat Volodia Vaudois, c'est dans 24 heures Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [94%] :\r\nAu vu de leur caract\u00e8re sensible, les d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, des conseillers d'\u00c9tat sont trait\u00e9es depuis 2011, au si\u00e8ge de l'administration cantonale des imp\u00f4ts cette citation reprise par 24 heures est issue du rapport 2017 de la commission de gestion du Grand Conseil, pr\u00e9sent\u00e9 hier, en d'autres termes, c'est un sp\u00e9cialiste exp\u00e9riment\u00e9 qui g\u00e8re les d\u00e9clarations des gouvernants, ce qui n'est pas le cas pour les contribuables ordinaires, une phrase qui n'est pas anodine \u00e0 la lumi\u00e8re des p\u00e9rip\u00e9ties fiscale de Pascal Broulis, note le journal, et notamment la date car 2011, c'est cette ann\u00e9e- l\u00e0 que la commune de Lausanne a demand\u00e9 \u00e0 Pascal Broulis de payer en bout de ses imp\u00f4ts \u00e0 Lausanne, puisqu'il y passe le plus clair de son temps pour l'administration fiscale vaudoise, il n'y a aucun lien, il s'agit juste de r\u00e9organisation interne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [93%] :\r\nEt puis encore un sujet qui devrait int\u00e9resser notre invit\u00e9 qui \u00e9crit sur les libert\u00e9s pister ses enfants via des GPS, apparemment c'est tendance, mais une tendance qui a quand m\u00eame des effets secondaires, c'est ce que nous explique ce matin Tages-Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [93%] :\r\nLe c\u00f4t\u00e9 obscur des trasseurs, ces traceurs le matin on parlait la semaine derni\u00e8re, ce sont des \u00e9metteurs GPS qui sont donc attach\u00e9s au poignet de votre enfant ou alors plac\u00e9 dans son sac, mais il y a 2 probl\u00e8mes, note le quotidien al\u00e9manique la presque classique, protection des donn\u00e9es, bien s\u00fbr, mais aussi la vie priv\u00e9e des enfants imaginez \u00eatre surveill\u00e9 en permanence, ils ont droit \u00e0 cette vie priv\u00e9e, m\u00eame par rapport \u00e0 leurs parents, explique le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Ligue allemande pour les enfants, ces trasseurs s'apparente \u00e0 de la technologie de surveillance comme quand James Bond planque un \u00e9metteur sous la voiture du m\u00e9chant, il faut donc avoir une bonne raison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [89%] :\r\nPour les utiliser il y a toujours une bonne raison : pister ces enfants l\u00e0- dessus, Gaspard Koenig, vous disiez tout \u00e0 l'heure dans l'\u00e9ducation, faut faut donner un espace de libert\u00e9 et puis quelques limites \u00e0 l'int\u00e9rieur, l\u00e0 on marche sur la t\u00eate ou bien pister les enfants avec un GPS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [88%] :\r\nMais alors, je vous vois chez les parents de 2 jeunes enfants, je comprends la tentation parce que quand les \u00e9gards sur des pistes de ski ou qu'on est d'ailleurs les p\u00e8res dans la rue ou dans les mus\u00e9es, on panique cela dit Pec quasiment personne ne perd ses enfants, \u00e7a n'a, \u00e7a n'arrive pas, donc \u00e7a veut bien dire que le syst\u00e8me actuel, une bonne en marche, et effectivement \u00e7a m'effraie surtout pas tellement d'ailleurs sur le la protection des Data mais plut\u00f4t sur l'id\u00e9e que vous habituer \u00e0 l'enfant \u00e0 vivre dans un monde o\u00f9 l'ensemble de ces actions ne ces comportements sont automatiquement partag\u00e9e et o\u00f9 il va trouver \u00e7a normal et moi par exemple je prends soin sur mon portable de constamment enlever la g\u00e9olocalisation, c'est \u00e0 un geste de s\u00e9curit\u00e9 primaires que que tout le monde devrait faire Renault ben on retiendra quand m\u00eame que Val\u00e9rie Droux a fait le parall\u00e8le entre les enfants et Goldfinger vous Val\u00e9rie Mairesse merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [86%] :\r\nAlors je pense que c'est g\u00e9nial pour les enfants parce qu'ils peuvent s'amuser, vous d\u00e9posez \u00e7a n'importe o\u00f9 dans le sac de vos parents qui panique parce qu'ils seront plus fr\u00e9quents fait avec une fois pour \u00e7a parce que vous \u00eates un vrai, un vrai objet de ce refus d'amusement parler les enfants vendangeurs, donner des conseils, l'hiver est fini, si vous avez besoin d'en \u00eatre convaincu, la Luzerner Zeitung va vous aider. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [92%] :\r\nOui, avec un tr\u00e8s joli reportage photo sur le d\u00e9neigement de la ligne ferroviaire du Pilate avec murs de neige et voies de chemin de fer qui apparaissent apr\u00e8s un long sommeil hivernal et puis pour finir, l'expression vaudoise le beau menace prend tout son sens dans la Bernard Zeitung mais avec moins de po\u00e9sie, c'est vrai, le journal met en garde contre la fonte des tonnes de neige tomb\u00e9e cet hiver qui vont fondre, donc, et risquent de provoquer des inondations et de la r\u00e9serve pour les canons \u00e0 neige l'ann\u00e9e prochaine, voil\u00e0, tout est bien, rien ne se perd, rien ne se cr\u00e9e la revue de presse \u00e9tait Val\u00e9rie Droux 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4314D54-3C9F-409D-AFA2-084D58E3F0A1", "internalArchiveId": "B4314D54-3C9F-409D-AFA2-084D58E3F0A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Th\u00e9\u00e2tre Sgaramusch re\u00e7oit le Grand Prix suisse de th\u00e9\u00e2tre", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Prix suisse de th\u00e9\u00e2tre/Anneau Hans Reinhart 2018 a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 jeudi au Th\u00e9\u00e2tre Sgaramusch de Schaffhouse pour son engagement dans le domaine du th\u00e9\u00e2tre jeune public. Cinq autres prix ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s, dont un \u00e0 la Romande Anne Bisang.\r\n\r\n* * Le Th\u00e9\u00e2tre Sgaramusch re\u00e7oit le Grand Prix suisse de th\u00e9\u00e2tre 12h30: th\u00e9\u00e2tre prix suisses romands LAMBELET\r\n\"L'Office f\u00e9d\u00e9ral.. de la culture\".... a rendu... ce matin... son verdict : \r\nune troupe... \"de th\u00e9\u00e2tre pour enfants\".... \"Sgaramusch\"... re\u00e7oit... l'Anneau.. \"Hans... Reinhart\"... c'est-\u00e0-dire.... \"le Grand Prix suisse... de th\u00e9\u00e2tre\". \r\nParmi les cinq autres laur\u00e9ats... on trouve deux Romands:\r\n\"Oskar.. Gomez... Mata\"...  directeur... de la compagnie genevoise... l'Alacran. \r\nEt \"Anne.. Bisang\".... la directrice... du \"Th\u00e9\u00e2tre Populaire Romand\"... \u00e0 la Chaux-de-Fonds.. \r\n Sylvie Lambelet.... ces deux Romands.... ont un parcours... engag\u00e9.\r\nCes deux laur\u00e9ats d\u00e9fendent un th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 le contenu compte davantage que la s\u00e9duction du public \u00e0 tout prix. Apr\u00e8s avoir aliment\u00e9 avec son f\u00e9minisme le d\u00e9bat politique \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, Anne Bisang a renouvel\u00e9 le rayonnement du TPR. Par ses mises en sc\u00e8ne originales, mais aussi son choix de spectacles, elle a fait du th\u00e9\u00e2tre chaux-de-fonnier un lieu qui compte sur la sc\u00e8ne suisse. Quant \u00e0 Oscar Gomez Mata, il vient d'un th\u00e9\u00e2tre alternatif punk basque... Lui aussi d\u00e9veloppe une critique de la soci\u00e9t\u00e9, avec des mises en sc\u00e8ne empreintes d'ironie et de beaucoup d'humour: le jury rel\u00e8ve son indignation intelligente. \r\nEt \"le Grand Prix de th\u00e9\u00e2tre\"....  l'Anneau... Hans Reinhart\"...  va donc... \u00e0 \"Sgaramusch\"....  une troupe... assez peu connue.... en Suisse romande.\r\nOui, confessons-le.. de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine, on ne conna\u00eet pas Sgaramusch qui tourne souvent hors de Suisse. Fond\u00e9 il y a 36 ans \u00e0 Schaffouse, ce th\u00e9\u00e2tre est r\u00e9compens\u00e9 pour son engagement en faveur du jeune public. L'Anneau Hans Reinhard est dot\u00e9 de 100 mille francs", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501490", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Th\u00e9\u00e2tre Sgaramusch re\u00e7oit le Grand Prix suisse de th\u00e9\u00e2tre / 12H30_2018-04-26T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le Grand Prix suisse de th\u00e9\u00e2tre/Anneau Hans Reinhart 2018 a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 jeudi au Th\u00e9\u00e2tre Sgaramusch de Schaffhouse pour son engagement dans le domaine du th\u00e9\u00e2tre jeune public. Cinq autres prix ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s, dont un \u00e0 la Romande Anne Bisang."], "variantIds": ["ece-9501490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T11:19:27Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture a rendu ce matin son verdict, une troupe de th\u00e9\u00e2tre pour enfants Scaramouche re\u00e7oit l'Anneau \u00e0 2 Reinhart c'est-\u00e0-dire le Grand Prix suisse de th\u00e9\u00e2tre parmi les 5 autres laur\u00e9ats, on trouve deux Romands Oskar Gomez Mata, directeur de la compagnie genevoise \u00e0 cran et Anne Bisang, la directrice du Th\u00e9\u00e2tre populaire Romand \u00e0 La Chaux-de-Fonds, Sylvie Lambelet, ces deux remontant parcourent tr\u00e8s engag\u00e9, oui ils d\u00e9fendent un th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 le contenu compte davantage que la s\u00e9duction du public \u00e0 tout prix, apr\u00e8s avoir aliment\u00e9 avec son f\u00e9minisme le d\u00e9bat politique \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, Anne Bisang a renouvel\u00e9 le rayonnement du TPR par ses mises en sc\u00e8ne originales, mais aussi son choix de spectacles, elle a fait du th\u00e9\u00e2tre chaux-de-fonnier, un lieu qui compte sur la sc\u00e8ne suisse quant \u00e0 Oscar Gomez Mata il vient d'un th\u00e9\u00e2tre alternatif punk basque Lui aussi d\u00e9veloppe une critique de la soci\u00e9t\u00e9 avec des mises en sc\u00e8ne, empreintes d'ironie et de beaucoup d'humour, le jury rel\u00e8ve son indignation, intelligente, alors ces 2 Prix suisse au re\u00e7oivent chacun 30000 francs, le Grand Prix de th\u00e9\u00e2tre l'Anneau Aran ce Reinhart va donc \u00e0 Scaramouche une troupe assez peu connu en Suisse romande oui confessons -le, de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la tsarine, on ne conna\u00eet pas Sgaramusch qui tourne souvent hors de Suisse, fond\u00e9 il y a 36 ans \u00e0 Schaffouse ce th\u00e9\u00e2tre est r\u00e9compens\u00e9 pour son engagement en faveur du jeune public l'Anneau Hans Reinhart et dot\u00e9, lui, de 100000 francs Sylvie Lambelet, merci, et puis on a pr\u00e9cis\u00e9 qu'Anne Bisang qui sera invit\u00e9 ce soir de forum DES 18 heures sur la premi\u00e8re sur notre antenne, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-525A5FB3-19C5-4DA9-9FE6-5A1FCF405ED4", "internalArchiveId": "525A5FB3-19C5-4DA9-9FE6-5A1FCF405ED4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des constructeurs grisons \u00e9pingl\u00e9s pour manipulation d'appels d'offres", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Des entreprises grisonnes ont manipul\u00e9 environ 400 appels d'offres dans le g\u00e9nie civil et la construction de b\u00e2timents en Basse-Engadine. A deux mois des \u00e9lections cantonales, cette affaire met aussi \u00e0 mal le monde politique.\r\n\r\n* * Des constructeurs grisons \u00e9pingl\u00e9s pour manipulation d'appels d'offres 12h30: Grisons: empire PBD vacille ARNAUD\r\nOn se rend... dans les Grisons... \r\nEn Basse-Engadine... o\u00f9 des entreprises.... ont manipul\u00e9.... des centaines.. \"d'appels d'offres\"... dans le g\u00e9nie civil.... et la construction de b\u00e2timents. \r\nLa \"Commission de la concurrence\"...  annonce ce matin.... avoir.. amend\u00e9.... 7 entreprises.... pour... environ 7 millions et demi de francs. \r\nA deux mois.... des \u00e9lections cantonales.... \"l'affaire du cartel.. de la construction\".... met aussi \u00e0 mal.... le monde politique grison. \r\nAlain.. Arnaud.... les entreprises.... s'entendaient... sur les prix.... et d\u00e9signaient...celle.. qui remporterait la mise.\r\nOui, la Comco estiment qu'elles se sont mises d'accord sur pr\u00e8s de 400 adjudications en Basse-Engadine, entre 2004 et 2012, pour un montant qui d\u00e9passe largement les 100 millions de francs. Entente cartellaire qui visait d'abord le secteur public, le canton et les communes, donc l'argent des contribuables. Les entreprises mises en cause contr\u00f4laient environ 85% du march\u00e9 en Basse Engadine .\r\nComment est-ce que.... ces entreprises.... s'organisaient.... pour truquer.... les appels d'offres? . ***\r\n. elles fomentaient leurs accords illicites lors de r\u00e9unions organis\u00e9es par l'association grisonne des entrepreneurs. Elles d\u00e9terminaient entre elles celle qui d\u00e9crocherait le contrat, le prix des offres \u00e9tait fix\u00e9 au m\u00eame moment. Depuis 2012, la Comco m\u00e8ne une dizaine d'enqu\u00eates autour de soup\u00e7ons d'ententes cartellaires dans les Grisons. Des condamnations pleuvent depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, celles d'aujourd'hui sont particuli\u00e8rement lourdes, on en attend d'autres concernant la construction des routes.\r\n*** L'affaire.... fait scandale dans les Grisons... depuis pas mal de temps. Mais aujourd'hui... Alain... on franchit ....un \u00e9chelon... suppl\u00e9mentaire . ***\r\nOui, parce que le journal en ligne al\u00e9manique Republik vient de publier une tr\u00e8s vaste enqu\u00eate, sur la base des r\u00e9v\u00e9lations du lanceur d'alertes gr\u00e2ce auquel la v\u00e9rit\u00e9 a \u00e9clat\u00e9 au grand jour. Or selon ce petit entrepreneur, le conseiller d'Etat Jon Domenic Parolini savait depuis longtemps, et n'a pas r\u00e9agi. Idem pour le candidat au Conseil d'\u00e9tat Andreas Felix, pr\u00e9sident de l'association grisonne des entrepreneurs. Or les deux hommes sont membres du Parti Bourgeois D\u00e9mocratique, Andreas Felix le pr\u00e9side . \r\n*** . et le canton des Grisons.... c'est... le fief.... historique.... du PBD . ***\r\n. avec Glaris et Berne. En juin, les Grisons renouvellent leurs autorit\u00e9s politiques, et le PBD joue sa survie nationale lors de ces \u00e9lections. L'affaire du cartel tombe donc au plus mauvais moment. Le parti cantonal a imm\u00e9diatement r\u00e9agi suite aux articles de Republik, pour d\u00e9noncer des accusations sans fondement.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501499", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des constructeurs grisons \u00e9pingl\u00e9s pour manipulation d'appels d'offres / 12H30_2018-04-26T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["Des entreprises grisonnes ont manipul\u00e9 environ 400 appels d\u2019offres dans le g\u00e9nie civil et la construction de b\u00e2timents en Basse-Engadine. A deux mois des \u00e9lections cantonales, cette affaire met aussi \u00e0 mal le monde politique."], "variantIds": ["ece-9501499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T11:14:35Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn se rend dans les Grisons en Basse-Engadine o\u00f9 les entreprises ont manipul\u00e9 des centaines d'appels d'offres dans le g\u00e9nie civil et la construction de b\u00e2timents, la commission de la concurrence, annonce ce matin avoir amend\u00e9 cette entreprise pour environ 7 millions et demi de francs \u00e0 2 mois des \u00e9lections cantonales, l'affaire du cartel de la construction, mais aussi \u00e0 mal le monte politique grison Alain Arnaud, les entreprises s'entendaient sur les prix et d\u00e9signaient celle qui remporterait la mise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [96%] :\r\nOui, la, la Comco estiment qu'elles se sont mises d'accord sur pr\u00e8s de 400 adjudications en Basse Engadine entre 2004 et 2012 pour un montant qui d\u00e9passe largement les 100 millions de francs, du jamais vu pour la Comco entente cartellaire qui visait d'abord le secteur public, le canton et les communes, donc l'argent des contribuables, les entreprises mises en cause contr\u00f4laient environ 85 pourcent du march\u00e9 en Basse Engadine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [92%] :\r\nVoil\u00e0 comment ces entreprises s'organisaient pour truquer les appels d'offres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [93%] :\r\nElle fomenter leurs accords illicites lors de r\u00e9unions organis\u00e9es par l'association grisonne, des entrepreneurs, elles d\u00e9terminaient entre elles, celle qui d\u00e9crocherait le contrat, le prix des offres \u00e9tait fix\u00e9 au m\u00eame moment, depuis 2012, la Comco m\u00e8ne une dizaine d'enqu\u00eates autour de soup\u00e7ons d'entente cartellaire dans les Grisons des condamnations pleuvent depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, celles d'aujourd'hui sont particuli\u00e8rement lourdes, on en attend d'autres concernant la construction des routes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [92%] :\r\nAlors, l'affaire a fait scandale dans les Grisons depuis pas mal de temps, mais aujourd'hui on franchit un \u00e9chelon suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [93%] :\r\nOui, parce que le journal en ligne al\u00e9manique Republik vient de publier une tr\u00e8s vaste enqu\u00eate sur la base des r\u00e9v\u00e9lations du lanceur d'alertes, gr\u00e2ce auquel la v\u00e9rit\u00e9 a \u00e9clat\u00e9 au grand jour et selon ce petit entrepreneur, le conseiller d'\u00c9tat et Jon Domenic Paolini savaient depuis longtemps et n'a pas r\u00e9agi, idem pour le candidat au Conseil d'\u00c9tat Andreas F\u00e9lix, pr\u00e9sident de l'association grisonne, des entrepreneurs, or les 2 hommes sont membres du Parti bourgeois d\u00e9mocratique Andreas F\u00e9lix le pr\u00e9side. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [88%] :\r\nLe canton des Grisons, Alain, c'est le fief historique du PBD. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [94%] :\r\nOui, avec Glaris c'est Berne en juin les Grisons renouvellent leurs autorit\u00e9s politiques et le PBD joue sa survie nationale lors de ces \u00e9lections, l'affaire du cartel, dont tombe donc au plus mauvais moment, le parti cantonal a imm\u00e9diatement r\u00e9agi suite aux articles de Republik pour d\u00e9noncer des accusations sans fondement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [92%] :\r\nAlain Arnaud, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D4B146C-E121-48ED-AECC-EBD62DD31312", "internalArchiveId": "0D4B146C-E121-48ED-AECC-EBD62DD31312", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Eric Stauffer [Bonus web]. Battu lors des derni\u00e8rs \u00e9lections avec sa nouvelle formation, le fondateur du MCG a voulu sortir par la grande porte avec un discours aux d\u00e9put\u00e9s", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "durationSec": 46, "genres": ["Interview"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["d\u00e9mission", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Stauffer, Eric"], "isOnline": false, "remarks": "Non diffus\u00e9 \u00e0 l'antenne. Publi\u00e9 sur le site le 2018-04-27", "lastModifiedDate": "2018-08-07T07:51:37Z", "speechToTexts": ["27.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nC'est une page AT priv\u00e9 13 on compte de politique avec l'\u00e9nergie que j'ai d\u00e9ploy\u00e9 qu'on conna\u00eet pas, c'est une sacr\u00e9e page qui se tourne et puis je pense aussi en toute modestie, une page politique du canton de Gen\u00e8ve faisait faire un discours tr\u00e8s consensuel pas votre d\u00e9mission du Parlement vous avez remercie vos coll\u00e8gues, il y a vous avez remerci\u00e9 pour les d\u00e9parts, c'est un peu nouveau non mes coll\u00e8gues savent tr\u00e8s bien que je suis exactement \u00e0 l'antith\u00e8se de celui qui hurle, celui qui met le feu partout o\u00f9 il passe beaucoup d'quand m\u00eame au Parlement \u00e0 vos coups de gueule, l\u00e0 \u00e7a c'\u00e9tait courant au Parlement, vous \u00eates d'accord ben \u00e9coutez, moi j'ai toujours fait de la politique, par conviction et par passion oui, je suis capable de faire bouger un grand conseil c'\u00e9tait magique, mais maintenant le peuple s'est exprim\u00e9, donc j'en prends acte, puis apr\u00e8s, bon, la vie continue. \r\n"], "contributors": [{"name": "Belzer, Sylvie", "type": "Auteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stauffer, Eric", "role": "fondateur du Mouvement citoyens genevois (MCG)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "correspondante RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A903B49-8587-473F-8B62-418DF0CA015B", "internalArchiveId": "6A903B49-8587-473F-8B62-418DF0CA015B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nicaragua: l'espoir d\u00e9\u00e7u des citoyens face \u00e0 Daniel Ortega", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Depuis une semaine, des dizaines de milliers de manifestants d\u00e9fient le pouvoir au Nicaragua, exprimant une d\u00e9sillusion face aux promesses du pr\u00e9sident Daniel Ortega. Interview de Jean Parrat, responsable du Groupe Nicaragua, fond\u00e9 en 1986 \u00e0 l'occasion du jumelage de Del\u00e9mont \u00e0 La Trinidad.\r\n\r\n* * Nicaragua: l'espoir d\u00e9\u00e7u des citoyens face \u00e0 Daniel Ortega *** Depuis une semaine, des dizaines de milliers manifestants d\u00e9fient le pouvoir au Nicaragua. \r\nL'\u00e9tincelle qui a mis le feu aux poudres, c'est une r\u00e9forme du syst\u00e8me de retraite qui diminue les rentes et augmentent les cotistations. \r\nMais la grogne populaire a des origines plus profondes... \r\nAnouk Henry, elle exprime une d\u00e9sillusion face \u00e0 ce que repr\u00e9sente le pr\u00e9sident Daniel Ortega..\r\nIl a toujours la m\u00eame moustache qu'en 1979, lorsqu'avec d'autre gu\u00e9rill\u00e9ros, il faisait tomber le dictateur ANastasio Somoza. La m\u00eame aussi, que quand il effectuait son premier mandat de pr\u00e9sident dans les ann\u00e9es 80. \r\nIl est retour \u00e0 la t\u00eate du pays depuis 2007, mais aux yeux de beaucoup de Nicaraguayens, il ne reste pas grand chose de l'ancien leader du Front sandiniste de lib\u00e9ration nationale. \r\nPour s'assurer sa seconde r\u00e9election, il s'est alli\u00e9 aux anciens ennemis du Sandinisme, les entrepreneurs et l'Eglise catholique. Depuis, il m\u00e8ne une politique ultra lib\u00e9rale... le symbole le plus criant, c'est son m\u00e9ga projet de canal interoc\u00e9anique pour concurrencer Panama. Une oeuvre pharaonique confi\u00e9e, brad\u00e9e diront les plus critiques, \u00e0 une entreprise chinoise, au m\u00e9pris de consid\u00e9rations \u00e9cologique et sociales.\r\nMais ce n'est pas forc\u00e9ment les questions \u00e9conomiques qui f\u00e2chent le plus?\r\nnon, d'autant que m\u00eame s'il le Nicaragua reste un des pays les plus pauvres du d'Am\u00e9rique latine, sa croissance est bonne. Et la banque mondiale a montr\u00e9 que la pauvret\u00e9 a diminu\u00e9 lors du dernier mandat de Daniel Ortega. C'est d'ailleurs ce qui lui assure une base encore importante.\r\nNon, ce qui f\u00e2che le plus ses d\u00e9tracteurs, c'est son nepotisme et son autoritarisme. Il faut savoir que depuis 2016, la vice-pr\u00e9sidente, Rosario Murillo, n'est autre que sa propre femme. Et ce n'est pas la seule de ses proches \u00e0 avoir des postes importants dans des entreprises ou l'appareil d'Etat. Et par exemple, dans la ville de Granada, les Nicaragayens jasent sur l'immense villa qu'il poss\u00e8derait sur une \u00eele du lac Nicaragua... \u00e7a cristalise la distance qui le s\u00e9pare aujourd'hui du peuple.\r\nAnouk, que veulent les manifestants?\r\nAlors au d\u00e9but ils protestaient contre la r\u00e9forme des retraites, mais son abandon ne les a pas calm\u00e9s... on peut m\u00eame dire que le d\u00e9ploiement de l'arm\u00e9e et les dizaines de morts par balles n'ont fait qu'augmenter leur col\u00e8re. \"Ortega, samoza, m\u00eame combat\"... le slogan montre que certains comparent le gouvernement \u00e0 celui de l'ancien dictateur. \r\nLes plus vives critiques viennent de ses anciens compagnons d'arme. Certains ont fond\u00e9 le mouvement pour le sauvetage du Sandisme. Parmis eux, l'ancienne commandante gu\u00e9rill\u00e9ra Monica Baltodano. Elle n'a jamais pardonn\u00e9 \u00e0 Daniel Ortega et aux sandinistes d'avoir interdit l'avortement. Aujourd'hui, elle parle de lui en disant qu'il est un \"capitaliste amoureux du pouvoir\".", "durationSec": 670, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501482", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Nicaragua: l'espoir d\u00e9\u00e7u des citoyens face \u00e0 Daniel Ortega / FOR_2018-04-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["Depuis une semaine, des dizaines de milliers de manifestants d\u00e9fient le pouvoir au Nicaragua, exprimant une d\u00e9sillusion face aux promesses du pr\u00e9sident Daniel Ortega. Interview de Jean Parrat, responsable du Groupe Nicaragua, fond\u00e9 en 1986 \u00e0 l'occasion du jumelage de Del\u00e9mont \u00e0 La Trinidad."], "variantIds": ["ece-9501482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:19Z", "speechToTexts": ["03.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n28 ans, se rend au Nicaragua depuis une semaine, des dizaines de milliers de manifestants d\u00e9fient le pouvoir l'\u00e9tincelle qui a mis le feu aux poudres c'est une r\u00e9forme du syst\u00e8me des retraites qui diminue les rentes et augmentent les cotisations, mais la grogne populaire a des origines plus profondes, Anouk Henry exprime au fond une d\u00e9sillusion face \u00e0 ce que repr\u00e9sente le pr\u00e9sident Daniel Ortega. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [93%] :\r\nOu alors, il a toujours la m\u00eame moustache en 1979 un lorsqu'avec d'autres gu\u00e9rilleros il faisait tomber le dictateur Somoza la m\u00eame aussi que quand il effectuait son 1er mandat de pr\u00e9sident dans les ann\u00e9es 80 il est de retour \u00e0 la t\u00eate du pays depuis 2007 mais aux yeux de beaucoup de Nicaraguayens \u00e0 72 ans, h\u00e9 bien il ne lui reste pas grand chose de l'ancien combattant du Front sandiniste de lib\u00e9ration nationale pour s'assurer sa seconde r\u00e9\u00e9lection, il \u00e9tait, il s'est alli\u00e9 aux anciens ennemis du sandinistes me les entrepreneurs et l'\u00c9glise catholique et depuis, il m\u00e8ne une politique ultra lib\u00e9rale le symbole le plus criant, c'est son m\u00e9ga projet de canal inter- oc\u00e9anique pour concurrencer Panama une oeuvre pharaonique confi\u00e9e brad\u00e9e, diront les plus critiques \u00e0 une entreprise chinoise au m\u00e9pris de consid\u00e9rations \u00e9cologique et sociales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [95%] :\r\nMais en fait ce sont pas forc\u00e9ment les questions \u00e9conomiques et qui f\u00e2che le plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [93%] :\r\nNon, d'autant que, m\u00eame s'il n'a qu'Nicaragua reste un des pays les plus pauvres d'Am\u00e9rique latine, sa croissance est plut\u00f4t bonne, et la Banque mondiale a montr\u00e9 que la pauvret\u00e9 a diminu\u00e9 lors du dernier mandat de l'ann\u00e9e l'Ortega c'est d'ailleurs ce qui lui assure un soutien encore important de la base non ce qui f\u00e2che le plus ses d\u00e9tracteurs c'est son n\u00e9potisme et son autorisation autoritarisme, il faut savoir que depuis sa 4\u00e8me r\u00e9\u00e9lection en 2016, la vice- pr\u00e9sidente Rosario Murilo n'est autre que sa propre femme, et puis ce n'est pas la seule de ses proches, avoir des postes importants dans les entreprises ou bien l'appareil d'\u00c9tat, puis par exemple dans la ville de Granada, h\u00e9 bien les Nicaraguayens jazz sur l'immense villa qu'il poss\u00e9derait sur une \u00eele sur le lac Nicaragua \u00e7a cristallise la distance qui le s\u00e9pare aujourd'hui du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [88%] :\r\nAnouk, on a dit en introduction, il y a des dizaines de milliers de manifestants qui d\u00e9fie le pouvoir dans la rue ces jours notamment \u00e0 dans la capitale que veulent ces manifestants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [93%] :\r\nAlors au d\u00e9but, h\u00e9 bien, demande la fin de la r\u00e9forme des retraites, mais son abandon, les a pas calm\u00e9s et puis on peut dire que le d\u00e9ploiement de l'arm\u00e9e et puis les dizaines de morts par balles n'ont fait qu'augmenter leur col\u00e8re Ortega Somoza, m\u00eame combat, le slogan montre que certains comparent le gouvernement actuel \u00e0 celui de l'ancien dictateur les plus vives critiques viennent de ses anciens compagnons d'armes, certains ont fond\u00e9 le Mouvement pour le sauvetage du sandinistes et puis, parmi eux, l'ancienne commandante guerri\u00e8re \u00e0 Monica Toledano n'a jamais pardonn\u00e9 \u00e0 Daniel Ortega et puis aux sandinistes d'avoir interdit l'avortement aujourd'hui, elle parle de lui en disant qu'il est devenu un capitaliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [90%] :\r\nAmoureux du pouvoir, le portrait de Daniel Ortega et du Nicaragua par Anouk Henry Daniel Ortega le r\u00e9volutionnaire devenue amoureuse du pouvoir, nous avons re\u00e7u tout \u00e0 l'heure, Jean Parrat, il est responsable du Groupe Nicaragua qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en 86 \u00e0 l'occasion du jumelage entre Del\u00e9mont et La Trinidad, il se rend r\u00e9guli\u00e8rement dans ce pays, \u00e9coutez -le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [89%] :\r\nJe crois qu'il faut pas r\u00e9duire le Nicaragua au seul Monsieur Ortega ou Madame Ortega d'ailleurs tr\u00e8s clairement le Nicaragua n'est pas un pays socialiste au sens habituel du terme, sinon les propri\u00e9t\u00e9s serait \u00e0 l'\u00c9tat, il y aurait des coop\u00e9ratives partout l'\u00c9tat maintiendrait son pouvoir partout, c'est parce qu'\u00e0 un Nicaragua, c'est un pays tout \u00e0 fait lib\u00e9rale tout-\u00e0-fait ultra capitaliste o\u00f9 les les capitaux, les, les, les investissements \u00e9trangers, ils font des grosses affaires o\u00f9 il y a des entreprises qui prosp\u00e8rent tr\u00e8s fortement o\u00f9 il y a une cassette, une fracture sociale tr\u00e8s clair \u00e9conomique notamment avec des gens qui donne beaucoup d'argent, plus des gens qui n'ont qu'\u00e0 une que p\u00e9niblement ou pas du taux moyen, \u00e7a c'est le Nicaragua d'aujourd'hui mais aussi avec des organisations de base des organisations qui sont ici des mouvements r\u00e9volutionnaires des ann\u00e9es 80, des gens qui ont appris \u00e0 s'organiser pour pour lutter ensemble pour am\u00e9liorer leurs conditions de vie pour construire un monde meilleur, l\u00e0 o\u00f9 ils se trouvent et c'est avec ces gens -l\u00e0 qu'on travaille avec ces gens -l\u00e0 qu'on qu'on qu'on poursuit le travail, il s'agit pas ici de lutte politique on poursuit de le travail pour faire en sorte que, ils trouvent des voies pour s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [90%] :\r\nMais ce qu'on voit c'est que, aujourd'hui, ce sont aussi les plus d\u00e9munis qui sont en col\u00e8re, qui est contre, contre le r\u00e9gime qui manifestent, or, au moment de l'arriv\u00e9e au pouvoir de la 2\u00e8me, arriv\u00e9e au pouvoir de Daniel Ortega, c'\u00e9tait aussi eux qui pla\u00e7ait \u00e9norm\u00e9ment d'espoir en Daniel il y avait des des cesser ses meetings \u00e9lectoraux \u00e9taient remplis de de gens qui venaient de de tr\u00e8s loin, de certains quartiers tr\u00e8s pauvres de de la ville parce qu'ils avaient beaucoup d'espoir en lui espoir qui semblait d\u00e9\u00e7u aujourd'hui 11 ans plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [89%] :\r\n\u00e9coutez, 11 ans plus tard, les choses ont manifestement c'est clair, je rappelle que la sa 2\u00e8me, arriv\u00e9e au pouvoir, disons, sa 3\u00e8me c'\u00e9tait il y a 6 ans, et puis la 4\u00e8me c'est-\u00e0-dire la 3\u00e8me fois de suite qui disons la 3\u00e8me fois qu'il est r\u00e9\u00e9lu, c'\u00e9tait au mois de novembre l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec 73 pourcent des voix, les \u00e9lections pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale, comme le sont habituellement, il a quand m\u00eame un soutien politique assez important avec une organisation tr\u00e8s forte avec, avec des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s forts en attendant c'est clair qu'il y a un cas au dynamisme que l'on regarde d'un dr\u00f4le d'air, c'est avec \u00e9tonnement aussi en tout cas moi je fais partie de ceux qui qui reste un peu \u00e9tonn\u00e9, \u00e0 la mani\u00e8re dont on a de de diriger un pays comme celui -l\u00e0 et, comme \u00e7a se fait, et bien s\u00fbr avec des d\u00e9cisions politiques ou des choix politiques qu'on partage ne qu'on ne partage pas la solide et un tas d'arr\u00eater internationale, elle n'est pas avec les d\u00e9cisions politiques de Monsieur Ortega ou d'un gouvernement la solidaire a \u00e9t\u00e9 international que je repr\u00e9sente, elle est avec les gens de la base qui s'organise et qui trouve des moyens pour s'en sortir, \u00e9videmment que dans un impay\u00e9 r\u00e9volutionnaire comme on aimerait qu'il soit on se sentirait encore plus \u00e0 l'aise, actuellement, je pense que, avec ce qu'on voit ce qui se fait dans le terrain tous les jours dans les communaut\u00e9s, par exemple, ou dans les municipalit\u00e9s dirig\u00e9es comme La Trinidad pendant les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es par une mairesse sandinistes, h\u00e9 ben on retrouve encore que \u00e7a vaut vraiment la peine de dans les d\u00e9fendre et de travailler avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [91%] :\r\nDaniel Ortega, vous l'avez vous l'avez dit \u00e9tait relativement bien, mais la pression est tr\u00e8s forte, on peut imaginer que si cette crise continue, \u00e7a va, \u00e7a va devenir tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour lui de se maintenir au pouvoir s'il devait quitter le pouvoir qu'est -ce qu'il y aura, \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis, je pense que c'est une crise particuli\u00e8rement forte difficile pour tout, qu'\u00e0 la communaut\u00e9 de solidarit\u00e9 avec le Nicaragua, que j'ai pas la pr\u00e9tention d'heure mais donc je suis un des membres actifs, je pense pas simplement que dans un pays comme celui -l\u00e0, il y avait avec avec 73 pourcent des voix et puis la tr\u00e8s tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, le pr\u00e9sident va dire bon ben j'arr\u00eate et puis on prend quelqu'un d'autre, par exemple, vice- pr\u00e9sident, qui n'est autre que son \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est quand m\u00eame un petit peu l'culs-de-sac, la parce que quand on commence \u00e0 tirer \u00e0 balles r\u00e9elles sur des manifestants dans la rue, c'est que \u00e7a va, plus il y a un blocage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:19) [88%] :\r\nAlors ce qu'il y a vraiment un probl\u00e8me, \u00e7a c'est s\u00fbr, j'entends tirer \u00e0 balles r\u00e9elles quand d\u00e9munis festin, c'est intol\u00e9rable, c'est si c'est pas d\u00e9fendable et il faut trouver des solutions \u00e0 cela : la premi\u00e8re, le 1er pas \u00e9t\u00e9 fait puisqu'il a retir\u00e9 les mesures sur sur le syst\u00e8me de pr\u00e9vention sociale qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, mesure d'ailleurs je rappelle demand\u00e9es par le Fonds mon\u00e9taire international et les mesures propos\u00e9es par le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel \u00e9tait plus faible que celui exig\u00e9 par le Fonds mon\u00e9taire international, donc son temps ceci n'excuse pas cela, bien s\u00fbr, hein, mais cela \u00e9tant dit, \u00e7a ne s'est pas calm\u00e9e, malgr\u00e9 le retrait de ce projet, \u00e7a c'est pas calm\u00e9s, c'est normal, j'entends, vous avez 30 morts dans la rue par tu\u00e9 par balle, on peut pas comme \u00e7a jusqu'\u00e0 nommer les choses, en retirant un d\u00e9cret, il faut maintenant remettent les gens autour de la table des discussions niveaux n\u00e9gociations en esp\u00e9rant qu'ils y viendront et puis essayer de, de remettre en marche les choses, la, la, la culture des discussions il a culture d'\u00e9change, elle se construit, elle n'est pas toujours \u00e9vidente, danse des situations aussi tendue que celle du Nicaragua et puis on a vu sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, toutes sortes de d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises ou ce sont des d\u00e9cisions sera par d\u00e9cret, pr\u00e9disait une ancienne passera par une tr\u00e8s grosse majorit\u00e9 de l'Assembl\u00e9e nationale, avec aussi, il faut le dire des des difficult\u00e9s parfois avec certains opposants ou par exemple avec certaines ONG par exemple l'eau qu'on peut, qu'on peut soutenir et qu'on peut comprendre mais qui ne sont pas toujours bas\u00e9e sur la discussion et et moi j'aimerais pas me faire quelqu'un qui va dire au Nicaraguayens comment il doit faire, je fais confiance au Nicaraguayens j'ai fait confiance \u00e0 tous les Nicaraguayens pour qu'il se retrouve et et puisse aller de l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:11) [90%] :\r\nJustement, Jean Parrat, vous \u00eates responsable du groupe Nicaragua qui \u00e9tait fond\u00e9 l'occasion de s'jumelage entre Del\u00e9mont et La Trinidad La Trinidad, o\u00f9 vous allez r\u00e9guli\u00e8rement avec avec les le, vous avez des contacts d'ailleurs r\u00e9guliers avec les habitants de de cette ville, ils vivent \u00e7a comment \u00e0 la Trinidad, c'est assez loin de la capitale mais il \u00e7a comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:30) [89%] :\r\nAlors il faut d\u00e9j\u00e0 dire que La Trinidad, une des 6 communes sur 154 au Nicaragua, qui a vot\u00e9, qui n'a pas vot\u00e9, \u00e9lu un maire sandiniste aux derni\u00e8res \u00e9lections communales l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc c'est un peu particulier, \u00e0 la finale, on a une majorit\u00e9 de gens qu'on dit lib\u00e9raux etc ok, toujours est -il que les gens avec qui on travaille sont se sentent tr\u00e8s proches, tr\u00e8s proches du gouvernement, tr\u00e8s proche de la de la tendance sandinistes d'aujourd'hui ont toujours beaucoup soutenu Daniel Ortega, ils sont, ils sont aussi frapp\u00e9 par ce qui se passe, il \u00e0 passer \u00e0 La Trinidad, mais ils sont frapp\u00e9s par ce qui se passe maintenant Gouin L\u00e9one Massa\u00ef a etc et qu'ils essayent de comprendre, ils essayent de nous donner des des raisons mais qui sont celles qu'on entend par la voie des porte- parole officiels et ils ont pas une vision toujours critique de la situation, mais on discute avec eux, on parle avec eux, j'\u00e9tais encore hier apr\u00e8s- midi au t\u00e9l\u00e9phone avec avec Joxe pour un peu \u00e9chang\u00e9 l\u00e0- dessus, il faut dire aussi que, ils ont une histoire tr\u00e8s longue de l'histoire de la Lib\u00e9ration, 79 l'histoire la r\u00e9volution sandiniste, l'histoire du retour des sandiniste au pouvoir, l'histoire de 50 mairies sandinistes qui a chang\u00e9, beaucoup d'chose dans dans la commune et on comprend qu'ils qui souffrent aussi, qui sont leur coeur qui souffre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:03) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Jean Parrat et des responsables du groupe, Nicaragua, fond\u00e9 \u00e0 l'occasion du jumelage entre Del\u00e9mont et La Trinidad \u00e0 18 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T17:06:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-309F2DD6-DF9E-4A08-A90C-4F786DECBAB6", "internalArchiveId": "309F2DD6-DF9E-4A08-A90C-4F786DECBAB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Loi sur la surveillance des assur\u00e9s: retour sur la sc\u00e8ne publique de Mich\u00e8le K\u00fcnzler", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Un collectif genevois agit contre la loi vot\u00e9e r\u00e9cemment par le Parlement f\u00e9d\u00e9ral qui permet aux caisses maladies de surveiller les assur\u00e9s. Interview de la directrice de l'association, Mich\u00e8le K\u00fcnzler, ancienne conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste.\r\n\r\n* * Loi sur la surveillance des assur\u00e9s: retour sur la sc\u00e8ne publique de Mich\u00e8le K\u00fcnzler *** A Gen\u00e8ve, un collectif a d\u00e9cid\u00e9 d'agir contre la loi vot\u00e9e r\u00e9cemment par le Parlement f\u00e9d\u00e9ral qui permet aux caisses maladies, \u00e0 l'AVS, \u00e0 l'AI ou encore \u00e0 la SUVA de surveiller les assur\u00e9s.  Ce collectif entre dans la campagne pour soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par un comit\u00e9 citoyen contre cette loi.\r\nOr \u00e0 la t\u00eate de ce collectif, on trouve Mich\u00e8le K\u00fcnzler, anci\u00e8re conseill\u00e8re d'Etat (de 2009 \u00e0 2013). \r\nC'est un premier retour sur la sc\u00e8ne publique et politique de l'ancienne conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste.\r\nMich\u00e8le K\u00fcnzler, bonsoir...Ancienne conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste (de 2**) toujours membre des Verts.\r\n- Vous entrez \u00e0 nouveau publiquement dans l'ar\u00e8ne politique avec ce collectif pour lutter contre la loi qui permet de surveiller les asssur\u00e9s... pourquoi vous engager pour ce combat?\r\n- le r\u00e9f\u00e9rendum est parti d'un comit\u00e9 citoyen, les Verts s'y sont ralli\u00e9s apr\u00e8s coup, c'\u00e9tait un peu d\u00e9cevant, il vous a sembl\u00e9 important de vous engager pleinement dans cette campagne?\r\n- Mich\u00e8le K\u00fcnzler, vous aviez un peu disparu des \u00e9crans radars ces derni\u00e8res ann\u00e9es. ce comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, il faut y voir votre retour en politique\u00a0? \r\n- Le fait que ce soit un comit\u00e9 citoyen, c'\u00e9tait l'unique condition\u00a0? \r\n- Vous \u00eates toujours encart\u00e9e chez les Verts. vous restez militante\u00a0? \r\n- vous lancez le collectif avec votre fonction d'ancienne conseill\u00e8re d'Etat, ce statut \u00e7a fait bouger les choses, c'est important?\r\n- est-ce que vous pouvez vous appuyer sur votre carnet d'adresse d'ancienne Conseill\u00e8re d'Etat?\r\n- C'est difficile de passer de Conseill\u00e8re d'Etat \u00e0 simple citoyenne?\r\n- Une conf\u00e9rence de presse en plein pendant l'entre-deux-tour des \u00e9lections genevoises, alors que votre successeur, Luc Barthassat, est en ballotage d\u00e9favorable apr\u00e8s le premier tour. il faut y voir un simple hasard\u00a0? \r\n- Quel regard vous portez sur ces \u00e9lections\u00a0?", "durationSec": 456, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501479", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Loi sur la surveillance des assur\u00e9s: retour sur la sc\u00e8ne publique de Mich\u00e8le K\u00fcnzler / FOR_2018-04-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["Un collectif genevois agit contre la loi vot\u00e9e r\u00e9cemment par le Parlement f\u00e9d\u00e9ral qui permet aux caisses maladies de surveiller les assur\u00e9s. Interview de la directrice de l'association, Mich\u00e8le K\u00fcnzler, ancienne conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste."], "variantIds": ["ece-9501479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:19Z", "speechToTexts": ["03.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, on y reste un collectif a d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre le combat r\u00e9f\u00e9rendaire contre la loi qui permet aux caisses maladies \u00e0 l'AVS \u00e0 l'AI, on court \u00e0 la SUVA de surveiller les assur\u00e9s et, surprise, surprise, puisqu'\u00e0 la t\u00eate de ce collectif, on retrouve l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue en 2009 au gouvernement cantonal s\u00e8chement sorti de ce gouvernement, seulement 4 ans plus tard, en 2013 et elle est avec nous ce soir, bonsoir, madame, bonsoir, on vous a peu vu, on vous a peu entendu, c'est 4 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, pourquoi ce que pour vous, Mich\u00e8le K\u00fcnzler, le moment est venu de remonter sur la sc\u00e8ne politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [92%] :\r\nParce qu'avec plusieurs amis, envoyer le d\u00e9marrage de ce r\u00e9f\u00e9rendum en Suisse al\u00e9manique et rien ne se passait au niveau Romand et encore moins au niveau Genevois et \u00e7a nous paraissait tellement injuste que il fallait se lancer dans cette bataille parce que elle atteint des droits fondamentaux et \u00e7a c'vraiment quelque chose qui me tient extr\u00eamement \u00e0 coeur, donc voil\u00e0, o\u00f9 on a cette disponibilit\u00e9 et cette envie d'agir, donc voil\u00e0, \u00e7a regroupe des gens de beaucoup de partis beaucoup d'assos, donc c'est important pour nous de d'avoir un collectif avec vue les \u00e9lections cantonales, pas des gens dont on pourrait soup\u00e7onner qu'ils font \u00e7a que par \u00e9lectoralisme, mais des gens qui sont sinc\u00e8rement convaincus de l'iniquit\u00e9 de cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [88%] :\r\nAlors si je vous comprends bien, \u00e7a, finalement la dimension citoyenne de cette d\u00e9marche, qui vous a s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, bah c'est, c'\u00e9tait vraiment un cri du coeur et je crois que, peut-\u00eatre, moi je lis un peu les journaux al\u00e9maniques ma coll\u00e8gue Marion se bat NEC, qui est d\u00e9put\u00e9 socialiste aussi, puis c'est ce qui nous a pouss\u00e9s \u00e0 agir avant m\u00eame que les Verts ou l'appareil socialiste, qui \u00e9tait un poil r\u00e9ticents rentre dans la d\u00e9marche et puis, finalement, n'a \u00e9t\u00e9 suivie et puis on a fait un peu tache d'huile et on esp\u00e8re que on pourra combattre cette loi inique rapidement avec ce r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [88%] :\r\nOn vous entend tr\u00e8s combative, Mich\u00e8le K\u00fcnzler, parce que c'est plus tellement sur la sc\u00e8ne politique ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a l'impression qu'il est encore l\u00e0 le virus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [92%] :\r\nLe virus, il vous quitte jamais, et puis en tant que citoyen suisse, vous devriez avoir tout le temps, ce virus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [98%] :\r\nC'est votre retour en politique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [90%] :\r\nBah, est ce que j'ai quitt\u00e9 je toujours au comit\u00e9 pas beaucoup en fait voil\u00e0, mais on n'est pas forc\u00e9ment la politique suisse fait par les citoyens et chacun vote en \u00e2me et conscience, tous les 3 mois, donc au fond c'est \u00e7a aussi, c'est \u00e7a la vraie citoyennet\u00e9 c'est passe seulement des \u00e9lus politiques, c'est ce que je ma vertu \u00e0 dire tout le monde sait il faut s'inscrire dans dans cette dimension d'avoir la chance, on entendait au Nicaragua et n'ont pas forc\u00e9ment cette chance -l\u00e0, ici, ici, on a la chance de pouvoir se prononcer de se mobiliser pour diverses causes puis je pensais, c'est notre objectif \u00e0 tous, pour mieux vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [87%] :\r\nVous avez lanc\u00e9 ce collectif avec votre fonction qui est qui est pr\u00e9cis\u00e9 d'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat, ce statut, il aide aujourd'hui \u00e0 \u00e0 faire bouger les choses, il vous est utile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [88%] :\r\nPour ce collectif, oui, mais pas pour tous, ben c'est simplement disons, c'est une mani\u00e8re de montrer que, il y a des gens de tous partis bah \u00e7a permet peut-\u00eatre d'avoir une interview que si j'avais su s'marqu\u00e9 Mich\u00e8le K\u00fcnzler vous n'auriez pas su qui c'\u00e9tait, non je plaisante, on a regard\u00e9 tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [90%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites parce que la votre carte d'identit\u00e9 politique, c'est quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment important, vous souligniez tout \u00e0 l'heure, la dimension citoyenne de cet engagement, mais c'est quand m\u00eame une ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat qui s'engage, si \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [93%] :\r\nOui, mais si on peut aider par cette dimension, il y a aussi des d\u00e9put\u00e9s il y a des des conseillers municipaux, il y a des gens qui sont dans des associations, si cette dimension -l\u00e0 cette carte l\u00e0 peut aider \u00e0 faire aboutir un r\u00e9f\u00e9rendum, avoir des interviews bah tant mieux, on se met au service des citoyens, comme je l'ai toujours fait avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [90%] :\r\nOn se rappelle du moment o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 de du Conseil d'\u00c9tat en 2013, on parlait de rentrer dans les d\u00e9tails, mais c'est un moment difficile pour vous, vous l'avez v\u00e9cu difficilement, on peut, on peut bien imaginer, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, est ce que c'\u00e9tait difficile aussi, en quelque sorte redevenir simple citoyenne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [92%] :\r\nNon parce qu'en fait on continue toujours sa vie par compte, ce qui est plus difficile, toujours c'est c'est qu'on reste avec cette \u00e9tiquette l\u00e0 qui nous emp\u00eache aussi de, de trouver des du travail ou d'autres activit\u00e9s, parce que les gens, estime qu'on a une pension, ce qui n'est pas le cas, o\u00f9 on a d'autres relais mais \u00e0 part \u00e7a, non, mais moi je suis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [90%] :\r\nToujours la peine \u00e0 retrouver du travail, \u00e7a vous a p\u00e9nalis\u00e9 synth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [90%] :\r\nPas forc\u00e9ment, parce que forc\u00e9ment, pour imaginer exactement l'inverse : oui, c'est ce qu'on imagine toujours mais en fait ce n'est pas pr\u00e9vu pour \u00e7a, parce que les la plupart des conseillers d'\u00c9tat termine tard et ils ont une retraite parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 relue o\u00f9 ils sont plus \u00e2g\u00e9s, mais pour les autres, c'est plus difficile en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve, parce qu'on est marqu\u00e9 politiquement, et puis que les gens veulent pas quelqu'un qui a une fonction d'autorit\u00e9 parce qu'ils ont l'impression qu'on va prendre leur place ou bien qu'on politise le d\u00e9bat, mais bon, moi je suis vraiment venue pour parler de de cette loi qui qui est inique et puis voil\u00e0, donc je suis pas l\u00e0 pour faire du people non plus, je vous ai dit en 2 mots les choses mais, disons, moi j'ai toujours eu un engagement citoyen et politique depuis voil\u00e0 la nuit des temps presque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [86%] :\r\nJuste une barre de tous, puisque vous parlez de cette conf\u00e9rence de presse, elle tombe pile poil dans l'entre-deux Tours, hein, on sait que celui qui vous a succ\u00e9d\u00e9 Luc Barthassat est en ballotage d\u00e9favorable est -ce que c'est un simple hasard que vous soyez sortis du bois cela maintenant dans ce stade de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [86%] :\r\nOn peut, mais c'est un exemple hasard parce que ma coll\u00e8gue \u00e9tait \u00e9tait \u00e0 Berlin jusqu'\u00e0 hier, donc, voil\u00e0, donc il ne faut pas y voir une \u00e9volution dans la campagne 0 et puis voil\u00e0, toute fa\u00e7on, on a aussi des PDC dans notre comit\u00e9, et le pr\u00e9sident Books a en tout cas \u00e0 titre personnel parce qu'apr\u00e8s il faut toujours encore avoir l'aval des comit\u00e9s, des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales Poursuivre mais voil\u00e0 il y a aucun probl\u00e8me politique l\u00e0 autour c'est vraiment, c'est cette on a un r\u00e9f\u00e9rendum donc Onassis jusqu'au 5 juillet donc, c'est un peu fou un peu ce temps pr\u00each\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [87%] :\r\nEncore un dernier mot avec vous Mich\u00e8le K\u00fcnzler, vous avez \u00e9voqu\u00e9 Luc Barthassat qu'est ce que \u00e7a \u00e9voque pour vous le fait qu'il se retrouvent en difficult\u00e9 maintenant, apr\u00e8s avoir du g\u00e9rer les dossiers que peut-\u00eatre vous aussi vous en fait tomber. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [88%] :\r\nJe pense pas que c'est c'est la discussion, je pense que l\u00e0, on est entre 2 tours, les conseillers d'\u00c9tat, et les candidats g\u00e8rent leurs probl\u00e8mes, moi je suis l\u00e0 pour pour vraiment parler de cette loi parce qu'elle donne un pouvoir discr\u00e9tionnaire aux assurances et \u00e7a doit concerner tous les citoyens parce que votre message est pass\u00e9 au sait que non, mais je m'en \u00e9tais content de voulait entendre la surveillance mais elle \u00e9tait quand on invite tous les citoyens \u00e0 regarder, \u00e0 lire cette loi et puis voir que les assureurs peuvent maintenant sur 5 d\u00e9cision faire une enqu\u00eate, utiliser tous les moyens d'enregistrement et des photos pour emp\u00eacher les gens de toucher les assurances l'AI etc et c'est c'est vraiment \u00e7a le message important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [95%] :\r\nMerci beaucoup Mich\u00e8le K\u00fcnzler bonne soir\u00e9e \u00e0 vous madame, merci, au revoir et \u00e0 des. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T17:06:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00fcnzler, Mich\u00e8le", "role": "membre des Verts, Ancienne conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste (de 2009-2013)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F8E92A3-6634-4A7C-97B9-A15BCABD984E", "internalArchiveId": "9F8E92A3-6634-4A7C-97B9-A15BCABD984E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Angela Merkel rencontrera Donald Trump pour une ultime tentative europ\u00e9enne de conviction", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s Emmanuel Macron, c'est au tour d'Angela Merkel de convaincre Donald Trump \u00e0 Washington de pr\u00e9server l'UE des sanctions commerciales et de sauvegarder l'accord strat\u00e9gique sur le nucl\u00e9aire iranien. Interview de Markus Kerber, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 technique de Berlin.\r\n\r\n* * Angela Merkel rencontrera Donald Trump pour une ultime tentative europ\u00e9enne de conviction  18h .. on va parler politique internationale. Avec ce constat d'\u00e9chec pour Emmanuel Macron \u00e0 Washington sur le nucl\u00e9aire iranien. Et cela malgr\u00e9 les grandes d\u00e9monstrations d'amiti\u00e9s avec Donald Trump. Demain, c'est la chanceli\u00e8re allemande qui tenter de convaincre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain de ne pas sortir de cet accord. Angela Merkel s'envole en effet cet apr\u00e8s-midi pour une visite \u00e9clair de 24 heures, Blandine Milcent, prenons le pari : cette visite aura un tout autre style. \r\nOui parce qu'\u00e0 la diff\u00e9rence des accolades et des empoignades viriles qu'on a pu voir ces derniers jours entre Donald Trump et Emanuel Macron, l\u00e0, le langage corporel devrait \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 son minimum avec Angela Merkel, d'abord parce que la chanceli\u00e8re n'est pas du genre \u00e0 embrasser \u00e0 qui mieux mieux ses homologues sur la sc\u00e8ne internationale, ensuite parce que ses relations sont effectivement assez froides avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. A sa pr\u00e9c\u00e9dente visite d'ailleurs, en mars 2017, Donald Trump n'avait m\u00eame pas voulu lui serrer la main devant les photographes, il avait fait semblant de ne pas comprendre qu'ils lui demandaient de le faire. Il faut dire que depuis le d\u00e9but, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et la chanceli\u00e8re allemande s'opposent : Donald Trump avait d\u00e9clar\u00e9 par exemple lors de sa campagne \u00e9lectorale qu'il n'\u00e9tait pas un fan d'Angela Merkel, et avait qualifi\u00e9 sa politique migratoire de catastrophique. Et quand il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, elle s'est fendue d'un communiqu\u00e9 qui ressemblait vraiment \u00e0 une le\u00e7on de morale. Elle avait dit : \u00ab l'Allemagne et l'Am\u00e9rique sont li\u00e9es par des valeurs : d\u00e9mocratie, libert\u00e9, respect du droit et de la dignit\u00e9 humaine \u00bb.\r\nRelance : donc \u00e0 la diff\u00e9rence d'Emanuel Macron, Angela Merkel n'est pas re\u00e7ue avec les honneurs \u00e0 Washington, est-ce qu'elle peut avoir de l'influence sur le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ?\r\nEn termes de protocole, elle n'a pas un aussi large cr\u00e9neau qu'Emanuel Macron : une visite d'\u00e0 peine 24 heures, avec un t\u00eate \u00e0 t\u00eate de quelques dizaines de minutes et un d\u00e9jeuner de travail. Alors sur le fond, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain devrait insister lourdement pour que l'Allemagne augmente enfin ses d\u00e9penses militaires et parviennent \u00e0 l'objectif de 2%, qui est le seuil fix\u00e9 par l'Otan. L'Allemagne en est loin avec 1,2%. Donald Trump devrait d'ailleurs faire pression pour chercher \u00e0 vendre ses avions de combat F35. Angela Merkel, elle, va essayer de plaider pour que les Etats-Unis renoncent \u00e0 imposer des barri\u00e8res douani\u00e8res sur l'acier et l'aluminium europ\u00e9en, car le secteur de l'automobile allemande serait l'un des premiers \u00e0 en p\u00e2tir lourdement. Mais, comme \u00e0 Paris, on ne se fait pas d'illusion \u00e0 Berlin : \u00ab on peut partir du principe que les taxes douani\u00e8res seront l\u00e0 le premier mai \u00bb a d\u00e9clar\u00e9 un responsable du gouvernement allemand. Donc pour r\u00e9sumer : Avec Donald Trump, Emanuel Macron s'est peut-\u00eatre fait un ami, Angela Merkel ne s'en fera pas, mais tout cela ne devrait pas changer grand-chose.", "durationSec": 764, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501476", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Angela Merkel rencontrera Donald Trump pour une ultime tentative europ\u00e9enne de conviction / FOR_2018-04-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s Emmanuel Macron, c\u2019est au tour d\u2019Angela Merkel de convaincre Donald Trump \u00e0 Washington de pr\u00e9server l'UE des sanctions commerciales et de sauvegarder l'accord strat\u00e9gique sur le nucl\u00e9aire iranien. Interview de Markus Kerber, professeur d\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 technique de Berlin."], "variantIds": ["ece-9501476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:20Z", "speechToTexts": ["03.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAvec ce constat d'\u00e9chec pour Emmanuel Macron \u00e0 Washington sur le nucl\u00e9aire iranien, et cela malgr\u00e9 les grandes d\u00e9monstrations d'amiti\u00e9 avec Donald Trump demain c'est la chanceli\u00e8re allemande qui va tenter de convaincre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain de ne pas sortir de cet accord, Angela Merkel s'envole en effet cet apr\u00e8s- midi pour Washington visite \u00e9clair 24 heures Blandine Milcent, on va prendre le pari, cette visite aura un tout autre Style. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nAh \u00e7a oui, parce que, \u00e0 la diff\u00e9rence de ses accolades et de ses empoignades viriles qu'on a pu voir ces derniers jours entre Donald Trump et Emanuel Macron l\u00e0 le langage corporel devrait \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 son strict minimum avec Angela Merkel, d'abord parce que la chanceli\u00e8re n'est pas du genre \u00e0 embrasser \u00e0 qui mieux mieux ses homologues sur la sc\u00e8ne internationale, mais ensuite parce que les relations entre Angela Merkel et Donald Trump sont effectivement assez froides, d'ailleurs, \u00e0 la pr\u00e9sidence pr\u00e9c\u00e9dente visite de la chanceli\u00e8re en mars 2017, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'avait m\u00eame pas voulu lui serrer la main devant les photographes, souvenez -vous, il avait fait semblant de pas comprendre qu'on lui demandait de le faire, alors il faut dire que depuis le d\u00e9but, les 2 s'opposent, Donald Trump avait d\u00e9clar\u00e9 par exemple lors de sa campagne \u00e9lectorale qu'il n'\u00e9tait pas un fan d'Angela Merkel et il avait m\u00eame qualifi\u00e9 sa politique migratoire de catastrophique et quand il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, elle s'est fendue d'un communiqu\u00e9 qui ressemblait vraiment \u00e0 une le\u00e7on de morale, elle avait dit, l'Allemagne et l'Am\u00e9rique sont li\u00e9s par des valeurs, d\u00e9mocratie, libert\u00e9, respect du droit et de la n\u00e9cessit\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [91%] :\r\nDonc, Angela Merkel ne sera pas re\u00e7u avec les honneurs \u00e0 Washington, \u00e0 la diff\u00e9rence d'Emanuel Macron et ce qu'elle peut avoir de l'influence sur le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [94%] :\r\nAlors effectivement, en termes de protocole, elle n'a pas un aussi large cr\u00e9neau que Emmanuel Macron sa visite fera \u00e0 peine 24 heures un t\u00eate \u00e0 t\u00eate de quelques dizaines de minutes et un d\u00e9jeuner de travail, donc pas de face sur la forme, sur le fond, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain devrait insister lourdement pour que l'Allemagne augmente ses d\u00e9penses militaires et parviennent \u00e0 l'objectif 2 pourcent du PIB qui est le seuil fix\u00e9 par l'Otan, l'Allemagne, on en est loin :1,2 pourcent Donald Trump devrait d'ailleurs faire pression pour chercher avant de ses avions de combat, Angela Merkel, elle va essayer de plaider apr\u00e8s Emmanuel Macron pour que les \u00c9tats-Unis renoncent \u00e0 imposer des barri\u00e8res douani\u00e8res sur l'aluminium et l'acier europ\u00e9en car le secteur de l'automobile allemande serait touch\u00e9 en premi\u00e8re ligne, mais pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, on ne se fait pas d'illusion \u00e0 Berlin comme \u00e0 Paris, on peut partir du principe que les taxes douani\u00e8res seront l\u00e0 le 1er mai a d\u00e9clar\u00e9 un responsable du gouvernement allemand, donc, pour r\u00e9sumer, avec Donald Trump Emmanuel Macron s'est peut-\u00eatre fait un ami, Angela Merkel, elle ne s'en fera pas mais de toute fa\u00e7on, \u00e7a ne devrait pas changer grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [91%] :\r\nNotre correspondante \u00e0 Berlin, Blandine Milcent et Marcus Kerber nous rejoint, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 tactique, technique de Berlin, on va parler \u00e9conomie commerce protectionnisme avec vous, en marge de de la visite d'Angela Merkel \u00e0 Washington mais tout d'abord, d\u00e9j\u00e0, un mot peut-\u00eatre sur le Leadership, hein, parce qu'on a dit on dit parfois, c'est un dans le langage populaire, c'est le dernier qui parle qui est entendu, or la chanceli\u00e8re allemande sera re\u00e7u par Donald Trump juste apr\u00e8s Emmanuel Macron on a beaucoup parl\u00e9 de cette rencontre de l'amiti\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les 2 hommes de facto Angela Merkel arrive apr\u00e8s Macron c'est lui qui a pris le Leadership pratiquement pour le coup, le continent europ\u00e9en sur ces questions sur l'accord iranien, par exemple, est ce qu'elle arrive en position de faiblesse Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:18) [87%] :\r\nMoi vous savez je ne sais pas si il arrive en position de faiblesse puisqu'elle repr\u00e9sente quand m\u00eame une \u00e9conomie un peu plus puissante que celle de la France et \u00e0 un autre Style que je renonce \u00e0 qualifier, mais une autre chose, une chose est s\u00fbre et je vous rejoins \u00e0 \u00e0 100 pourcent monsieur monsieur Macron \u00e0 essayer de de s'emparer d'un mandat europ\u00e9en de parler non seulement pour son pays dont il est le pr\u00e9sident, mais pour tout notre continent et ceci a un pr\u00e9sident am\u00e9ricain et qui, je dirais \u00e0 un comportement extr\u00eamement extravagant et qui, par ses fa\u00e7ons de faire, nous cache parfois le fil conducteur que devrait avoir le num\u00e9ro un de la puissance num\u00e9ro un du monde ces mouvements erratiques c'est H\u00e9nin \u00e0 haute se donnent les accords internationaux, non seulement pour l'Iran me laisse parfois perplexe, je pense, il \u00e9tait extr\u00eamement probl\u00e9matique pour le dire d'une fa\u00e7on tr\u00e8s polie, vis-\u00e0-vis de monsieur Macron de soutenir monsieur monsieur 30 d'une fa\u00e7on je dirais abondamment cordiale avant, tonne et de se faire, le ch\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:32) [97%] :\r\nCe pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:33) [85%] :\r\nDe ce pr\u00e9sident qui, apparemment, veut avoir une t\u00eate pas en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:38) [88%] :\r\nPour mieux diviser l'Europe oui \u00e7a moi moins mon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:41) [91%] :\r\nAussi, c'est l'unit\u00e9 des d\u00e9mocraties occidentales qui sont quand m\u00eame assez d\u00e9sunie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [86%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, c'est pas que c'est int\u00e9ressant surtout que Madame Madame Merkel succ\u00e8de, quelques jours apr\u00e8s, oui, Emmanuel Macron, pas beaucoup d'unit\u00e9 dans la position europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:55) [79%] :\r\nNon, il y a surtout pas d'unit\u00e9 au fort entre au fond entre Monsieur Macron qui est un un chauvinisme jeune radieux \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un chauvinisme protectionniste murs comme monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:09) [89%] :\r\nC'est dans le r\u00e9flexe sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:11) [82%] :\r\nAssez je dirais \u00e9tang et vous connaissez la chanceli\u00e8re et vient du nord de l'Allemagne et la est et il a pas une rh\u00e9torique passionnel et il y a, et c'est une m\u00e9lange entre un frigo et une combinaison. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:27) [79%] :\r\nUn frigo et un ordinateur \u00e0 haute puissance \u00e7a c'est-\u00e0-dire tourne ma question et et ce n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:34) [88%] :\r\nProvoqu\u00e9 par tremp\u00e9 et sans \u00eatre un fan de Madame Merkel dans la politique, j'ai, je n'ai cess\u00e9 de de critiquer d'une fa\u00e7on parfois verbalement peu excessif, je dois admettre que son c\u00f4t\u00e9 philosophique et son silence philosophique par rapport au \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un homme qui a, je dirais une une \u00e9nergie \u00e9norme mais un temp\u00e9rament mal r\u00e9gl\u00e9 et surtout un proc\u00e9dure un mode de fonctionnement \u00e0 un mode de. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:04) [72%] :\r\n2 d\u00e9cisions dangereux Marcus bonjour suis bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:09) [86%] :\r\nPuis aujourd'hui l'Occident et les d\u00e9mocraties occidentales, sans affaiblir, entre autres, parce que le pr\u00e9sident de la puissance num\u00e9ro du monde de la premi\u00e8re d\u00e9mocratie du mordent les \u00c9tats-Unis un Style erratique qui n'est pas digne de notre civilisation d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:28) [62%] :\r\nMarcus carnage moment -l\u00e0 Marc ce doit, j'arrivais de Monsieur Trump femme accouche Carglass madame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:33) [92%] :\r\nMerci donc on vous l'avez dit Angela Merkel va aux \u00c9tats-Unis, elle a quand m\u00eame de certains dossiers politiques \u00e0 mettre sur la table, notamment des dossiers \u00e9conomiques, le th\u00e8me c'est le d\u00e9ficit commercial de l'Allemagne, elle est ce qu'elle elle va arriver et puis aussi le protectionnisme notamment ces taxes sur sur l'aluminium et l'acier est ce qu'elle va r\u00e9ussir avec ces diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s comme vous avez si bien d\u00e9crit accalmie Donald Trump avait laiss\u00e9 lui faire entendre raison, de son point de vue. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:03) [87%] :\r\nJe ne sais pas si elle arrive \u00e0 le calmer peut-\u00eatre et je lui souhaite bonne chance, elle arrive \u00e0 le confronter avec les cons\u00e9quences des choix que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a fait si les d\u00e9mocraties occidentales commencent \u00e0 se faire la guerre commerciale r\u00e9ciproquement, c'est la d\u00e9sunion et \u00e7a \u00e7a m\u00e8ne semaine \u00e0 la d\u00e9route monsieur Poutine et la Chine, et bien d'autres vont applaudir \u00e0 une telle politique et, deuxi\u00e8mement, vous avez parl\u00e9, donc je pense que vous avez voulu dire des exc\u00e9dents de commerce pas les d\u00e9ficits c\u00f4t\u00e9 sur ce plan- l\u00e0, le jeune chauvinisme Macron la vedette, tous les m\u00e9dias, non seulement en fran\u00e7ais en France et en mai en Allemagne aussi, et monsieur monsieur tram que je renonce \u00e0 qualifier, apparemment, ont trouv\u00e9 un accord avec eux, madame Lagarde la repr\u00e9sentante fran\u00e7aise au Fonds mon\u00e9taire international, qui sont tous d'accord que le mal ou la cause des d\u00e9s\u00e9quilibres dans les et une dans l'\u00e9conomie allemande international vient de l'exc\u00e9dent de du de la balance le paiement de l'Allemagne, alors en tant qu'\u00e9conomiste, de vous dire cette c'\u00e9tait que cet exc\u00e9dent et la manifestation d'une comp\u00e9titivit\u00e9 des produits allemands, c'est aussi simple que \u00e7a, et ceux qui disent comme mais avec Merkel Cohen au Monsieur monsieur Bertrand qui r\u00eave de de la grandeur fran\u00e7aise c'est de l\u00e0 qu'expriment leur complexe par rapport \u00e0 un pays qui a beaucoup d'son recul politique mais qui, sur un plan \u00e9conomique reste quand m\u00eame un pays de de r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:46) [85%] :\r\nVous dites entre est comp\u00e9titif pour que la il faut que la chanceli\u00e8re ne c\u00e8de pas un 110 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:52) [91%] :\r\nVis-\u00e0-vis de la d\u00e9raison qu'incarne ces 2 messieurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:57) [89%] :\r\nEn parlant Chrystel oui surtout qu'surtout qu'y a quand m\u00eame danger pour l'industrie et de l'automobile allemande il y a quand m\u00eame un enjeu important pour elle, parce que si ces barri\u00e8res douani\u00e8res sont sont maintenus sur le sur l'acier et l'aluminium, c'est toute l'industrie allemande d'automobiles qui est qui est peut \u00eatre en danger potentiellement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:14) [88%] :\r\nAvec, c\u00f4t\u00e9 je n'irais pas aussi loin que \u00e7a, que toute l'industrie automobile allemande sera d'en danger pour \u00e7a, autre probl\u00e8me au sein de. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:22) [93%] :\r\nDe ce secteur en Allemagne et que vous connaissez tr\u00e8s bien et et qui dans la presse et les m\u00e9dias, ce sont les mais \u00e7a ne va pas aller dire \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:29) [91%] :\r\nBah, \u00e7a va tr\u00e8s certainement pas aid\u00e9, mais je fais confiance aux consommateurs am\u00e9ricains et \u00e0 l'esprit de la libre concurrence fortement impr\u00e9gn\u00e9e dans l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, les Am\u00e9ricains veulent acheter des produits de qualit\u00e9 et donc ils prennent en consid\u00e9ration des voitures en provenance de l'Allemagne et donc je pense, je peux ce probl\u00e8me n'est pas l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est que, en ce moment de crise pour les d\u00e9mocraties occidentales, nous avons apparemment de pays qui cachent leur probl\u00e8me int\u00e9rieur par des grands gestes par un comportement lors de cette visite d'\u00c9tat que je renonce \u00e0 qualifi\u00e9 mais qui, qui qui qui repr\u00e9sentent du cin\u00e9ma un de c'est du cin\u00e9ma, et ces 2 pays sont quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments des composantes essentielles et indispensables du camp de la d\u00e9mocratie alors je crois devoir esp\u00e9rer que la raison revient aux \u00c9tats-Unis et en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:32) [90%] :\r\nMarcus qu'Herbert, derni\u00e8re question, tr\u00e8s bri\u00e8vement, on a parl\u00e9 au tout d\u00e9but de cet entretien, de l'accord nucl\u00e9aire avec l'Iran, Emmanuel Macron, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre Donald Trump d'en sortir en un mot, est ce que vous pensez qu'Angela Merkel peut faire un peu mieux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:46) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je peux pas faire de Paris \u00e0 cet \u00e9gard, je peux tout simplement constater le principe que des trait\u00e9s doivent \u00eatre respect\u00e9s, ce compromis qu'on a trouv\u00e9, avec ce grand pays qui est l'Iran qui est une des grandes civilisations humaines en ce moment un peu terroris\u00e9s par la tutelle \u00e9mu la fin d'une de une th\u00e9ocratie est un pays souverain qui a souverainement conclu avec l'Occident, cet accord et l'Occident, malgr\u00e9, je dirais des d\u00e9m\u00eal\u00e9s assez importante, enfin, a consenti \u00e0 ce compromis, il faut toujours respecter les trait\u00e9s parce que sans respecter les trait\u00e9s, on respecte ne font pas la souverainet\u00e9, la fa\u00e7on dont Monsieur Trump traitent l'Iran est tout \u00e0 fait indigne, hein, on peut \u00eatre d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9saccord au rendez en accord pas en d\u00e9saccord avec ce pays, son r\u00e9gime c'est th\u00e9ocratie mais c'\u00e9tait souverain, on l'a trait\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent comme un pays souverain, il convient de quoi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:47) [84%] :\r\nSitu\u00e9 \u00e0 le prononcer au s\u00e9rieux et je vous rappelle, \u00e7a sonne, c'est seuls, qui n'avait fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:53) [89%] :\r\nQui ne le traite pas en tant que pays souverain qui \u00e9tait un partenaire dans ce trait\u00e9, or, renforcer le camp de ces laiss\u00e9s en Iran, qui esp\u00e8re une seule chose que que que l'Am\u00e9rique redevient pour eux un ennemi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:12) [84%] :\r\nNotable un d\u00e9ment, parce que je vois qu'il y a quelques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:15) [87%] :\r\nMais Jos\u00e9, il y a quelque chose entre Monsieur Trump et certains \u00e9crits extr\u00e9mistes religieux en Iran, leurs conditions d'existence et l'animosit\u00e9 r\u00e9ciproque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:25) [86%] :\r\nErika enough pas du tout, on a besoin, voil\u00e0 merci beaucoup Marcus Kerber, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 technique de Berlin, je rappelle que vous avez d\u00e9crit Angela Merkel comme un m\u00e9lange entre un frigo et un ordinateur et \u00e7a nous a \u00e7a pousse \u00e0 partir, merci beaucoup monsieur, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:41) [97%] :\r\nAu plaisir de vous avez parl\u00e9 au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:43) [75%] :\r\nIl y a 18 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T17:15:55Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDEFAD95-38B8-4CDA-8990-EECE4C796527", "internalArchiveId": "DDEFAD95-38B8-4CDA-8990-EECE4C796527", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Anne Bisang re\u00e7oit le prix du th\u00e9\u00e2tre suisse", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture a d\u00e9cern\u00e9 le prix du th\u00e9\u00e2tre suisse \u00e0 Anne Bisang, directrice du Th\u00e9\u00e2tre populaire romand \u00e0 La Chaux-de-Fonds, pour r\u00e9compenser ses 30 ann\u00e9es d'engagement dans le th\u00e9\u00e2tre romand. Son interview.\r\n\r\n* * Anne Bisang re\u00e7oit le prix du th\u00e9\u00e2tre suisse *** Et on accueille Anne Bisang \r\n.... \r\nVous \u00eates directrice du Th\u00e9\u00e2tre populaire romand \u00e0 la Chaux-de-Fonds (depuis 4 ans).  \r\nAujourd'hui  l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture vous d\u00e9cerne un des prix suisse du th\u00e9\u00e2tre, un prix qui r\u00e9compense votre engagement pendant 30 ans dans le th\u00e9\u00e2tre romand \r\nflatt\u00e9e?? \r\n - le jury des Prix suisses du th\u00e9\u00e2tre rel\u00e8ve notamment le rayonnement que vous avez apport\u00e9 au TPR... (taux de fr\u00e9quentation pass\u00e9 de 60% en 2013 \u00e0 90% aujourd'hui)  ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance pour une Genevoise qui d\u00e9barque dans \"les Montagnes\" neuch\u00e2teloises? \r\n- c'est quoi la recette de votre r\u00e9ussite?\r\n- la Chaux-de-Fonds.. c'est un autre public que le public genevois? il a fallu adapter votre programmation ?\r\n- ou bien vous avez gard\u00e9 votre ligne, d'un th\u00e9\u00e2tre critique, engag\u00e9... qui questionne notre soci\u00e9t\u00e9?\r\n(cf sa derni\u00e8re mise en sc\u00e8ne: Elle est l\u00e0 de Natalie Saraute , parle de la tyrannie, des rapports de pouvoir+ elle invite des troupes  russe et isra\u00e9lienne, metteur en sc\u00e8ne palestinien... )\r\n- dans les colonnes du Matin Dimanche, mais aussi avant, \u00e0 la t\u00eate de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, on vous conna\u00eet pour vos prises de positions f\u00e9ministes ... Dans votre programmation au TPR,  \u00e0 la Chaux-de-Fonds, c'est aussi le cas?\r\n- \u00e0 la Chaux-de-Fonds, vous avez les moyens de votre politique?\r\n- avec le recul de 30 ans d'exp\u00e9rience quel regard portez-vous sur la sc\u00e8ne th\u00e9\u00e2trale romande actuelle ?.. qu'est-ce qui vous marque?  \r\n(dans interview de septembre 2017.. parle de tendance \u00e0 la surproduction - nouveaut\u00e9 pour la nouveaut\u00e9 )", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501477", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Anne Bisang re\u00e7oit le prix du th\u00e9\u00e2tre suisse / FOR_2018-04-26T18:10:00_developpement-6", "Forum du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture a d\u00e9cern\u00e9 le prix du th\u00e9\u00e2tre suisse \u00e0 Anne Bisang, directrice du Th\u00e9\u00e2tre populaire romand \u00e0 La Chaux-de-Fonds, pour r\u00e9compenser ses 30 ann\u00e9es d'engagement dans le th\u00e9\u00e2tre romand. Son interview."], "variantIds": ["ece-9501477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:20Z", "speechToTexts": ["03.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonne soir\u00e9e et on accueille Anne Bisang bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directrice du Th\u00e9\u00e2tre populaire Romand \u00e0 la Chaux-de-Fonds puis aujourd'hui l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture vous d\u00e9cerne un des prix suisse du th\u00e9\u00e2tre, un prix qui r\u00e9compense votre engagement pendant 30 ans dans le th\u00e9\u00e2tre Romand tout de 30 ans, \u00e7a, \u00e7a fait c'est c'est bon, c'est tr\u00e8s jeune, tr\u00e8s commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune exactement \u00e7a vous flatte, c'est un peu pour l'ensemble de votre carri\u00e8re jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'\u00e9tait pour certains l'aiment pas \u00e7a l'impression que c'est la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [90%] :\r\nDakar, alors \u00e7a se fait pas du tout ce sentiment que j'ai j'ai j'ai un sentiment de reconnaissance et \u00e7a me fait vraiment tr\u00e8s plaisir je c'est un c'est tr\u00e8s joyeux comme son. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [91%] :\r\nSimon bon alors ce ce prix r\u00e9compense notamment le le rayonnement que vous avez apport\u00e9 au TPR taux de fr\u00e9quentation a passablement augment\u00e9, c'\u00e9tait pas gagn\u00e9, vous veniez de Gen\u00e8ve \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9 d'avance, de, de, d'arriver \u00e0 \u00e0 s'implanter \u00e0 la Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [85%] :\r\nAlors j'ai eu le le plaisir de d'abord de de rencontrer John Voisard, le directeur g\u00e9n\u00e9ral, avec qui nous faisons \u00e9quipe depuis 5 ans et ensemble nous avons tout de suite eu cette id\u00e9e de revenir aux origines et de rebaptiser ce th\u00e9\u00e2tre populaire Romand, puisqu'il s'appelait c'est appel\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, Arc en Seine et de replonger l'histoire de de ce th\u00e9\u00e2tre dans ses racines dans l'Eure, le tr\u00e8s beau projet de Charles Joris et de c'est de ses de ses compagnons l'ETA populaire Romand, donc c'est pour moi le le DAL puiser dans ses sources, \u00e7a a donn\u00e9 tout de suite beaucoup de force \u00e0 mon projet et un autre notre aventure au TPR. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [92%] :\r\nVous savez, on vous conna\u00eet pour cette ligne ce ce th\u00e9\u00e2tre assez critique engag\u00e9 qui questionne la soci\u00e9t\u00e9 faut continuer \u00e0 aller dans cette direction -l\u00e0, on le dit exigeant mais on le dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [88%] :\r\nPartageur aussi et je crois que bah, le fait que la fr\u00e9quentation augmente vraiment tr\u00e8s clairement \u00e0 travers les ann\u00e9es ici, \u00e0 la Chaux-de-Fonds d\u00e9montre que, que les gens sont ont soif de se de de cette exigence, ils sont sont aussi d'une certaine fa\u00e7on, comment dire, nord aussi par le fait qu'on leur pr\u00e9sente des spectacles qui, ce qui ne sont pas, voil\u00e0 des, des, des, des, des autoroutes de la pens\u00e9e, mais une fa\u00e7on de mettre aussi \u00e0 contribution leurs rollers Esprit critique \u00e0 leur r\u00e9flexion et leur leur leur curiosit\u00e9 parce que \u00e7a c'est le le grand atout de notre public ce qu'il est curieux, ouvert et extr\u00eamement concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [93%] :\r\nEt on vous conna\u00eet aussi pour vos prises de positions f\u00e9ministes, c'est aussi un th\u00e8me qui fait beaucoup d\u00e9bat dans la soci\u00e9t\u00e9, ces ces derniers temps, qui vous inspire aussi pour votre programmation future programmation alors \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [90%] :\r\nMoi, effectivement, c'est, je pense que c'est un petit peu dans mes jeunes, \u00e7a je l'ai ri sur de, de, de, de mes grands- m\u00e8res qui, qui tous 2 ont eu des parcours tr\u00e8s diff\u00e9rents mais qui, qui, tous 2 sont des des femmes remarquables qui se sont battus en leur temps pour pouvoir exister respirer normalement avoir des droits et et \u00e7a, je dirais que c'est vrai que j'ai vu dans mon parcours de 2 jeunes femmes de th\u00e9\u00e2tre j'extr\u00eamement clairement milit\u00e9 pour qu'il y ait plus de femmes sur les sc\u00e8nes en tant que metteur en sc\u00e8ne, en tant qu'auteur c'est devenu tellement \u00e9vident pour moi que la parit\u00e9 doit \u00eatre sur les plateaux que j'ai m\u00eame plus besoin d'y penser, mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [88%] :\r\nC'est \u00e9vident pour vous, mais -ce que c'est \u00e9vident dans les carri\u00e8res dans les dans les personnes, c'est \u00e9vident pour beaucoup de gens, mais des pas, il n'y a pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [86%] :\r\nIl n'y a pas, il n'y a pas, vous le savez absolument raison, il y a encore beaucoup de chemin \u00e0 faire, moi j'ai j'ai une toujours des, des, des, des programmations qui qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, mais je peux constater que ce n'est pas toujours le cas chez mes coll\u00e8gues et est, et de loin, pas en France, surtout qu'il a beaucoup de retard et malheureusement en fran\u00e7ais, c'est un de nos partenaires quand m\u00eame culturel, mais nous avons de l'avance sur son peu son, on peut s'en r\u00e9jouir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [89%] :\r\nLaurence Bisang c'est finalement \u00e7a ah non, pardon, excusez -moi, c'est c'est pas juste, c'est tr\u00e8s r\u00e9jouissant vous entende parler de mani\u00e8re positive de la Chaux-de-Fonds parce que c'est une ville dont on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 les probl\u00e8mes, les difficult\u00e9s ces derniers mois, est ce que vous avez malgr\u00e9 tout les moyens de vos ambitions l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [90%] :\r\nOn se bagarre pour que, pour qu'on les garde et pour qu'on les augmente, c'est vrai que ces derniers temps, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 facile, on a, on a effectivement un tout petit peu sorti nos crocs aux derni\u00e8res aux derni\u00e8res vote au dernier moment de votation du budget parce que voil\u00e0, on force gratin\u00e9s de, de, de, de venir gratter dans le dans le budget du TPR, on finirait par faire s'effondrer ce ce ce ce magnifique cette magnifique institution, donc je crois qu'on a \u00e9t\u00e9 entendu et on ne peut qu'esp\u00e9rer effectivement que ces moyens se consolide avec le temps, parce que nous avons magnifique, magnifique navire nous nous comptons aujourd'hui sur la place romande, nous aurions la possibilit\u00e9 de p\u00e8res travaillaient plus de gens \u00e0 la fois dans les \u00e9quipes et aussi les artistes de la r\u00e9gion, avec qui nous avons d'excellents Liens donc oui il faut voil\u00e0, on ne peut que esp\u00e9rer que, qu'on nous donne encore plus de vent dans les voiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [92%] :\r\nOn l'a dit, ce prix r\u00e9compense notamment cet engagement de de 30 ans dans le th\u00e9\u00e2tre Romand en 30 ans, le th\u00e9\u00e2tre Romand, il a bien \u00e9volu\u00e9, o\u00f9 il y a quand m\u00eame 2, 3, 2 choses qui ne vont pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [91%] :\r\nIl a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9, et notamment pour les, pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, je, je, Georges, on ne peut que se f\u00e9liciter d'abord d'avoir une \u00e9cole de formation plus plus plus cons\u00e9quente, plus solide, et puis aussi beaucoup de projets qui qui soutiennent l'\u00e9mergence, ce que nous ne connaissions pas du tout et puis voil\u00e0 maintenant, apr\u00e8s il faut effectivement continuer de, de, de, de, de, d'un tout petit peu consolider les, les, les, les outils, par exemple, les salles de r\u00e9p\u00e9tition, les salles de travail sont sont toujours aussi al\u00e9atoire dans beaucoup de villes, m\u00eame les grandes et puis, et puis voil\u00e0 et puis je pense que ce que nous faisons les uns les autres c'est important dans une p\u00e9riode comme la n\u00f4tre, \u00e7a c'est le le Patrimoine vivant immat\u00e9riel doit \u00eatre soutenu et je pense que l'OFC notamment avec avec ses prix suisse de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 cela en t\u00eate aussi, hein, de donner une place \u00e0 cette dimension -l\u00e0 de de l'existence merci beau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [87%] :\r\nCohen Bisang d'\u00eatre venu quelques instants et f\u00e9licitations donc pour ce prix du Suisse, du th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a a d\u00e9cern\u00e9 aujourd'hui, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, une bonne soir\u00e9e et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci G\u00e9rard. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T17:06:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bisang, Anne", "role": "directrice artistique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-112DE084-8B7A-4881-8B4C-8B8B91F927FB", "internalArchiveId": "112DE084-8B7A-4881-8B4C-8B8B91F927FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Turquie bouche cousue", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Dans la Turquie de Recep Tayyip Erdogan, la libert\u00e9 d'expression se r\u00e9duit comme une peau de chagrin, surtout chez les journalistes et les artistes, de plus en plus inquiets face \u00e0 l'ampleur de la censure politique ou religieuse. Au nom de l'\u00e9tat d'urgence instaur\u00e9 depuis le coup d'\u00e9tat manqu\u00e9 de juillet 2016, on assiste \u00e0 la restriction grave et arbitraire des droits de centaines de milliers de personnes, selon le dernier rapport de l'Onu. Le contr\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 se niche d\u00e9sormais jusque dans les d\u00e9tails en apparence les plus innocents. Jusqu'o\u00f9 ira la censure politique et religieuse dans un secteur culturel mis au pas? Etat des lieux en compagnie de l'\u00e9crivaine turque, physicienne de formation Asli Erdogan, d'Alain Navarra, pr\u00e9sident de l'association Hyestart, et du journaliste Guillaume Perrier, auteur de \"Dans la t\u00eate de Recept Tayyip Erdogan\". A lire: Dans la t\u00eate de Recept Tayyip Erdogan\", Guillaume Perrier (Ed. Solin/Actes Sud). A suivre : jeudi 26 avril \u00e0 18h: soir\u00e9e exceptionnelle sur la libert\u00e9 d'expression en Turquie. Les livres, les journaux et les arts contre la censure aux \"Salons\" \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 2644, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9480225", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Turquie"], "thematicThemes": ["censure", "droits de l'homme", "politique"], "alternativeTitle": ["La Turquie bouche cousue", "La Turquie bouche cousue / VSS_2018-04-26T09:08:00_versus-penser", "La Turquie bouche cousue / VSS_2018-04-26T09:08:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Dans la Turquie de Recep Tayyip Erdogan, la libert\u00e9 d\u02b9expression se r\u00e9duit comme une peau de chagrin, surtout chez les journalistes et les artistes, de plus en plus inquiets face \u00e0 l\u02b9ampleur de la censure politique ou religieuse. Au nom de l\u02b9\u00e9tat d\u02b9urgence instaur\u00e9 depuis le coup d\u02b9\u00e9tat manqu\u00e9 de juillet 2016, on assiste \u00e0 la restriction grave et arbitraire des droits de centaines de milliers de personnes , selon le dernier rapport de l\u02b9Onu. Le contr\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 se niche d\u00e9sormais jusque dans les d\u00e9tails en apparence les plus innocents. Jusqu\u02b9o\u00f9 ira la censure politique et religieuse dans un secteur culturel mis au pas? \nEtat des lieux en compagnie de l\u02b9\u00e9crivaine turque, physicienne de formation Asli Erdogan, d\u02b9Alain Navarra, pr\u00e9sident de l\u02b9association Hyestart, et du journaliste Guillaume Perrier, auteur de \"Dans la t\u00eate de Recept Tayyip Erdogan\".\nA lire: Dans la t\u00eate de Recept Tayyip Erdogan\", Guillaume Perrier, \u00e9ditions Solin/actes sud\nA suivre : jeudi 26 avril \u00e0 18h: soir\u00e9e exceptionnelle sur la libert\u00e9 d\u02b9expression en Turquie. Les livres, les journaux et les arts contre la censure aux \"Salons\" \u00e0 Gen\u00e8ve.\nPar Nicole Duparc en collaboration avec Nicole Corpataux", "Dans la Turquie de Recep Tayyip Erdogan, la libert\u00e9 d\u02b9expression se r\u00e9duit comme une peau de chagrin, surtout chez les journalistes et les artistes, de plus en plus inquiets face \u00e0 l\u02b9ampleur de la censure politique ou religieuse. Au nom de l\u02b9\u00e9tat d\u02b9urgence instaur\u00e9 depuis le coup d\u02b9\u00e9tat manqu\u00e9 de juillet 2016, on assiste \u00e0 la restriction grave et arbitraire des droits de centaines de milliers de personnes , selon le dernier rapport de l\u02b9Onu. Le contr\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 se niche d\u00e9sormais jusque dans les d\u00e9tails en apparence les plus innocents. Jusqu\u02b9o\u00f9 ira la censure politique et religieuse dans un secteur culturel mis au pas? \nEtat des lieux en compagnie de l\u02b9\u00e9crivaine turque, physicienne de formation Asli Erdogan, d\u02b9Alain Navarra, pr\u00e9sident de l\u02b9association Hyestart, et du journaliste Guillaume Perrier, auteur de \"Dans la t\u00eate de Recept Tayyip Erdogan\".\nA lire: Dans la t\u00eate de Recept Tayyip Erdogan\", Guillaume Perrier, \u00e9ditions Solin/actes sud\nA suivre : jeudi 26 avril \u00e0 18h: soir\u00e9e exceptionnelle sur la libert\u00e9 d\u02b9expression en Turquie. Les livres, les journaux et les arts contre la censure aux \"Salons\" \u00e0 Gen\u00e8ve.\nPar Nicole Duparc en collaboration avec Nicole Corpataux", "Dans la Turquie de Recep Tayyip Erdogan, la libert\u00e9 d\u02b9expression se r\u00e9duit comme une peau de chagrin, surtout chez les journalistes et les artistes, de plus en plus inquiets face \u00e0 l\u02b9ampleur de la censure politique ou religieuse. Au nom de l\u02b9\u00e9tat d\u02b9urgence instaur\u00e9 depuis le coup d\u02b9\u00e9tat manqu\u00e9 de juillet 2016, on assiste \u00e0 la restriction grave et arbitraire des droits de centaines de milliers de personnes , selon le dernier rapport de l\u02b9Onu. Le contr\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 se niche d\u00e9sormais jusque dans les d\u00e9tails en apparence les plus innocents. Jusqu\u02b9o\u00f9 ira la censure politique et religieuse dans un secteur culturel mis au pas? \nEtat des lieux en compagnie de l\u02b9\u00e9crivaine turque, physicienne de formation Asli Erdogan, d\u02b9Alain Navarra, pr\u00e9sident de l\u02b9association Hyestart, et du journaliste Guillaume Perrier, auteur de \"Dans la t\u00eate de Recept Tayyip Erdogan\".\nA lire: Dans la t\u00eate de Recept Tayyip Erdogan\", Guillaume Perrier, \u00e9ditions Solin/actes sud\nA suivre : jeudi 26 avril \u00e0 18h: soir\u00e9e exceptionnelle sur la libert\u00e9 d\u02b9expression en Turquie. Les livres, les journaux et les arts contre la censure aux \"Salons\" \u00e0 Gen\u00e8ve.\nPar Nicole Duparc en collaboration avec Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9480229", "ece-9480225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:51:52Z", "speechToTexts": ["03.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:02) [76%] :\r\nBon c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [95%] :\r\nC'est le 24 juin prochain que les Turcs se rendront aux urnes pour des \u00e9lections anticip\u00e9es, qui devraient donner les pleins pouvoirs au pr\u00e9sident Erdogan cette campagne \u00e9lectorale se d\u00e9roule sur fond dur d'\u00e9tat d'urgence de r\u00e9pression tous azimuts et d'atteinte massive \u00e0 la libert\u00e9 d'expression depuis le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de juillet 2016 Nicole Duparc, vous \u00eates au Studio de Gen\u00e8ve en compagnie de vos invit\u00e9s bonjour \u00e0 l'occasion d'une soir\u00e9e exceptionnelle sur la libert\u00e9 d'expression en Turquie, qui aura lieu aujourd'hui m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [91%] :\r\nExactement \u00e0 18 heures ou une soir\u00e9e exceptionnelle, en effet, \u00e0 laquelle participera notamment l'\u00e9crivaine Asli Erdogan bonjour WorldCom bonjour, dont les propos seront traduits par Alexis Krikorian bonjour \u00e0 vous et merci, bonjour, et puis on a aussi \u00e9galement le le plaisir de recevoir l'organisateur de cette soir\u00e9e Alain Navarra, sociologue et pr\u00e9sident de l'association et I start Estarte donc qui milite pour la d\u00e9mocratie culturelle en Arm\u00e9nie et dans les pays voisins, alors peut-\u00eatre juste un mot pour commencer avec vous Alain Navarra depuis le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de 2007, on assiste effectivement \u00e0 une restriction tout \u00e0 fait inqui\u00e9tante des droits de centaines de milliers de personnes en Turquie la censure cible bien s\u00fbr, les journalistes, des \u00e9crivains, des artistes, donc une mise au pas de l'ensemble du secteur culturel mais mise au pas, est ce qu'on peut dire que cette mise au pas, en fait, a commenc\u00e9 bien avant le coup d'\u00c9tat de 2016. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [91%] :\r\nOui, oui, \u00e7a commence bien avant le coup d'\u00c9tat \u00e9videmment \u00e0 depuis le coup d'\u00c9tat, on a v\u00e9ritablement une rapport de force tr\u00e8s grand et aujourd'hui c'est 250000 personnes arr\u00eat\u00e9es censure terrible sur le Net par exemple sur les m\u00e9dias censure aussi qui touche tout le monde, \u00e7a peut passer d'une chanson populaire \u00e0 des groupes \u00e0 des livres, enfin oui une censure terribles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [89%] :\r\nAlors ce soir vous allez, je crois, par des de l'enjeu moral de cette censure qu'est ce que vous voulez dire par l\u00e0 qu'est ce que \u00e7a recouvre en fait c'est plus mental l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [91%] :\r\nEh bien, la censure \u00e0 diff\u00e9rents modes d'application et pas simplement institutionnel et en Turquie des des moyens donc de de de censurer, c'est la morale alors la morale, on la d\u00e9finira un peu plus son parce qu'on entend moral ce soir allez -y et maintenant alors, la morale, c'est \u00e0 la fois l'utilisation du fait religieux, mais \u00e9galement il faut savoir pratiquement on peut dire que la morale et dans la constitution turque puisque l'article 41 par exemple de la Constitution turque fait une grande place \u00e0 la famille et l\u00e0, vous direz quel rapport entre la morale et \u00e0 la famille, mais il y a ce rapport entre morale et pouvoir et notamment entre pouvoir et pater familias donc cette morale qui n'est, qui n'est pas forc\u00e9ment que religieuse, mais qui prend diff\u00e9rents aspects, nous en parlerons ce soir par exemple l'injonction \u00e0 ne pas boire, qui est tr\u00e8s important, donc on s'aper\u00e7oit par exemple, je prendrai juste un exemple durant le \u00e0 trop des galeries ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s, tout simplement parce qu'en fait les gens buvaient des verres de champagne ou des verres d'alcool sur le trottoir, donc c'\u00e9tait quand on interroge les, les, les habitants, les habitants disent c'est contre la morale nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [90%] :\r\nDonc nous ne pouvons pas tol\u00e9rer \u00e7a, donc \u00e7a \u00e7a fait partie de la morale nationale ou de la morale religieuse ou est -ce que les 2 \u00e9videmment, j'imagine, s'imbriquent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [88%] :\r\nAlors, on pourrait presque dire que la notion de morale nationale est impliqu\u00e9 d\u00e8s la naissance de la R\u00e9publique, finalement, de la R\u00e9publique dans des les ann\u00e9es 24 ans, on a toujours cette notion de morale nationale, voil\u00e0 le fait religieux et malgr\u00e9 tout, de toutes les mani\u00e8res, quand on parle de r\u00e9publique la\u00efque en Turquie, il faut bien savoir de quoi on parle, m\u00eame durant la la R\u00e9publique il y a la pr\u00e9sence du religieux aujourd'hui avec le pr\u00e9sident Erdogan cette pr\u00e9sence du religieux est devenu tr\u00e8s important de la Djanet qui est, en fait, on va, on peut simplifier en disant une sorte de minist\u00e8re des Affaires religieuses a comme budget1,6 milliards d'euros, ce qui est \u00e9norme, donc le fait religieux est pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et donc cette r\u00e9gulation morale alors au-del\u00e0 de vous avez donn\u00e9 un exemple, l'alcool, etc, mais comment elle qu'est ce que \u00e7a recouvre qu'est -ce que \u00e7a touche plus directement alors la jonction vient du haut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [88%] :\r\nEt c'est appliqu\u00e9 par le bas, c'est-\u00e0-dire par la base par la population, donc concernant les Oeuvres d'art ont je laisse plut\u00f4t la partie livres pour ce soir, nous avons aussi Raguet pas Zarakolu concernant les Oeuvres d'art, h\u00e9 bien on va le gouvernement donne des injonctions, parlant d'une heure \u00e0 dire c'est intol\u00e9rable ce n'est pas possible un exemple alors la la coupe apr\u00e8s bien de Rh\u00f4ne Mac pour la Biennale d'Istanbul un un artiste australien, il met dans l'ancien palais du sultan Abdul mais de qui a \u00e9t\u00e9 le dernier calife ottoman, il met une statue tr\u00e8s hyper r\u00e9aliste, puisque c'est un artiste hyperr\u00e9aliste d'un homme nu avec un journal sur la t\u00eate des groupes d'extr\u00eame droite, rentre dans le palais d\u00e9cide de d\u00e9truire la pi\u00e8ce, ils font 3 attaques, la petite fille d'Abdoun, mais ses 2 princesses ottomanes prend la parole ne parle absolument pas de l'oeuvre d'art, mais parle du fait religieux de cette impossible de mettre cela dans dans l'ancien palais du du dernier des qualifs, alors il faut savoir que ce palais appartient, une des grandes familles turques, la famille proche donc c'est aussi un rapport tr\u00e8s complexe avec le monde socio- \u00e9conomique, hein, \u00e7a touche l'ensemble de la population, vraiment, je dirais, des intellectuels, des artistes jusqu'\u00e0 des personnes qui ne sont pas connus ou reconnus, \u00e7a touche tout le monde, \u00e7a peut passer par un tweet \u00e7a peut passer, parce que le voisin, regarde un message que vous \u00e9crivez sur \u00e7a et vous pouvez d\u00e9noncer. \r\nDonc cette injonction du haut est appliqu\u00e9e par la base. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [90%] :\r\nAssia ne vous \u00e9crit, pour raconter l'oppression les exactions contre les Kurdes pour parler du droit des femmes, pour parler des homosexuels, vous ont valu d'\u00eatre accus\u00e9 de propagande terroriste, vous avez donc \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 en ao\u00fbt 2016 puis remis en libert\u00e9 provisoire, apr\u00e8s, je crois, 4 mois et demi de mobilisation internationale, \u00e7a c'\u00e9tait un fait tr\u00e8s important aujourd'hui, vous \u00eates r\u00e9fugi\u00e9 en Allemagne, mais vous n'en avez pas fini \u00e9videmment avec la justice turque puisque le verdict de votre proc\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois repouss\u00e9e, devrait avoir lieu le 22 juin ou en tout cas vers fin juin, comment vous vivez l'attente de ce verdict. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:43) [74%] :\r\nNon, non, c'est c'est et nous peu est all\u00e9 ce match Klaus Olten The Times, dans un volume. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:54) [95%] :\r\nC'est le purgatoire et peut-\u00eatre qu'un mot plus juste pour d\u00e9finir ce que je ressens le mot en faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:00) [59%] :\r\nAnd The Tech3 bobo Oui-Oui, Ronald Cameron Twente Conthey des de tous sommes folles des se fera comme Sarah Congo which might avec donc Time sauter un plan gagner un prologue \u00e0 AS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:13) [90%] :\r\nAlors on ne sait pas si \u00e7a a lieu le le 22 juin parce qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9couter la d\u00e9fense de de l'\u00e9diteur agrippe Zarakolu et il prolonge prolonge sans cesse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:22) [57%] :\r\nSpin Going Home Foltz, oui, \u00e7a n'a et 5 gate might et cornes fort untel ou \u00eates liste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:29) [97%] :\r\n\u00e7a dure depuis 2 ans et je pense que \u00e7a peut encore durer au moins une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [87%] :\r\nFaut peut-\u00eatre dire qu'est -ce que vous risquez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:38) [66%] :\r\nOui alors est le cette folle de r\u00eaver enfin Center Krys nos tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [93%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour le le plus grave des articles dans le dans le code p\u00e9nal turc, l'article 302. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:49) [64%] :\r\nUn test chaque Chen\u00f4ve Peyo n'\u00e9tait State. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:52) [99%] :\r\nLa destruction de l'unit\u00e9 de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:55) [87%] :\r\nWhich means a Deutz PKK. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:58) [96%] :\r\nCe qui signifie que j'ai suivi une membre fondatrice du PKK. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:01) [77%] :\r\nOui, allez au stade, ils ont ouvert depuis quelques, enfin, d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:04) [87%] :\r\nJ'avais 10 ans quand le PKK a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:06) [72%] :\r\nAnne p\u00e2teuse, elle s'endette femme Tom Ford : perte t\u00eate Life, c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [81%] :\r\nEt elle a la peine encourue pour \u00e7a, c'est peine peine de prison \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:17) [73%] :\r\nAh que le boycott Life Franz from Life Centonze Axway \u00e9tait -ce de aphteux panoplie panne de Nightline they \u00e9mouvante tester une cause va \u00eatre Life Center ces tests et, comme on entend peut-\u00eatre c'est un peut me fait ne peut pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:35) [87%] :\r\nOui, quant \u00e0 la peine, Kant, la peine capitale, la peine capitale, a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9, ils ont, ils ont remplac\u00e9 par : prison \u00e0 vie aggrav\u00e9e et c'est la peine la plus grave dans le dans le code p\u00e9nal turc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:47) [66%] :\r\nWhich Mensuelle c'\u00e9tait et ou interdit aux tarifs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:51) [95%] :\r\nCe qui signifie que vous allez \u00eatre isol\u00e9 dans une dans une cellule jusqu'\u00e0 votre mort. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:56) [48%] :\r\n\u00e0 from datait \u00e0 F\u00f6llmi c'est Mountain Nara affiche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:01) [96%] :\r\nEt en plus ils ont demand\u00e9 \u00e0 17 ans et demi pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:04) [59%] :\r\nAh non s'en folle One thing to B \u00e9tait l'\u00e9thologie \u00eates Weissler of ce que l'Kunda. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:11) [84%] :\r\nC'est en fait pour une simple chose, d'\u00eatre la conseill\u00e8re litt\u00e9raire du journal kurde ski J\u00f6rg indemne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:18) [94%] :\r\nDans laquelle vous avez \u00e9crit un certain nombre de chroniques qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, on en parlera tout \u00e0 l'heure, mais comment vous avez v\u00e9cu cet emprisonnement tout \u00e0 l'heure en arrivant dans ce Studio, vous vous disiez : voil\u00e0, c'est une le\u00e7on pour l'\u00e9go d'une certaine mani\u00e8re, et ce qui est tr\u00e8s important en prison, c'est d'\u00eatre Poli. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:44) [69%] :\r\nMais une plaisent analyser l'exp\u00e9rience MacWorld me reste c'est et aucun comme \u00e9loge et au calme, c'est le faisceau isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:54) [89%] :\r\nLa prison, c'est, c'est un peu comme la guerre, et quand on se regarde dans le miroir, on ne peut pas vraiment, on peut pas vraiment voir ce qui se. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:01) [65%] :\r\nEt lieu d'esclavage n\u00e9o- au fait faisait a\u00een\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:06) [88%] :\r\nOn d\u00e9couvre de de nouveaux visages de soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:09) [65%] :\r\nAnsar Mustapha mieux, avant c'\u00e9tait mal ok. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:12) [73%] :\r\nCertains quand m\u00eame est certain qu'on aime moins. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:14) [75%] :\r\nPatrick est comme neuve, le PDC peuvent s'Light, Light Kanawa. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:19) [97%] :\r\nOn ne peut jamais vraiment \u00eatre la m\u00eame personne comme dans une guerre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:22) [69%] :\r\n\u00e7a fait une disquette written sympa, sauf lui reprenait une action d\u00e9tails et homme femme CTBT s'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:29) [74%] :\r\nR : on perd d'essence et au chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:35) [69%] :\r\nSympa, se fait appeler une taille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:37) [89%] :\r\nCertaines parties de du cerveau maire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:41) [61%] :\r\nC'est une experts stats \u00e7a me parle soft journalistes prennent en plus pendent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:46) [97%] :\r\nC'est prouv\u00e9 scientifiquement que certaines parties du cerveau des des prisonniers ne r\u00e9pond plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:51) [68%] :\r\nPoint of sur ce qu'est la verrue importante, la somme est ne semblent d'arr\u00eater French et voir les p\u00e8res riche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:04) [83%] :\r\nOn apprend aussi \u00e0 des des belles le\u00e7ons et des belles choses sur la solidarit\u00e9, sur l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:09) [79%] :\r\nLes paris la lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:12) [91%] :\r\nVous \u00eates devenu le symbole de la libert\u00e9 d'expression bafou\u00e9e dans la Turquie d'aujourd'hui alors \u00eatre un symbole, c'est \u00e9videmment peut-\u00eatre difficile ont sans doute difficile \u00e0 porter, difficile \u00e0 vivre, hein, mais Asli Erdogan est ce que \u00e7a vous donne \u00e9galement cette force de de r\u00e9sister et puis de continuer \u00e0 t\u00e9moigner comme vous le faites, maintenant comme vous le ferai ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:44) [63%] :\r\nWorld and play some top et Franck tabac Mount \u00e7a aussi Taking Off ce site- l\u00e0, Lana et Anatole d'abattement et. \r\nVoix du ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:56) [92%] :\r\nEn prison pour \u00eatre franche, des moments o\u00f9 j'ai pens\u00e9 au au suicide et je l'ai, je l'ai dit au au garde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:04) [76%] :\r\nMoi et First importante la semaine g\u00e8re peut-\u00eatre my Life dans un an, les plantes mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:10) [84%] :\r\nEt j'ai appris la ma premi\u00e8re ma premi\u00e8re le\u00e7ons importantes en prison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:16) [90%] :\r\nMa vie ne m'appartient pas qu'\u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:18) [63%] :\r\nAsada gravats laissent penser effort entre cet aust\u00e8re Live. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:22) [98%] :\r\nJ'ai une responsabilit\u00e9 pour les autres et que je dois rester Angers. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:26) [60%] :\r\n2 petits matchs fait au de pense vote \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:30) [93%] :\r\nMaintenant je je ressens la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:32) [60%] :\r\nReto de l'axe serait tout Vi\u00e9not comme toutes les salons \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:39) [94%] :\r\nJe ne peux pas me permettent d'\u00eatre compl\u00e8tement silencieuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:43) [96%] :\r\nAlors \u00e7a fait 30 ans que vous \u00e9crivez des romans, des articles sur l'oppression sur des opprim\u00e9s du monde entier d'ailleurs d'o\u00f9 vient Asli Erdogan votre engagement, quelle est sa source. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:00) [69%] :\r\nWahou femmes puis poss\u00e8de ce qu'on aimerait s'accordant l'\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 une D'Andr\u00e8s syst\u00e9matiquement et Intel lecture Sa\u00efd. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:08) [91%] :\r\nCertaines personnes disent que \u00e7a vient seulement de ma psychologie mais il sous- estime, mon c\u00f4t\u00e9 intellectuel je pense. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:13) [76%] :\r\nI come from appareillage les Life, bref \u00e0 Dalloz ESB son texte a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:22) [95%] :\r\nMon p\u00e8re \u00e9tait un dictateur, c'est une visite familiale assez difficile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:25) [73%] :\r\nEt peut \u00eatre Five a \u00e9t\u00e9 un homme tu es frontaux came to c'est moi et ma t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:31) [97%] :\r\n\u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans, je me suis interpos\u00e9 devant un pistolet pour sauver la vie de ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:36) [72%] :\r\nSao Paulo mais vers Intel Nova Fight for a -t-elle pour Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:41) [97%] :\r\nPour moi, me battre pour les les droits des autres, c'est vraiment quelque chose que j'ai appris tr\u00e8s jeune et que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:46) [69%] :\r\nPatte folle marieront Bright s'amnistient Learning to Fight a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:50) [91%] :\r\nC'est pour mes droits moi j'apprends seulement maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:53) [65%] :\r\nPetrov Cossette Naters en d\u00e9marr\u00e9 accordent coordonnateur qui viennent \u00e0 tout autre pays faire et \u00e0 faire un vrai talent Thorne d'esclaves Ineichen en Wijnants \u00e0 et Haestad Eyedea \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre pire datait ol\u00e9-ol\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:06) [91%] :\r\nJ'ai pas seulement, c'est pas seulement la psychologie j'ai beaucoup lu, j'ai beaucoup appris et j'ai essay\u00e9 de b\u00e2tir une th\u00e9orie de la de la violence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:12) [60%] :\r\nIl y a au Kenya au PN en Ta\u00efwan ne sonner ne cesse hommes ta th\u00e8se MBA ne va l'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:20) [89%] :\r\nComment \u00eatre une personne non- violente dans un syst\u00e8me b\u00e2ti sur la violence et vous avez une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:28) [58%] :\r\nT\u00e2che non c'est Goal sollte fait quoi Sciences- Po tesam Selzach \u00e0 T\u00e9va obtient continue \u00e7a, pas \u00e7a me Times Ewa sympt\u00f4mes Ta\u00efwan vous Soltane Keith voil\u00e0 de cas sauvetage Dead hors de les jeunes au Magic la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:45) [86%] :\r\nIl n'y a pas de formule magique, il y a pas qu'une salle r\u00e9ponse \u00e7a \u00e7a d\u00e9pendait des cas et des situations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:50) [68%] :\r\nBataille une First, \u00e7a rapporte des fans de voir Gonseth tous coucher au stade. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:56) [94%] :\r\nL'\u00e9tape importante c'est de comment d\u00e9finir la violence. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:58) [70%] :\r\nDate folle tatillonnes \u00e9tonnant la par des textes comme \u00e7a, si on avait eu en 5 ans et c'est ma classe d'altesse fait ONG. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:07) [93%] :\r\nEt pour \u00e7a il faut savoir beaucoup sur la la psychologie, la sociologie, \u00e7a ne vient pas seulement des sentiments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:12) [91%] :\r\nAlors vous r\u00eavez d'une \u00e9criture qui aurait assez de souffle pour hurler \u00e0 l'infini pour ressusciter les morts, l'\u00e9criture est -ce que c'est pour vous, finalement, une arme de construction massive est ce qu'elle est plus forte au final que toutes les r\u00e9pressions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:38) [63%] :\r\nDes sources de Most fait que \u00eatre des ann\u00e9es Koissy c'est bien s tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:44) [97%] :\r\nQuestion \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:46) [70%] :\r\nIndemne ou alors les mots en m\u00eame temps elle est \u00e0 l'Selzach et moi c'est plate \u00e0 et ailleurs au respective writing et ne pas wolof Ra\u00efkk\u00f6nen de Paolo fois c'est \u00e0 Donald Max serait Toulouse d'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:58) [89%] :\r\nJ'ai toujours cru au pouvoir des mots pouvoir de l'\u00e9criture, je ne peux, je n'ai pas le luxe de de de pertes cette croyance. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:04) [70%] :\r\nAnne Worlds \u00e0 une juste WorldP. fort, c'est-\u00e0-dire d'Ferinject de World. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:09) [86%] :\r\nIl a eu vraiment changer le monde et continuent de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:12) [60%] :\r\nDan Chavez la h\u00e2te Paul faire ce qu'il aimait envoie un S tu as Al-Chaab tr\u00e8s \u00e7a doit avoir avec ses stocks 16 Right le qui famine tout de golf. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:27) [86%] :\r\nLes montres sous l'\u00e9motion parfois vide et c'est notre job en tant qu'\u00e9crivain qui \u00e9crivaine de leur donner une signification. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:34) [88%] :\r\nAlors il y a l'\u00e9criture des romans, il y a l'\u00e9criture pour les journaux des chroniques, hein, c'est pas la m\u00eame d\u00e9marche, \u00e9videmment, mais est -ce que c'est le m\u00eame combat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:47) [64%] :\r\nVoil\u00e0 et 53 une un touchdown Axway est ce Rail-club Slate le se t\u00e2taient Sawari World un plan ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:55) [90%] :\r\nJ'ai, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire pour les pour les journaux en tant qu'\u00e9crivain, de litt\u00e9rature, c'est comme \u00e7a que j'ai, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:01) [51%] :\r\nCet oiseau Schengen/Dublin la int\u00e9gristes Emploi- y a encore fait mais les traits Reitzes score coordonne laisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:09) [92%] :\r\nAh, c'\u00e9tait vraiment une chose nouvelle, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 de, de, de, d'avoir recours \u00e0 des \u00e0 des jeunes femmes comme columnist qui, en tant qu'\u00e9crivain, comprenez chronique Asie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:22) [62%] :\r\nAnne de celui en face, cr\u00e9er un go\u00fbt atteint bio 4 Bic audience. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:29) [92%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne, nous \u00e9tions 3 \u00e0 l'\u00e9poque et on a vraiment eu un grand public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:33) [60%] :\r\n\u00e0 il Mostovo\u00ef moi et Employees. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:37) [90%] :\r\nJ'ai j'ai choqu\u00e9 la plupart de mes employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:40) [62%] :\r\nUn vote expected les employeurs pronostic Cooperation from mais c'est clair, a \u00e9t\u00e9 des fans de ceux existant chez Herm\u00e8sN. pour \u00e9t\u00e9 qu'exprime SNCF. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:50) [89%] :\r\nIl s'attendait peut-\u00eatre \u00e0 quelqu'un de plus de plus de plus sensible et de plus litt\u00e9raire, peut-\u00eatre, mais un peu moins politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:58) [79%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une des \u00e2ges n'attaque apr\u00e8s 5. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:01) [87%] :\r\nCe sont des choses qui ne sont pas s\u00e9par\u00e9s, ont fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:03) [64%] :\r\nVoil\u00e0 et au respect d'arr\u00eat que de la et et Voynet n'Fortaleza en tout cas, actes comme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:08) [92%] :\r\nJ'ai toujours pens\u00e9 que je pouvais faire de la litt\u00e9rature m\u00eame pour, dans un article de 402 400 mots, 4000 morts. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:15) [51%] :\r\n\u00e0 Doris tout BS l'bon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:18) [91%] :\r\nJ'ai, j'ai toujours essay\u00e9 d'\u00eatre aussi litt\u00e9raire que possible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:21) [62%] :\r\nL \u00e0, il ose freaks of la sellette like a et a vu ce texte ne savent les ma\u00eetres force et de Aletru, se laisse voir l'c'est Michael ne soit which en somme poursuit NSA et en Housley alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:37) [86%] :\r\nAussi bien pour mes chroniques pour mon travail litt\u00e9raire j'ai j'ai utilis\u00e9 juin au cours moi important aux m\u00e9taphores ce qui m'a, ce qui m'a beaucoup prot\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:45) [67%] :\r\nBen non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce votre pouce exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 score t\u00eate in fact Storytelling \u00e7a Times Top s fort mauve Prodotec Allbright Seguin Works moi tu p\u00e8tes Dan slogan \u00e7a ils de fois le terme de Stoller of One devait un toll\u00e9 Little moi je moi un niveau 5. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:05) [92%] :\r\nRaconter l'histoire d'une seule personne peut avoir autant d'impact si ce n'est plus que que de que de l'\u00e9criture, que quand un slogan que quelques de l'\u00e9criture typiquement politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:16) [89%] :\r\nAlors ce sont, et ce qui Erdogan nouveaux articles dans le donc ce journal prokurde Gorgun une dame qui vous ont valu votre incarc\u00e9ration ses chroniques ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 chez Actes Sud, c'est un recueil qui a pour titre Le silence m\u00eame n'est plus \u00e0 toi en tout cas c'est le titre en fran\u00e7ais, je sais pas quel \u00e9tait le notre, notre titre est -ce que le silence m\u00eame n'est plus \u00e0 toi c'est une phrase tr\u00e8s forte, est ce que c'est une mani\u00e8re de dire que la censure va jusqu'\u00e0 l'intime, jusqu'au droit de de se taire, de ne pas r\u00e9pondre aux injonctions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:58) [60%] :\r\nVoil\u00e0 de \u00e0 \u00e9crire la reine from un probl\u00e8me \u00e7a 13 mai mon mais ne l'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:06) [85%] :\r\nCe titre vient d'un un d'un de mes po\u00e8mes, il y a plusieurs y a plusieurs significations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:11) [61%] :\r\nAnne oui, avec le fait d'espoir mes actionnaires agresse fighting \u00e0 Cyril Iazov chronique comme Scott de leur enfin chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:20) [85%] :\r\nJ'\u00e9crivais une s\u00e9rie de chroniques l'intitul\u00e9 Le journal du fascisme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:24) [65%] :\r\nAlors, les 2 cr\u00e9ateurs et s'Hayoz strong Light fait chezM. Torres poste. \r\nTourn\u00e9e : le p\u00e8re, la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:33) [88%] :\r\nSeul le titre avait un avait un mot fort comme fascisme le reste c'\u00e9tait vraiment un dialogue int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:38) [79%] :\r\nBen ta\u00efwanaise China achev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:41) [74%] :\r\nAnne de Stan cesse Tom Works ouais, c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:47) [80%] :\r\nJ'essay\u00e9 de comprendre comment un syst\u00e8me impr\u00e9cis enfin travaille en soi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:52) [65%] :\r\nAh oui, il y a le lait chez nous \u00e9toile Sony au lieu de la Echaine Saragosse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:57) [88%] :\r\nEt j'essaie de voir aussi sous l'angle de de la relation au mot et au silence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:04) [68%] :\r\nOui, c'est un peu une seule qui Saxonwold sport ben mais n'a pas nos bottes oui et autocensure, enfin sauf un CE. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:14) [71%] :\r\nAnne Dan Answer Knock et Jean Simmons bas prix Powell Lynch folle fort mais une une calotte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:22) [89%] :\r\nAlors on en Turquie, certains mots sont sont sont interdits, non pas par la loi, mais c'est de fait et dans d'autres cas, c'est le le silence qui est interdit de mon pays. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:32) [67%] :\r\nPar exemple, l'avant et \u00e7a fera l'examen peut arriver avec une somme les Times You have written \u00e7a au bureau de cause mais \u00e7a Alton folle de Daech d'\u00eatre le cas toi \u00e9tonne chez eux il par Wells Express Eole cr\u00e9\u00e9, faute d'\u00eatre que les Saoudiens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:50) [91%] :\r\nOui, par exemple, pour moi, on m'a reproch\u00e9 d'avoir \u00e9crit des articles sur la mort de l'individu kurde et on m'a demand\u00e9 pourquoi j'\u00e9crivais pas sur la mort de 2 personnes turques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:00) [54%] :\r\n900 odieux soit \u00e9teinte a \u00e9volu\u00e9 supermarch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:04) [99%] :\r\nSur les soldats turcs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:06) [59%] :M.C. RFI studieuse \u00e0F. Net vers une mallette stricte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:11) [81%] :\r\nJe refuse d'utiliser le mot la mouche et qui est un mot militaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:16) [91%] :\r\nCe qui veut dire quoi, qui signifie quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:19) [67%] :\r\nPas de dominer chez Hitman The Tyson et n'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:23) [91%] :\r\nQui meurent dans une guerre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:25) [71%] :\r\nDe sacs, les formes vraie richesse Sochaux martyr moi qui exact mais pas de strong et puis Strog int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:34) [91%] :\r\nC'est encore plus fort que le mot martyr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:35) [60%] :\r\nEt \u00e0 martyrise moi le ma\u00efs, \u00e7a se laisser chez lui, orn\u00e9 Udry forum vers c'est Claude causes like lundi \u00c9tienne alors country. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:45) [88%] :\r\nOmar Porras une sacr\u00e9e comme le le pays o\u00f9 la la religion c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:49) [66%] :\r\nCe qui n'a de tendance s'est estomp\u00e9e une dot autre d'achat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:53) [90%] :\r\nEt en Turquie, maintenant, la tendance est vraiment d'amener les de le payer la religion ensembles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:58) [71%] :\r\nTol\u00e9rante, qui est le sympt\u00f4me, c'est \u00e9clate de toute de de soja, un taux de base comme autant \u00e0 \u00e0 \u00eatre comme Adam Jones, mais c'\u00e9tait \u00e0 tort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:09) [82%] :\r\nPour donner une nature sacr\u00e9e au pays, aux soldats et un autre, un autre commandant le pr\u00e9sident Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:17) [97%] :\r\nQue repr\u00e9sente la cause kurde pour vous, pourquoi cet engagement si important pour la cause kurde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:26) [68%] :\r\nVoil\u00e0 un truc, je crois aux Net quoi il n'ARF oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:32) [94%] :\r\nJ'ai j'ai, je suis entr\u00e9 si on peut dire dans la dans la cause kurde de mani\u00e8re indirecte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:37) [75%] :\r\nH\u00e9nin \u00e9t\u00e9 A\u00eft Aeroflot One of my Best AT courses. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:41) [94%] :\r\nEn 98, j'\u00e9cris lendemains meilleurs articles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:43) [64%] :\r\nOn suit \u00e0 ndre et THINKERS rousse Prowell Bright pas et pas l\u00e0 mais l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:50) [97%] :\r\nSur 3 filles de moins de 18 ans qui qui ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es par des paramilitaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:55) [57%] :\r\nCertaines Desarthe Colas et au Soyouz First Ernst n'je peuvent peux sonnait r\u00eache. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:59) [93%] :\r\nJ'ai \u00e9crit au 1er \u00e0 la premi\u00e8re personne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:01) [63%] :\r\nCet article un soyeuse moi et on exp\u00e9rience C\u00e9sar et ect. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:06) [94%] :\r\nEt j'ai aussi utilis\u00e9 ma ma propre exp\u00e9rience en tant que victime d'achat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:09) [49%] :\r\nOh et Nevers litre lingots et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:11) [93%] :\r\nDans un langage tr\u00e8s litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:13) [55%] :\r\nAna\u00e9 en d'ha\u00efssent tact emmen\u00e9 vous \u00eates One, c'est une grande sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:20) [92%] :\r\nEt j'ai j'ai termin\u00e9 par le le 3\u00e8me cas seulement avec une une phrase. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:24) [78%] :\r\nChez vous, se fait petit, elle avait 15 ans un chiot tous les retraites Ruth. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:30) [79%] :\r\nLes th\u00e8mes, elle avait un retard mental. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:32) [63%] :\r\nEntre proche chez was r\u00e9\u00e9quilibrer appara\u00eet honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:36) [95%] :\r\nEt le rapport d'autopsie, a dit qu'elle a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:40) [67%] :\r\nBayonne par une ba\u00efonnette, un des sacs au Anne plaque d'un night-club axe de tous Mayance Turquie \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:50) [93%] :\r\nCet article a \u00e9t\u00e9 aussi fort qu'un coup de de hache sur moi et sur la soci\u00e9t\u00e9 turque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:55) [64%] :\r\nEcofin et attaque tout \u00e0 gauche, se cr\u00e9er que choses et faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:01) [91%] :\r\nParce qu'\u00e0 la fois j'avais attaqu\u00e9 de tabou, le viol et la question kurde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:06) [72%] :\r\nUn \u00e9clatement et First tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:08) [93%] :\r\nEt j'ai l\u00e0, c'est l\u00e0 que j'ai re\u00e7u ma premi\u00e8re demain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:10) [71%] :\r\nBen Danail donc moi qui affol\u00e9 \u00e7a tienne et nos soldats comme \u00e7a et fans de Fifty ni honte mais avait vital de dettes coeur Website \u00e9tait tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:24) [88%] :\r\nJe c'est quand m\u00eame incroyable que je re\u00e7oive une une peine de mort, alors que, hier, un de plus, d'apr\u00e8s moi, normal que de d\u00e9fendre une victime de de viols de 15 ans qui a un retard mental. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:35) [60%] :\r\nPendant la elle octets Paul Upholland et Uprona et \u00e0 \u00e9crire la et Novell \u00eatre cela vote WhatsApp n'\u00e9coute que Lucent qui est \u00e0 faute voil\u00e0 avec vous aurez provoque d\u00e9j\u00e0 heureux au Br\u00e9sil en folie quoi le T Against ce que chez moi sch\u00e9matisme intenable tomber tout \u00e7a et de c'est-\u00e0-dire la technologie fait totalitaire terre L\u00e9autaud Fausto. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:59) [89%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais vraiment moi je pensais que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 un peu favorable aux Kurdes, mais en fait c'\u00e9tait que de de mani\u00e8re superficielle et c'est avec cet article, que je suis rentr\u00e9 plus dans l'est dans les d\u00e9tails que j'ai r\u00e9alis\u00e9 l'ampleur de la, de l'oppression et les visas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:13) [67%] :\r\nMais non, elle t\u00eate qui Flochmoan au pied pour l'c'est \u00e0 doctrine toute pr\u00e9sence Sma\u00efn. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:20) [96%] :\r\nMaintenant, je regarde \u00e0 travers les les prisons principalement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:23) [69%] :\r\nUn pr\u00e9sident install\u00e9 \u00e0 25 abattent Society. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:26) [94%] :\r\nLa prison, la prison vous dit beaucoup de choses sur une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:29) [62%] :\r\nUn demain sauf de presse, le sage, \u00e7a manquerait maintenant 16 morts alcool s'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:33) [87%] :\r\nEt la plupart des prisonniers sont des, des, des criminels de droit commun ou des Kurdes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:37) [75%] :\r\nUn et le Centre d'aide choisir des autres. \r\nUn homme I'm'not saccage nettement exp\u00e9dier votre mort Lisbonne ce vote de toile toile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:47) [91%] :\r\nJe ne suis pas kurde mais \u00e7a me rend d'autant plus responsable envers et j'\u00e9coute leurs leurs histoires en prison et c'\u00e9tait c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:54) [64%] :\r\nUne en Savoie et Ta\u00efwan toute pas niche mais sont le et puis quoi stade ethnique et \u00e0 S-Max, mais actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:06) [82%] :\r\nOui dans dans ma je j'\u00e9tais consid\u00e9r\u00e9 comme une traite parce qu'ethniquement, je ne suis pas, je ne suis pas kurde et \u00e7a, \u00e7a me rendait n'temps plus un coupable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:14) [92%] :\r\nAlors il y a pas ce malheureusement qui manie la plume qui sont dans le viseur du pouvoir Turquie \u00e9galement des musiciens, il y a \u00e9galement des chanteurs qui sont dans le collimateur, c'est ce qui est arriv\u00e9 aux membres d'un groupe apparemment tr\u00e8s populaire en Turquie groupe your Roumains dont les principaux chanteurs ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, c'est une raison bien s\u00fbr pour les \u00e9couter un petit moment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:13) [73%] :\r\nVa entrer seul dans mon score dans le temps, et bien, de m\u00eame dans le camp, alors qu'il y avait l\u00e0 une p\u00e9nalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:32) [80%] :\r\nRappel chez quand on va se faire l'\u00c9tat alg\u00e9rien merci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:50) [77%] :\r\nEt et faits. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:33) [67%] :\r\nOn ne donne autant dire que, on a le temps en tant\u00f4t demandant gros quand dans le on est encore meilleur non. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:56) [99%] :\r\nC'est une gal\u00e9jade. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:07) [77%] :\r\nJe ne d\u00e9teste et v\u00e9rit\u00e9 de justice pr\u00e8s du micro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:34) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait donc le groupe de Rome Alain Navarra la juste on parlait pendant pourtant cette chanson, vous me disiez, bah oui, bah ils sont effectivement tr\u00e8s populaire, mais ce n'est pas les seuls, il y a \u00e9galement des figures tr\u00e8s tr\u00e8s connues, ce groupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:46) [88%] :\r\nC'est quand m\u00eame une figure embl\u00e9matique de la chanson, Turquie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un groupe qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1985 avec un groupe tr\u00e8s engag\u00e9 cette sont vraiment des chansons magnifiques parce que \u00e7a, ils utilisent la musique traditionnelle sur des paroles qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s engag\u00e9, il faut voir, c'est un groupe qui remplissait des stades, hein, vraiment et pour vous donner juste un autre d\u00e9tail sur la chanson, une chanteuse qui s'appelle goulag Marl\u00e8ne a \u00e9crit une chanson tout \u00e0 fait sympathique mais elle parle juste de 20, hein, c'est juste une phrase censure 208 chanteurs sont je serai sur la TRT. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:18) [92%] :\r\nAlors parmi les intervenants, ce soir, c'est autour de de ce d\u00e9bat sur la libert\u00e9 d'expression en Turquie, il y aura \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Asli Erdogan le journaliste Guillaume Perrier qui dresse un portrait inqui\u00e9tant, on va dire du pr\u00e9sident turc dans son dernier livre, dans la t\u00eate de r\u00e9cifs Tayyip Erdogan, donc il y d\u00e9crit un homme opportuniste instinctif qui n'a pas v\u00e9ritablement de ligne politique en m\u00e9galo, parano\u00efaque, il a aussi une revanche \u00e0 prendre sur une enfance pass\u00e9e \u00e0 l'ombre d'un p\u00e8re tyrannique qui a bris\u00e9 ses r\u00eaves de devenir footballeur, c'est en tout cas une des cl\u00e9s psychologiques du du personnage, alors \u00e9videmment, comment comprendre cette d\u00e9rive autoritaire, on va m\u00e9decin en lien avec Les \u00e9lections anticip\u00e9es aussi qui auront lieu donc en juin prochain, l'opposition turque a annonc\u00e9 r\u00e9cemment qu'elle comptait unir ses forces pour se lancer dans cette bataille \u00e9lectorale, quelles sont ses chances \u00e0 ce qu'elle peut ouvrir peut-\u00eatre une une petite lucarne, je vous propose d'\u00e9couter Guillaume Perrier que j'ai joint par t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:32:34) [90%] :\r\nJe ne crois pas beaucoup dans la mesure o\u00f9 il y a effectivement de partis d'opposition, qui envisage de s'associer, enfin il y en a plusieurs, mais des alliances qui sont un petit peu contre nature \u00e9t\u00e9 des oppositions tr\u00e8s diff\u00e9rentes, et donc l'opposition k\u00e9maliste, le CHP est le principal parti d'opposition, qui est le le parti historique Mustapha Kemal Atat\u00fcrk qui a entam\u00e9 des discussions pour une candidature commune avec un parti nationaliste qui vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9 donc bulgare, effectivement, ces 2 partis qui pourrait constituer une opposition commune mais cette opposition commune exclura de toute fa\u00e7on, les Kurdes, par exemple, qui eux ne peuvent pas \u00eatre alli\u00e9 avec un parti ultra- nationaliste qui ne reconna\u00eet pas, par exemple, donc il y aura de toute fa\u00e7on une opposition morcel\u00e9e Erdogan ma\u00eetrise absolument l'exercice des campagnes \u00e9lectorales et c'est tr\u00e8s bien y faire pour diviser ses adversaires, donc j'ai aucun aucune crainte pour lui si vous voulez, je ne pense pas que ces \u00e9lections puisque les les pr\u00e9c\u00e9dentes soit un obstacle si important pour lui et il sont all\u00e9s remporter comme il l'a fait depuis 2002. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:38) [94%] :\r\nGuillaume Perrier, vous concluez votre votre livre sur une s\u00e9rie de questions sur l'avenir d'Erdogan, l'avenir de la Turquie, combien de temps pourra -t-il continuer \u00e0 \u00e9craser ses adversaires jusqu'o\u00f9 va -t-il entra\u00eener la Turquie dans cette d\u00e9rive autocratique, c'est vrai qu'on peut retourner la question : jusqu'o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 civile turque en tout cas ce qu'il en reste : Est- elle pr\u00eate \u00e0 se laisser entra\u00eener dans cette d\u00e9rive et plus pr\u00e9cis\u00e9ment ce que les atteintes aujourd'hui graves r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 la libert\u00e9 d'expression peuvent \u00e0 terme peut-\u00eatre se retourner contre lui. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:34:13) [92%] :\r\nOui, je crois en tout cas c'est la violence qui n'impose la soci\u00e9t\u00e9 turque depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant, hein, je pense qu'on peut, on peut dater fin de des de Guisi \u00e7a fait au moins 5 ans que la Turquie est plong\u00e9e dans une violence politique permanente si vous voulez, o\u00f9 la moindre manifestation et r\u00e9prim\u00e9s avec une brutalit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dant, o\u00f9 la libert\u00e9 de parole n'existe plus les libert\u00e9s car Doohan lui- m\u00eame avait r\u00e9ussi \u00e0 mettre en place au d\u00e9but de son r\u00e8gne ont \u00e9t\u00e9 referm\u00e9es, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc c'est aussi la d\u00e9ception espoir qui a \u00e9t\u00e9 suscit\u00e9e par Erdogan qui va conduire peut-\u00eatre \u00e0 sa chute, je pense que la soci\u00e9t\u00e9 civile turque effectivement alors est \u00e0 la fois pris en otage, les Turcs sont aujourd'hui apeur\u00e9s par la situation sont assez inquiets par rapport \u00e0 cette d\u00e9rive, effectivement, il y a \u00e0 la fois une opposition par rapport \u00e0 l'autoritarisme d'Erdogan, mais en m\u00eame temps une peur de la stabilit\u00e9, il faut comprendre aussi qu'en Turquie, avec cette tradition de coup d'\u00c9tat de changements brutaux de gouvernement de crise \u00e9conomique, les Turcs se sont habitu\u00e9s \u00e0 une forme d'instabilit\u00e9 permanente jusqu'\u00e0 ce qu'Erdogan n'arrive au pouvoir et c'est lui qui a permis cette stabilisation politique et \u00e9conomique, c'est qu'aujourd'hui une grande partie des Turcs continuent \u00e0 voter pour son parti, m\u00eame s'il ne partage pas toutes ses id\u00e9es, donc je crois que la limite de cette violence permanente viendra surtout de l'\u00e9conomie turque qui ne va pas bien en ce moment, mais qui malgr\u00e9 tout tient le choc et peut-\u00eatre que, effectivement, si les probl\u00e8mes \u00e9conomiques commencent \u00e0 s'installer dans le pays, c'est l\u00e0 que l'impopularit\u00e9 qui Erdogan commencera \u00e0 monter, mais on en est encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:54) [99%] :\r\nDonc davantage que les atteintes \u00e0 la libert\u00e9 d'expression. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:35:58) [90%] :\r\nOui, je crois, parce qu'effectivement, il a r\u00e9ussi aujourd'hui \u00e0 imposer dans le discours politique, le fait que ces restrictions des libert\u00e9s sont des sectaires, \u00e0 un moment o\u00f9 la Turquie est entour\u00e9 d'ennemis, attaqu\u00e9 par l'Occident divis\u00e9e par les Kurdes, voil\u00e0, il y a dans le discours d'Erdogan une situation de menace particuli\u00e8re avec des coups d'\u00c9tat, etc, qui n\u00e9cessite un renforcement des pouvoirs du pr\u00e9sident et donc une restriction des libert\u00e9s et ce discours l\u00e0 malheureusement extr\u00eamement efficace et passe tr\u00e8s bien aupr\u00e8s d'une grande partie des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:31) [92%] :\r\nAlors la Turquie bouche Close mais et puis on regarde \u00e7a l'Europe silencieuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:37) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:36:39) [91%] :\r\nL'Europe silencieuse oui, y a pas vraiment de raison pour que l'Europe ne le soit, si vous voulez, l'Europe a choisi depuis de nombreuses ann\u00e9es maintenant d'axer sa coop\u00e9ration avec la Turquie sur une coop\u00e9ration s\u00e9curitaire qui est de lutter contre les flux migratoires entre la Turquie et l'Europe de lutter contre le terrorisme djihadiste \u00e9tant de coop\u00e9rer sur le renseignement avec la Turquie malgr\u00e9 le double jeu de la Turquie vis-\u00e0-vis des groupes djihadistes, on a en Europe m\u00eame une vision assez particuli\u00e8re des relations avec la Turquie, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 l'\u00e9poque au d\u00e9but du mandat d'Erdogan \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 celui -ci faisait des des r\u00e9formes d\u00e9mocratiques, les relations \u00e9taient domin\u00e9s par une sorte de scepticisme, hein, il y avait vraiment un doute sur la sinc\u00e9rit\u00e9 de la mise en oeuvre de ces r\u00e9formes en Turquie et puis aujourd'hui, alors qu'il y a, je dirais une un autoritarisme d\u00e9complex\u00e9e de la part d'Erdogan, h\u00e9 bien on lui dresse le tapis rouge pour en faire le le garde- fronti\u00e8res de l'Europe, o\u00f9 le chef de la lutte antiterroriste, alors que le m\u00eame, a des Liens av\u00e9r\u00e9s avec certains de ces groupes terroristes, donc oui il y a un double discours, effectivement, de la part de l'Europe, mais qui, qui s'explique par des consid\u00e9rations strat\u00e9giques et du coup, je ferme les yeux sur beaucoup de choses effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:58) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait donc Guillaume Perrier, journaliste, auteur de dans la t\u00eate de Recep Tayyip Erdogan, qui sera ce soir donc \u00e0 l'eau au d\u00e9bat la table ronde organis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, Asli Erdogan en faisant du pr\u00e9sident turc le garde- fronti\u00e8res de l'Europe, les Europ\u00e9ens ont choisi, comme l'expliquait Guillaume Perrier la voie du double discours du double langage, comment vous jugez ce silence de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:35) [73%] :\r\nOui, mais n'a eu autant de traces au match mais c'\u00e9tait la ardennaise Gald\u00e9ano of de Hentsch la sc\u00e8ne gay Kenzo fioul hop. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:48) [89%] :\r\nJe ne ferais pas confiance \u00e0 Monsieur Erdogan pour garder les, les, les int\u00e9r\u00eats et les gains de de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:54) [70%] :\r\nEt une mafia et Vanaken Sirotkin cette zone Snalc t\u00e9tanise g\u00e8re les actionnaires se n'a m\u00eame cette zone qui freine cunning s reste d'un toqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:06) [90%] :\r\nIl a, il a eu recours, il a recours \u00e0 des m\u00e9thodes non on peut qualifier de mafieuse, y compris \u00e0 l'encontre de de de citoyens de l'Union europ\u00e9enne, comme le journaliste allemand Deniz Yoangel ou le le journaliste fran\u00e7ais Loup bureau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:20) [69%] :\r\nUn Elias 5 de s\u00e9rieux n'\u00e9meut 16 sauf peut maire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:25) [96%] :\r\nIl a utilis\u00e9 les les r\u00e9fugi\u00e9s syriens comme une sorte de chantage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:29) [70%] :\r\nAnna SRF1 \u00e9tait au bord de \u00e7a et quoi et moi OK. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:35) [93%] :\r\nC'est vraiment un jeu immoral de la part des 2 parties. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:39) [70%] :\r\nUn menu mon One Bright fort tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:42) [97%] :\r\nOn peut pas faire commerce des droits humains. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:45) [62%] :\r\nEvelyne Markov, sol et Weyerhaeuser reprise potins alors n'-ce pas c\u00f4te est -ce photographe alors droite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:52) [86%] :\r\nChaque Euro que l'Europe, mais dans sa poche et est rempli de notre sang. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:56) [75%] :\r\nMais il nous a donc v\u00e9cu James a nou\u00e9 un athl\u00e8te hors des normes Bossuet, alors je rentre tard, c'est une une gerbe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:03) [91%] :\r\nNous sommes, de nombreuses victimes, des centaines de milliers en prison. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:07) [55%] :\r\nUn de \u00e7a comme moi doivent start on est forte Ceta un, je ne vois H\u00e9l\u00e8ne concentr\u00e9 chez une capsule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:12) [94%] :\r\nQuant \u00e0 la 2\u00e8me guerre mondiale a commenc\u00e9, il y avait seulement 40000 personnes dans les camps de concentration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:16) [68%] :\r\nLes avait r\u00e9ussi une veulent s'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:17) [92%] :\r\nCe sont des, des, des chiffres vraiment vraiment \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:20) [68%] :\r\nDes chocs Samsung p\u00e8re et. \r\nMais elle voulait ce qui est avait p\u00e2t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:25) [98%] :\r\nC'est vraiment une situation \u00e0 haut risque pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:28) [71%] :\r\nAlonso des Halles freedom of expression et tu \u00e9tais moi et Oloop stopper sage Europeans grands axes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:38) [89%] :\r\nL'Europe, l'Europe, clame que les droits de ses droits humains la d\u00e9mocratie sond\u00e9s sont des valeurs europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:46) [65%] :\r\nAnne Teresa Allioune concept snob \u00e0 un Tintin un lieu nouvelles parce que mais il y avait des ce qu'on souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:52) [91%] :\r\nMoi j'y crois, j'y crois \u00e0 ses valeurs et pour moi je pense que maintenant, elles sont vraiment universel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:56) [67%] :\r\nPatek ob\u00e9it aux nouvelles, selon Yves terrestre vers l'\u00eatre for every. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:00) [87%] :\r\nMaintenant folle opium, elles peuvent, elles ne peuvent l'\u00eatre que si elles sont valables vraiment dans la r\u00e9alit\u00e9 pour toutes et tous et pas simplement pour les Europ\u00e9ens et les Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:09) [58%] :\r\nEt dans la figure puis acting vers les short Sight, \u00eatre malade et tout \u00e7a atteint Poutine gagne ce risque en a \u00e9t\u00e9 un petit cri Annette en comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:20) [89%] :\r\nLeur apparemment met en jeu sa propre identit\u00e9, ses propres consacr\u00e9 agit vraiment \u00e0 courte vue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:26) [91%] :\r\nDonc un jeu tr\u00e8s dangereux pour l'Europe, derni\u00e8re question ashley Erdogan puisque vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve c'est une ville que vous connaissez bien avant de devenir \u00e9crivaine, vous avez \u00e9t\u00e9, physicienne au CERN quand m\u00eame pour le rappeler et vous l'\u00e9voquez d'ailleurs dans votre 1er roman qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment publi\u00e9 en fran\u00e7ais, l'homme coquillage, qu'est-ce que vous gardez de ce s\u00e9jour, je ne vois donc Gen\u00e8ve, ville du refuge civils, des droits de l'homme qu'est -ce que vous gardez de ce s\u00e9jour Genevois et de votre s\u00e9jour aussi par 1000d Super cerveaux du CERN. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:16) [73%] :\r\nOui, Albin d'actu anyone Tritheim c'est de masse Twenty Five. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:23) [90%] :\r\nDans les 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, je ne suis revenu 3 fois je n'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:27) [62%] :\r\nAnne-line Maillebiau looking Ganso follement et en Diouf peut-\u00eatre \u00e0 aphteux fesses derri\u00e8re l'autre Dadaab nappe Twenty Five alors doit maintenant ou King and policiers of t\u00e9n\u00e9breux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:41) [85%] :\r\nJe ne suis plus la, la, la femme de, de, de 25 ans qui marchaient sur les ponts de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:45) [54%] :\r\nPetite, elle affirme written NowEn acclame toute g\u00ean\u00e9e OSS Facom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:50) [98%] :\r\nQuand je viens ici, c'est comme une 2\u00e8me maison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:52) [69%] :\r\nEt vos offers c'\u00e9tait folle, c'\u00e9tait aller voter. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:55) [90%] :\r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re ville \u00e9trang\u00e8re o\u00f9 j'ai v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:57) [72%] :\r\nOui, Associated Ouest mais ouais les p\u00e8res riche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:03) [80%] :\r\nPour moi c'est d\u00e9j\u00e0 associe, c'est d\u00e9j\u00e0 une lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:07) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, \u00e7a sera le mot de la fin, quel plus beau mot que celui de Lib\u00e9ration, merci beaucoup, Asli Erdogan 5 d'\u00eatre venu et puis donc on rappelle aux auditeurs bien s\u00fbr le d\u00e9bat de ce soir, donc une soir\u00e9e exceptionnelle sur la libert\u00e9 d'expression en Turquie qui a lieu \u00e0 18 heures au salon, c'est bien \u00e7a, Alain Navarra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:30) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait au salon rue Bartholdi \u00e0 Gen\u00e8ve voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:34) [90%] :\r\nEt c'est la journaliste donc des r\u00e9seaux Brest qui conduira cette table ronde \u00e0 laquelle participera bien s\u00fbr Asli Erdogan et puis \u00e9galement le journaliste donc Guillaume Perrier et on a entendu \u00e0 la Colombie et l'\u00e9diteur Ragip Saracoglu qui est tr\u00e8s important, tr\u00e8s important, tr\u00e8s bien, merci beaucoup, merci \u00e9galement \u00e0 vous Alexis Krikorian pour avoir traduit les propos d'Acer donne merci beaucoup, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:58) [97%] :\r\nMerci aussi \u00e0 la technique et merci pour ce sujet passionnant, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T08:03:09Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrier, Guillaume", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Navarra, Alain", "role": "pr\u00e9sident de l'association Hyestart", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Erdogan, Asli", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1668884", "internalArchiveId": "AA1803669200", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coop\u00e9ratives d'habitants, plus belle la vie", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "durationSec": 3290, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9472924.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Coop\u00e9ratives d'habitants, plus belle la vie?", "Coop\u00e9ratives d'habitants, plus belle la vie?"], "alternativeSummary": ["Coop\u00e9ratives d'habitants, plus belle la vie ?", "Coop\u00e9ratives d'habitants, plus belle la vie ?", "Coop\u00e9ratives d'habitants, plus belle la vie ?", "Une solution \u00e0 la crise du logement et \u00e0 la sp\u00e9culation immobili\u00e8re ? Un moyen pour se loger moins cher et mieux, dans des espaces plus conviviaux et respectueux de l'environnement ? C'est ce qu'offrent les nouvelles coop\u00e9ratives d'habitation, qui connaissent un succ\u00e8s impressionnant en Suisse romande. Dans l'arc l\u00e9manique en particulier, c'est carr\u00e9ment le boom ! Dans ce nouveau mod\u00e8le participatif, les coop\u00e9rateurs-futurs habitants participent \u00e0 toutes les d\u00e9cisions. C\u00f4t\u00e9 cour \u00e7a ressemble au paradis. C\u00f4t\u00e9 jardin, c'est loin d'\u00eatre facile.", "Une solution \u00e0 la crise du logement et \u00e0 la sp\u00e9culation immobili\u00e8re ? Un moyen pour se loger moins cher et mieux, dans des espaces plus conviviaux et respectueux de l'environnement ? C'est ce qu'offrent les nouvelles coop\u00e9ratives d'habitation, qui connaissent un succ\u00e8s impressionnant en Suisse romande. Dans l'arc l\u00e9manique en particulier, c'est carr\u00e9ment le boom ! Dans ce nouveau mod\u00e8le participatif, les coop\u00e9rateurs-futurs habitants participent \u00e0 toutes les d\u00e9cisions. C\u00f4t\u00e9 cour \u00e7a ressemble au paradis. C\u00f4t\u00e9 jardin, c'est loin d'\u00eatre facile."], "variantIds": ["ece-9449437", "ece-9441008", "ece-9406509", "ece-9524316", "ece-9536679"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-07T15:08:11Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:18:21\r\n...\r\n\r\n10:00:25:00  10:00:26:05\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:10  10:00:28:10\r\nUn appartement de 130 m2\r\n\r\n10:00:28:14  10:00:31:09\r\npour moins de 2'000 frs par mois,\r\n\r\n10:00:31:13  10:00:36:23\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, avec un balcon orient\u00e9 sud,\r\nun petit jardin collectif...\r\n\r\n10:00:36:04  10:00:37:20\r\nCa vous fait r\u00eaver ?\r\n\r\n10:00:38:01  10:00:40:10\r\nAjoutez une biblioth\u00e8que commune,\r\n\r\n10:00:40:14  10:00:44:12\r\nune buanderie, des voisins charmants\r\net attentionn\u00e9s.\r\n\r\n10:00:44:17  10:00:48:15\r\nDe nombreux Suisses romands\r\nen r\u00eavaient et ils l'ont fait.\r\n\r\n10:00:48:20  10:00:50:18\r\nLes coop\u00e9ratives d'habitants,\r\n\r\n10:00:50:23  10:00:54:04\r\nc'est un concept\r\nqui existe depuis plus d'un si\u00e8cle\r\n\r\n10:00:54:09  10:00:58:20\r\net qui conna\u00eet un immense succ\u00e8s,\r\nparticuli\u00e8rement sur l'Arc l\u00e9manique\r\n\r\n10:00:59:01  10:01:02:09\r\nen proie \u00e0 la disette\r\net \u00e0 la sp\u00e9culation immobili\u00e8re.\r\n\r\n10:01:02:13  10:01:07:07\r\nGr\u00e2ce au syst\u00e8me de la coop\u00e9rative,\r\non peut se loger confortablement\r\n\r\n10:01:07:12  10:01:10:13\r\net \u00eatre associ\u00e9\r\n\u00e0 toutes les d\u00e9cisions,\r\n\r\n10:01:10:18  10:01:13:04\r\nde la construction de l'immeuble\r\n\r\n10:01:13:09  10:01:16:23\r\nau prix des loyers\r\net aux r\u00e8gles de la vie en commun.\r\n\r\n10:01:17:04  10:01:21:00\r\nAu-del\u00e0 des clairs avantages\r\nde ce mode de vie,\r\n\r\n10:01:20:14  10:01:25:22\r\nvous allez voir qu'il s'agit aussi\r\nd'une autre fa\u00e7on de se loger.\r\n\r\n10:01:26:03  10:01:31:05\r\nL'accent est mis sur la vie sociale,\r\nsur la mixit\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 pour tous.\r\n\r\n10:01:31:10  10:01:33:18\r\nPas toujours facile bien s\u00fbr,\r\n\r\n10:01:33:23  10:01:38:04\r\nmais ces r\u00e9sidents d'un genre nouveau\r\nfont sacr\u00e9ment envie...\r\n\r\n10:01:44:20  10:01:47:18\r\n-C'est un peu leur maison \u00e0 tous.\r\n\r\n10:01:47:23  10:01:51:11\r\nUne immense maison\r\n\u00e0 6 \u00e9tages et 38 appartements.\r\n\r\n10:01:51:15  10:01:53:12\r\nL'orchestre joue\r\n\r\n10:01:53:17  10:02:04:06\r\n...\r\n\r\n10:02:04:11  10:02:05:23\r\nCe soir de septembre,\r\n\r\n10:02:06:04  10:02:10:02\r\nla centaine d'habitants\r\nfont la f\u00eate pour leur immeuble.\r\n\r\n10:02:10:07  10:02:15:03\r\nUn immeuble particulier,\r\nconstruit par deux coop\u00e9ratives\r\n\r\n10:02:15:08  10:02:18:02\r\nau 7, rue Soubeyran, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:02:18:07  10:02:21:14\r\n-Outre les ouvriers\r\nqui ont travaill\u00e9 ici,\r\n\r\n10:02:21:19  10:02:25:13\r\nil y a aussi toutes les personnes\r\nqui nous ont aid\u00e9s\r\n\r\n10:02:25:18  10:02:28:03\r\n\u00e0 construire le syst\u00e8me constructif\r\n\r\n10:02:28:08  10:02:30:03\r\nen paille et en terre.\r\n\r\n10:02:30:08  10:02:33:06\r\nBeaucoup sont l\u00e0, j'en vois plein !\r\n\r\n10:02:33:11  10:02:35:11\r\nMerci d'avoir particip\u00e9.\r\n\r\n10:02:35:15  10:02:37:21\r\nEt que la f\u00eate soit belle !\r\n\r\n10:02:38:02  10:02:42:20\r\nTous applaudissent\r\n\r\n10:02:51:11  10:02:56:04\r\n-O.Krumm est l'un de ceux qui ont\r\nport\u00e9 le projet depuis ses d\u00e9buts.\r\n\r\n10:02:56:09  10:02:58:12\r\n-Ca commence par une histoire\r\n\r\n10:02:58:16  10:03:00:16\r\nentre copains et copines.\r\n\r\n10:03:00:21  10:03:03:03\r\nEn Suisse, on peut cr\u00e9er\r\n\r\n10:03:03:08  10:03:05:23\r\nune coop\u00e9rative\r\nd'habitation.\r\n\r\n10:03:06:04  10:03:08:11\r\nCet outil nous permet d'imaginer\r\n\r\n10:03:08:15  10:03:11:11\r\nle lieu dans lequel\r\non va vivre ensemble.\r\n\r\n10:03:11:15  10:03:16:00\r\nQuand un vieux r\u00eave se r\u00e9alise,\r\nc'est plut\u00f4t pas mal !\r\n\r\n10:03:30:20  10:03:35:20\r\n-Dans cet univers particulier,\r\nchaque habitant a pu s'exprimer\r\n\r\n10:03:36:01  10:03:38:08\r\navant m\u00eame que l'architecte\r\n\r\n10:03:38:12  10:03:40:15\r\nne livre ses plans.\r\n\r\n10:03:42:05  10:03:46:00\r\nComme un propri\u00e9taire\r\nqui dessinerait\r\n\r\n10:03:46:05  10:03:50:03\r\nsa future villa, sauf que l\u00e0,\r\nc'est un immeuble entier.\r\n\r\n10:03:50:08  10:03:54:08\r\nL'un des premiers choix:\r\nl'orientation de tous les balcons.\r\n\r\n10:03:54:12  10:03:59:07\r\n-L'ensemble des appartements\r\nde l'immeuble s'ouvre sur le sud.\r\n\r\n10:03:59:12  10:04:02:08\r\n-Tout le monde a droit au soleil ?\r\n\r\n10:04:02:12  10:04:06:19\r\n-Oui, c'\u00e9tait un postulat de base:\r\ntous avoir droit au soleil.\r\n\r\n10:04:07:00  10:04:10:21\r\nQuand on est sur notre balcon\r\naux beaux jours,\r\n\r\n10:04:11:02  10:04:13:22\r\non entend\r\ntous les voisins au-dessus.\r\n\r\n10:04:14:03  10:04:17:14\r\nIl y a\r\nune atmosph\u00e8re vraiment sympa.\r\n\r\n10:04:17:19  10:04:21:21\r\nOn ne cherchait pas \u00e0 se prot\u00e9ger,\r\nmais \u00e0 ouvrir.\r\n\r\n10:04:22:02  10:04:24:20\r\n-Les coop\u00e9rateurs ont eux-m\u00eames\r\n\r\n10:04:25:01  10:04:27:21\r\nisol\u00e9 tout l'immeuble\r\navec de la paille.\r\n\r\n10:04:28:02  10:04:31:09\r\nIls ont choisi\r\nles am\u00e9nagements int\u00e9rieurs,\r\n\r\n10:04:31:13  10:04:34:20\r\net ceux qui allaient les ex\u00e9cuter.\r\n\r\n10:04:45:20  10:04:47:22\r\n-Pour les cuisines,\r\n\r\n10:04:48:03  10:04:51:23\r\non voulait\r\ntravailler avec des artisans.\r\n\r\n10:04:52:04  10:04:54:08\r\nLes cuisines ont \u00e9t\u00e9 faites\r\n\r\n10:04:54:12  10:04:57:02\r\npar un menuisier de l'immeuble,\r\n\r\n10:04:57:07  10:05:01:08\r\net les plateaux par un artisan ma\u00e7on\r\nqui a tout cr\u00e9pi.\r\n\r\n10:05:01:12  10:05:06:12\r\nCa nous tenait \u00e0 coeur\r\nde les dessiner et de les imaginer.\r\n\r\n10:05:09:17  10:05:12:17\r\nOn a privil\u00e9gi\u00e9 le b\u00e9ton\r\npour \u00e9conomiser.\r\n\r\n10:05:12:22  10:05:17:09\r\nOn a ainsi pu mettre du parquet,\r\nce qui donne un c\u00f4t\u00e9 chaleureux\r\n\r\n10:05:17:13  10:05:20:12\r\nd\u00e8s qu'on rentre dans l'immeuble.\r\n\r\n10:05:20:17  10:05:22:14\r\n-Quand on se balade,\r\n\r\n10:05:22:19  10:05:25:10\r\non croise forc\u00e9ment quelqu'un\r\n\r\n10:05:25:14  10:05:28:08\r\navec qui on bavarde cinq minutes.\r\n\r\n10:05:28:12  10:05:31:20\r\nCa fait revenir beaucoup d'\u00e9changes\r\n\r\n10:05:32:01  10:05:34:06\r\net d'int\u00e9r\u00eat dans la vie.\r\n\r\n10:05:34:11  10:05:35:23\r\nDans MA vie !\r\n\r\n10:05:36:04  10:05:41:11\r\n-Fran\u00e7oise Julier-Costes\r\nest psychologue retrait\u00e9e.\r\n\r\n10:05:41:15  10:05:44:13\r\nElle a particip\u00e9\r\nau projet d\u00e8s le d\u00e9but,\r\n\r\n10:05:44:18  10:05:47:10\r\ns\u00e9ance apr\u00e8s s\u00e9ance\r\npendant cinq ans.\r\n\r\n10:05:47:14  10:05:51:00\r\nL'une de ses filles\r\nvit aussi dans l'immeuble.\r\n\r\n10:05:51:05  10:05:54:18\r\n-Une des plus grandes\r\net belles surprises,\r\n\r\n10:05:54:23  10:05:58:16\r\nc'est de r\u00e9aliser\r\nque c'est vraiment chez moi.\r\n\r\n10:05:58:21  10:06:01:03\r\nL'immeuble, c'est chez moi.\r\n\r\n10:06:01:08  10:06:04:22\r\nOn a tellement travaill\u00e9\r\npour que \u00e7a existe,\r\n\r\n10:06:05:03  10:06:11:15\r\nquand je reviens apr\u00e8s avoir voyag\u00e9,\r\nce n'est plus comme avant.\r\n\r\n10:06:11:20  10:06:15:22\r\nJe reviens ici\r\ncomme si c'\u00e9tait une maison priv\u00e9e.\r\n\r\n10:06:16:03  10:06:18:11\r\nJe ne suis pas propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:06:18:15  10:06:21:12\r\nMais ce n'est du tout la m\u00eame \u00e9motion\r\n\r\n10:06:21:17  10:06:25:07\r\nque quand je rentrais\r\ndans mon appartement avant.\r\n\r\n10:06:25:12  10:06:27:16\r\nC'est important pour moi.\r\n\r\n10:06:31:17  10:06:35:15\r\n-Les habitants\r\nont choisi de loger la buanderie\r\n\r\n10:06:35:20  10:06:38:12\r\ndans une belle pi\u00e8ce\r\nau troisi\u00e8me \u00e9tage\r\n\r\n10:06:38:16  10:06:41:06\r\nau lieu d'en faire\r\nun appartement de plus.\r\n\r\n10:06:41:11  10:06:44:02\r\nDes chambres d'amis collectives\r\n\r\n10:06:44:07  10:06:48:09\r\npeuvent \u00eatre r\u00e9serv\u00e9es\r\npour leurs invit\u00e9s.\r\n\r\n10:06:48:13  10:06:52:05\r\nAu rez-de-chauss\u00e9e,\r\ndeux salles disponibles pour tous,\r\n\r\n10:06:52:10  10:06:54:13\r\ncomme pour la cantine du lundi.\r\n\r\n10:06:54:18  10:06:57:20\r\nUn projet propre \u00e0 la coop\u00e9rative,\r\n\r\n10:06:58:01  10:07:00:07\r\norganis\u00e9 par les parents.\r\n\r\n10:07:10:18  10:07:12:04\r\nEt le loyer ?\r\n\r\n10:07:12:09  10:07:14:00\r\nIl est abordable.\r\n\r\n10:07:14:05  10:07:19:03\r\nPour un 5 pi\u00e8ces (cuisine comprise),\r\nc'est 1'830 frs par mois.\r\n\r\n10:07:19:08  10:07:22:09\r\nPour un 3 pi\u00e8ces, c'est 1'100 frs.\r\n\r\n10:07:25:21  10:07:28:15\r\n\u00c9quilibre r\u00eave d'un monde diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:07:28:20  10:07:31:16\r\nC'est l'une des deux coop\u00e9ratives\r\n\r\n10:07:31:21  10:07:33:21\r\nqui ont construit l'immeuble.\r\n\r\n10:07:34:02  10:07:37:14\r\nCe soir-l\u00e0, elle tient\r\nson conseil d'administration.\r\n\r\n10:07:37:19  10:07:40:08\r\nB.Molineaux\r\nen est un des fondateurs.\r\n\r\n10:07:42:02  10:07:43:18\r\n-Une soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative\r\n\r\n10:07:43:23  10:07:46:14\r\nest comme une soci\u00e9t\u00e9 anonyme,\r\n\r\n10:07:46:19  10:07:48:16\r\nsauf que chaque membre\r\n\r\n10:07:48:21  10:07:51:06\r\na un \u00e9gal pouvoir de d\u00e9cision.\r\n\r\n10:07:51:11  10:07:54:07\r\nIl n'y a pas\r\nd'actionnaire majoritaire\r\n\r\n10:07:54:12  10:07:57:08\r\nqui va l'emporter dans les d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:07:57:12  10:08:00:05\r\nC'est le principe des coop\u00e9ratives.\r\n\r\n10:08:00:10  10:08:05:00\r\nUne coop\u00e9rative d'habitation\r\ninvestit et construit des b\u00e2timents\r\n\r\n10:08:05:05  10:08:07:13\r\nqui vont appartenir aux membres.\r\n\r\n10:08:07:18  10:08:11:14\r\nCa, c'est le principe\r\nde la coop\u00e9rative d'habitation.\r\n\r\n10:08:11:19  10:08:15:02\r\n-A l'ordre du jour,\r\nde nouveaux projets\r\n\r\n10:08:15:07  10:08:19:15\r\nsur des terrains\r\npropos\u00e9s \u00e0 la coop\u00e9rative.\r\n\r\n10:08:19:20  10:08:22:00\r\n-Au niveau du calendrier ?\r\n\r\n10:08:22:05  10:08:25:21\r\n-Actuellement,\r\nle terrain n'est pas d\u00e9class\u00e9.\r\n\r\n10:08:26:02  10:08:28:18\r\nCe n'est pas du tout pour demain.\r\n\r\n10:08:28:23  10:08:32:01\r\n-On aura de l'exp\u00e9rience sur l'achat.\r\n\r\n10:08:32:06  10:08:34:20\r\nOn a le temps de voir venir.\r\n\r\n10:08:35:01  10:08:38:11\r\n-Qu'est-ce qui vous distingue\r\nd'un promoteur ?\r\n\r\n10:08:38:15  10:08:42:14\r\n-Les promoteurs classiques,\r\nc'est tr\u00e8s pyramidal.\r\n\r\n10:08:42:19  10:08:48:13\r\nLe pouvoir d\u00e9cisionnaire appartient\r\n\u00e0 un nombre tr\u00e8s limit\u00e9 de personnes,\r\n\r\n10:08:48:18  10:08:51:08\r\nqui vont concentrer les profits.\r\n\r\n10:08:51:12  10:08:54:15\r\nC'est la diff\u00e9rence principale.\r\n\r\n10:08:54:20  10:08:57:11\r\nDans les coop\u00e9ratives d'habitation,\r\n\r\n10:08:57:15  10:09:01:03\r\nl'argent est r\u00e9parti\r\ndans l'int\u00e9r\u00eat des membres.\r\n\r\n10:09:08:01  10:09:10:19\r\n-En r\u00e9sum\u00e9,\r\nla coop\u00e9rative d'habitation\r\n\r\n10:09:11:00  10:09:15:09\r\nest propri\u00e9taire des b\u00e2timents\r\nqu'elle construit pour ses membres.\r\n\r\n10:09:15:13  10:09:18:16\r\nSon but n'est pas\r\nde faire des b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n10:09:18:21  10:09:23:02\r\nmais de proposer des logements\r\nde qualit\u00e9 \u00e0 prix abordable.\r\n\r\n10:09:23:07  10:09:26:01\r\nTout le monde peut devenir membre\r\n\r\n10:09:26:06  10:09:30:21\r\nen payant une cotisation annuelle\r\net en achetant une part sociale.\r\n\r\n10:09:31:02  10:09:34:06\r\nIl faut apporter\r\n5 % de fonds propres,\r\n\r\n10:09:34:11  10:09:38:08\r\nmontant qui peut\r\nprovenir du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:09:38:12  10:09:43:19\r\nCertaines coop\u00e9ratives\r\nont des exigences suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:09:44:00  10:09:46:08\r\nSi, comme \u00e0 Soubeyran 7,\r\n\r\n10:09:46:12  10:09:49:03\r\nl'immeuble\r\nest subventionn\u00e9 par l'Etat,\r\n\r\n10:09:49:08  10:09:52:12\r\nil faut respecter un bar\u00e8me d'entr\u00e9e\r\n\r\n10:09:52:17  10:09:54:16\r\nfix\u00e9 en fonction du revenu.\r\n\r\n10:09:54:21  10:09:57:23\r\nChez Equilibre,\r\nune particularit\u00e9 de plus:\r\n\r\n10:09:58:04  10:09:59:17\r\n-Le c\u00f4t\u00e9 participatif.\r\n\r\n10:09:59:22  10:10:03:08\r\nLes gens doivent venir aux assembl\u00e9es\r\n\r\n10:10:03:12  10:10:06:06\r\net participer aux d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:10:06:11  10:10:10:22\r\nMais ils doivent aussi donner\r\nleur avis d\u00e8s le d\u00e9but des projets,\r\n\r\n10:10:11:03  10:10:13:20\r\npour orienter\r\nle projet architectural.\r\n\r\n10:10:14:01  10:10:16:14\r\nCa cr\u00e9e des liens qui sont forts.\r\n\r\n10:10:16:19  10:10:20:11\r\nC'est \u00e7a qui fait\r\nla qualit\u00e9 de vie dans l'immeuble.\r\n\r\n10:10:20:15  10:10:26:02\r\n-Cet esprit participatif va jusqu'au\r\ntoit avec ce potager commun.\r\n\r\n10:10:26:07  10:10:29:09\r\n-Je n'aime pas trop\r\nles communaut\u00e9s.\r\n\r\n10:10:29:13  10:10:31:00\r\nJe craignais\r\n\r\n10:10:31:05  10:10:33:07\r\nd'avoir des gens partout.\r\n\r\n10:10:33:12  10:10:35:20\r\nMais c'est un bon \u00e9quilibre.\r\n\r\n10:10:36:01  10:10:38:21\r\nOn g\u00e8re en commun,\r\nc'est un apprentissage.\r\n\r\n10:10:39:02  10:10:41:15\r\nOn ne se marche pas sur les pieds.\r\n\r\n10:10:41:20  10:10:43:22\r\nPendant ce processus de 5 ans,\r\n\r\n10:10:44:03  10:10:46:23\r\non sentait qu'on se lib\u00e9rait\r\n\r\n10:10:47:04  10:10:50:13\r\ndu march\u00e9 de l'immobilier genevois\r\n\r\n10:10:50:18  10:10:53:19\r\nqui est insupportable;\r\nla motivation \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n10:10:54:00  10:10:58:19\r\nEt travailler avec tous ces gens\r\n\u00e9tait enthousiasmant.\r\n\r\n10:10:59:00  10:11:01:08\r\n-Ing\u00e9nieure, C.Lavallez\r\n\r\n10:11:01:12  10:11:04:20\r\na aid\u00e9 \u00e0 installer\r\nles panneaux solaires.\r\n\r\n10:11:05:01  10:11:07:12\r\nDiminuer l'empreinte \u00e9cologique\r\n\r\n10:11:07:16  10:11:11:11\r\nfait partie\r\nde l'engagement des coop\u00e9rateurs.\r\n\r\n10:11:13:18  10:11:16:22\r\nAu sous-sol,\r\nils ont cr\u00e9\u00e9 un \u00e9conomat.\r\n\r\n10:11:19:00  10:11:20:12\r\n-Cette envie vient\r\n\r\n10:11:20:17  10:11:23:17\r\nd'exp\u00e9riences d'autres coop\u00e9ratives.\r\n\r\n10:11:23:22  10:11:26:12\r\nOn fait de l'achat de gros.\r\n\r\n10:11:26:17  10:11:29:23\r\nOn a un local\r\npour mutualiser ces achats.\r\n\r\n10:11:30:04  10:11:32:12\r\nOn se sert et on repart.\r\n\r\n10:11:32:17  10:11:35:04\r\nCa marche \u00e0 la confiance.\r\n\r\n10:11:35:09  10:11:40:03\r\n-Les produits de nettoyage bios\r\nsont quasi obligatoires ici,\r\n\r\n10:11:40:08  10:11:42:14\r\n\u00e0 cause du syst\u00e8me d'\u00e9puration\r\n\r\n10:11:42:19  10:11:44:19\r\ninvent\u00e9 pour l'immeuble.\r\n\r\n10:11:45:00  10:11:49:12\r\nLes eaux us\u00e9es passent par\r\ndes filtres min\u00e9raux et v\u00e9g\u00e9taux.\r\n\r\n10:11:49:17  10:11:53:03\r\nPuis elles sont compost\u00e9es\r\npar des vers de terre.\r\n\r\n10:11:53:08  10:11:56:22\r\nPas de javel, donc,\r\npour nettoyer les toilettes;\r\n\r\n10:11:57:03  10:12:00:07\r\nce serait la mort des lombrics.\r\n\r\n10:12:00:12  10:12:04:20\r\n-C'est l\u00e0 que les vers de terre\r\nsont les plus actifs.\r\n\r\n10:12:05:01  10:12:08:13\r\n-Je n'ai jamais vu \u00e7a de ma vie !\r\n\r\n10:12:08:18  10:12:12:09\r\n-C'est parce que l\u00e0,\r\nil y a beaucoup \u00e0 manger...\r\n\r\n10:12:12:13  10:12:16:21\r\nLa paille compl\u00e8te\r\nleur r\u00e9gime alimentaire.\r\n\r\n10:12:17:02  10:12:21:11\r\nAvec seulement nos excr\u00e9ments,\r\nils ne sont pas heureux.\r\n\r\n10:12:24:02  10:12:26:02\r\n-De la paille, des lombrics\r\n\r\n10:12:26:07  10:12:29:08\r\net des enrag\u00e9s du compost...\r\n\r\n10:12:29:12  10:12:33:10\r\nMais dans l'univers\r\ndes coop\u00e9ratives d'habitation,\r\n\r\n10:12:33:14  10:12:36:05\r\ncela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n10:12:39:05  10:12:40:22\r\nAutour de Soubeyran 7,\r\n\r\n10:12:41:03  10:12:44:03\r\non peut lire\r\nl'histoire de ce mouvement.\r\n\r\n10:12:44:08  10:12:48:01\r\nLes premi\u00e8res\r\nsont \u00e0 l'image de ces b\u00e2timents.\r\n\r\n10:12:48:06  10:12:52:13\r\nCeux de la Soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative\r\nd'habitation de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:12:52:18  10:12:55:21\r\nFond\u00e9e en 1919\r\npar un groupe d'ouvriers,\r\n\r\n10:12:56:02  10:12:59:13\r\ndes syndicalistes\r\net des philanthropes,\r\n\r\n10:12:59:18  10:13:03:08\r\nles fabricants de voitures\r\ngenevois Pic-Pic.\r\n\r\n10:13:03:12  10:13:06:22\r\nLes membres sont m\u00e9caniciens,\r\nt\u00e9l\u00e9graphistes,\r\n\r\n10:13:07:03  10:13:08:22\r\ncommis, secr\u00e9taires...\r\n\r\n10:13:09:03  10:13:11:07\r\nIls recevaient leur logement\r\n\r\n10:13:11:12  10:13:14:02\r\npar tirage au sort.\r\n\r\n10:13:17:19  10:13:20:14\r\n-La premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration\r\ndes coop\u00e9ratives,\r\n\r\n10:13:20:19  10:13:22:12\r\nau d\u00e9but du 20\u00e8me s.,\r\n\r\n10:13:22:17  10:13:26:14\r\nvoulait r\u00e9soudre les probl\u00e8mes\r\n\r\n10:13:26:19  10:13:29:12\r\nde logement des ouvriers.\r\n\r\n10:13:29:16  10:13:33:07\r\nOn voulait une meilleure hygi\u00e8ne.\r\n\r\n10:13:33:12  10:13:37:22\r\nDes appartements privatifs\r\navec salle de bains.\r\n\r\n10:13:38:03  10:13:40:20\r\nC'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 des mod\u00e8les\r\n\r\n10:13:41:01  10:13:44:02\r\nplus ambitieux,\r\n\r\n10:13:44:07  10:13:48:02\r\nd'une nouvelle forme d'urbanisation.\r\n\r\n10:13:48:07  10:13:51:23\r\nOn parlerait aujourd'hui\r\nde mod\u00e8les top down.\r\n\r\n10:13:52:04  10:13:58:10\r\nCeux qui construisaient et g\u00e9raient\r\nn'habitaient pas dans le logement.\r\n\r\n10:13:58:14  10:14:04:00\r\nOn avait plut\u00f4t des personnes\r\nqui d\u00e9cidaient pour les ouvriers.\r\n\r\n10:14:07:02  10:14:08:19\r\n-A Zurich, ce mod\u00e8le\r\n\r\n10:14:09:00  10:14:12:10\r\ndevient vite une vraie politique\r\n\r\n10:14:12:14  10:14:15:05\r\ndu logement;\r\nd\u00e8s 1924, la Ville\r\n\r\n10:14:15:10  10:14:18:20\r\nfournit des terrains\r\naux coop\u00e9ratives\r\n\r\n10:14:19:01  10:14:22:16\r\net elle cautionne\r\ndes pr\u00eats bancaires.\r\n\r\n10:14:22:21  10:14:26:19\r\nUn projet peut d\u00e9marrer\r\navec 5 % de fonds propres.\r\n\r\n10:14:27:00  10:14:30:13\r\nAujourd'hui,\r\n\u00e0 cause de ce choix politique,\r\n\r\n10:14:30:18  10:14:35:18\r\nces logements repr\u00e9sentent\r\n22 % du parc immobilier de la ville,\r\n\r\n10:14:35:23  10:14:38:07\r\net 10 % de celui du canton.\r\n\r\n10:14:42:03  10:14:44:17\r\nA Gen\u00e8ve ou dans le canton de Vaud,\r\n\r\n10:14:44:22  10:14:48:05\r\nc'est au mieux 4 %.\r\n\r\n10:14:49:22  10:14:51:10\r\nEn Suisse romande,\r\n\r\n10:14:51:14  10:14:53:13\r\nc'est dans les ann\u00e9es 80\r\n\r\n10:14:53:18  10:14:55:16\r\nque les mouvements squats\r\n\r\n10:14:55:21  10:14:57:18\r\nremettent en question\r\n\r\n10:14:57:23  10:14:59:07\r\nles traditions.\r\n\r\n10:15:01:07  10:15:03:17\r\nArchives\r\n-Ils occupent des immeubles\r\n\r\n10:15:03:22  10:15:06:06\r\ncomme s'ils prenaient la Bastille.\r\n\r\n10:15:06:11  10:15:09:13\r\nPour eux,\r\nce n'est plus la \"lutte finale\",\r\n\r\n10:15:09:18  10:15:12:02\r\nmais le combat au jour le jour.\r\n\r\n10:15:12:07  10:15:17:10\r\nIls d\u00e9busquent les immeubles vou\u00e9s\r\n\u00e0 la d\u00e9molition ou \u00e0 la sp\u00e9culation.\r\n\r\n10:15:17:14  10:15:21:01\r\nIls revendiquent le droit\r\n\u00e0 un logement bon march\u00e9.\r\n\r\n10:15:29:02  10:15:31:11\r\n-C'est dans ce contexte que na\u00eet\r\n\r\n10:15:31:15  10:15:34:20\r\nune g\u00e9n\u00e9ration de coop\u00e9ratives\r\nqui veut plus\r\n\r\n10:15:35:01  10:15:38:07\r\nque des logements abordables,\r\ncomme la CODHA.\r\n\r\n10:15:38:12  10:15:43:12\r\nE.Rossiaud est l'un de ceux\r\nqui l'ont fond\u00e9e en 1994,\r\n\r\n10:15:43:17  10:15:45:08\r\navec des id\u00e9aux\r\n\r\n10:15:45:12  10:15:48:06\r\n\u00e9cologiques et participatifs.\r\n\r\n10:15:51:20  10:15:53:01\r\n-La coop\u00e9rative\r\n\r\n10:15:53:06  10:15:55:15\r\nest un syst\u00e8me qui d\u00e9note\r\n\r\n10:15:55:20  10:15:58:07\r\nun certain style de soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:15:58:12  10:16:00:20\r\navec l'\u00eatre humain au centre.\r\n\r\n10:16:01:01  10:16:02:20\r\nUne personne, une voix,\r\n\r\n10:16:03:01  10:16:05:19\r\nqui est d\u00e9mocratique en son sein.\r\n\r\n10:16:07:10  10:16:11:21\r\nAu d\u00e9but, on ne savait pas\r\ncomment mettre ces id\u00e9es en oeuvre.\r\n\r\n10:16:15:14  10:16:20:07\r\n-La CODHA a construit ses premiers\r\nimmeubles dix ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation.\r\n\r\n10:16:20:12  10:16:24:08\r\nIl a fallu\r\nconvaincre les pouvoirs publics,\r\n\r\n10:16:24:12  10:16:28:03\r\nobtenir des terrains\r\net des financements.\r\n\r\n10:16:28:08  10:16:31:22\r\n-C'est au fur et \u00e0 mesure\r\nde nos r\u00e9alisations\r\n\r\n10:16:32:03  10:16:34:10\r\nqu'on a appris notre m\u00e9tier.\r\n\r\n10:16:34:14  10:16:38:04\r\nOn a compris\r\ncomment pratiquer la participation,\r\n\r\n10:16:38:09  10:16:41:11\r\ncomment ne pas \u00e9puiser\r\nnos coop\u00e9rateurs...\r\n\r\n10:16:41:15  10:16:45:12\r\nSavoir ce qu'il est utile\r\nd'\u00e9mettre \u00e0 la participation\r\n\r\n10:16:45:17  10:16:49:17\r\net ce qui m\u00e9rite d'\u00eatre fait\r\npar les professionnels...\r\n\r\n10:16:49:22  10:16:53:12\r\n-Elle a d\u00e9j\u00e0 mis\r\nplus de 200 logements sur le march\u00e9\r\n\r\n10:16:53:17  10:16:56:21\r\net elle est pass\u00e9e\r\nde 25 membres\r\n\r\n10:16:57:02  10:17:00:08\r\n\u00e0 plus de 3'200 aujourd'hui.\r\n\r\n10:17:00:12  10:17:05:14\r\nUne majorit\u00e9 est en liste d'attente\r\npour avoir de nouveaux appartements.\r\n\r\n10:17:05:19  10:17:07:20\r\n-Le crit\u00e8re le plus simple\r\n\r\n10:17:08:01  10:17:10:02\r\nqu'on ait trouv\u00e9,\r\n\r\n10:17:10:07  10:17:14:01\r\nc'est l'anciennet\u00e9 de l'inscription.\r\n\r\n10:17:14:06  10:17:19:22\r\nQuand on r\u00e9alise un nouvel immeuble,\r\non contacte tous les coop\u00e9rateurs.\r\n\r\n10:17:20:03  10:17:24:12\r\nOn classe les candidats\r\npar ordre d'adh\u00e9sion \u00e0 la CODHA.\r\n\r\n10:17:24:16  10:17:26:17\r\nPar ordre d'anciennet\u00e9.\r\n\r\n10:17:26:22  10:17:29:11\r\nS'il y a cinquante logements,\r\n\r\n10:17:29:15  10:17:34:12\r\nles cinquante premiers\r\nseront s\u00e9lectionn\u00e9s pour l'immeuble.\r\n\r\n10:17:34:16  10:17:39:18\r\nL'anciennet\u00e9 est aussi un crit\u00e8re\r\npour choisir son appartement.\r\n\r\n10:17:39:23  10:17:41:17\r\nLes plus anciens\r\n\r\n10:17:41:22  10:17:45:17\r\nchoisiront\r\nleur appartement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:17:45:22  10:17:49:01\r\nPlus on est r\u00e9cent,\r\nplus les choix se limitent.\r\n\r\n10:17:49:06  10:17:55:01\r\nMusique douce\r\n\r\n10:17:55:06  10:18:00:06\r\n...\r\n\r\n10:18:00:11  10:18:05:05\r\n-La CODHA commence \u00e0 peser lourd\r\nsur le march\u00e9 immobilier genevois,\r\n\r\n10:18:05:10  10:18:07:05\r\nmais aussi vaudois.\r\n\r\n10:18:07:10  10:18:11:11\r\nElle est en train de construire\r\nplus de 1'200 logements.\r\n\r\n10:18:11:15  10:18:14:23\r\nToujours plus grands,\r\ntoujours plus hauts.\r\n\r\n10:18:15:04  10:18:17:20\r\nOn s'\u00e9loigne\r\nde la petite coop\u00e9rative\r\n\r\n10:18:18:01  10:18:20:15\r\nqui d\u00e9cide de tout, tous ensemble.\r\n\r\n10:18:22:09  10:18:26:07\r\nLes membres d'\u00c9quilibre\r\nfont tout pour conserver cet esprit\r\n\r\n10:18:26:12  10:18:31:02\r\ndepuis la construction\r\nde leur premier immeuble \u00e0 Cressy,\r\n\r\n10:18:31:07  10:18:34:04\r\ndans les environs de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:18:34:09  10:18:37:17\r\nTout a commenc\u00e9 en 2000 par un b\u00e9b\u00e9,\r\n\r\n10:18:37:22  10:18:43:05\r\net des questions que se posent\r\nde nombreuses familles en Romandie.\r\n\r\n10:18:43:10  10:18:44:21\r\n-On avait 3 enfants.\r\n\r\n10:18:45:02  10:18:47:23\r\nLe troisi\u00e8me avait un an.\r\n\r\n10:18:48:04  10:18:51:12\r\nAvec mon \u00e9pouse, on se demandait\r\n\r\n10:18:51:16  10:18:56:05\r\ndans quel environnement\r\non veut \u00e9lever nos enfants.\r\n\r\n10:18:56:10  10:18:58:07\r\nO\u00f9 veut-on habiter ?\r\n\r\n10:18:58:12  10:19:02:13\r\nOn a entendu parler,\r\nun peu par hasard,\r\n\r\n10:19:02:18  10:19:06:02\r\nde ces coop\u00e9ratives\r\no\u00f9 on se met ensemble.\r\n\r\n10:19:06:07  10:19:09:16\r\nComme on ne pouvait pas\r\ninvestir dans une villa,\r\n\r\n10:19:09:21  10:19:11:12\r\n\u00e7a nous int\u00e9ressait.\r\n\r\n10:19:11:16  10:19:14:17\r\nOn s'est ainsi orient\u00e9s\r\nvers la coop\u00e9rative.\r\n\r\n10:19:14:22  10:19:18:03\r\n-En 2006, avec sept autres familles,\r\n\r\n10:19:18:08  10:19:21:19\r\nils fondent Equilibre.\r\n\r\n10:19:22:00  10:19:25:20\r\nLe chantier participatif\r\nd\u00e9marre en 2010.\r\n\r\n10:19:26:01  10:19:29:02\r\nIls adoptent\r\nune charte tr\u00e8s \u00e9cologique.\r\n\r\n10:19:29:07  10:19:32:09\r\nPas de voiture individuelle,\r\n\r\n10:19:32:13  10:19:35:21\r\nni de gaspillage d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:19:37:14  10:19:40:01\r\n-Le b\u00e2timent est tr\u00e8s isol\u00e9.\r\n\r\n10:19:40:06  10:19:44:03\r\nC'est un des premiers b\u00e2timents\r\nMinergie-P du canton.\r\n\r\n10:19:44:08  10:19:48:08\r\nLa structure est en bois\r\npour le c\u00f4t\u00e9 \u00e9nergie grise.\r\n\r\n10:19:48:12  10:19:52:02\r\nLe toit est v\u00e9g\u00e9talis\u00e9\r\net a des panneaux solaires.\r\n\r\n10:19:52:07  10:19:54:16\r\nEt il y a des toilettes s\u00e8ches.\r\n\r\n10:19:54:21  10:19:57:09\r\nTout \u00e7a le diff\u00e9rencie vraiment.\r\n\r\n10:19:57:13  10:20:03:12\r\n-Mais comment faire lorsqu'on n'est\r\nni promoteur, ni constructeur ?\r\n\r\n10:20:03:16  10:20:06:02\r\nCela commence par le terrain.\r\n\r\n10:20:06:07  10:20:09:09\r\nEquilibre n'a pas d\u00fb l'acheter:\r\nelle loue\r\n\r\n10:20:09:13  10:20:14:14\r\nune parcelle \u00e0 l'Etat de Gen\u00e8ve,\r\ncomme les 2 coop\u00e9ratives voisines.\r\n\r\n10:20:14:19  10:20:18:16\r\nC'est ce qu'on appelle\r\nun droit de superficie.\r\n\r\n10:20:18:21  10:20:22:20\r\nPour les collectivit\u00e9s publiques,\r\nc'est un deal int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:20:23:01  10:20:26:23\r\ncar les coop\u00e9ratives garantissent\r\ndes logements abordables.\r\n\r\n10:20:27:04  10:20:31:23\r\nIls peuvent \u00eatre subventionn\u00e9s, mais\r\nil peut y avoir des loyers libres.\r\n\r\n10:20:32:04  10:20:36:02\r\nEnsuite, il faut \u00e9tablir\r\nun plan financier solide\r\n\r\n10:20:36:07  10:20:40:03\r\npour d\u00e9crocher un pr\u00eat bancaire;\r\n5 mios pour cet immeuble.\r\n\r\n10:20:40:08  10:20:43:12\r\n-On doit d'abord venir avec un devis\r\n\r\n10:20:43:16  10:20:45:13\r\nd'une entreprise, pour dire:\r\n\r\n10:20:45:18  10:20:48:09\r\n\"Construire un mur\r\nen b\u00e9ton ou en bois,\r\n\r\n10:20:48:13  10:20:49:19\r\n\u00e7a co\u00fbte tant.\"\r\n\r\n10:20:50:00  10:20:53:02\r\nApr\u00e8s, on a un devis g\u00e9n\u00e9ral\r\npour le b\u00e2timent\r\n\r\n10:20:53:07  10:20:57:07\r\net la banque nous pr\u00eate\r\nexactement l'argent qui correspond.\r\n\r\n10:20:57:12  10:20:59:23\r\nL\u00e0, on a un peu de marge,\r\nmais peu.\r\n\r\n10:21:00:04  10:21:03:10\r\nOn articule les loyers\r\njuste pour rembourser \u00e7a.\r\n\r\n10:21:03:14  10:21:07:08\r\nIl n'y a pas d'interm\u00e9diaire;\r\nl'argent reste chez nous.\r\n\r\n10:21:07:12  10:21:12:04\r\nMais \u00e0 la fin, c'est au prix\r\nco\u00fbtant, on sait o\u00f9 va chaque franc.\r\n\r\n10:21:17:22  10:21:20:02\r\n-Pour les coop\u00e9ratives,\r\n\r\n10:21:20:07  10:21:21:16\r\nle co\u00fbt du logement,\r\n\r\n10:21:21:21  10:21:24:23\r\nc'est le co\u00fbt de la construction,\r\n\r\n10:21:25:04  10:21:27:17\r\nde l'emprunt, pas plus.\r\n\r\n10:21:27:22  10:21:31:07\r\nElles font fi d'un certain nombre\r\nd'interm\u00e9diaires,\r\n\r\n10:21:31:12  10:21:35:14\r\nen particulier les investisseurs,\r\nles promoteurs immobiliers...\r\n\r\n10:21:35:19  10:21:40:12\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, elles sont\r\n15 \u00e0 20 % moins ch\u00e8res que le march\u00e9.\r\n\r\n10:21:40:16  10:21:43:23\r\nOn voit tout d'un coup les marges\r\n\r\n10:21:44:04  10:21:49:07\r\npar ailleurs b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\ndes autres constructeurs.\r\n\r\n10:21:49:12  10:21:52:15\r\n-Entre les coop\u00e9ratives,\r\non s'entraide.\r\n\r\n10:21:52:20  10:21:56:00\r\nCe qui nous a facilit\u00e9 la cr\u00e9ation.\r\n\r\n10:21:56:05  10:22:01:11\r\nAu d\u00e9but, ces plans financiers\r\nsont quand m\u00eame assez compliqu\u00e9s.\r\n\r\n10:22:01:15  10:22:04:22\r\nLa CODHA nous a aid\u00e9s\r\npour nos plans financiers.\r\n\r\n10:22:05:03  10:22:07:02\r\nLes coop\u00e9ratives voisines\r\n\r\n10:22:07:07  10:22:10:07\r\navaient dit\r\nqu'elles les \u00e9changeraient.\r\n\r\n10:22:10:12  10:22:14:16\r\nOn leur a donn\u00e9 les n\u00f4tres,\r\nmais on n'a jamais re\u00e7u les leurs.\r\n\r\n10:22:14:21  10:22:17:07\r\nOn se demande comment ils tournent !\r\n\r\n10:22:17:12  10:22:20:19\r\n-Les deux immeubles voisins\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s\r\n\r\n10:22:21:00  10:22:25:04\r\npar un groupe d'habitants\r\nmais par des soci\u00e9t\u00e9s coop\u00e9ratives\r\n\r\n10:22:25:09  10:22:27:23\r\nli\u00e9es \u00e0 des r\u00e9gies.\r\n\r\n10:22:28:04  10:22:30:08\r\nDans le milieu associatif,\r\n\r\n10:22:30:12  10:22:34:08\r\non appelle \u00e7a\r\ndes coop\u00e9ratives de promoteurs.\r\n\r\n10:22:34:12  10:22:38:03\r\nCe b\u00e2timent est celui de la Cooplog,\r\nqui travaille\r\n\r\n10:22:38:08  10:22:41:14\r\navec la SPG,\r\nla Soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e de g\u00e9rance,\r\n\r\n10:22:41:19  10:22:44:13\r\ng\u00e9ant immobilier\r\nde la place genevoise.\r\n\r\n10:22:44:18  10:22:49:22\r\nLa SPG y gagne un volume de travail,\r\nau niveau du pilotage des chantiers\r\n\r\n10:22:50:03  10:22:52:16\r\net en mati\u00e8re de r\u00e9gie d'immeuble.\r\n\r\n10:22:52:21  10:22:55:19\r\nDepuis les ann\u00e9es 1990, la Cooplog\r\n\r\n10:22:56:00  10:23:00:16\r\na construit\r\nplus de 400 logements coop\u00e9ratifs.\r\n\r\n10:23:00:21  10:23:02:07\r\n-Il faut quand m\u00eame\r\n\r\n10:23:02:12  10:23:05:22\r\ncadrer la gestion\r\nde ces immeubles.\r\n\r\n10:23:06:03  10:23:08:02\r\nIl faut discuter\r\n\r\n10:23:08:07  10:23:13:02\r\navec l'Office du logement, pour\r\ndes questions de plans financiers.\r\n\r\n10:23:13:07  10:23:17:03\r\nC'est toujours tir\u00e9 \u00e0 la corde,\r\nles plans financiers.\r\n\r\n10:23:17:08  10:23:22:14\r\nLe principe d'une coop\u00e9rative, c'est\r\nque les loyers couvrent les charges.\r\n\r\n10:23:22:19  10:23:25:01\r\nIl n'y a jamais de b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:23:25:06  10:23:28:10\r\nIl y a une petite r\u00e9serve\r\npour travaux.\r\n\r\n10:23:28:14  10:23:31:19\r\nIl n'y a pas\r\nde r\u00e9mun\u00e9ration de fonds propres.\r\n\r\n10:23:32:00  10:23:33:23\r\nM\u00eame les parts sociales,\r\n\r\n10:23:34:04  10:23:37:12\r\non n'a pas les moyens\r\nde donner des dividendes.\r\n\r\n10:23:37:16  10:23:40:11\r\nElle a une situation\r\nfinanci\u00e8re d\u00e9licate.\r\n\r\n10:23:40:15  10:23:45:01\r\nC'est pour \u00e7a qu'il faut\r\nune r\u00e9gie s\u00e9rieuse pour g\u00e9rer \u00e7a.\r\n\r\n10:23:45:06  10:23:47:12\r\n-Pas de crit\u00e8re d'anciennet\u00e9 ici.\r\n\r\n10:23:47:17  10:23:51:18\r\nC'est la r\u00e9gie qui choisit\r\nles locataires pour la Cooplog\r\n\r\n10:23:51:23  10:23:54:08\r\net qui g\u00e8re ses comptes.\r\n\r\n10:23:54:12  10:23:56:12\r\n-Les locataires coop\u00e9rateurs\r\n\r\n10:23:56:17  10:23:58:13\r\nre\u00e7oivent les comptes.\r\n\r\n10:23:58:18  10:24:01:12\r\nIls sont audit\u00e9s par une fiduciaire.\r\n\r\n10:24:01:16  10:24:06:18\r\nL'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle\r\npermet aux locataires coop\u00e9rateurs\r\n\r\n10:24:06:23  10:24:11:12\r\nde poser toutes les questions\r\nsur la gestion, les finances.\r\n\r\n10:24:11:17  10:24:14:11\r\nS'ils ne sont\r\npas contents du concierge,\r\n\r\n10:24:14:15  10:24:16:18\r\nils peuvent le faire changer.\r\n\r\n10:24:16:23  10:24:20:13\r\n-Peuvent-ils demander\r\ndes baisses de loyer ?\r\n\r\n10:24:20:18  10:24:23:03\r\n-Ils peuvent demander, oui !\r\n\r\n10:24:23:08  10:24:25:08\r\n-A Cressy, les habitants\r\n\r\n10:24:25:12  10:24:28:23\r\nde la Cooplog\r\nl'ont fait il y a trois ans,\r\n\r\n10:24:29:04  10:24:32:16\r\nsuite \u00e0 la baisse\r\ndu taux hypoth\u00e9caire de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n10:24:32:21  10:24:37:22\r\nUne r\u00e9ponse s\u00e8che, comme si la SPG\r\ns'adressait \u00e0 de simples locataires.\r\n\r\n10:24:43:13  10:24:47:06\r\nCent m\u00e8tres plus loin,\r\nl'histoire est tout autre.\r\n\r\n10:24:47:11  10:24:50:18\r\nLes membres\r\nde la coop\u00e9rative Equilibre\r\n\r\n10:24:50:23  10:24:53:13\r\ng\u00e8rent eux-m\u00eames les comptes.\r\n\r\n10:24:53:18  10:24:56:20\r\nIls ont pu faire baisser leur loyer.\r\n\r\n10:24:57:01  10:25:00:05\r\n-On est en taux d'int\u00e9r\u00eat\r\nhistoriquement bas.\r\n\r\n10:25:00:10  10:25:02:02\r\nTous les locataires\r\n\r\n10:25:02:07  10:25:05:18\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve devraient\r\navoir une baisse de loyer.\r\n\r\n10:25:05:23  10:25:08:10\r\nMaintenant, on n\u00e9gocie des emprunts\r\n\r\n10:25:08:14  10:25:11:17\r\n\u00e0 1 %, typiquement 1,5 %.\r\n\r\n10:25:11:22  10:25:14:04\r\nIci, dans ce b\u00e2timent,\r\n\r\n10:25:14:09  10:25:18:14\r\nil y a six ans, notre premier\r\nplan financier, on \u00e9tait \u00e0 4 %.\r\n\r\n10:25:18:19  10:25:24:10\r\n1 % sur la diff\u00e9rence de taux\r\nd'int\u00e9r\u00eat, c'est 13 % sur le loyer.\r\n\r\n10:25:24:14  10:25:32:17\r\nDonc, voil\u00e0, nous, on a pu avoir\r\nune baisse de loyer de 25 %.\r\n\r\n10:25:42:17  10:25:45:10\r\nJe crois qu'on a\r\nun projet tr\u00e8s coh\u00e9rent.\r\n\r\n10:25:45:14  10:25:46:20\r\nC\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique,\r\n\r\n10:25:47:01  10:25:50:17\r\non sort du march\u00e9 sp\u00e9culatif,\r\navec une \u00e9conomie durable.\r\n\r\n10:25:50:22  10:25:54:23\r\nC\u00f4t\u00e9 environnemental, on a\r\nle b\u00e2timent qui consomme le moins.\r\n\r\n10:25:55:04  10:25:56:09\r\nC\u00f4t\u00e9 social,\r\n\r\n10:25:56:13  10:26:00:07\r\non a une culture de dialogue,\r\nd'entraide entre voisins.\r\n\r\n10:26:08:23  10:26:11:17\r\n-Dans l'immeuble de Soubeyran 7,\r\n\r\n10:26:11:22  10:26:16:02\r\nles membres d'Equilibre\r\nont pouss\u00e9 le bouchon plus loin.\r\n\r\n10:26:16:07  10:26:17:17\r\nAu rez-de-chauss\u00e9e,\r\n\r\n10:26:17:22  10:26:21:07\r\nils ont install\u00e9 un bistrot.\r\n\r\n10:26:26:03  10:26:31:13\r\nPour Fabio d'Onofrio, coop\u00e9rateur\r\net habitant, cela a tout chang\u00e9.\r\n\r\n10:26:31:18  10:26:36:19\r\nAvant, il avait une autre vie, sans\r\nsacs de malt dans son quotidien.\r\n\r\n10:26:37:00  10:26:41:18\r\n-Je fais partie du projet\r\nd'habitation depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n10:26:41:23  10:26:44:18\r\nJe savais que la coop\u00e9rative\r\n\r\n10:26:44:23  10:26:48:05\r\nproposait des locaux commerciaux.\r\n\r\n10:26:48:10  10:26:50:17\r\nAvec un autre habitant,\r\n\r\n10:26:50:22  10:26:53:12\r\non a pens\u00e9 ouvrir une brasserie.\r\n\r\n10:26:53:17  10:26:58:06\r\nLes coop\u00e9rateurs ont envie\r\nd'avoir un endroit sp\u00e9cial chez eux.\r\n\r\n10:26:58:11  10:27:01:14\r\nDonc \u00e7a, c'\u00e9tait aussi stimulant.\r\n\r\n10:27:01:19  10:27:07:18\r\n-Il a arr\u00eat\u00e9 son m\u00e9tier\r\nd'\u00e9ducateur social pour la bi\u00e8re.\r\n\r\n10:27:07:23  10:27:12:07\r\nDerri\u00e8re le restaurant,\r\nil monte sa brasserie locale.\r\n\r\n10:27:14:00  10:27:18:06\r\n-La coop\u00e9rative\r\nm'a aid\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser ce r\u00eave.\r\n\r\n10:27:18:11  10:27:24:14\r\nC'aurait \u00e9t\u00e9 un investissement trop\r\nexigeant \u00e0 supporter financi\u00e8rement.\r\n\r\n10:27:27:10  10:27:30:09\r\n-C'est un bistrot pour tous:\r\n\r\n10:27:30:13  10:27:32:19\r\ncoop\u00e9rateurs, voisins...\r\n\r\n10:27:33:00  10:27:34:19\r\nEt \u00e7a tombe bien.\r\n\r\n10:27:37:05  10:27:41:07\r\nCe coin de Gen\u00e8ve\r\nse densifie et change vite.\r\n\r\n10:27:41:12  10:27:44:06\r\nLes anciennes villas disparaissent,\r\n\r\n10:27:44:11  10:27:47:15\r\net il y aura bient\u00f4t\r\nde nouveaux habitants\r\n\r\n10:27:47:20  10:27:51:03\r\ndans un autre immeuble coop\u00e9ratif\r\nen face.\r\n\r\n10:27:53:04  10:27:55:21\r\n-Les collectivit\u00e9s construisent\r\n\r\n10:27:56:02  10:28:00:02\r\ndes projets urbains,\r\ndes bouts de quartier, de ville.\r\n\r\n10:28:00:07  10:28:02:20\r\nLes futurs habitants sont utiles.\r\n\r\n10:28:03:01  10:28:06:05\r\nUn promoteur ne peut pas savoir\r\n\r\n10:28:06:10  10:28:08:22\r\nce que voudront les habitants.\r\n\r\n10:28:09:03  10:28:12:06\r\nMais les coop\u00e9ratives\r\nont de futurs habitants.\r\n\r\n10:28:12:11  10:28:16:21\r\nLes gens sont d\u00e9j\u00e0 inscrits,\r\nils participent aux r\u00e9unions...\r\n\r\n10:28:17:02  10:28:20:19\r\nElles font des mises en partage,\r\ndes salles communes\r\n\r\n10:28:21:00  10:28:24:04\r\nutilis\u00e9es\r\npar d'autres usagers des alentours.\r\n\r\n10:28:24:09  10:28:28:06\r\nElles d\u00e9passent\r\nla simple logique du logement.\r\n\r\n10:28:28:11  10:28:32:23\r\nC'est pour \u00e7a que \u00e7a devient\r\nun acteur int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:28:38:05  10:28:40:11\r\n-La chance de ce mod\u00e8le,\r\n\r\n10:28:40:15  10:28:44:01\r\nc'est qu'il s'int\u00e8gre\r\nbien dans les \u00e9coquartiers\r\n\r\n10:28:44:06  10:28:47:00\r\nd\u00e9velopp\u00e9s\r\npar de nombreuses communes.\r\n\r\n10:28:47:05  10:28:50:11\r\nComme aux Vergers \u00e0 Meyrin (GE).\r\n\r\n10:28:50:15  10:28:56:03\r\nCes \u00e9coquartiers veulent r\u00e9duire\r\nl'empreinte \u00e9cologique des habitants\r\n\r\n10:28:56:08  10:28:58:16\r\net cr\u00e9er de la convivialit\u00e9.\r\n\r\n10:29:02:18  10:29:06:07\r\nLausanne s'y met aussi,\r\naux Plaines-du-Loup.\r\n\r\n10:29:06:12  10:29:11:06\r\nSur ce grand espace situ\u00e9\r\nentre la Bl\u00e9cherette et la Pontaise,\r\n\r\n10:29:11:11  10:29:15:09\r\nelle a pr\u00e9vu de construire\r\n3'500 nouveaux logements,\r\n\r\n10:29:15:13  10:29:19:12\r\ndont un quart\r\na \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 des coop\u00e9ratives.\r\n\r\n10:29:24:23  10:29:27:00\r\n-Bonjour Karine,\r\nbienvenue !\r\n\r\n10:29:27:05  10:29:30:23\r\nRentre dans la salle.\r\n-Merci, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n10:29:32:09  10:29:36:17\r\n-V.Biollay fait partie\r\nd'une coop\u00e9rative cr\u00e9\u00e9e en 2015\r\n\r\n10:29:36:22  10:29:38:21\r\npour les Plaines-du-Loup.\r\n\r\n10:29:39:02  10:29:40:11\r\nCe soir-l\u00e0,\r\n\r\n10:29:40:15  10:29:45:23\r\nelle accueille les futurs habitants\r\npour une s\u00e9ance de travail \u00e0 Ouchy.\r\n\r\n10:29:46:04  10:29:49:23\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 choisis\r\nen fonction de leur anciennet\u00e9.\r\n\r\n10:29:50:04  10:29:52:04\r\n-Par rapport aux petites\r\n\r\n10:29:52:09  10:29:55:23\r\ncoop\u00e9ratives o\u00f9 on se conna\u00eet,\r\n\r\n10:29:56:04  10:30:00:07\r\nici, les gens ne se connaissent pas.\r\n\r\n10:30:00:12  10:30:06:00\r\nIls vont apprendre \u00e0 se conna\u00eetre,\r\n\u00e0 d\u00e9velopper un projet ensemble.\r\n\r\n10:30:06:05  10:30:10:00\r\nOn esp\u00e8re que \u00e7a cr\u00e9era\r\nune dynamique conviviale.\r\n\r\n10:30:11:22  10:30:14:02\r\n-Yves Ferrari dirige le projet.\r\n\r\n10:30:14:07  10:30:16:12\r\nMi-architecte, mi-sociologue,\r\n\r\n10:30:16:17  10:30:21:23\r\nil guide les coop\u00e9rateurs\r\ndans cette entreprise compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:30:22:04  10:30:24:13\r\n-Les contraintes communales...\r\n\r\n10:30:24:18  10:30:29:14\r\n-Ce n'est pas rien, de construire\r\nun b\u00e2timent de 80 logements\r\n\r\n10:30:29:19  10:30:31:10\r\net 9 \u00e9tages.\r\n\r\n10:30:31:14  10:30:33:14\r\n-Durant l'avant-projet,\r\n\r\n10:30:33:19  10:30:38:10\r\non vous a dit qu'on allait faire\r\ndes d\u00e9marches participatives.\r\n\r\n10:30:38:14  10:30:39:23\r\nOn fait la 2\u00e8me.\r\n\r\n10:30:40:04  10:30:43:11\r\n-Dans ces s\u00e9ances,\r\non discute de tout en d\u00e9tail\r\n\r\n10:30:43:15  10:30:46:02\r\nsous la houlette d'un mod\u00e9rateur.\r\n\r\n10:30:46:07  10:30:49:12\r\n-J'adore les sondages sur le pouce.\r\n\r\n10:30:49:16  10:30:54:12\r\nFaisons un petit sondage\r\nsur les questions suivantes.\r\n\r\n10:30:54:16  10:30:59:02\r\nPour la cuisine de vos r\u00eaves,\r\n\r\n10:30:59:07  10:31:03:09\r\nvous pr\u00e9f\u00e9rez une grande pi\u00e8ce,\r\nouverte bien s\u00fbr ?\r\n\r\n10:31:03:13  10:31:06:06\r\nUne grande cuisine, oui ou non ?\r\n\r\n10:31:06:11  10:31:08:00\r\nWaouh !\r\n\r\n10:31:10:03  10:31:12:07\r\nQuestion suivante...\r\n\r\n10:31:12:12  10:31:15:13\r\nVous \u00eates plut\u00f4t\r\ndu genre grande terrasse ?\r\n\r\n10:31:16:22  10:31:18:10\r\nOui ?\r\n\r\n10:31:23:06  10:31:25:06\r\n-Ensuite, on d\u00e9bat\r\n\r\n10:31:25:11  10:31:29:09\r\nsur les espaces collectifs:\r\ndes chambres d'amis,\r\n\r\n10:31:29:13  10:31:31:21\r\nun foyer et une salle polyvalente.\r\n\r\n10:31:32:02  10:31:35:22\r\n-En deux mots,\r\nqu'est-ce que la mutualisation ?\r\n\r\n10:31:36:03  10:31:38:09\r\nC'est ce petit sch\u00e9ma, ici.\r\n\r\n10:31:38:13  10:31:41:17\r\nChacun va payer\r\nune toute petite partie\r\n\r\n10:31:41:22  10:31:45:01\r\nafin d'\u00eatre plus forts ensemble,\r\n\r\n10:31:45:06  10:31:50:12\r\npour cr\u00e9er de v\u00e9ritables\r\nespaces pour le bien de tous.\r\n\r\n10:31:50:16  10:31:53:07\r\n-Ca, \u00e7a va prendre du temps...\r\n\r\n10:31:55:02  10:31:57:01\r\n-Voil\u00e0 les fiches \u00e0 remplir.\r\n\r\n10:31:57:06  10:32:00:18\r\nC'est votre premier exercice\r\nde vie en commun:\r\n\r\n10:32:00:23  10:32:02:22\r\nne pas parler trop fort !\r\n\r\n10:32:03:03  10:32:04:10\r\n-Chacun fait part\r\n\r\n10:32:04:14  10:32:05:21\r\nde ses souhaits.\r\n\r\n10:32:06:02  10:32:09:21\r\n-Les plus \u00e2g\u00e9s pourraient\r\nlire des histoires aux enfants.\r\n\r\n10:32:10:02  10:32:11:11\r\nComme moi, bient\u00f4t.\r\n\r\n10:32:11:15  10:32:14:11\r\nA moyen terme,\r\non pourrait mettre\r\n\r\n10:32:14:15  10:32:17:21\r\nune partie de nos livres\r\n\u00e0 disposition.\r\n\r\n10:32:18:02  10:32:23:03\r\n-Je propose que \u00e7a soit int\u00e9gr\u00e9\r\n\u00e0 un espace de vie: une caf\u00e9t\u00e9ria,\r\n\r\n10:32:23:08  10:32:27:18\r\ncomme dans ces caf\u00e9s\r\no\u00f9 on peut prendre des livres\r\n\r\n10:32:27:23  10:32:30:14\r\net boire un th\u00e9 en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:32:30:19  10:32:36:01\r\nAttenant \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria, il pourrait\r\ny avoir un grenier commun,\r\n\r\n10:32:36:06  10:32:39:23\r\no\u00f9 on pourrait\r\nvenir chercher des denr\u00e9es en vrac.\r\n\r\n10:32:40:04  10:32:42:01\r\n-Ce que vous avez dit\r\n\r\n10:32:42:06  10:32:48:12\r\npar rapport \u00e0 la vie commune,\r\nmoi, je l'imaginais autour du foyer.\r\n\r\n10:32:48:16  10:32:51:22\r\n-Alors donnons\r\ndes pr\u00e9cisions au foyer,\r\n\r\n10:32:52:03  10:32:54:16\r\ncar pour moi,\r\nce n'\u00e9tait pas \u00e7a.\r\n\r\n10:32:54:21  10:32:58:21\r\nJe pensais\r\nque c'\u00e9tait juste une entr\u00e9e.\r\n\r\n10:32:59:02  10:33:01:08\r\n-Il faut savoir rester zen.\r\n\r\n10:33:01:12  10:33:04:04\r\n-On parlait de frigo autog\u00e9r\u00e9...\r\n\r\n10:33:04:09  10:33:06:12\r\nAvec tirelire.\r\n\r\n10:33:06:17  10:33:09:11\r\nUn espace enfants, avec jeux ?\r\n\r\n10:33:09:15  10:33:12:19\r\n-Enfants et adultes !\r\n\r\n10:33:13:00  10:33:14:11\r\nIls rient\r\n\r\n10:33:14:15  10:33:18:23\r\n-Les parents peuvent\r\ndire aux enfants de crier l\u00e0.\r\n\r\n10:33:19:04  10:33:21:00\r\n-\"L\u00e0, tu peux crier !\"\r\n\r\n10:33:21:05  10:33:24:16\r\nDans ce qu'on a dit,\r\nil n'y a rien de sportif.\r\n\r\n10:33:24:21  10:33:29:01\r\nMoi, j'aime bien le mouvement,\r\nun lieu o\u00f9 on peut bouger.\r\n\r\n10:33:32:10  10:33:35:12\r\n-Ca demande du temps\r\net de l'\u00e9nergie,\r\n\r\n10:33:35:16  10:33:37:14\r\nmais c'est motivant.\r\n\r\n10:33:37:19  10:33:40:13\r\nC'est un habitat de l'avenir.\r\n\r\n10:33:40:18  10:33:44:05\r\nCa nous motive\r\net nous tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n10:33:44:10  10:33:46:21\r\n-Ce n'est jamais barbant ?\r\n\r\n10:33:48:16  10:33:50:20\r\n-Pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent !\r\n\r\n10:33:51:01  10:33:53:23\r\nOn n'a que des retours positifs.\r\n\r\n10:33:54:04  10:33:56:22\r\nSurtout, tout le monde est curieux\r\n\r\n10:33:57:03  10:34:01:15\r\nde voir comment le processus\r\nva se d\u00e9velopper et aboutir.\r\n\r\n10:34:04:09  10:34:06:12\r\n-Il faut \u00e9liminer deux options.\r\n\r\n10:34:06:17  10:34:09:18\r\n-Tous les r\u00eaves\r\nsont permis \u00e0 ce stade.\r\n\r\n10:34:09:23  10:34:13:02\r\nEnsuite, il faudra faire des choix,\r\n\r\n10:34:13:07  10:34:17:01\r\nvoir ce qu'on peut r\u00e9aliser\r\npour 32 mios de francs.\r\n\r\n10:34:17:06  10:34:18:18\r\n-Ludoth\u00e8que,\r\n\r\n10:34:18:23  10:34:24:19\r\nbiblioth\u00e8que, m\u00e9diath\u00e8que, cin\u00e9club,\r\nspa, sauna, fitness, buanderie...\r\n\r\n10:34:32:09  10:34:35:10\r\n-Ces discussions\r\nnourriront le travail\r\n\r\n10:34:35:14  10:34:38:00\r\nde l'architecte, Laurent Guidetti.\r\n\r\n10:34:38:05  10:34:41:14\r\n-Il y a la galerie\r\nqui se prolonge derri\u00e8re...\r\n\r\n10:34:41:19  10:34:44:23\r\nLa particularit\u00e9 d'un projet\r\n\r\n10:34:45:04  10:34:47:09\r\ncomme celui-ci,\r\n\r\n10:34:47:13  10:34:49:21\r\nc'est la d\u00e9marche participative.\r\n\r\n10:34:50:02  10:34:54:06\r\nIl y a beaucoup d'inertie,\r\ncar on pose des questions aux gens.\r\n\r\n10:34:54:11  10:34:57:12\r\nLeur expertise d'habitants\r\nnourrit le projet.\r\n\r\n10:34:57:16  10:35:01:03\r\nCa prend \u00e9videmment plus de temps,\r\nsurtout au d\u00e9but.\r\n\r\n10:35:01:08  10:35:05:12\r\n-On allait rendre moins vivant\r\nl'espace coursive...\r\n\r\n10:35:05:16  10:35:07:18\r\n-Gr\u00e2ce aux habitants,\r\n\r\n10:35:07:23  10:35:12:12\r\non est bien plus en phase\r\navec leurs besoins et id\u00e9aux.\r\n\r\n10:35:12:16  10:35:15:16\r\nOn se pr\u00e9occupe de leur mode de vie,\r\n\r\n10:35:15:21  10:35:18:17\r\net on peut ainsi\r\nadapter les logements.\r\n\r\n10:35:18:22  10:35:24:13\r\nOn part du principe que la vie\r\nn'est pas un long fleuve tranquille.\r\n\r\n10:35:24:18  10:35:27:10\r\nIl peut y avoir des s\u00e9parations,\r\n\r\n10:35:27:14  10:35:32:08\r\ndes enfants ou grands-parents\r\nqui partent ou reviennent...\r\n\r\n10:35:32:12  10:35:36:16\r\nCes questions n\u00e9cessitent\r\nque le logement s'adapte.\r\n\r\n10:35:36:21  10:35:41:07\r\nFaire bouger les limites,\r\nc'est facile dans une villa,\r\n\r\n10:35:41:12  10:35:45:21\r\nmais dans un logement collectif,\r\nc'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:35:46:02  10:35:49:14\r\nOn doit prendre les m2\r\nchez le voisin.\r\n\r\n10:35:51:09  10:35:55:06\r\n-Il travaille sur l'id\u00e9e\r\nd'appartements modulables\r\n\r\n10:35:55:11  10:35:59:07\r\nqui peuvent se transformer\r\nau fil d'une vie.\r\n\r\n10:35:59:12  10:36:03:03\r\n-En cas de divorce,\r\non aurait un parent d'un c\u00f4t\u00e9 ?\r\n\r\n10:36:03:08  10:36:05:06\r\n-Et un de l'autre.\r\n\r\n10:36:05:11  10:36:09:04\r\nUne vie ind\u00e9pendante,\r\navec les enfants au milieu.\r\n\r\n10:36:09:09  10:36:13:21\r\nL'avantage du syst\u00e8me, c'est qu'on\r\nne d\u00e9multiplie pas les logements.\r\n\r\n10:36:14:02  10:36:16:18\r\nOn ne bouge pas les enfants.\r\n\r\n10:36:16:23  10:36:21:01\r\nCe dispositif r\u00e9pond\r\naux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:36:21:06  10:36:23:21\r\nLa moiti\u00e9 des couples se s\u00e9pare...\r\n\r\n10:36:24:02  10:36:25:12\r\nEh bien voil\u00e0 !\r\n\r\n10:36:29:08  10:36:31:08\r\n-Son bureau d'architecte\r\n\r\n10:36:31:12  10:36:36:14\r\na construit une coop\u00e9rative sur\r\nles hauts de Chailly pour la CODHA.\r\n\r\n10:36:36:19  10:36:41:12\r\nCe sont les premiers immeubles\r\nparticipatifs \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:36:41:17  10:36:44:08\r\nsur un terrain lou\u00e9 \u00e0 la Ville.\r\n\r\n10:36:48:10  10:36:51:09\r\nLes habitants ont emm\u00e9nag\u00e9 en 2016.\r\n\r\n10:36:51:13  10:36:53:22\r\n8 ans apr\u00e8s le d\u00e9but du projet.\r\n\r\n10:36:54:03  10:36:55:14\r\nUn d\u00e9lai long\r\n\r\n10:36:55:19  10:36:59:17\r\nd\u00fb aux recours\r\nd'un voisin r\u00e9calcitrant.\r\n\r\n10:37:01:03  10:37:04:05\r\nCa, c'est la salle commune,\r\nun samedi matin.\r\n\r\n10:37:04:10  10:37:09:05\r\nLe petit-d\u00e9jeuner est organis\u00e9\r\npar le pr\u00e9sident de l'association.\r\n\r\n10:37:13:20  10:37:15:19\r\n-On d\u00e9bute \u00e0 peine.\r\n\r\n10:37:16:00  10:37:19:07\r\nAvant, on n'habitait pas ensemble\r\n\r\n10:37:19:12  10:37:21:15\r\nmais on se r\u00e9unissait\r\n\r\n10:37:21:20  10:37:23:21\r\npour d\u00e9velopper le chantier.\r\n\r\n10:37:24:02  10:37:26:13\r\nCe processus a dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:37:26:18  10:37:30:18\r\nEt un jour, on \u00e9tait voisins.\r\n\r\n10:37:38:01  10:37:40:06\r\n-Une vue magnifique.\r\n\r\n10:37:40:11  10:37:42:12\r\n130 m2; 5,5 pi\u00e8ces.\r\n\r\n10:37:42:16  10:37:45:05\r\nL'appartement d'A.Kilchenmann.\r\n\r\n10:37:45:10  10:37:48:20\r\nComme dans les deux autres,\r\nle b\u00e9ton domine.\r\n\r\n10:37:51:18  10:37:54:18\r\n-C'\u00e9tait un des noeuds du processus.\r\n\r\n10:37:54:23  10:38:00:04\r\nC'est celui qui a suscit\u00e9 le plus\r\nde discussions et de r\u00e9ticence.\r\n\r\n10:38:00:09  10:38:04:18\r\nM\u00eame si certains aiment\r\nce c\u00f4t\u00e9 brut, la majorit\u00e9\r\n\r\n10:38:04:23  10:38:06:18\r\nne l'aime pas.\r\n\r\n10:38:06:23  10:38:11:14\r\nApr\u00e8s de longues discussions,\r\non a obtenu un consensus.\r\n\r\n10:38:11:19  10:38:13:22\r\nLe raisonnement \u00e9tait:\r\n\r\n10:38:14:03  10:38:18:07\r\nle mat\u00e9riau le plus \u00e9cologique,\r\nc'est celui qu'on ne pose pas.\r\n\r\n10:38:20:18  10:38:23:11\r\n-Le b\u00e9ton n'est pas cher.\r\n\r\n10:38:23:15  10:38:28:12\r\nEn contrepartie, ils ont pu choisir\r\ndes baies vitr\u00e9es bien isol\u00e9es\r\n\r\n10:38:28:16  10:38:33:08\r\nou encore\r\ndes plans de cuisine en granit.\r\n\r\n10:38:37:18  10:38:41:05\r\nEt le loyer\r\nest 20 \u00e0 30 % moins cher.\r\n\r\n10:38:41:10  10:38:46:01\r\nUn loyer contr\u00f4l\u00e9 par la Ville,\r\nmais pas subventionn\u00e9.\r\n\r\n10:38:51:23  10:38:55:19\r\n-C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant\r\npour la classe moyenne,\r\n\r\n10:38:56:00  10:38:58:14\r\nqui est de plus en plus serr\u00e9e.\r\n\r\n10:38:58:19  10:39:02:13\r\nSachant que le co\u00fbt du logement\r\npour un m\u00e9nage\r\n\r\n10:39:02:18  10:39:08:06\r\nse situe entre un quart et un tiers\r\ndu budget, ce qui est \u00e9norme.\r\n\r\n10:39:08:11  10:39:12:20\r\nAvec ce potentiel d'\u00e9conomie\r\nde 15 \u00e0 20 %, voire plus,\r\n\r\n10:39:13:01  10:39:17:12\r\non se demande pourquoi ce mod\u00e8le\r\nn'est pas plus d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n10:39:17:17  10:39:20:04\r\nIl a de beaux jours devant lui.\r\n\r\n10:39:22:07  10:39:26:15\r\n-Mais ce mod\u00e8le n'est pas\r\n\u00e0 la port\u00e9e de tous les budgets.\r\n\r\n10:39:26:20  10:39:29:17\r\n-Il y a la question\r\ndes fonds propres.\r\n\r\n10:39:29:22  10:39:33:18\r\nOn a d\u00fb d\u00e9poser\r\n5 % de la valeur de l'immeuble.\r\n\r\n10:39:33:23  10:39:36:12\r\nOn la r\u00e9cup\u00e9rera en partant.\r\n\r\n10:39:36:16  10:39:39:19\r\n-Ca \u00e9quivaut \u00e0 combien, ici ?\r\n\r\n10:39:40:00  10:39:45:19\r\n-Pour cet appartement, qui est grand,\r\nc'\u00e9tait 30 \u00e0 35'000 francs.\r\n\r\n10:39:46:00  10:39:47:16\r\nPlus ou moins.\r\n\r\n10:39:47:21  10:39:54:03\r\nCa reste 4 \u00e0 5 fois moins\r\nque si on l'avait achet\u00e9.\r\n\r\n10:39:54:08  10:39:57:10\r\nMais pour des appartements\r\nplus petits,\r\n\r\n10:39:57:14  10:40:00:15\r\non est autour des 20 \u00e0 25'000 francs.\r\n\r\n10:40:00:20  10:40:04:05\r\nMais il faut savoir\r\nque dans ce projet,\r\n\r\n10:40:04:10  10:40:07:06\r\nla Ville s'est r\u00e9serv\u00e9 le droit\r\n\r\n10:40:07:11  10:40:11:11\r\nd'attribuer quatre logements\r\navec sa g\u00e9rance.\r\n\r\n10:40:11:15  10:40:18:12\r\nCa donne aussi acc\u00e8s \u00e0 des personnes\r\nqui n'ont pas les fonds propres.\r\n\r\n10:40:18:17  10:40:20:17\r\nCa am\u00e8ne une mixit\u00e9 sociale,\r\n\r\n10:40:20:22  10:40:26:00\r\nqu'on n'avait pas forc\u00e9ment dans\r\nle cadre de notre groupe d'habitants.\r\n\r\n10:40:31:21  10:40:34:09\r\n-Apr\u00e8s, il faut vivre cette mixit\u00e9.\r\n\r\n10:40:34:13  10:40:37:12\r\nM\u00e9langer les personnalit\u00e9s\r\net les \u00e2ges.\r\n\r\n10:40:40:11  10:40:45:13\r\nLes habitants de Chailly ont fait\r\nle point sur leurs 18 premiers mois.\r\n\r\n10:40:50:20  10:40:55:11\r\nJ.Pellet est une des deux retrait\u00e9es\r\nde la coop\u00e9rative.\r\n\r\n10:40:57:20  10:41:02:23\r\n-J'avais envie de vivre\r\navec d'autres gens, de partager\r\n\r\n10:41:03:04  10:41:06:16\r\ndes ressources, des comp\u00e9tences...\r\n\r\n10:41:06:21  10:41:09:05\r\nDes \u00e9changes de savoir.\r\n\r\n10:41:09:10  10:41:11:17\r\nNe pas rester dans son coin.\r\n\r\n10:41:11:22  10:41:15:13\r\nEt cette vie commune,\r\navec une salle commune...\r\n\r\n10:41:15:18  10:41:18:23\r\nCette vie moins individualiste\r\nm'attirait.\r\n\r\n10:41:19:04  10:41:21:11\r\n-Et \u00e7a se passe comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:41:21:15  10:41:25:09\r\n-Dans les grandes lignes, oui.\r\n\r\n10:41:25:13  10:41:28:00\r\nDisons que...\r\n\r\n10:41:28:05  10:41:32:23\r\nApprendre \u00e0 vivre entre g\u00e9n\u00e9rations\r\nn'est pas tout simple.\r\n\r\n10:41:33:04  10:41:39:01\r\nEntre la th\u00e9orie et la pratique,\r\nil y a tout un apprentissage.\r\n\r\n10:41:39:06  10:41:45:14\r\nC'est le d\u00e9fi qu'il nous reste\r\n\u00e0 r\u00e9aliser dans la coop\u00e9rative.\r\n\r\n10:41:45:19  10:41:51:12\r\nC'est d'autant plus dur qu'on n'est\r\nque deux personnes plus \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:41:51:16  10:41:54:14\r\nLes autres sont des jeunes familles\r\n\r\n10:41:54:19  10:41:58:02\r\nqui se repr\u00e9sentent les a\u00een\u00e9s\r\ncomme plan-plan.\r\n\r\n10:41:58:07  10:42:00:19\r\nCe n'est pas toujours facile !\r\n\r\n10:42:04:05  10:42:06:20\r\n-C'est un peu\r\ncomme une grande famille.\r\n\r\n10:42:07:01  10:42:10:22\r\nDans la famille, il y a aussi\r\ndes hauts et des bas.\r\n\r\n10:42:11:03  10:42:13:03\r\nDes frictions se cr\u00e9ent.\r\n\r\n10:42:13:08  10:42:16:13\r\nIl y a des diff\u00e9rences\r\nde points de vue.\r\n\r\n10:42:16:18  10:42:19:16\r\nDes affinit\u00e9s ou pas avec certains.\r\n\r\n10:42:19:21  10:42:22:08\r\nMais finalement, c'est positif.\r\n\r\n10:42:22:12  10:42:24:20\r\nCa veut dire que c'est vivant.\r\n\r\n10:42:32:05  10:42:36:11\r\n-Cet apprentissage du vivre-ensemble\r\nest aussi en cours\r\n\r\n10:42:36:15  10:42:39:03\r\ndans la coop\u00e9rative de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:42:39:08  10:42:41:12\r\nCela fait presque un an\r\n\r\n10:42:41:16  10:42:46:09\r\nque la centaine d'habitants\r\nvit dans les 38 appartements.\r\n\r\n10:42:53:01  10:42:57:11\r\nEx-\u00e9ducateur social\r\net brasseur d\u00e9butant,\r\n\r\n10:42:57:15  10:43:02:04\r\nFabio est aussi un des deux\r\nconcierges \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n10:43:02:09  10:43:03:23\r\n-Depuis que les gens\r\n\r\n10:43:04:04  10:43:05:11\r\nont emm\u00e9nag\u00e9,\r\n\r\n10:43:05:15  10:43:09:07\r\non a commenc\u00e9 \u00e0 mieux se conna\u00eetre.\r\n\r\n10:43:09:12  10:43:12:15\r\nOn se conna\u00eet\r\ndans le quotidien.\r\n\r\n10:43:12:20  10:43:15:09\r\nOn a am\u00e9nag\u00e9 tout l'immeuble.\r\n\r\n10:43:15:13  10:43:20:06\r\nDonc notre appartement,\r\nplus toutes les parties communes.\r\n\r\n10:43:24:00  10:43:27:02\r\n-Comment \u00e7a se passe\r\ndans la r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n10:43:27:07  10:43:30:11\r\n-Ca se passe de mieux en mieux.\r\n\r\n10:43:30:15  10:43:35:05\r\nJe commence \u00e0 prendre du plaisir\r\navec tout ce qu'on a cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n10:43:35:10  10:43:37:12\r\n-C'\u00e9tait pas toujours le cas ?\r\n\r\n10:43:37:17  10:43:39:10\r\n-Bien s\u00fbr que non.\r\n\r\n10:43:39:14  10:43:44:17\r\nIl y a eu des incompr\u00e9hensions,\r\ndes disputes...\r\n\r\n10:43:44:22  10:43:47:09\r\nC'est des prises de d\u00e9cisions,\r\n\r\n10:43:47:13  10:43:52:14\r\nc'est un objet laiss\u00e9 dans le couloir\r\nune semaine sans \u00eatre rang\u00e9...\r\n\r\n10:43:52:19  10:43:58:06\r\nCa peut \u00eatre un local \u00e0 poussettes\r\nqui est mal rang\u00e9...\r\n\r\n10:44:00:05  10:44:02:19\r\nC'est comme dans un foyer.\r\n\r\n10:44:03:00  10:44:05:10\r\nComme dans une famille.\r\n\r\n10:44:05:14  10:44:10:02\r\nC'est des petits conflits,\r\npas vraiment de gros conflits.\r\n\r\n10:44:10:07  10:44:13:02\r\nDes conflits de vivre-ensemble.\r\n\r\n10:44:15:15  10:44:18:12\r\nCe matin, j'ai achet\u00e9 une brosse.\r\n\r\n10:44:18:16  10:44:23:14\r\nCe week-end, quelqu'un\r\ns'est amus\u00e9 \u00e0 sauter sur les canap\u00e9s.\r\n\r\n10:44:23:19  10:44:26:02\r\nDans la salle commune.\r\n\r\n10:44:26:07  10:44:30:21\r\nSi je regarde vos semelles,\r\nje peux trouver le coupable.\r\n\r\n10:44:31:02  10:44:33:21\r\nMais je n'ai pas envie de faire \u00e7a.\r\n\r\n10:44:34:02  10:44:36:21\r\nDonc chacun prendra la brosse\r\n\r\n10:44:37:02  10:44:39:06\r\net nettoiera les coussins.\r\n\r\n10:44:39:11  10:44:41:10\r\nOui, tout le monde.\r\n\r\n10:44:41:14  10:44:44:22\r\n-Il n'y a qu'une brosse,\r\nalors qui va nettoyer ?\r\n\r\n10:44:45:03  10:44:47:09\r\n-A tour de r\u00f4le, Jos\u00e9phine.\r\n\r\n10:44:47:13  10:44:50:20\r\nVous avez compris ou pas ?\r\n\r\n10:44:51:01  10:44:54:19\r\n-Pas moyen d'\u00e9chapper\r\n\u00e0 la corv\u00e9e de nettoyage\r\n\r\n10:44:55:00  10:45:00:19\r\navant la cantine du lundi, dans\r\nla salle commune du rez-de-chauss\u00e9e.\r\n\r\n10:45:04:16  10:45:07:07\r\n-Mais non, c'est pas grave !\r\n\r\n10:45:07:12  10:45:08:19\r\nCa, \u00e7a se cache.\r\n\r\n10:45:09:00  10:45:11:07\r\nMais \u00e7a se cache !\r\n\r\n10:45:11:12  10:45:13:10\r\n-Non, \u00e7a se cache pas !\r\n\r\n10:45:13:14  10:45:16:05\r\nY a la t\u00e9l\u00e9, je d\u00e9teste la t\u00e9l\u00e9 !\r\n\r\n10:45:20:19  10:45:22:08\r\n-En fait, ici,\r\n\r\n10:45:22:12  10:45:26:11\r\nles habitants g\u00e8rent tout,\r\nm\u00eame les questions techniques.\r\n\r\n10:45:32:11  10:45:35:13\r\n-Pour ce que \u00e7a fonctionne bien,\r\n\r\n10:45:35:18  10:45:39:13\r\nil faut participer le plus possible\r\n\r\n10:45:39:18  10:45:42:22\r\naux r\u00e9unions tous les 15 jours.\r\n\r\n10:45:43:03  10:45:45:16\r\nEt se mettre dans une commission.\r\n\r\n10:45:45:21  10:45:50:11\r\nPar exemple, il y a la commission\r\nqui s'occupe de l'\u00e9conomat.\r\n\r\n10:45:50:15  10:45:55:04\r\nEt il y a la \"grosse commission\"\r\nqui s'occupe du lombricompostage.\r\n\r\n10:45:55:09  10:45:59:03\r\nIl y a une commission\r\npour les locaux communs,\r\n\r\n10:45:59:08  10:46:03:05\r\nqui organise\r\nla gestion des locaux communs.\r\n\r\n10:46:03:10  10:46:07:11\r\nPar affinit\u00e9,\r\non choisit une commission.\r\n\r\n10:46:07:15  10:46:10:00\r\n-Il n'y a pas de r\u00e8glement impos\u00e9 ?\r\n\r\n10:46:10:05  10:46:12:05\r\n-Ah si, bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:46:12:10  10:46:17:02\r\nMais c'est un r\u00e8glement\r\nqu'on a choisi et qu'on peut changer.\r\n\r\n10:46:17:07  10:46:21:20\r\nCe qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent\r\ndes r\u00e8glements de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:46:22:01  10:46:24:20\r\n-Bonsoir tout le monde !\r\n\r\n10:46:29:20  10:46:31:03\r\nOrdre du jour:\r\n\r\n10:46:31:08  10:46:35:06\r\nla commission \u00e9nergique\r\na demand\u00e9 60 minutes pour parler.\r\n\r\n10:46:35:11  10:46:38:07\r\n10 minutes\r\npour la commission des f\u00eates.\r\n\r\n10:46:38:12  10:46:42:12\r\n10 minutes pour parler\r\ndes m\u00e9gots et autres divers.\r\n\r\n10:46:42:16  10:46:46:12\r\nEt enfin,\r\n5 minutes pour les dates...\r\n\r\n10:46:46:16  10:46:50:23\r\n-C'est \u00e7a aussi,\r\nla vie des coop\u00e9rateurs:\r\n\r\n10:46:51:04  10:46:55:08\r\nconsacrer des soir\u00e9es\r\napr\u00e8s le travail \u00e0 g\u00e9rer l'immeuble.\r\n\r\n10:46:55:12  10:46:58:02\r\nCe soir,\r\nla priorit\u00e9 est au chauffage.\r\n\r\n10:46:58:07  10:46:59:17\r\n-On n'est pas r\u00f4d\u00e9s.\r\n\r\n10:46:59:22  10:47:03:21\r\nLa premi\u00e8re vague de froid\r\na donn\u00e9 lieu \u00e0 des e-mails.\r\n\r\n10:47:04:02  10:47:06:12\r\nOn a r\u00e9agi comme on pouvait.\r\n\r\n10:47:06:16  10:47:10:06\r\nIl faudrait d\u00e9finir\r\nun fonctionnement formel.\r\n\r\n10:47:10:11  10:47:12:10\r\nOn re\u00e7oit beaucoup d'e-mails.\r\n\r\n10:47:12:14  10:47:15:04\r\n\"Moi j'ai froid en pull\",\r\n\"Moi pas\"...\r\n\r\n10:47:15:09  10:47:17:11\r\nOn ne peut rien faire avec \u00e7a.\r\n\r\n10:47:17:15  10:47:19:00\r\n-Maintenant,\r\n\r\n10:47:19:05  10:47:22:17\r\nc'est notre premier hiver\r\n\u00e0 20 et quelques.\r\n\r\n10:47:22:22  10:47:25:23\r\nC'est peut-\u00eatre\r\nune question d'habitude.\r\n\r\n10:47:26:04  10:47:29:20\r\n-Moi je n'ai pas trop froid,\r\n20 degr\u00e9s, \u00e7a me va.\r\n\r\n10:47:30:01  10:47:33:17\r\nMais me doucher \u00e0 l'eau ti\u00e8de\r\nle matin, non !\r\n\r\n10:47:33:22  10:47:35:12\r\nCa ne va pas !\r\n\r\n10:47:35:17  10:47:38:12\r\n-C'est encore le cas ?\r\n-Oui, parfois.\r\n\r\n10:47:38:17  10:47:41:10\r\nCa fluctue selon les jours.\r\n\r\n10:47:41:14  10:47:45:17\r\n-Il y a des contraintes,\r\ncomme les clapets d'a\u00e9ration.\r\n\r\n10:47:45:22  10:47:47:11\r\n-On les r\u00e8gle !\r\n\r\n10:47:47:15  10:47:50:11\r\nJe suis arriv\u00e9, c'\u00e9tait froid...\r\n\r\n10:47:50:15  10:47:53:07\r\nIl ne faut pas trop\r\nouvrir les clapets.\r\n\r\n10:47:53:12  10:47:57:15\r\nTu ne peux pas rester dedans\r\n\u00e0 cause des courants d'air.\r\n\r\n10:47:57:20  10:47:59:22\r\nIl n'y a pas juste le froid !\r\n\r\n10:48:00:03  10:48:02:12\r\n-La nuit, je mets un chapeau.\r\n\r\n10:48:02:17  10:48:04:11\r\nCa n'est pas dr\u00f4le !\r\n\r\n10:48:04:15  10:48:07:10\r\nAlors, pourquoi on a froid ?\r\n\r\n10:48:07:14  10:48:10:07\r\n-C'est dur de r\u00e9guler\r\npar appartement.\r\n\r\n10:48:10:12  10:48:14:16\r\nEn touchant \u00e0 un appartement,\r\non d\u00e9r\u00e9gule tout le circuit.\r\n\r\n10:48:14:21  10:48:18:23\r\nEt le premier hiver,\r\nle b\u00e2timent doit aussi s\u00e9cher.\r\n\r\n10:48:19:04  10:48:23:10\r\n-L'architecte a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9\r\npour donner des explications.\r\n\r\n10:48:23:14  10:48:25:21\r\n-Ce qu'on a r\u00e9gul\u00e9 une fois\r\n\r\n10:48:26:02  10:48:29:06\r\npeut se d\u00e9r\u00e9guler\r\npendant deux ans au d\u00e9but.\r\n\r\n10:48:29:11  10:48:33:03\r\n-On peut faire une diff\u00e9rence\r\nentre salon et chambres ?\r\n\r\n10:48:33:08  10:48:34:23\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n-Ah, J\u00e9sus !\r\n\r\n10:48:35:04  10:48:37:06\r\nIls rient\r\n\r\n10:48:37:11  10:48:41:11\r\n-Chaque pi\u00e8ce avec thermostat\r\na un r\u00e9seau s\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n10:48:41:15  10:48:47:08\r\n-En Suisse, pour les architectes,\r\nla norme SIA est de 20 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:48:47:12  10:48:49:23\r\nEn France,\r\nc'est 19 degr\u00e9s,\r\n\r\n10:48:50:04  10:48:52:13\r\ndonc vous avez plus de chance !\r\n\r\n10:48:52:18  10:48:56:20\r\nDans les appartements,\r\nla temp\u00e9rature est un sujet sensible.\r\n\r\n10:48:57:01  10:49:00:07\r\nEt \u00e7a a une \u00e9norme influence\r\n\r\n10:49:00:12  10:49:02:13\r\nsur la consommation.\r\n\r\n10:49:02:18  10:49:05:11\r\n-Pas facile de rallier les habitants\r\n\r\n10:49:05:15  10:49:08:15\r\naux id\u00e9aux \u00e9lev\u00e9s de la coop\u00e9rative.\r\n\r\n10:49:08:20  10:49:13:00\r\n-Beno\u00eet, quand tu dis\r\nqu'on est champions de quelque chose,\r\n\r\n10:49:13:05  10:49:18:12\r\nc'est important, mais on arrive\r\ndans des d\u00e9bats id\u00e9ologiques.\r\n\r\n10:49:18:16  10:49:20:12\r\nQu'est-ce qu'on veut ?\r\n\r\n10:49:20:17  10:49:22:15\r\n-Mais on n'y est pas encore.\r\n\r\n10:49:22:20  10:49:25:07\r\n-Pardon, je m'arr\u00eate tout de suite.\r\n\r\n10:49:25:12  10:49:31:19\r\n-On n'est pas au stade de d\u00e9cider,\r\ncomme \u00e0 Cressy, d'\u00eatre exemplaires.\r\n\r\n10:49:32:00  10:49:34:04\r\n-Il y a une grande confiance\r\n\r\n10:49:34:09  10:49:35:16\r\ndans notre capacit\u00e9\r\n\r\n10:49:35:21  10:49:38:10\r\n\u00e0 trouver des solutions.\r\n\r\n10:49:38:14  10:49:42:07\r\nUne des choses les plus importantes,\r\n\r\n10:49:42:12  10:49:45:08\r\nc'est que\r\ntous les avis seront \u00e9cout\u00e9s.\r\n\r\n10:49:45:12  10:49:49:20\r\nIls ne seront pas forc\u00e9ment accept\u00e9s,\r\nmais ils seront \u00e9cout\u00e9s.\r\n\r\n10:49:50:01  10:49:52:21\r\nCa, c'est un engagement\r\nentre nous tous.\r\n\r\n10:49:53:02  10:49:55:17\r\nM\u00eame si ce n'est pas toujours id\u00e9al.\r\n\r\n10:50:06:11  10:50:09:20\r\n-Aujourd'hui,\r\non a neuf projets en cours,\r\n\r\n10:50:10:01  10:50:13:01\r\npour environ 500 logements.\r\n\r\n10:50:13:06  10:50:17:17\r\nJe suis tr\u00e8s fier,\r\net je suis \u00e9mu, aussi.\r\n\r\n10:50:17:22  10:50:20:15\r\nCe qui me touche aussi,\r\n\r\n10:50:20:20  10:50:24:02\r\nc'est qu'on est partis\r\n\r\n10:50:24:07  10:50:27:01\r\nsur un id\u00e9al \u00e9cologique.\r\n\r\n10:50:27:06  10:50:29:23\r\nC'est agr\u00e9able d'avoir du bois, etc.\r\n\r\n10:50:30:04  10:50:37:05\r\nMais la qualit\u00e9 de vie est bien plus\r\nli\u00e9e au lien social qu'on a cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n10:50:38:22  10:50:41:12\r\n-La plus grande partie\r\nreste \u00e0 venir.\r\n\r\n10:50:41:16  10:50:45:06\r\nC'est les 20 prochaines ann\u00e9es\r\n\r\n10:50:45:11  10:50:46:21\r\no\u00f9 on vivra ensemble.\r\n\r\n10:50:47:02  10:50:49:06\r\nOn est au d\u00e9but.\r\n\r\n10:50:49:11  10:50:52:11\r\nOn fait encore des r\u00e9glages.\r\n\r\n10:50:52:15  10:50:56:02\r\nCertaines choses fonctionnent,\r\nd'autres non.\r\n\r\n10:50:56:07  10:50:59:18\r\nCertains sont ravis,\r\nd'autres sont frustr\u00e9s...\r\n\r\n10:50:59:23  10:51:04:06\r\nOn esp\u00e8re pouvoir arriver\r\n\u00e0 am\u00e9liorer ce sentiment g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:51:04:11  10:51:06:09\r\ndans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n10:51:06:13  10:51:09:15\r\n-En plus il y a des morceaux !\r\n\r\n10:51:12:09  10:51:15:08\r\n-Si je compare ma vie \u00e0 avant,\r\n\r\n10:51:15:12  10:51:18:04\r\nj'ai gagn\u00e9 en libert\u00e9.\r\n\r\n10:51:18:09  10:51:22:01\r\nMes horaires sont plus souples.\r\n\r\n10:51:22:06  10:51:26:04\r\nJe suis plus souple\r\nen tant que parent.\r\n\r\n10:51:26:09  10:51:28:19\r\nEn rentrant de l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:51:29:00  10:51:32:12\r\nmes filles\r\nont pris l'habitude de dire:\r\n\r\n10:51:32:17  10:51:37:08\r\n\"Papa, maman,\r\nje vais chez tel ou tel voisin.\"\r\n\r\n10:51:37:12  10:51:39:18\r\nC'est quelque chose\r\n\r\n10:51:39:23  10:51:44:00\r\nque je n'avais pas\r\nl'habitude de faire avant.\r\n\r\n10:51:44:05  10:51:47:04\r\nEt ici, c'est tellement facile...\r\n\r\n10:51:47:09  10:51:49:11\r\nCa s'est fait tout seul.\r\n\r\n10:51:52:12  10:51:54:17\r\n-Il faut avoir une certaine foi\r\n\r\n10:51:54:22  10:51:58:08\r\ndans ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9\r\nqu'on allait faire.\r\n\r\n10:51:58:12  10:52:00:01\r\nOn a une charte.\r\n\r\n10:52:00:06  10:52:03:19\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 de faire\r\nquelque chose de participatif.\r\n\r\n10:52:04:00  10:52:06:08\r\nCa, c'est un choix de vie.\r\n\r\n10:52:06:12  10:52:10:17\r\nOn ne veut pas de r\u00e9gie,\r\nque quelqu'un d\u00e9cide pour nous.\r\n\r\n10:52:10:22  10:52:13:18\r\nEt surtout, on est tr\u00e8s conscients\r\n\r\n10:52:13:23  10:52:18:21\r\nque c'est une chance extraordinaire\r\nde vivre cette aventure,\r\n\r\n10:52:19:02  10:52:23:21\r\nde construire un immeuble et d\u00e9cider\r\nensemble comment on le fait vivre.\r\n\r\n10:52:27:20  10:52:30:02\r\n-On leur souhaite bon courage,\r\n\r\n10:52:30:07  10:52:33:14\r\naux habitants du 7, rue Soubeyran.\r\n\r\n10:52:34:16  10:52:38:20\r\nFran\u00e7oise est de retour,\r\n\u00e0 surveiller le composteur.\r\n\r\n10:52:39:01  10:52:42:01\r\nLes lombrics\r\nont d\u00e9cid\u00e9 de s'autog\u00e9rer,\r\n\r\n10:52:42:06  10:52:45:08\r\nmais elle ne va pas\r\nles laisser faire.\r\n\r\n10:52:46:05  10:52:48:03\r\n-Oui, c'est le premier.\r\n\r\n10:52:50:07  10:52:52:06\r\nIl coule derri\u00e8re le filtre.\r\n\r\n10:52:52:11  10:52:58:08\r\nOlivier demande si le grand filtre\r\nest plein de merde !\r\n\r\n10:52:58:12  10:53:01:18\r\n-Oui, il y a trop de mati\u00e8re...\r\n\r\n10:53:06:15  10:53:09:22\r\n-Un bel engagement\r\ndans cet univers particulier,\r\n\r\n10:53:10:03  10:53:14:01\r\nqui, \u00e0 sa fa\u00e7on, recr\u00e9e en ville\r\ncomme un petit village.\r\n\r\n10:53:20:10  10:53:23:13\r\n-Sachez encore\r\nque sur le front de l'immobilier,\r\n\r\n10:53:23:18  10:53:26:20\r\nla situation s'est d\u00e9tendue\r\nces derniers mois.\r\n\r\n10:53:27:01  10:53:29:01\r\nLe canton de Vaud annonce\r\n\r\n10:53:29:06  10:53:32:12\r\nun taux de vacance\r\nde 1,5 % ces prochaines ann\u00e9es\r\n\r\n10:53:32:16  10:53:34:01\r\ncontre 0,4 % en 2009.\r\n\r\n10:53:34:06  10:53:37:05\r\nLe Valais peine m\u00eame\r\n\u00e0 trouver des locataires.\r\n\r\n10:53:37:10  10:53:39:20\r\nA Gen\u00e8ve, la situation reste tendue.\r\n\r\n10:53:40:01  10:53:43:01\r\nLes coop\u00e9ratives d'habitation\r\nont de l'avenir.\r\n\r\n10:53:43:06  10:53:47:23\r\nNous reviendrons sur la situation\r\nde l'immobilier en Suisse romande.\r\n\r\n10:53:48:04  10:53:51:13\r\nExcellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:53:51:18  10:53:55:18\r\nLa Suisse compte 21'000 m\u00e9nages\r\nde couples homosexuels.\r\n\r\n10:53:55:23  10:54:00:12\r\nParmi eux, 1'200 comprennent\r\nun ou plusieurs enfants.\r\n\r\n10:54:00:16  10:54:05:04\r\nPatrick et J\u00e9r\u00f4me ont eu recours\r\n\u00e0 la gestation pour autrui.\r\n\r\n10:54:05:09  10:54:09:08\r\nComment vivent ces familles,\r\ncomment se construit un enfant\r\n\r\n10:54:09:12  10:54:11:08\r\nentre deux papas et deux mamans ?\r\n\r\n10:54:11:12  10:54:12:18\r\nT\u00e9moignage\r\n\r\n10:54:12:23  10:54:15:03\r\ndes m\u00e9nages\r\nhomosexuels suisses.\r\n\r\n10:54:24:19  10:54:27:19\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037868\r\nDate de transcription : 03-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:37) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, un appartement vaste disons 130 m2 pour moins de 2000 francs par mois et \u00e0 Gen\u00e8ve, en plus avec un balcon tourn\u00e9s vers le soleil, un petit bout de jardin collectif, \u00e7a vous fait r\u00eaver, ajoutez encore une biblioth\u00e8que comme une vaste buanderie avec lumi\u00e8re du jour, et bien s\u00fbr des voisins charmant et attentionn\u00e9 des conditions de logement pareil, c'est justement parce qu'ils en ont r\u00eav\u00e9 que de nombreux Suisses romands, l'ont fait les coop\u00e9ratives d'habitants, c'est un concept qui existe depuis plus d'un si\u00e8cle mais qui est en train de conna\u00eetre un immense succ\u00e8s, particuli\u00e8rement sur l'arc l\u00e9manique, en proie \u00e0 la disette et la sp\u00e9culation immobili\u00e8re, pour faire court, gr\u00e2ce au syst\u00e8me de la coop\u00e9rative, il est possible, avec tr\u00e8s peu d'argent au d\u00e9part de se loger tr\u00e8s confortablement, et surtout d'\u00eatre associ\u00e9s \u00e0 toutes les d\u00e9cisions de la construction de l'immeuble au prix des loyers et bien s\u00fbr aux r\u00e8gles de la vie en commun car au-del\u00e0 des avantages spectaculaire que pr\u00e9sente ce mode de vie, vous allez voir dans ce reportage sign\u00e9 Catherine Gerber et Fran\u00e7oise, la mer qu'il s'agit aussi d'une autre fa\u00e7on de se loger, l'accent est mis sur la vie sociale, sur la mixit\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 pour tous, pas toujours facile, bien s\u00fbr, mais il faut avouer que ses r\u00e9sidents d'un genre nouveau font sacr\u00e9ment envie regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:46 > 0:02:51) [89%] : \r\nC'est un peu leur maison \u00e0 tous une immense maison \u00e0 6 \u00e9tages et 38 appartements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:03 > 0:03:15) [92%] : \r\nCe soir de septembre 2017 la centaine d'habitants font la f\u00eate, pour leur immeuble un immeuble pas comme les autres, construit par 2 coop\u00e9ratives au 7 rue Soubeyran ajoute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:17 > 0:03:17) [79%] : \r\nAo\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:38) [88%] : \r\nLes ouvriers qui ont travaill\u00e9 sur ce b\u00e2timent, enfin sur lesquelles \u00e7a aurait pas pu \u00eatre faits il y a aussi tous les personnes qui sont venus nous aider pour construire le syst\u00e8me constructif en paille et en terre, donc il y en a beaucoup qui sont l\u00e0, j'en vois plein la voil\u00e0 et merci encore, 2 d'avoir particip\u00e9 et puis ensuite ben ben que la f\u00eate soit belle dans la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:50 > 0:03:54) [93%] : \r\nOlivier Krumm l'un de ceux qui ont port\u00e9 le projet depuis ses d\u00e9buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:56 > 0:04:10) [94%] : \r\nBon, \u00e7a commence d'abord par une histoire entre copains et copines qui s'empare en fait de cet outil qui existe en Suisse de pouvoir cr\u00e9er une coop\u00e9rative d'habitation et qui nous permet de d'imaginer collectivement le lieu dans lequel on va vivre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:12 > 0:04:15) [93%] : \r\nDonc, g\u00e9n\u00e9ralement quand les r\u00eaves se r\u00e9alisent, c'est plut\u00f4t pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:31 > 0:04:46) [91%] : \r\nDans l'univers particulier 17 rue Soubeyran chaque futur habitant a pu faire entendre sa voix, avant m\u00eame que l'architecte ne livre ses plans presque comme un propri\u00e9taire qui d\u00e9cidera sa future villa, sauf que l\u00e0 c'est un immeuble entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:48 > 0:04:52) [98%] : \r\nL'un des premiers choix c'est l'orientation des balcons de tous les balcons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:54 > 0:04:59) [93%] : \r\nL'ensemble des appartements de l'immeuble o\u00f9 s'ouvre sur le sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:59 > 0:05:02) [88%] : \r\nC'est un peu \u00e9galitaire, tout le monde a le droit au sud et au soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:02 > 0:05:19) [90%] : \r\nOui, \u00e7a c'\u00e9tait une un postulat de base c'est qu'on ait le m\u00eame droit au soleil, tous et toutes, parce que quand on est, on est au printemps au beau jour on va dire sur notre balcon, on entend tous les voisins qui sont au-dessus et puis il y a une esp\u00e8ce d'atmosph\u00e8re vraiment sympa, non plus, on fait ici, on cherchait pas plut\u00f4t \u00e0 se prot\u00e9ger, cr\u00e9er l'intimit\u00e9 mais on cherch\u00e9 \u00e0 ouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:21 > 0:05:33) [87%] : \r\nDans cet univers particulier les coop\u00e9rateurs ont eux- m\u00eame isol\u00e9s tout l'immeuble avec de la paille, apr\u00e8s ils ont choisi, non seulement les am\u00e9nagements int\u00e9rieurs, mais aussi ceux qui allaient les ex\u00e9cuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:46 > 0:06:03) [89%] : \r\nOn a pas mal boss\u00e9 sur les cuisines, donc l'objectif, c'\u00e9tait de travailler avec des artisans plut\u00f4t des cuisines industrielles donc le les cuisines ont \u00e9t\u00e9 fait par un menuisier qui habite dans l'immeuble et puis des plateaux en b\u00e9ton \u00e9tait fait par un artisan ma\u00e7on qui \u00e0 Cr\u00e9py, l'ensemble du b\u00e2timent, voil\u00e0 \u00e7a nous tenait \u00e0 coeur de les dessiner et puis de les imaginer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:09 > 0:06:18) [94%] : \r\nMais nous, on a privil\u00e9gi\u00e9 le b\u00e9ton brut pour des questions d'\u00e9conomie, ce qui nous a permis en fait de ma\u00eetre du parquet partout et pour donner un c\u00f4t\u00e9 chaleureux d\u00e8s qu'on rentre dans l'immeuble, et pas seulement quand on rentre dans son appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:20 > 0:06:35) [94%] : \r\nQuand on se balade dans l'immeuble, on ne peut pas descendre 3 \u00e9tages et ne pas croiser quelqu'un avec qui on bavarde bavarder 5 minutes, enfin \u00e7a fait revenir beaucoup de beaucoup d'\u00e9changes, beaucoup de d'int\u00e9r\u00eats dans la vie, dans ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:37 > 0:06:49) [90%] : \r\nFran\u00e7oise Julier Costet psychologue retrait\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but, elle a particip\u00e9 au projet, s\u00e9ance apr\u00e8s s\u00e9ance pendant presque 5 ans, l'une de ses filles, vit \u00e9galement dans l'immeuble ou de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:51 > 0:07:27) [95%] : \r\nUne des plus grandes surprises mais c'est aussi l'une des plus belles, c'est-\u00e0-dire de me rendre compte que vraiment c'est chez moi l'immeuble, c'est chez moi parce que on a tellement travaill\u00e9 pour que \u00e7a existe, que quand je quand je vais \u00e0 l'\u00e9tranger que je voyage que je vais voir mes autres enfants quand je reviens, c'est c'est plus comme avant, je reviens chez moi comme si c'\u00e9tait une maison priv\u00e9e si vous voulez, alors je suis pas propri\u00e9taire mais je reviens chez moi et chez nous, \u00e7a n'a pas du tout le m\u00eame caract\u00e8re, c'est pas la m\u00eame \u00e9motion que quand je rentrais dans mon appartement avant et \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:31 > 0:07:40) [96%] : \r\nDans cet univers particulier, les habitants ont choisi de loger la buanderie dans une belle pi\u00e8ce au 3\u00e8me \u00e9tage plut\u00f4t que d'en faire un appartement suppl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:40 > 0:07:40) [63%] : \r\nTelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:41 > 0:07:45) [88%] : \r\nIls ont pr\u00e9vu des chambres d'ami collective qu'ils peuvent r\u00e9server pour leurs invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:48 > 0:07:58) [92%] : \r\nEt puis, au rez-de-chauss\u00e9e de salles que tous peuvent utiliser comme pour la cantine du lundi, l\u00e0 aussi, c'est un projet propre \u00e0 la coop\u00e9rative organis\u00e9e par les parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:10 > 0:08:13) [95%] : \r\nEt le loyer pour tout cela, il est abordable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:13 > 0:08:22) [82%] : \r\nPour un 5 pi\u00e8ces jaunes vois avec la cuisine qui compte tr\u00e8s bonne pi\u00e8ce c'est 1830 francs par mois pour un 3 pi\u00e8ces, c'est 1100 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:25 > 0:08:40) [87%] : \r\nR\u00eaver d'un monde diff\u00e9rent, c'est un peu la marque de fabrique d'\u00e9quilibre, l'une des 2 coop\u00e9ratives qui ont construit l'immeuble d'autre ce soir-l\u00e0 au Red chauss\u00e9e, elle tient son conseil d'administration lui c'est Beno\u00eet Molino, pourquoi l'un des membres fondateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:40 > 0:08:42) [91%] : \r\nMoralit\u00e9 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:42 > 0:09:11) [88%] : \r\nUne soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative, c'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rent d'une soci\u00e9t\u00e9 anonyme sauf que chaque membre un \u00e9gal pouvoir de d\u00e9cision, donc la coop\u00e9rative appartient \u00e0 ses membres et aucun moment on peut avoir plus de pouvoir, citoyens, aucun actionnaire majoritaire qui va l'emporter dans les d\u00e9cisions d'acc\u00e8s, \u00e7a c'est vraiment le principe des coop\u00e9ratives puis coop\u00e9rative d'habitation bah, c'est une coop\u00e9rative qui va, qui va investir, construire des immeubles, des maisons qui vont appartenir aux membres \u00e0 l'ensemble de ces moments donc, \u00e7a, c'est le principe de la coop\u00e9rative d'habitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:11 > 0:09:14) [89%] : \r\nCe b\u00e2timent un peu grand la c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:14 > 0:09:19) [93%] : \r\n\u00e0 l'ordre du jour de nouveaux projets, sur des terrains propos\u00e9s \u00e0 la coop\u00e9rative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:19 > 0:09:28) [75%] : \r\nCette notre cas beaucoup au niveau du calendrier d\u00e9tient actuellement n'est pas accord\u00e9 class\u00e9 mais doit \u00eatre d\u00e9class\u00e9, donc il y a quelques chose qui est pas du tout apr\u00e8s demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:28 > 0:09:34) [89%] : \r\nDonc on a rejoint peu d'exp\u00e9rience aussi sur l'achat si il nous demande d'acheter, on a le temps de de voir venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:35 > 0:09:38) [79%] : \r\n\u00e7a peut bien quoi qu'est-ce qui vous distingue d'un promoteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:38 > 0:10:01) [86%] : \r\nDans les les promoteurs classiques \u00e9videmment c'est c'est tr\u00e8s pyramidal, donc c'est la la la, le pouvoir d\u00e9cisionnaire appartient \u00e0 quelques allons donc tr\u00e8s limit\u00e9 de personnes qui vont aussi concentr\u00e9s les profits, l'argent et le pouvoir d\u00e9cisionnaire que c'est vraiment la principale d\u00e9cision c'est que principale diff\u00e9rence, c'est que dans les coop\u00e9ratives d'habitation, h\u00e9 bah l'argent aussi va \u00eatre r\u00e9partie dans l'int\u00e9r\u00eat de tous les mondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:07 > 0:10:14) [96%] : \r\nEn r\u00e9sum\u00e9, une coop\u00e9rative d'habitation construit des immeubles pour ses membres, c'est elle qui est propri\u00e9taire des b\u00e2timents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:15 > 0:10:23) [96%] : \r\nSon but n'est pas de faire des b\u00e9n\u00e9fices, mais de servir l'int\u00e9r\u00eat des coop\u00e9rateurs en produisant des logements de qualit\u00e9 \u00e0 prix abordable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:24 > 0:10:36) [95%] : \r\nTout le monde peut devenir membre en payant une cotisation annuelle et en achetant une part sociale pour obtenir un logement, il faut apporter 5 pourcent de fonds propres, un montant qui peut provenir du 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:40 > 0:10:56) [90%] : \r\nSelon le type de coop\u00e9rative, il peut y avoir des exigences suppl\u00e9mentaires, par exemple, si comme Soubeyrand, cet immeuble est subventionn\u00e9 par l'\u00c9tat, il faut respecter un bar\u00e8me d'entr\u00e9e fix\u00e9 en fonction du revenu chez \u00e9quilibre il y a une particularit\u00e9 de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:57 > 0:11:19) [93%] : \r\nIl y a le c\u00f4t\u00e9 participatif o\u00f9 on ne va pas seulement demander aux gens de venir aux assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales et prendre part aux d\u00e9cisions, \u00e7a c'est le principe de d\u00e9part, mais on va leur demander de sa soci\u00e9t\u00e9, d\u00e8s le d\u00e9but, les projets pour donner leur avis pour essayer d'orienter le projet architectural et \u00e7a cr\u00e9e des Liens et ces Liens, ils sont forts et c'est \u00e7a qui fait apr\u00e8s la qualit\u00e9 de vie dans nos immeubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:20 > 0:11:26) [88%] : \r\nUn esprit participatif qui d\u00e9fini l'immeuble jusqu'au toit avec ce potager comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:27 > 0:11:39) [90%] : \r\nEnfin, moi je suis pas partisan de la communaut\u00e9, j'avais un peu peur en m\u00e9nageant d'avoir toujours des gens partout devant la non, en fait, c'est un bon \u00e9quilibre, on partage des choses, on g\u00e8re en commun, c'est aussi un apprentissage et on se marche pas non plus sur les pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:41 > 0:11:57) [94%] : \r\nPendant ce processus qui a dur\u00e9 plus que 5 ans, il y avait quand m\u00eame vraiment quelque chose de, de, de se sentir de de sentir qu'on se lib\u00e8re en fait de ce march\u00e9 de l'immobilier, je ne vois absolument insupportable, donc la la motivation \u00e9tait vraiment l\u00e0 et puis travailler avec tous ces gens, c'\u00e9tait vraiment enthousiasmant quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:58 > 0:12:10) [95%] : \r\nCatherine Lavall\u00e9e a pr\u00eat\u00e9 son savoir- faire d'ing\u00e9nieurs pour l'installation des panneaux solaires diminuer leur empreinte \u00e9cologique et repenser leur consommation, cela fait partie de l'engagement des coop\u00e9rants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:13 > 0:12:15) [87%] : \r\nAu sous- sol et ils ont cr\u00e9\u00e9 un \u00e9conome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:18 > 0:12:34) [88%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est aussi un envie qu'on avait, mais qui est issu d'exp\u00e9riences, d'autres coop\u00e9ratives qu'on connaissait, qui nous semble int\u00e9ressante, c'est tout simplement de faire de l'achat de gros, donc on fait on a r\u00e9serv\u00e9 un local au sous- sol pour pour mutualiser ses achats et on serre et puis on repart qu'on fait \u00e7a marche sur la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:35 > 0:12:43) [91%] : \r\nLes produits de nettoyage bio sont quasi obligatoire ici car l'immeuble \u00e0 son propre syst\u00e8me d'\u00e9puration invent\u00e9 pour l'occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:44 > 0:12:48) [97%] : \r\nLes eaux us\u00e9es arrivent ici et passe par des filtres min\u00e9raux et v\u00e9g\u00e9taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:50 > 0:13:00) [90%] : \r\nEnsuite, elles sont en quelque sorte, composter par des millions de vers de terre, le G dans la paille, pas de Javel donc pour nettoyer les toilettes, \u00e7a serait la mort des lombrics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:00 > 0:13:21) [82%] : \r\nC'est l\u00e0 que les vers de terre sont pour le plus \u00e0 manger, donc c'est l\u00e0 qu'ils vont \u00eatre tr\u00e8s actif, jamais vu, \u00e7a m'amuse, tr\u00e8s bien, ben tu vois les soldats, c'est tr\u00e8s monsieur le pr\u00e9sident, en fait, il y a beaucoup bouger la paille et sert \u00e0 compl\u00e9ter le r\u00e9gime alimentaire des vers de terre parce qu'avec seulement nos excr\u00e9ments, ils ne sont pas heureux, il faut leur rajouter de l'appareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:22 > 0:13:24) [79%] : \r\nD'accord, on arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:24 > 0:13:27) [86%] : \r\nJ'ai de la paille des lombrics et des orages et du compost.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:29 > 0:13:33) [96%] : \r\nMais dans l'univers des coop\u00e9ratives d'habitation, cela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:39 > 0:14:01) [90%] : \r\nTout autour, de Soubeyrand cette on peut lire dans la Pierre, l'histoire de ce mouvement, les toutes premi\u00e8res les a\u00efeuls sont \u00e0 l'image de ces b\u00e2timents, ceux de la Soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative d'habitation de Gen\u00e8ve, fond\u00e9e en 1919 par un groupe qui rassemble des ouvriers, des syndicalistes et des philanthropes, les fabricants de voitures Genevois Pic Pic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:03 > 0:14:13) [91%] : \r\nLes membres sont des m\u00e9caniciens, des t\u00e9l\u00e9graphiste des commis postaux des secr\u00e9taires \u00e0 l'\u00e9poque ils re\u00e7oivent leur logement par tirage au sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:18 > 0:14:26) [82%] : \r\nUne premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 ces ses premi\u00e8res plus pratique du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, elle, elle visait finalement \u00e0 r\u00e9soudre, probl\u00e8mes de logement pour les ouvriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:29 > 0:14:45) [84%] : \r\nOn avait envie de cr\u00e9er les conditions d'hygi\u00e8ne, de possibilit\u00e9s pour les ouvriers d'avoir des appartements privatis\u00e9 il faut qui rec\u00e8le de Brandt et c'\u00e9tait il y a d'ailleurs des \u00e0 des mod\u00e8les plus ambitieux \u00e0 de nouvelles formes tour banalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:48 > 0:15:03) [87%] : \r\nC'est des c'est des mod\u00e8les qui sont on pourrait dire aujourd'hui top, donc c'est-\u00e0-dire que les gens qui dessinent qui les construisent qui les g\u00e8rent n'habitent pas dans dans le dans le logement, donc on a plut\u00f4t des, des, des personnes qui d\u00e9cide pour les ouvriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:09 > 0:15:13) [99%] : \r\nC'est \u00e0 Z\u00fcrich que ce mod\u00e8le devient tr\u00e8s t\u00f4t une vraie politique du logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:13 > 0:15:26) [91%] : \r\nD\u00e8s 1924 la ville fournit des terrains aux coop\u00e9ratives en droit de superficie et elle cautionnent des pr\u00eats bancaires, ce qui fait qu'un projet peut d\u00e9marrer avec peu de fonds propres 5 pourcent seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:29 > 0:15:37) [93%] : \r\nUn choix politique qui fait qu'aujourd'hui ces logements repr\u00e9sentent 22 pourcent du parc immobilier de la ville 10 pourcent de celui du fronton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:42 > 0:15:46) [97%] : \r\nAlors qu'\u00e0 Gen\u00e8ve ou dans le canton de Vaud c'est au mieux 4 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:50 > 0:15:59) [96%] : \r\nEn Suisse romande, il a fallu attendre les ann\u00e9es 80 et les mouvements squat pour remettre radicalement en question les mod\u00e8les traditionnels de logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:02 > 0:16:21) [90%] : \r\nIls occupent des immeubles comme s'il prenait une nouvelle Bastille car pour eux, les grandes id\u00e9ologies c'est termin\u00e9, ce n'est plus la lutte finale mais le combat au jour le jour, au ras du quartier ce quartier o\u00f9 il d\u00e9busque les immeubles vides vou\u00e9es \u00e0 la d\u00e9molition ou \u00e0 la sp\u00e9culation, ils investissent alors revendiquant haut et fort le droit \u00e0 un logement bon march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:29 > 0:16:38) [96%] : \r\nC'est dans ce contexte que va na\u00eetre une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de coop\u00e9ratives qui veut plus que des logements abordables \u00e0 l'image de la coda \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:40 > 0:16:47) [91%] : \r\n\u00c9ric Rocio et l'un de ceux qui l'ont fond\u00e9e en 1994 avec des id\u00e9aux \u00e9cologiques et participatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:51 > 0:17:05) [94%] : \r\nJe pense que la coop\u00e9rative est un syst\u00e8me qui d\u00e9note un certain Style de soci\u00e9t\u00e9 que l'\u00eatre humain au Centre une personne une voix qui est d\u00e9mocratique encense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:07 > 0:17:11) [90%] : \r\nAu d\u00e9but c'\u00e9tait un id\u00e9al, c'\u00e9tait des id\u00e9es non c'est pas du tout comment les mettre en oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:15 > 0:17:25) [92%] : \r\nLa coda construit ses premiers immeubles neufs 10 ans seulement apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, il a fallu convaincre les pouvoirs publics obtenir des terrains, trouver des financements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:27 > 0:17:50) [91%] : \r\nEt c'est au fur et \u00e0 mesure de nos r\u00e9alisations qu'on a appris notre m\u00e9tier entre, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire que on a compris ce qui \u00e9tait la participation comment la pratiquer, comment ne pas \u00e9puiser nos coop\u00e9rateurs dans un processus participatif, savoir ce qu'il est utile de mettre \u00e0 la participation et qu'est-ce qui m\u00e9rite d'\u00eatre plut\u00f4t faits par les professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:51 > 0:18:05) [92%] : \r\nDepuis, elle a mis sur le march\u00e9 plus de 200 logements et elle est pass\u00e9e de 25 membres \u00e0 plus de 3200 aujourd'hui, une majorit\u00e9 d'entre eux sont en liste d'attente, et \u00e7a se bouscule quand il y a, attribution de nouveaux appartements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:05 > 0:18:48) [89%] : \r\nLe crit\u00e8re le plus simple qu'on ait trouv\u00e9, c'est l'anciennet\u00e9 de l'inscription \u00e0 la colonie, c'est-\u00e0-dire que quand on r\u00eave, on va r\u00e9aliser un nouvel immeuble on a on envoie un message \u00e0 tous nos coop\u00e9rateurs, les gens se porte candidat, et on les classe par ordre d'adh\u00e9sion \u00e0 la coda et \u00e0 ce moment-l\u00e0, parole d'anciennet\u00e9 est scell\u00e9 : s'il y a 50 logements ses 50 premiers qui seront dans le s\u00e9lectionn\u00e9 pour l'immeuble l'anciennet\u00e9 est aussi un crit\u00e8re pour choisir son appartement, donc les plus anciens choisiront les appartements qui leur conviennent de vieux, plus on est r\u00e9cent, plus on a des choses qui se divise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:00 > 0:19:05) [90%] : \r\nLa coda commence \u00e0 peser lourd sur le march\u00e9 immobilier Genevois mais aussi Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:07 > 0:19:13) [97%] : \r\nElle est en train de construire plus de 1200 logements toujours plus grand, toujours plus haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:15 > 0:19:19) [95%] : \r\nOn s'\u00e9loigne de la petite coop\u00e9rative qui d\u00e9cide de tout tous ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:23 > 0:19:33) [88%] : \r\nCet esprit-l\u00e0, les membres de la coop\u00e9rative \u00e9quilibre feront tout pour le conserver, depuis la construction de leur premi\u00e8re immeubles \u00e0 Cr\u00e9cy, dans les environs de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:35 > 0:19:41) [97%] : \r\nTout a commenc\u00e9 en 2000 par un b\u00e9b\u00e9, un b\u00e9b\u00e9 de plus et des questions que se posent de nombreuses familles en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:43 > 0:20:13) [89%] : \r\nOn avait 3 enfants, le 3\u00e8me avait un an et donc avec mon \u00e9pouse, Cristina on se poser la question, de quel milieu dans lequel Environnement veut \u00e9lever nos enfants ou est-ce qu'on veut habiter et on a entendu parler je c'est pas un peu par hasard de ces coop\u00e9ratives d'habitation, les gens se mettent ensemble et puis on s'est dit : ben, puisqu'on n'a pas beaucoup de fonds propres pour investir dans une villa cette possibilit\u00e9 nous int\u00e9resse, c'est comme \u00e7a qu'on s'est orient\u00e9 vers la coop\u00e9rative d'habitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:16 > 0:20:24) [80%] : \r\nEn 2006 avec 7 autres familles, ils font d'\u00e9quilibre en 2010 : le chantier d\u00e9marre un chantier participe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:26 > 0:20:36) [84%] : \r\nLes coop\u00e9rateurs adopte une charte aux id\u00e9aux \u00e9cologiques tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, pas de voiture individuelle, c'est interdit, pas de gaspillage d'\u00e9nergie non plus dans leur 13 appartements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:37 > 0:20:56) [91%] : \r\nCe qui diff\u00e9rencie, mais il est tr\u00e8s isol\u00e9, c'est un des premiers b\u00e2timents Minergie P du canton, il est tout en structure bois, donc on a fait tr\u00e8s attention aussi \u00e0 au c\u00f4t\u00e9 \u00e9nergie grise des mat\u00e9riaux et puis il y a un toit v\u00e9g\u00e9talis\u00e9 il y a de l'\u00e9nergie photovolta\u00efque sur le toit et puis il y a des toilettes s\u00e8ches, donc \u00e7a \u00e7a diff\u00e9rencie vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:58 > 0:21:07) [96%] : \r\nMais comment fait- on lorsqu'on est ni promoteur ni constructeur cela commence par le terrain, l'Avantage c'est qu'\u00e9quilibre n'a pas d\u00fb l'acheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:08 > 0:21:15) [91%] : \r\nElle loue une parcelle et l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, comme d'ailleurs les 2 coop\u00e9ratives, c'est ce qu'on appelle un droit de superficie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:19 > 0:21:30) [93%] : \r\nPour les collectivit\u00e9s publiques, c'est un deal int\u00e9ressant car les coop\u00e9ratives garantissent des logements abordables ils peuvent comme ici \u00eatre subventionn\u00e9 mais il peut aussi y avoir des loyers libres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:33 > 0:21:40) [95%] : \r\nEnsuite, il faut \u00e9tablir un plan financier solide pour d\u00e9crocher un pr\u00eat bancaire pour cet immeuble, ces 5 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:42 > 0:22:11) [90%] : \r\nOn doit d'abord venir avec un devis d'une entreprise pour dire construire un mur en b\u00e9ton construit un mur en bois, \u00e7a co\u00fbte tant ce qui est voil\u00e0 donc combien vraiment avec un devis g\u00e9n\u00e9ral pour le b\u00e2timent et la banque nous pr\u00eate exactement l'argent qui correspond \u00e0 ce devis g\u00e9n\u00e9ral aurait un petit peu de l'on a un petit peu de marge de disponibilit\u00e9 mais pas beaucoup et du coup on articule les loyers exactement pour rembourser \u00e7a y a pas de d'interm\u00e9diaires, il y a pas d'argent qui dispara\u00eet l'argent reste chez nous, mais \u00e0 la fin, c'est au prix co\u00fbtant, c'est chaque franc on sait o\u00f9 il va \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:17 > 0:22:49) [89%] : \r\nPour les coop\u00e9ratives effectivement le co\u00fbt du logement repr\u00e9sente le co\u00fbt de la construction, le co\u00fbt de l'investissement, le co\u00fbt de l'emprunt mais pas plus, donc, du coup, elles font fi d'un certain nombre d'interm\u00e9diaires, en particulier, voil\u00e0 les investisseurs, les premiers tours immobilier et en g\u00e9n\u00e9ral, sont \u00e0 15 20 pourcent moins cher que le march\u00e9 et donc du coup on voit tout d'un coup l'et l'image aussi par ailleurs b\u00e9n\u00e9ficiaire des des des autres constructeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:49 > 0:23:16) [88%] : \r\nEntre entre les coop\u00e9ratives on s'entraide qui ce qui nous a permis, nous fasse \u00e7a nous a facilit\u00e9 la cr\u00e9ation parce qu'au d\u00e9but, ses plans financiers sont quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 et c'\u00e9tait int\u00e9ressant de voir que la coda nous a aid\u00e9 avec nos plans financiers, alors que les coop\u00e9ratives voisine avait dit au d\u00e9part qu'elle les \u00e9changerais alors nous on aura donn\u00e9 les n\u00f4tres mais on n'a jamais re\u00e7u, on n'a jamais re\u00e7u les lors de plans financiers, on se demande encore comment, comment vit toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:19 > 0:23:50) [92%] : \r\nLa diff\u00e9rence, c'est que les 2 immeubles voisins n'ont pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un groupe d'habitants mais par des soci\u00e9t\u00e9s coop\u00e9ratives li\u00e9es \u00e0 des r\u00e9gies dans le milieu associatif, on appelle \u00e7a des coop\u00e9ratives de promoteurs, ce b\u00e2timent-l\u00e0, c'est celui de la coque log elle travaille \u00e9troitement avec la SPG, la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e de g\u00e9rance, l'un des g\u00e9ants immobiliers de la place genevoise, l'int\u00e9r\u00eat pour la SPG, c'est que cela lui donne un volume de travail tant au niveau du pilotage des chantiers en mati\u00e8re de r\u00e9gie d'immeubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:52 > 0:23:58) [91%] : \r\nEt \u00e7a marche bien depuis les ann\u00e9es 90 la Coplo bien construit plus de 400 logements coop\u00e9ratifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:00 > 0:24:22) [80%] : \r\nFaut quand m\u00eame un peu cadr\u00e9 la gestion de C. de ces images, c'est c'est pas toujours \u00e9vident, souvent il faut aller discuter avec l'office du logement pour des questions de fin de plan financier et puis c'est toujours ce toujours tir\u00e9 \u00e0 l'accord, les plans financiers de coop\u00e9rative principe d'une coop\u00e9rative, c'est que les les loyers couvre les charges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:23 > 0:24:45) [88%] : \r\nDonc il y a jamais de je dirais de b\u00e9n\u00e9fices il y a une petite r\u00e9serve pour travaux, il y a pas de r\u00e9mun\u00e9ration de fonds propres, son principe m\u00eame, les parts sociales, on n'a pas les moyens de donner des dividendes, donc elle a une situation financi\u00e8re extr\u00eamement d\u00e9licate, c'est pour \u00e7a que c'est pour \u00e7a qu'il faut une r\u00e9gie s\u00e9rieuse pour projet et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:47 > 0:24:54) [90%] : \r\nPas de crit\u00e8res d'anciennet\u00e9, ici c'est la r\u00e9gie qui choisit les locataires pour la COP c'est elle aussi qui g\u00e8re ces comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:55 > 0:25:16) [87%] : \r\nDans tous les locataires coop\u00e9rateurs re\u00e7oivent les comptes se redites et par une fiduciaire a sa taille, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle permet justement aux locataires coop\u00e9rateurs de poser toutes les questions sur la gestion sur les finances, s'ils sont pas contents de du concierge, il peut le faire changer, il y a des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:16 > 0:25:18) [76%] : \r\nEst ce que vous demander des baisses de loyers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:20 > 0:25:21) [98%] : \r\nIls peuvent demander oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:24 > 0:25:41) [92%] : \r\nJustement \u00e0 Cr\u00e9cy, les habitants de la COP Leblond fait il y a 3 ans suite \u00e0 la baisse du taux hypoth\u00e9caire de r\u00e9f\u00e9rence, la r\u00e9ponse est assez s\u00e8che, comme si la SPG s'adresser \u00e0 de simples locataires \u00e0 des coop\u00e9rateurs, elle \u00e9crit qu'aucune baisse de loyer n'est envisageable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:45 > 0:25:54) [92%] : \r\n100 m\u00e8tres plus loin, l'histoire est tout autre, les membres de la coop\u00e9rative \u00e9quilibre g\u00e8rent eux- m\u00eames les comptes de l'immeuble, ils ont pu faire baisser leur loyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:56 > 0:26:24) [90%] : \r\nAlors il se trouve qu'on est en taux d'int\u00e9r\u00eat historiquement bas, de tout le monde \u00e0 Gen\u00e8ve devrait qui sont en location, tout le monde devrait avoir des baisses de loyers, puisque maintenant on n\u00e9gocie des emprunts \u00e0 1 pourcent typiquement 1,5 pourcent alors que, ici, dans ce b\u00e2timent, il y a 6 ans, au 1er plan financier, on est \u00e0 4 pourcent et typiquement 1 pourcent sur les diff\u00e9rences de taux d'int\u00e9r\u00eat, c'est 13 pourcent sur le loyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:25 > 0:26:32) [94%] : \r\nDonc voil\u00e0, on a une o\u00f9 on a pu avoir une baisse de 25 pourcent 25 pourcent de baisse de loyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:34 > 0:26:40) [91%] : \r\n105 pi\u00e8ces Genevois est ainsi pass\u00e9 de 1974 francs \u00e0 1475 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:42 > 0:26:59) [90%] : \r\nJe crois qu'on a un projet tr\u00e8s coh\u00e9rent, c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique parce qu'on sort du march\u00e9 sp\u00e9culatif fond\u00e9e sur une \u00e9conomie durable c\u00f4t\u00e9 environnemental parce qu'on a le b\u00e2timent qui consomme le moins et puis c\u00f4t\u00e9 social bah parce qu'il y avait on a si on a une vraie culture de dialogue et d'entraide entre entreprises, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:09 > 0:27:18) [92%] : \r\nDans leur grand immeuble celui de Soubeyrand 7 les membres d'\u00e9quilibre m\u00eame pousser le bouchon plus loin, au rez-de-chauss\u00e9e, ils ont install\u00e9 un bistrot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:26 > 0:27:35) [92%] : \r\nPour Fabio d'Onofrio coop\u00e9rateurs et habitants, cela a tout chang\u00e9 : avant, il avait une autre vie, avant il n'y avait pas de salle de Malte dans son quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:37 > 0:27:41) [95%] : \r\nJe fais partie du projet d'habitations depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:41 > 0:28:01) [87%] : \r\nEn sachant qu'il y avait des des locaux commercial qui se faisait, qui ont qui ont que la coop\u00e9rative met \u00e0 disposition mais avec au notera habitants s'\u00e9tait dit pourquoi pas ouvrir un bistrot avec une brasserie il y a l'envie d'pr\u00eateurs d'avoir quelque chose de sp\u00e9cial chez eux dans l'immeuble et donc \u00e7a c'est aussi stimulant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:02 > 0:28:12) [93%] : \r\nIl a laiss\u00e9 tomber son m\u00e9tier d'\u00e9ducateur social ou la bi\u00e8re \u00e0 l'arri\u00e8re du petit restaurant, il est en train de monter sa brasserie locale, petit \u00e0 petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:13 > 0:28:24) [90%] : \r\nEt la coop\u00e9rative aussi m'a aid\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser ce r\u00eave parce que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 on investissements trop exigeant le porter tout seul au niveau financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:26 > 0:28:27) [87%] : \r\nMais viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:27 > 0:28:33) [95%] : \r\nC'est un bistrot pour tous les coop\u00e9rateurs, les voisins de quartier tout le beau monde et \u00e7a tombe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:37 > 0:28:51) [91%] : \r\nCar ce petit coin de Gen\u00e8ve se densifie change \u00e0 vitesse grand V, les anciennes villas disparaissent les unes apr\u00e8s les autres, il y aura bient\u00f4t tout un lot de nouveaux habitants dans un autre immeuble coop\u00e9ratif construit juste en face de Soubeyrand 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:53 > 0:29:16) [83%] : \r\nOn productivit\u00e9 construise du projet urbain construisent des bouts de quartiers, des bouts de ville et pour faire \u00e7a, c'est int\u00e9ressant d'avoir des futurs habitants voil\u00e0, souvent on est, on sait pas si on est un promoteur, on a, on n'a pas de connaissance et futur un tandis que les coop\u00e9ratives, ils arrivent avec des gens qui vont habiter dans le quartier puisqu'ils ont d\u00e9j\u00e0 ce qu'qui soit inscrits parce qu'ils participent dans des r\u00e9unions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:17 > 0:29:32) [90%] : \r\nElles produisent des mises en partage, c'est-\u00e0-dire qu'elle a fond\u00e9 sa commune qui vont souvent \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9 aussi par d'autres usagers dans dans les alentours, elle d\u00e9passe effectivement la simple logique du logement, c'est pour \u00e7a que \u00e7a devient un acteur int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:38 > 0:29:56) [94%] : \r\nLa chance du mod\u00e8le coop\u00e9ratif, c'est qu'il s'int\u00e8gre tr\u00e8s bien dans les projets d'\u00e9coquartiers d\u00e9velopp\u00e9e aujourd'hui par de nombreuses communes romandes \u00e0 l'exemple des vergers \u00e0 Meyrin dans le canton de Gen\u00e8ve des \u00e9co- quartiers qui cherche \u00e0 la fois r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique de leurs habitants et \u00e0 cr\u00e9er de la convivialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:03 > 0:30:18) [90%] : \r\nLa ville de Lausanne s'y met, elle aussi aux Plaines du Loup sur cet immense espace situ\u00e9 entre la Bl\u00e9cherette le stade de la Pontaise, elle a pr\u00e9vu la construction de 3500 nouveaux logements dont un bon quart a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:28 > 0:30:30) [74%] : \r\nEntrent dans la salle \u00e9tait merci \u00e0 ce site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:30 > 0:30:37) [90%] : \r\nV\u00e9ronique Biolay fait partie de l'une d'entre elles, cr\u00e9\u00e9 en 2015 tout expr\u00e8s pour les plaines du loup et baptis\u00e9 le Bled.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:37 > 0:30:39) [67%] : \r\nLes dossier s'jamais que vous pouvez prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:39 > 0:30:49) [92%] : \r\nCe soir-l\u00e0, elle accueille les futurs habitants pour une s\u00e9ance de travail dans les locaux du centre culturel Ouchy pr\u00eat\u00e9 pour l'occasion, ils ont \u00e9t\u00e9 choisis en fonction de leur anciennet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:50 > 0:31:10) [92%] : \r\nClairement par rapport aux petites coop\u00e9ratives d'habitants ou ce sont des personnes qui se connaissent les unes les autres, la les personnes qui ont constitu\u00e9 notre 1\u00e8re section ne se connaissent absolument pas, donc elles vont apprendre \u00e0 se conna\u00eetre, elles vont apprendre \u00e0 d\u00e9velopper un projet ensemble et on nous l'esp\u00e9rons, \u00e0 cr\u00e9er une dynamique vraiment int\u00e9ressante et convivial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:12 > 0:31:22) [87%] : \r\nYves Ferrari et le directeur du projet mais architecte mi- sociologue, il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour guider les coop\u00e9rateurs dans cette entreprise compliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:22 > 0:31:25) [85%] : \r\nVoil\u00e0 les contraintes communal, alors il y a toute une s\u00e9rie passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:25 > 0:31:30) [98%] : \r\nCar ce n'est pas rien de construire un b\u00e2timent de 80 logements et 9 \u00e9tages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:30 > 0:31:40) [89%] : \r\nC'est pass\u00e9 de 3 \u00e0 l'avant projet durant cet avant- projet, on vous a dit qu'on allait faire un certain nombre de d\u00e9marche participative, on participe \u00e0 la 2\u00e8me actuellement, il aura la 3\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:40 > 0:31:46) [90%] : \r\nDans ces s\u00e9ances tout se discute dans les moindres d\u00e9tails et tout le monde est consult\u00e9, sous la houlette d'un mod\u00e9rateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:46 > 0:32:06) [94%] : \r\nSondage sur le sur le sur le pouce, je vous propose de faire un petit sondage chacune des questions que je vais vous poser maintenant d'accord pour la cuisine dans l'appartement dont vous r\u00eavez est ce que vous pensez, une pi\u00e8ce importante, une grande cuisine ouverte bien s\u00fbr, mais une grande cuisine oui ou non, oui on l\u00e8ve la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:07 > 0:32:15) [88%] : \r\nWahou voil\u00e0, je passe \u00e0 la \u00e0 la question suivante est-ce que vous \u00eates plut\u00f4t du genre grande terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:17 > 0:32:17) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:21 > 0:32:22) [67%] : \r\nOui \u00e7a moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:23 > 0:32:31) [90%] : \r\nEn 2\u00e8me partie : le d\u00e9bat est consacr\u00e9e aux espaces collectifs sont pr\u00e9vus des chambres d'ami un foyer d'accueil et une salle polyvalente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:31 > 0:32:50) [90%] : \r\n\u00e0 Lisa Sion, alors je vous avez d\u00e9j\u00e0 expliquer en 2 mots, c'est quoi la mutualisation, ben c'est ce petit sch\u00e9ma qui se retrouvent ici qui est de se dire : chaque camp va donner une toute petite partie ou payer une toute petite partie de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on puisse \u00eatre ensemble un petit peu plus fort et puis cr\u00e9\u00e9 de v\u00e9ritables espaces pour le bien de tous, plut\u00f4t que chacun pour soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:51 > 0:32:53) [99%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a va prendre du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:54 > 0:33:03) [83%] : \r\nAlors voil\u00e0, je vous donne mes fiches \u00e0 remplir par groupe et \u00e7a, c'est votre premi\u00e8re exercice de vie en commun, c'est respecter les autres, qui travaillent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous d'emploi par profonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:03 > 0:33:06) [98%] : \r\nChacun est appel\u00e9 \u00e0 faire la liste de ses souhaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:06 > 0:33:40) [82%] : \r\nPlus \u00e2g\u00e9, Cor\u00e9e, temps de lire des histoires aux enfants par exemple, moi, dans quelques ann\u00e9es, et peut-\u00eatre qu'\u00e0 moyen terme, il y a m\u00eame une partie nous venons tr\u00e8s mettre \u00e0 disposition, moi, je suppose que \u00e7a soit int\u00e9gr\u00e9e avec un espace urbain qui est plus un espace de vie demande telle qu'une caf\u00e9t\u00e9ria o\u00f9 est-ce qu'il y a souvent caf\u00e9s o\u00f9 on peut aller prendre ses livres et puis voir o\u00f9 ils sont et en m\u00eame temps, etc, et tu attenant \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria, par exemple, un grenier commun o\u00f9 on peut venir chercher son th\u00e8me d'entr\u00e9e, celle que la farine etc en vrac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:40 > 0:33:47) [92%] : \r\nDans tout ce que vous avez dit jusqu'\u00e0 maintenant par rapport \u00e0 cette vie commune etc tout \u00e7a, moi je le je le visualiser, autour du foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:47 > 0:33:57) [81%] : \r\nLa relation ben alors, vous avez demand\u00e9 pr\u00e9cision parce que moi, le foyer, c'\u00e9tait pas \u00e7a, ouais, c'\u00e9tait juste une entr\u00e9e avec peut-\u00eatre quelques les bo\u00eetes sont est un exutoire \u00e0 Dijon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:57 > 0:34:00) [90%] : \r\nLe ch\u00f4mage, il faut savoir rester zen et tol\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:01 > 0:34:11) [70%] : \r\nGo\u00fbt autog\u00e9r\u00e9, c'\u00e9tait une id\u00e9e \u00e9tait accept\u00e9e avec tirelire, un espace enfants c'est peut-\u00eatre la loi c'est pas moi, le jeu enfants adulte quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:12 > 0:34:13) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:15 > 0:34:19) [77%] : \r\nO\u00f9 les parents pourraient dire mais \u00e9crit l\u00e0- dedans, mais m\u00eame superlatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:19 > 0:34:30) [88%] : \r\nC'est pas pour tout ce qu'on a dit d'autres, il y a, il y a rien de sportif, en fait, moi je veux bien le la Nasse le c\u00f4t\u00e9 un peu enfin lieu au projet etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:32 > 0:35:03) [91%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a demande du temps et de l'\u00e9nergie, mais c'est pour un homme, un projet tr\u00e8s motivant, c'est un projet d'avenir aussi sous une certaine de formes d'habitat et du vivre ensemble qui qui nous motive et qui lui qui me tiennent \u00e0 coeur et c'est pas barbant \u00e0 des mamans pas tous cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a vraiment que des retours plut\u00f4t positif, mais je pense que c'est, c'est c'est surtout j'ai l'impression que tout le monde est tr\u00e8s curieux de voir comment tout ce processus va se mettre en place et se d\u00e9velopper aboutir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:03 > 0:35:07) [83%] : \r\nLe peuple mais on US mardi comme \u00e7a en fait quand on a fait il y en a 2, qu'il faut \u00e9liminer quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:07 > 0:35:16) [97%] : \r\nTous les r\u00eaves sont permis, \u00e0 ce stade, apr\u00e8s il faudra faire des choix, voir ce qu'il est possible de r\u00e9aliser dans une enveloppe budg\u00e9taire de 32 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:16 > 0:35:23) [83%] : \r\nAvec biblioth\u00e8que-m\u00e9diath\u00e8que cin\u00e9- club Spa, jacuzzi son a fitness buanderie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:32 > 0:35:37) [92%] : \r\nCes discussions vont nourrir le travail de l'architecte du projet Laurent il est ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:37 > 0:35:41) [82%] : \r\nIl passe pas s\u00e9rieusement \u00e0 la galerie, qui est d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment qui se prolonge derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:41 > 0:36:01) [92%] : \r\nLa particularit\u00e9 d'un projet comme celui du Bled aux Plaines du loup c'est que il y a une d\u00e9marche participative, donc il y a une grosse inertie parce qu'on pose des questions aux gens, on va un petit peu vous chercher dans leur expertise d'habitants pour nourrir le projet donc \u00e9videmment \u00e7a prend un petit peu plus de temps, surtout au d\u00e9but du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:01 > 0:36:04) [80%] : \r\nDu fait qu'on a Roms moins vivant laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:04 > 0:36:49) [91%] : \r\nParce coursives ce que \u00e7a apporte dont on a les habitants sous la main, c'est d'\u00eatre beaucoup plus en phase avec leurs besoins avec leurs id\u00e9es et donc on se pr\u00e9occupe un petit peu de leur mode de vie, c'est comme \u00e7a que nous, en tant qu'architecte en Palestine et des logements qui sont adapt\u00e9s \u00e0 leur mode de vie qu'on part du principe que la vie n'est pas un long fleuve tranquille, et que il y a des tas d'\u00e9v\u00e9nements dans la vie, une s\u00e9paration, un enfant qui part, un enfant qui revient des grands- parents qui viennent vivre \u00e0 la maison, etc, toutes ces questions- l\u00e0, n\u00e9cessite que logement il s'adaptent alors on peut l'adapter en faisant bouger les limites du logement, alors \u00e7a c'est facile quand on vit dans une villa, mais quand on est dans un logement dans un logement collectif, c'est plus compliqu\u00e9 parce que ce qu'on gagne en m\u00e8tres carr\u00e9s, on doit le prendre chez le voisin finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:51 > 0:36:57) [94%] : \r\nL'une des id\u00e9es sur lesquelles ils travaillent, ce sont des appartements modulables qui peuvent se transformer au fil d'une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:36:59 > 0:37:02) [84%] : \r\nLes enfants quatre divorce serait un parent, d'un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:03 > 0:37:25) [89%] : \r\nUn parent de l'autre une vie compl\u00e8tement ind\u00e9pendante, et puis un et puis les enfants au mieux l'Avantage d'un syst\u00e8me comme \u00e7a c'est que on d\u00e9multiplie pas des logements et on bouge pas les enfants \u00e0 travers la ville l'int\u00e9r\u00eat d'un dispositif comme \u00e7a, c'est qu'il r\u00e9pond \u00e0 des vrais \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, la moiti\u00e9 des D\u00e9d\u00e9, des couples se s\u00e9parent voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:29 > 0:37:41) [91%] : \r\nSon bureau d'architecte a d\u00e9j\u00e0 construit une coop\u00e9rative sur les hauts de Chailly Chardon pour la coda, ce sont les premiers immeubles issu d'une d\u00e9marche participative \u00e0 Lausanne sur un terrain lou\u00e9 \u00e0 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:48 > 0:37:56) [93%] : \r\nLes habitants d'emm\u00e9nager en 2016, 8 ans apr\u00e8s le d\u00e9but du projet, un d\u00e9lai particuli\u00e8rement long en raison des recours d'un voisin r\u00e9calcitrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:38:02 > 0:38:09) [93%] : \r\n\u00e7a, c'est la seule commune un samedi matin petit-d\u00e9jeuner pour tous organis\u00e9e par le pr\u00e9sident de l'association des habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:14 > 0:38:30) [88%] : \r\nAlors l\u00e0 on d\u00e9bute \u00e0 peine, \u00e7a fait qu'a une grande phase o\u00f9 on habitait pas ensemble, on \u00e9tait, on se r\u00e9unissait pour d\u00e9velopper le projet suivent le chantier, faire des choix tout \u00e0 coup se sent, processus qui a dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps sur ce projet, mais un jour, on s'est retrouv\u00e9 parachut\u00e9 l\u00e0 et on \u00e9taient voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:38:37 > 0:38:46) [92%] : \r\nUne vue magnifique 130 m2 5 pi\u00e8ces et demie, nous sommes dans l'appartement d'Alain Christ Scheinmann comme dans les 12 autres c'est le b\u00e9ton qui domine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:46 > 0:38:50) [82%] : \r\nDes choses derri\u00e8re mais tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:51 > 0:39:18) [90%] : \r\nC'\u00e9tait un des un des noeuds de ce processus parce que celui qui suscit\u00e9 le plus d'opposition qui a incit\u00e9 le plus de discussions le plus de r\u00e9ticences aussi, m\u00eame si certains aiment ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s brut, \u00e0 priori, une grande majorit\u00e9 ne n'aime pas forc\u00e9ment apr\u00e8s de longues discussions, on a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir un consensus global le raisonnement \u00e9tait simplement de dire le mat\u00e9riau de construction le plus \u00e9cologique qui soit, c'est celui qu'on ne pose pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:20 > 0:39:29) [89%] : \r\nDu b\u00e9ton, c'est pas cher et en contrepartie les coop\u00e9rateurs ont pu choisir des finitions de qualit\u00e9 comme les baies vitr\u00e9es tr\u00e8s bien isol\u00e9e ou les plans cuisines en granit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:37 > 0:39:46) [88%] : \r\nEt le loyer, il est 20 \u00e0 30 pourcent moins cher que pour un logement comparables dans le m\u00eame quartier, un loyer contr\u00f4l\u00e9e par la ville mais pas subventionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:46 > 0:39:48) [92%] : \r\nCes 2675 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:51 > 0:40:20) [94%] : \r\nC'est quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant pour la classe moyenne dans ce pays qui est de plus en plus serr\u00e9s, sachant que le co\u00fbt du logement pour des pour am\u00e9nager entre un quart et un tiers du budget d'un m\u00e9nage souvent ce qui est \u00e9norme, et si on sait qu'il y a un potentiel d'\u00e9conomies de 15 \u00e0 20 pourcent parfois m\u00eame plus, on se demande pourquoi ce mod\u00e8le d'habitants n'est pas plus d\u00e9velopp\u00e9e en tout cas je pense qu'il a de beaux jours devant lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:40:22 > 0:40:25) [99%] : \r\nCeci dit, ce n'est pas un mod\u00e8le \u00e0 la port\u00e9e de tous les Budgets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:26 > 0:40:34) [96%] : \r\nAlors c'est vrai, il y a quand m\u00eame la question des fonds propres, on a quand m\u00eame d\u00fb d\u00e9poser 5 pourcent de la valeur de l'immeuble que l'on r\u00e9cup\u00e9rera le jour on quitte cet appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:40:34 > 0:40:39) [94%] : \r\nDonc ici pour un 5 pi\u00e8ces et demie, \u00e7a \u00e9quivaut \u00e0 combien il faut arriver \u00e0 mettre sur la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:39 > 0:41:17) [90%] : \r\nAlors l\u00e0, pour ce cet appartement l\u00e0 donc, il est grand, a quand m\u00eame, c'\u00e9tait 30 \u00e0 35000 francs je crois, plus ou moins ce qui reste, voil\u00e0 4 \u00e0 5 fois moins que pour que si on avait si on allait acheter mais c'est vrai que les appartements plus petits en est plut\u00f4t, je pense, en moyenne, sur ce projet autour des 20 \u00e0 25000 francs, mais il faut aussi savoir que dans ce projet-l\u00e0 la ville sert r\u00e9serv\u00e9 le droit d'attribuer 4 logements de de cette coop\u00e9rative \u00e0 travers son service de g\u00e9rance qui donne aussi acc\u00e8s \u00e0 ce logement \u00e0 des personnes qui ont pas forc\u00e9ment les moyens de mettre les fonds propres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:41:18 > 0:41:26) [92%] : \r\nAm\u00e8ne aussi une mixit\u00e9 sociale \u00e0 travers ses habitants plac\u00e9es par la ville, qu'on n'avait pas forc\u00e9ment dans le cas de notre groupe d'habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:30 > 0:41:32) [75%] : \r\nVoil\u00e0, on a aper\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:32 > 0:41:38) [93%] : \r\nApr\u00e8s, il faut la vivre cette mixit\u00e9 sociale r\u00e9ussira \u00e0 m\u00e9langer les personnalit\u00e9s et les \u00e2ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:39 > 0:41:40) [86%] : \r\nAu piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:40 > 0:41:45) [91%] : \r\nLes habitants de Cha\u00efb au chardon viennent de faire le point sur leurs 18 premiers mois de vie commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:52 > 0:41:56) [92%] : \r\nJosette est l'une des 2 retrait\u00e9s de la coop\u00e9rative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:41:57 > 0:43:00) [90%] : \r\nJ'avais envie de vivre avec d'autres gens, ma\u00eetre des choses en commun des ressources, des comp\u00e9tences et les \u00e9changes de savoirs et pas rester chacun seul dans son coin toute une vie commune quand m\u00eame avec une salle commune Nova cette vie un petit peu moins individualiste mati\u00e8re et \u00e7a se passe comme \u00e7a, alors \u00e7a se passe, on donne les grandes lignes, \u00e7a se passe comme \u00e7a, oui, disons que oui, c'est apprendre \u00e0 vivre, hein, de entre g\u00e9n\u00e9rations, c'est pas tout \u00e7a, autre la th\u00e9orie \u00e0 la pratique, il y a tout un un apprentissage c'est c'est un peu le d\u00e9fis qui nous reste \u00e0 r\u00e9aliser maintenant ici dans dans la coop\u00e9rative non, et c'est d'autant plus difficile qu'on n'ait que 2 personnes un peu plus \u00e2g\u00e9, tous les autres, celles des jeunes familles qui, \u00e0 mon avis ont une repr\u00e9sentation des a\u00een\u00e9s un peu un peu plan- plan, donc c'est pas toujours facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:43:05 > 0:43:24) [89%] : \r\nC'est un peu comme une grande famille quoi la famille aussi, on ne s'entend pas toujours avec tout le monde, il a dit et des bas, il y a des frictions qui s'Cr\u00e9teil il y a des diff\u00e9rences de points de vue, il y a des des affinit\u00e9s ou pas avec certains membres mais finalement c'est aussi c'est positif, \u00e7a veut dire que c'est vivant voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:43:32 > 0:43:44) [95%] : \r\nL'apprentissage du vivre ensemble, il est \u00e9galement en cours \u00e0 Gen\u00e8ve dans la grande coop\u00e9rative du 7 rue Soubeyran cela fait presqu'une ann\u00e9e que la centaine d'habitants s'est install\u00e9e dans les 38 appartements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:43:53 > 0:43:59) [90%] : \r\nFabio l'ex- \u00e9ducateur social le brasseur d\u00e9butant est aussi l'un des 2 concierge \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:44:03 > 0:44:20) [88%] : \r\nDepuis que les gens \u00e0 en ont emm\u00e9nag\u00e9 ici, on a commenc\u00e9 \u00e0 se conna\u00eetre un peu plus dans les d\u00e9tails, on a commenc\u00e9 \u00e0 se conna\u00eetre dans la vie quotidienne de tout le monde, on avait justement un immeuble entier, un manager, donc on avait notre appartement plus tout ce qui est de parties communes, les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:44:23 > 0:44:26) [98%] : \r\nComment \u00e7a, \u00e7a se passe dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:44:27 > 0:45:13) [89%] : \r\nDans la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a se passe de mieux en mieux, je commence \u00e0 prendre du plaisir tout de de de tout ce qu'on a cr\u00e9\u00e9 maintenant depuis peu de temps c'\u00e9tait pas toujours le cas, non bien s\u00fbr que non, mais il y a eu un des en compr\u00e9hension des Clash, des discussions, des disputes, c'est des prises de d\u00e9cisions, c'est, c'est c'est un objet qui est laiss\u00e9e dans le couloir pendant une semaine et puis qui n'est pas arranger \u00e7a peut \u00eatre en en local poussette qui est trop trop mal rang\u00e9 aussi c'est, c'est c'est comme dans en foyer, c'est comme chez vous, c'est comme dans une famille en CDI, CDD d'esp\u00e8ces des des petits conflits comme \u00e7a, il y a pas vraiment de gros conflits mais c'est des conflits de de vivre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:15 > 0:45:40) [88%] : \r\nCe matin, je me suis procur\u00e9 une brosse parce que il y a quelques mois, ce week- end un qui s'est amus\u00e9 \u00e0 sauter sur les canap\u00e9s l\u00e0 dans la t\u00eate sa commune alors si je si je vais v\u00e9rifier la semelle de vos chaussures, je pourrais dire qui seul coupable, mais j'ai pas envie de faire \u00e7a donc chacun va prendre la brosse et va nettoyer les coussins un ou, \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:45 > 0:45:49) [86%] : \r\n\u00e0 tour de r\u00f4le, Jos\u00e9phine, est ce que c'est compris ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:50 > 0:45:51) [98%] : \r\nLa braderie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:54 > 0:46:00) [95%] : \r\nPas moyen d'\u00e9chapper \u00e0 la corv\u00e9e de nettoyage avant la cantine du lundi dans la salle commune du rez-de-chauss\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:02 > 0:46:14) [71%] : \r\nAllez-y tout que la mais m\u00e9thode qui boivent cache \u00e7a \u00e7a se cache la C5, mais c'est fini, dit g\u00e2chis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:21 > 0:46:26) [90%] : \r\nEn fait, ici, est g\u00e9r\u00e9 par les habitants, m\u00eame les questions les plus techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:32 > 0:47:05) [91%] : \r\nCe qu'il faut faire pour que \u00e7a fonctionne bien, c'est le plus possible, participer aux r\u00e9unions tous les 15 jours et se mettre dans une commission, c'est-\u00e0-dire il y a une commission, par exemple, il y a une commission qui s'appelle la Commission \u00e9conomique qui s'occupe de l'\u00e9conomat il y a une commission, la grosse commission dont je fais partie, c'est celle qui s'occupe de la dune du lambris compostage qu'on a en bas il y a une commission locaux communs qui r\u00e9fl\u00e9chit et qui organise la gestion des locaux communs, donc par affinit\u00e9, par choix, je me mets dans une commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:05 > 0:47:05) [71%] : \r\nEnfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:06 > 0:47:09) [76%] : \r\nIl y a pas de r\u00e8glement vraiment impos\u00e9, comment \u00e7a s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:09 > 0:47:20) [90%] : \r\nPas aussi un r\u00e8glement bien s\u00fbr mais c'est r\u00e8glements qu'on a choisie et qu'on peut changer ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent de tous les autres r\u00e8glements avec lesquelles on vit dans une, dans un groupe o\u00f9 dans une soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:20 > 0:47:29) [75%] : \r\nC'est mon coeur \u00e0 Nogent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:29 > 0:47:33) [86%] : \r\nPoint du jour de la commission \u00e9nergie a demand\u00e9 60 minutes pour parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:34 > 0:47:45) [92%] : \r\nIl y aura 10 minutes pour la commission des faits 10 minutes pour parler des m\u00e9gots et autres divers et enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:45 > 0:47:58) [92%] : \r\n5000 oui c'est \u00e7a aussi la vie des coop\u00e9rateurs 2000 consacr\u00e9 des soir\u00e9es en semaine apr\u00e8s le travail \u00e0 la gestion d'immeubles, la priorit\u00e9 ce soir d'hiver 2017 c'est le chauffage, c'est pas plus top chrono.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:58 > 0:48:09) [87%] : \r\nNous, on n'est pas vraiment r\u00f4d\u00e9s, la premi\u00e8re vague de froid a donn\u00e9 lieu \u00e0 pas mal de d'e-mails et d'\u00e9changes d'e-mails, on a un peu r\u00e9agi comme on pouvait mais maintenant il faudra d\u00e9finir un fonctionnement un peu plus formelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:09 > 0:48:19) [83%] : \r\nPourquoi il y a 10 15 Mail qui arrivent par jour qui rebondit sur 8 mois, ces 2 degr\u00e9s moi c'est 3 mois, moi j'ai froid, en t-shirt, moi j'ai froid et 3 pulls, on peut juste rien faire avec \u00e7a, et maintenant c'est notre premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:48:19 > 0:48:26) [81%] : \r\nVert, \u00e0 20 et quelques et vont peut-\u00eatre voil\u00e0 c'est, c'est une question d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:26 > 0:48:40) [81%] : \r\nMoi j'ai pas trop, j'ai pas tr\u00e8s autrefois n'a pas je, moi \u00e7a me va, va \u00eatre m\u00eame doucher \u00e0 noter avec le matin des dizaines de sa marque, c'est encore le cas aujourd'hui, oui, certains jours, ouais, ouais, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a fluctue, hein, c'est un jour et perdu un jour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:40 > 0:48:46) [90%] : \r\nParce qu'il faut se faire aux contraintes d'un immeuble Minergie notamment \u00e0 assez clapets d'a\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:46 > 0:48:57) [86%] : \r\nOn les r\u00e8gle, hein c'est \u00e7a se que ce soir, moi je suis arriv\u00e9, c'\u00e9tait vraiment froid, je pense pas qu'il faut tout le temps ouvrir c'est paix parce que c'est, c'est vrai, il ne peut pas rester dedans il y a des courants d'air, la pr\u00e9cieuse le froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:48:57 > 0:49:00) [78%] : \r\nJe fais elle, c'est pourquoi je mets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:00 > 0:49:05) [91%] : \r\nChapeau la nuit et et alors bah c'est pas dr\u00f4le, alors quoi, on a froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:49:05 > 0:49:17) [77%] : \r\nDonc voil\u00e0 le plus compliqu\u00e9, c'est r\u00e9gl\u00e9, appartement par appartement, c'est-\u00e0-dire si quelqu'un touch\u00e9 un appartement bah il peut d\u00e9r\u00e9guler l'ensemble le la de du circuit et aussi il y a aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est que le 1er c'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:17 > 0:49:21) [86%] : \r\nCes cherche hi-tech a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par les habitants pour donner des explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:49:21 > 0:49:29) [77%] : \r\nLe chauffagiste mais en route, il s\u00e8che lorsqu'on a r\u00e9gl\u00e9 une fois se se d\u00e9r\u00e8gle les 2 premi\u00e8res ann\u00e9es, c'est des fils et des conditions peu spatiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:49:29 > 0:49:41) [84%] : \r\nAlors on peut faire une diff\u00e9rence entre le salon et les chambres exactement bien s\u00fbr je suis mar\u00e9chauss\u00e9e avec chaque ann\u00e9e \u00e7a chaque pi\u00e8ce qui a encore Mostar \u00e0 un r\u00e9seau s\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:49:41 > 0:50:03) [88%] : \r\nDes normes auxquelles les architectes et ing\u00e9nieurs doivent r\u00e9pondre en Suisse la non mais a ces 20 degr\u00e9s en France et 19 degr\u00e9s donc, d\u00e9j\u00e0, vous avez un peu plus de chance que c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, la temp\u00e9rature effectivement dans les appartements, c'est un sujet sensible et puis en m\u00eame temps \u00e7a un \u00e9norme influence sur la consommation, du coup c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:03 > 0:50:08) [95%] : \r\nPas facile de rallier tous les habitants aux id\u00e9aux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de la coop\u00e9rative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:09 > 0:50:24) [86%] : \r\nAlors, quand Beno\u00eet tu dis champion de quelque chose, c'est certainement important et en m\u00eame temps, l\u00e0 on arrive dans des d\u00e9bats id\u00e9ologiques, c'est-\u00e0-dire, qu'est ce qu'on veut en dire mais on n'y a pas encore, on n'est pas encore parl\u00e9, je m'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:50:24 > 0:50:31) [88%] : \r\nPas encore au stade du de d\u00e9cider oui ou non, comme \u00e0 Cr\u00e9cy, d'\u00eatre \u00e0 ce point exemplaire, \u00e7a c'est une d\u00e9cision qui viendra apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:33 > 0:50:55) [90%] : \r\nIl y a une grande confiance, se croit dans la capacit\u00e9 du groupe \u00e0 trouver des solutions, c'est-\u00e0-dire une des choses les plus importantes, c'est tous les avis seront \u00e9coutez, \u00e7a ne veut pas dire que ils seront tous accept\u00e9 mais seront tous \u00e9coutez le mieux possible, \u00e7a, c'est un esp\u00e8ce d'engagement entre nous tous, m\u00eame si ce n'est pas id\u00e9al, tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:06 > 0:51:12) [77%] : \r\nAujourd'hui, on a 9 projets pour notre programme est des centaines de de 500 logements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:51:13 > 0:51:24) [91%] : \r\nDonc je suis tr\u00e8s fier sujet \u00e9mu aussi, et puis ce qui m'a aussi qui me touche aussi beaucoup, c'est qu'on est parti sur un sur un id\u00e9al \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:25 > 0:51:36) [88%] : \r\nEt que, on a fait, donc c'est agr\u00e9able d'avoir des mat\u00e9riaux en bois etc, mais qu'on se rend compte, c'est vraiment la qualit\u00e9 de vie \u00e9l\u00e8ves beaucoup plus li\u00e9e au lien social, qu'on n'a plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:51:39 > 0:51:59) [90%] : \r\nLa plus grande partie du de ce projet participatif Massa reste \u00e0 venir : d\u00e9bat prochaines ann\u00e9es on va vivre ensemble, en fait, on est, on est juste au d\u00e9but et puis on a contraint de faire les r\u00e9glages certaines choses fonctionnent d\u00e9j\u00e0, d'autres pas, encore, certaines personnes sont ravis, d'autres sont un petit peu frustr\u00e9, \u00e7a correspond pas enti\u00e8rement \u00e0 leurs attentes, on esp\u00e8re pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:52:01 > 0:52:06) [89%] : \r\nArriv\u00e9 am\u00e9liorer ce sentiment g\u00e9n\u00e9ral encore pour les dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:07 > 0:52:10) [72%] : \r\nDonc \u00e7a d\u00e9pend le morceau les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:52:11 > 0:52:16) [93%] : \r\nSi je dois comparer ma vie actuelle, \u00e0 ma vie d'avant, j'ai gagn\u00e9 en libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:52:17 > 0:52:48) [89%] : \r\nJe suis plus souple dans mes horaires, je, je suis plus souple vis-\u00e0-vis aussi de m\u00e9fiance autant que par parce que voil\u00e0 filles maintenant, elles ont pris l'habitude, en rentrant de l'\u00e9cole aussi de d'hier mais papa ou maman je fais chez telle ou telle autre voisin et voil\u00e0 c'est c'est quelque chose que j'avais pas l'habitude de de de forc\u00e9ment faire avant et ici, en fait, c'est tellement facile c'est \u00e7a s'est fait tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:53 > 0:53:23) [94%] : \r\nIl faut avoir une certaine foi dans ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on allait faire, on a une charte, on a pris la d\u00e9cision de faire quelque chose de participatif et \u00e7a c'est un choix de vie, c'est-\u00e0-dire on n'a pas envie d'avoir une r\u00e9gie, on n'a pas envie d'avoir quelqu'un qui d\u00e9cident \u00e0 notre place et surtout je pense que, pour la plupart d'entre nous, on est tr\u00e8s conscient que c'est une chance extraordinaire d'avoir la d'avoir, de vivre l'aventure de construire un immeuble et de pouvoir d\u00e9cider avec d'autres, comment on l'utilise comme on le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:53:28 > 0:53:33) [98%] : \r\nOn leur souhaite bon courage \u00e0 Fran\u00e7oise et \u00e0 tous les habitants du 7 rue Soubeyran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:53:34 > 0:53:43) [94%] : \r\nElle est d\u00e9j\u00e0 de retour sur le terrain \u00e0 surveiller le composteur les lombrics ont visiblement aussi d\u00e9cid\u00e9 de s'autog\u00e9rer, mais elle ne va pas les laisser faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:44 > 0:53:47) [93%] : \r\nC'est celui qui est oui alors c'est le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:50 > 0:53:51) [70%] : \r\nL'\u00e9cole entre le filtre le mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:53 > 0:54:00) [78%] : \r\nLe grand filtre le il est plein de merde demande Olivier ce qu'il y a trop de mati\u00e8res froid ce sont peut-\u00eatre antijeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:54:06 > 0:54:13) [91%] : \r\nUn bel engagement dans cet univers particulier qui, \u00e0 sa fa\u00e7on, recr\u00e9ant en ville comme un petit village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:20 > 0:55:14) [94%] : \r\nSachez encore que sur le front de l'immobilier, la situation s'est d\u00e9tendue en Suisse romande, ces derniers mois, le canton de Vaud annonce un taux de vacance probables de 1,5 pourcent ces prochaines ann\u00e9es, contre 0,4 pourcent en 2009, certaines r\u00e9gions comme le Valais peine m\u00eame \u00e0 trouver des locataires \u00e0 Gen\u00e8ve, par contre, la situation reste tendue et les coop\u00e9ratives d'habitation ont de beaux jours devant elle dans quelques semaines, nous reviendrons en temps pr\u00e9sent sur la situation de l'immobilier en Suisse romande, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t la Suisse compte officiellement 21000 m\u00e9nages de couples homosexuels parmi eux environ 1200 comprennent un ou plusieurs enfants, ainsi par exemple Patrick et J\u00e9r\u00f4me, qui se sont d\u00e9brouill\u00e9s pour devenir parents gr\u00e2ce \u00e0 la gestation pour autrui mais comment vivent ces familles, pas tout \u00e0 fait comme les autres, comment se construit un enfant rentre de papa et de maman pour la premi\u00e8re fois les m\u00e9nages d'homosexuels suisses se raconte \u00e0 l'\u00e9cran sans tabou.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804671734", "title": "CLEAN Coop\u00e9ratives d'habitants, plus belle la vie ?", "excerpt": "Les coop\u00e9ratives d'habitation se multiplient en Suisse romande. Le principe de base est que le locataire paye un loyer correspondant aux seules charges de la copropri\u00e9t\u00e9, amortissement du b\u00e2timent inclus sans faire de b\u00e9n\u00e9fices. Certaines coop\u00e9ratives d'habitation organis\u00e9es vont plus loin et se transforment en exp\u00e9rience \u00e9cologique et accordent une grande place \u00e0 la vie en communaut\u00e9 recr\u00e9ant une petite soci\u00e9t\u00e9 humaine \u00e0 l'\u00e9chelle d'un immeuble.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GERBER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHMID, Maya", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MABILLARD, Robert", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZECCA, Franco", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LOGEMENT INDIVIDUEL", "LOGEMENT LOCATIF", "HABITAT ET URBANISME", "SOCI\u00c9T\u00c9 COOP\u00c9RATIVE"], "sequenceIds": ["1677951"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671735", "title": "TITRE Coop\u00e9ratives d'habitants, plus belle la vie ?"}, {"internalArchiveId": "AA1805676726", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Coop\u00e9ratives d'habitants, plus belle la vie?"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805678244", "summary": "Olivier Krumm habitant d'une coop\u00e9rative\nFran\u00e7oise Julier-Costes habitante d'une coop\u00e9rative\nCatherine Lavallez habitante d'une coop\u00e9rative\nBeno\u00eet Molineaux, fondateur de la coop\u00e9rative Equilibre\nLuca Pattaroni, laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL\nEric Rossiaud, pr\u00e9sident coop\u00e9rative Codha\nAlain Charlet, directeur Cooplog SPG\nFabio d'Onofrio, habitant coop\u00e9rateur\nV\u00e9ronique Biollay-Kennedy, pr\u00e9sidente CA Coop\u00e9rative Le Bled\nLaurent Guidetti, architecte\nAlain Kilchenmann, pr\u00e9sident de l'association des habitants de Bochardon\nJosette Pellet, habitante d'une coop\u00e9rative", "id": "1677951", "visualThemes": ["LOGEMENT LOCATIF", "SOCI\u00c9T\u00c9 COOP\u00c9RATIVE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1736235", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037868", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4D2D884B-00D6-435F-8492-A56ACAC812CE", "internalArchiveId": "4D2D884B-00D6-435F-8492-A56ACAC812CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une tribune publi\u00e9e dans \"Le Parisien\", quotidien r\u00e9gional fran\u00e7ais,  affirme que l'antis\u00e9mitisme est l'affaire de tous, mais qu'il est maintenant port\u00e9 par le terrorisme islamiste. Le texte demande aux autorit\u00e9s de frapper d'obsolescence les versets du Coran appelant au meurtre des juifs, des chr\u00e9tiens et des incroyants ", "publicationDate": "2018-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2018\r\nUne tribune publi\u00e9e dimanche dans Le Parisien affirme que l'antis\u00e9mitisme est l'affaire de tous, mais qu'il est maintenant port\u00e9 par le terrorisme islamiste. Le texte demande aux autorit\u00e9s de frapper d'obsolescence les versets du Coran appelant au meurtre des juifs, des chr\u00e9tiens et des incroyants.\r\n\r\n* * RTSreligion - Un manifeste contre l'antis\u00e9mitisme veut amender le Coran (RTS RELIGION 25.04 PEUT-ON ABROGER UN TEXTE SACRE?)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nChronique RTSreligion - Peut-on abroger un texte sacr\u00e9\u00a0?\r\n***Guillaume Henchoz nous a rejoint pour RTS religions, bonjour...\r\nVous revenez sur un manifeste lanc\u00e9 en France \u00abContre le nouvel antis\u00e9mitisme\u00bb\r\nOui c'est une tribune port\u00e9e par plus de 250 personnes, des politiques, des intellectuels et aussi des membres de la communaut\u00e9 musulmane. Dans les grandes lignes, le texte qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 ce dimanche dans les colonnes du Parisien, affirme que l'antis\u00e9mitisme est l'affaire de tous mais qu'il est maintenant port\u00e9 par le terrorisme islamiste. Le texte demande aux autorit\u00e9s th\u00e9ologiques (mais lesquelles\u00a0??) de frapper d'obsolescence les versets du Coran appelant au meurtre des juifs, des chr\u00e9tiens et des incroyants.\r\n***Il s'agirait donc d'amender le Coran\u00a0?\r\nOui, en quelques sortes. Un peu comme une loi qui passerait \u00e0 la moulinette de l'Assembl\u00e9e nationale. Visiblement, dans les hautes sph\u00e8res politiques et intellectuelles fran\u00e7aises, on met les textes sacr\u00e9s \u00e0 la m\u00eame hauteur que la r\u00e9forme sur la loi travail. \u00a0En fait, le texte initial aurait pu \u00eatre encore plus cors\u00e9\u00a0! Mais le grand rabbin de France, Haim Korsia, signataire du manifeste, a obtenu qu'il soit question d'interpr\u00e9tation de la parole sacr\u00e9e plut\u00f4t que de sa modification. Effectivement, La Torah, la Bible ou le Coran \u00e7a ne s'amende pas. Mais \u00e7a se traduit, \u00e7a s'analyse, \u00e7a s'\u00e9tudie et surtout \u00e7a se contextualise. \r\n***Inutile donc de frapper d'obsolescence certains versets du Coran qui appelleraient \u00e0 la violence\u00a0?\r\nInutile et peut-\u00eatre un peu maladroit surtout. Mais c'est une pratique qu'on retrouve quand il s'agit censurer les oeuvres d'arts ou les textes litt\u00e9raires par exemple. Une sourate trop violente c'est un peu comme l'origine du Monde, le c\u00e9l\u00e8bre tableau de Courbet censur\u00e9 par Facebook. Allez hop on coupe\u00a0! ou on recouvre ce qui fait probl\u00e8me d'un voile pudibond. On ne va pas se d\u00e9barrasser de l'antis\u00e9mitisme en demandant aux chr\u00e9tiens d'\u00e9purer certains passages de l'Evangile de Jean ou aux musulmans de sucrer la Sourate 9 du Coran. Non L'urgence - pour l'islamologue et historien Rachid Benzine qui s'exprime dans les colonnes de la Croix - l'urgence donc, c'est d'apprendre aux citoyens \u00e0 faire une lecture critique de n'importe quel texte, y compris religieux. Pour cela on a besoin de th\u00e9ologiens, d'historiens et de linguistes. Certainement pas d'un imam jupit\u00e9rien avec une paire de ciseaux.\r\n***Guillaume Henchoz merci pour l'image...\r\nJ.Meizoz, le texte dans sa version originelle...originale...", "durationSec": 148, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9494110", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "thematicGeographicals": ["Paris", "France"], "thematicThemes": ["antis\u00e9mitisme", "Coran", "islam", "terrorisme"], "thematicPersons": ["Coran"], "alternativeTitle": ["RTSreligion - Un manifeste contre l'antis\u00e9mitisme veut amender le Coran", "RTSreligion - Un manifeste contre l'antis\u00e9mitisme veut amender le Coran / LMA_2018-04-25T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Un manifeste contre l'antis\u00e9mitisme veut amender le Coran / LMA_2018-04-25T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Une tribune publi\u00e9e dimanche dans Le Parisien affirme que l\u2019antis\u00e9mitisme est l\u2019affaire de tous, mais qu\u2019il est maintenant port\u00e9 par le terrorisme islamiste. Le texte demande aux autorit\u00e9s de frapper d\u2019obsolescence les versets du Coran appelant au meurtre des juifs, des chr\u00e9tiens et des incroyants.", "Une tribune publi\u00e9e dimanche dans Le Parisien affirme que l\u2019antis\u00e9mitisme est l\u2019affaire de tous, mais qu\u2019il est maintenant port\u00e9 par le terrorisme islamiste. Le texte demande aux autorit\u00e9s de frapper d\u2019obsolescence les versets du Coran appelant au meurtre des juifs, des chr\u00e9tiens et des incroyants.", "Une tribune publi\u00e9e dimanche dans Le Parisien affirme que l\u2019antis\u00e9mitisme est l\u2019affaire de tous, mais qu\u2019il est maintenant port\u00e9 par le terrorisme islamiste. Le texte demande aux autorit\u00e9s de frapper d\u2019obsolescence les versets du Coran appelant au meurtre des juifs, des chr\u00e9tiens et des incroyants."], "variantIds": ["ece-9494118", "ece-9494110"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:12:10Z", "speechToTexts": ["01.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt demi et je vous emm\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9sent en France avec vous Guillaume Henchoz pour RTS religions bonjour, bonjour, vous revenez sur un manifeste donc lanc\u00e9 en France contre le Nouvel antis\u00e9mitisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [95%] :\r\nOui, c'est une tribune port\u00e9e par plus de 250 personnes alors des politiques, des intellectuels, mais aussi des membres de la communaut\u00e9 musulmane, bon dans les grandes lignes, le texte qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 ce dimanche dans les colonnes du Parisien affirme que l'antis\u00e9mitisme, h\u00e9 bien c'est l'affaire de tous, mais qu'il est maintenant port\u00e9 notamment par le terrorisme islamiste et le texte demande aux autorit\u00e9s th\u00e9ologiques m\u00e9dical de frapper d'obsolescence les versets du Coran, appelant au meurtre des juifs, des chr\u00e9tiens et des incroyants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [99%] :\r\nEn fait, il s'agirait d'amender le Coran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [93%] :\r\nO\u00f9 vivent quelque sorte un peu comme une loi qui passerait \u00e0 la moulinette de l'Assembl\u00e9e nationale, visiblement dans les hautes sph\u00e8res politiques et intellectuelles fran\u00e7aises bien on met les textes sacr\u00e9s \u00e0 la m\u00eame hauteur que la r\u00e9forme sur la loi travail, en fait, le texte initial aurait pu \u00eatre encore plus cors\u00e9e mais le grand rabbin de France, Ha\u00efm Korsia est pass\u00e9e par l\u00e0, donc il est lui- m\u00eame signataire du du manifeste et il a obtenu qu'il soit question d'interpr\u00e9tation de la parole sacr\u00e9e plut\u00f4t que de \u00e7a : modification effectivement La Torah, la Bible ou le Coran, h\u00e9 bien \u00e7a ne s'amende pas, par contre, \u00e7a se traduit \u00e7a s'analyse \u00e7a s'\u00e9tudie, et surtout \u00e7a se contextualiser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [99%] :\r\nInutile donc de frapper d'obsolescence certains versets du Coran qui appelleraient \u00e0 la violence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [91%] :\r\nInutile et peut-\u00eatre m\u00eame un peu maladroit, mais bon voil\u00e0 c'est c'est une pratique qu'on retrouve quand il s'agit de de censurer les Oeuvres d'art ou les textes litt\u00e9raires par exemple \u00e0 une sourate trop violente ben finalement c'est un peu comme l'origine du monde vous savez le le c\u00e9l\u00e8bre tableau de Courbet censur\u00e9 par Facebook, allez hop on enl\u00e8ve, on coupe, ou alors on recouvre ce qui fait probl\u00e8me dans dans un voile pudibond, pourtant, on ne va pas se d\u00e9barrasser de l'antis\u00e9mitisme, on demande chr\u00e9tiens d'\u00e9purer certains passages de l'Evangile de Jean, ou alors musulmans de sucrer leur 9\u00e8me sourate du Coran, non l'urgence en tout cas pour l'islamologue et historien, Rachid benzine, qui s'exprimait dans les colonnes du journal La Croix, l'urgence donc, ce serait peut-\u00eatre d'apprendre aux citoyens \u00e0 faire une lecture critique de n'importe quel texte, y compris religieux et pour cela, h\u00e9 bien on a besoin de linguistes d'historiens de th\u00e9ologiens, mais en tout cas pas d'un imam Jupiter y en avec une paire de ciseaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [97%] :\r\nMerci pour l'image \u00e0 la chronique Guillaume Henchoz. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-25T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B05A7DC2-4EB2-4004-B31C-AC679CCAA6E3", "internalArchiveId": "B05A7DC2-4EB2-4004-B31C-AC679CCAA6E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-04-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... Les d\u00e9tenteurs de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral financent les baisses de prix de certains billets...\r\nLa Berner Zeitung, le Bund et le Tages Anzeiger reviennent ce matin sur les diff\u00e9rentes annonces des Communaut\u00e9s tarifaires, c'\u00e9tait lundi: pas d'augmentation des tarifs, voire diminution pour les billets unitaires.\r\nMais \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, \u00e9crivent les 3 journaux al\u00e9maniques ce matin, un demi million de clients vont payer une surtaxe cach\u00e9e. \r\nLes tr\u00e8s populaires abonnements g\u00e9n\u00e9raux ne b\u00e9n\u00e9ficieront d'aucune r\u00e9duction, malgr\u00e9 la baisse de la TVA, entr\u00e9e en vigueur au d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\nLes \u00e9conomies sont toutes utilis\u00e9es pour vendre des billets unitaires moins chers - c'est bon pour l'image, expliquent les journaux. Et ce sont donc les titulaires de l'Abonnement g\u00e9n\u00e9ral, pendulaires, captifs, qui vont financer les d\u00e9palcements \u00e0 petit prix des voyageurs occasionnels. \r\n*** Du tr\u00e8s concret prix du billet de train, on s'interroge maintenant sur l'influence du populisme sur l'\u00e9conomie mondiale...\r\nDans le Temps, l'interview de l'analyste financier Stefan Hof-richter. Il rappelle tout d'abord que si la pauvret\u00e9 a diminu\u00e9, le foss\u00e9 entre les citoyens cr\u00e9atifs et form\u00e9s et ceux qui sont menac\u00e9s par la robotisation s'est creus\u00e9. Il inclut d'ailleurs les analystes financiers dans cette derni\u00e8re cat\u00e9gorie. \r\nLes populistes s'opposent au commerce et \u00e0 l'immigration, facteurs cl\u00e9s pour la productivit\u00e9 et la croissance \u00e0 long terme.  C'est la d\u00e9fense de la souverainet\u00e9 nationale qui les r\u00e9unit.\r\nEt un certain go\u00fbt pour le pass\u00e9... il prend l'exemple de Donald Trump, qui veut restaurer l'industrie des ann\u00e9es 50-60. Une industrie, dit-il, d\u00e9j\u00e0 morte.\r\nLes politiciens doivent proposer de nouvelles solutions... on ne peut pas interdire les robots.\r\n*** Et justement, Val\u00e9rie, deux conseillers d'Etat parlent \"politique et num\u00e9rique\", dans la presse, ce matin...\r\nLe Genevois Pierre Maudet et la vaudoise Nurria Gorrite, en interview dans 24heures.\r\nIls proposent de cr\u00e9er une conf\u00e9rence intercantonale sur le num\u00e9rique. \r\nIls estiment qu'il faut enjamber les fronti\u00e8res cantonales et d\u00e9cloisonner les d\u00e9partements pour pouvoir r\u00e9pondre aux d\u00e9fis pos\u00e9s par cette r\u00e9volution num\u00e9rique, et avoir plus de poids au niveau national.\r\n\"Croire que la transition num\u00e9rique peut se passer de l'Etat est une erreur\", disent-ils. \r\n*** Politique encore, mais communale, cette fois-ci. C'est le sujet que le Blick abord cette semaine, avec tout une s\u00e9rie d'articles...\r\nAujourd'hui c'est l'angle de la formation, \u00e0 la chose politique. \r\nPresque une personne de moins de 35 ans sur deux n'a aucune id\u00e9e du fonctionnement politique de la Suisse, rel\u00e8ve le journal. \r\nLes politiciens donnent leurs rem\u00e8des: de l'\u00e9ducation civique pour les \u00e9coliers, gymnasiens et apprentis. Les universit\u00e9s pourraient m\u00eame donner des formations pour futurs politiciens: \u00e7a, c'est une id\u00e9e du conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet - d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la presse ce matin. \r\nUne initiative parlementaire demande aussi un soutien financier \u00e0 l'enseignement politique dans les \u00e9coles professionnelles. \r\nIl y a beaucoup \u00e0 potasser, conclut le Blick. \r\n*** Et l'on reparle, Val\u00e9rie, de l'acad\u00e9mie de police de Savatan...\r\nEt \u00e0 Savatan, \u00e7a va pas tant, justement...\r\nApr\u00e8s les critiques sur l'esprit martial de la formation, c'est au tour des d\u00e9fenseurs du f\u00e9d\u00e9ralisme, de taper sur l'acad\u00e9mie, dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nEn cause: un badge de l'\u00e9cole, cr\u00e9\u00e9 pour l'Euro de football de 2008.  On y lit : \"Gendramerie-Police Suisse\", sur les bords d'un rond noir avec la croix suisse au centre. \r\nMais une police nationale, en Suisse, \u00e7a n'existe pas. Les t\u00e2ches de police sont de la comp\u00e9tence des cantons, et non de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nSelon les informations des journaux, des instructeurs le portent toujours r\u00e9guli\u00e8rement, de m\u00eame que le directeur de Savatan, Alain Bergonzoli. De vives discussions \u00e0 ce sujet ont eu lieu en 2015 d\u00e9j\u00e0 au sein de la Conf\u00e9rence latine des chefs des d\u00e9partements de justice et police, sans cons\u00e9quence, apparemment. \r\n*** L'\u00e9v\u00e9nement de la semaine culturelle, en Suisse romande, c'est le Salon du livre... on en parle sur tous les tons, ce matin dans la presse...\r\nJe m'arr\u00eate sur le Temps, qui nous rappelle que lire, c'est bon pour la sant\u00e9...\r\nIl y a bien s\u00fbr les livres de d\u00e9veloppement personnels, mais aussi des romans, qu'on nous pr\u00e9sente comme \"r\u00e9parateurs\". \r\nEnfin, sur le plan scientifique, les bienfaits de la lecture de romans quels qu'ils soient a \u00e9t\u00e9 largement document\u00e9e, \u00e0 tel point qu'il existe une nouvelle branche des m\u00e9decines douces, la biblio-th\u00e9rapie. \r\nCar un livre, dit l'\u00e9ditorial d'Eleonor Sulser, permet de r\u00e9sister, et de r\u00eaver... \r\n*** Pour terminer, deux congr\u00e9gations sont \u00e0 l'honneur ce matin...\r\nTr\u00e8s diff\u00e9rentes: des nonnes et des \u00e9tudiants...\r\nLes \u00e9tudiants, ce sont ceux les zofingiens, qui ont droit \u00e0 une pleine page dans la NZZ, leurs codes et rituels qu'aujourd'hui encore on ne comprend pas compl\u00e8tement. \r\nLes nonnes, elles sont dans le Blick, ce sont celles du couvent Sankt Johann \u00e0 M\u00fcstair dans les Grisons. \r\nElles prient pour l'\u00e9quipe de hockey de Kloten, qui se bat dans le barrage de promotion/rel\u00e9gation...", "durationSec": 513, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9494138", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-25T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-25T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9494164", "ece-9494138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-01T05:40:51Z", "speechToTexts": ["01.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [91%] :\r\nC'\u00e9tait l'heure passer \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Droux est avec nous, Val\u00e9rie, les d\u00e9tenteurs de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral financent les baisses de prix de certains billets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [94%] :\r\nLa Bernard Zeitung le Bund et le TagesAnzeiger reviennent ce matin sur les diff\u00e9rentes annonces des Communaut\u00e9s tarifaires, c'\u00e9tait lundi, pas d'augmentation des tarifs, voire diminution pour les billets unitaires mais \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, \u00e9crivent les 3 journaux al\u00e9maniques ce matin un demi 1000000 de clients vont payer une surtaxe cach\u00e9e, les tr\u00e8s populaires abonnements g\u00e9n\u00e9raux ne b\u00e9n\u00e9ficieront d'aucune r\u00e9duction, malgr\u00e9 la baisse de la TVA, entr\u00e9e en vigueur au d\u00e9but de l'ann\u00e9e et les \u00e9conomistes sont toutes utilis\u00e9es pour vendre des billets unitaires moins cher car c'est bon pour l'image des soci\u00e9t\u00e9s, expliquent les journaux et ce sont donc les titulaires de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pendulaires captifs qui vont financer les d\u00e9placements \u00e0 petits prix du voyageur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [89%] :\r\nQuand Lionel, \u00e7a c'est pour les prix du du billet de train, Val\u00e9rie, on va s'interroger maintenant sur l'influence du populisme, sur l'\u00e9conomie mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [94%] :\r\nOui, dans le temps, l'interview de l'analyste financier Stefan of Richter, il rappelle tout d'abord que si la pauvret\u00e9 a certes diminu\u00e9 le foss\u00e9 entre les citoyens, cr\u00e9atifs et form\u00e9s et ceux qui sont menac\u00e9s par la robotisation s'est creus\u00e9 il inclut d'ailleurs, les analystes financiers dans cette derni\u00e8re cat\u00e9gorie, les populistes s'opposent au commerce et \u00e0 l'immigration facteurs cl\u00e9s pourtant pour la productivit\u00e9 et la croissance \u00e0 long terme, c'est la d\u00e9fense de la souverainet\u00e9 nationale qui les r\u00e9unit et puis aussi un certain go\u00fbt pour le pass\u00e9, il prend l'analyste, l'exemple de Donald Trump, qui veut restaurer l'industrie des ann\u00e9es 50, 60, une industrie dit -il d\u00e9j\u00e0 morte, les politiciens doivent proposer de nouvelles solutions, on ne peut pas interdire les robots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric oui, alors j'ai beaucoup de respect pour le travail de de Stefanov Richter, c'est pas du tout la question ici, mais vous voyez, il a un peu le probl\u00e8me, c'est que dans le discours dans cette attaque, on parle toujours du libre- \u00e9change et de l'immigration comme des choses qui sont forc\u00e9ment bonne pour l'histoire et pour et pour l'\u00e9conomie et il y a un passage moins de l'interview, il dit que le probl\u00e8me du protectionnisme, bah c'est que \u00e7a va favoriser le travail local et donc faire augmenter les salaires pour les entreprises, alors voil\u00e0, \u00e7a ce serait cens\u00e9 \u00eatre une catastrophe alors qu'on sait tr\u00e8s bien depuis des ann\u00e9es, on vit une stagnation des salaires et c'est peut-\u00eatre aussi \u00e7a qui fait monter le populisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [95%] :\r\nDenis de la Russie, le populisme, il est souvent reproch\u00e9 aux extr\u00eames en politique est -ce que vous vous retrouvez sur certains sujets avec quelqu'un comme Donald Trump par exemple qui veut davantage de de protectionnisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [88%] :\r\nOn suppose qu'il y a un foss\u00e9 entre les id\u00e9es que je d\u00e9fends celle d\u00e9fendue par Donald Trump, qui serait avant tout je dirais dans ce, dans toute sa vie un financier qui par ailleurs a \u00e9t\u00e9 souvent, d'apr\u00e8s ce qu'on je crois savoir, \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9 dans ses activit\u00e9s je dirais priv\u00e9 non je pense simplement que pour faire extr\u00eamement attention quand on parle de de populisme qu'on en parle de je dirais de, de, de, notamment, de sur des \u00e9l\u00e9ments que je peux d\u00e9fendre, c'est-\u00e0-dire de d'\u00eatre extr\u00eamement attentif de \u00e0 tous les probl\u00e8mes de prix de libre- circulation parce que, effectivement, dans ce d\u00e9bat- l\u00e0, malheureusement, on oublie souvent que quand on parle de libre- circulation c'est une des causes de de des probl\u00e8mes environnementaux a une notre plan\u00e8te et puis que si on parle maintenant de la lib\u00e9ralisation de des des march\u00e9s, je dirais, agricole, c'est sur un th\u00e8me qu'on a dans notre pays, je dirais, c'est quand m\u00eame faire un peu du grand \u00e9cart en disant bah c'est un CD, \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant de pouvoir importer des produits agricoles depuis l'Am\u00e9rique du Sud, coproduit par ailleurs en Suisse mais qui seront produits de mani\u00e8re je dirais plus meilleur march\u00e9 en Am\u00e9rique du Sud et je pense que tout tout l'\u00e9l\u00e9ment environnemental est totalement ou oubli\u00e9 qu'on doit imp\u00e9rativement de remettre dans le d\u00e9bat, je rappelle quand m\u00eame que notre plan\u00e8te se pour de plus en plus mal et puis qu'on court \u00e0 la catastrophe si simplement on continue de proc\u00e9der de la m\u00eame mani\u00e8re, au niveau \u00e9conomique et au niveau des, des, des transports de marchandises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [88%] :\r\nEt c'est vrai quand \u00e7a vous \u00eates pas tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire la m\u00eame ligne que que Donald Trump effectivement continue, la revue de presse Val\u00e9rie avec 2 conseillers d'\u00c9tat qui parlent politique et num\u00e9rique dans la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [93%] :\r\nOui, le Genevois Pierre Maudet et la vaudoise Nuria Gorrite et en interview dans 24 heures, il propose de cr\u00e9er une conf\u00e9rence intercantonale sur le num\u00e9rique, ils estiment qu'il faut enjamber les fronti\u00e8res cantonales et d\u00e9cloisonner les d\u00e9partements pour pouvoir r\u00e9pondre aux d\u00e9fis pos\u00e9s par cette r\u00e9volution num\u00e9rique et avoir plus de poids au niveau national, croire que la transition num\u00e9rique peut se passer de l'\u00c9tat est une erreur disent -ils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [92%] :\r\nEt puis politique encore, mais communale, cette fois, c'est le sujet que le Blick \u00e0 bord de toute cette semaine avec une s\u00e9rie d'art. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [94%] :\r\n\u00e7a valait aujourd'hui ces longues de la formation \u00e0 la chose politique, presque une personne de moins de 35 ans sur 2 n'a aucune id\u00e9e du fonctionnement politique de la Suisse, rel\u00e8ve le journal, les politiciens donnent leurs rem\u00e8des de l'\u00e9ducation civique pour les \u00e9coliers gymnasiens ou apprentis, les universit\u00e9s pourraient m\u00eame donner des formations pour futurs politiciens, \u00e7a c'est une id\u00e9e du conseiller d'\u00c9tat Genevois Pierre Maudet d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la presse ce matin, une initiative parlementaire demande aussi un soutien financier \u00e0 l'enseignement politique dans les \u00e9coles professionnelles, il y a beaucoup \u00e0 potasser conclut le pli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [92%] :\r\nDenis de la Russie, vous faites de la politique au niveau communal depuis de longues ann\u00e9es je crois 96, peut-\u00eatre que je me trompe sur sur l'ann\u00e9e, mais enfin \u00e7a fait longtemps, cette milice cet esprit de milices, ces gens qui s'engagent en politique au niveau communal avec les vies qu'on m\u00e8ne aujourd'hui est -ce que c'est encore tenable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:13) [93%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, en tout cas, c'est ce que je je d\u00e9fends et puis je pense qu'il est extr\u00eamement important de se rappeler que l'engagement militant est une chose essentielle pour ma part, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'a milit\u00e9 dans les ann\u00e9es 80, donc \u00e7a ne rajeunit personne donc, \u00e9videmment, c'est extr\u00eamement important, je pense qu'il faut effectivement constat\u00e9 moyen mais tout \u00e0 l'heure par rapport \u00e0 la proposition, je dirais de notamment de de faire un un effort marqu\u00e9 je crois, la proposition de monsieur Maudet dans les universit\u00e9s, je pense que \u00e7a a -t-il tous niveaux qu'on doit faire des efforts, je dirais, c'est \u00e0 mes yeux un probl\u00e8me extr\u00eamement important, je discute avec des gens relativement je ne des adolescents et puis que sur je dirais une dizaine de personnes \u00e0 qui je discute, je me rends compte que neuf ne se rendent m\u00eame pas compte que les cong\u00e9s pay\u00e9s, je dirais, les conventions collectives de travail ou d'autres sujets de ce type -l\u00e0 ne sont pas tomb\u00e9s du ciel, mais a \u00e9t\u00e9 notamment des luttes sociales d\u00e9sengagement de leurs parents ou grands- parents, c'est vrai que je pense que c'est un immense probl\u00e8me qui pourrait \u00e0 terme menacer la d\u00e9mocratie dans notre pays et ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [93%] :\r\nOn reparle dans cette revue de presse Val\u00e9rie de la l'acad\u00e9mie de police de Savatan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [92%] :\r\nEt \u00e0 Savatan, h\u00e9 bien \u00e7a va pas tant, justement je l\u00e0 j'\u00e9tais pas parti, merci de le relever, \u00e7a fait depuis plusieurs heures que je la pr\u00e9pare Joseph donc jour m\u00eame apr\u00e8s Savatan donc apr\u00e8s lui, apr\u00e8s les critiques sur l'esprit martial de la formation, c'est au tour des d\u00e9fenseurs du f\u00e9d\u00e9ralisme, cette fois -ci de taper sur l'acad\u00e9mie, dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve en cause un badge de l'\u00e9cole, cr\u00e9\u00e9 pour l'Euro de football de 2008, on y lit : gendarmerie, police suisse sur les bords d'un roman noir avec la croix suisse au Centre mais le probl\u00e8me c'est qu'une police nationale en Suisse, \u00e7a n'existe pas, les t\u00e2ches de police sont de la comp\u00e9tence des cantons et non de la Conf\u00e9d\u00e9ration et selon les informations des journaux, des instructeurs le portent toujours ce badge, r\u00e9guli\u00e8rement, de m\u00eame que le directeur de Savatan, Alain Bergonzoli, de vives discussions \u00e0 ce sujet ont eu lieu d'ailleurs en 2015 d\u00e9j\u00e0 au sein de la conf\u00e9rence latine des chefs des d\u00e9partements, de justice et police sans cons\u00e9quence apparemment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [92%] :\r\nEt puis l'\u00e9v\u00e9nement culturel de la semaine, Val\u00e9ry en Suisse romande, si, bien \u00e9videmment, le Salon du livre, on en parle sur tous les tons ce matin dans vos journaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:27) [93%] :\r\nEt je m'arr\u00eate sur le temps qui nous rappelle que lire, c'est bon pour la sant\u00e9, il y a bien s\u00fbr des livres de d\u00e9veloppement personnels mais aussi des romans qu'on nous pr\u00e9sente parfois comme r\u00e9parateurs et puis enfin, sur le plan scientifique, les bienfaits de la lecture de romans quels qu'ils soient, a \u00e9t\u00e9 largement document\u00e9e \u00e0 telle point qu'il existe une nouvelle branche des m\u00e9decines douces, la biblioth\u00e8que rapide car un livre de l'\u00e9ditorial d'\u00c9l\u00e9onore Sulser permet de r\u00e9sister mais aussi de r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:54) [94%] :\r\nOn termine Val\u00e9rie la presse avec deux congr\u00e9gations qui sont \u00e0 l'honneur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [89%] :\r\nOui lors de congr\u00e8s, sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, hein, des nonnes et des \u00e9tudiants, les \u00e9tudiants, ce sont ceux des oesophagien \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants qui ont droit \u00e0 une pleine page dans la NZZ leurs codes et rituels qu'aujourd'hui encore, on ne comprend pas compl\u00e8tement, et puis les Lennon, h\u00e9 bien elles sont dans le Blick, ce sont celles du couvent Sankt Yoann \u00e0 M\u00fcstair dans les Grisons elles prient pour l'\u00e9quipe de hockey de Kloten qui se bat dans le barrage de promotion rel\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [81%] :\r\nIl y a un lait entier, 2 parce que les les offres, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s rassembleur puisque Charles Poncet et gentil glaire sont 2 \u00e9minences et quand on lit, ils se croisent, ils se tombent r\u00e9guli\u00e8rement dans les bras. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-25T06:03:14Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0C28AEE-0A81-4C59-87AB-0C38D2A18800", "internalArchiveId": "C0C28AEE-0A81-4C59-87AB-0C38D2A18800", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Territoire danois, le Groenland se r\u00eave ind\u00e9pendant", "publicationDate": "2018-04-25T00:00:00Z", "summary": "Le Groenland est depuis 2009 tr\u00e8s largement ind\u00e9pendant dans sa politique \u00e9conomique, mais les fonctions r\u00e9galiennes restent entre les mains du Danemark. La question de l'ind\u00e9pendance \u00e9tait omnipr\u00e9sente dans la campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n* * Le Groenland est depuis 2009 tr\u00e8s largement ind\u00e9pendant dans sa politique \u00e9conomique, mais les fonctions r\u00e9galiennes restent entre les mains du Danemark. La question de l'ind\u00e9pendance \u00e9tait omnipr\u00e9sente dans la campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives.", "durationSec": 442, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9494066", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Territoire danois, le Groenland se r\u00eave ind\u00e9pendant / TUM_2018-04-25T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 25.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le Groenland est depuis 2009 tr\u00e8s largement ind\u00e9pendant dans sa politique \u00e9conomique, mais les fonctions r\u00e9galiennes restent entre les mains du Danemark. La question de l'ind\u00e9pendance \u00e9tait omnipr\u00e9sente dans la campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives."], "variantIds": ["ece-9494066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-01T06:53:31Z", "speechToTexts": ["01.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nHier matin, hier matin, vous \u00e9coutiez tranquillement le journal de 8 heures de Foued Boukari et puis tout \u00e0 coup vous avez appris que le Groenland territoire danois r\u00eavait d'ind\u00e9pendance que 40000 \u00e9lecteurs votaient pour renouveler leur Parlement avec ce th\u00e8me de l'ind\u00e9pendance, en toile de fond, \u00e7a nous a donn\u00e9 envie d'en savoir un peu plus en fait depuis 2009, le Groenland est tr\u00e8s largement ind\u00e9pendant dans sa politique \u00e9conomique mais les fonctions r\u00e9galiennes restent entre les mains du Danemark depuis cette ann\u00e9e l\u00e0 2009 donc, le Groenland pourraient se d\u00e9clarer ind\u00e9pendant \u00e0 tout moment la question Blandine L\u00e9vite la question c'est peut-\u00eatre quand et surtout \u00e0 quel prix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [90%] :\r\nOui, quand et puis si d'ailleurs il y a ces un jour puisque le Groenland se priverait d'une manne de pr\u00e8s de 600 millions de francs par an, c'est ce que lui verse le gouvernement central, chaque ann\u00e9e, cela repr\u00e9sente 60 pourcent de son budget, un chiffre qui dit beaucoup du dilemme des ind\u00e9pendantistes, comment s'affranchir de la tutelle danoise sans s'affaiblir en tout cas, la probl\u00e9matique est l\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps, Mikko Merad et professeur de g\u00e9opolitique et d'\u00e9conomie des zones polaires \u00e0 Lille, l'institut libre d'\u00e9tudes de relations internationales \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:00) [95%] :\r\nC'est un processus qui s'est entam\u00e9e, certains pourraient dire : il y a d\u00e9j\u00e0 plus d'un si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire que depuis l'arriv\u00e9e des colons en 1721 des colons danois au Groenland, h\u00e9 bien tout simplement le Groenland avec une p\u00e9riode de colonisation et depuis les ann\u00e9es 50 et en particulier depuis la fin des ann\u00e9es 70 79 en particulier le Groenland dans une phase de d\u00e9colonisation et donc du coup depuis 2009 et le r\u00e9f\u00e9rendum qu'il y a eu pour l'autonomie du Groenland, h\u00e9 bien tout simplement l'ind\u00e9pendance, c'est l'objectif final de ce processus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [92%] :\r\nObjectif final, \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, depuis 2009 l'ind\u00e9pendance revient toujours avec une grande question donc : comment la financer, pour cela, il y a eu quelques explorations pour trouver du gaz ou du p\u00e9trole dans les ann\u00e9es 2010 mais pas de d\u00e9couverte majeure ni d'industrie qui s'implantent, pour l'instant cela dit Blandine le Groenland, il a du potentiel en termes de minerais notamment il d\u00e9tiendrait la 3\u00e8me place mondiale au niveau des r\u00e9serves d'uranium il y a aussi les Terres rares le Groenland d\u00e9tiendrait les deuxi\u00e8mes r\u00e9serves mondiales et puis le zinc, le cuivre, l'or, les diamants tout cela, donc il n'est pas encore exploit\u00e9 le pays vit pour l'instant de la p\u00eache et avec le r\u00e9chauffement climatique, les poissons, \u00e0 plus forte valeur ajout\u00e9e remonte en surface et puis il y a aussi l'industrie des icebergs pour fournir de l'eau douce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [96%] :\r\nAlors de quoi avoir des vell\u00e9it\u00e9s d'ind\u00e9pendance si on pense \u00e0 la Catalogne, par exemple, qui est d'\u00eatre un des poumons \u00e9conomiques de l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [93%] :\r\nOui, m\u00eame si ce sont plut\u00f4t les partis populistes qui utilise cet argument de la richesse, qui se dit spoli\u00e9 par Copenhague pour les autres partis qui sont presque tous favorables \u00e0 l'ind\u00e9pendance si sur les 7 partis en lice hier, il y a une constante, ce n'est pas la question \u00e9conomique qui domine Mikko Merad sp\u00e9cialiste des zones polaires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:43) [91%] :\r\nOn a d'abord la conscience collective, faut bien comprendre que le Groenland, peut-\u00eatre, \u00e0 la diff\u00e9rence d'autres r\u00e9gions europ\u00e9ennes, c'est d'abord une question ethnique, c'est-\u00e0-dire que vous avez 90 pourcent de la population qui est inou\u00ef et aujourd'hui les Inuit, on pourrait peut-\u00eatre les assimiler un petit peu la m\u00eame situation que les Kurdes, c'est-\u00e0-dire une population qui est sur plusieurs \u00c9tats et qui n'a pas d'\u00e9tat propres alors au Canada il y a une province mais ce n'est qu'une province l\u00e0 au Groenland, on a une population Inuit qui est relativement int\u00e9gr\u00e9 entre elles et qui a le potentiel de devenir ind\u00e9pendant d'avoir un \u00c9tat souverain Inuit, \u00e7a c'est un facteur extr\u00eamement important et donc qui sous- tend en fait cette conscience collective. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [97%] :\r\nDans la conscience collective, qu'on retrouve aussi souvent ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [90%] :\r\nOui en Nouvelle-Cal\u00e9donie, par exemple, l'autre territoire qui revendique son ind\u00e9pendance, on est dans le Pacifique, on votera le 4 novembre prochain Jacques Diller, professeur de droit europ\u00e9en \u00e0 l'universit\u00e9 de Pavie, en Italie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:38) [86%] :\r\nLa Nouvelle-Cal\u00e9donie, c'est essentiellement une volont\u00e9 de retraite ni que les populations kanak ne sont certainement pas les plus riches ne s'enrichirait Panzani non pas avec l'ind\u00e9pendance, on l\u00e0 c'est plut\u00f4t une question, je dirais, culturel et identitaire, sans compter \u00e9videmment l'\u00e9loignement de la m\u00e9tropole, c'est aux antipodes de la France, les Nouvelle-Cal\u00e9donie pour le Groenland je crois aussi que la question est identitaire est tr\u00e8s forte, simplement la perspective maintenant d'avoir plus de ressources et int\u00e9ressante pour le commerce international, fait que il n'y a plus de craintes \u00e9conomiques qu'il pouvait y avoir encore r\u00e9gler quelques d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [82%] :\r\nPlus autant de craintes \u00e9conomiques, m\u00eame si la pr\u00e9occupation est toujours l\u00e0, Mikko Merad. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:21) [92%] :\r\nLa question de trouver des revenus de transfert pour pouvoir se d\u00e9barrasser entre guillemets de la subvention danoise qui aujourd'hui repr\u00e9sentent la moiti\u00e9 des ressources de revenus de l'administration Groenland elle c'est quelque chose d'absolument fondamental et c'est fondamental, pourquoi c'est que tout cet environnement, l\u00e0, il s'inscrit dans un Groenland qui est un Groenland qui est malheureusement aujourd'hui relativement peu dipl\u00f4m\u00e9s, avec beaucoup de probl\u00e8mes sociaux, que ce soit des probl\u00e8mes d'exodes ruraux avec beaucoup de jeunes notamment qui partent des petits villages pour aller dans les grandes villes pour aller au Danemark et qui est potentiellement ne reviennent pas, vous avez des probl\u00e8mes d'alcoolisme, vous avez des probl\u00e8mes d'attouchements sexuels assez important, vous avez des probl\u00e8mes de suicides, notamment chez les jeunes qui sont importants, et donc tous ces probl\u00e8mes sociaux l\u00e0 pour y r\u00e9pondre, h\u00e9 ben il faut de l'argent, comme pour l'ind\u00e9pendance en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [93%] :\r\nProbl\u00e8mes sociaux et de pauvret\u00e9 \u00e9galement puisque si le Groenland \u00e9tait ind\u00e9pendant, demain, il serait le pays le plus pauvre d'Europe avec San marin, petit pays enclav\u00e9 en en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [83%] :\r\nAh bon, il y a pas que le Groenland qui voudraient quitter le Girondins y les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [86%] :\r\nEt les habitants de ce petit territoire, archipel de l'Atlantique nord font plus ce qu'il pensait, il vote m\u00eame aujourd'hui par r\u00e9f\u00e9rendum sur une nouvelle constitution qui leur donnerait droit \u00e0 l'autod\u00e9termination alors \u00eeles F\u00e9ro\u00e9 Groenland : m\u00eame combat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:41) [91%] :\r\nC'est un syst\u00e8me compl\u00e8tement diff\u00e9rent de celui du Groenland, c'est-\u00e0-dire que d'un c\u00f4t\u00e9 vous avez un territoire qui est grand comme 4 fois la France ou 6 fois l'Allemagne avec une petite population de 56000 habitants, \u00e7a c'est le Groenland et de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez un petit territoire tr\u00e8s petits qui est regroupe le m\u00eame nombre de population \u00e0 peu pr\u00e8s 50000 habitants aux Iles F\u00e9ro\u00e9 mais qui ont d\u00e9j\u00e0 une \u00e9conomie qui est relativement florissante, une \u00e9conomie qui est relativement int\u00e9gr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 avec le march\u00e9 europ\u00e9en, bien que les Iles F\u00e9ro\u00e9, soit en dehors de l'Union europ\u00e9enne et donc du coup aujourd'hui, si les F\u00e9ringiens pousser pour l'ind\u00e9pendance, il serait a priori plus solide, plus stable, post- ind\u00e9pendance que ne le ferait les Groenland et puisqu'ils sont moins d\u00e9pendants du Danemark et qu'ils ont une \u00e9conomie qui est beaucoup plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [93%] :\r\nDonc mieux pr\u00e9par\u00e9 pour pour l'ind\u00e9pendance, le Danemark, il en pense quoi de l'\u00e9ventuel d\u00e9part de son immense territoire du Groenland. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [90%] :\r\nUn bien Copenhague menace de couper les subventions danoises, les \u00e9lites politiques sont plut\u00f4t contre, mais on est bien loin, quand m\u00eame, des cris de Madrid face \u00e0 la Catalogne, on est vraiment dans du soft power autre dilemme pour le Groenland, faudra -t-il se couper d'une puissance le Danemark pour entrer dans le giron finalement d'une autre puissance \u00e9conomique russe : occidentale, chinoise, puisque plusieurs pays regarde avec gourmandise ses richesses Groenland ais\u00e9s et ceux du Groenland et puis ce potentiel ce territoire ce pays minier 100000 selon les mots de Mikko mais pas de mine, pour l'instant en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [92%] :\r\nOui l'emporte, l'importance des ressources merci Blandine L\u00e9vite puis on apprenait quelques minutes il y a quelques minutes par Reuters, que c'est le parti du 1er ministre Kim qu'il le sumo qui apparemment serait le vainqueur des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-25T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-0145F9B1-ED6C-448F-8919-15F88E702C30", "internalArchiveId": "0145F9B1-ED6C-448F-8919-15F88E702C30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La Suisse a permis l'envoi vers la Syrie d'un pr\u00e9curseur du gaz sarin", "publicationDate": "2018-04-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La Suisse a permis l'envoi vers la Syrie d'un pr\u00e9curseur du gaz sarin (L'histoire du jour) ***5h07\r\nL'isopropanol vous connaissez?\r\nC'est un produit qui peut \u00eatre utilis\u00e9 pour fabriquer des d\u00e9sinfectans, ou des solutions de nettoyage...\r\nMais c'est un produit qui peut aussi \u00eatre utils\u00e9 pour fabriquer du gaz Sarin.\r\nUn produit que la Suisse a export\u00e9 vers la Syrie...\r\n6 mois apr\u00e8s que tout le stock syrien d'iso-propanol ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit...\r\ncar utilis\u00e9 pour fabriquer...des armes chimiques.\r\n(r\u00e9v\u00e9lation de la RTS hier)\r\nAlexandra Richard rappelait la chronologie \r\ndans Forum...\r\n  STORY 1\r\nAlors questions (au pluriel) pourquoi le Seco a-t-il autoris\u00e9 cette livraison? et pourquoi n'a-t-il pas appliqu\u00e9 l'interdiction europ\u00e9enne? \r\n  STORY 2\r\n...Des explications qui ne satisfont pas Carlo Sommaruga...conseiller national socialiste genevois (membre de la commission de la politique ext\u00e9rieure)\r\n  STORY 3\r\nA droite aussi...Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux Etats PLR vaudois s'interroge...\r\n  STORY 4\r\nQuant \u00e0 Amnesty International...sa directrice en Suisse Manon Schick d\u00e9nonce...\r\n  STORY 5\r\nLa Syrie un partenaire pas comme les autres....auquel la Belgique a aussi livr\u00e9 de l'iso-pro-panol...168 tonnes...bcp plus que la Suisse...mais pour Carlo Sommaruga...\r\n  STORY 6\r\n...D'ailleurs le parlement pourrait r\u00e9clamer le droit de se prononcer sur les exportations de mat\u00e9riel de guerre...En tout cas, le conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Seco seront pri\u00e9s de s'expliquer...durant la session d'\u00e9t\u00e9.", "durationSec": 322, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9494109", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La Suisse a permis l'envoi vers la Syrie d'un pr\u00e9curseur du gaz sarin / LMA_2018-04-25T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 25.04.2018"], "variantIds": ["ece-9494109"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-01T08:22:05Z", "speechToTexts": ["01.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'isopropanol, vous connaissez, h\u00e9 bien c'est un produit qui peut \u00eatre utilis\u00e9 pour fabriquer des d\u00e9sinfectants ou des solutions de nettoyage mais c'est un produit qui peut aussi \u00eatre utilis\u00e9 pour fabriquer du gaz sarin un produit que la Suisse a export\u00e9 vers la Syrie, 6 mois apr\u00e8s que tout le stock syrien d'isopropanol \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit qui aura utilis\u00e9 pour fabriquer des armes chimiques, Alexandra Richard rappelait la chronologie hier dans Forum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [91%] :\r\nMais l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques en mission de d\u00e9sarmement en Syrie, annonc\u00e9 la destruction du stock d'isopropanol et en novembre, 6 mois plus tard seulement, cette soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e suisse export\u00e9 5 tonnes de ce m\u00eame produit en Syrie, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, confirme : il ne s'est pas oppos\u00e9 \u00e0 l'exportation, il ne voyait pas de raison de le faire parce que, comme on le disait, c'est un produit d'usage civil aussi, l\u00e0 il aurait \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 \u00e0 une entreprise pharmaceutique syrienne, mais l'Union europ\u00e9enne, elle l'a plac\u00e9 sur sa liste de produits sanctionn\u00e9 justement parce qu'il peut servir aussi \u00e0 fabriquer du gaz sarin, ce qui est \u00e9tonnant, c'est que la Suisse suit habituellement les sanctions europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [93%] :\r\nAlors, questions au pluriel, pourquoi le Seco a -t-il autoris\u00e9 cette livraison et pourquoi n'a -t-il pas appliquer l'interdiction europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [93%] :\r\nAlors, il explique que, oui, la Suisse se rallie aux sanctions europ\u00e9ennes contre la Syrie, mais que dans certains cas c'est r\u00e9guler autrement, par exemple via la loi sur le contr\u00f4le des biens, et selon le Seco il n'y avait pas d'indication en 2014 que cette livraison pourrait servir \u00e0 un programme d'armement, pourtant c'est d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2013, que la communaut\u00e9 internationale avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9 des attaques au gaz sarin et c'est peu apr\u00e8s que l'Europe avait sanctionn\u00e9 l'isopropanol depuis, d'autres attaques ont eu lieu en avril 2000 17 du gaz sarin l\u00e2ch\u00e9 par le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad a tu\u00e9 pr\u00e8s de 100 personnes en Syrie, les analyses ont montr\u00e9 qu'il avait \u00e9t\u00e9 synth\u00e9tis\u00e9 \u00e0 partir d'isopropanol entre autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [96%] :\r\nDes explications qui ne satisfont pas Carlo Sommaruga conseiller national socialiste Genevois, membre de la commission de la politique ext\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [89%] :\r\nJe suis vraiment sid\u00e9r\u00e9 parce que je ne peux pas m'imaginer que depuis la Suisse, des \u00e9l\u00e9ments qui conduisent \u00e0 la cr\u00e9ation et \u00e0 la fabrication de gaz sarin puisse \u00eatre export\u00e9s et je trouve que les r\u00e9ponses du Seco sont relativement l\u00e9g\u00e8res dans le contexte syrien, alors m\u00eame que, pour ces attaques Abou gaz la Suisse demande que les responsables syriens soient soient jug\u00e9s par la justice internationale, et l\u00e0 je vois une contradiction manifeste \u00e0 dans l'attitude du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et finalement des services qui qui en d\u00e9pendent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [97%] :\r\nEt \u00e0 droite aussi Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois s'interroge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [90%] :\r\nCe type de produits chimiques \u00e0 d'autres visages, mais en l'occurrence pour nettoyer une ville tout comme pour nettoyer du bitume quoi donc faut faut \u00eatre faut \u00eatre faut \u00eatre prudent, mais n\u00e9anmoins c'est vrai que si les autorit\u00e9s qui nous entourent, ce qu'on a connaissance donne une interdiction en g\u00e9n\u00e9ral, on suit le mouvement et dans le cas de la neutralit\u00e9 de notre pays, alors on est tr\u00e8s, tr\u00e8s attentifs, on n'est m\u00eame plus prudent que des pays tiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [92%] :\r\nQuant \u00e0 Amnesty International, sa directrice, en Suisse, Manon Schick d\u00e9nonce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [93%] :\r\nIl y a une faute morale, il y a une faute \u00e9videmment de ne pas avoir appliqu\u00e9 compl\u00e8tement les sanctions qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne et puis surtout, on peut esp\u00e9rer que cela ne se reproduise plus, mais le risque subsiste, c'est une prise de risque incroyable pour 5 tonnes de produits, ce qui est \u00e0 peu pr\u00e8s rien, ce qui ne repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s rien dans l'industrie pharmaceutique suisse, donc je ne m'explique pas comment le Seco a pu prendre ce risque d'exporter un produit dont il savait, en 2014 que ce produit avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les autorit\u00e9s syriennes en 2013, sous la pression du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de de l'ONU c'est inexplicable, je crois qu'en fait, la Suisse se positionne tr\u00e8s souvent du c\u00f4t\u00e9 de la libert\u00e9 de commerce et imagine que c'est tout \u00e0 fait normal de commercer avec des \u00c9tats qui par exemple sont guerre je crois qu'aujourd'hui ce que le Seco a oubli\u00e9, c'est que la Syrie n'est pas un pays comme les autres, ce n'est pas un partenaire commercial avec lequel on peut faire ce genre de contrat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [92%] :\r\nLa Syrie est un partenaire, pas comme les autres, auxquelles la Belgique a aussi livr\u00e9 de l'isopropanol 168 tonnes, beaucoup plus que la Suisse mais pour Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [92%] :\r\nComparaison n'est pas raison, aujourd'hui, le fait que ce produit soit \u00e0 un des produits \u00e0 la base de la production du gaz sarin dans un contexte militaire et et et de guerre o\u00f9 il y a le gaz sarin qui est utilis\u00e9 sur des civils fait que peu importe ce que font les entreprises belges d'ailleurs en violation des dispositions de l'Union europ\u00e9enne ou faire d'autres \u00c9tats tiers du tiers monde, je crois que pour nous, il est important comme coh\u00e9rence d'avoir une attention particuli\u00e8re sur ce qui s'exporte dans les contextes de guerre et nous le souhaitons, non seulement en mati\u00e8re de produits chimiques, mais aussi de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et autres et on sait qu'aujourd'hui l'ambiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est plut\u00f4t un rel\u00e2chement du dispositif plut\u00f4t qu'\u00e0 un contr\u00f4le, et l\u00e0 on est une dans le cadre du de cas d'\u00e9cole qui monte qu'en fait il faut \u00eatre beaucoup plus attentifs \u00e0 \u00eatre beaucoup plus long strict dans dans les autorisations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [94%] :\r\nD'ailleurs, le parlement pourrait r\u00e9clamer le droit de se prononcer sur les exportations de mat\u00e9riel de guerre, en tout cas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Seco seront pri\u00e9s de s'expliquer durant la session d'\u00e9t\u00e9 pour l'instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-25T04:49:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37806231-6DF3-4DD0-8F86-755A0AC0BC09", "internalArchiveId": "37806231-6DF3-4DD0-8F86-755A0AC0BC09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - J\u00e9r\u00f4me Meizoz, \u00e9crivain et professeur \u00e0 l'Unil", "publicationDate": "2018-04-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - J\u00e9r\u00f4me Meizoz, \u00e9crivain et professeur \u00e0 l'Unil (INVITE 25.04/ J.MEIZOZ) MERCREDI 25 AVRIL\r\nJEROME MEIZOZ, \u00e9crivain, professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n DIR ST LSN\r\n** 00 \r\nTaxi command\u00e9 \u00e0 5h15\r\n5H15 chemin du Mont-Tendre 3, 1007 Lausanne\r\nMUSIQUE: Allain Leprest, La Gitane (CONDUCTEUR)\r\nPHOTO: OK\r\nTITRE WEB: J\u00e9rome Meizoz \u00e9crivain valaisan et professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \r\nBio:\r\n-51 ans \r\n-N\u00e9 \u00e0 Vernayaz VS, vit \u00e0 Lsn\r\n-enseign\u00e9 \u00e0 Zh, gva, France \r\n-roman traduits notamment en allemand\r\n-publi\u00e9 une quainzaine de romans\r\n-prix suise de litt\u00e9rature 2018 pour \"faire le gar\u00e7on\"\r\n-\"faire le gar\u00e7on\" alterne enqu\u00eate et fiction, \u00e9volution physique et spirituelle d'un jeune homme d\u00e9nom\u00e9 J. autobiographique, J finit par se prostituter, il est homo\r\n-\"Faire le gar\u00e7on\" interroge les codes de la virilit\u00e9, qu'est-ce qui fait le gar\u00e7on? \r\n-esprit militant, syndiqu\u00e9, d\u00e9fend d\u00e9munis, travaille pour collectif R \u00e0 Lausanne qui aide r\u00e9fugi\u00e9s\r\n-est contre le tourisme \u00e0 tout va, d\u00e9nonce sp\u00e9culation immobili\u00e8re avait fond\u00e9 en 1980 avec des amis l'association Mandarine pour la paix et contre le tourisme\r\n-a d\u00e9nonc\u00e9 sp\u00e9culation immo dans son roman \"Haut Val des Loups\" plus grand succ\u00e8s\r\n-pourtant son grand p\u00e8re aidait les riches touristes qui voulaient rejoindre Chamonix\r\n-son autre grand-p\u00e8re cheminot pour CFF appartenait \u00e0 un r\u00e9seau de clandestin qui faisait passer personnes et armes depuis la suise en Espagne lors de guerre civile\r\n-a perdu sa maman \u00e0 9 ans /s'est suicid\u00e9e? \r\n-son p\u00e8re \u00e9tait surnomm\u00e9 \"le rouge\" \u00e0 Vernayaz d\u00e9fendait les saisonniers italien\r\n-Mod\u00e8le: Maurice Chappaz, auteur valaisan (1**)\r\n-\u00e9l\u00e8ve de Bourdieu\r\n-l'envie d'\u00e9crire roman lui est venu dans une \u00e9picerie d'Evol\u00e8ne lorsqu'il a entendu une petite fille parler le p\u00e2tois\r\n-\"Mon actualit\u00e9, ce serait l'un des \"Prix Suisse de litt\u00e9rature 2018\" pour \"Faire le gar\u00e7on\" (Zo\u00e9), \u00e0 l'occasion desquels il y aura un entretien en public RTS au Salon. Et la parution d'un monologue de th\u00e9\u00e2tre \"Haute trahison\" (\u00e9d. La Baconni\u00e8re) r\u00e9cemment jou\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre 2.21 en janvier par Jean-Luc Borgeat.\"\r\n***5h45...\r\nComment fabrique-t-on les gar\u00e7ons?\r\nles hommes...les vrais...\r\nComment leur apprend-on les codes de la virilit\u00e9?\r\nCes questions notre invit\u00e9 se les est pos\u00e9es...\r\nIl a m\u00eame \u00e9crit un roman sur le sujet. \r\n\"Faire le gar\u00e7on\"\r\nBonjour J\u00e9r\u00f4me Meizoz...\r\n...\r\n-on les fabrique comment les gar\u00e7ons?\r\n***\"Faire le gar\u00e7on\" est donc sorti l'an dernier aux \u00e9ditions Zo\u00e9...aur\u00e9ol\u00e9 d'un prix Suisse de Litt\u00e9rature...\r\n-de quoi est fait le gar\u00e7on que vous \u00eates? \r\n-tu seras un homme mon fils...cette phrase vous inspire quoi?\r\n***J\u00e9r\u00f4me Meizoz vous \u00eates \u00e9crivain, professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne...\u00e0 votre actif une quizaine de romans...(dont Haut Val des Loups)\r\nL'envie d'\u00e9crire des romans elle vous est venue en 1996 dans une \u00e9picerie...lorsque vous avez entendu une fille de 6 ans parler comme \u00e7a:\r\n  MEIZOZ 5H45\r\n...vous reconnaissez?\r\n...c'est du p\u00e2tois d'Evol\u00e8ne/\u00e9vol\u00e8nois...\r\n-Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 jour-l\u00e0 dans cette \u00e9picerie? \r\n(maman d'Evol\u00e8ne)\r\n-vous le parlez/comprenez le patois?\r\n-la m\u00e9lodie...de la langue...vous aimez \u00e9crire en style parl\u00e9? \r\n-vos mod\u00e8les? Maurice Chappaz pourquoi?\r\n***Vous \u00eates un enfant de Vernayaz...entre St-Maurice et Martigny...village qui abrite la c\u00e9l\u00e8bre cascade de la Pissevache...(Rousseau l'a contempl\u00e9e)\r\n-Vous dites que \"votre conscience sociale est n\u00e9e \u00e0 Vernayaz\" (entre ouvrier progressistes et d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens conservateurs) pourquoi?\r\n-\u00e9crivain militant? d'abord la fibre militante? avant la fibre litt\u00e9raire? \r\n-le c\u00f4t\u00e9 militant vous l'avez h\u00e9rit\u00e9 de votre famille? grand-p\u00e8re?\r\n-Vous venez d'une famille engag\u00e9e...grand-p\u00e8re cheminot...membre d'un r\u00e9seau clandestin qui acheminait armes en Espagne pdt guerre civile...admiration?\r\n-Vernayaz \"c'est un noeud de contractions\" selon vous, cad?\r\n-le Valais d'aujourd'hui un noeud de contradiction aussi? modernit\u00e9 et tradition? \r\n-Vous y puisez votre inspiration?\r\n-Qu'est-ce qui vous \u00e9nerve dans le Valais d'aujourd'hui?\r\n-Sion 2026? la fermeture du domaine de Crans-Montana? le FC Sion menac\u00e9 de rel\u00e9gation?\r\n-la politique? \r\n-Aujourd'hui vous vivez \u00e0 Lausanne, vous \u00eates professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'Univrsit\u00e9, mais vous rentrez \u00e0 Vernayaz le week-end...qu'est-ce qui vous y fait revenir aujourd'hui encore?\r\n-Valais pouvoir d'attraction, comme une aimant?\r\n-J\u00e9r\u00f4me Meizoz vous \u00eates engag\u00e9...syndiqu\u00e9...membre du collectif R \u00e0 Lausanne qui d\u00e9fend r\u00e9fugi\u00e9s...la politique un jour peut-\u00eatre? \r\n-une cause qui  vous \u00e9meut pluS qu'une autre? \r\n-vous utilisez la litt\u00e9rature pour combattre le silence? rendre justice?\r\n(cf. Haut Val des Loups, roman sur meurtre d'un jeune militant \u00e9cologiste inspir\u00e9 d'un fait divrs des ann\u00e9es 90 le meiutre du res. wwf en valais Pascla ruedin ami \u00e0 vous)\r\n-si c'\u00e9tait pas l'\u00e9criture ni l'enseignement de la litt\u00e9rature, vous feriez-quoi? \r\n-votre livre de chevet en ce moment? dernier coup de coeur? de gueule?\r\n-Le Valais h\u00f4te d'honneur du salon du livre \u00e0 Gen\u00e8ve qui d\u00e9bute aujourd'hui...Litt\u00e9rature valaisanne diff\u00e9rente de la litt.vaudoise ou jurassienne?\r\n-tenir l'alcool...Denis le personnage de votre roman le supportait mal...\r\n-anti-star syst\u00e8me/d\u00e9nonce pipolisation...\r\nMUSIQUE: \r\nAllain Leprest, La Gitane \r\n****************************************\r\n***6h15 \r\nL'\u00e9crivain valaisan J\u00e9r\u00f4me Meizoz est notre invit\u00e9...\r\nIl participe au 32\u00e8me salon du livre qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Palexpo Gen\u00e8ve..(25-29 avril)\r\nTh\u00e8me cette ann\u00e9e: New-York et le Valais, de la Grande Pomme au Rh\u00f4ne!\r\n-Les affiches nous promettent que \"le Valais va nous surprendre\" terrain propice \u00e0 l'\u00e9criture? si oui quel style? (romantique ou thriller)\r\n-\u00e0 la litt\u00e9rature romantique? (Rousseau a admir\u00e9 la cascade de la pissevache \u00e0 Vernayaz) \r\n-le thriller... querelles autour de l'immobilier, des enjeux touristique?\r\n-Votre plus grand succ\u00e8s \"Haut Val des Loups\" roman sur le meurtre d'un jeune militant \u00e9cologiste valaisan, d\u00e9nonce sp\u00e9culation immobili\u00e8re et inspir\u00e9 d'un fait divers des ann\u00e9es 90 le meurtre du resp. de WWF en Valais Pascal Ruedin qui \u00e9tait un ami \u00e0 vous...\r\n-Vous serez donc \u00e0 l'Espace Valaisan...du salon du livre...avec d'autres compatriotes: Alain Bagnoud, Am\u00e9lie Gyger, Slobodan Despot, Bernard Crettaz, Rolf Hermann, Wilfried Meichtry, Virgile Pitteloud, Abigail Seran ou encore C\u00e9line Zufferey...\r\n-les rapport sont bons? vous vous lisez entre auteurs valaisans? \r\n-Il y a un style valaisan? d\u00e9nominateur commun entre vous? \r\n***J\u00e9r\u00f4me Meizoz, vous avez d\u00e9croch\u00e9 un Prix Suisse de litt\u00e9rature pour \"Faire le gar\u00e7on\"...votre dernier roman...(\u00e9d.Zo\u00e9) qui questionne les codes de la virilit\u00e9...comment on fabrique un gar\u00e7on...Un r\u00e9cit entre roman et enqu\u00eate...autobiographique...\r\nIl fera l'objet d'un d\u00e9bat public samedi \u00e0 13h...au Salon du Livre...\r\n-vous \u00e9tiez surpris de ce prix pourquoi?\r\n(d\u00e9gueux, clivant)\r\n-qu'est-ce qui a s\u00e9duit le public/jury? \r\n(m\u00e9lange du roman et de l'enqu\u00eate, alternance chapitre)\r\n-la forme a s\u00e9duit selon vous, mais le fond certainement...la d\u00e9finition de la virilit\u00e9 est questionn\u00e9e avec l'affaire Weinstein, le hashtag metoo...C'\u00e9tait le bon timing? un hasard?\r\n(effet d'\u00e9poque) \r\n-La fa\u00e7on dont on fait le gar\u00e7on est en train de changer? \r\n-fait-on encore les gar\u00e7ons de la m\u00eame fa\u00e7on en Valais en 2018? que pdt votre adolescence?\r\n(\u00e7a change mais notion de virilit\u00e9 redevient importante, ph\u00e9nom\u00e8ne excusion cours d'\u00e9cole propos violents) \r\n-On vous disait de ne pas pleurer, d'\u00eatre fi\u00e8re de vos bitures, de \"fais ce que tu veux avec les filles tant qu'elles tombent pas enceinte\"...on n'ose plus dire \u00e7a aujourd'hui? \r\nCitations:\r\n\"tu fais ce que tu veux avec les filles mais tant que t'es mineur, arrange-toi pour pas leur faire de gosse...\r\n\"son corps exerc\u00e9, rempli \u00e0 ras bords des mots adultes, l'avertit intuitivement de la place qui est la sienne.\"\r\n\"rester sto\u00efque dans la biture. une sorte d'\u00e9preuve qu'on lui fait passer \u00e0 l'adolescence. des filles on attend pas ce genre de prouesses. \r\n\"Tu pisses debout ou quoi? ou bien t'es un gonzesse?\"\r\n-Vous d\u00e9noncez le star-system qui a envahi l'\u00e9criture...Vous avez \u00e9crit sur la pipolisation des \u00e9crivains \"litt\u00e9rature en personne\"...vous dites ne pas chercher une \u00e9criture de diverstissement...mais vous allez au salon du livre...et \u00e0 la radio ce matin...contre-disez?\r\n-qu'est-ce qui vous d\u00e9range? \r\n-Cette pipolisation elle a chang\u00e9 notre fa\u00e7on de lire? leur fa\u00e7on d'\u00e9crire?\r\n(toujours m\u00eame storytelling, divertissant mais on invente rien)\r\n-on lit pour la personnalit\u00e9, l'effet de mode, pas le style-talent?\r\n-en m\u00eame temps vous jouez le jeu, en allant au salon du livre, en acceptant notre invitation ce matin, vous vous contredisez?\r\n(pris dans logique on accepte des degr\u00e9s)\r\n-Votre ligne rouge?\r\n(migros magazine)\r\n-oblig\u00e9 pour exister? vendre? \u00eatre lu?\r\n-\"je ne cherche pas une \u00e9criture du divertissement\" vous n'allez pas serrer la main \u00e0 L\u00e9vy et Beigbeder au salon du livre? vous ne lisez pas du Dicker ou L\u00e9vy par exemple? \r\n-Si personne ne vous lisait vous \u00e9cririez quand m\u00eame? \r\n-\u00e9crire pour qui? pour quoi? pour la cause? passion des mots?\r\n-Vous publiez un monologue de th\u00e9\u00e2tre \"Haute trahison\" r\u00e9cemmment jou\u00e9...parle de quoi?\r\n-vous acteur? \r\nCe qu'\u00e9crit la pr\u00e9sidente du salon Isabelle Falconnier:\r\n\"Venez pour les stars, les Marc Levy, Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder, Romain Pu\u00e9rtolas, Marie Laberge, Alexandre Jardin et autres Douglas Kennedy, c'est un privil\u00e8ge que de les c\u00f4toyer, venez pour les auteurs d'ici et d'ailleurs\r\n(5.630/MUSIQUE INVITE 25 AVRIL/ALLAIN LEPREST-La gitane) \r\n(5.630/MUSIQUE INVITE 25 AVRIL/ALLAIN LEPREST-La gitane)", "durationSec": 454, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9494111", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - J\u00e9r\u00f4me Meizoz, \u00e9crivain et professeur \u00e0 l'Unil / LMA_2018-04-25T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 25.04.2018"], "variantIds": ["ece-9494111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-01T08:36:51Z", "speechToTexts": ["01.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nComment fabrique -t-on les gar\u00e7ons, les hommes, les vrais comment leur apprend-on les codes de la virilit\u00e9, ces questions notre invit\u00e9 se les est pos\u00e9es, il a m\u00eame \u00e9crit un roman sur le sujet, faire le gar\u00e7on bonjour J\u00e9r\u00f4me Meizoz bonjour, comment est -ce qu'on fait les gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nC'est une question d'\u00e9ducation, l'imagine en tout cas dans ce r\u00e9cit et roman- j'ai j'ai r\u00e9fl\u00e9chi un petit peu \u00e0 l'\u00e9ducation que j'avais re\u00e7u moi quand j'\u00e9tais enfant et comment on avait subtilement \u00e0 travers voil\u00e0 la famille l'\u00e9cole \u00e9nonc\u00e9 un certain nombre de r\u00e8gles pour pour pouvoir devenir un gar\u00e7on au sens de d'assumer une forme culturelle de de de virilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [91%] :\r\nLa virilit\u00e9, faire le gar\u00e7on th\u00e8me de de ce roman, donc il est sorti l'an dernier aux \u00e9ditions au Zo\u00e9 aur\u00e9ol\u00e9 d'un prix Suisse de de litt\u00e9rature, de quoi est fait le gar\u00e7on que vous \u00eates originaire de vermeil en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [90%] :\r\nBon, moi je peux dire que je suis n\u00e9 dans une r\u00e9gion, dans un village et une r\u00e9gion des Alpes tr\u00e8s catholique semi- rural, disons, et dans laquelle justement Les la diff\u00e9rence des sexes a beaucoup d'importance dans l'\u00e9ducation, hein les gar\u00e7ons et les filles sont tr\u00e8s rapidement distingu\u00e9 par des, des, des r\u00e8gles de comportement et justement j'ai essay\u00e9 de replonger dans tous ses souvenirs d'enfance pour raconter toute une s\u00e9rie de petites sc\u00e8nes o\u00f9 on voit bien comment on d\u00e9signe et on assigne l'un et l'autre sexes \u00e0 des comportements diff\u00e9rentiel sous pr\u00e9texte d'ailleurs de d'une certaine nature hein les filles seraient plus pas timide, etc, et les gar\u00e7ons seraient plus brutaux, violents ou tout ce qu'on veut, et alors qu'en fait c'est : il s'agit, en bonne partie d'une construction culturelle qui est d\u00e9cid\u00e9 et en quelque sorte par les \u00e9ducateurs et sur laquelle on peut, on peut revenir, enfin c'\u00e9tait le but du livre, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [90%] :\r\nAujourd'hui \u00e7a persiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [85%] :\r\nOui, en partie sa persiste les les grandes structures d'opposition entre filles et gar\u00e7ons, elles demeurent et sont m\u00eame renforc\u00e9s par la par la consommation, notamment 4 vous vous regardez les rayons jouets ou les rayons habits leur des bastions des couleurs, c'est devenu compl\u00e8tement ridicule, enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [91%] :\r\nVous \u00e9crivez d'ailleurs J\u00e9r\u00f4me Meizoz dans votre livre, \u00e0 son corps exerc\u00e9 rempli \u00e0 ras bord, des mots d'adultes, l'avertit intuitivement de la place qui est la sienne, c'est un des exemples, hein, comment on apprend \u00e0 se faire une place en tant qu'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [89%] :\r\nOui, et la plupart de ses injonctions \u00e0 \u00eatre homme, d'une certaine mani\u00e8re, aux femmes, d'une certaine mani\u00e8re sont des injonctions muette en quelque sorte, elles sont pas explicite, elles se traduisent par un sentiment de g\u00eane de honte, quand on ne fait pas ce qu'il faut faire et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [85%] :\r\nExemple supporter l'alcool et voil\u00e0 des bitures, c'est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [89%] :\r\nExactement, voil\u00e0 des des exemples adolescence c'est pour le gar\u00e7on, c'\u00e9tait de de tol\u00e9rer l'alcool en quelques sc\u00e8nes, celui qui r\u00e9sistait le mieux le plus \u00e0 l'alcool avec des circonstances dans lesquelles m\u00eame les, les, les adultes pouvaient encourager ou accompagner cette cette entr\u00e9e dans la boisson, alors voil\u00e0, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne typique, il a lieu aussi ailleurs, hein, mais il dit bien les les valeurs qu'on tend \u00e0 attribuer aux gar\u00e7ons et aux filles et comment, au fond, on restreint les identit\u00e9s de chacun, \u00e0 travers des r\u00e8gles qui sont jamais discut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [81%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Meizoz, vous \u00eates \u00e9crivain, on l'a dit, vous avez publi\u00e9 une quinzaine de romans, l'envie d'\u00e9crire des romans, elle vous est venu en 1996 dans une \u00e9picerie, lorsque vous avez entendu une fille de 6 ans parler comme \u00e7a, bonjour, il y a un an, Nicolas et 11 Jihane bons 11 heures il y a un an, Amandine doit \u00eatre \u00e7a y est nous C\u00e9lia a vous reconnaissez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [88%] :\r\nOui c'est -tu, c'est du p\u00e2tois, c'est du du dialecte franco- proven\u00e7al valaisan certainement ou parler en Valais en tout cas et ailleurs Evol\u00e8ne voil\u00e0 Evol\u00e8ne h\u00e9 oui, effectivement, donc j'ai je revenais, une fois de d'une course en montagne, je suis entr\u00e9 dans une et dans une boulangerie, je crois Evol\u00e8ne et l\u00e0, j'ai entendu une petite fille qui parlait tout \u00e0 fait naturellement s'adresser \u00e0 la boulang\u00e8re lui demandant du pain et je n'ai \u00e9videmment pas compris ce que disait cette petite fille parce que moi j'ai au fond j'ai pas pris du tout le p\u00e2tois ma grand- m\u00e8re, le parler ma m\u00e8re le comprenez encore vaguement et moi je j'enseigne une dizaine de mots, donc c'est une langue qui a disparu pour des raisons politiques, il y a d\u00e9j\u00e0 2 si\u00e8cles, voil\u00e0 on, moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 en fran\u00e7ais, et j'\u00e9cris en fran\u00e7ais mais j'ai eu l'\u00e9motion de sentir cette langue sous la langue que parlaient tr\u00e8s naturellement, cette petite fille, c'est vrai que dans la r\u00e9gion d'Evol\u00e8ne, c'est connu, c'est le il y a encore des locuteurs naturelle en quelque sorte du p\u00e2tois et au du dialecte plut\u00f4t et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [90%] :\r\nC'est cette oralit\u00e9 cette musicalit\u00e9 qui vous a donn\u00e9 envie d'\u00e9crire, c'est la musique \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [96%] :\r\nMais c'est aussi le le myst\u00e8re de cette langue qui avait \u00e9t\u00e9 celle de de mes anc\u00eatre et que je ne comprenais pas, c'est surtout \u00e7a qui m'a surtout frapp\u00e9 alors j'avais d\u00e9j\u00e0 envie d'\u00e9crire, certainement, j'avais d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit quelques petites choses, mais \u00e7a m'a vraiment donn\u00e9 l'impulsion pour le travail sur la langue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [87%] :\r\nVous \u00eates un enfant de Vern ailleurs lundi entre Saint-Maurice et Martigny village qui abrite la c\u00e9l\u00e8bre cascade de la piste vache Rousseau l\u00e0 d'ailleurs contempler, vous dites que votre conscience sociale est n\u00e9e \u00e0 Vernayaz pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [90%] :\r\nBon, d'abord comme comme tout le monde, je suis n\u00e9 un peu par hasard, on est au hasard, moi je suis n\u00e9 dans ce village, c'est le mien et je je l'appr\u00e9cie beaucoup pour cette raison, mais \u00e7a s'arrose \u00e7a suffit pas, hein, bon ensuite le le la conscience politique c'est ou sociale, elle est n\u00e9e par je crois que j'ai fait l'exp\u00e9rience du minoritaire, c'est-\u00e0-dire que j'appartenais \u00e0 une famille qui \u00e9tait pas du tout dans le parti dominant pour dire \u00e7a comme \u00e7a, des d\u00e9c\u00e8s, voil\u00e0 qui \u00e9tait une famille socialiste y a \u00e0 Vernayaz depuis les ann\u00e9es 20 avec l'installation de l'usine \u00e9lectrique, il y a une un certain nombre d'ouvriers socialistes qui se sont install\u00e9s il y a une pr\u00e9sence de ce parti dans le village et j'ai fait l'exp\u00e9rience de du minoritaire puisqu'on \u00e9tait effectivement mis une minorit\u00e9 qu'on \u00e9tait voil\u00e0 parfois un tout petit peu raill\u00e9 qu'on se distingue par le fait qu'on allait un peu moins que les autres \u00e0 l'\u00e9glise etc, donc il y a, c'est \u00e7a, c'est une identit\u00e9, je pense qu'il pour un enfant peut \u00eatre assez marquant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [89%] :\r\nEt votre grand- papa \u00e9tait assez militants hein, il a m\u00eame jou\u00e9 \u00e0 un r\u00f4le dans un r\u00e9seau clandestin qui acheminait des armes en Espagne pendant la guerre civile, est ce qu'il y a une forme d'admiration par ce personnage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [91%] :\r\nAlors oui, j'ai j'ai beaucoup d'admiration pour mon grand- p\u00e8re, je l'ai bien connu, hein, il a, il a \u00e9t\u00e9 oui un un, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 socialiste, il a \u00e9t\u00e9 syndicaliste toute sa vie et puis quand il \u00e9tait jeune, il a \u00e9t\u00e9 effectivement ayant travaill\u00e9 en France ayant \u00e9t\u00e9 politis\u00e9 en France, il a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans des r\u00e9seaux clandestins de de soutien \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9publique espagnole, hein, c'\u00e9tait l'\u00e9poque de la guerre d'Espagne o\u00f9 la R\u00e9publique espagnole avait \u00e9t\u00e9 mise en danger par les militaires, par le g\u00e9n\u00e9ral Franco et beaucoup d'ouvriers de du monde entier et de toute l'Europe sont partis combattre tout \u00e0 fait gratuitement en Espagne pour sauver la R\u00e9publique et dont un certain nombre de Suisse, je crois qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 600 s'ouvriers suisses qui sont partis en Espagne, une vingtaine de valaisan je crois dans 2 ou 3 sont morts au combat, et mon grand- p\u00e8re qui avait des enfants \u00e0 l'\u00e9poque, peut en bas-\u00e2ge n'est pas parti, mais par contre il a contribu\u00e9 sur place \u00e0 faire passer toutes sortes de choses des passeports etc, il a eu des ennuis avec la police militaire, enfin c'est une vieille histoire mais elle est assez significatif de de l'engagement de cette g\u00e9n\u00e9ration. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-25T04:52:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meizoz, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Professeur associ\u00e9, \u00e9crivain et critique litt\u00e9raire - UNIL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vouillamoz, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17A206F3-698B-4BB7-93EF-9E4F545AD8D0", "internalArchiveId": "17A206F3-698B-4BB7-93EF-9E4F545AD8D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - J\u00e9r\u00f4me Meizoz, \u00e9crivain et professeur \u00e0 l'Unil", "publicationDate": "2018-04-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - J\u00e9r\u00f4me Meizoz, \u00e9crivain et professeur \u00e0 l'Unil (INVITE 25.04 6H15 J.MEIZOZ) MERCREDI 25 AVRIL\r\nJEROME MEIZOZ, \u00e9crivain, professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n DIR ST LSN\r\n** 00 \r\nTaxi command\u00e9 \u00e0 5h15\r\n5H15 chemin du Mont-Tendre 3, 1007 Lausanne\r\nMUSIQUE: Allain Leprest, La Gitane (CONDUCTEUR)\r\nPHOTO: OK\r\nTITRE WEB: J\u00e9rome Meizoz \u00e9crivain valaisan et professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \r\nBio:\r\n-51 ans \r\n-N\u00e9 \u00e0 Vernayaz VS, vit \u00e0 Lsn\r\n-enseign\u00e9 \u00e0 Zh, gva, France \r\n-roman traduits notamment en allemand\r\n-publi\u00e9 une quainzaine de romans\r\n-prix suise de litt\u00e9rature 2018 pour \"faire le gar\u00e7on\"\r\n-\"faire le gar\u00e7on\" alterne enqu\u00eate et fiction, \u00e9volution physique et spirituelle d'un jeune homme d\u00e9nom\u00e9 J. autobiographique, J finit par se prostituter, il est homo\r\n-\"Faire le gar\u00e7on\" interroge les codes de la virilit\u00e9, qu'est-ce qui fait le gar\u00e7on? \r\n-esprit militant, syndiqu\u00e9, d\u00e9fend d\u00e9munis, travaille pour collectif R \u00e0 Lausanne qui aide r\u00e9fugi\u00e9s\r\n-est contre le tourisme \u00e0 tout va, d\u00e9nonce sp\u00e9culation immobili\u00e8re avait fond\u00e9 en 1980 avec des amis l'association Mandarine pour la paix et contre le tourisme\r\n-a d\u00e9nonc\u00e9 sp\u00e9culation immo dans son roman \"Haut Val des Loups\" plus grand succ\u00e8s\r\n-pourtant son grand p\u00e8re aidait les riches touristes qui voulaient rejoindre Chamonix\r\n-son autre grand-p\u00e8re cheminot pour CFF appartenait \u00e0 un r\u00e9seau de clandestin qui faisait passer personnes et armes depuis la suise en Espagne lors de guerre civile\r\n-a perdu sa maman \u00e0 9 ans /s'est suicid\u00e9e? \r\n-son p\u00e8re \u00e9tait surnomm\u00e9 \"le rouge\" \u00e0 Vernayaz d\u00e9fendait les saisonniers italien\r\n-Mod\u00e8le: Maurice Chappaz, auteur valaisan (1**)\r\n-\u00e9l\u00e8ve de Bourdieu\r\n-l'envie d'\u00e9crire roman lui est venu dans une \u00e9picerie d'Evol\u00e8ne lorsqu'il a entendu une petite fille parler le p\u00e2tois\r\n-\"Mon actualit\u00e9, ce serait l'un des \"Prix Suisse de litt\u00e9rature 2018\" pour \"Faire le gar\u00e7on\" (Zo\u00e9), \u00e0 l'occasion desquels il y aura un entretien en public RTS au Salon. Et la parution d'un monologue de th\u00e9\u00e2tre \"Haute trahison\" (\u00e9d. La Baconni\u00e8re) r\u00e9cemment jou\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre 2.21 en janvier par Jean-Luc Borgeat.\"\r\nTitre:\r\n-Notre invit\u00e9 romance le Valais...\r\nses bons comme ses moins bons c\u00f4t\u00e9s...\r\nde la beaut\u00e9 des paysages...\u00e0 leur b\u00e9tonnage...\r\nde la vie de village...au tourisme de masse...\r\nEntre r\u00e9alisme et fiction...mais toujours sociologiquement...\r\nJ\u00e9r\u00f4me Meizoz...\r\nEcrivain...valaisan donc...install\u00e9 \u00e0 Lausanne o\u00f9 vous enseignez la litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'Universit\u00e9...\r\n***5h45...\r\nComment fabrique-t-on les gar\u00e7ons?\r\npas les b\u00e9b\u00e9s...mais les hommes...les vrais...\r\nComment leur apprend-on les codes de la virilit\u00e9?\r\nCes questions notre invit\u00e9 se les est pos\u00e9es...\r\nIl a m\u00eame \u00e9crit un roman sur le sujet. \r\n\"Faire le gar\u00e7on\"\r\nBonjour J\u00e9r\u00f4me Meizoz...\r\n...\r\n-on les fabrique comment les gar\u00e7ons?\r\n***Faire le gar\u00e7on est donc sorti l'an dernier aux \u00e9ditions Zo\u00e9...aur\u00e9ol\u00e9 d'un prix Suisse de Litt\u00e9rature...\r\n-de quoi est fait le gar\u00e7on que vous \u00eates? \r\n-tu seras un homme mon fils...cette phrase vous inspire quoi?\r\n***Guillaume Meizoz vous \u00eates aussi professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne...\u00e0 votre actif une quizaine de romans...(dont Haut Val des Loups)\r\nL'envie d'\u00e9crire des romans elle vous est venue en 1996 dans une \u00e9picerie...lorsque vous avez entendu une fille de 6 ans parler comme \u00e7a:\r\n MEIZOZ 5H45\r\n...vous reconnaissez?\r\n...c'est du p\u00e2tois d'Evol\u00e8ne/\u00e9vol\u00e8nois...\r\n-Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 jour-l\u00e0 dans cette \u00e9picerie? \r\n(maman d'Evol\u00e8ne)\r\n-vous le parlez/comprenez le patois?\r\n-la m\u00e9lodie...de la langue...vous aimez \u00e9crire en style parl\u00e9? \r\n-vos mod\u00e8les? Maurice Chappaz pourquoi?\r\n***Vous \u00eates un enfant de Vernayaz...entre St-Maurice et Martigny...village qui abrite la c\u00e9l\u00e8bre cascade de la Pissevache...(Rousseau l'a contempl\u00e9e)\r\n-Vous dites que \"votre conscience sociale est n\u00e9e \u00e0 Vernayaz\" (entre ouvrier progressistes et d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens conservateurs) pourquoi?\r\n-\u00e9crivain militant? d'abord la fibre militante? avant la fibre litt\u00e9raire? \r\n-le c\u00f4t\u00e9 militant vous l'avez h\u00e9rit\u00e9 de votre famille? grand-p\u00e8re?\r\n-Vous venez d'une famille engag\u00e9e...grand-p\u00e8re cheminot...membre d'un r\u00e9seau clandestin qui acheminait armes en Espagne pdt guerre civile...admiration?\r\n-Vernayaz \"c'est un noeud de contractions\" selon vous, cad?\r\n-le Valais d'aujourd'hui un noeud de contradiction aussi? modernit\u00e9 et tradition? \r\n-Vous y puisez votre inspiration?\r\n-Qu'est-ce qui vous \u00e9nerve dans le Valais d'aujourd'hui?\r\n-Sion 2026? la fermeture du domaine de Crans-Montana? le FC Sion menac\u00e9 de rel\u00e9gation?\r\n-la politique? \r\n-Aujourd'hui vous vivez \u00e0 Lausanne, vous \u00eates professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'Univrsit\u00e9, mais vous rentrez \u00e0 Vernayaz le week-end...qu'est-ce qui vous y fait revenir aujourd'hui encore?\r\n-Valais pouvoir d'attraction, comme une aimant?\r\n-J\u00e9r\u00f4me Meizoz vous \u00eates engag\u00e9...syndiqu\u00e9...membre du collectif R \u00e0 Lausanne qui d\u00e9fend r\u00e9fugi\u00e9s...la politique un jour peut-\u00eatre? \r\n-une cause qui  vous \u00e9meut pluS qu'une autre? \r\n-vous utilisez la litt\u00e9rature pour combattre le silence? rendre justice?\r\n(cf. Haut Val des Loups, roman sur meurtre d'un jeune militant \u00e9cologiste inspir\u00e9 d'un fait divrs des ann\u00e9es 90 le meiutre du res. wwf en valais Pascla ruedin ami \u00e0 vous)\r\n-si c'\u00e9tait pas l'\u00e9criture ni l'enseignement de la litt\u00e9rature, vous feriez-quoi? \r\n-votre livre de chevet en ce moment? dernier coup de coeur? de gueule?\r\n-Le Valais h\u00f4te d'honneur du salon du livre \u00e0 Gen\u00e8ve qui d\u00e9bute aujourd'hui...Litt\u00e9rature valaisanne diff\u00e9rente de la litt.vaudoise ou jurassienne?\r\n-tenir l'alcool...Denis le personnage de votre roman le supportait mal...\r\n-anti-star syst\u00e8me/d\u00e9nonce pipolisation...\r\nMUSIQUE: \r\nAllain Leprest, La Gitane \r\n****************************************\r\n***6h15 \r\nL'\u00e9crivain valaisan J\u00e9r\u00f4me Meizoz est notre invit\u00e9...\r\nIl participe au 32\u00e8me salon du livre qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Palexpo Gen\u00e8ve..(25-29 avril)\r\nTh\u00e8me cette ann\u00e9e: New-York et le Valais, de la Grande Pomme au Rh\u00f4ne!\r\n-Les affiches nous promettent que \"le Valais va nous surprendre\" terrain propice \u00e0 l'\u00e9criture? si oui quel style? (romantique ou thriller)\r\n-\u00e0 la litt\u00e9rature romantique? (Rousseau a admir\u00e9 la cascade de la pissevache \u00e0 Vernayaz) \r\n-le thriller... querelles autour de l'immobilier, des enjeux touristique?\r\n-Votre plus grand succ\u00e8s \"Haut Val des Loups\" roman sur le meurtre d'un jeune militant \u00e9cologiste valaisan, d\u00e9nonce sp\u00e9culation immobili\u00e8re et inspir\u00e9 d'un fait divers des ann\u00e9es 90 le meurtre du resp. de WWF en Valais Pascal Ruedin qui \u00e9tait un ami \u00e0 vous...\r\n-Vous serez donc \u00e0 l'Espace Valaisan...du salon du livre...avec d'autres compatriotes: Alain Bagnoud, Am\u00e9lie Gyger, Slobodan Despot, Bernard Crettaz, Rolf Hermann, Wilfried Meichtry, Virgile Pitteloud, Abigail Seran ou encore C\u00e9line Zufferey...\r\n-les rapport sont bons? vous vous lisez entre auteurs valaisans? \r\n-Il y a un style valaisan? d\u00e9nominateur commun entre vous? \r\n***J\u00e9r\u00f4me Meizoz, vous avez d\u00e9croch\u00e9 un Prix Suisse de litt\u00e9rature pour \"Faire le gar\u00e7on\"...votre dernier roman...(\u00e9d.Zo\u00e9) qui questionne les codes de la virilit\u00e9...comment on fabrique un gar\u00e7on...Un r\u00e9cit entre roman et enqu\u00eate...autobiographique...\r\nIl fera l'objet d'un d\u00e9bat public samedi \u00e0 13h...au Salon du Livre...\r\n-vous \u00e9tiez surpris de ce prix pourquoi?\r\n(d\u00e9gueux, clivant)\r\n-qu'est-ce qui a s\u00e9duit le public/jury? \r\n(m\u00e9lange du roman et de l'enqu\u00eate, alternance chapitre)\r\n-la forme a s\u00e9duit selon vous, mais le fond certainement...la d\u00e9finition de la virilit\u00e9 est questionn\u00e9e avec l'affaire Weinstein, le hashtag metoo...C'\u00e9tait le bon timing? un hasard?\r\n(effet d'\u00e9poque) \r\n-La fa\u00e7on dont on fait le gar\u00e7on est en train de changer? \r\n-fait-on encore les gar\u00e7ons de la m\u00eame fa\u00e7on en Valais en 2018? que pdt votre adolescence?\r\n(\u00e7a change mais notion de virilit\u00e9 redevient importante, ph\u00e9nom\u00e8ne excusion cours d'\u00e9cole propos violents) \r\n-On vous disait de ne pas pleurer, d'\u00eatre fi\u00e8re de vos bitures, de \"fais ce que tu veux avec les filles tant qu'elles tombent pas enceinte\"...on n'ose plus dire \u00e7a aujourd'hui? \r\nCitations:\r\n\"tu fais ce que tu veux avec les filles mais tant que t'es mineur, arrange-toi pour pas leur faire de gosse...\r\n\"son corps exerc\u00e9, rempli \u00e0 ras bords des mots adultes, l'avertit intuitivement de la place qui est la sienne.\"\r\n\"rester sto\u00efque dans la biture. une sorte d'\u00e9preuve qu'on lui fait passer \u00e0 l'adolescence. des filles on attend pas ce genre de prouesses. \r\n\"Tu pisses debout ou quoi? ou bien t'es un gonzesse?\"\r\n-Vous d\u00e9noncez le star-system qui a envahi l'\u00e9criture...Vous avez \u00e9crit sur la pipolisation des \u00e9crivains \"litt\u00e9rature en personne\"...qu'est-ce qui vous d\u00e9range? \r\n-Cette pipolisation elle a chang\u00e9 notre fa\u00e7on de lire? leur fa\u00e7on d'\u00e9crire?\r\n(toujours m\u00eame storytelling, divertissant mais on invente rien)\r\n-on lit pour la personnalit\u00e9, l'effet de mode, pas le style-talent?\r\n-en m\u00eame temps vous jouez le jeu, en allant au salon du livre, en acceptant notre invitation ce matin, vous vous contredisez?\r\n(pris dans logique on accepte des degr\u00e9s)\r\n-Votre ligne rouge?\r\n(migros magazine)\r\n-oblig\u00e9 pour exister? vendre? \u00eatre lu?\r\n-\"je ne cherche pas une \u00e9criture du divertissement\" vous n'allez pas serrer la main \u00e0 L\u00e9vy et Beigbeder au salon du livre? vous ne lisez pas du Dicker ou L\u00e9vy par exemple? \r\n-Si personne ne vous lisait vous \u00e9cririez quand m\u00eame? \r\n-\u00e9crire pour qui? pour quoi? pour la cause? passion des mots?\r\n-Vous publiez un monologue de th\u00e9\u00e2tre \"Haute trahison\" r\u00e9cemmment jou\u00e9...parle de quoi?\r\n-vous acteur? \r\nCe qu'\u00e9crit la pr\u00e9sidente du salon Isabelle Falconnier:\r\n\"Venez pour les stars, les Marc Levy, Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder, Romain Pu\u00e9rtolas, Marie Laberge, Alexandre Jardin et autres Douglas Kennedy, c'est un privil\u00e8ge que de les c\u00f4toyer, venez pour les auteurs d'ici et d'ailleurs", "durationSec": 340, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9494107", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - J\u00e9r\u00f4me Meizoz, \u00e9crivain et professeur \u00e0 l'Unil / LMA_2018-04-25T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 25.04.2018"], "variantIds": ["ece-9494107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-01T08:27:04Z", "speechToTexts": ["01.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPour l'instant, J\u00e9r\u00f4me Meizoz, vous allez participer au 32\u00e8me Salon du livre qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Palexpo th\u00e8me cette ann\u00e9e, New-York et le Valais de la Grande Pomme au Rh\u00f4ne alors les affiches nous promettent que le Valais va nous surprendre terrain propice \u00e0 l'\u00e9criture, le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nDonc il y a une tradition litt\u00e9raire assez d\u00e9velopp\u00e9e oui et assez active, je pense que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a une vie culturelle tr\u00e8s tr\u00e8s diversifi\u00e9 en Valais, il y a une politique culturelle qui la stimuler aussi c'est un canton qui est qui est pas un canton, enfin, qui en compte qui peut \u00eatre p\u00e9riph\u00e9riques qui n'a pas d'universit\u00e9 qui a une vie culturelle ou intellectuelle qui est un petit peu diff\u00e9rente des des cantons l\u00e9maniques mais \u00e9tonnamment et avec avec bonheur, il y a beaucoup d'auteurs assez originaux Si un peut-\u00eatre un peu moins format\u00e9, parfois, et il y a une vraiment une vie litt\u00e9raire active. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [85%] :\r\nMais informatique c\u00f4t\u00e9 l\u00e9manique o\u00f9 il y a vraiment une plume valaisanne un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [86%] :\r\nParce qu'y a une plume valaisanne, mais en tout cas dans quand on regarde dans les 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a souvent eu et des auteurs assez singulier, je pense \u00e0 Jean-Marc Lovay, un \u00e9crivain de de l'imaginaire, qui a \u00e9crit de dimanche roman onirique, je peux penser aujourd'hui \u00e0 Pierre-Andr\u00e9 milite, qui a un po\u00e8te un peu drolatique comme \u00e7a qui \u00e9crit une po\u00e9sie de type surr\u00e9aliste des des gens disons qui rentre pas tout \u00e0 fait dans les, dans les cat\u00e9gories habituelles, voil\u00e0 un qui sont tr\u00e8s originaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [84%] :\r\nDonc si, si, si, il y a un Style litt\u00e9raire qui se pr\u00eaterait plus \u00e0 l'\u00e9criture valaisanne au Caire qu'inspirait le Valais, ce serait plut\u00f4t le romantisme, la po\u00e9sie plus qu'elle, thriller parce qu'il y a aussi de quoi faire avec les enjeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [87%] :\r\nOui il il y a aussi des auteurs de thrillers ou de ou de polar en Valais, bon, je pense qu'il y a une tradition de, de, de po\u00e9sie, mais aussi de litt\u00e9rature satirique qui est tr\u00e8s forte en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Meizoz, vous avez d\u00e9croch\u00e9 un Prix Suisse de litt\u00e9rature pour faire le gar\u00e7on votre dernier roman aux \u00e9ditions Zo\u00e9 il questionn\u00e9e, code de la virilit\u00e9, comment on fabrique un gar\u00e7on sans r\u00e9cit entre roman et enqu\u00eate autobiographique, il fera l'objet d'un d\u00e9bat en public un samedi au Salon du livre, vous \u00e9tiez surpris de recevoir ce prix pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [88%] :\r\nBah, parce que c'est bon, c'est un prix f\u00e9d\u00e9ral qui est assez important et moi, je m'attendais pas \u00e0 voir ce prix, je ne sais pas pourquoi parce qu'il pensait pas simplement, j'ai fait, j'ai pas fait le livre dans cette optique s'ces prix sont cens\u00e9s repr\u00e9senter ou prim\u00e9s Les des tr\u00e8s bons livres de l'ann\u00e9e dans toutes les langues locales, il ne concerne pas que moi, mais aussi des auteurs al\u00e9maniques tessinois romanche et c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [69%] :\r\nForme ou c'est le fond, le th\u00e8me finalement qui a je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [87%] :\r\nQue \u00e7a ce livre que j'ai fait assez clivant et assez d\u00e9licat parce que c'est la, la, la question du genre rapports hommes- femmes, notamment et les identit\u00e9s f\u00e9minines, masculines sexe c'est d'actualit\u00e9, voil\u00e0 c'est c'est d'actualit\u00e9, mais en m\u00eame temps c'est un sujet d\u00e9licat, il peut f\u00e2cher aussi, c'est un livre qui a aussi vous m'a aussi valu des r\u00e9actions plus virulentes donc qu'il ait un prix, c'est une chance et en m\u00eame temps c'est une surprise oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [95%] :\r\nJe le disais vous questionner la d\u00e9finition de la virilit\u00e9, avec l'affaire Weinstein le hashtag metoo finalement, vous avez eu le bon timing. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [89%] :\r\nOui, mais alors je sais pas, face \u00e0 circuler Stein, j'ai commenc\u00e9 bien avant l'affaire Weinstein et je suivais pas forc\u00e9ment cette actualit\u00e9 mais voil\u00e0 \u00e7a c'est rejoint par par chance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [89%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Meizoz, vous avez aussi \u00e9crit sur la pipolisation des \u00e9crivains litt\u00e9rature en personne, vous critiquez un peu ce ce Star System, pourtant, vous vous \u00eates ce matin \u00e0 la radio, vous allez participer au Salon du livre est -ce que vous vous contredisez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [92%] :\r\nJe pense pas dans le sens o\u00f9 ce que j'ai d\u00e9crit dans ce livre que vous avez cit\u00e9 la litt\u00e9rature en personne, c'est pas seulement la pipolisation, c'est le fait que de plus en plus on accorde moins d'importance au texte ou \u00e0 l'oeuvre en quelque sorte qu'\u00e0 la personne de de l'auteur, qui l'a fait et on rend de plus en plus visible, le visage, le corps, la voix de ceux qui ont \u00e9crit plus que le texte lui- m\u00eame, et \u00e7a je pense que c'est une \u00e9volution qui est alors peut-\u00eatre n\u00e9cessaire dans un univers m\u00e9diatique ou en tout cas souhait\u00e9 dans un univers m\u00e9diatique mais qui a certainementD. D des d\u00e9fauts et des faiblesses, parce qu'elle, elle, elle nous \u00e9loigne de ce qui est vraiment important, c'est cette exp\u00e9rience tr\u00e8s particuli\u00e8re qu'on fait comme lecteur avec un texte qui peut nous transformer aussi et donc je dirais que ce c'est pas la bobine des \u00e9crivains qui compte, c'est ce qu'il a dans les livres et tant qu'on peut insister l\u00e0- dessus, tant mieux et moi si je viens \u00e0 la radio ou parfois, rarement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, c'est pour pr\u00e9senter du contenu en g\u00e9n\u00e9ral et pas pour montrer ma bobine, enfin j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [83%] :\r\nVous avez des livres, des lignes rouges, des choses que vous ne ferait pas pour promouvoir vos livres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [91%] :\r\nOui, ben j'ai refus\u00e9 de temps en temps, des choses qui me semblait sans rapport par exemple faire c'est faire la la cuisine d'dans ma cuisine pour quelqu'un qui photographier ma cuisine, \u00e7a je le fais pas, parce que \u00e7a n'a aucun rapport avec le contenu de mon livre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [90%] :\r\n\u00e7a change justement la fa\u00e7on dont un lecteur va lire un livre ou la fa\u00e7on dont en \u00e9crivain \u00e9crit cette pipolisation si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [89%] :\r\nJe pense que \u00e7a change la mani\u00e8re dont les Lecteurs envisage les textes oui quand on conna\u00eet le visage ou l'histoire ou la personne dont on parle, quand c'est une personne qui est par exemple tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre tr\u00e8s, tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, je pense qu'on lit son lire diff\u00e9remment et encore une fois, l'int\u00e9r\u00eat du livre, certainement pas dans cette relation -l\u00e0 quoi, il y a d'excellents Livres qui sont \u00e9crits par des personnes inconnues qui n'ont pas une t\u00eate t\u00e9l\u00e9g\u00e9nique qu'on ne voit pas dans les journaux et c'est justement c'est Greenpeace a moderne, ce qu'on voit dans les journaux, une longue \u00e7a m'\u00e9nerve pas, ma foi, c'est, c'est de la communication, ces gens -l\u00e0 font de la communication, c'est un m\u00e9tier, c'est ce qu'on appelle la litt\u00e9rature industrielle, c'est un m\u00e9tier, c'est du marketing s'est construit par des des sc\u00e9naristes par des, des, des id\u00e9es, managers, c'est un m\u00e9tier, moi \u00e7a me c'est pas le mien, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, mais il existe, o\u00f9 on le voit bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-25T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meizoz, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Professeur associ\u00e9, \u00e9crivain et critique litt\u00e9raire - UNIL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-886F3116-78E8-46CF-A831-2F57C74819DA", "internalArchiveId": "886F3116-78E8-46CF-A831-2F57C74819DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre : - \"C'est ma terre\", Christophe Ma\u00e9 ", "publicationDate": "2018-04-25T00:00:00Z", "summary": "- \"C'est ma terre\", Christophe Ma\u00e9 \r\n- \"Ensemble\", C\u00e9lina Ramsauer\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre : - \"C'est ma terre\", Christophe Ma\u00e9  (MP3 25.04 FREDERIC FAVRE EP3) MP3 FREDERIC FAVRE, semaine du 23 au 27 AVRIL\r\n***MP3... on continue ce matin la d\u00e9couverte en musique du conseiller d'Etat valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.. \r\nConseiller d'Etat est grand sportif.. \r\nPatrouille des glaciers, karat\u00e9ka de haut niveau.. il connait tr\u00e8s bien le monde du sport.. \r\nEt depuis un an.. le monde de la politique aussi.. \r\nTroisi\u00e8me \u00e9pisode:\r\nMERCREDI  \r\n  5'24 ((FIN DE PAROLE 3'30))\r\nChristophe MAE : C'est ma terre\r\nC\u00e9lina RAMSAUER : Ensemble", "durationSec": 263, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9494123", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre / LME_2018-04-25T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre / LME_2018-04-25T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"C\u2019est ma terre\", Christophe Ma\u00e9 - \"Ensemble\", C\u00e9lina Ramsauer", "- \"C\u2019est ma terre\", Christophe Ma\u00e9 \n- \"Ensemble\", C\u00e9lina Ramsauer", "- \"C\u2019est ma terre\", Christophe Ma\u00e9 \n- \"Ensemble\", C\u00e9lina Ramsauer"], "variantIds": ["ece-9494139", "ece-9494123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-01T09:15:53Z", "speechToTexts": ["01.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBon, on va passer \u00e0 MP3 et on continue ce matin la d\u00e9couverte en musique du conseiller d'\u00c9tat valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'\u00c9tat, mais grand sportif aussi patrouille des glaciers karat\u00e9ka de haut niveau, il conna\u00eet tr\u00e8s bien le monde du sport et, depuis un an, aussi le monde de la politique 3\u00e8me \u00e9pisode de son MP3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [82%] :\r\nN'oublie un peu facilement, tout vient de par \u00e7a nous arrange, perte de temps en temps, la m\u00eame moi quand il y a danger en car son voisin c'est bizarre avant sans boire quand m\u00eame peut-\u00eatre laiss\u00e9 trop longue tente \u00e0 l'\u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [88%] :\r\nChristophe Ma\u00e9, c'est nouveau, des textes qui parle en l'occurrence le respect de la la terre on a peut-\u00eatre fait beaucoup de choses sur cette terre, je pense pas que ce soit un mal forc\u00e9ment pas contents de regarder en t\u00eate de la prot\u00e9ger et d'avoir ma voil\u00e0 des des chansons comme \u00e7a mais qui garde un rythme et puis qui sont pas forc\u00e9ment moralisatrice, j'aime pas ce c\u00f4t\u00e9 moralisateur ou entendent certains font venir dans la peau de b\u00eate, mais on peut continuer notre passage sur terre, mais en faisant attention, peut-\u00eatre des fonds en faisant un pas en arri\u00e8re sur certaines choses, hein, c'est possible par ma\u00eetre forc\u00e9ment tout en question, surtout, mais d'\u00eatre sensibilis\u00e9s, ce que vous faites, vous, \u00e0 titre personnel pour pr\u00e9server la nature, comment vous vous engagez alors \u00e9cologiquement parlant, c'est du quotidien, on a fait une maison Minergie avec la r\u00e9cup\u00e9ration d'eau de pluie on a mis des des couches lavables \u00e0 nos enfants, du coup, on n'est pas encore avec du jetable, savoir trier les d\u00e9chets, c'est \u00e0 moi les amener au bon endroit, moi je reviens de de Pyongyang, en Cor\u00e9e, o\u00f9 j'ai dit jeter pour la premi\u00e8re fois depuis longtemps des bouteilles en peine dans des poubelles normal aujourd'hui si vous regardez la Cor\u00e9e et qui voulait les Jeux durable disons son nom \u00e0 des ann\u00e9es- lumi\u00e8re et puis P\u00e9kin qui se dessine, \u00e7a va \u00eatre encore pire, certains vont dire non mais l\u00e0, faut pas faire de jeu si on veut \u00eatre durable, mais alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 falloir arr\u00eater les avions pour partir en vacances, il va falloir \u00eatre coh\u00e9rent jusqu'au bout et l'approche que moi je d\u00e9fends on peut revenir \u00e0 des jeux qui sont durables si on utilise les infrastructures existantes, c'est-\u00e0-dire qu'on construit rien qui va rester \u00e0 l'abandon et on utilise les transports publics L \u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 un socle, on peut dire, on a 80 pourcent alors \u00e7a, ce sera un message pour la plan\u00e8te, Didier, voil\u00e0 comment on peut faire, et l\u00e0 on fait avancer la cause port\u00e9e untel projet requiert de grandes qualit\u00e9s de leader, on pensait les avoir, j'essaye d'avancer avec conviction, je me donne, honn\u00eatement, sans compter, et \u00e7a, je pense, c'est des caract\u00e9ristiques de un leader Mano est -ce que on per\u00e7oit comme un leader, c'est de demander aux autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [74%] :\r\nRegain d'autres enfants, d'un homme sur sc\u00e8ne avant le besoin \u00eatre non celui de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [89%] :\r\nQuelqu'un aussi que j'admire, parce que \u00eatre artiste valaisanne oser se positionner sur aussi son histoire et sa position de femme de maman, moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s courageux des fois on on a de la peine \u00e0 mettre en valeur nos artistes, nos personnalit\u00e9s pas aussi \u00e7a, la richesse du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [91%] :\r\nSant\u00e9 en d'un v\u00e9ritable r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [93%] :\r\nC\u00e9lina Ramsauer et Christophe Ma\u00e9, dans le MP3 de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-25T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA993600-C62F-4444-B36A-2FE4D2EF6863", "internalArchiveId": "EA993600-C62F-4444-B36A-2FE4D2EF6863", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernard Ruegger, entrepreneur et membre de la direction d'\u00e9conomie suisse;Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC FR;Frank Walter Steinmeier, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique allemande;Julie Majerzack, repr\u00e9sentante de RSF aupr\u00e8s de l'Union Europ\u00e9enne;Charles Juillard, CE PDC JU, pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux affaires jurassiennes;Michael Matthews, cycliste australien;Cachin, Joelle;Herv\u00e9 Froidevaux, associ\u00e9 chez W\u00fcest Partner\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ISOPROPANOL REAX MILIEUX ECOS PI) Le Seco, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, le confirme...\r\nFin 2014 ,une entreprise suisse a export\u00e9 un produit chimique interdit vers la Syrie...\r\n5 tonnes d'iso-propnanol...substance...qui peut-\u00eatre transform\u00e9e en gaz sarin...\r\nR\u00e9v\u00e9lation de la r\u00e9daction web de la RTS...gr\u00e2ce \u00e0 l'enqu\u00eate sign\u00e9e Marc Renfer.\r\nEn 2013 d\u00e9j\u00e0...soit une ann\u00e9e...avant cette exportation... l'union eurp\u00e9eenne avait interdit le commerce de cette substance.\r\nLe SECO a pourtant donn\u00e9 son feu vert...\r\nLes milieux \u00e9conomiques suisses prennent acte, mais renvoient aux commissions parlementaires, Pierre-Etienne Joye.\r\n  1'22 \r\nA noter que l' OIAC (l'organisation pour l'interdiction des armes chimiques) devra aussi se prononcer.\r\n((L'isopropanol n'est pas interdit formellement par la convention sur les armes chimiques. Une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e suisse en a pourtant export\u00e9e 5 tonnes en Syrie il y a trois ans et demi. La substance est consid\u00e9r\u00e9e comme potentielle arme chimique. Alors, quelle est la repsonsabilit\u00e9 de la Suisse? Bernard Ruegger, entrepreneur et membre de la direction d'\u00e9conomie suisse...\r\n1 - La Suisse ne s'aligne pas forc\u00e9ment sur ce que disent les USA et l'UE... C'est vraiment la neutralit\u00e9 qui prime ici, pas la libert\u00e9 de commerce... le fait qu'on ne veuille pas s'aligner sur des sanctions .. on essaie de rester neutre. Je crois que le commerce, l\u00e0, n'a rien \u00e0 voir. \r\nQuant au conseiller national fribourgeois UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime, il estime que ne n'est pas que le Seco qui est responsable.\r\n2 - En g\u00e9n\u00e9ral sur ces exportatinos de produits il n'y a pas que le SECO, y a le DFAE et y a le d\u00e9partement des affaires militaires qui sont concern\u00e9s... En tous cas lorsqu'il s'agit d'armes. Maintenant \u00e0 quel titre ce produit a \u00e9t\u00e9 export\u00e9, j'en sais rien. La suite ce sera: les commissions concern\u00e9es qui vont poser des questions et ce sera \u00e0 l'administration d'\u00e9claircir et r\u00e9pondre \u00e0 ces questions. \r\nEn l'\u00e9tat, le doute subsiste. La Conf\u00e9d\u00e9ration devra notamment d\u00e9terminer si le produit chimique a bel et bien \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 comme une arme.))\r\n(Radium - Horlogerie) Autre substance chimique...dans l'actualit\u00e9 en Suisse...\r\nDu radium...a potentiellement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans plus de mille ateliers ou b\u00e2timents d'horlogerie en Suisse...\r\nChiffre qui aurait pratiquement doubl\u00e9 depuis les pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9tudes, selon l'Unviersit\u00e9 de Berne.\r\nL'arc jurassien et particuli\u00e8rement touch\u00e9e... notamment les villes de Neuch\u00e2tel et Bienne...\r\nPlus de la moiit\u00e9 des b\u00e2timents concern\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 contr\u00f4\u00e9s...Plus de 80 doivent d'ailleurs \u00eatre assainis...\r\n(TF3/VISITE PRESIDENT ALLEMAND PI (TEASING TUM)) ***C'est ce qu'on peut appeler une \"op\u00e9ration de charme\"...Avant m\u00eame le d\u00e9but de sa visite d'Etat...le pr\u00e9sident allemand d\u00e9clare son amour \u00e0 la Suisse...\r\nFrank-Walter Steinmeier  sera acccueilli aujourd'hui...\u00e0 Berne....avant un passage...demain par l'Uni de Fribourg...\r\nMais hier soir d\u00e9j\u00e0...il a lou\u00e9 la beaut\u00e9 de la Suisse...dans une interview...\u00e0 nos confr\u00e8res al\u00e9maniques de SRF.\r\nPeut-\u00eatre pour mieux s'imposer sur les questions qui f\u00e2chent...\r\nLes d\u00e9tails avec Blandine Milcent.\r\nPour entendre d'avantage de cette interview accord\u00e9e \u00e0 nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques et en savoir plus sur le pr\u00e9sident allemand... rendez-vous tout \u00e0 l'heure....... dans \"Tout un monde\".. \u00e0 8h10....\r\n((C'est effectivement un fan auto-proclam\u00e9 de la Suisse qui va atterrir \u00e0 Z\u00fcrich ce midi\u00a0: Frank Walter Steinmeier affirme qu'il l'a parcourue \u00e0 pied dans tous les sens, du lac majeur au Piz Pal\u00fc, \u00ab\u00a0la Suisse dit-il est certes un petit pays mais quand on regarde ses performances \u00e9conomiques et scientifiques, elle fait partie de l'\u00e9lite mondiale\u00a0\u00bb. Voil\u00e0 pour l'offensive de charme en amont, m\u00eame si l'ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Allemagne ne vient pas en Suisse pour r\u00e9gler les contentieux politiques entre les deux pays.Connu pour ses qualit\u00e9s de m\u00e9diateur, Frank Walter Steinmeier va sans doute aussi profiter de cette visite de deux jours pour tenter de convaincre ses interlocuteurs de relancer la dynamique des n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec la commission europ\u00e9enne, concernant les relations bilat\u00e9rales. \r\nTRAD: Apr\u00e8s toutes les discussions critiques qu'il y a eu en Suisse \u00e0 ce sujet, et apr\u00e8s les diverses tentatives de la commission et de la repr\u00e9sentation suisse pour s'entendre, je souhaiterais naturellement qu'il y ait des progr\u00e8s. Je ne veux pas surestimer la situation, mais ces derniers temps, il y eu quelques signaux qui me donnent l'impression que quelque chose est \u00e0 nouveau en train de bouger. De la part de la Suisse, je souhaiterais que l'on ne per\u00e7oive pas l'union europ\u00e9enne comme un pays ennemi mais au contraire, je suis persuad\u00e9 que si un accord cadre \u00e9tait trouv\u00e9, ce serait certainement un avantage pour les deux parties, et c'est pourquoi, je souhaite que l'on progresse\r\nAccueilli \u00e0 Z\u00fcrich aujourd'hui par son homologue Alain Berset, Frank Walter Steinmeier rencontrera le conseil f\u00e9d\u00e9ral cet apr\u00e8s-midi, et prononcera un discours sur la d\u00e9mocratie, demain \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg.Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(01/PITTELOUD EXTRAIT FORUM ITV) ***(Et pour l'instant...on reste dans le domaine diplomatique...)\r\n Le cas de l'ex-ambassdeur Suisse au Kenya, Jacques Pitteloud, sera tranch\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral\r\nLes deux hommes d'affaire, qui l'accusent de tentative de contrainte, ont d\u00e9cid\u00e9 de recourir contre le classement de leur plainte. \r\nJacques Pitteloud a accept\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de s'expliquer sur son cas. C'\u00e9tait hier (MAR) soir dans notre \u00e9mission Forum.\r\nEt il n'affiche aucun remord...quant \u00e0 sa gestion de l'affaire...avec ces deux hommes d'affaire k\u00e9nyans.\r\n  18'' ((A))\r\nLes juges devront donc trancher si l'ancien ambassadeur a \u00e9t\u00e9 trop loin dans ses m\u00e9thodes de travail... \r\nA-t-il menac\u00e9 ces hommes afin d'obtenir un accord judiciare.. C'est cela qui sera jug\u00e9....\r\nJacques Pitteloud le maintient mordicus: il n'a pas d\u00e9rap\u00e9. \r\n  40'' ((B))\r\nJacques Pitteloud, interrog\u00e9 hier soir dans Forum.\r\nRappelons que sur le fonds de l'affaire...les plaignants sont eux-m\u00eames...accus\u00e9s d'avoir spoli\u00e9 l'Etat k\u00e9nyan.\r\n(Trump - Macron) ***A l'\u00e9tranger c'est d\u00e9cid\u00e9ement le couple de la semaine...Donald Trump et Emmanuel Macron \u00e9voquent un \"nouvel accord\"...sur le nucl\u00e9aire iranien.\r\nMais les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et am\u00e9ricains sont rest\u00e9s \u00e9vasifs...hier soir...\u00e0 Washington...\r\nAucun d\u00e9tails...sur les contours...de ce qui seraient de nouvelles n\u00e9gociations...\r\nDonald Trump s'est dit ouverte \u00e0 un nouve texte plus large...tout en qualifiant de \"ridicule\" le texte sign\u00e9 en 2015 par Barack Obama.\r\nAccord qui pr\u00e9voit la fin du programme nucl\u00e9aire iranien...contre une lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques occidentales...\r\n(14/BOLLORE, EMPIRE AFRICAIN PA) **Le milliardaire fran\u00e7ais Vincent Bollor\u00e9 rattrap\u00e9 par ses affaires en Afrique : il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 VUE hier \u00e0 Paris.\r\nLa justice l'a entendu dans le cadre d'une enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons de corruption...dans le cadre de concessions portuaires en Guin\u00e9e et au Togo. \r\nDes soup\u00e7ons que l'homme d'affaires juge infond\u00e9s et inexistants. \r\nLe groupe Bollor\u00e9 est notamment actif dans les transports, la logistique et la communication, \r\nEn Europe, on le conna\u00eet surtout pour ses activit\u00e9s dans les medias et la pub: Vivendi, Canal Plus, Universal, Havas. \r\nMais c'est oublier, Olivier Schorderet, que le groupe industriel familial joue depuis longtemps un r\u00f4le de premier plan en Afrique.\r\n  57''\r\n((Le drapeau Bollor\u00e9 flotte aujourd'hui sur quasiment chaque Etat africain. Profitant du programme de privatisation pr\u00f4n\u00e9 par le FMI et la Banque mondiale dans les ann\u00e9es 90, le groupe a progressivement mis la main sur les principales concessions fluviales et portuaires de l'ouest du continent. Les importations et exportations africaines transitant surtout par voie maritime, qui contr\u00f4le les ports contr\u00f4le le commerce. C'est justement pour obtenir certains de ces contrats que des dirigeants du groupe Bollor\u00e9 auraient facilit\u00e9, en 2010, l'arriv\u00e9e au pouvoir des pr\u00e9sidents de Guin\u00e9e et du Togo. Mais cet empire comprend aussi des concessions ferroviaires, essentielles pour commercer vers l'int\u00e9rieur des terres. Toujours plus diversifi\u00e9, il poss\u00e8de aussi des plantations;  assure la logistique de soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res; pose sa marque sur les medias, aussi, via Canal Plus. C'est en Afrique que le groupe Bollor\u00e9 r\u00e9alise la plus grosse partie de son b\u00e9n\u00e9fice, et il le doit notamment \u00e0 son patron. Vincent. Surnomm\u00e9 l'Africain, l'homme qui murmure \u00e0 l'oreille des chefs d'Etat, expression persistante de cette Fran\u00e7afrique toujours bien vivante aujourd'hui. ))\r\n(13/RSF/LIBERTE DE LA PRESSE ITV MAJERZACK) L'Europe...une terre de libert\u00e9 pour la presse et les journalistes...\r\nCette r\u00e9alit\u00e9 est en train de changer...\r\nC'est en tout cas le constat....de.. RSF....Reporter Sans Fronti\u00e8res...qui publie ce matin.... \r\nson classement annuel sur l'\u00e9tat de la presse. \r\nL'Europe a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9 par deux assassinats, et des attaques verbales sans pr\u00e9c\u00e9dent contre les journalistes....\r\nUn climat alarmant, selon Julie Mayerzak, repr\u00e9sentante de RSF aupr\u00e8s de l'Union Europ\u00e9enne, i\r\n  58''\r\nJulie Mayerzak...r\u00e9opndait \u00e0 Alain Franco\r\n(08/JU/MOUTIER ITV JUILLARD) ***Retour en Suisse...le gouvernement jurassien  perd patience...face \u00e0  la lenteur des proc\u00e9dures qui freinent le transfert de la ville de Moutier. \r\nAgacement....du pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux affaires jurassiennes, le ministre Charles Juillard. \r\nA l'entendre, s'il \u00e9tait autonomiste, il se poserait certainement la question du d\u00e9p\u00f4t d'une plainte pour d\u00e9ni de justice. \r\nEcoutez....Pour Charles Juillaird,  il est m\u00eame  invraisemblable que les diff\u00e9rents recours d\u00e9pos\u00e9s depuis le 18 juin n'aient pas encore \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9s...\r\n  53'' \r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(CL) ***7h....on passe au fotball.....avec un nouveau match de folie hier soir...en Ligue des Champions...\r\n7 buts rien que \u00e7a...dans la demi-finale aller...entre LIverpool et l'AS Rome...\r\nVictoire des Anglais...5 \u00e0 2...avec encore un doubl\u00e9 de l'Egyptien Mohamed Salah\r\nLes Reds ont d\u00e9j\u00e0 un pied en finale...avant le match retour...la semaine prochaine...\r\nCe soir place..\u00e0 l'autre demi-finale...un choc...un classique...Bayern Munich-Real Madrid.\r\n(17/TOUR DE ROMANDIE ITV MATTHEWS) ***7h....on  parle cyclisme..avec ce matin... un premier maillot jaune...australien...sur les routes du Tour de Romandie...\r\nEt il s'appelle Michael Matthews...vainqueur hier...du prologue \u00e0 Fribourg...avec une petite seconde d'avance...sur le  Suisse Tom Bohli. \r\nTrenti\u00e8me victoire professionnelle d\u00e9j\u00e0....pour  le coureur australien...\r\nIl avait remport\u00e9 des \u00e9tapes dans les trois grands tours...France, Italie, Espagne...mais jamais sur le Tour de Romandie...\r\nMichael Matthews...forc\u00e9ment heureux...apr\u00e8s cette victoire...\r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape emm\u00e8nera aujourd'hui les coureurs de Fribourg \u00e0 Del\u00e9mont sur 166 kilom\u00e8tres,\r\nA suivre sur RTSdeux et tous les autres vecteurs de la RTS.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(06/ARCJU/RADIUM PA) Pr\u00e8s d'un millier d'ateliers ou d'anciens b\u00e2timents de l'industrie horlog\u00e8re sont potentiellement contamin\u00e9s par le radium en Suisse. C'est ce qu'indique une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Berne, mandat\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. Deux fois plus de lieux \u00e0 risques sont identif\u00e9s que lors des premi\u00e8res estimations. La plupart de ces b\u00e2timents se trouvent dans l'Arc jurassien. Les pr\u00e9cisions d'Etienne Kocher.\r\n  59''\r\n((M\u00e9tal radioactif, rare et dangereux, le radium \u00e9tait utilis\u00e9 par l'industrie horlog\u00e8re entre 1920 et 1960. Celle-ci privil\u00e9giait alors la peinture luminescente au radium pour obtenir des aiguilles et des cadrans de montres brillant dans la nuit. L'\u00e9l\u00e9ment fut ensuite remplac\u00e9 par d'autres mat\u00e9riaux moins dangereux. Aujourd'hui les normes sont bien plus strictes. Mais il reste un h\u00e9ritage, dont s'occupe depuis 2015 le \"plan radium\" de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Les montres elles-m\u00eames, peuvent \u00eatre analys\u00e9es gratuitement aupr\u00e8s de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. Mais celui-ci doit aussi v\u00e9rifier les d\u00e9charges et surtout les ateliers de production. En remontant dans l'histoire, l'Universit\u00e9 de Berne identifie en tout 914 sites \u00e0 v\u00e9rifier: Un tiers dans le canton de Neuch\u00e2tel, un tiers dans le canton de Berne. Le reste, surtout \u00e0 Soleure et ailleurs dans l'Arc jurassien. Ateliers, lieux de stockage, aussi ceux qui sont aujourd'hui d\u00e9truits ou transform\u00e9s en logements... Plus de 400 b\u00e2timents ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9s. Parmi ceux-ci, 83 doivent \u00eatre assainis. Les communes les plus touch\u00e9es sont Bienne et La Chaux-de-Fonds. ))\r\n(16/COMPENSER BAISSES LOYERS ITV FROIDEVAUX) Exploiter les toits et les fa\u00e7ades des batiments pour compenser les baisses de loyers. Voil\u00e0 la solution propos\u00e9e par W\u00fcest Partner. L'agence suisse a publi\u00e9 hier (MAR) son rapport annuel. Cette ann\u00e9e, les prix des loyers pourraient diminuer de 1,2% toutes r\u00e9gions confondues. Des pertes financi\u00e8res, que les propri\u00e9taires pourraient compenser par la location de nouvelles surfaces. Herv\u00e9 Froidevaux, associ\u00e9 chez W\u00fcest Partner:\r\n  46''\r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin. Et selon les estimations de l'agence, les surfaces exploitables correspondraient en Suisse \u00e0 la superficie du canton d'Argovie. L'\u00e9quivalent de 8 milliards de francs de revenus suppl\u00e9mentaires.\r\n(22/Kippa pol\u00e9mique) Les personnes seules devraient \u00e9viter de se montrer avec une kippa dans les centres des grandes villes d'Allemagne. Ces propos ont \u00e9t\u00e9 tenus par Joseph Schuster, le pr\u00e9sident du conseil central des juifs d'Allemagne, la plus grande organisation f\u00e9d\u00e9rant les communaut\u00e9s et associations juives du pays. Et ces propos n'ont pas manqu\u00e9 de suscit\u00e9 la pol\u00e9mique. Katja Schaer\r\nDes propos tenus apr\u00e8s l'agression, la semaine derni\u00e8re, de deux jeunes portant une kippa dans un quartier branch\u00e9 de Berlin. L'affaire avait bien s\u00fbr choqu\u00e9 une Allemagne d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e8te d'un possible retour de l'antis\u00e9mitisme. Mais ces propos ont aussi suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions - de la part de la communaut\u00e9 juive notamment. Pour Rabbi Margolin, pr\u00e9sident de l'Association juive europ\u00e9enne, c'est l\u00e0 se tromper de rem\u00e8de. Renoncer au port de la kippa par peur de l'antis\u00e9mitisme reviendrait \u00e0 consacrer la vision des antis\u00e9mites. D'autres ont r\u00e9pondu \u00e0 l'avertissement de Joseph Schuster par un appel contraire. Ainsi la communaut\u00e9 juive de Berlin invite aujourd'hui les habitants de la ville, juifs et non juifs, \u00e0 porter une kippa en signe de solidarit\u00e9. Et lundi d\u00e9j\u00e0, le maire de Francfort Uwe Becker annon\u00e7ait une action sp\u00e9ciale le 14 mai prochain - pour les 70 ans de la cr\u00e9ation de l'Etat d'Isra\u00ebl. Les habitants de Francfort - juifs et non juifs, hommes et femmes sont aussi invit\u00e9s \u00e0 porter la kippa.", "durationSec": 873, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9494127", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-25T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-25T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9494145", "ece-9494127"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-01T09:20:44Z", "speechToTexts": ["01.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aujourd'hui la visite d'\u00c9tat du pr\u00e9sident allemand en francs Walter Steinmeier arrive en Suisse cet apr\u00e8s- midi, honneurs militaires, rencontre avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans son ensemble, une visite tr\u00e8s protocolaire, on ne devrait pas trop aborder les sujets qui f\u00e2chent, d'autant qu'il y en a peu, en ce moment, l'occasion pour nous d'\u00e9voquer la relation sp\u00e9ciale entre Berne et Berlin Angela Merkel avait parl\u00e9 de la Suisse comme d'une soeur alors qu'en est -il vraiment on posera la question \u00e0 un fin connaisseur des 2 pays, Tim Guldimann, ancien ambassadeur \u00e0 Berlin, o\u00f9 il vit toujours sera avec nous dans un quart d'heure, peut-\u00eatre \u00eates vous un adepte du cannabis l\u00e9gal que vous pouvez trouver en kiosque depuis bient\u00f4t 2 ans, h\u00e9 bien ce sera encore plus facile d'en acheter puisque le CBD se trouve d\u00e9sormais en grande surface coq Migros ou encore derni\u00e8rement, Lidl, la concurrence marche \u00e0 plein r\u00e9gime sur ce march\u00e9, les petites boutiques se sp\u00e9cialise ou alors elles mettent la cl\u00e9 sous la porte, le cannabis l\u00e9gal un produit comme un autre, d\u00e9cryptage tout \u00e0 l'heure avec Jo\u00eblle Cachin et puis l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin, c'est Denis de la Russie, conseiller national neuch\u00e2telois P O P viendra d\u00e9fendre l'initiative Monnaie pleine et il est assez seul pour le faire, il n'y a que 9 coll\u00e8gues parlementaires qui ont soutenu ce texte lui il nous dira pourquoi il va voter oui, Denis, la Russie sera avec nous \u00e0 7 heures et demie mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal. \r\nAvec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous ceux qui la responsabilit\u00e9 de la Suisse dans la vente de produits chimiques en Syrie une entreprise helv\u00e9tique avait re\u00e7u le feu Vert afin d'exporter une substance qui peut-\u00eatre transform\u00e9e en gaz sarin dans un instant, les premi\u00e8res r\u00e9actions des milieux \u00e9conomiques, je n'ai aucun regret, d\u00e9claration de Jacques Pitteloud, l'ex- ambassadeur suisse au Kenya, les hommes d'affaires qui l'accuse de contrainte vont porter plainte au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral recours m\u00eame le haut diplomate jusqu'ici innocent\u00e9 veut mettre les faits sur la table \u00e0 suivre aussi dans ce journal, un retard qui f\u00e2chent dans le Jura, autour du transfert \u00e0 venir de Moutier le portrait africain du milliardaire fran\u00e7ais Vincent Bollor\u00e9, accus\u00e9 de corruption et puis un maillot jaune australien sur les routes du Tour de Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [95%] :\r\nLe Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, le confirme : fin 2014, une entreprise suisse a export\u00e9 un produit chimique interdit vers la S\u00e9rie 5 tonnes d'isopropanol, substance qui peut-\u00eatre transform\u00e9e en gaz sarin, r\u00e9v\u00e9lation de la r\u00e9daction web de la RTS gr\u00e2ce \u00e0 l'enqu\u00eate sign\u00e9e Marc Renfer en 2013 d\u00e9j\u00e0, soit une ann\u00e9e avant cette exportation l'Union europ\u00e9enne avait interdit le commerce de cette substance le Seco avait pourtant donn\u00e9 son feu Vert, les milieux \u00e9conomiques suisses, prennent acte mais renvoient aux commissions parlementaires Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [94%] :\r\nL'isopropanol n'est pas interdit formellement par la convention sur les armes chimiques, une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e suisse, on a pourtant export\u00e9e 5 tonnes en Syrie, il y a 3 ans et demi la substance est consid\u00e9r\u00e9e comme potentielle arme chimique, alors quelle est la responsabilit\u00e9 de la Suisse, Bernard Rueger, entrepreneur et membre de la direction d'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:57) [93%] :\r\nLa Suisse ne s'aligne pas forc\u00e9ment sur ce que disent les \u00c9tats-Unis ou l'Union europ\u00e9enne, c'est vraiment pas la libert\u00e9 de commerce qui qui prime, l\u00e0 c'est vraiment la neutralit\u00e9 de de notre pays et le fait qu'on The Void pas forc\u00e9ment s'aligner sur des sanctions parfois oui, parfois non, mais on essaie de rester neutre, mais je crois que le commerce, la rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [95%] :\r\nQuant au conseiller national fribourgeois UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime, il estime que ce n'est pas le Seco qu'irresponsable. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:25) [90%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, sur ses exportations de produire pas que le Seco il y a le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il a le d\u00e9partement des affaires militaires aussi qui sont concern\u00e9s, en tout cas lorsqu'il s'agit d'armes maintenant \u00e0 quel titre, ce produit a \u00e9t\u00e9 export\u00e9, j'en sais rien bah, la suite ce sera les commissions concern\u00e9es qui vont poser des questions et ce sera l'administration d'\u00e9claircir de r\u00e9pondre \u00e0 ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [99%] :\r\nEn l'\u00e9tat, le doute subsiste la Conf\u00e9d\u00e9ration devra notamment d\u00e9terminer si le produit chimique a bel et bien \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 comme une arme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [94%] :\r\n\u00e0 noter que l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques devra aussi se prononcer autre substance chimique dans l'actualit\u00e9 en Suisse du radium a potentiellement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans plus de mille ateliers ou b\u00e2timents d'horlogerie en Suisse, chiffre qui aurait pratiquement doubl\u00e9 depuis les pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9tudes selon l'universit\u00e9 de Berne l'arc jurassien et particuli\u00e8rement touch\u00e9e, notamment les villes de Neuch\u00e2tel et Bienne, la moiti\u00e9 des b\u00e2timents concern\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es, plus de 80 doivent d'ailleurs \u00eatre assez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:28) [99%] :\r\nC'est ce qu'on peut appeler une op\u00e9ration de charme avant m\u00eame le d\u00e9but de sa visite d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident allemand d\u00e9clare son amour \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [96%] :\r\nFrank Walter Steinmeier sera accueilli aujourd'hui \u00e0 Berne, avant un passage demain par l'Uni de Fribourg, mais hier soir, d\u00e9j\u00e0 il a lou\u00e9 la beaut\u00e9 de la Suisse dans une interview \u00e0 nos confr\u00e8res al\u00e9maniques de SRF, peut-\u00eatre pour mieux s'imposer sur les questions plus d\u00e9licates, les d\u00e9tails avec Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:51) [93%] :\r\nC'est effectivement un fan auto- proclam\u00e9 de la Suisse qui va atterrir \u00e0 Z\u00fcrich, ce midi, Frank Walter Steinmeier, affirme qu'il n'a parcourue \u00e0 pied dans tous les sens du lac majeur Hopic la Suisse, dit -il, et certains petits pays mais quand on regarde ses performances \u00e9conomiques et scientifiques, elle fait partie de l'\u00e9lite mondiale, voil\u00e0 pour l'offensive de charme en amont, m\u00eame si l'ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Allemagne ne vient pas en Suisse pour r\u00e9gler les contentieux politique entre les 2 pays, connu pour ses qualit\u00e9s de m\u00e9diateur, Frank Walter Steinmeier, va sans doute aussi profiter de cette visite de 2 jours pour tenter de convaincre ses interlocuteurs de relancer la dynamique des n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec la Commission europ\u00e9enne concernant les relations bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:34) [92%] :\r\nLa firme Cr\u00e9t\u00e9 signe d'explosion Inde apr\u00e8s toutes les discussions critiques il y a eu, en Suisse, \u00e0 ce sujet et apr\u00e8s les diverses tentatives de la Commission et de la repr\u00e9sentation suisse pour s'entendre, je souhaiterais naturellement qu'il y a des progr\u00e8s, je ne veux pas surestimer la situation, mais ces derniers temps il y a eu quelques signaux qui me donne l'impression que quelque chose est \u00e0 nouveau en train de bouger, de la part de la Suisse, je souhaiterais que l'on ne per\u00e7oive pas l'Union europ\u00e9enne comme un pays ennemi mais, au contraire je suis persuad\u00e9 que si un accord cadre \u00e9tait trouv\u00e9, ce serait certainement un Avantage pour les 2 parties et c'est pourquoi je souhaite que l'on progresse \u00e0 une gr\u00e8ve et ne fait pas et honte, \u00e7a peut ne s'je me foutre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:13) [91%] :\r\nAccueilli \u00e0 Z\u00fcrich aujourd'hui par son homologue Alain Berset Frank vous Walter Steinmeier rencontrera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cet apr\u00e8s- midi et prononcera un discours sur la d\u00e9mocratie, demain \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, Blandine Milcent RTS Info Bergman. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:28) [95%] :\r\nEt vous pourrez l'entendre un peu plus sur France Walter Steinmeier dans tout un monde juste apr\u00e8s 8 heures et puis nous on revient sur cette visite d'\u00c9tat vers 7 heures et quart avec notre invit\u00e9, Tim Guldimann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [94%] :\r\nEt dans l'imm\u00e9diat, on reste dans le domaine diplomatique est le cas de l'ex- ambassadeur suisse au Kenya, Jacques Pitteloud sera tranch\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, les 2 hommes d'affaires qui l'accuse de tentative de contrainte ont d\u00e9cid\u00e9 de recourir compte le classement de leur plainte, Jacques Pitteloud a accept\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de s'expliquer sur son cas, c'\u00e9tait hier soir dans notre \u00e9mission Forum et il n'affiche aucun remords quant \u00e0 sa gestion de l'affaire avec ces 2 hommes d'affaire k\u00e9nyans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:01) [88%] :\r\nAucun regret, nous avons fait juste et nous avons agi dans le sens de la justice avec un grand J et ma foi, il faut savoir prendre des risques parfois vous r\u00e9f\u00e9riez la m\u00eame chose : le m\u00eame type de SMS sur un ton mena\u00e7ant assez sec Hardy, pourquoi prendre les 2, je referais derri\u00e8re SMS Hardy mais je demanderai encore plus d'assurance \u00e9crite des gens qui sont m'avoir donn\u00e9 des instructions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:20) [93%] :\r\nPour les juges devront donc trancher si l'ancien ambassadeur a \u00e9t\u00e9 trop loin dans ses m\u00e9thodes de travail, a -t-il menac\u00e9, ces hommes d'affaires afin d'obtenir un accord judiciaire, c'est cela qui sera jug\u00e9 Jacques Pitteloud le maintient mordicus : il n'a pas d\u00e9rap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:34) [92%] :\r\nSi la conclusion du procureur en charge de l'affaire et la conclusion de l'instance pr\u00e9c\u00e9dente et que je n'avais pas d\u00e9rap\u00e9 et que ceux -ci ne constituait pas un fait de contraintes, je peux encore accepter encore une fois, ne me justifier alors que la justice l'a d\u00e9j\u00e0 dit mais je rappelle simplement que nous parlons ici d'affaires qui sont des affaires extr\u00eamement s\u00e9rieux, ce que nous ne sommes pas en Suisse, dans ce petit pays si calme et que parfois il y a un langage qui est un langage, ce n'est pas une menace, il n'y a ni menaces physiques ni menaces de dommages \u00e0 la sant\u00e9 ou \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 de l'int\u00e9grit\u00e9 physique, pardon, mais il s'agit simplement de mettre les faits sur la table et c'est d'ailleurs ce qu'ont confirm\u00e9 les membres du DFAE qui ont t\u00e9moign\u00e9 devant le procureur Cottier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [94%] :\r\nJacques Tokyo en interview hier soir dans Forum rappelons que sur le fond de l'affaire, les plaignants sont eux- m\u00eames accus\u00e9s d'avoir spoli\u00e9 l'\u00c9tat k\u00e9nyan. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:22) [98%] :\r\nC'est d\u00e9cid\u00e9ment le couple de la semaine \u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump Emmanuel Macron \u00e9voquent un nouvel accord sur le nucl\u00e9aire iranien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [92%] :\r\nMais les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et am\u00e9ricains sont rest\u00e9s \u00e9vasifs hier soir \u00e0 Washington, aucun d\u00e9tail sur les contours de ce qui serait de nouvelles n\u00e9gociations, Donald Trump se dit ouvert \u00e0 un nouveau texte plus large, tout en qualifiant de ridicule le texte, sign\u00e9 en 2015 par Barack Obama, accord qui pr\u00e9voit la fin du programme nucl\u00e9aire iranien contre une lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques Occident. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:50) [93%] :\r\nLe milieu les milliardaires fran\u00e7ais Vincent Bollor\u00e9, rattrap\u00e9 par ses affaires en Afrique, il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue hier \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [96%] :\r\n\u00e0 la justice l'a entendu dans le cas d'une enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons de corruption dans le cadre de concessions portuaires en Guin\u00e9e et au Togo des soup\u00e7ons que l'homme d'affaires juge infond\u00e9s et inexistants, le groupe Bollor\u00e9 notamment actif dans les transports, la logistique et la communication en Europe, on le conna\u00eet surtout pour ses activit\u00e9s dans les m\u00e9dias et la pub, Vivendi, Canal Plus Universal Havas mais c'est oublier Olivier Schorderet que le groupe industriel familial joue depuis longtemps un r\u00f4le de 1er plan en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:24) [91%] :\r\nLe drapeau Bollor\u00e9 flotte aujourd'hui sur quasiment chaque \u00c9tat africain, profitant du programme de privatisation pr\u00f4n\u00e9e par le FMI et la Banque mondiale dans les ann\u00e9es 90, le groupe a progressivement mis la main sur les principales concessions fluvial et portuaire de l'ouest du continent, les importations et exportations africaines transitent ont surtout par voie maritime, qui contr\u00f4le les ports contre le commerce, c'est justement pour obtenir certains de ces contrats, que des dirigeants du groupe Bollor\u00e9 aurait facilit\u00e9 en 2010, l'arriv\u00e9e au pouvoir du pr\u00e9sident de Guin\u00e9e, du Togo, mais cet empire comprend aussi des concessions ferroviaires pour commercer vers l'int\u00e9rieur des Terres toujours plus diversifi\u00e9e, il poss\u00e8de aussi des plantations assure la logistique de soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res pour sa marque sur les m\u00e9dias aussi via Canal Plus, c'est en Afrique que le groupe Bollor\u00e9 r\u00e9alise la plus grosse partie de son b\u00e9n\u00e9fice et il le doit notamment \u00e0 son patron Vincent surnomm\u00e9 l'Africain, l'homme qui murmure \u00e0 l'oreille des chefs d'\u00c9tat expression persistante de cette France Afrique toujours bien vivante aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [95%] :\r\n\u00e0 l'Europe une terre de libert\u00e9 pour la presse et les journalistes, cette r\u00e9alit\u00e9 est en train de changer, c'est en tout cas le constat de SRF Reporters sans Fronti\u00e8res, qui publie ce matin son classement annuel sur l'\u00e9tat de la presse, l'Europe a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9 par deux assassinats et des attaques verbales sans pr\u00e9c\u00e9dent l'an dernier contre cette ann\u00e9e, quand des journalistes un climat alarmant selon Julie Mayerzak, repr\u00e9sentante de SRF aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:45) [92%] :\r\nL'une des principales tendances c'est le climat de haine qui se d\u00e9veloppe \u00e0 l'encontre des journalistes dans les d\u00e9mocraties, encourag\u00e9 par les responsables politiques le summum a \u00e9t\u00e9 atteint par le pr\u00e9sident tch\u00e8que Milos Gehman, qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 en octobre dernier \u00e0 une conf\u00e9rence de presse avec une Kalachnikov factice sur laquelle il \u00e9tait inscrite pour les journalistes, on peut aussi parler aussi de la France, Jean-Luc M\u00e9lenchon a \u00e9crit sur son blog, je cite, la haine des m\u00e9dias et juste et saine et cela \u00e7a a des cons\u00e9quences, on voit que la fronti\u00e8re entre violence verbale et violence physique et de plus en plus tenu, on l'a vu \u00e0 Malte ou la journaliste d'investigation Daphn\u00e9 Caruana Galicia, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l'explosion de sa voiture et on a vu en Slovaquie, le journaliste investigation Jan Kuciak et sa fianc\u00e9e qui ont eux aussi \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 et j'aurais envie de dire, comme message : n'attendez pas qu'on vous prive de l'information pour la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:44) [84%] :\r\nAlors, Julie Mayerzak, de RSF, qui r\u00e9pondait \u00e0 Alain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:47) [96%] :\r\nRetour en Suisse, le gouvernement jurassien perd patience face \u00e0 la lenteur des proc\u00e9dures qui freinent le transfert de la ville de Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [93%] :\r\nAgacement du pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux affaires jurassiennes le ministre Charles Juillard \u00e0 l'entente, il \u00e9tait autonomiste, il se poserait certainement la question du d\u00e9p\u00f4t d'une plainte pour d\u00e9ni de justice \u00e9coutez pour Charles Juillard il est m\u00eame invraisemblable que les diff\u00e9rents recours d\u00e9pos\u00e9s depuis le 18 juin n'aient pas encore \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:12) [92%] :\r\n\u00e9videmment qu'il y a des voies de recours et le citoyen peut les utiliser, mais il doit y avoir devoir des autorit\u00e9s \u00e0 traiter ce dossier avec c\u00e9l\u00e9rit\u00e9, or on peut pas dire ici que la c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 soit le ma\u00eetre mot dans la mani\u00e8re dont ces dossiers sont conduits loin de moi l'id\u00e9e de mettent la pression sur qui que ce soit mais simplement, on constate que je n'ai pas souvenir que dans un recours en premi\u00e8re instance contre une d\u00e9cision populaire transmise par les urnes qu'il ait fallu autant de temps pour la traiter en premi\u00e8re instance et selon vous, sont en train de v\u00e9ritablement pourrir la situation, Moutier, moi je crois en effet parce qu'on voit que gravitent autour de tout cela, quelques groupuscules qui disent : mais finalement pourquoi est -ce qu'on veut tout chambouler, vous voyez que \u00e7a pose des probl\u00e8mes, \u00e7a ne fait qu'envenimer les relations entre les Pr\u00e9v\u00f4tois il faut rester comme on \u00e9tait, puis on va chez puis on passe \u00e0 autre chose, nous on dit non, ben justement, il y a une votation populaire, maintenant il faut consacrer cette votation peut le populaire, la mettre en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:05) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:07) [97%] :\r\n\u00e0 7 heures 13 on passe au football avec ce nouveau match de folie hier soir en Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:12) [92%] :\r\nOui 7 buts, rien que \u00e7a dans la demi- finale aller entre Liverpool et l'AS Rome, victoire des Anglais sans qu'il y a 2 avec encore un doubl\u00e9 de l'\u00c9gyptien Mohamed Salah, les Reds ont d\u00e9j\u00e0 un pied en finale avant le match retour la semaine prochaine, ce soir, place \u00e0 l'autre demi- finale, un choc, un classique, Bayern M\u00fcnich, Real Madrid, un 1er maillot jaune australien sur le Tour de Romandie, l\u00e0 on parle cyclisme, elle s'appelle Michael Matthews, vainqueur hier du prologue \u00e0 Fribourg, avec une petite seconde d'avance sur le Suisse Tom Bohli trenti\u00e8me victoire professionnelle d\u00e9j\u00e0 pour le coureur australien, il avait remport\u00e9 des \u00e9tapes dans les 3 grands tours, France, Italie, Espagne, mais jamais sur le Tour de Romandie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:49) [90%] :\r\nElle s'pr\u00e9matur\u00e9 Fessenheim c'est pratiquement ma premi\u00e8re participation et remporter ce prologue, c'est vraiment sp\u00e9cial, je garde un souvenir mitig\u00e9 du Tour de Romandie, c'\u00e9tait lors de l'\u00e9dition 2013 le prologue ne s'\u00e9tait pas trop bien pass\u00e9, j'\u00e9tais malade et le lendemain, j'avais \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l'abandon et il a commenc\u00e9 mon 2\u00e8me Tour de Romandie, par une victoire, c'est vraiment sp\u00e9cial sur l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:11) [90%] :\r\nVoil\u00e0 Michael Matthews, au micro de Patrick D\u00e9l\u00e9troz la premi\u00e8re \u00e9tape emm\u00e8nera aujourd'hui les coureurs de Fribourg \u00e0 Del\u00e9mont sur 166 km et c'est \u00e9videmment \u00e0 suivre sur RTS deux et tous les autres vecteurs de la RTS. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:24) [89%] :\r\n7 heures 14 sur la premi\u00e8re, c'\u00e9tait le journal de Julien Bangerter remercie d'\u00e9couter la matinale, voici le programme jusqu'\u00e0 8 heures, on va retrouver Fr\u00e9d\u00e9ric Mama. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-25T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}