{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1650&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1675&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1625&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-07C895C3-34FF-4D6C-8118-7506A2C882BC", "internalArchiveId": "07C895C3-34FF-4D6C-8118-7506A2C882BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8re pour Michelle Bachelet au Conseil des droits de l'Homme de l'ONU", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "La Chilienne Michelle Bachelet, nomm\u00e9e Haut-commissaire au mois d'ao\u00fbt, a fait sa premi\u00e8re apparition au Conseil des droits de l'Homme \u00e0 Gen\u00e8ve. Cette 39e session s'est ouverte en l'absence des Etats-Unis, qui ont quitt\u00e9 l'institution cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n* * Premi\u00e8re pour Michelle Bachelet au Conseil des droits de l'Homme de l'ONU  \r\nC'\u00e9tait aujourd'hui la premi\u00e8re apparition Michelle Bachelet au Conseil des droits de l'Homme, \u00e0 Gen\u00e8ve. L'ancienne pr\u00e9sidente du Chili a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e Haut-commisasire il y a un mois. Et c'est une 39e session qui s'est ouverte en l'absence des Etats Unis, qui ont quitt\u00e9 l'institution cet \u00e9t\u00e9. Anouk Henry, vous \u00eates au Palais des nations o\u00f9 vous avez suivi ce discours inaugural. on peut dire que Michelle Bachelet n'aura pas la t\u00e2che facile.\r\nPour certains observateurs, Haut-commissaire aux droits de l'homme, c'est \u00abun des emplois les plus difficile du monde\u00bb. Un exercice d'\u00e9quilibrisme entre la d\u00e9nonciation des violations, et la concertation avec les Etats. \u00e0 un moment o\u00f9 l'institution, et les droits humains sont remis en question. Alors en ce premier jour de session, il y a beaucoup d'attentes sur la \u00ab ligne \u00bb que Michelle Bachelet va imprimer au Conseil. Une ligne certainement plus diplomatique que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, pour celle qui a rappel\u00e9 ce matin, \u00e0 plusierus reprise, ses anciennes fonctions de cheffe d'Etat. \r\n***Mais ce n'est pas uniquement gr\u00e2ce \u00e0 son exp\u00e9rience diplomatique que cette fille de g\u00e9n\u00e9ral oppos\u00e9 \u00e0 Pinochet a un profil id\u00e9al?\r\nElle aussi connait les nations Unies pour avoir dirig\u00e9 ONU femmes entre 2010 et 2013, mais surtout, elle a \u00e9t\u00e9 une victime : \u00ab J'ai moi-m\u00eame \u00e9t\u00e9 prisonni\u00e8re politique et fille de prisonniers politique, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 ce matin. \u00ab  J'ai \u00e9t\u00e9 une r\u00e9fugi\u00e9e, et j'ai \u00e9t\u00e9 m\u00e9decin, y compris pour des enfants qui ont souffert de la torture \u00bb. Ces mots qui r\u00e9sonnent tout particuli\u00e8rement dans l'h\u00e9micycle du Conseil des droits de l'homme.\r\n***Et Anouk, elle \u00e9galement donn\u00e9 les principaux axe des prochains travaux du Conseil..\r\nOui, avec en premi\u00e8re ligne la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, le g\u00e9nocide des Royingyas en Birmanie, ainsi que les accusations de camps de d\u00e9tention massifs au Xingyang, dans l'est de la Chine. Mais elle aussi tanc\u00e9 les occidentaux, qui \u00ab construisent des murs \u00bb : Il faut respecter le principe de non-refoulement des r\u00e9fugi\u00e9s. C'est ce qu'elle a d\u00e9clar\u00e9 avant d'annoncer l'envoi d'\u00e9quipe d'investigations sur la protection des migrants en Italie et en Autriche.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9815661", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8re pour Michelle Bachelet au Conseil des droits de l'Homme de l'ONU / 12H30_2018-09-10T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 10.09.2018"], "alternativeSummary": ["La Chilienne Michelle Bachelet, nomm\u00e9e Haut-commissaire au mois d'ao\u00fbt, a fait sa premi\u00e8re apparition au Conseil des droits de l'Homme \u00e0 Gen\u00e8ve. Cette 39e session s'est ouverte en l\u2019absence des Etats-Unis, qui ont quitt\u00e9 l\u2019institution cet \u00e9t\u00e9."], "variantIds": ["ece-9815661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-16T16:58:31Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'\u00e9tait aujourd'hui la premi\u00e8re apparition de Michelle Bachelet au Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve, l'ancienne pr\u00e9sidente du Chili a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e Haut-commissaire il y a un mois, et c'est une 39\u00e8me session qui s'est ouverte en l'absence des \u00c9tats-Unis qui ont quitt\u00e9 l'institution cet \u00e9t\u00e9, Anouk Henry, vous \u00eates au Palais des nations, o\u00f9 vous avez suivi ce discours une querelle, on peut dire que Michelle Bachelet n'aura pas la t\u00e2che facile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [91%] :\r\nMais d'ailleurs pour certains observateurs, Haut-commissaire aux droits de l'homme s'\u00e9tend des emplois les plus difficiles du monde, un exercice d'\u00e9quilibrisme entre d\u00e9nonciation des violations et la concertation avec les \u00c9tats, \u00e0 un moment o\u00f9 l'institution et les droits humains sont remis en question, alors, ce 1er jour de session, il y a beaucoup d'attentes sur la ligne que Michelle Bachelet va imprimer au Conseil, qui sera certainement plus diplomatique que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, comme l'ancienne chef d'\u00c9tat l'a laiss\u00e9 entendre ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [95%] :\r\nMais ce n'est pas uniquement gr\u00e2ce \u00e0 son exp\u00e9rience diplomatique, cette fille de g\u00e9n\u00e9ral oppos\u00e9 \u00e0 Pinochet a un profil id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [93%] :\r\nDans la Chilienne conna\u00eet aussi les caisses, les Nations Unies pour avoir dirig\u00e9 ONU femmes entre 2010 et 2013, mais surtout elle a elle- m\u00eame \u00e9t\u00e9 une victime, j'ai \u00e9t\u00e9 prisonni\u00e8re politique et fille de prisonniers politiques, a -t-elle d\u00e9clar\u00e9, ce matin, j'ai \u00e9t\u00e9 une r\u00e9fugi\u00e9e et j'ai \u00e9t\u00e9 m\u00e9decin y compris pour des enfants qui ont souffert de la torture, des mots qui r\u00e9sonnent tout particuli\u00e8rement dans l'h\u00e9micycle du Conseil des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [90%] :\r\nOui et Anouk, elle a \u00e9galement donn\u00e9 les principaux axe des prochains travaux du Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [95%] :\r\nOui, avec en premi\u00e8re ligne la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, l'arr\u00eat du g\u00e9nocide des Rohingyas en Birmanie, ainsi que les accusations de camps de d\u00e9tention massifs au signal dans l'est de la Chine, mais elle a aussi tanc\u00e9 les occidentaux qui construisent des murs, il faut respecter le principe de non- refoulement des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est ce qu'elle a d\u00e9clar\u00e9 avant d'annoncer l'envoi d'\u00e9quipe d'investigations sur la protection des migrants en Italie et en Autriche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [76%] :\r\n\u00e0 nos rien directe de l'ONU. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T10:47:17Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E9B214E-20A9-48AC-BD6D-DE5A146D7141", "internalArchiveId": "7E9B214E-20A9-48AC-BD6D-DE5A146D7141", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une communaut\u00e9 nationale d'int\u00e9r\u00eats en faveur des proches aidants", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nLes proches aidants, qui occupent une place majeure au quotidien dans la soci\u00e9t\u00e9, ont d\u00e9sormais leur lobby: la Communaut\u00e9 nationale d'int\u00e9r\u00eats en faveur des proches aidants. Elle s'est pr\u00e9sent\u00e9e lundi \u00e0 Berne et veut repr\u00e9senter ces 2 millions de Suisses qui accompagnent ou soignent un proche.\r\n\r\n* * Une communaut\u00e9 nationale d'int\u00e9r\u00eats en faveur des proches aidants  \r\nUn enfant gravement malade, un parent en fin de vie... les personnes qui s'en occupent, les proches aidants, ont une place importante au quotidien dans notre soci\u00e9t\u00e9. D\u00e9sormais, ils ont leur lobby: la Communaut\u00e9 nationale d'int\u00e9r\u00eats en faveur des proches aidants. Alexandra Richard bonjour vous \u00eates en direct du PF. Cette communaut\u00e9 s'est pr\u00e9sent\u00e9e ce matin \u00e0 Berne... son objectif : \u00eatre le porte-voix de ces 2 millions de personnes qui accompagnent ou soignent un proche, au quotidien...\r\nOui, c'est 35% de la population r\u00e9sidente de 15 \u00e0 64 ans. Presque deux millions de personnes qui aident ou soignent un proche chaque jour en Suisse. Une proportion qui risque d'augmenter avec le vieillissement de la population. \r\nDes personnes qui accompagnent un enfant accident\u00e9, un parent atteint d'un cancer ou un proche handicap\u00e9... Beno\u00eet Rey, membre de la direction de Pro Infirmis:\r\n...\r\nEt ces Proches aidant ont besoin de conseils, selon une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Lausanne... des conseils sur leurs droits, les possibilit\u00e9s de r\u00e9pit, pour d\u00e9velopper des comp\u00e9tences ou s'en sortir financi\u00e8rement.\r\n***Et jusqu'ici ils n'avaient pas acc\u00e8s \u00e0 ces conseils, ces informations?\r\nC'\u00e9tait compliqu\u00e9. C'est vrai que leur travail commence \u00e0 \u00eatre reconnu, mais  il n'y avait pas un interlocuteur unique \u00e0 qui s'adresser. \r\nVal\u00e9rie Borioli Sandoz, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de cette nouvelle Communaut\u00e9 nationale d'int\u00e9r\u00eats pour les Proches aidant:\r\n...\r\nUne voix au niveau politique. Un travail de lobbyisme qui commence aujourd'hui avec une premi\u00e8re prise de position commune sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Qui pr\u00e9voit des cong\u00e9s pay\u00e9s - 14 semaines par exemple pour les parents qui s'occupent d'un enfant gravement malade. Un projet salu\u00e9 par la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats pour les Proches aidant. Elle y voit un premier pas, modeste, vers une meilleure conciliation entre le travail de soins et l'activit\u00e9 professionnelle.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9815658", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une communaut\u00e9 nationale d'int\u00e9r\u00eats en faveur des proches aidants / 12H30_2018-09-10T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 10.09.2018"], "alternativeSummary": ["Les proches aidants, qui occupent une place majeure au quotidien dans la soci\u00e9t\u00e9, ont d\u00e9sormais leur lobby: la Communaut\u00e9 nationale d'int\u00e9r\u00eats en faveur des proches aidants. Elle s'est pr\u00e9sent\u00e9e lundi \u00e0 Berne et veut repr\u00e9senter ces 2 millions de Suisses qui accompagnent ou soignent un proche."], "variantIds": ["ece-9815658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-16T16:57:21Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Suisse, un enfant gravement malade, un parent en fin de vie et les personnes qui s'en occupent les proches aidants ont une place importante au quotidien dans notre soci\u00e9t\u00e9, d\u00e9sormais, ils ont leur lobby la Communaut\u00e9 nationale d'int\u00e9r\u00eats en faveur des proches aidants Alexandra Richard bonjour, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral cette communaut\u00e9 s'est pr\u00e9sent\u00e9e ce matin \u00e0 Berne son objectif : \u00eatre le porte- voix de ces 2 millions personnes qui accompagnent ou soignent un proche au quotidien, oui, c'est 35 pourcent de la population r\u00e9sidente de 15 \u00e0 64 ans presque 2 millions de personnes qui aident ou soignent un proche chaque jour en Suisse, une proportion qui risque d'augmenter avec le vieillissement de la population \u00e0 ce sont des personnes qui accompagnent un enfant accident\u00e9, un parent atteint d'un cancer par exemple, ou encore \u00e0 un proche handicap\u00e9 Beno\u00eet Rey, membre de la direction de Pro Infirmis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [95%] :\r\nIl y a 1 1000000 800 1000 personnes en situation de handicap qui vivent en Suisse, dont la plupart vivent \u00e0 domicile, cela signifie que leurs proches leur conjoint, leurs parents, leurs enfants parfois sont extr\u00eamement sollicit\u00e9s pour les soutenir dans la vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [89%] :\r\nEt ses proches aidants manque de conseils, selon une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Lausanne, des conseils sur leurs droits, les possibilit\u00e9s de r\u00e9pit pour d\u00e9velopper des comp\u00e9tences ou encore s'en sortir simplement financi\u00e8rement, \u00e7a veut dire que jusqu'ici, n'avaient pas acc\u00e8s \u00e0 ces conseils, ces informations, hein, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, c'est vrai que leur travail commence \u00e0 \u00eatre connu, mais il n'y avait pas un interlocuteur unique \u00e0 qui s'adresser, Val\u00e9rie Brioux distante au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de cette nouvelle Communaut\u00e9 nationale d'int\u00e9r\u00eats pour les proches aidants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [94%] :\r\nOn est beaucoup \u00e0 s'occuper des proches aidants mais tous un peu chacun selon son angle de vue selon sa th\u00e9matique propre, ce qui est bien, mais il manque, il manquait, maintenant c'est bon une voix unique qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats des proches aidants ici \u00e0 Berne au niveau politique, au niveau de l'administration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [94%] :\r\nUne voix en politique, un travail de lobbyisme qui commence aujourd'hui d'ailleurs, avec une premi\u00e8re prise de position commune sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9voit des cong\u00e9s pay\u00e9s 14 semaines par exemple pour les parents qui s'occupe d'un enfant gravement malade, un projet, salu\u00e9 par la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats pour les proches aidants, elle y voit un 1er pas modeste, mais un 1er pas vers une meilleure conciliation entre le travail de soins et l'activit\u00e9 professionnelle, mais on reste \u00e0 Berne au palais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T10:50:53Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD889878-AC21-42AA-906A-7ACD376BA3EE", "internalArchiveId": "DD889878-AC21-42AA-906A-7ACD376BA3EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Pr\u00e9sent\u00e9e par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Pr\u00e9sent\u00e9e par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... on commence avec une nouveaut\u00e9, bient\u00f4t peut-\u00eatre dans les \u00e9coles post-obligatoires: des cours sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse... \r\nDes officiers dans les salles de classe, pour montrer \u00e0 quel point c'est bien d'aller \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\nUne id\u00e9e qui est n\u00e9e dans l'esprit de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des affaires militaires, nous expliquent ce matin le Tages Anzeiger et le Bund, pour pallier le manque de soldats.\r\nDans l'\u00e9ditorial, le Tagi et le Bund s'emportent: l'id\u00e9e de l'enseignement de la politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole \r\nappartient \u00e0 la cat\u00e9gorie des absurdit\u00e9s politiques graves. \r\nMais elle a quand m\u00eame ceci d'int\u00e9ressant: \r\nelle montre o\u00f9 l'arm\u00e9e situe son probl\u00e8me de personnel: les jeunes. L\u00e2ches et fatigu\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de d\u00e9fendre leur pays. Il faut donc leur dire le plus vite possible \u00e0 quel point l'arm\u00e9e c'est g\u00e9nial, et combien le service civil c'est nul. \r\nAu lieu de mettre la faute sur les autres, l'arm\u00e9e devrait peut-\u00eatre davantage se renouveller, concluent les journaux. C'est \u00e0 ce prix qu'elle attirera des nouveaux soldats. \r\n*** On parle s\u00e9curit\u00e9 encore dans le Blick... qui est all\u00e9 visit\u00e9 le plus important exportateur d'armes de Suisse...\r\nOn l'a d\u00e9j\u00e0 dit et constat\u00e9 ici, le Blick prend fait et cause contre le projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral d'assouplir les exportations d'armes. \r\nMais le journal est quand m\u00eame all\u00e9 voir sur place, chez RheinMetall, l'ancien Oelikon B\u00fchrle, premier exportateur suisse, selon le rapport du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, la semaine derni\u00e8re. \r\nLe patron s'emporte contre les m\u00e9dias, unilat\u00e9raux dans le d\u00e9bat sur l'assouplissement des exportations.\r\nLes grenades suisses en mains de terroristes en Syrie - r\u00e9v\u00e9lation de la presse hier - ?\r\nNo comment. Et de pr\u00e9ciser qu'ils ne fabriquent que des amres d\u00e9fensives. Et c'est donc des moyens de protections, qu'ils exportent. Ce serait une attidue arrogante, dit-il, de ne pas permettre \u00e0 un pays de se prot\u00e9ger.  \r\n*** L'autre sujet qui agite la politique suisse, et qui sera au coeur de la session qui s'ouvre aujourd'hui, c'est le fameux \"deal\" autour de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...\r\nLa presse al\u00e9manique la semaine derni\u00e8re, les romands aujorud'hui. Avis de temp\u00eate sur ce fameux deal disent 24heures et la Tribune; il pr\u00e9voit, on le rappelle: une baisse de la fiscalit\u00e9 des entreprise, en \u00e9change d'un subventionnement de l'AVS \u00e0 raison de 2 milliards par ann\u00e9e. \r\n5 fronts de r\u00e9sistance se mettent en place: l'UDC, les verts lib\u00e9raux, les Verts et des dissidents du PS, l'union patronale suisse et la gauche dure l\u00e9manique. \r\nUne r\u00e9forme qu'il faut pourtant r\u00e9ussir, plaide l'\u00e9dito des 2 quotidiens. Pour garder des entreprises en Suisse, et donner de l'air aux retraites. \r\nBeaucoup de bruit pour rien, dit en substance le commentaire de la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te ou le Journal du Jura. Car personne, dans les grands partis n'a envie de porter la responsabilit\u00e9 d'avoir sabot\u00e9 la consolidation de l'AVS ou d'avoir enterr\u00e9 la r\u00e9forme fiscale des entreprises. \r\n*** Politique encore, mais en mode \"num\u00e9rique\"... ou quand un algorithme remplace une assembl\u00e9e de parti...\r\nC'est en Valais que \u00e7a se passe. A lire dans le Nouvelliste. C'est la primaire num\u00e9rique du mouvement \"appel citoyen\", pour d\u00e9signer ses 96 candidats \u00e0 la Constituante. \r\nSelon le mouvement, c'est une premi\u00e8re mondiale. Jamais auparavant des docteurs en math\u00e9matiques et des algorithmes n'avaient choisi la liste parfaite, \u00e0 la place d'un parti. \r\nles 151 pr\u00e9tendants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9partag\u00e9s selon plusieurs crit\u00e8res: classe d'\u00e2ge, provenance d'un m\u00eame district ou stricte parit\u00e9 homme-femme, tout cela converti en algorithme par des chercheurs de l'EPFL.\r\n*** Les \u00e9lections en Su\u00e8de...et la progression de l'extr\u00eame droite... la presse se questionne ce matin sur la responsabilit\u00e9 des autres partis, dans cette progression.\r\nLa Basler zeitung commente: les autres partis usent des m\u00eames sir\u00e8nes que l'extr\u00eame-droite. Le d\u00e9bat sur la migration a occult\u00e9 les autres probl\u00e8mes, notamment les injsutices sociales. \r\nLe Tages Anzeiger et le Bund constatent dans leur \u00e9ditorial l'impuissance des autres formations, pralys\u00e9es par la peur d'une trop grande progression. Elles n'ont rien tent\u00e9 de nouveau. \r\nLa Libert\u00e9 et le Courrier notent que, finalement, les Su\u00e9dois sont des europ\u00e9ens comme les autres. \r\nL'extr\u00eame-droite a r\u00e9ussi car elle a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des angoisses profndes de la population, partag\u00e9e ailleurs en europe: des retrait\u00e9s modestes ou ouviers, qui se sentent \"largu\u00e9s\". \r\n*** On a commenc\u00e9 cette revue de presse avec l'arm\u00e9e, on la termine sur une guerre, qui va avoir lieu en Suisse...\r\nEt cette guerre, c'est la guerre du... Live ! Des concerts, dit d'une mani\u00e8re moins grandiolquente.\r\ngrand dossier dans le Temps, qu nous explique comment l'arriv\u00e9e en Suisse des deux g\u00e9ants californiens de l'organsiation de concerts Live Nation et AEG pourrait modifier en profondeur le paysage des festivals en plein air. \r\nIls ach\u00e8tent festivals, salles et artistes. Et appliquent la politique du contr\u00f4le total de toute la cha\u00eene de production de cocnerts: du catalogue de stars aux places de paking en passant par la billetterie ou les boissons. \r\nCe qui pourrait les faire chuter, ces g\u00e9ants: la rar\u00e9faction des superstars, capables de remplir des stades.", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9831910", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Pr\u00e9sent\u00e9e par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse (vid\u00e9o) - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Pr\u00e9sent\u00e9e par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-09-10T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Pr\u00e9sent\u00e9e par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-09-10T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9815647", "ece-9815625"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-16T16:12:37Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n36 place \u00e0 la presse avec Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, on va commencer avec une nouveaut\u00e9, bient\u00f4t peut-\u00eatre dans les \u00e9coles post- obligatoires des cours sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nDes officiers dans les salles de classe, des gymnases pour montrer \u00e0 quel point c'est bien d'aller \u00e0 l'arm\u00e9e, une id\u00e9e qui est n\u00e9e dans l'esprit de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des affaires militaires, nous explique ce matin le Tages-Anzeiger et le Bund pour pallier le manque de soldats dans l'\u00e9ditorial, les 2 journaux, s'emporte l'id\u00e9e de l'enseignement de la politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole appartient \u00e0 la cat\u00e9gorie des absurdit\u00e9s politiques graves, mais elle a quand m\u00eame ceci d'int\u00e9ressant et le montre, o\u00f9 l'arm\u00e9e situe son probl\u00e8me de personnel, les jeunes, c'est l\u00e0, je suis fatigu\u00e9 et rien qu'\u00e0 l'id\u00e9e de d\u00e9fendre leur pays, il faut donc leur dire le plus vite possible, \u00e0 quel point l'arm\u00e9e c'est g\u00e9nial et combien le service civil c'est nul, au lieu de mettre la faute sur les autres, l'arm\u00e9e devrait peut-\u00eatre davantage se renouveler, concluent les journaux car c'est \u00e0 ce prix qu'elle attirera de nouveaux soldats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [90%] :\r\nTorrent, je vous ai vu rire mais en m\u00eame temps on apprend aux gamins dans nos \u00e9coles, \u00e0 manger des des pommes, des poires et des l\u00e9gumes \u00e0 faire attention \u00e0 pas gaspiller de l'eau \u00e0 penser \u00e0 la plan\u00e8te, pourquoi on ne les responsabilise serait pas par rapport \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [90%] :\r\nAlors on peut les responsabiliser, \u00e7a je trouve tr\u00e8s bien, effectivement, par contre, le service civil est en droit, et je pense que si on doit les informer sur ce sujet -l\u00e0, il faut le faire de fa\u00e7on objective, en disant : vous avez le choix entre l'arm\u00e9e et le service civil, je pense que le service civil est aussi tr\u00e8s utile, c'est peut-\u00eatre parce qu'il est tr\u00e8s utile qu'il pla\u00eet aux jeunes de ce pays, alors je suis tout \u00e0 fait d'accord avec l'analyse \u00e0 vous venez de de faire, alors je pense que si l'arm\u00e9e veut \u00eatre plus attractive, peut-\u00eatre qu'il faut aussi, alors qu'elle se remette en question, quelle revoit ses missions Romain comme le service civil c'est du remplacement, ce n'est pas \u00e0 son pied d'\u00e9galit\u00e9 non, si je me trompe, alors oui, on doit en faire plus, c'est alors \u00e7a donne d'ailleurs quelque chose que nous critiquons chez les Verts, ah, vous \u00eates punis ah si vous faites du service civil, l\u00e0, nous pensons qu'\u00e0 \u00e7a devrait \u00eatre un vrai choix, un choix \u00e9quivalent sans jugement de valeur, c'est-\u00e0-dire que ceux qui souhaitent plut\u00f4t se mettre au service de la soci\u00e9t\u00e9 via le service civil non pas \u00e0 le payer en ayant un service plus lourd. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [88%] :\r\nPar l\u00e0 encore s\u00e9curit\u00e9 c'est dans le Blick Val\u00e9rie le Blick, qui est all\u00e9 visiter le plus important exportateur d'armes de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [92%] :\r\n\u00e7a, on a d\u00e9j\u00e0 dit et constat\u00e9 ici le Blick prend fait et cause contre le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'assouplir les exportations d'armes mais le journal est quand m\u00eame all\u00e9 voir sur place, j'ai Rheinmetall, ancien Oerlikon-Buehrle et premier exportateur suisse, selon le rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances de la semaine derni\u00e8re, alors le patron, s'emporte contre les m\u00e9dias racontent le Blick unilat\u00e9raux dans le d\u00e9bat sur l'assouplissement des exportations et les grenades suisses en mains de terroristes en Syrie, r\u00e9v\u00e9lation de la presse hier la sc\u00e8ne nous comme et de pr\u00e9ciser qu'il ne fabriquent des armes d\u00e9fensives, c'est donc des moyens de protection qu'ils exportent, ce serait une attitude arrogante, conclut le directeur de ne pas permettre \u00e0 un pays de se prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [86%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric oui Rheinmetall on le rappelle, c'est une entreprise \u00e9videmment allemande, \u00e7a c'est tr\u00e8s gros fabricants d'armes en Allemagne : c'\u00e9tait le le le fabricant qui avait \u00e9quip\u00e9 les soldats prussiens, enfin une tr\u00e8s tr\u00e8s longue histoire quand m\u00eame de la de la guerre, pas de la D\u00e9fense forc\u00e9ment du c\u00f4t\u00e9 de Rheinmetall il y a pas un petit peu d'hypocrisie quand m\u00eame Torrance l\u00e0 autour en fait d\u00e9crit pas possible depuis le le depuis ce rapport depuis la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en m\u00eame temps on a des entreprises on Suisse qui fabrique des armes, on sait \u00e0 quoi Servent les armes parfois au bout d'un moment son on interdit tout simplement ce ce march\u00e9 soit on vit avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [93%] :\r\nEffectivement, je pense que l\u00e0 il y a peut-\u00eatre un d\u00e9bat de fond qu'il faudra amener une fois pour notre part, on va intervenir pendant la session sur ce rapport, je trouve absolument scandaleux de retrouver des armes suisses dans les mains de terroristes est vraiment inacceptable, je pense que la Suisse doit exporter la paix, elle doit exporter des armes, la Suisse est un pays qui est positionn\u00e9 mondialement comme un pays qui offre ses bons offices, on est un pays neutre, on est un pays qui a une tradition humanitaire et humaniste qui fait le respect de notre pays dans le monde entier, je pense qu'on se d\u00e9cr\u00e9dibilise totalement avec ce type, ce type de d'exportation de n\u00e9gligence crasse dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [97%] :\r\nL'autre sujet qui agite la politique suisse en ce moment et qui sera d'ailleurs au coeur de la session qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Berne c'est le fameux deal autour de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [95%] :\r\nLa presse al\u00e9manique la semaine derni\u00e8re les romands aujourd'hui : avis de temp\u00eate sur ce fameux deal disent 24 heures et La Tribune, il pr\u00e9voit, on le rappelle, une baisse de la fiscalit\u00e9 des entreprises en \u00e9change d'un subventionnement de l'AVS \u00e0 raison de 2 milliards par ann\u00e9e alors 5 fronts de r\u00e9sistance se mettent en place, lit -on dans les journaux, l'UDC les Verts lib\u00e9raux, les Verts et des dissidents du PS, l'Union patronale suisse et la gauche dure l\u00e9manique une r\u00e9forme qu'il faut pourtant r\u00e9ussir plaide l'\u00e9dito des 2 quotidiens pour garder les entreprises en Suisse et donner aussi de l'air aux retraites : beaucoup de bruit pour rien, dit en substance le commentaire de la Libert\u00e9 \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste Arc Info, la cote ou le Journal du Jura car personne dans les grands partis n'a envie de porter la responsabilit\u00e9 d'avoir sabot\u00e9 la consolidation de l'AVS ou d'avoir enterr\u00e9 la r\u00e9forme fiscale des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [91%] :\r\nTorrent, personne n'a envie de porter cette responsabilit\u00e9 de torpiller la r\u00e9forme des retraites, ce serait la 2\u00e8me fois les Verts manifestement vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [89%] :\r\nOui, on est critique, mais vous savez, on est au stade maintenant du d\u00e9but des d\u00e9bats au Parlement, chacun mais ses positions sur la table et \u00e7a fait pression oh l\u00e0, c'est un peu d'innovation oui un paquet mais combien on pas que maintenant il y a des minorit\u00e9s dans ce paquet qui doivent \u00eatre trait\u00e9s, chacun donne sa position et on verra \u00e0 la fin du paquet en ce qu'il en restera ce que chacun en poudre pour en faire, mais je pense qu'il faut bien penser quoi vous personnellement mais alors moi je souhaite qu'on arrive \u00e0 un compromis, je souhaite qu'on arrive encore propre Michu vaudoise pour le canton de Vaud, c'est tr\u00e8s important qu'on parvienne \u00e0 un compromis, parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup travaill\u00e9 ici, dans le canton de Vaud Les Verts Vaudois ont d'ailleurs particip\u00e9 au concours comme ou compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans le dans le canton de Vaud donc je souhaite qu'il \u00e0 un compromis \u00e0 la fin des d\u00e9bats, mais ces d\u00e9bats, ils doivent se faire et c'est normal que chacun, au d\u00e9but des d\u00e9bats, donne sa position, j'esp\u00e8re que le paquet final sera acceptable pour les Verts, \u00e9videmment, et puis pour une majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [89%] :\r\nOn va voir si la souplesse arrive avec le temps, dans ces d\u00e9bats politiques encore Val\u00e9rie en mode num\u00e9rique ou quand un algorithme remplace une assembl\u00e9e de pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [90%] :\r\nOui, c'est en Valais que \u00e7a se passe \u00e0 lire dans Le Nouvelliste, donc c'est la primaire num\u00e9rique du mouvement appel citoyen pour d\u00e9signer ses 96 candidats \u00e0 la Constituante alors selon le mouvement, c'est une premi\u00e8re mondiale, jamais auparavant des docteurs en math\u00e9matiques et des algorithmes n'avaient choisi la liste parfaite \u00e0 la place d'un parti les 151 pr\u00e9tendants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9partag\u00e9s selon plusieurs crit\u00e8res : classe d'\u00e2ge provenance d'un m\u00eame District ou stricte parit\u00e9 homme- femme, tout cela converti en algorithme par des chercheurs de l'\u00e9p\u00e9e pff. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [83%] :\r\n\u00e7a sent le en marche, je sais pas ce que vous en pensez del Toro, on casse la les cl\u00e9s, les c\u00f4t\u00e9s partisan, on casse la structure des parties, on lance un mouvement, on appelle \u00e7a mouvement et pas parti, mais \u00e0 la force pour faire la politique quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [91%] :\r\nJe pense que ce qui est important, les partis pour moi c'est un mal n\u00e9cessaire, on va dire, c'est important pour les citoyens qui qui doivent voter qui ont ce travail complexe de voter c'est important d'avoir des, des, des groupes qui pr\u00e9sentent des programmes qu'on peut identifier plus ou moins son lire toutes les petites lettres et les 50 pages de programme \u00e0 chaque fois et je pense, pour que les gens simplement s'y retrouve, c'est une forme de, de, de oui de simplification de m\u00e9diation, qui soutient qui soutient justement le choix des des \u00e9lecteurs, maintenant je dis quand m\u00eame que c'est un mal, m\u00eame si c'est n\u00e9cessaire, parce que c'est clair qu'il y a dans la structure des parties tout d'abord le principe qu'il faut se battre pour soi -m\u00eame et compte les autres partis qui ont personnellement verte, je pensais plut\u00f4t un obstacle \u00e0 au travail comment et puis le fait de s'amplifier, ben \u00e7a \u00e7a implique aussi parfois une simplification outrageuse qui dessert la compr\u00e9hension de la complexit\u00e9 des dossiers donc donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [88%] :\r\nCe commentaire tr\u00e8s personnel, je pense que si les Mateusz 3 \u00e0 la politique, on est foutu, si c'est pour valoriser qui d\u00e9cide, c'est compliqu\u00e9, mais c'est encore des citoyens qui veut \u00e0 Tanger pour ses citoyens ne sont pas des algorithmes, on a commenc\u00e9 cette revue de presse Val\u00e9rie avec l'arm\u00e9e, on va la terminer sur une guerre qui va avoir lieu en Suisse, je dis toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:17) [92%] :\r\nEt cette guerre c'est la guerre du Live, des concerts, donc quand j'ai une mani\u00e8re moins grandiloquente, un grand dossier dans le temps qui nous explique comment l'arriv\u00e9e en Suisse des 2 g\u00e9ants californiens de l'organisation de concerts Live et AEG pourrait modifier en profondeur le paysage des festivals en plein air, ils ach\u00e8tent des festivals, des salles des artistes m\u00eame ils appliquent la politique du contr\u00f4le total de toute la cha\u00eene de production du catalogue de Stars aux places de Parking en passant par la billetterie ou les boissons alors ce qui pourrait les faire chuter ces g\u00e9ants peut-\u00eatre, h\u00e9 bien c'est la rar\u00e9faction des superstars capables de remplir des stades on est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:52) [78%] :\r\nPar les Rolling Stones qui veut, c'\u00e9tait la revue \u00e9tudiante de Val\u00e9rie pour vous terminez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T07:28:44Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F374D0D9-F144-4A69-B0DE-B51C56CE5D4D", "internalArchiveId": "F374D0D9-F144-4A69-B0DE-B51C56CE5D4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \u00c5sa Ekman, une militante par les Sociaux-D\u00e9mocrates su\u00e9doise;Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00e9tats PLR vaudois;Fr\u00e9d\u00e9ric Brand, chef de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'agriculture;Docteur St\u00e9phane Saillant, psychiatre et vice-pr\u00e9sident du groupe romand de pr\u00e9vention au suicide;Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement Autonomiste Jurassien;Abdul,  un membre de la minorit\u00e9 Ou\u00efghoure;Ren\u00e9 Pr\u00eatre, chirurgien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SUEDE ELECTIONS 7H) Les Su\u00e9dois se r\u00e9veillent donc ce matin...dans une situation de blocage politique.\r\nOn conna\u00eet d\u00e9sormais les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs des \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\nL'extr\u00eame droite progresse, mais ne fait pas la perc\u00e9e... que laissaient pr\u00e9sager les sondages. \r\nEt surtout, les blocs de gauche et du centre-droit se retrouvent dans une \u00e9galit\u00e9 presque parfaite, en terme de si\u00e8ges au Parlement. \r\nLe Reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, notre correspondant \u00e0 Stockholm.\r\n--- \r\n(((\u00ab ambiance \u00bb\r\nCette r\u00e9action d\u00e9sabus\u00e9e, enregistr\u00e9e avec des sociaux-d\u00e9mocrates de Stockholm, \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats, aurait pu \u00eatre la m\u00eame dans d'autres partis. Car personne, vraiment, ne sort vainqueur de ces \u00e9lections en Su\u00e8de. \r\nLes Mod\u00e9r\u00e9s, \u00e0 droite, font grise mine, en perdant trois points et demi avec seulement 20%.\r\nLes D\u00e9mocrates de Su\u00e8de, l'extr\u00eame-droite locale, progresse encore, \u00e0 presque 18%. Elle est cependant loin des 25% promis par certains sondages, et de l'espoir de devenir le premier parti du pays. \r\nCette position, comme depuis z'un si\u00e8cle, est d\u00e9tenue par les Sociaux-D\u00e9mocrates. Mais cette \u00ab victoire \u00bb , entre guille-mets, a aussi un go\u00fbt amer : le principal parti de gauche passe en effet de 31 \u00e0 28%, ce qui constitue le plus mauvais r\u00e9sultat de son histoire. \u00c5sa Ekman, une militante, a du mal \u00e0 l'accepter : \r\n12s : \u00ab C'est vraiment d\u00e9cevant. Maintenant la course s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9e. La grande question est de savoir si c'est la droite ou l'union de la gauche et des verts qui aura l'avantage. On va voir dans les prochains jours. \u00bb\r\nCe sont en effet donc de longues n\u00e9gociations, notamment avec les petits partis, qui vont se d\u00e9rouler toute cette semaine. en Su\u00e8de.\r\nFrederic Faux, POUR rts info- Stockholm)))\r\n(France - Attaque au couteau \u00e0 Paris) Des passants agress\u00e9s \u00e0 l'arme blanche..tard...hier..soir dans les rues de Paris...\r\nUne attaque au couteau...qui a a fait 7 bless\u00e9s...dont quatre personnes griv\u00e8ement touch\u00e9es.\r\nL'assaillant...d'origine afghane...a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9.\r\nMuni d'une barre de fer...il a d'abord agress\u00e9 des passants..pr\u00e8s d'un cin\u00e9ma...du 19e arondissement... avant de prendre de la fuite...et d'attaquer plusieurs autres personnes...dont des touristes britanniques.\r\nSelon des sources proches de l'enqu\u00eate, rien n'indique...\u00e0 ce stade...qu'il s'agit d'une attaque terroriste.\r\n(01/PRIVATISATION AUTOROUTE ITV FRANCAIS) ***Des autoroutes priv\u00e9es en Suisse!  Le d\u00e9partement des transports de Doris Leuthard \u00e9tudie la question..\r\nLa conf\u00e9d\u00e9ration resterait actionnaire \u00e0 100%...mais une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e pourrait s'occuper...de la construction...et de l'exploitation des autoroutes...\r\nLe sc\u00e9nario a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier...dans la presse dominicale..\r\nLe Conseiller aux Etats PLR...Olivier Fran\u00e7ais se dit plut\u00f4t surpris...mais la piste...m\u00e9rite d'\u00eatre \u00e9tudie\u00e9...\r\n   0'48''\r\nOlivier Fran\u00e7ais avec Sandra Zimmerli.  \r\nA gauche, cette possible privatisation... passe mal, tr\u00e8s mal m\u00eame....\r\nSi le sc\u00e9nario se conct\u00e9rise....C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien annonce d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n(TF4/PREVENTION SUICIDE PAYSANS PI 7h) **7h...on  se penche...sur un sujet encore souvent tabou: le suicide dans le milieu agricole. \r\nPlusieurs \u00e9tudes, en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger l'attestent....Les paysans repr\u00e9sentent une population particuli\u00e8rement \u00e0 risque. \r\nA l'occasion de la journ\u00e9e mondiale de pr\u00e9vention du suicide, des acteurs des milieux agricoles et des administrations cantonales se r\u00e9unissent aujourd'hui....\u00e0 Zollikofen dans le canton de Berne. \r\nIls veulent lancer un plan d'action national...et prennent exemple sur le canton de Vaud, Delphine Gendre.\r\n  1'36''\r\n((Depuis maintenant 3 ans, le canton de Vaud forme des personnes qui c\u00f4toient r\u00e9guli\u00e8rement les paysans. des v\u00e9t\u00e9rinaires, des laitiers.. 150 \"sentinelles\" comme on les appelle, jouent le r\u00f4le de relais entre les agriculteurs et les professionnels de la sant\u00e9.  Fr\u00e9d\u00e9ric Brand chef de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'agriculture \r\n18'\r\nPourquoi cette profession est-elle plus \u00e0 risque? Selon Fr\u00e9d\u00e9ric Brand, les remises en question du mod\u00e8le agricole, p\u00e8sent sur le moral: \r\n17'\r\nUn constat partag\u00e9 par le docteur St\u00e9phane Saillant, psychiatre et vice-pr\u00e9sident du groupe romand de pr\u00e9vention au suicide:\r\n27'\r\nMais les mentalit\u00e9s doivent aussi \u00e9voluer. Et cette premi\u00e8re journ\u00e9e de sensibilisation au suicide dans le monde agricole doit surtout montrer une chose: que des solutions existent pour s'en sortir. ))\r\n(05/FETE PEUPLE JU ITV COMTE 2) Un invit\u00e9 de marque ce week-end.. \u00e0 Del\u00e9mont....lors de la f\u00eate du peuple jurassien...\r\nCarles Puidj-demont...l'ex pr\u00e9sident ind\u00e9pendantistes de la Catalogne...a plaid\u00e9...pour le dialogue et le respect...\r\nIl \u00e9tait l'invit\u00e9...du Mouvement autominsite jurassien...\r\nLe MAJ...qui a tr\u00e8s fermement critiqu\u00e9 l'attitude du canton de Berne...accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine des blocages...\u00e0 Moutier.\r\nMais est-ce que le ton hargneux de certains militants...ne contribue pas...\u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration deu climat?\r\nQuestion pos\u00e9e...au secr\u00e9taire...g\u00e9n\u00e9ral...du MAJ..Pierre-Andr\u00e9 Comte?\r\n  0'35''\r\nInterview de Piere-Andr\u00e9 Comte..sign\u00e9e Alain Arnaud.\r\n(Proc\u00e8s VW) **Le premier proc\u00e8s majeur contre Volkswagen...s'ouvre ce matin en Allemagne...\r\nTrois ans apr\u00e8s le scandale du Dieselgate...une question principale...pour les juges du Tribunal de Brunswick...\r\nLa tricherie...aurait-elle d\u00fb elle signaler plus t\u00f4t...aux march\u00e9s finacniers?\r\nLes actionnaires..accusent VW...d'avoir subi de lourdes pertes...et r\u00e9clamme au groupe...9 milliards d'euros..d'indemnit\u00e9s.\r\nL'audience s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0...tr\u00e8s longue...Elle devrait durer...au moins jusqu'en 2019....\r\n(06/CHINE OUIGHOURS  ITV TEMOIGNAGE) ***La Chine...d\u00e9tiendrait plus d'un million de personnes issues de minorit\u00e9s ethniques...dans des camps de r\u00e9\u00e9ducation\r\nApr\u00e8s les d\u00e9nonciations \u00e0  l'ONU, les inqui\u00e9tudes de nombreux gouvernements...c'est au tour de l'ONG....Human Rights Watch de publier un rapport \u00e0 ce sujet\r\nDes membres de la minorit\u00e9s turcophone...seraient d\u00e9tenus...dans des camps...du Sine-Dziang...pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l'Asie centrale.\r\nLe gouvernement chinois nie l'existence de ces camps.\r\nNotre correspondant....Michael Peuker s'est rendu sur place.... o\u00f9 il a recueilli le t\u00e9moignage d'Abdul,  un membre de la minorit\u00e9 Ou\u00efghoure.\r\n  0'31''\r\n((Traduction Homme (A BIEN COUVRIR SVP)\u00a0:\r\nLes Ou\u00efghours sont envoy\u00e9s en prison, la population locale diminue. Les chinois viennent ensuite au Xinjiang et les remplacent. \r\nIl y a encore deux ans, on pouvait prier tous les jours. Sous le pr\u00e9sident Hu Jintao, juste avant Xi Jinping, c'\u00e9tait mieux. On vivait notre religion, on allait \u00e0 la mosqu\u00e9e quand on voulait. Mais depuis Xi Jinping tout s'est compliqu\u00e9. Aujourd'hui on nous emp\u00eache de pratiquer notre religion, on ne peut plus porter l'habit traditionnel, on ne peut pas parler notre langue. On doit tous apprendre et savoir parler mandarin.))\r\nVoil\u00e0 pour cet extrait de t\u00e9moignage...\r\nLe reportage complet de Micha\u00ebl Peuker...ce sera tout \u00e0 l'heure...\u00e0 8h10...dans l'\u00e9mission Tout un Monde.\r\n(SER-Kosovo) Des Barrages...sur la route...du pr\u00e9sident Serbe...Aleskandar Vucic...\r\nDes Albanais du Kosovo...ont emp\u00each\u00e9...sa visite pr\u00e9vue hier...\u00e0 Bany\u00e9...un village kosovar...\u00e0 majorit\u00e9 serbe.\r\nAleksandar Vucic...souhaiter appeler ses compatriotes...\u00e0 chercher un compromis...avec le Kosovo...\r\nMais de fa\u00e7on bien plus controvers\u00e9e... il avait aussi rendu..hommage...\u00e0 l'ex-pr\u00e9sident...serbe...Slobodan Milosevic...\r\n(15/DECES BEAT RICHNER ITV RENE PRETRE) *** Il avait ouvert 5 h\u00f4pitaux au Combodge et sauv\u00e9 la vie de dizaines de milliers d'enfants: le p\u00e9diatre z\u00fcrichois Beat Richner est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 71 ans des suites d'une grave maladie. \r\nBeat Richner...c'\u00e9tait aussi  Beato-tch\u00e9oo....llo \r\nSon nom de sc\u00e8ne....lorsqu'il donnait des concerts de violoncelle... pour financer ses actions. \r\nLe chirurgien Ren\u00e9 Pr\u00eatre a particip\u00e9 au d\u00e9veloppement de la chirurgie cardiaque dans les h\u00f4pitaux de Beat Richner.\r\nIl se souvient d'un homme qui savait se battre pour ses convictions.\r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Tania Barril\r\n(12/US OPEN FINALE MASCULINE PA) ***Cette fois c'est s\u00fbr...il est de retour au sommet du tennis Mondial : NOvak Djokovic rempote l'US OPEN...\r\nLe Serbe s'est impos\u00e9 en trois set...cette nuit...face \u00e0 l'Argnetin Juan Martin del Potro : 6-3 7-6 6-3.\r\nUn deuxi\u00e8me grand chelem...conc\u00e9cutif..donc apr\u00e8s Wimbledon...et surtout apr\u00e8s une tr\u00e8s longues pause et de nombreux doutes...\r\nLe r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New-York, Herv\u00e9 Borsier...\r\nNovak Djokovic qui sera ce matin...3e mondial....derri\u00e8re Rafael Nadal et Roger Federer.\r\n(Livre Hulot) Et puis 15 jours apr\u00e8s sa d\u00e9mission, Nicolas Hulot sort un livre, selon Franceinfo... \r\nIntitul\u00e9 \"Ne plus me mentir\", l'ouvrage de moins de 100 pages se contente ni plus ni moins de retranscrire en int\u00e9gralit\u00e9 deux interviews donn\u00e9es alors qu'il \u00e9tait encore ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire. \r\nPas moins de 20 000 exemplaires seront mis en rayons d\u00e9s vendredi prochain. Le prix : 9,90 euros. \r\nUn premier tirage tr\u00e8s important pour un livre politique.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9815618", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-10T07:00:11_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-10T07:00:11_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9815638", "ece-9815618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-16T16:21:48Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\n\u00e0 la une ce matin de l'extr\u00eame droite su\u00e9doise progresse mais beaucoup moins que pr\u00e9vu, les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de parti anti- immigration et nationaliste perd son pari de devenir la premi\u00e8re ou la 2\u00e8me force politique du pays, mais il faudra dor\u00e9navant compter avec ce parti jusqu'ici totalement ostracis\u00e9 par le reste de la classe politique su\u00e9doise d\u00e9cryptage de ce r\u00e9sultat tr\u00e8s observ\u00e9 en Europe avec Erwan Lecoeur il est sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite, politologue, ce sera juste apr\u00e8s le journal dans cette matinale encore cette question : les tensions commerciales entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, ces tensions ont -elles une influence sur l'\u00e9conomie suisse Johann Schneider- Ammann est all\u00e9 chercher la r\u00e9ponse sur place, il rentre d'un voyage de 5 jours entre P\u00e9kin et Shanghai il y accompagn\u00e9s de repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie suisse, un voyage tent\u00e9 d'une certaine inqui\u00e9tude et d'une bonne dose de r\u00e9alisme nous dira tout \u00e0 l'heure, Olivier Schorderet, \u00e9tait l'invit\u00e9 de Romain qui va ce matin 7 Ad\u00e8le Torrent conseill\u00e8re nationale verte, elle viendra d\u00e9fendre l'initiative pour des aliments \u00e9quitables texte qualifi\u00e9 d'inutile par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset la semaine derni\u00e8re, avenir de l'agriculture, qualit\u00e9 des produits est libre \u00e9change, ce sont les th\u00e8mes politiques de cet Automne, on en parle de 7 heures et demie, voil\u00e0 pour le sommaire, l\u00e0 ce journal. \r\nAvec Julien Beauregard bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [93%] :\r\nBonjour la Su\u00e8de r\u00e9sister \u00e0 la pression nationaliste, l'extr\u00eame droite progresse ne fait pas la perc\u00e9e annonc\u00e9e, reportage dans un instant, chez les sociaux- d\u00e9mocrates qui enregistrent le pire score de leur histoire, comment pr\u00e9venir le suicide des agriculteurs, un plan d'action national sera lanc\u00e9 aujourd'hui avec peut-\u00eatre un exemple \u00e0 suivre, le canton de Vaud et c'est sentinelles aupr\u00e8s du monde agricole, plus d'un 1000000 de personnes sont d\u00e9tenues dans des camps au nord de la Chine Youmanoua et Swatch d\u00e9nonce cette pratique dans un rapport, ce matin, vous entendrez le t\u00e9moignage d'un membre de la minorit\u00e9 Ungur et dans ce journal \u00e9galement le triomphe de Novak Djokovic cette nuit \u00e0 l'US Open et Ren\u00e9 Pr\u00eatre rend hommage \u00e0 B\u00e9atrice Schneider un autre p\u00e9diatre au grand coeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [96%] :\r\nLes Su\u00e9dois se r\u00e9veillent donc ce matin dans une situation de blocage politique, on conna\u00eet d\u00e9sormais les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l'extr\u00eame droite progresse mais ne fait pas la perc\u00e9e que laissaient pr\u00e9sager les sondages et surtout les blocs de gauche et du centre droit, se retrouvent dans une \u00e9galit\u00e9 presque parfaite en terme de si\u00e8ges au Parlement, le reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, notre correspondant \u00e0 Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [95%] :\r\nC'est de r\u00e9action d\u00e9sabus\u00e9e enregistr\u00e9e avec des sociaux- d\u00e9mocrates de Stockholm \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats, aurait pu \u00eatre la m\u00eame dans d'autres partis car personne vraiment ne sort vainqueur de ces \u00e9lections en Su\u00e8de les Mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 droite font grise mine en perdant 3 points et demi avec seulement 20 pourcent les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de : l'extr\u00eame droite locale progresse encore \u00e0 presque 18 pourcent elle est cependant loin des 25 pourcent promis par certains sondages et de l'espoir de devenir le 1er parti du pays, cette position comme depuis un si\u00e8cle est d\u00e9tenue par les Sociaux-d\u00e9mocrates mais cette victoire, entre guillemets, a aussi un go\u00fbt amer, le principal parti de gauche passe en effet de 31 \u00e0 28 pourcent, ce qui constitue le plus mauvais r\u00e9sultat de son histoire aux Ekman une militante a du mal \u00e0 l'accepter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [95%] :\r\nVoil\u00e0 vers c'est vraiment d\u00e9cevant maintenant la course s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9, la grande question est de savoir si c'est la droite ou l'union de la gauche et des Verts qui aurait l'Avantage, on va voir dans les prochains jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [92%] :\r\nCe sont en effet de longues n\u00e9gociations, notamment avec les petits partis qui vont se d\u00e9rouler toute cette semaine, en Su\u00e8de, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux pour rtsinfo Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [95%] :\r\nDes passants agress\u00e9s \u00e0 l'arme blanche, tard hier soir dans les rues de Paris, une attaque au couteau qui a fait 7 bless\u00e9s, dont 4 personnes gri\u00e8vement touch\u00e9s, l'assaillant d'origine afghane a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, muni d'une barre de fer, il a d'abord agress\u00e9 des passants pr\u00e8s d'un cin\u00e9ma du 19\u00e8me arrondissement avant de prendre la fuite et d'attaquer plusieurs autres personnes, dont des touristes britanniques, selon des sources proches de l'enqu\u00eate, rien n'indique \u00e0 ce stade qu'il s'agit d'une attaque terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:07) [89%] :\r\nDes autoroutes priv\u00e9es en Suisse, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports de Doris \u00e9carte en tout cas \u00e9tudi\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [96%] :\r\nLa conf\u00e9d\u00e9ration resterait actionnaire \u00e0 100 pourcent mais une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e pourrait s'occuper de la construction de l'exploitation des autoroutes, le sc\u00e9nario a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier dans la presse dominicale, le conseiller aux \u00c9tats PLR Olivier Fran\u00e7ais se dit plut\u00f4t surpris, mais la piste m\u00e9rite d'\u00eatre \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:30) [84%] :\r\nC'\u00e9tait certaines surprise pour un dimanche, mais avec une r\u00e9flexion et suite \u00e0 un accident qui a eu sur l'autoroute A1, G\u00eanes, on peut poser la question, c'est la responsabilit\u00e9 que peut avoir l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes par rapport au Patrimoine qui qui doit g\u00e9rer donc \u00e0 pas cet argument -l\u00e0, je vois pas d'autres si c'est purement juridique, pourquoi pas, si c'est pour transf\u00e9rer des moyens financiers acquiert \u00e7a s'est su je d\u00e9c\u00e8le pas en tout cas de fraude grave aujourd'hui, la part des des fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux dans la gestion, ce Patrimoine, donc je vois pas vraiment l'utilit\u00e9 \u00e0 \u00e0 court terme, n\u00e9anmoins, peut-\u00eatre que sur le plan purement juridique, il a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire cette soci\u00e9t\u00e9 qui serait bien s\u00fbr et puis donc je resterai certes un peu dubitatif, mais je pense qu'elle est tr\u00e8s bons arguments pour cette r\u00e9flexion, \u00e7a s'au niveau du service de Madame Rita. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:18) [94%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais avec Sandra Timor \u00e0 gauche cette possible privatisation passe mal, tr\u00e8s mal m\u00eame si le sc\u00e9nario se concr\u00e9tise, C\u00e9dric Wermuth conseiller national socialiste argovien annonce d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:30) [94%] :\r\n7 heures 57 Automne on parle beaucoup en Suisse d'agriculture, on va se pencher sur un sujet encore souvent tabou, celui du suicide dans le milieu paysan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [94%] :\r\nPlusieurs \u00e9tudes en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger l'attestent les paysans repr\u00e9sentent une population particuli\u00e8rement \u00e0 risque, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale de pr\u00e9vention du suicide des acteurs des milieux agricoles et des administrations cantonales se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Soli femmes dans le canton de Berne : ils veulent lancer un plan d'action national et prennent exemple sur le canton de Vaud Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:59) [96%] :\r\nDepuis maintenant 3 ans, le canton de Vaud forme des personnes qui c\u00f4toient r\u00e9guli\u00e8rement les paysans des v\u00e9t\u00e9rinaires ou des laitiers par exemple, on les appelle des sentinelles et elle joue le r\u00f4le de relais entre les agriculteurs et les professionnels de la sant\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric, chef de la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:17) [95%] :\r\nLa mort est quelque chose dont on parle extr\u00eamement peu de notre soci\u00e9t\u00e9 et c'est bien la raison pour laquelle on a mis en place un syst\u00e8me qui permet d'avoir des r\u00e9ponses et savoir quoi faire lorsqu'un agriculteur \u00e9met des signaux de d\u00e9tresse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [90%] :\r\nAlors pourquoi cette profession est -elle plus \u00e0 risque, selon Fr\u00e9d\u00e9ric les remises en question du mod\u00e8le agricole notamment, p\u00e8se sur le moral. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:38) [83%] :\r\nActuellement avec les la pression \u00e9conomique, humain, beaucoup d'agriculteurs plus donc voyez donc tout ce contexte avec encore une couche de formulaires d'indiscr\u00e9tions, fait que pour certains agriculteurs seuls et isol\u00e9s, la situation devient difficilement tenable. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:52) [98%] :\r\nUn constat partag\u00e9 par le Docteur St\u00e9phane Saillant, psychiatre et vice- pr\u00e9sident du groupe Romand de pr\u00e9vention du suicide. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:58) [91%] :\r\nOn n'est clairement pas en train d'en faire trop, je pense, pour sa population, on sait que les professionnels du monde agricole ont de la peine \u00e0 pouvoir avoir acc\u00e8s aux soins, alors c'est pas de leur faute, hein, c'est c'est li\u00e9 au fait aussi que dans les zones rurales, il y a moins de services de soins, il y a moins de psychiatrie \u00e0 moins de psychologues la 2\u00e8me chose c'est la stigmatisation de la chose psychique, entre guillemets, parler de d\u00e9pression parler ses \u00e9motions et quelque chose qui est pas forc\u00e9ment naturel dans le monde agricole. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:26) [97%] :\r\nMais les mentalit\u00e9s \u00e9voluent et cette premi\u00e8re journ\u00e9e de pr\u00e9vention du suicide dans le monde agricole doit surtout montrer une chose que des solutions existent pour s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:34) [94%] :\r\nUn invit\u00e9 de marque ce week- end \u00e0 Del\u00e9mont lors de la F\u00eate du peuple jurassien car les esprit d\u00e9ment l'ex- pr\u00e9sident ind\u00e9pendantiste de la Catalogne a plaid\u00e9 pour le dialogue et le respect, il \u00e9tait l'invit\u00e9 du Mouvement autonomiste jurassien le MAJ qui a tr\u00e8s fermement critiqu\u00e9 l'attitude du canton de Berne, accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine des blocages \u00e0 Moutier mais est -ce que le ton hargneux de certains militants ne contribue pas \u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration du climat, question pos\u00e9e au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du MAJ Pierre-Andr\u00e9 Comte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:01) [92%] :\r\n\u00e9coutez ce qu'ils pr\u00e9tendent qu'\u00e0 Moutier il y a des tensions actuellement qu'il y a une mauvaise ambiance qu'il y a des rapports d\u00e9l\u00e9t\u00e8res entre les gens mentent \u00e0 Moutier, la situation est parfaitement calme, selon les autorit\u00e9s municipales manifestent une certaine impatience et \u00e0 juste titre, face \u00e0 la campagne de d\u00e9nigrement qui leur est adress\u00e9, donc il faut pas pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui la c'est la dissuasion Moutier comme \u00e9tant dangereuse, elle ne l'est pas, mais il faut que Madame Sommaruga, en particulier, se rendent compte qu'on ne vient pas dans cette ville pour faire des remontrances au conseil municipal, tout en ne visant pas les vrais responsables de la future \u00e9ventuelle tension qui pourraient na\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:37) [90%] :\r\nInterview de Pierre-Andr\u00e9 Comte sign\u00e9e Alain Arnaud le 1er proc\u00e8s marge hors contre volkswagen s'ouvrent ce matin en Allemagne et 3 ans apr\u00e8s le scandale du Diesel guette une question principale pour les juges du Tribunal de Brunswick la tricherie aurait -elle d\u00fb \u00eatre signal\u00e9 plut\u00f4t aux march\u00e9s financiers, les actionnaires accusent d'avoir subi de lourdes pertes, r\u00e9clame au groupe 9 milliards d'euros d'indemnit\u00e9s, l'audience s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s longue, elle devrait durer au moins jusqu'en 2019. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:03) [97%] :\r\nEt toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, la Chine d\u00e9tiendrait plus d'un 1000000 de personnes issues de minorit\u00e9s ethniques dans des camps de r\u00e9\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:09) [94%] :\r\nApr\u00e8s les d\u00e9nonciations \u00e0 l'ONU les inqui\u00e9tudes de nombreux gouvernements, c'est au tour de l'ONG Human Wright Watch de publier un rapport \u00e0 ce sujet ce matin, des membres de la minorit\u00e9 turcophone seraient d\u00e9tenus dans des camps du Sinn Xinjiang pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l'Asie centrale, le gouvernement chinois nie l'existence de ces camps, notre correspondant, Mickael Peuker s'est rendu sur place, o\u00f9 il a recueilli le t\u00e9moignage d'Abdoul, un membre de la minorit\u00e9 Ungur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:35) [91%] :\r\nIl ou\u00efghoure sont envoy\u00e9s en prison, la population locale diminue les Chinois viennent ensuite au cimeti\u00e8re et les remplacent, il y a encore 2 ans, on pouvait prier tous les jours sous le pr\u00e9sident Hu Jintao juste avant, Xi Jinping, c'\u00e9tait mieux, on vivait notre religion, on allait \u00e0 la mosqu\u00e9e, quand on voulait, mais depuis, Xi Jinping, tout s'est compliqu\u00e9 aujourd'hui on nous emp\u00eache de pratiquer notre religion, on ne peut plus porter l'habit traditionnel, un peu plus parler notre langue, on doit tous apprendre et savoir parler mandarin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:05) [95%] :\r\nVoil\u00e0 pour cet extrait de t\u00e9moignage, le reportage complet de Micha\u00ebl Peuker, ce sera tout \u00e0 l'heure dans tout un monde, rendez- vous \u00e0 8 heures 10 des barrages sur la route du pr\u00e9sident serbe Aleksandar Vucic des Albanais du Kosovo ont emp\u00each\u00e9 sa visite pr\u00e9vue hier \u00e0 Banier un village kosovar \u00e0 majorit\u00e9 serbe Aleksandar Vucic souhaiter appeler ses compatriotes \u00e0 chercher un compromis avec le Kosovo, mais de fa\u00e7on bien plus controvers\u00e9e, il avait aussi rendu hommage \u00e0 l'ex- pr\u00e9sident serbe Slobodan Milosevic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:33) [95%] :\r\nIl avait ouvert 5 h\u00f4pitaux au Cambodge et sauv\u00e9 la vie de dizaines de milliers d'enfants le p\u00e9diatre z\u00fcrichois b\u00e9ate Richner est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 71 ans, ont des suites d'une maladie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:43) [93%] :\r\nB\u00e9ate Richner s'\u00e9tait aussi Beato son nom de sc\u00e8ne lorsqu'il donnait des concerts de violoncelle pour financer ses actions, le chirurgien Ren\u00e9 Pr\u00eatre a particip\u00e9 au d\u00e9veloppement de la chirurgie cardiaque dans les h\u00f4pitaux de b\u00e9ate Richner il se souvient d'un homme qui savait se battre pour ses convictions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:59) [88%] :\r\nC'est quelqu'un qui avait un id\u00e9alisme surdimensionn\u00e9 mais \u00e7a c'est une bonne chose pour une phrase et puis qui \u00e9tait capable aussi d\u00e9placer des montagnes, il avait une \u00e9nergie incroyable, et toujours bien entendu c'est beaucoup li\u00e9 le nerf de la guerre reste l'argent, il se battait beaucoup avec son fameux violoncelle, il disait \u00e7a c'est mon arme et puis pour pour justement lever des fonds, il avait r\u00e9ussi \u00e0 rendre son action extr\u00eamement populaire et c'est vrai que gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, il a pu construire ces h\u00f4pitaux p\u00e9diatriques l\u00e0- bas et aller mettre \u00e0 une modernit\u00e9 magnifique est quasiment parall\u00e8le \u00e0 la n\u00f4tre, moi je les ai toujours un moment donn\u00e9 jour apprendre qui le Nobel de la paix, l'Europe a \u00e9t\u00e9 mais l'aurait s\u00fbrement m\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:40) [91%] :\r\nRen\u00e9 Pr\u00eatre qui r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:42) [94%] :\r\nCette fois, c'est clair, il est de retour au sommet du tennis mondial, on parle bien s\u00fbr de Novak Djokovic, qui a remport\u00e9 cette nuit le sapin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:48) [96%] :\r\nLe serbe s'est impos\u00e9 en 3 sets face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro 6 3 7 6 6 3 un 2\u00e8me Grand Chelem cons\u00e9cutif donc apr\u00e8s Wimbledon et surtout apr\u00e8s une tr\u00e8s longue pause de nombreux doutes le r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:03) [89%] :\r\nNovak Djokovic a quasi toujours fait la course en t\u00eate dans cette partie, remportant la premi\u00e8re manche, r\u00e9sistant \u00e0 la patience et \u00e0 la volont\u00e9 de Juan Martin Del Potro combattants et \u00e9coeur\u00e9 en fin de match en pleurs sur sa chaise, pourtant, l'argentin men\u00e9e dans les 2 derniers sets \u00e0 recoller au score, mais \u00e0 chaque fois, Novak Djokovic, tels un m\u00e9tronome efficace dans les moments cl\u00e9s n'a pas v\u00e9ritablement douter ni baisser pavillon en confiance apr\u00e8s ses succ\u00e8s \u00e0 Wimbledon et ne si nati le serbe est redevenu une machine \u00e0 gagner, il s'impose en 3 manches et 3 heures 20 remporte son 3\u00e8me US Open ravit la 3\u00e8me place mondiale \u00e0 Del Potro et s'adjuge son 14\u00e8me Grand Chelem, rejoignant ainsi Pete Sampras, Novak Djokovic est le roi des Grands Chelem cette ann\u00e9e avec 2 tournois \u00e0 son actif, Djoko est d\u00e9cid\u00e9ment de retour, et encore plus fort, Herv\u00e9 Borsier RTL Sport, New-York. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:01) [93%] :\r\nNovak Djokovic, qui sera ce matin 3\u00e8me mondial au classement ATP derri\u00e8re Rafa\u00ebl Nadal et Roger Federer, et puis pour terminer un livre, un livre qui risque de faire beaucoup parler de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, 15 jours apr\u00e8s sa d\u00e9mission, Nicolas Hulot sort un livre, selon France Info a \u00e9t\u00e9 rapide fort a \u00e9t\u00e9 rapide, intitul\u00e9 : ne plus me mentir l'ouvrage de moins de 100 pages se contente ni plus ni moins de retranscrire en int\u00e9gralit\u00e9 deux interviews donn\u00e9es alors qu'il \u00e9tait encore ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, pas moins de 20000 exemplaires seront mis en rayons d\u00e9s vendredi prochain 1er tirage qu'on consid\u00e8re comme tr\u00e8s important pour un livre politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:37) [89%] :\r\nLe journal sign\u00e9 Julien Bangerter, vous avez un sourire Julien \u00e7a fait plaisir, il est 7 heures 14 sur la premi\u00e8re, la matinale, \u00e7a continue jusqu'\u00e0 8 heures avec nous ce matin beaucoup de monde dans ce Studio a comment. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T05:33:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACCBFAFB-79B7-4647-8F5C-BE7614E7DDA9", "internalArchiveId": "ACCBFAFB-79B7-4647-8F5C-BE7614E7DDA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Nerbollier;Boukari, Fouad;Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois;Arnaud Marsollier, porte-parole du Cern\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:27-07:59:51 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(09/ALLEMAGNE DEBUT PROCES VW PA) C'est une \u00e9tape cruciale pour le constructeur automobile Volkswagen, avec l'ouverture ce lundi du premier grand proc\u00e8s sur le Dieselgate en Allemagne. \r\nLe proc\u00e8s se tient a Brunswick en Basse Saxe... plus de 3 mille investisseurs demandent des dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 Volkswagen qui selon eux aurait du communiquer plus t\u00f4t sur le scandale des moteurs truqu\u00e9s. Un proc\u00e8s technique mais qui pourrait avoir des cons\u00e9quences de taille. Delphine Nerbollier\r\n  0'52''\r\n((A l'origine de ce proc\u00e8s, se trouvent 3000 investisseurs qui se disent flou\u00e9s par Volkswagen... il y a exactement trois ans, en septembre 2015, lorsque le scandale du dieselgate a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public, le cours de l'action Volkswagen a chute de 40% en deux jours. Les investisseurs estiment que le constructeur allemand aurait du les informer beaucoup plus t\u00f4t de ce sandale... pour \u00e9viter les pertes financi\u00e8res. En cas de condamnation, Volkswagen pourrait \u00eatre contraint \u00e0 verser 9,5 milliards d'euros de dommages et int\u00e9r\u00eats. \r\nMais au del\u00e0 des cons\u00e9quences financi\u00e8res, ce proc\u00e8s pourrait \u00eatre d'une importance capitale pour toutes les autres proc\u00e9dures... , car le tribunal devra r\u00e9pondre \u00e0 plus de 200 questions... parmi elles, qui au sein de la direction \u00e9tait au courant de ces manipulations et depuis quand ? Sur ce th\u00e8me, les versions divergent.\r\n D\u00e9sormais c'est donc \u00e0  la justice allemande de faire la lumi\u00e8re sur  la chronologie de ce scandale..DN, pour RTS info, Berlin))\r\n(Bve Syrie Russie US) La Russie accuse les Etats-Unis d'avoir men\u00e9 des bombardements au phosphore blanc dans la province de Da\u00efr az Zour, \u00e0 l'est de la Syrie...\r\nDes munitions incendiaires dont l'utilisation contre des cibles militaires au milieu des civils est interdite par le droit humanitaire international.\r\nLe Pentagone a d\u00e9menti ces accusations.\r\nAlors que les arm\u00e9es de l'air russe et syrienne ont repris hier leurs bombardements intensifs sur les secteurs d'Idlib et de Hama.\r\n(07/SUEDE ELECTIONS ANALYSE PA) *** Sans atteindre ses ambitions, l'extr\u00eame droite su\u00e9doise s'est impos\u00e9e en juge de paix hier, entre les deux blocs dominants, \u00e0 l'issue des l\u00e9gislatives...\r\nContraignant le Premier ministre social-d\u00e9mocrate \u00e0 tendre la main \u00e0 l'opposition de centre-droit pour la neutraliser. \r\nSelon des r\u00e9sultats quasi-d\u00e9finitifs, le parti des D\u00e9mocrates, formation anti-immigration, nationaliste et europhobe obtiendrait un peu plus de 17 % des votes, contre 13 %, il y a 4 ans.\r\nAlors que les coalitions de gauche et de droite sont au coude-\u00e0-coude... \r\nEt ce matin Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, personne encore ne peut dire \u00e0 quoi ressemblera le prochain gouvernement su\u00e9dois.\r\n(Bve UE Macron Verhofstadt) *** Bruxelles qui suit de pr\u00e8s le scrutin en Su\u00e8de, avec la crainte que l'euroscepticisme soit renforc\u00e9 au sein de l'UE avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai prochain.\r\nEt c'est dans ce contexte que l'ancien premier ministre belge, Guy Verhofstadt, chef de file des lib\u00e9raux et centristes au Parlement europ\u00e9en a annonc\u00e9 hier sa volont\u00e9 de faire campagne au c\u00f4t\u00e9 d'Emmanuel Macron pour ces \u00e9lections europ\u00e9ennes...\r\nSouhaitant ainsi former un groupe politique avec La R\u00e9publique En Marche, le parti pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais.\r\nUn mouvement dont le nom provisoire \"G\u00e9n\u00e9ration Europe\" tient la corde.\r\n\"Une alternative pro-europ\u00e9enne aux nationalistes\", selon  Guy Verhofstadt qui s'est exprim\u00e9 hier dans le journal Ouest-France.\r\n(Bve Livre Nicolas Hulot) \"Ne plus me mentir\" : c'est le titre du livre que l'ancien ministre francais de la Transition \u00e9cologique et solidaire, Nicolas Hulot, s'appr\u00eate, selon nos franceinfo, \u00e0 publier aux \u00e9ditions de l'Aube...  quinze jours apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le gouvernement. La sortie de l'ouvrage est pr\u00e9vue vendredi.\r\nCe livre de moins de 100 pages se contente de retranscrire en int\u00e9gralit\u00e9 deux interviews donn\u00e9es alors qu'il \u00e9tait encore en poste. La premi\u00e8re est un entretien fleuve accord\u00e9 fin juin \u00e0 l'hebdomadaire Le 1, la seconde est celle diffus\u00e9e sur France inter le 28 ao\u00fbt, au cours de laquelle Nicolas Hulot a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission.\r\n(Bve agression paris) Toujours en France, sept personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es tard hier soir \u00e0 Paris, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9es par un homme, muni d'une arme blanche et d'une barre de fer. Il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9. \r\nLe caract\u00e8re terroriste n'est, \u00e0 ce stade, pas retenu.\r\n(TF3/DEMISSION LEUTHARD, ANNEE DE TROP ? PA) *** En Suisse, Doris Leuthard va-t-elle d\u00e9missionner lors de la session parlementaire qui d\u00e9bute aujourd'hui?\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale  l'avait annonc\u00e9 il y a plus d'un an: cette l\u00e9gislature sera la derni\u00e8re. \r\nMais partira-t-elle \u00e0 la fin 2019, ou avant? \r\nTous les sc\u00e9narios sont possibles, alors que l'\u00e9toile de la ministre la plus populaire du gouvernement semble p\u00e2lir. Muriel Ballaman. \r\n  1'09''\r\n((\u00e9t\u00e9 2017: une Doris Leuthard au sommet de son pouvoir politique, pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, ministre pivot qui pouvait faire basculer une d\u00e9cision d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, annon\u00e7ait qu'elle ne se repr\u00e9senterait pas. Au gouvernement depuis 2006, elle a align\u00e9 les victoires dans sa carri\u00e8re: en 12 ans, elle n'a perdu que 2 votations sur 16. \r\nMais les n\u00e9gociations avec l'EUrope sur l'accord cadre viennent plomber la fin de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle. Ajoutez y la perte de son r\u00f4le pivot au gouvernement avec l'\u00e9lection du tr\u00e8s lib\u00e9ral Ignazio Cassis, le scandale CarPostal et dans une moindre mesure celui sur la police ferroviaire, et vous aurez les \u00e9tapes de l'annus horibilis de Doris Leuthard. \r\nCertains \u00e0 Berne ont d\u00e8s lors d\u00e9j\u00e0 fait des croix dans le calendrier: d\u00e9mission le dernier jour de session, le 28 septembre, ce qui permettrait de l'annoncer au parlement et au conseil f\u00e9d\u00e9ral en m\u00eame temps. Election du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral le 5 d\u00e9cembre, r\u00e9partition des d\u00e9partement le 6. \r\nMais d'autres acteurs de la vie politique bernoise ne voient pas Doris Leuthard partir avant la fin de la l\u00e9gislature, fin 2019. Il n'y a pas d'urgence: le si\u00e8ge PDC restant n'est pas menac\u00e9. Vous l'avez dit: tous les sc\u00e9narios sont ouverts. ))\r\n(03/CFF ET LES AUTOMATES ITV WEHRLI) Retirer des gares ferroviaire les automates \u00e0 billets qui ne sont pas rentables: les CFF y r\u00e9fl\u00e9chissent, selon la presse dominicale. \r\nLes Chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux analysent la quantit\u00e9 de tickets vendus par ses appareils pour in fine en retirer une partie. \r\nLes zones rurales pourraient \u00eatre les plus concern\u00e9es. \r\nUne strat\u00e9gie vivement critiqu\u00e9e par Laurent Wehrli. Le conseiller national PLR vaudois est aussi membre du Conseil de fondation de ProSenectute Suisse. \r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(TF6/10 ANS DU LHC CERN PI) *** Le plus puissant acc\u00e9l\u00e9rateur de particules au monde f\u00eate aujourd'hui ses 10 ans\r\nLe LHC, le grand collisionneur de hadrons du CERN, qui se situe entre Gen\u00e8ve et la France. \r\nUne puissante machine \u00e0 diss\u00e9quer la mati\u00e8re...\r\nUn voyage au coeur de la physique nucl\u00e9aire pour mieux comprendre notre monde. L'acc\u00e9l\u00e9rateur de particules a notamment permis de sonder l'infiniment petit, Pierre-Etienne Joye. Mais pour quelles applications concr\u00e8tes?\r\n -------------------\r\nSans les recherches du Cern, pas de t\u00e9l\u00e9phone portable, encore moins d'internet et de r\u00e9seaux sociaux. Le plus puissant acc\u00e9l\u00e9rateur de particule du monde a permis en 2012 de confirmer l'existence du boson de Higgs, afin de percer les myst\u00e8res de l'infiniment petit. Les exp\u00e9riences se poursuivent pour tenter notamment  de conna\u00eetre les propri\u00e9t\u00e9s de l'anti mati\u00e8re, la fantasmagorique mati\u00e8re noire, autour des dimensions cach\u00e9es de l'Univers. Alors qu'est-ce qu'on cherche au fond au Cern et avec ce LHC d\u00e9sormais vieux d'une petite d\u00e9cennie? Le fonctionnement de la nature. Recherche fondamentale qui trouve aussi des applications disons... plus terre \u00e0 terre...Arnaud Marsollier, porte-parole du Cern.\r\nPour perrmettre ces recherches, le collisionneur tourne autour d'un anneau de 27 kilom\u00e8tres, enfoui 100 m\u00e8tres sous terre.  Il est pr\u00e9vu qu'il fonctionne encore plus de 20 ans. Ensuite? Le Cern pr\u00e9voit sa succession. Une machine encore plus grande, de l'ordre de 100 km de circonf\u00e9rence. Toujours \u00e0 cheval sous la fronti\u00e8re franco-suisse.\r\n-----------------------\r\nMerci Pierre-Etienne Joye\r\n(Bve US Open Djokovic) Cette fois, c'est s\u00fbr, Novak Djokovic est bien de retour au sommet du tennis mondial.\r\nApr\u00e8s Wimbledon, le Serbe vient d'inscrire un nouveau titre du Grand Chelem \u00e0 son palmar\u00e8s 2018 apr\u00e9s sa victoire cette nuit en finale de l'US Open.\r\nUn succ\u00e9s en 3 manches  face \u00e0 l'Argentin Juan Martin Del Potro : 6-3 / 7-6 / 6-3.\r\nAvec ce 14 titre en Grand Chelem Novak Djokovic revient \u00e0 la 3e place mondiale...\r\nEt n'est plus devanc\u00e9 en Grand Chelem que par Rafael Nadal (17 titres) et Roger Federer (20 titres).\r\n(13/US OPEN POLEMIQUE SERENA WILLIAMS PA) *** Toujours \u00e0 New-York, la WTA prend position et d\u00e9nonce un traitement sexiste contre Serena Williams.\r\nLa joueuse de tennis am\u00e9ricaine s'\u00e9tait fortement accroch\u00e9e avec l'arbitre de la finale de l'US Open, qui l'avait sanctionn\u00e9e. \r\nDans un communiqu\u00e9, l'association organisant les comp\u00e9titions des femmes \u00e9voque \"une diff\u00e9rence de degr\u00e9 dans la tol\u00e9rance face aux \u00e9motions exprim\u00e9es par les hommes et les femmes\".\r\nSerena Williams qui a \u00e9cop\u00e9e hier d'une amended'environ 17.000 francs suisse, pour ses trois avertissements re\u00e7us pour \"coaching\", \"bris de raquette\", puis \"insulte\". \r\nUne sanction financi\u00e8re Herv\u00e9 Borsier qui renforce le sentiment d'injustice de l'am\u00e9ricaine.\r\n  0'59''\r\n  ((Si cette amende ne repr\u00e9sente qu'une infime partie du prime touch\u00e9e par l'am\u00e9ricaine 0, 91 % pour sa place en finale, cela ne consolera pas la championne qui se dit victime d'une injustice. Pour elle il n'y avait pas de coaching de la part de son entra\u00eeneur, qui a pourtant fait son M\u00e9a Culpa. L'arbitre a appliqu\u00e9 le r\u00e8glement, mais il aurait d\u00fb se montrer moins p\u00e9remptoire et plus explicite. Cela dit Naomi Osaka l'aurais sans doute emport\u00e9 malgr\u00e9 ce probl\u00e8me important et cela \u00e0 totalement fait sortir l'am\u00e9ricaine du match. Reste que durant cet US Open a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par plusieurs affaires d'arbitrage et alimente le d\u00e9bat ce qui devrait alerter les instances dirigeantes du tennis de fa\u00e7on \u00e0 faciliter le travail des arbitres coinc\u00e9s entre le r\u00e8glement et son interpr\u00e9tation, mais aussi avec des joueurs et joueuses pris la pression mais aussi par  les enjeux sportifs et financiers \u00e9lev\u00e9s ))\r\n(Bve CBS) Une deuxi\u00e8me s\u00e9rie d'accusations d'abus sexuels aura eu raison du PDG de CBS.\r\nLa cha\u00eene am\u00e9ricaine a annonc\u00e9, hier soir, le d\u00e9part avec effet immediat de Leslie Moonves, apr\u00e8s 15 ans aux commandes...\r\nSelon des sources proches du dossier, CBS aurait trouv\u00e9 un accord en lui offrant l'\u00e9quivalent de 100 millions de dollars.\r\nCet ancien acteur de 68 ans, \u00e9taient l'un des personnages les plus puissants de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine. \r\nLa cha\u00eene a \u00e9galement annonc\u00e9 qu'elle allait donner 20 millions de dollars \u00e0 une ou plusieurs associations soutenant le mouvement MeToo et l'\u00e9galit\u00e9 des femmes au travail.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 815, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9815627", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-10T07:59:15_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-10T07:59:15_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9815636", "ece-9815627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-16T16:20:37Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS info en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [89%] :\r\nInfo trafic RTS avec la double cr\u00e8me de gruy\u00e8re de craies bon sur l'autoroute, Martigny, Sion, un accident provoque un bouchon entre Reed et comptait en direction de Sion, sinon la circulation est dense et fortement ralentie sur plusieurs tron\u00e7ons de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [90%] :\r\nFaut trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [91%] :\r\nIl va faire beau, il va faire tr\u00e8s chaud, c'est le menu m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s simple pour la journ\u00e9e 12 \u00e0 15 degr\u00e9s ce matin 27, voire un 29 en pleine cet apr\u00e8s- midi, demain et apr\u00e8s- demain, c'est exactement le m\u00eame programme, sauf qu'il va faire encore plus chaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [94%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [90%] :\r\nBonjour \u00c9ric Guevara Fremm bonjour m\u00eame tout un monde d'ici une dizaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [91%] :\r\nVous allez revenir sur les \u00e9lections Su\u00e8de je crois revenir sur les \u00e9lections en Su\u00e8de avec une revue de la presse europ\u00e9enne par Patrick Chaboud\u00e9, puis on voit surtout revenir dans le Sinn Diang cette province chinoise dans laquelle notre correspondant, Michael Peuker, un rapport de Human Rights Watch qui sort aujourd'hui un nouveau rapport sur le fait que la Chine d\u00e9tiendrait jusqu'\u00e0 un 1000000 de personnes des minorit\u00e9 turcophone la Chine dit non, circulez, il n'y a absolument rien \u00e0 voir, Michael Peuker a donc voulu aller voir et \u00e7a c'est pas tout \u00e0 fait bien parce \u00e7a c'est pas tout \u00e0 fait bien pass\u00e9, il a rencontr\u00e9 des gens terroris\u00e9s, on les entendra on entendra ce reportage qui est inqui\u00e9tant document bonne \u00e9mission \u00c9ric \u00e0 demain merci vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:43) [95%] :\r\nFoued Boukari Volkswagen face au juge ce lundi en Allemagne, la justice doit d\u00e9terminer notamment si le 1er constructeur mondial aurait d\u00fb informer plut\u00f4t les march\u00e9s de la tricherie, la session parlementaire qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Berne avec cette question : Doris Leuthard doit -elle d\u00e9missionner avant la fin de la l\u00e9gislature, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, dont la cote de popularit\u00e9 semble d\u00e9cliner et puis le LHC, le grand collisionneur de hadrons au CERN \u00e0 Gen\u00e8ve f\u00eate ses 10 ans, les physiciens se disent combl\u00e9s par cette machine \u00e0 diss\u00e9quer la mati\u00e8re mais pour quelles applications concr\u00e8tes, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:20) [93%] :\r\nC'est une \u00e9tape cruciale pour le constructeur automobile Volkswagen avec l'ouverture ce lundi, du 1er grand proc\u00e8s sur le disent Olga est en Allemagne, le proc\u00e8s se tient \u00e0 Brunswick en Basse-Saxe, plus de 3000 investisseurs demandent des dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 Volkswagen 3000 investisseurs qui, selon eux, aurait d\u00fb communiquer plus t\u00f4t sur le scandale des moteurs truqu\u00e9s, un proc\u00e8s technique mais qui pourrait avoir des cons\u00e9quences de taille : Delphine Nerbollier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [96%] :\r\n\u00e0 l'origine de ce proc\u00e8s se trouvent 3000 investisseurs qui se disent flou\u00e9s par Volkswagen il y a exactement 3 ans lorsque le scandale du dieselgate, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public, le cours de l'action a chut\u00e9 de 40 pourcent en 2 jours, les investisseurs estiment que le constructeur allemand aurait d\u00fb les informer beaucoup plus t\u00f4t de ce scandale pour \u00e9viter les pertes financi\u00e8res en cas de condamnation Volkswagen pourrait \u00eatre contraint \u00e0 verser9,5 milliards d'euros de dommages et int\u00e9r\u00eats, mais au-del\u00e0 des cons\u00e9quences financi\u00e8res, ce proc\u00e8s pourrait \u00eatre d'une importance capitale pour toutes les autres proc\u00e9dures car le tribunal devra r\u00e9pondre \u00e0 plus de 200 questions parmi elles qui, au sein de la direction \u00e9tait au courant de ces manipulations et depuis quand, sur ce th\u00e8me, les versions divergent d\u00e9sormais c'est donc \u00e0 la justice allemande de faire la lumi\u00e8re sur la chronologie de ce scandale, Delphine Nerbollier pour RTS Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [96%] :\r\nLa Russie accuse les \u00c9tats-Unis d'avoir men\u00e9 des bombardements au phosphore blanc dans la province de Deir et Zour \u00e0 l'Est de la Syrie des munitions incendiaires dont l'utilisation contre des cibles militaires au milieu des civils est interdite par le droit humanitaire international, le Pentagone a d\u00e9menti ces accusations, alors que dans le secteur d'Idlib et de Hama, l'arm\u00e9e de l'air russe et syrienne ont repris hier leurs bombardements intensifs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [90%] :\r\nSans atteindre ses ambitions, l'extr\u00eame droite su\u00e9doise s'est impos\u00e9 en arbitre, on peut dire, hier, entre les 2 blocs dominants \u00e0 l'issue des l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [96%] :\r\nContraignant le 1er ministre social- d\u00e9mocrate \u00e0 tendre la main \u00e0 l'opposition de centre- droit pour la neutraliser, selon des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs, le parti des D\u00e9mocrates, formation anti- immigration nationaliste et europhobe obtiendrait un peu plus de 17 pourcent des votes contre 13 pourcent il y a 4 ans, alors que les coalitions de gauche et de droite sont au coude \u00e0 coude et ce matin, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux personne encore ne peut dire \u00e0 quoi ressemblera le prochain gouvernement su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:34) [93%] :\r\nDifficile de trouver un vainqueur \u00e0 ces \u00e9lections su\u00e9doise Jimmy que Son pr\u00e9sident des D\u00e9mocrates de Su\u00e8de : l'extr\u00eame droite locale, disait encore le jour du vote qu'il esp\u00e9rait de 20 \u00e0 30 pourcent des voix, il devra se contenter de fr\u00f4ler la barre des 18 pourcent et \u00e9choue dans son objectif de devenir le 2\u00e8me plus grand parti de Su\u00e8de le Parti social- d\u00e9mocrate du Premier ministre, Stefan L\u00f6fven perd 3 points et d\u00e9passe \u00e0 peine les 28 pourcent, ce qui constitue le plus mauvais score de son histoire, m\u00eame les mod\u00e9r\u00e9s, le principal parti de la droite perd des \u00e9lecteurs et n'atteint m\u00eame pas les 20 pourcent au final les coalitions de gauche et de droite, au vu des projections en si\u00e8ges se retrouvent \u00e0 \u00e9galit\u00e9 presque parfaite, personne pour l'instant ne s'est d\u00e9clar\u00e9 pr\u00eat \u00e0 travailler avec l'extr\u00eame droite qui a fait toute sa campagne sur la lutte contre l'immigration, les cl\u00e9s des longues n\u00e9gociations qui s'annoncent pour choisir un prochain 1er ministre sont donc maintenant entre les mains des 5 autres petits partis pr\u00e9sents au Parlement, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux pour RTS info Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [95%] :\r\nBruxelles, qui suit de pr\u00e8s le scrutin en Su\u00e8de, avec la crainte que l'euroscepticisme soit renforc\u00e9 au sein de l'Union avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:43) [94%] :\r\nEt c'est dans ce contexte que l'ancien 1er ministre belge, Guy Verhofstadt, chef de file des lib\u00e9raux et centristes au Parlement europ\u00e9en a annonc\u00e9 hier sa volont\u00e9 de faire campagne aux c\u00f4t\u00e9s d'Emmanuel Macron pour ces \u00e9lections europ\u00e9ennes, ce temps ainsi former un groupe politique avec la R\u00e9publique en marche, le parti pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais un mouvement dont le nom provisoire G\u00e9n\u00e9ration Europe tient la corde, une alternative pro- europ\u00e9enne aux nationalistes, selon Guy Verhofstadt, qui s'est exprim\u00e9 hier dans le journal L'Ouest France ne plus me mentir, c'est le titre du livre que l'ancien ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9cologie, Nicolas Hulot s'appr\u00eate, selon France Info a publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'Aube, 15 jours apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le gouvernement, la sortie de l'ouvrage est pr\u00e9vue ce vendredi, un livre de moins de 100 pages qui se contente de RoadCross retranscrire en int\u00e9gralit\u00e9 deux interviews donn\u00e9es alors qu'il \u00e9tait encore en poste, toujours en France, 7 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es tard hier soir \u00e0 Paris apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e par un homme muni d'une arme blanche et d'une barre de fer, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 le caract\u00e8re terroriste n'est \u00e0 ce stade pas retenu Doris Leuthard va -t-elle d\u00e9missionner lors de la session parlementaire qui commence aujourd'hui, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale l'avait annonc\u00e9 il y a plus d'un an, cette l\u00e9gislature sera la derni\u00e8re, mais partira -t-elle \u00e0 la fin 2019 ou avant, tous les sc\u00e9narios sont possibles : alors que l'\u00e9toile de la ministre la plus populaire du gouvernement semble p\u00e2lir Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:02) [95%] :\r\n\u00e9t\u00e9 2017 une Doris Leuthard d'au sommet de son pouvoir politique, pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration ministre pivot, qui pouvait faire basculer une d\u00e9cision d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, annon\u00e7ait qu'elle ne se repr\u00e9senterait pas au gouvernement depuis 2006 elle a align\u00e9 les victoires dans sa carri\u00e8re en 12 ans, elle n'a perdu que 2 votations sur 16, mais les n\u00e9gociations avec l'Europe sur l'accord cadre viennent plomber la fin de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, la perte de son r\u00f4le pivot au gouvernement avec l'\u00e9lection du tr\u00e8s lib\u00e9ral Ignazio Cassis le scandale CarPostal et dans une moindre mesure, celui sur la police ferroviaire et vous aurez les \u00e9tapes de la noce horribilis Doris Leuthard certains \u00e0 Berne ont d\u00e8s lors d\u00e9j\u00e0 fait des croix dans leur calendrier d\u00e9mission le dernier jour de session, le 28 septembre ce qui permettrait de l'annoncer au Parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en m\u00eame temps, \u00e9lection du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral le 5 d\u00e9cembre r\u00e9partition des d\u00e9partements le 6 mai 2 acteurs de la vie politique bernoise ne voient pas, Doris Leuthard partir avant la fin de la l\u00e9gislature, fin 2019 il n'y a pas d'urgence, le si\u00e8ge du PDC n'\u00e9tant pas menac\u00e9, vous l'avez dit, tous les sc\u00e9narios sont ouverts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:12) [92%] :\r\nRetirer des gares ferroviaire, les automates \u00e0 billets qui ne sont pas rentables, les CFF y r\u00e9fl\u00e9chissent, selon la presse dominicale, les chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux analysent la quantit\u00e9 de tickets vendus par ses appareils pour in fine et en retire une partie, les zones rurales pourraient \u00eatre les plus concern\u00e9s, une strat\u00e9gie, vivement critiqu\u00e9e par Laurent Wehrli le conseiller national PLR Vaudois est aussi membre du conseil de fondation de Pro Senectute suisse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:36) [89%] :\r\nAux cris et d\u00e9veloppement des derni\u00e8res ann\u00e9es et aussi de o\u00f9 les gens habitent et en particulier dans des zones rurales, on risque bien de p\u00e9jor\u00e9 cette cat\u00e9gorie -l\u00e0 de population mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale de p\u00e9jorer la notion du service public. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:50) [94%] :\r\nMais au fond, est -ce que ce n'est pas justifi\u00e9 de retirer des automates qui ne sont pas rentables. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:55) [88%] :\r\nOn peut bien entendre qu'il a peut-\u00eatre des notions de rentabilit\u00e9 mais Croque, on avait du personnel qui \u00e9taient pas rentables : on a dit qu'il fallait installer des automates maintenant en qu'il a m\u00eame des automates qui ne sont pas rentables au profit, en l'occurrence d'une application alors certes, le progr\u00e8s, on va parler de compte les progr\u00e8s, l'application des CFF est extr\u00eamement intelligente mais ma crainte par rapport \u00e0 une d\u00e9cision de ce type -l\u00e0, h\u00e9 bien c'est que vous avez un risque que des gens ne vont plus utiliser le transport public au profit d'un transport priv\u00e9 ou, pire, de pas se d\u00e9placer ou de limiter drastiquement leurs d\u00e9placements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:27) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Meunier qui y le plus puissant \u00e0 l'exc\u00e8s les rapports de particules au monde f\u00eate aujourd'hui ses 10 ans, le LHC, le grand collisionneur de hadrons du CERN, qui se situe entre Gen\u00e8ve et la France, une puissante machine \u00e0 diss\u00e9quer la mati\u00e8re en voyage au coeur de la physique nucl\u00e9aire, pour mieux comprendre notre monde l'acc\u00e9l\u00e9rateur de particules, a notamment permis de sonder l'infiniment petit, Pierre-\u00c9tienne Joye mais pour quelles applications concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [94%] :\r\nEh bien oui, Foued sans les recherches du CERN, pas de t\u00e9l\u00e9phone portable, encore moins d'internet et de r\u00e9seaux sociaux le plus puissant acc\u00e9l\u00e9rateur de particules du monde a permis en 2012, de confirmer l'existence du boson de Higgs, c'est lui qui doit permettre de percer les myst\u00e8res de cette infiniment petit et donc les exp\u00e9riences se poursuivent pour tenter notamment de conna\u00eetre les propri\u00e9t\u00e9s de l'antimati\u00e8re la fantasmagorique mati\u00e8re noire autour des dimensions cach\u00e9es de l'univers alors qu'est ce qu'on cherche au fond au cern et avec ce LHC d\u00e9sormais vieux d'une petite d\u00e9cennie, le fonctionnement de la nature, recherche fondamentale qui trouve aussi des applications disons plus terre \u00e0 terre, Arnaud Marsollier, porte- parole du cern. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:32) [92%] :\r\nLes technologiques, on d\u00e9veloppe ici au cern trouve des applications, notamment dans le domaine de l'imagerie m\u00e9dicale ou du traitement des cancers et puis aussi on peut aussi citer qu'on a invent\u00e9 avant le LHC, certes, mais le le web qui qui est quand m\u00eame une des grandes retomb\u00e9es pour toute la soci\u00e9t\u00e9 puisque le web aujourd'hui c'est, c'est quelque chose que que tout le monde utilise dans sa vie quotidienne, la recherche fondamentale et elle est essentielle et c'est aussi pour nourrir l'arr\u00eat de la r\u00e9flexion, nourrir la connaissance et de de cette connaissance, y compris fondamentale viendront dans le futur des applications et peut-\u00eatre certaines qui seront r\u00e9volutionnaire, on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [95%] :\r\nAlors pour permettre \u00e0 ces recherches, le collisionneur tourne autour d'un anneau de 27 kilom\u00e8tres enfoui 100 m\u00e8tres sous terre, il est pr\u00e9vu qu'il fonctionne encore plus de 20 ans ensuite le cern travaille sur sa succession une machine encore plus grande de l'ordre de 100 kilom\u00e8tres de circonf\u00e9rence, toujours \u00e0 cheval sous la fronti\u00e8re franco- suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:24) [96%] :\r\nMerci Pierre-\u00c9tienne Joye, cette fois c'est s\u00fbr, Novak Djokovic est bien de retour au sommet du tennis mondial apr\u00e8s Wimbledon, le serbe vient d'inscrire un nouveau titre du Grand Chelem \u00e0 son palmar\u00e8s 2018 apr\u00e8s sa victoire cette nuit en finale de l'US Open, un succ\u00e8s en 3 manches face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro 6 3 7 6 6 3 avec ce 14\u00e8me titre encore Chelem Novak Djokovic revient \u00e0 la 3\u00e8me place mondiale ce lundi et n'est plus devanc\u00e9 en Grand Chelem que par Rafa\u00ebl Nadal 17 titres Roger Federer 20 litres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [89%] :\r\nOn avait toujours du c\u00f4t\u00e9 de New York, la WTA prend position elle d\u00e9nonce un traitement sexiste contre S\u00e9r\u00e9na Williams. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:58) [95%] :\r\nLa joueuse de tennis am\u00e9ricaine s'\u00e9tait fortement accroch\u00e9e avec l'arbitre de la finale de l'US Open, qui l'avait sanctionn\u00e9e dans un communiqu\u00e9, l'association organisant les comp\u00e9titions des femmes \u00e9voque une diff\u00e9rence de degr\u00e9 dans la tol\u00e9rance face aux \u00e9motions exprim\u00e9es par les hommes et les femmes, S\u00e9r\u00e9na Williams, qui a \u00e9cop\u00e9 hier d'une amende d'environ 17000 francs pour ses trois avertissements re\u00e7us pour coaching bris de raquette puis insulte une sanction financi\u00e8re vue boursier qui renforce le sentiment d'injustice, de l'am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:26) [93%] :\r\nSi cette amende ne repr\u00e9sente qu'une partie infime de la prime touch\u00e9e par l'Am\u00e9ricaine0,91 pourcent pour sa place en finale, cela ne consolera pas la championne, qui se dit victime d'une injustice pour elle il n'y avait pas de coaching, de la part de son entra\u00eeneur qui a pourtant fait son mea culpa, l'arbitre a appliqu\u00e9 le r\u00e8glement mais il aurait d\u00fb se montrer moins p\u00e9remptoire est plus explicite : cela dit Naomi Osaka l'aurait sans doute emport\u00e9 malgr\u00e9 ce probl\u00e8me important et cela a totalement fait sortir l'Am\u00e9ricaine du match n\u00e9anmoins durant cet US Open, plusieurs affaires d'arbitrage ont aliment\u00e9 le d\u00e9bat, ce qui devrait alerter les instances dirigeantes du tennis, de fa\u00e7on \u00e0 faciliter le travail des arbitres, coinc\u00e9 entre le r\u00e8glement et son interpr\u00e9tation, mais aussi avec des joueurs et joueuses pris par la pression, mais aussi par les enjeux sportifs et financiers \u00e9lev\u00e9s Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:25) [90%] :\r\nEt cern \u00e0 Williams, toujours \u00e0 la qu\u00eate d'un 24\u00e8me titre en Grand Chelem. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:29) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re et il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T07:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nerbollier, Delphine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82D9CECA-37FF-4EAB-98B1-4E5A11C49BF1", "internalArchiveId": "82D9CECA-37FF-4EAB-98B1-4E5A11C49BF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - La chute de Lehman Brothers (1/5)", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "Le 15 septembre 2008, la chute de la grande banque d'affaires Lehman Brothers allait plonger le monde dans la plus grosse crise financi\u00e8re depuis 1929. Retour sur les d\u00e9but de l'\u00e9tablissement avec l'histoire des fr\u00e8res Lehman.\r\n\r\n* * Alter Eco - La chute de Lehman Brothers (1/5)  FREDERIC MAMAIS, direct studio Lausanne + 1 SON (\u00e0 logger)\r\n((titre : LA CHUTE DE LEHMAN BROTHERS\u00a0(1/5)))\r\n****7H43 sur La Premi\u00e8re.C'est l'heure d'Alter Eco. Bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\nBonjour Romaine\u00a0!\r\nCette semaine, vous allez nous faire revivre..  les quelques jours qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la retentissante faillite de la banque Lehman Brothers..\r\nOui, Romaine, jusqu'\u00e0 vendredi nous allons revivre les heures noires et les nuits blanches qui ont men\u00e9 \u00e0 cela\u00a0: \r\nSON (\u00e0 logger)\r\nC'\u00e9tait il y a dix ans\u00a0: le 15 septembre 2008, la chute de cette grande banque d'affaires allait plonger le monde dans la plus grosse crise financi\u00e8re depuis 1929.. \r\nJusqu'\u00e0 vendredi, nous \u00e9gr\u00e8nerons ces heures durant lesquels banquiers centraux, dirigeants politiques et citoyens ont embarqu\u00e9 en catastrophe pour un voyage inconnu qui les m\u00e8neront, dix ans plus tard l\u00e0 o\u00f9 nous sommes\u00a0: un monde qui s'est endett\u00e9 comme jamais, des g\u00e9ants de l'\u00e9conomie comme Amazon ou Facebook, gav\u00e9s des milliards inject\u00e9s par les banques centrales. Bref un monde\u00a0 o\u00f9 l'on se demande souvent qu'est-ce que nous avons appris et qu'est-ce que nous avons oubli\u00e9 de ce traumatisant 15 septembre 2008..\r\n***RELANCE\u00a0: alors commen\u00e7ons par le d\u00e9but.. \r\nCe jour-l\u00e0, beaucoup de monde d\u00e9couvrent tout simplement qu'il y avait une v\u00e9n\u00e9rable grande banque, \u00e0 Wall Street, qui s'appelait Lehman Brothers..\r\nOui, c'\u00e9tait une vieille dame de l'aristocratie financi\u00e8re. Une banque d'affaires, attaqu\u00e9e par les march\u00e9s depuis plusieurs mois car elle croulait sous les dettes et avait jou\u00e9 un r\u00f4le central dans la d\u00e9b\u00e2cle des subprime, les pr\u00eats hypoth\u00e9caires financiaris\u00e9s. \r\nEt c'est vrai, pour celles et ceux qui en dehors des Etats-Unis n'avaient jamais entendu son nom\u00a0: qui sont-ils au fond, ces \u00ab\u00a0fr\u00e8res Lehman\u00a0\u00bb\u00a0? \r\nTrois fr\u00e8res, juifs, arriv\u00e9s de Bavi\u00e8re sur le quai de New York, un jour de 1844. Que vont-ils faire\u00a0? Cr\u00e9er une banque\u00a0? Non, il ouvre un magasin de tissu et invente un nouveau m\u00e9tier, celui de gestionnaire.Ils vendent des produits qui ne leur appartient pas. Les Lehman vendent du coton, du caf\u00e9. La famille s'attaque aussi aux chemins de fer, \u00e0 la reconstruction apr\u00e8s la guerre civile.\u00a0 L'entreprise devient une banque. Arriveront les crises de 1929 et toutes les autres, mais la dynastie Lehman continue \u00e0 prosp\u00e9rer pour devenir cette institution qui r\u00e8gne \u00e0 Wall Street.\r\nA chaque fois, Lehman tr\u00e9buche mais se rel\u00e8ve.. \r\nEt si sa chute va nous prendre de court.. C'est bien parce qu'une fois encore, en 2008, Lehman est chahut\u00e9e mais laisse croire qu'elle s'en sortira .\u00a0 Quelques semaines avant, la banque publie la plus grosse perte de son histoire, 4 milliards de dollars, lance une restructuration. Et y croit, ou fait mine d'y croire.. \r\nCar, et nous le verrons demain matin, nous sommes en pleine p\u00e9riode de sauvetage.. Le 7 septembre, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine vient de sauver deux grandes institutions de cr\u00e9dit, Freddie et Fannie.Elle vient de sauver une autre grande banque de Wall Street, Bear Sterns, alors pourquoi l'Am\u00e9rique laisserait tomber l'une de ses plus grandes \u00e9toiles, une pi\u00e8ce de son Histoire\u00a0? \r\n***EXTRO\u00a0: r\u00e9ponse demain, dans Alter Eco, la suite de la chute de Lehman Brothers et le d\u00e9clenchement de la grande crise de 2008..", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9831889", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - La chute de Lehman Brothers (1/5)", "Alter Eco (vid\u00e9o) - La chute de Lehman Brothers (1/5)", "Alter Eco - La chute de Lehman Brothers (1/5) / LME_2018-09-10T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - La chute de Lehman Brothers (1/5) / LME_2018-09-10T07:44:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Le 15 septembre 2008, la chute de la grande banque d\u2019affaires Lehman Brothers allait plonger le monde dans la plus grosse crise financi\u00e8re depuis 1929. Retour sur les d\u00e9but de l'\u00e9tablissement avec l'histoire des fr\u00e8res Lehman.", "Le 15 septembre 2008, la chute de la grande banque d\u2019affaires Lehman Brothers allait plonger le monde dans la plus grosse crise financi\u00e8re depuis 1929. Retour sur les d\u00e9but de l'\u00e9tablissement avec l'histoire des fr\u00e8res Lehman.", "Le 15 septembre 2008, la chute de la grande banque d\u2019affaires Lehman Brothers allait plonger le monde dans la plus grosse crise financi\u00e8re depuis 1929. Retour sur les d\u00e9but de l'\u00e9tablissement avec l'histoire des fr\u00e8res Lehman."], "variantIds": ["ece-9815628", "ece-9815624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-16T16:03:18Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\n43 places \u00e0 Alter \u00c9co, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, cette semaine, Fr\u00e9d\u00e9ric, vous allez nous faire revivre les quelques jours qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le d\u00e9clenchement de la crise financi\u00e8re, c'est en 2008. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [95%] :\r\nOui, des heures mouvement\u00e9es qui vont conduire \u00e0 cela. \r\nBonsoir les bourses mondiales par la faillite de la banque d'affaires am\u00e9ricaine Lehman Brada. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [88%] :\r\nUn lundi noir, tout d'abord pour la finance am\u00e9ricaine, la 4\u00e8me, banque d'investissement des \u00c9tats-Unis Lehman pourrait \u00eatre : nous sommes les Blangy 15. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\nTendre 2008, la chute de cette grande banque d'affaires pr\u00e9cipite le monde dans la plus grosse crise financi\u00e8re depuis 1929 elle couvait depuis longtemps, cette crise, mais personne n'avait pr\u00e9dit que ce serait Lehman et pas une autre qui allait acc\u00e9l\u00e9rer l'histoire jusqu'\u00e0 vendredi, passeront 6 heures durant lesquels banquiers centraux, dirigeants politiques et barons de Wall Street auront embarqu\u00e9 en catastrophe pour un voyage improbable qui les m\u00e8neront 10 ans plus tard, l\u00e0 o\u00f9 nous sommes aujourd'hui un monde plus endett\u00e9 que jamais des g\u00e9ants de l'\u00e9conomie gav\u00e9s des milliards inject\u00e9s par les banques centrales, bref, un monde plus in\u00e9gale, pas compl\u00e8tement remis de sa crise, o\u00f9 l'on se demande souvent qu'est -ce que nous avons appris et qu'est ce que nous avons oubli\u00e9 de ce traumatisant 15 septembre 2008. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [89%] :\r\nAlors commen\u00e7ons par le d\u00e9but, Fr\u00e9d\u00e9ric, ce jour- l\u00e0, beaucoup de monde, d\u00e9couvrent tout simplement qu'il y a une v\u00e9n\u00e9rable banque \u00e0 Wall Street, qui s'appelle Lehman Brothers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une vieille dame de l'aristocratie financi\u00e8re, une banque d'affaires attaqu\u00e9e par les march\u00e9s depuis plusieurs mois car elle croulait sous les dettes et avait jou\u00e9 un r\u00f4le central dans la d\u00e9b\u00e2cle du subprime, ces pr\u00eats hypoth\u00e9caires financiaris\u00e9 alors qui sont -ils ces fr\u00e8res Lehman pour qu'on les associe \u00e0 la catastrophe financi\u00e8re, ils sont 3, 3 fr\u00e8res juifs arriv\u00e9s de Bavi\u00e8re sur le quai de New York, un matin de 1844 que vont -ils faire cuire une banque, h\u00e9 bien non, pas tout de suite les Lehman ouvrent un magasin de tissu, ils inventent un nouveau m\u00e9tier, celui de gestionnaire, ils vendent des produits qui ne leur appartiennent pas du coton, du caf\u00e9, puis la famille s'attaque aux chemins de fer \u00e0 la reconstruction de l'Am\u00e9rique apr\u00e8s la guerre civile, c'est alors que l'entreprise devient une banque la dynastie Lehman traversent les crises de 1929 et les suivantes, elle continue \u00e0 prosp\u00e9rer, mais cette fois, \u00e7a sent s\u00e9rieusement le roussi et depuis plusieurs mois, les pr\u00eats toxiques ravage la banque \u00e7a br\u00fble \u00e0 tous les \u00e9tages, personne pourtant ne laissera tomber Lehman Brothers par les temps qui courent tout le monde pense la le 7 septembre 2008, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine sauve de grandes institutions de cr\u00e9dit Freddie et Fannie le jour m\u00eame de la faillite de Lehman, Bank of America rach\u00e8te Merrill Lynch, un autre g\u00e9ant agonisant, Wall Street est en pleine manoeuvre de sauvetage, alors pourquoi l'Am\u00e9rique va -t-elle sacrifier l'une de ses plus grandes \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [92%] :\r\nEh bien r\u00e9ponse demain Fr\u00e9d\u00e9ric dans Alter \u00c9co, puisque la la suite de la chute de Lehman Brothers, c'est le d\u00e9clenchement de la grande crise de 2008, ce sera votre chronique de demain, c'est bien \u00e7a, c'est bien \u00e7a alors \u00e0 demain, \u00e0 7 heures 15. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T07:23:42Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E62D1C9-EC1A-4FC0-A53A-158716ADB18F", "internalArchiveId": "1E62D1C9-EC1A-4FC0-A53A-158716ADB18F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature d'Esther Coquoz - Publica doit cesser d'investir dans les \u00e9nergies fossiles", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "La caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit abandonner tous ses investissements dans le p\u00e9trole. Elle a d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9 ses placements dans le charbon. Mais elle doit aller plus loin. La sauvegarde de notre climat est en jeu.\r\n\r\n* * Signature d'Esther Coquoz - Publica doit cesser d'investir dans les \u00e9nergies fossiles (SIGNATURE 10.09 LES CAISSES DE PENSION PUBLIQUE NE DOIVENT PLUS INVESTIR DANS LE PETROLE)  ESTHER COQUOZ, direct studio Lausanne\r\n***Signature! Avec Esther Coquoz ce matin \r\n\"Publica doit cesser d'investir dans les \u00e9nergies fossiles\"\u00a8\r\n c'est votre commentaire...\r\nLa caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit abandonner tous ses investissements dans le p\u00e9trole. Elle a d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9 ses placements dans le charbon. Mais elle doit aller plus loin. La sauvegarde de notre climat est en jeu. La Suisse a ratifi\u00e9 l'accord de Paris : elle doit donc contribuer au maintien du r\u00e9chauffement climatique bien en dessous de 2 degr\u00e9s.\r\nAu nom de la coh\u00e9rence d'abord: on demande aux particuliers de faire des efforts, de r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 de leur transport et de leur chauffage. Mais pendant ce temps, les placements de leurs propres retraites dans les \u00e9nergies fossiles \u00e9mettent autant de gaz \u00e0 effets de serre que leurs activit\u00e9s individuelles. Il ne peut y avoir deux poids, deux mesures. Ce n'est pas pour rien que l'accord de Paris int\u00e8gre d\u00e9sormais les flux financiers dans ses exigences de d\u00e9carbonisation. \r\nAu nom de l'int\u00e9r\u00eat des assur\u00e9s, ensuite: les gouvernements de 195 pays ont sign\u00e9 cet accord. La prise de conscience s'acc\u00e9l\u00e8re. La valeur des entreprises fortement impliqu\u00e9es dans l'exploitation des \u00e9nergies fossiles va donc diminuer. Dans ces changements de cap, mieux vaut \u00eatre parmi les premiers investisseurs \u00e0 se d\u00e9sengager, faute de quoi les pertes financi\u00e8res risquent d'\u00eatre douloureuses.\u00a0 La fortune de nos retraites ne doit pas \u00eatre menac\u00e9e par la frilosit\u00e9 des gestionnaires.\r\nMais il y a plus grave. Cet attentisme peut influencer la politique suisse dans la mauvaise direction : les \u00e9lus pourraient renoncer \u00e0 soutenir les mesures helv\u00e9tique de d\u00e9carbonisation,\u00a0 par crainte de voir la fortune de nos retraites fondre comme neige au soleil. C'est le serpent qui se mord la queue.\r\nPublica doit donc sortir de sa contradiction. En aucun cas, l'argent de nos retraites ne doit\u00a0servir \u00e0 d\u00e9grader encore davantage notre plan\u00e8te.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9831850", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Esther Coquoz - Publica doit cesser d\u2019investir dans les \u00e9nergies fossiles", "Signature d'Esther Coquoz - Publica doit cesser d\u2019investir dans les \u00e9nergies fossiles", "Signature d'Esther Coquoz - Publica doit cesser d\u2019investir dans les \u00e9nergies fossiles / LME_2018-09-10T07:25:00_signature", "Signature d'Esther Coquoz - Publica doit cesser d\u2019investir dans les \u00e9nergies fossiles / LME_2018-09-10T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["La caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit abandonner tous ses investissements dans le p\u00e9trole. Elle a d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9 ses placements dans le charbon. Mais elle doit aller plus loin. La sauvegarde de notre climat est en jeu.", "La caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit abandonner tous ses investissements dans le p\u00e9trole. Elle a d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9 ses placements dans le charbon. Mais elle doit aller plus loin. La sauvegarde de notre climat est en jeu.", "La caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit abandonner tous ses investissements dans le p\u00e9trole. Elle a d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9 ses placements dans le charbon. Mais elle doit aller plus loin. La sauvegarde de notre climat est en jeu."], "variantIds": ["ece-9815653", "ece-9815622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-16T16:03:18Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEnsuite, Esther, Coco qui lui ce matin Esther Publica doit cesser d'investir dans les \u00e9nergies fossiles, c'est votre commentaire pour signature, la caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit abandonner tous ses investissements dans la dans le p\u00e9trole, elle a d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9 ses placements dans le charbon, mais elle doit aller plus loin, la sauvegarde de notre climat est en jeu, la Suisse a ratifi\u00e9 l'accord de Paris, elle doit donc contribuer au maintien du r\u00e9chauffement climatique, bien en dessous de 2 degr\u00e9s au nom de la coh\u00e9rence, d'abord, on demande aux particuliers de faire des efforts, de r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 de leur transport et de leur chauffage mais pendant ce temps, les placements de leurs propres retraites dans les \u00e9nergies fossiles \u00e9mettent autant de gaz \u00e0 effet de serre que leurs activit\u00e9s individuelles, il ne peut y avoir 2 poids 2 mesures, ce n'est pas pour rien que l'accord de Paris int\u00e8gre d\u00e9sormais les flux financiers dans ses exigences de d\u00e9carbonisation au nom de l'int\u00e9r\u00eat des assur\u00e9s, ensuite les gouvernements de 195 pays ont sign\u00e9 cet accord, la prise de conscience s'acc\u00e9l\u00e8re, la valeur des entreprises fortement impliqu\u00e9es dans l'exploitation des \u00e9nergies fossiles va donc diminuer dans ces changements de cap, mieux vaut \u00eatre parmi les premiers investisseurs \u00e0 se d\u00e9sengager, faute de quoi les pertes financi\u00e8res risquent d'\u00eatre douloureuses, la fortune de nos retraites ne doit pas \u00eatre mais elle ne doit pas \u00eatre menac\u00e9e par la frilosit\u00e9 des gestionnaires, mais il y a plus grave cet attentisme peut aussi influencer la politique suisse dans la mauvaise direction les \u00e9lus \u00e0 Berne pourrait renoncer \u00e0 soutenir les mesures helv\u00e9tique de protection du climat par crainte de voir la fortune de nos retraites fondre comme neige au soleil, c'est le serpent qui se mord la queue Publica doit donc sortir de sa contradiction en aucun cas l'argent de nos retraites ne doit servir \u00e0 d\u00e9grader encore davantage notre plan\u00e8te le commentaire d'Esther, Coco, qu'on peut retrouver sur notre site Internet. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T07:14:35Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FA85330-A6DE-4F87-A9DF-555CDEF4E208", "internalArchiveId": "4FA85330-A6DE-4F87-A9DF-555CDEF4E208", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Sophie Richardson, directrice de recherche sur la Chine aupr\u00e8s de Human Rights Watch;Boukari, Fouad;Val\u00e9rie Schwaar secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'ATE, l'association transport et environnement;Lionel Baier,  r\u00e9alisateur suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/CHINE HRW RICHARDSON PI) P\u00e9kin d\u00e9tiendrait plus d'un million de personnes issus des minorit\u00e9s ethniques musulmane et turcophone dans des camps de r\u00e9\u00e9ducation au Xinjiang ((Ssinne-Dziang)).\r\nCette r\u00e9gion chinoise frontali\u00e8re de l'Afghanistan et du Pakistan est confront\u00e9e \u00e0 une forte instabilit\u00e9.\r\nApr\u00e8s les d\u00e9nonciations de l'ONU et les vives inqui\u00e9tudes exprim\u00e9es par de nombreux gouvernements, l'organisation Human Rights Watch publie ce matin un nouveau rapport. \r\nUn rapport bas\u00e9 sur de nouveaux t\u00e9moignages de maltraitances physiques et psychologiques. \r\nSophie Richardson directrice de recherche sur la Chine aupr\u00e8s de Human Rights Watch.\r\n  1'29''\r\n((Traduction Sophie Richardson (Femme) :\r\nDes ex-d\u00e9tenus ont d\u00e9crit une discipline militaire, des \u00e9tudes forc\u00e9es de mandarin, des c\u00e9r\u00e9monies d'all\u00e9geance au parti sous la contrainte. Mais ils d\u00e9crivent aussi nombre d'abus physiques et certains ont m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 avoir trouv\u00e9 cette \u00e9preuve tellement d\u00e9gradante qu'ils ont consid\u00e9r\u00e9 le suicide. \r\nQuestion\r\nLes autorit\u00e9s chinoises ne sont pas imperm\u00e9ables \u00e0 la pression. C'est la raison pour laquelle nous consid\u00e9rons qu'il est tr\u00e8s important pour tous les gouvernements soucieux des questions des droits de l'homme, pour l'ONU, de s'exprimer collectivement et d'exiger du gouvernement chinois qu'il ferme ces camps. Mais jusqu'ici on n'a pas vu ce genre d'action coordonn\u00e9e susceptible de mettre P\u00e9kin v\u00e9ritablement sous pression.\r\nQuestion\r\nC'est un vrai test. On verra si les gouvernements qui pr\u00e9tendent attacher de l'importance \u00e0 la question des droits humains en Chine font preuve d'unit\u00e9 et sont capable de faire preuve du courage n\u00e9cessaire pour soutenir des individus victimes d'\u00e9normes violations des droits de l'homme. On parle ici d'un ph\u00e9nom\u00e8ne d'une \u00e9chelle incomparable en Chine depuis des d\u00e9cennies.))\r\nSophie Richardson directrice de recherche sur la Chine aupr\u00e8s de Human Rights Watch, interrog\u00e9 par Mickael Peuker...\r\nNotre correspondant en Chine qui a pass\u00e9 plusieurs jours au Xinjiang ((Ssinne-Dziang)) pour un reportage qui sera diffus\u00e9 ce matin dans \"tout un monde\" d\u00e9s 8h12, sur la premi\u00e8re.\r\n(Bve Su\u00e8de Eections) Pari rat\u00e9 hier pour les populistes en Su\u00e8de, lors des l\u00e9gislatives. \r\nLe parti des D\u00e9mocrates, formation anti-immigration, nationaliste et europhobe esprait obtenir entre \"20 et 30 %\" des voix.\r\nSelon des r\u00e9sultats quasi-d\u00e9finitifs le parti d'extr\u00eame droite, obtiendrait un peu plus de 17 % des votes, contre 13 % en 2014, \u00e9chouant \u00e0 devenir le deuxi\u00e8me plus grand parti de Su\u00e8de.\r\nLes coalitions de gauche et de droite sont au coude-\u00e0-coude, avec respectivement 40,6 % et 40,3 % des voix.\r\nLe Premier ministre social-d\u00e9mocrate sortant appelle l'opposition au dialogue.\r\n(Bve UE Macron Verhofstadt) *** Bruxelles qui suit de pr\u00e8s le scrutin en Su\u00e8de, avec la crainte que l'euroscepticisme soit renforc\u00e9 au sein de l'UE avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai prochain.\r\nEt c'est dans ce contexte que l'ancien premier ministre belge, Guy Verhofstadt, chef de file des lib\u00e9raux et centristes au Parlement europ\u00e9en a annonc\u00e9 hier sa volont\u00e9 de faire campagne au c\u00f4t\u00e9 d'Emmanuel Macron pour ces \u00e9lections europ\u00e9ennes...\r\nSouhaitant ainsi former un groupe politique avec La R\u00e9publique En Marche, le parti pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais.\r\nUn mouvement dont le nom provisoire \"G\u00e9n\u00e9ration Europe\" tient la corde.\r\n\"Une alternative pro-europ\u00e9enne aux nationalistes\", selon  Guy Verhofstadt qui s'est exprim\u00e9 hier dans le journal Ouest-France.\r\n(10/TENSIONS SERBES-KOSOVARS PA - rep 22.30) *** Les relations entre le Kosovo et la Serbie, se sont encore d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es ce week-end, dans le cadre des n\u00e9gociations sur le statut final du Kosovo.\r\nPlusieurs centaines d'Albanais kosovars ont emp\u00each\u00e9 hier le pr\u00e9sident serbe Aleksandar Vucic de se rendre dans un village serbe du Kosovo...\r\nLaurent Rouy, cet \u00e9piosde fait suite \u00e0 de premi\u00e8re tensions entre dirigeants, deux jours plus tot \u00e0  Bruxelles...\r\n\u00a0  1'02''\r\n(Bve Syrie Russie US) La Russie accuse les Etats-Unis d'avoir men\u00e9 des bombardements au phosphore blanc dans la province de Da\u00efr az Zour, \u00e0 l'est de la Syrie...\r\nDes munitions incendiaires dont l'utilisation contre des cibles militaires au milieu des civils est interdite par le droit humanitaire international.\r\nLe Pentagone a d\u00e9menti ces accusations.\r\nAlors que les arm\u00e9es de l'air russe et syrienne ont repris hier leurs bombardements intensifs sur les secteurs d'Idlib et de Hama.\r\n(02/PRIVATISATION AUTOROUTE ITV SCHWAAR - rep 22.30) *** Des autoroutes priv\u00e9es en Suisse!  Le d\u00e9partement des transports de Doris Leuthard \u00e9tudie la question. \r\nLa presse dominicale al\u00e9manique \u00e9voque une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, dont la conf\u00e9d\u00e9ration serait actionnaire \u00e0 100% et qui serait charg\u00e9e de la construction et de l'exploitation des autoroutes. \r\nUne tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e estime Val\u00e9rie Schwaar secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'ATE, l'association transport et environnement\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Sandra Zimmerli.\r\n(16/DECES BEAT RICHNER PORTRAIT PA - rep 22.30) Il avait ouvert 5 h\u00f4pitaux au Combodge et sauv\u00e9 la vie de centaines de milliers d'enfants, le p\u00e9diatre z\u00fcrichois Beat Richner est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 71 ans des suites d'une grave maladie. \r\nEgalement violoncelliste, Beatocello ((b\u00e9ato-tch\u00e8lo)), son nom de sc\u00e8ne, donnait des concerts pour financer ses actions. \r\nRetour sur son parcours avec Tania Barril... \r\n  0'57''\r\n((C'est dans les ann\u00e9es 70 que Beat Richner d\u00e9couvre le Combodge en tant que m\u00e9decin pour la Croix Rouge. Avec l'offensive des Khmers rouges, il doit fuir le pays. Mais il y retourne 15 ans plus tard pour fonder un premier h\u00f4pital \u00e0 Kantha Bopha. Entre 1992 et 2007, il fondera 4 autres cliniques pour enfants. Des h\u00f4pitaux gratuits, qui comptent aujourd'hui plus de 2500 collaborateurs. Beat Richner est admir\u00e9 pour son action au Combodge. En 2016, il est \u00e9lev\u00e9 au rang de conseiller du Minist\u00e8re de la sant\u00e9. La Suisse l'honore aussi, il est notamment \u00e9lu suisse de l'ann\u00e9e en 2003. Sa pratique suscite pourtant aussi la pol\u00e9mique. L'ONU lui reproche notamment  de pratiquer une m\u00e9decine trop ch\u00e8re. Une m\u00e9decine de luxe pour les pauvres. Une critique qu'il a souvent balay\u00e9e r\u00e9pondant que ses h\u00f4pitaux pr\u00e9sentaient le meilleur rapport qualit\u00e9-prix.\r\nEn 2017, Beatocello se retire de la direction de sa fondation \u00e0 cause de sa maladie. La fondation Kantha Bopha financ\u00e9e par des dons mais \u00e9galement soutenue par la conf\u00e9d\u00e9ration et les autorit\u00e9s Combodgiennes. ))\r\n(TF7/NETFLIX MOSTRA DE VENISE PI) *** La 75e \u00e9dition de la Mostra de Venise s'est achev\u00e9e samedi soir avec un Lion d'or d\u00e9cern\u00e9 au cin\u00e9aste mexicain Alfonso Cuaron pour son film \"Roma\"... \r\nFavori de la critique italienne et internationale, mais aussi du public, ce film tr\u00e8s personnel en noir et blanc entra\u00eene dans le sillage de son couronnement un autre grand vainqueur : son distributeur, qui n'est autre que Netflix. Sophie Iselin...\r\n  1'21''\r\n((Ce Lion d'Or pour Alfonso Cuaron est aussi un premier Lion d'Or pour Netflix... \r\nUne r\u00e9compense qui a valeur de revanche pour la plateforme de streaming;  en guerre avec le festival de Cannes \u00e0 propos des tr\u00e8s long d\u00e9lais impos\u00e9s \u00e0 ses productions avant leurs sorties en salle.\r\nJamais la plate-forme am\u00e9ricaine de streaming n'avait obtenu si haute r\u00e9compense. \r\nUne premi\u00e8re qui, Pour Lionel Baier,  r\u00e9alisateur, \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement cin\u00e9ma de l'ECAL, \u00e0 Lausanne est aussi le fruit d'une strat\u00e9gie  plus conciliante envers le cin\u00e9ma traditionnel!\r\n31 sec\r\nEt pour que le cin\u00e9ma traditionnel existe toujours rien de tel qu'une sortie en salle.. Apr\u00e8s sa victoire \u00e0 Venise, la plateforme pourrait faire quelques  exceptions. Aucune date n'a pour l'instant \u00e9t\u00e9 communique\u00e9e par l'entreprise am\u00e9ricaine.))\r\nNetflix, qui remporte \u00e9galement \u00e0 Venise le prix du sc\u00e9nario avec le dernier film des fr\u00e8res Cohen, \"The Ballad of Buster Scruggs\"...\r\n(Bve Tennis)", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9815613", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-10T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-10T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9815651", "ece-9815613"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-16T16:10:27Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [97%] :\r\nEt c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Foued, bonjour la communaut\u00e9 internationale doit passer aux actes contre la Chine, c'est l'appel ce matin de Human Rights Swatch, l'ONG accuse elle aussi P\u00e9kin d'intern\u00e9 arbitrairement de citoyens musulmans sous couvert d'antiterrorisme le t\u00e9moignage dans un instant de la directrice de recherche sur la Chine aupr\u00e8s de Human Rights Swatch des p\u00e9ages sur les autoroutes suisses l'id\u00e9e, \u00e9voqu\u00e9e notamment \u00e0 Berne, mais elle est loin de faire l'unanimit\u00e9, en particulier aupr\u00e8s de l'ATE l'Association transports et environnement et puis \u00e0 la Mostra de Venise, Netflix prend sa revanche et d\u00e9croche le Lion d'or. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [96%] :\r\nP\u00e9kin d\u00e9tiendrait plus d'un 1000000 de personnes issues des minorit\u00e9s ethniques, musulmane et turcophone dans des camps de r\u00e9\u00e9ducation Hocine Diang cette r\u00e9gion chinoise frontali\u00e8re de l'Afghanistan et du Pakistan, l'organisation Human Rights Watch publie ce matin un nouveau rapport, un rapport bas\u00e9 sur de nouveaux t\u00e9moignages de maltraitances physiques et psychologiques Sophie Richardson, directrice de recherche sur la Chine aupr\u00e8s de Human Rights Swatch. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [90%] :\r\nC'est une ligne de ce qu'on a des anciens d\u00e9tenus ont d\u00e9crit une discipline militaire des \u00e9tudes forc\u00e9es de mandarin des c\u00e9r\u00e9monies d'all\u00e9geance au parti sous la contrainte, mais ils d\u00e9crivent aussi nombre d'abus physiques et certains ont m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 avoir trouv\u00e9 cette \u00e9preuve tellement d\u00e9gradante qu'ils ont consid\u00e9r\u00e9 le suicide tout simplement humain et elle ne peut pas \u00eatre quand on pourrait m\u00eame c'est ma salle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [92%] :\r\nOfficiellement, la Chine r\u00e9fute l'existence m\u00eame un de ces centres, malgr\u00e9 les nombreux t\u00e9moignages les nombreux rapports d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9s toutes ces d\u00e9nonciations P\u00e9kin, au fond, ils restent plut\u00f4t indiff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [93%] :\r\nD'un an, les autorit\u00e9s chinoises ne sont pas imperm\u00e9ables \u00e0 la pression, c'est la raison pour laquelle nous consid\u00e9rons qu'il est tr\u00e8s important pour tous les gouvernements soucieux des questions des droits de l'homme pour l'homme de s'exprimer collectivement et d'exiger du gouvernement chinois qu'il ferme ses comptes, mais jusqu'ici on n'a pas vu ce genre d'action coordonn\u00e9e susceptible de mettre P\u00e9kin v\u00e9ritablement sous pression. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [95%] :\r\nOn sait la puissance, l'influence de la Chine aujourd'hui sur la sc\u00e8ne internationale \u00e0 l'ONU, notamment une action concert\u00e9e des pressions coordonn\u00e9es de la part de la communaut\u00e9 internationale contre P\u00e9kin, vous y croyez vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [92%] :\r\n16 Leontien enti\u00e8re, c'est un vrai test tomber ainsi les gouvernements qui pr\u00e9tendent attacher de l'importance \u00e0 la question des droits humains en Chine font preuve d'unit\u00e9 et sont capables de faire preuve du courage n\u00e9cessaire pour soutenir des victimes d'\u00e9normes violations des droits de l'homme, on parle ici d'un ph\u00e9nom\u00e8ne d'une \u00e9chelle incomparable en Chine depuis des d\u00e9cennies une aide oui c'est une Pergay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [95%] :\r\nSophie Richardson, directrice de recherche sur la Chine aupr\u00e8s de Human doit \u00eatre Swatch interrog\u00e9 par Mickael Peuker pari rat\u00e9 hier pour les populistes en Su\u00e8de lors des l\u00e9gislatives, le parti des D\u00e9mocrates, formation anti- immigration nationaliste et europhobe esp\u00e9rait obtenir entre 20 et 30 pourcent des voix selon des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs, le parti d'extr\u00eame droite obtiendrait un peu plus de 17 pourcent des votes contre 13 pourcent en 2014, \u00e9chouant ainsi \u00e0 devenir le 2\u00e8me plus grand parti de Su\u00e8de les coalitions de gauche et de droite sont au coude \u00e0 coude avec respectivement40,6 pourcent et 40 virgule 3 pourcent des voix le 1er ministre social- d\u00e9mocrate sortant, appelle l'opposition au dialogue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [98%] :\r\nLes relations entre le Kosovo et la Serbie se sont encore d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es, ce week- end dans le sillage des n\u00e9gociations sur le statut final du Kosovo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [96%] :\r\nPlusieurs centaines d'Albanais Kosovars ont emp\u00each\u00e9 hier le pr\u00e9sident serbe Aleksandar Vucic, de se rendre dans un village serbe du Kosovo Laurent Rouy cet \u00e9pisode fait suite de premi\u00e8res tensions entre dirigeants, 2 jours plus t\u00f4t \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [94%] :\r\nApr\u00e8s le refus des pr\u00e9sidents serbe Aleksandar Vucic et kosovar Hashim Tha\u00e7i de se rencontrer vendredi dernier \u00e0 Bruxelles pour les n\u00e9gociations sur le Kosovo, le pr\u00e9sident serbe devait s'attendre \u00e0 des complications pour sa visite ce week- end des communes Kosovars Serbes d'abord la visite a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 par Pristina il n'a eu lieu qu'apr\u00e8s une intervention europ\u00e9enne sur place des anciens combattants de l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo ont emp\u00each\u00e9 Vucinic de se rendre dans un village multi- ethnique, \u00e0 l'aide de barricades enflamm\u00e9es, revenu dans la partie serbe de la grande ville de Mitrovica, Vucinic a annonc\u00e9 un revirement \u00e0 180 degr\u00e9s de sa strat\u00e9gie de n\u00e9gociation, le pr\u00e9sident serbe a ainsi pr\u00e9sent\u00e9 comme un mensonge : le fait que la Serbie demande un \u00e9change de territoires entre les 2 pays, il a dit vouloir obtenir le maximum pour que les Serbes du Kosovo et droit au travail, \u00e0 la libert\u00e9 de mouvement \u00e0 la sant\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9ducation alors que cet \u00e9t\u00e9, et Belgrade et Pristina \u00e9voqu\u00e9 un possible \u00e9change de territoires comme \u00e9l\u00e9ment d'une r\u00e9solution entre les 2 pays, cette \u00e9ventualit\u00e9 ne semble plus \u00eatre d'actualit\u00e9 dans l'esprit de pr\u00e9sident Laurent Rouy \u00e0 Belgrade pour RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [92%] :\r\nDes autoroutes priv\u00e9es en Suisse, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports de Doris Leuthard qu'en tout cas, \u00e9tudie la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [92%] :\r\nEt la presse dominicale al\u00e9manique \u00e9voque une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e dont la conf\u00e9d\u00e9ration serait actionnaire \u00e0 100 pourcent soci\u00e9t\u00e9 qui serait charg\u00e9e de la construction et de l'exploitation des autoroutes, une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e, estime Val\u00e9rie je var, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ATE l'Association transports et environnement. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:54) [90%] :\r\nNous standard aujourd'hui Suisse sont cher, certes, mais ils sont \u00e9lev\u00e9s en terme de s\u00e9curit\u00e9 donc en terme d'entretien en termes d'investissements, le jour o\u00f9 c'est une entreprise, une ou plusieurs entreprises priv\u00e9es, \u00e9videmment, on n'a plus cette garantie d'un investissement r\u00e9gulier pour assurer un entretien r\u00e9gulier donc une s\u00e9curit\u00e9 minimale peut y avoir un risque \u00e9conomique, hein, qu'est ce qui se passe en cas de faillite d'une entreprise qui est en charge de notre r\u00e9seau autoroutier l'Allemagne l'a v\u00e9cu avec la faillite de l'entreprise, qui \u00e9tait en charge de la entre Hambourg et Br\u00eame, donc la Suisse aujourd'hui n'est pas du tout en faillite, elle n'a aucune raison de vendre les bijoux de train dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Sandra d'Zimmerli il avait ouvert 5 h\u00f4pitaux au Combodge et sauv\u00e9 la vie de centaines de milliers d'enfants le p\u00e9diatre z\u00fcrichois b\u00e9ate Richner est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 71 ans des suites d'une grave maladie \u00e9galement violoncelliste Bertucci, son nom de sc\u00e8ne donnait des concerts pour financer ses actions, retour sur son parcours avec Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:53) [92%] :\r\nC'est dans les ann\u00e9es 70 que B\u00e9atrice g\u00e9n\u00e8re d\u00e9couvrent le Cambodge en tant que m\u00e9decin pour la Croix Rouge avec l'offensive des Khmers rouges, il doit fuir le pays, mais il y retourne 15 ans plus tard pour fonder un premier h\u00f4pital \u00e0 Kantha Bopha entre 1992 et 2007, il faudra 4 autres cliniques pour enfants des h\u00f4pitaux gratuits qui compte aujourd'hui plus de 2500 collaborateurs b\u00e9ate Richner est admir\u00e9 pour son action au Cambodge en 2016 il est \u00e9lev\u00e9 au rang de conseiller du minist\u00e8re de la Sant\u00e9, la Suisse, l'honore aussi, il est notamment \u00e9lu suisse de l'ann\u00e9e en 2003, sa pratique suscite pourtant aussi la pol\u00e9mique, l'ONU lui reproche notamment de pratiquer une m\u00e9decine trop cher une m\u00e9decine de luxe pour les pauvres, une critique qui l'a souvent balay\u00e9e r\u00e9pondant que ses h\u00f4pitaux pr\u00e9sentaient le meilleur rapport qualit\u00e9/prix en 2017 b\u00e9ate au Tchad, l'eau se retire de la direction de sa fondation, \u00e0 cause de sa maladie, la fondation Kantha Bopha aujourd'hui financ\u00e9e par des dons, mais \u00e9galement soutenue par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les autorit\u00e9s cambodgiennes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [91%] :\r\nEt du cin\u00e9ma pour terminer ce journal avec la 75\u00e8me \u00e9dition de la Mostra de Venise, qui s'est achev\u00e9e samedi soir avec un lui ont or d\u00e9cern\u00e9 au cin\u00e9aste mexicain Alfonso Cuar\u00f3n pour son film roumain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [94%] :\r\nFavori de la critique italienne et internationale mais aussi du public, ce film tr\u00e8s personnel, en noir et blanc, entra\u00eene dans le sillage de son couronnement, un autre grand vainqueur, son distributeur qui n'est autre que Netflix Sophys l'an. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:13) [95%] :\r\nCe Lion d'or pour Alfonso Cuar\u00f3n c'est aussi un premier Lion d'or pour Netflix, une r\u00e9compense qui a valeur de revanche pour la plateforme de streaming en guerre avec le festival de Cannes \u00e0 propos des tr\u00e8s long d\u00e9lais impos\u00e9s \u00e0 ses productions avant leur sortie en salle, jamais la plateforme am\u00e9ricaine n'avait obtenu si haute r\u00e9compense une premi\u00e8re qui pour Lionel Baier r\u00e9alisateur \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de cin\u00e9ma de l'ECAL \u00e0 Lausanne est aussi le fruit d'une strat\u00e9gie plus conciliante envers le cin\u00e9ma traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:48) [86%] :\r\nCuar\u00f3n \u00e0 Venise, parce que c'est d'abord un r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma et qu'il est connu et qui n'\u00e9tait connu dans les salles de cin\u00e9ma avec des films qui sont sortis sur les grands \u00e9crans et c'est l\u00e0- dessus que capitalise Netflix le d'o\u00f9 la raison peut-\u00eatre aussi de mettre un petit peu d'eau dans leur vin parce que Netflix sait tr\u00e8s bien que si le film ne qui sort que sur Netflix, comme c'\u00e9tait le cas, plusieurs films c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9sente \u00e0 Cannes il y a 2 ans leur impact est beaucoup moins grand et les plus qui sait tr\u00e8s bien qu'en fait suite \u00e0 une pas de rajouter tr\u00e8s, tr\u00e8s grande un prestige d'avoir un r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma Mort catalogue et c'est pour \u00e7a qu'ils vont de plus en plus aller chercher des r\u00e9alisateurs du cin\u00e9ma, mais pour cela il faut que le cin\u00e9ma traditionnel existe toujours. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:20) [93%] :\r\nEt pour que le cin\u00e9ma existe toujours rien de telle qu'une sortie en salle, alors apr\u00e8s sa victoire \u00e0 Venise, la plateforme pourrait faire quelques exceptions, pourtant, aucune date n'a pour l'instant \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9es par l'entreprise am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [90%] :\r\nEt d'\u00eatre Philips qui remporte \u00e9galement \u00e0 Venise le prix du sc\u00e9nario avec le dernier film des fr\u00e8res Coen Ballad of Bastos coexistent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal, il est sign\u00e9 Foued Boukari 6. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T05:25:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rouy, Laurent", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DAFED4A-CBFF-44A2-94D1-41FC8A127356", "internalArchiveId": "7DAFED4A-CBFF-44A2-94D1-41FC8A127356", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doit-on faire la promotion de l'arm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole pour r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de soldats?", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Norman Gobbi, conseiller d'Etat tessinois, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence gouvernementale des affaires militaires, de la protection civile et des sapeurs-pompiers, et Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD), membre de la Commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Parlement.\r\n\r\n* * Doit-on faire la promotion de l'arm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole pour r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de soldats?   \r\nSensibiliser \u00e0 l'arm\u00e9e et plus largement aux question de s\u00e9curit\u00e9 dans les \u00e9coles?\r\nC'est ce que propose aux cantons la Conf\u00e9rence gouvernementale des affaires militaires, pour r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de soldats.\r\nLa proposition pourrait \u00eatre ajout\u00e9e aux recommandations des plans d'\u00e9tudes. Il s'agirait d'interventions ponctuelles de sp\u00e9cialistes de la s\u00e9curit\u00e9, des militaires mais aussi des pompiers ou des samaritains, dans les classes du secondaire.\r\nNorman Gobbi, conseiller d'\u00e9tat tessinois en charge du d\u00e9partement des insitutions,, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence gouvernementale des affaires militaires, de la protection civile et des sapeurs-pompiers\r\n-\tL'arm\u00e9e a un tel manque d'attractivit\u00e9 qu'elle doit aller faire de la propagande dans les \u00e9coles ?\r\n-\tLe probl\u00e8me : c'est le message port\u00e9 par les grands fr\u00e8res, ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 servir et racontent \u00e0 quel point ils se sont ennuy\u00e9s, ou que c'\u00e9tait inutile !\r\n-\tL'\u00e9cole n'a-t-elle pas d'autres choses \u00e0 faire ? les heures sont compt\u00e9es ! on supprime des cours d'histoire ou de g\u00e9o par manque de place, et il faudra encore en faire pour la promotion de l'arm\u00e9e ?\r\n-\tConvaincre par l'utilit\u00e9 des missions ! le service civil est plus attractif parce qu'il a un sens dans le parcours de vie !\r\nBrigitte Crottaz, CN PS VD, commission pol sec\r\n-\tAssurer la s\u00e9curit\u00e9 de l'Etat, t\u00e2che prioritaire, pourquoi pas y sensibiliser les jeunes ?\r\n-\tMieux informer les jeunes sur ces enjeux de s\u00e9curit\u00e9, c'est aussi du service civique en quelque sorte !\r\n-\tOn organise bien des intervention dans les classes sur le tri des d\u00e9chets, la sexualit\u00e9, pourquoi pas sur la s\u00e9curit\u00e9?\r\n-\tArm\u00e9e = tabou", "durationSec": 645, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9815680", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Doit-on faire la promotion de l'arm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole pour r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de soldats? / FOR_2018-09-10T18:10:00_developpement-6", "Forum du 10.09.2018"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Norman Gobbi, conseiller d'Etat tessinois, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence gouvernementale des affaires militaires, de la protection civile et des sapeurs-pompiers, et Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD), membre de la Commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Parlement."], "variantIds": ["ece-9815680"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:15Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci beaucoup et on poursuit avec cette question fossiles davantage sensibiliser les jeunes \u00e0 l'\u00e9cole, aux questions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e, en fait, c'est ce que propose au au canton de la conf\u00e9rence gouvernementale des affaires militaires pour r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de soldats la proposition pourrait \u00eatre ajout\u00e9e aux recommandations des plans d'\u00e9tudes, il s'agirait d'interventions ponctuelles de sp\u00e9cialistes de la s\u00e9curit\u00e9 des militaires mais pas seulement aussi des pompiers ou des samaritains dans les classes du secondaire alors est -ce une bonne id\u00e9e ou faut -il y voir une sorte d'endoctrinement au sein des \u00e9coles de la part de l'arm\u00e9e, on va le voir avec 2 invit\u00e9s qui sont avec nous, Norman Gobbi et Brigitte Crottaz bonsoir \u00e0 tous les 2, Norman Gobbi, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat tessinois : vous \u00eates en charge du D\u00e9partement des institutions int\u00e9grant le pr\u00e9sident de cette fameuse conf\u00e9rence la conf\u00e9rence gouvernementale des affaires militaires, Brigitte Crottaz, vous \u00eates conscient national- socialiste vaudoise fait partie de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national, commen\u00e7ons avec vous Monsieur Gobbi est -ce que l'arm\u00e9e untel manque d'attractivit\u00e9 qu'elle doit aller faire de la propagande dans les \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [86%] :\r\nC'est pas \u00e7a, parce que c'est pas notre proposition ouvre vous fait aussi une instruction qui est fausse, parce que je suis pr\u00e9sident des affaires militaires mais aussi doit protection civile qui est dans l'des cantons et des sapeurs-pompiers qui sont dans les pages des communes et des cantons, donc le but de cette m\u00e9thode peu d'informations, c'est pas de faire de la pub pour l'arm\u00e9e, mais c'est 2 en pour le jeune Suisse et sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 parce que d\u00e8s qu'on est \u00e0 l'\u00e9cole d'enfance sont bien Rosa \u00e9duquer \u00e0 comme on trie les d\u00e9chets \u00e0 la maison, mais jamais on se pose la question : comment on \u00e0 fondre les d\u00e9\u00e7us de la s\u00e9curit\u00e9, tandis que la s\u00e9curit\u00e9 est une des t\u00e2ches centrales de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [94%] :\r\nNormal, Gobbi, vous avez raison de corriger, c'est vrai que vous \u00eates \u00e9galement pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des questions de protection civile et des sapeurs-pompiers cela dit est -ce que le fait que l'arm\u00e9e aujourd'hui un probl\u00e8me d'attractivit\u00e9 qu'elle doit davantage se oeuvrer pour attirer les jeunes \u00e0 faire le service militaire est -ce que cela et peut-\u00eatre rang\u00e9 \u00e0 cette proposition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:08) [86%] :\r\nNon, parce que c'est aussi un probl\u00e8me, pas seulement pour l'arm\u00e9e, mais c'est un probl\u00e8me pour la protection civile dans les cantons o\u00f9 on n'a pas assez d'effectifs dans les prochaines ann\u00e9es et aussi de le service volontaire dans les sapeurs-pompiers au m\u00eame dans les samaritains dans la Croix Rouge au peloton aussi pour recruter des jeunes Suisses ou des jeunes Suisses faveur des corps de police cantonale et communale au DVD 8 je pense que c'est l\u00e0 une question plut\u00f4t de \u00e9ducation civique de conna\u00eetre, comme la Suisse, g\u00e8re sa politique de s\u00e9curit\u00e9 interne parce que il faut oser le dire, l'arm\u00e9e, c'est un \u00e9l\u00e9ment : c'est le dernier, le dernier \u00e9l\u00e9ment dans les mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais la quotidienne quotidiennet\u00e9 g\u00e9r\u00e9 par les cantons et par les communes, donc c'est aussi important de d\u00e9finir, bien qu'est -ce que c'est le r\u00f4le des sapeurs-pompiers des environs de la police parce que si on voit pas les autres aussi, les attaques contre les policiers plut\u00f4t aussi les sapeurs-pompiers candidats reviennent dans des domaines a peut-\u00eatre peur bourrasque me para\u00eet quasiment dans les domaines sportif o\u00f9 il y a des rues \u00e9gal ben on se pose aussi la question, si ces jeunes connaissent le r\u00f4le de l'\u00c9tat et sourd tout de ces gens qui s'engagent pour la s\u00e9curit\u00e9 de tous les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [93%] :\r\nBrigitte Crottaz, vous l'entendez, assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat, c'est une t\u00e2che prioritaire dans toutes ses dimensions, je le souligne, pourquoi ne pas y sensibiliser les jeunes de l'\u00e9cole secondaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [91%] :\r\nBon c'est vrai que la fa\u00e7on dont \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce sujet c'\u00e9tait plut\u00f4t effectivement pour faire face \u00e0 un manque de soldats et mais c'est de recruter peut-\u00eatre plus de soldats en faisant de la propagande, j'appellerais m\u00eame de l'endoctrinement chez les jeunes, je trouve que ces jeunes sont convoqu\u00e9s de toute fa\u00e7on, \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans pour une information sur l'arm\u00e9e ou tr\u00e8s probablement leur parle \u00e9galement d'autres t\u00e2ches de s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat et \u00e7a me para\u00eet un peu redondant avec cela je pense que une des raisons de le faire \u00e0 l'\u00e9cole, c'est peut-\u00eatre de vouloir toucher car son fini pour une \u00e9galit\u00e9 c'est un un but aussi on sait rechercher au niveau de l'arm\u00e9e de vouloir augmenter l'effectif en O'Connor aussi des femmes, bon voil\u00e0 c'est je trouve que c'est pas vraiment le r\u00f4le de l'\u00e9cole, le r\u00f4le de l'\u00e9cole et plut\u00f4t que de tuer de 4 Tissage de sociabilit\u00e9 et non pas d'endoctrinement et puis en plus leur r\u00f4le apprendre une \u00e9cole d'doit enseigner la du tragique et je pense que on risque d'avoir des d\u00e9rapages, on a fait ces diff\u00e9rents domaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:36) [92%] :\r\nEt puis, Norman Gobbi, voil\u00e0, on sait qu'il y a eu ces derni\u00e8res ann\u00e9es des projets de d\u00e9velopper des, des, des, des formations ou d\u00e9sensibilisation \u00e0 l'entreprenariat dans les \u00e9coles et puis les profs souvent dit mais attention \u00e0 pas vouloir trop \u00e9largir l'\u00e9ventail des missions de l'\u00e9cole, vous \u00eates pas sensible \u00e0 cet argument l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:55) [82%] :\r\nBien \u00e9videmment, mais si, et avons Madame Copa disait que, il y a le riz un d'entrer dans mon dans les \u00e9coles, j'ai envoy\u00e9 des jeunes officiers parler avec de jeunes, je pense que la m\u00eame chose, on pourrait la la bi\u00e8re humainement ou ce qui pourrait \u00eatre du service civil rendent quand m\u00eame dans les \u00e9coles en donnant, donnant, de la pluie, 11 instituteurs dans ce qui \u00e9tait pr\u00e9sent, je pense que c'est une question aussi d'\u00e9quit\u00e9 entre les diff\u00e9rents question mais c'est surtout, on a les morts de la formation civique des citoyens dans ce pays, parce que la fin, les citoyens de ce pays se doivent de gens comme \u00e7a s'exprimer sous l'homme, beaucoup, beaucoup de th\u00e8mes, la politique de r\u00e9chauffement math\u00e9matique qui vient bien \u00e9videmment abord\u00e9 pendant les, les, les le\u00e7ons sur de de biologie, plut\u00f4t que de, de, de, de physique ou plut\u00f4t d\u00e9fiance aux \u00e9coles secondaires mais la politique de s\u00e9curit\u00e9 n'est jamais mais jamais un th\u00e8me, m\u00eame dans les cours de l'histoire au d\u00e9sordre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [91%] :\r\nBrigitte Crottaz il y a 2 poids, 2 mesures, \u00e0 l'\u00e9cole, on est plus facilement, on a pu \u00e7a facilement tendance \u00e0 parler de r\u00e9chauffement climatique que les enjeux de s\u00e9curit\u00e9, c'est un peu vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:02) [88%] :\r\nC'est bien possible, je ne suis plus \u00e0 l'\u00e9cole depuis quelques temps mais je, moi je pense que il y a eu des cours d'enseignement civique par contre existe et puis que probablement aussi probl\u00e8me, je consomme tout de m\u00eame soulev\u00e9, enfin j'imagine, il se pourrait peut-\u00eatre pas \u00eatre possible d'am\u00e9liorer un tout petit peu l'information au de l'instruction civique, mais pas forc\u00e9ment d'arriver, on va militaires pour faire ce genre d'enseignement, je pense que vous tr\u00e8s mal, tr\u00e8s mal v\u00e9cue par les parents \u00e9galement, je pense aussi que \u00e7a pourrait m\u00eame \u00eatre tr\u00e8s contreproductif chez certains jeunes qui fait qui pas pros\u00e9lytisme peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [71%] :\r\nUn Gobbi oui oui peut terminer madame Cretin. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:45) [81%] :\r\nNon, c'est vrai, pi\u00e8ce etc service il est trop attractif, service militaire pas attractif, je pense effectivement qu'il a service civil n'est pas trop tr\u00e8s tr\u00e8s actif, mais assez dur quand m\u00eame a r\u00e9alis\u00e9 par contre l'arm\u00e9e peut-\u00eatre augmenter son attractivit\u00e9 pour avoir plus de personnel n'est pas forc\u00e9ment de cette fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [94%] :\r\n\u00e7a c'est cocasse Norman Gobbi, parce que si votre proposition, pas pour un principe d'\u00e9galit\u00e9 si vous faites la promotion du service militaire \u00e0 l'\u00e9cole voudrait aussi faire la promotion du service civil. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:17) [84%] :\r\nOn le but, c'est bien de de bien informer sur tous les moyens de la politique de s\u00e9curit\u00e9 sous tous les instruments de la politique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, c'est le service civil est un \u00e9l\u00e9ment substitutif, donc c'est aussi d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui pr\u00e9sent dans tous les, les, les journ\u00e9es d'information aux jeunes pendant cette journ\u00e9e d'information sur le recrutement mais je crois que il faut toujours l\u00e0 \u00e7a plus qu'aujourd'hui l'arm\u00e9e, elle veut beaucoup plus petite, rappeler que on n'a pas de militaires dans ce pays, on a des jeunes pour les jeunes femmes qui dit service militaire parce qu'on a quand m\u00eame un \u00e0 un principe de M\u00fcnich et cette arm\u00e9e, elle est pas, elle est pas mais par les militaires et les commer\u00e7ants par des citoyennes et des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est int\u00e9ressant, Norman Gobbi, parce que le fait que ce soit un service de milices et aussi des grands fr\u00e8res qui ont fait l'arm\u00e9e, un p\u00e8re, un an ou des gens de sa famille, des amis et souvent ceux qui l'ont d\u00e9j\u00e0 fait racontent \u00e0 ceux qui vont le faire, ensuite, qui se sont ennuy\u00e9s que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s utile qu'ils ont perdu leur temps qu'ils auraient mieux fait de faire autre chose et c'est souvent \u00e0 travers ces discours l\u00e0 que le service perd de son cr\u00e9dit, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:23) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est bien \u00e9videmment un \u00e9l\u00e9ment probl\u00e9matique pour l'arm\u00e9e, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a aussi un probl\u00e8me de du point de vue de la des visions, ce qui n'est pas, ne nous conduisent pas en m\u00eame temps qu'on sache encore de nuit pendant l'ann\u00e9e, endormant avec des hauts cadres, il rentre \u00e0 la maison, donc je suis venu d\u00e9voiler Cinderella bon pour moi oui pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:51) [91%] :\r\nAh, on a un petit probl\u00e8me, on a un petit probl\u00e8me de ligne Norman Gobbi, on vous entend plus tr\u00e8s bien, une petite derni\u00e8re question peut-\u00eatre pour vous Brigitte Cottin on n'a pas Crottaz on a parl\u00e9 de l'\u00e9cole, bon il y a une manifestation qui va bient\u00f4t commencer dans votre canton le Comptoir suisse, je sais pas si vous avez l'occasion d'y aller, ces derni\u00e8res ann\u00e9es au bout il y a eu quelques critiques face \u00e0 la pr\u00e9sence de l'arm\u00e9e dans le cas de cette manifestation voyait des jours organis\u00e9 pour les enfants etc, il y a eu des accusations ou des soup\u00e7ons de pros\u00e9lytisme qui ont \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9 ce que vous vous avez partag\u00e9 vous ce ce ce l\u00e9ger malaise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:29) [89%] :\r\nHonn\u00eatement, je n'ai pas cette information des \u00e9lus, je n'\u00e9tais pas, je pense que c'est effectivement si on organise des jeux pour les autres sont en habit militaire, pour moi, \u00e7a pose quand m\u00eame un probl\u00e8me de de pros\u00e9lytisme, c'est s\u00fbr, je, je pense qu'il faut essayer d'attirer des jeunes par d'autres fa\u00e7ons je j'ai, c'est vrai que j'ai vu parfois des vid\u00e9os d'\u00e9quipe fait par la police cantonale vaudoise, par exemple sur les r\u00e9seaux sociaux pour remotiver les jeunes \u00e0 s'engager dans la dans la police et puis honn\u00eatement c'\u00e9tait tr\u00e8s, comment dire, partageait visiblement int\u00e9ressants et je pense que c'est peut-\u00eatre un meilleur moyen d'attirer des jeunes qui ont 18 ans ou plus, et leur faire leur montrer le c\u00f4t\u00e9 utile de leur profession, plut\u00f4t que de faire simplement de la th\u00e9orie, et je trouve qu'effectivement le service civil para\u00eetre para\u00eetrait que mais c'est vraiment qui reprennent de soin de se sont -ils utiles pour les jeunes, plut\u00f4t que l'donc l'arm\u00e9e comme vous l'avez dit oui dans l'impression de perdre mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [85%] :\r\nMerci beaucoup, Brigitte Crottaz, conscient national- socialiste vaudoise Novartis participer \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous, Norman Gobbi, conseiller d'\u00c9tat tessinois en charge du D\u00e9partement des institutions, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence gouvernementale des affaires militaires, protection civile et des sapeurs-pompiers, voil\u00e0, on a tout dit Yvonne le monsieur dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crottaz, Brigitte", "role": "diab\u00e9tologue et conseill\u00e8re nationale socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gobbi, Norman", "role": "Ex-Conseiller d'Etat, Pdt du gouvernement, chef du dpt de la justice et des institutions  ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F499F02-E1E4-406F-A42A-90A149955383", "internalArchiveId": "0F499F02-E1E4-406F-A42A-90A149955383", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement a trois semaines pour finaliser le Projet fiscal 17", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "Le Projet fiscal 17, qui doit r\u00e9former l'imposition des entreprises, sera examin\u00e9 par le National d\u00e8s mercredi. Les d\u00e9put\u00e9s doivent se prononcer sur le nouveau compromis \u00e9labor\u00e9 par le Conseil des Etats. Interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert'lib\u00e9raux/VD).\r\n\r\n* * Le Parlement a trois semaines pour finaliser le Projet fiscal 17  \r\nRenaud : Et on commence ce Forum avec LE bras de fer politique de cette session, Christian...\r\nOui : trois semaines, c'est ce qu'il reste au Parlement pour mettre sous toit sa r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le Projet Fiscal 17. Un paquet qui comprend un volet \"AVS\", avec un financement des retraites. Le compromis actuel pr\u00e9voit en effet que chaque franc d'imp\u00f4t perdu par les collectivit\u00e9s dans le cadre de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises soit \"compens\u00e9\" par un franc au profit du 1er pilier, soit 2 milliards de francs pour l'AVS. Thibaut Schaller, ce compromis peut-il aller jusqu'au bout...?\r\nC'est un peu la question que tout le monde se pose dans les pas perdus. L'exercice d'\u00e9quilibrisme, le m\u00e9lange des genres entre fincement de l'AVS et taxation des entreprises... \r\n***RELANCE 1: Le Conseil national se prononce mercredi... \r\n***RELANCE 2: Une potentielle s\u00e9paration est-elle envisageable?", "durationSec": 367, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9815675", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement a trois semaines pour finaliser le Projet fiscal 17 / FOR_2018-09-10T18:00:00_developpement-1", "Forum du 10.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Projet fiscal 17, qui doit r\u00e9former l'imposition des entreprises, sera examin\u00e9 par le National d\u00e8s mercredi. Les d\u00e9put\u00e9s doivent se prononcer sur le nouveau compromis \u00e9labor\u00e9 par le Conseil des Etats. Interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert'lib\u00e9raux/VD)."], "variantIds": ["ece-9815675"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:14Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [96%] :\r\nEt on commence ce Forum avec le bras de fer politique de cette session Christian. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nOui, 3 semaines, c'est ce qu'il reste au Parlement pour mettre sous toit sa r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le bien nomm\u00e9 Projet fiscal 17 un paquet qui comprend un volet AVS avec un financement des retraites, le compromis actuel pr\u00e9voit en effet que chaque franc d'imp\u00f4t perdu par les collectivit\u00e9s dans le cadre de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, h\u00e9 bien soit compens\u00e9 par un franc au profit du premier pilier, soit 2 milliards de francs pour l'AVS Thibaut Schaller, est ce que ce compromis peut aller jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nEh bien, c'est un peu la question que tout le monde se pose dans les pas perdus, ce m\u00e9lange des genres entre Financement de l'AVS : d'un c\u00f4t\u00e9 et taxation des entreprises de l'autre, ce rafistolage de 2 projets qui ont \u00e9chou\u00e9 devant le peuple, en un seul va -t-il tenir durant ces 3 semaines de session, les attaques se multiplient et elles viennent de tous les bords politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [76%] :\r\nThibault le show down, comme dit en tr\u00e8s mauvais fran\u00e7ais c'est pour mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nOui, ce sera chaud le Projet fiscal subira les attaques de l'UDC principalement ou Roger Koeppel par exemple, m\u00eame s'il reconna\u00eet bien s\u00fbr les bienfaits d'une baisse de la fiscalit\u00e9 pour l'\u00e9conomie, h\u00e9 bien Roger Koeppel ne supporte pas qu'elle soit dict\u00e9s par des pressions internationales, car on le rappelle, la Suisse a entam\u00e9 ses travaux pour supprimer les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux de ces entreprises actives principalement \u00e0 l'\u00e9tranger soit pression internationale opposition vient aussi de la gauche de la gauche, o\u00f9 des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour dire que les d\u00e9ductions fiscales possibles pour les entreprises sont trop g\u00e9n\u00e9reuse et puis il faut encore ajouter les petits partis du centre, les Verts lib\u00e9raux qui, par exemple, qui veut voit une occasion de se profiler, ils agitent la question de l'orthodoxie parlementaire le m\u00e9lange des genres ne leur pla\u00eet pas, ils estiment \u00e9galement que le financement de l'AVS est un empl\u00e2tre sur une jambe de bois, une solution pas assez durable alors est -ce qu'il y a un risque, Thibaut de voir le projet capote, h\u00e9 bien, a priori non, car \u00e0 ce stade, les oppositions sont encore disparates et dans chaque camp, il y a des dissidents, donc le conseil national devrait entrer en mati\u00e8re, sans doute qu'il livrera bien s\u00fbr une version diff\u00e9rente du Conseil des \u00c9tats o\u00f9 on le rappelle, le compromis avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 tr\u00e8s largement et ensuite ce sera la valse traditionnel des navettes entre les 2 chambres : la Suisse court en effet le risque de se voir inscrite sur une liste noire de paradis fiscaux par les instances internationales, il faudra donc aller vite et durant cette session une session qui d\u00e9bute donc sous pression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [92%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci beaucoup Isabelle Chevalley est avec nous, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise, on a entendu \u00e0 travers Thibaut Schaller, que les enjeux sont \u00e9normes : est ce que les petits partis ont pas tendance \u00e0 vouloir un petit peu montrer les muscles avant les \u00e9lections, se faire mousser, pour exister sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [92%] :\r\nNon, je crois que les Verts lib\u00e9raux, on n'a jamais eu besoin de \u00e7a pour exister, on existe par nous-m\u00eames, par nos id\u00e9es par parce qu'on ce qu'on est, on a vu dans pr\u00e9voyance 20 20 par exemple, o\u00f9 la gauche a eu besoin des petits partis comme les Verts, lib\u00e9raux, \u00e0 une voix pr\u00e8s pour faire passer leur leur projet, donc c'est pas parce qu'on est petit, qu'on est, on fait pas la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [91%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'on vous invite ce soir Isabelle Chevalley parce que les voix du centre et des petits partis seront peut-\u00eatre crucial pour ce vote justement pourquoi cruciale parce que les entreprises disent : attention, on veut de la stabilit\u00e9, il faut que ce projet puisse aboutir, vous \u00eates vert'lib\u00e9ral vous d\u00e9fendez aussi l'\u00e9conomie, vous entendez pas ces voix des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [90%] :\r\nMais je les entends tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, je m'\u00e9tais beaucoup engag\u00e9 pour la ireo 3 \u00e0 l'ancienne, r\u00e9forme, j'avais fait campagne tr\u00e8s ardemment avec des d\u00e9bats contradictoires, donc j'ai aucun probl\u00e8me, on a besoin d'une r\u00e9forme fiscale des entreprises, la question c'est quel prix on est pr\u00eat \u00e0 payer pour cette r\u00e9forme et aujourd'hui le prix de notre point de vue, il est beaucoup trop cher pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration a pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [91%] :\r\nMais la jeune g\u00e9n\u00e9ration n'a pas forc\u00e9ment envie de se trouver sur une liste noire de paradis fiscaux, avec des entreprises qui h\u00e9sitent, qui disent pourquoi pas aller voir ailleurs, o\u00f9 la situation fiscale et beaucoup plus claire vous le rendez pas forc\u00e9ment service \u00e0 la prochaine g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [92%] :\r\nJe pense que la jeune g\u00e9n\u00e9ration aujourd'hui, elle voit qu'elle va perte du pouvoir d'achat qu'on aura des pr\u00e9l\u00e8vements salariaux importants et durables et pas seulement pour quelques ann\u00e9es et on ne pourra jamais revenir en arri\u00e8re sur ces pr\u00e9l\u00e8vements que aujourd'hui le trou qu'on va boucher pour 5 ans avec l'AVS il concerne absolument pas ces jeunes, donc on bouche un trou sans r\u00e9soudre le moindre probl\u00e8me de fond de l'AVS et \u00e7a, vraiment, je pense que les jeunes aujourd'hui, mais on le voit, on le voit d'ailleurs parce que \u00e7a c'est les jeunes qui menacent de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, d'ailleurs, donc on voit bien que les jeunes ont fait le la balance entre les les les pertes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [94%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame une question de timing Isabelle Chevalley quand on a refus\u00e9 la RIE III, il y avait cet ultimatum \u00e0 la fin 2018 pour aboutir, avec les travaux, faute de quoi, encore une fois, on serait mis sur une liste noire, est ce que l'urgence ne dicte pas des arbitrages politiques avec ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [89%] :\r\nFaire des choses dans l'urgence en fait jamais les choses intelligentes, il faut le dire \u00e0 la gauche qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre Rio 3 et quand on regarde la r\u00e9forme actuelle, c'\u00e9tait assez dr\u00f4le parce que, somme toute, n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s fondamentalement diff\u00e9rents de aux 3 et on voit aussi que par exemple les nier les int\u00e9r\u00eats notionnels qui a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par la gauche aujourd'hui, c'est le PS de Z\u00fcrich qui le r\u00e9clament donc bon moi je souris un petit peu quand je vois ces 2 projets, je pense que la gauche a fait alors elle, elle a fait son son meeting politique en s'opposant, et 3 et aujourd'hui, ben on en paye tous le prix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [84%] :\r\nEn m\u00eame temps, Isabelle Chevalley, on sait qu'aucun projet fiscal notre chance, vraiment passer s'il n'est pas accompagn\u00e9e de de compensation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [85%] :\r\nBah oui et non, j'entends, il faut des compensations intelligente boucher le trou de l'AVS 5 ans son r\u00e9seau dans le fond, c'est pas une compensation \u00e0 nos yeux, intelligente, les All constitueront familiale c'est de c'est de de la pr\u00e9rogative des cantons et pas de la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc on veut bien discuter de compensation, mais faut -il encore trouver le la bonne compensation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [89%] :\r\nPourtant, l'\u00e9quilibre, il est relativement proche de ce qui \u00e9tait propos\u00e9 dans le canton de Vaud qui a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par les citoyens, en tout cas c'est l'impression qu'on peut en avoir, \u00e0 premi\u00e8re vue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [90%] :\r\nAlors c'est vraiment \u00e0 premi\u00e8re vue, parce que boucher un trou pour ne pas raison de le fond du probl\u00e8me, c'est pas un \u00e9quilibre, c'est repouss\u00e9 le d\u00e9bat d'ailleurs c'est assez amusant qu'on repousse un d\u00e9bat fondamental comme l'AVS \u00e0 une ann\u00e9e des \u00e0 l'action, on constate que quelques grands partis se mettent d'accord autour d'une table, l'esp\u00e8ce d'\u00e9lite comme \u00e7a qui pensent avoir la raison qu'un vote qui pensent avoir raison tout seul, et et voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1701721", "internalArchiveId": "AA1807701923", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 1690, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9834318", "imageURL": "http://www.rts.ch/9834317.image", "alternativeTitle": ["Le meilleur apprenti", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["Le championnat suisse de l\u2019apprentissage aura lieu du 12 au 16 septembre \u00e0 Berne \u00e0 l\u2019enseigne des SwissSkills 2018. 135 m\u00e9tiers seront repr\u00e9sent\u00e9s. Plus de 1000 participants sont attendus \u00e0 cette finale. Ils s\u2019entra\u00eenent comme des sportifs. TTC vous emm\u00e8ne dans les coulisses de cette comp\u00e9tition avec entre autres un menuisier, une aide-soignante et un prof de fitness.", "Le meilleur apprenti"], "variantIds": ["ece-10634313", "ece-9834318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-01T17:03:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:05:01\r\n...\r\n\r\n00:00:06:07  00:00:09:23\r\n-A propos de l'affaire P.Maudet.\r\n\r\n00:00:10:01  00:00:13:05\r\n-Qui sera\r\nle meilleur apprenti du pays ?\r\n\r\n00:00:13:07  00:00:16:20\r\nOn suivra\r\nles derniers entra\u00eenements.\r\n\r\n00:00:16:22  00:00:21:05\r\nAu moment o\u00f9 le franc remonte,\r\ncomment se porte l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n00:00:21:07  00:00:25:09\r\nL'analyse de Mathilde Lemoine.\r\n\r\n00:00:25:11  00:00:28:13\r\nIls co\u00fbtent\r\nentre 3'000 et 6'000 frs,\r\n\r\n00:00:28:15  00:00:32:12\r\nenqu\u00eate sur le march\u00e9\r\ndes v\u00e9los \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:00:46:23  00:00:49:18\r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:49:20  00:00:52:10\r\nL'apprentissage est \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n00:00:52:12  00:00:54:11\r\nLe mod\u00e8le suisse fait des jaloux.\r\n\r\n00:00:54:12  00:00:57:18\r\nIl a aussi sa propre comp\u00e9tition,\r\nles Swiss Skills,\r\n\r\n00:00:57:20  00:01:00:13\r\ndont la finale a lieu\r\ncette semaine \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:01:00:15  00:01:05:03\r\nC'est le championnat suisse\r\ndes m\u00e9tiers avec 1'000 participants.\r\n\r\n00:01:05:04  00:01:09:17\r\nLe coup d'envoi date\r\nd'il y a 3 semaines \u00e0 Montreux.\r\n\r\n00:01:11:23  00:01:15:02\r\n-C'est la grande bastringue\r\n\u00e0 Montreux.\r\n\r\n00:01:15:04  00:01:17:22\r\nSur sc\u00e8ne, des dizaines\r\ndes jeunes romands\r\n\r\n00:01:18:00  00:01:20:20\r\nqui finissent\r\nleur formation professionnelle.\r\n\r\n00:01:20:22  00:01:26:20\r\nPour les soutenir, on a mobilis\u00e9\r\nun ancien apprenti agriculteur.\r\n\r\n00:01:28:02  00:01:31:02\r\n-Je suis fier de notre pays\r\n\r\n00:01:31:04  00:01:34:12\r\nqui permet \u00e0 quelqu'un\r\n\r\n00:01:34:14  00:01:38:15\r\nqui fait un apprentissage\r\net qui apr\u00e8s en a form\u00e9, comme moi,\r\n\r\n00:01:38:17  00:01:44:18\r\nj'ai aussi \u00e9t\u00e9 jusqu'au gymnase,\r\nd'arriver au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:01:44:20  00:01:47:12\r\n-Autre parrain,\r\nun h\u00e9ros du ski suisse.\r\n\r\n00:01:47:14  00:01:49:18\r\nLui aussi ancien apprenti.\r\n\r\n00:01:49:20  00:01:53:08\r\nLa derni\u00e8re ligne droite avant\r\nle championnat national des m\u00e9tiers:\r\n\r\n00:01:53:10  00:01:55:18\r\nles Swiss Skills 2018.\r\n\r\n00:01:55:20  00:01:59:02\r\n-Le mieux, c'est quand \u00e7a se fait\r\n\r\n00:01:59:04  00:02:01:00\r\ninstinctivement,\r\n\r\n00:02:01:02  00:02:04:18\r\nqu'on ne doit plus r\u00e9fl\u00e9chir\r\nau mouvement qu'on fait.\r\n\r\n00:02:04:20  00:02:10:03\r\nC'est valable pour les Swiss Skills\r\ncomme pour le ski.\r\n\r\n00:02:10:05  00:02:19:00\r\nSi je dois r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 mon virage,\r\nje perds d\u00e9j\u00e0 quelques centi\u00e8mes.\r\n\r\n00:02:20:07  00:02:25:01\r\n-Le r\u00eave, un ticket pour\r\nle championnat du monde des m\u00e9tiers.\r\n\r\n00:02:25:03  00:02:28:02\r\nLa derni\u00e8re \u00e9dition\r\n\u00e9tait \u00e0 Abu Dhabi.\r\n\r\n00:02:28:04  00:02:33:16\r\n11 m\u00e9dailles d'or, la Suisse s'est\r\nclass\u00e9e 2\u00e8me, derri\u00e8re la Chine.\r\n\r\n00:02:33:18  00:02:37:03\r\nJ\u00e9r\u00e9mie, 19 ans, menuisier vaudois.\r\n\r\n00:02:37:05  00:02:41:04\r\nIl y a 2 ans, il a loup\u00e9\r\nla qualification d'un poil.\r\n\r\n00:02:41:06  00:02:44:09\r\n-Je fais tout pour que \u00e7a passe.\r\n\r\n00:02:44:11  00:02:46:15\r\n-Quel est l'objectif ?\r\n\r\n00:02:46:17  00:02:49:05\r\n-D'aller aux championnats du monde.\r\n\r\n00:02:49:07  00:02:51:12\r\nCa serait g\u00e9nial.\r\n\r\n00:02:51:14  00:02:54:09\r\n-Pour le soutenir, son ma\u00eetre\r\nde l'\u00e9cole professionnelle,\r\n\r\n00:02:54:11  00:02:57:17\r\nun repr\u00e9sentant de la f\u00e9d\u00e9ration\r\nromande des menuisiers,\r\n\r\n00:02:57:19  00:03:00:00\r\net un papa tr\u00e8s fier.\r\n\r\n00:03:00:02  00:03:02:12\r\n-On travaille en arri\u00e8re-plan.\r\n\r\n00:03:02:13  00:03:05:11\r\nIl y a la logistique.\r\n\r\n00:03:05:12  00:03:08:12\r\nApr\u00e8s, lui g\u00e8re son concours.\r\n\r\n00:03:08:14  00:03:10:16\r\nNous, on l'observe.\r\n\r\n00:03:10:18  00:03:13:15\r\nOn essaie de ne pas le stresser.\r\n\r\n00:03:13:17  00:03:17:22\r\n-La premi\u00e8re \u00e9tape,\r\nc'est le concours \u00e0 Berne mercredi:\r\n\r\n00:03:24:15  00:03:28:09\r\nPour un budget de 40 mios de frs.\r\n\r\n00:03:33:02  00:03:34:23\r\n-Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n00:03:35:01  00:03:38:15\r\n40 millions, c'est du lourd,\r\nqui finance ?\r\n\r\n00:03:38:17  00:03:42:06\r\n-Les pouvoirs publics \u00e0 75 %.\r\n\r\n00:03:42:08  00:03:44:12\r\nEn tout cas pour les 16,5 mios\r\n\r\n00:03:44:13  00:03:48:00\r\nde co\u00fbt de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:03:48:02  00:03:52:04\r\nA cela, s'ajoutent 20 mios de frs\r\n\r\n00:03:52:06  00:03:55:03\r\n\u00e0 charge des associations\r\nprofessionnelles\r\n\r\n00:03:55:05  00:03:59:05\r\nqui organisent\r\nles comp\u00e9titions elles-m\u00eames.\r\n\r\n00:03:59:07  00:04:05:06\r\nDans la gastronomie, il faut\r\nb\u00e2tir une cuisine professionnelle,\r\n\r\n00:04:05:08  00:04:08:17\r\ndes chambres d'h\u00f4tel, un bar.\r\n\r\n00:04:08:18  00:04:16:19\r\nFacture pour l'infrastructure:\r\n150'000 frs.\r\n\r\n00:04:16:21  00:04:20:06\r\n-Sans les boissons ?\r\n\r\n00:04:20:08  00:04:23:21\r\n-C'est encore 150'000 frs.\r\n\r\n00:04:23:23  00:04:25:08\r\nC'est \u00e0 charge des priv\u00e9s.\r\n\r\n00:04:25:10  00:04:29:13\r\n-Quel est l'enjeu ?\r\n\r\n00:04:29:15  00:04:35:06\r\n-C'est principalement\r\nde faire envie aux jeunes,\r\n\r\n00:04:35:08  00:04:40:07\r\nen jouant sur l'excellence,\r\nen pr\u00e9sentant des champions.\r\n\r\n00:04:40:09  00:04:45:03\r\nCette ann\u00e9e, un effort\r\nsur la Suisse latine\r\n\r\n00:04:45:05  00:04:50:19\r\no\u00f9 ce genre de concours\r\nest moins populaire.\r\n\r\n00:04:50:21  00:04:55:12\r\nIl y a un retard \u00e0 combler.\r\n\r\n00:04:55:13  00:05:06:09\r\nIl y a 4 ans, il n'y a eu que\r\n5 m\u00e9dailles d'or romandes sur 67.\r\n\r\n00:05:06:11  00:05:12:04\r\nCette ann\u00e9e,\r\nles Romands sont plus nombreux,\r\n\r\n00:05:12:06  00:05:14:19\r\nun tiers de plus.\r\n\r\n00:05:14:21  00:05:16:13\r\n-Et ils sont motiv\u00e9s.\r\n\r\n00:05:17:08  00:05:19:09\r\nOn va retrouver Jeremy, le menuisier,\r\n\r\n00:05:19:11  00:05:22:16\r\net d'autres candidats\r\nlors des derniers entra\u00eenements.\r\n\r\n00:05:24:11  00:05:26:15\r\n-Jeremy \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n00:05:26:17  00:05:31:05\r\nDepuis la fin des cours, il passe\r\nses journ\u00e9es dans cet atelier.\r\n\r\n00:05:31:07  00:05:38:15\r\nSes copains sont en vacances,\r\nlui est rest\u00e9 \u00e0 son \u00e9tabli.\r\n\r\n00:05:38:17  00:05:44:13\r\nExemple, cette pi\u00e8ce qui lui avait\r\ndonn\u00e9 du fil \u00e0 retorde.\r\n\r\n00:05:45:02  00:05:48:21\r\n-Il y a 2 ans, c'est l\u00e0-dessus\r\n\r\n00:05:48:23  00:05:52:17\r\nque je m'\u00e9tais plant\u00e9.\r\n\r\n00:05:52:19  00:05:57:04\r\nCette ann\u00e9e,\r\nje suis bien plus content.\r\n\r\n00:05:57:06  00:06:00:13\r\nD\u00e9j\u00e0, il n'y a rien qui est droit.\r\n\r\n00:06:00:15  00:06:03:03\r\nIl y a des parties cintr\u00e9es.\r\n\r\n00:06:03:05  00:06:06:19\r\nIl y a l'assemblage de l'angle\r\navec 4 pi\u00e8ces.\r\n\r\n00:06:06:21  00:06:10:15\r\nCa se fait tr\u00e8s peu.\r\n\r\n00:06:10:17  00:06:13:08\r\n-Assembler les formes\r\net les essences,\r\n\r\n00:06:13:10  00:06:15:01\r\nr\u00e9p\u00e9ter les gestes.\r\n\r\n00:06:15:03  00:06:18:01\r\nJeremy aurait pu d\u00e9crocher\r\nun premier job,\r\n\r\n00:06:18:03  00:06:22:02\r\nmais veut se consacrer au concours.\r\n\r\n00:06:22:04  00:06:25:09\r\n-C'est beaucoup d'investissement.\r\n\r\n00:06:25:11  00:06:31:05\r\nQuand je me suis r\u00e9inscrit,\r\nje savais dans quoi je me lan\u00e7ais.\r\n\r\n00:06:31:07  00:06:35:07\r\nJusqu'au championnat suisse,\r\nc'est un an.\r\n\r\n00:06:35:09  00:06:38:11\r\nC'est de la pression,\r\nil faut se d\u00e9placer.\r\n\r\n00:06:38:12  00:06:41:00\r\nIl faut investir de l'argent.\r\n\r\n00:06:41:02  00:06:44:07\r\n-Une partie des outils\r\nest pr\u00eat\u00e9 par un sponsor,\r\n\r\n00:06:44:09  00:06:46:18\r\nmais \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n00:06:46:20  00:06:52:10\r\n-R\u00e9cemment, j'ai d\u00fb acheter\r\ndeux m\u00e8ches \u00e0 600 frs.\r\n\r\n00:06:52:12  00:06:55:20\r\nCa va assez vite.\r\n\r\n00:06:57:09  00:07:00:05\r\n-Bonjour, Madame.\r\n\r\n00:07:00:07  00:07:04:15\r\n-Autre terrain d'entra\u00eenement,\r\nun EMS \u00e0 Sion.\r\n\r\n00:07:04:17  00:07:07:09\r\nLe m\u00e9tier: assistante en soin.\r\n\r\n00:07:07:11  00:07:10:00\r\nPour Am\u00e9lia,\r\nc'est un premier emploi.\r\n\r\n00:07:10:02  00:07:16:09\r\nElle a obtenu en juin son CFC apr\u00e8s\r\navoir \u00e9t\u00e9 championne valaisanne.\r\n\r\n00:07:19:04  00:07:21:19\r\n-Quand on sait qu'on peut repr\u00e9senter\r\n\r\n00:07:21:21  00:07:24:03\r\nnotre canton et notre profession\r\n\r\n00:07:24:05  00:07:26:04\r\naux championnats du monde...\r\n\r\n00:07:26:06  00:07:28:11\r\nC'est un d\u00e9fi attractif.\r\n\r\n00:07:28:12  00:07:32:10\r\nEn plus, les Suisses sont excellents.\r\n\r\n00:07:32:12  00:07:36:09\r\nAux derniers championnats,\r\nils sont sortis 2\u00e8mes.\r\n\r\n00:07:36:11  00:07:41:12\r\nLa championne du monde des\r\nassistantes en soin est suissesse.\r\n\r\n00:07:41:13  00:07:49:06\r\nCa a une importance la sangle\r\npar laquelle je commence ?\r\n\r\n00:07:49:08  00:07:52:08\r\n-La manipulation\r\nde cette botte orthop\u00e9dique\r\n\r\n00:07:52:10  00:07:55:14\r\nest l'une des \u00e9preuves du concours.\r\n\r\n00:07:55:16  00:08:02:06\r\nEntra\u00eenement pour Am\u00e9lia\r\navec sa coach, St\u00e9phanie.\r\n\r\n00:08:02:08  00:08:04:06\r\n-Elle apprend vite.\r\n\r\n00:08:04:08  00:08:08:04\r\nElle est int\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n00:08:08:06  00:08:15:17\r\nElle va toujours plus loin,\r\nelle est au top pour ce concours.\r\n\r\n00:08:15:19  00:08:18:03\r\n-Il y a 3 Romandes\r\n\r\n00:08:18:05  00:08:20:06\r\nface \u00e0 17 Suisse-allemandes.\r\n\r\n00:08:20:08  00:08:23:19\r\nOn a envie de montrer\r\nqu'on n'est pas en retrait\r\n\r\n00:08:23:21  00:08:29:03\r\npar rapport \u00e0 nos comp\u00e9tences.\r\n\r\n00:08:29:05  00:08:33:02\r\n-Devant, derri\u00e8re.\r\n\r\n00:08:33:04  00:08:35:12\r\nFinissions cet \u00e9chauffement.\r\n\r\n00:08:35:13  00:08:38:17\r\n-Andr\u00e9, apprenti de 3\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n00:08:38:19  00:08:43:12\r\nSon m\u00e9tier, faire transpirer\r\nles clients de ce fitness.\r\n\r\n00:08:43:13  00:08:46:19\r\nUn cours collectif\r\nqui lui sert d'entra\u00eenement\r\n\r\n00:08:46:21  00:08:53:09\r\ncar aux Swiss Skills il faudra faire\r\nla m\u00eame chose devant les juges.\r\n\r\n00:08:53:11  00:08:56:04\r\n-Ca va se jouer \u00e0 rien.\r\n\r\n00:08:56:06  00:08:59:13\r\nCe qui peut nous arriver,\r\n\r\n00:08:59:15  00:09:02:23\r\nc'est d'oublier de sortir sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:09:03:01  00:09:05:10\r\nAller rencontrer la personne.\r\n\r\n00:09:05:12  00:09:10:18\r\nCa peut se jouer sur le fait\r\nde ne pas assez expliquer.\r\n\r\n00:09:10:20  00:09:18:02\r\nC'est celui qui est le plus concentr\u00e9\r\nqui va gagner.\r\n\r\n00:09:18:04  00:09:22:08\r\n-Assistant en promotion de la sant\u00e9\r\net de l'activit\u00e9 physique,\r\n\r\n00:09:22:10  00:09:27:08\r\nc'est le nom de ce nouveau CFC.\r\n\r\n00:09:27:10  00:09:31:01\r\nPour le patron, responsable\r\nde la formation d'Andr\u00e9,\r\n\r\n00:09:31:03  00:09:33:00\r\nc'est un m\u00e9tier d'avenir.\r\n\r\n00:09:33:02  00:09:35:16\r\n-Avant, c'\u00e9tait le bodybuilding,\r\n\r\n00:09:35:18  00:09:37:21\r\nl'a\u00e9robie, etc.\r\n\r\n00:09:37:23  00:09:42:00\r\nL\u00e0, on va vers le bien-\u00eatre,\r\nla nutrition\r\n\r\n00:09:42:02  00:09:45:07\r\navec l'ob\u00e9sit\u00e9 et le surpoids.\r\n\r\n00:09:45:09  00:09:47:00\r\n-Il ne faut pas juste\r\n\r\n00:09:47:02  00:09:49:15\r\npr\u00e9parer des programmes.\r\n\r\n00:09:49:17  00:09:54:03\r\nLe sommeil, la nutrition,\r\nque faut-il am\u00e9liorer ?\r\n\r\n00:09:54:05  00:09:55:23\r\nVous voulez faire plus ?\r\n\r\n00:09:56:01  00:09:57:21\r\nOn vous titille.\r\n\r\n00:09:57:23  00:09:59:22\r\nOn vous pr\u00e9pare mieux.\r\n\r\n00:10:00:00  00:10:03:19\r\nOn est psychologue, coach, ami.\r\n\r\n00:10:03:21  00:10:10:23\r\n-Derni\u00e8re \u00e9tape\r\nchez un ancien champion.\r\n\r\n00:10:11:01  00:10:14:21\r\nPatrick, carrossier, a remport\u00e9\r\nplusieurs comp\u00e9titions\r\n\r\n00:10:14:23  00:10:17:10\r\ndans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n00:10:17:12  00:10:19:20\r\n-On \u00e9tait jeunes,\r\n\r\n00:10:19:22  00:10:21:12\r\non allait \u00e0 Lausanne\r\n\r\n00:10:21:13  00:10:23:06\r\nfaire des championnats.\r\n\r\n00:10:23:08  00:10:26:05\r\nOn pr\u00e9parait nos caisses \u00e0 outils.\r\n\r\n00:10:26:07  00:10:28:11\r\nJ'en garde de bons souvenirs.\r\n\r\n00:10:28:12  00:10:31:17\r\nCa m'a fait rencontrer du monde.\r\n\r\n00:10:31:19  00:10:41:17\r\nJe n'en serais pas l\u00e0 si je n'avais\r\npas fait ces championnats.\r\n\r\n00:10:41:19  00:10:46:12\r\n-Patrick est \u00e0 la t\u00eate\r\nde son entreprise de 20 employ\u00e9s\r\n\r\n00:10:46:14  00:10:52:06\r\net fr\u00e9quente les concours\r\ncomme expert.\r\n\r\n00:10:52:08  00:10:58:02\r\n-On dit toujours que les jeunes\r\nd'aujourd'hui sont des fain\u00e9ants.\r\n\r\n00:10:58:04  00:11:02:18\r\nQuand un jeune prend de son temps\r\nlibre et est motiv\u00e9 par son m\u00e9tier\r\n\r\n00:11:02:20  00:11:06:12\r\nau point de vouloir montrer\r\nce qu'il sait faire,\r\n\r\n00:11:06:13  00:11:09:20\r\npour moi,\r\nil faut lui donner sa chance.\r\n\r\n00:11:09:22  00:11:13:14\r\nCes jeunes ont plus de chances\r\nde trouver un emploi.\r\n\r\n00:11:13:16  00:11:18:18\r\n-Rendez-vous \u00e0 Berne pour les Swiss\r\nSkills de mercredi \u00e0 dimanche,\r\n\r\n00:11:18:20  00:11:21:22\r\non y attend 150'000 visiteurs.\r\n\r\n00:11:26:14  00:11:35:00\r\n-Vous pourrez suivre la finale\r\ndes Swiss Skills samedi d\u00e8s 13h00.\r\n\r\n00:11:35:01  00:11:39:05\r\nEn attendant, on retrouve\r\nnotre rubrique sur les m\u00e9tiers,\r\n\r\n00:11:39:07  00:11:42:06\r\ncomment ils ont \u00e9volu\u00e9 en 20 ans.\r\n\r\n00:11:42:08  00:11:45:14\r\nCe soir, les enseignants.\r\n\r\n00:11:56:19  00:12:00:08\r\n-Cycle d'orientation\r\nd'Octodure \u00e0 Martigny.\r\n\r\n00:12:00:10  00:12:02:06\r\nDelphine y enseigne depuis 5 ans,\r\n\r\n00:12:02:08  00:12:04:11\r\nCatherine depuis 28 ans.\r\n\r\n00:12:04:21  00:12:07:14\r\nIci, on est pass\u00e9 aux \u00e9crans.\r\n\r\n00:12:07:16  00:12:11:08\r\nC'est l'\u00e9volution la plus visible.\r\n\r\n00:12:11:15  00:12:13:15\r\n-Je m'appelle Christian.\r\n\r\n00:12:13:17  00:12:15:05\r\nJ'ai fait une d\u00e9composition\r\n\r\n00:12:15:07  00:12:16:12\r\nsur la ma\u00eetresse.\r\n\r\n00:12:16:13  00:12:18:07\r\nElle nous aime et nous aide \u00e0 vivre.\r\n\r\n00:12:18:09  00:12:23:01\r\n-La ma\u00eetresse est quelquefois\r\nf\u00e2ch\u00e9e avec les \u00e9l\u00e8ves pas gentils.\r\n\r\n00:12:23:03  00:12:30:22\r\n-Elle nous instruit, nous apprend\r\ndes choses int\u00e9ressantes.\r\n\r\n00:12:31:00  00:12:35:21\r\n-C'est incroyable ce regard.\r\n\r\n00:12:35:23  00:12:40:11\r\n-Aujourd'hui,\r\nil y a moins de respect.\r\n\r\n00:12:40:12  00:12:44:23\r\n-Maintenant, on accompagne\r\nles \u00e9l\u00e8ves dans le savoir\r\n\r\n00:12:45:01  00:12:49:05\r\nen essayant de varier\r\nles fa\u00e7ons de travailler\r\n\r\n00:12:49:07  00:12:51:12\r\npour motiver.\r\n\r\n00:12:51:14  00:12:54:11\r\n-C'est beaucoup ax\u00e9 plaisir.\r\n\r\n00:12:54:12  00:13:02:10\r\nSi ce n'est pas fun,\r\nils ont le droit de ne pas le faire.\r\n\r\n00:13:02:12  00:13:05:20\r\n-Le m\u00e9tier a \u00e9volu\u00e9,\r\nmais finalement peu chang\u00e9.\r\n\r\n00:13:05:22  00:13:08:12\r\nLes th\u00e8mes d'hier\r\nsont toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:13:08:13  00:13:12:22\r\nEn 1970, on parlait\r\nde l'influence des mass medias.\r\n\r\n00:13:13:00  00:13:15:00\r\n-Les \u00e9l\u00e8ves sont influenc\u00e9s\r\n\r\n00:13:15:02  00:13:18:12\r\npar les mass medias innombrables.\r\n\r\n00:13:18:14  00:13:21:07\r\nC'est une de nos t\u00e2ches\r\n\r\n00:13:21:09  00:13:23:20\r\nque de mettre un certain ordre\r\n\r\n00:13:23:22  00:13:26:17\r\ndans cette information.\r\n\r\n00:13:26:19  00:13:31:17\r\n-Les enseignants d\u00e9ploraient\r\nd\u00e9j\u00e0 la d\u00e9mission des parents.\r\n\r\n00:13:31:19  00:13:34:11\r\n-Il arrive qu'ils disent:\r\n\r\n00:13:34:12  00:13:40:12\r\n\"Si mon fils ou ma fille ne va pas,\r\nenvoyez-lui une paire de claques\".\r\n\r\n00:13:40:13  00:13:43:10\r\nLes parents redonnent\r\nun r\u00f4le \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n00:13:43:12  00:13:45:22\r\nqu'elle ne devrait pas avoir.\r\n\r\n00:13:46:00  00:13:52:02\r\n-Les parents demandent qu'on s'occupe\r\nindividuellement de chaque enfant.\r\n\r\n00:13:52:04  00:13:57:08\r\n-Des fois, on a des situations\r\nqu'on peut ramener \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:13:57:10  00:14:00:23\r\nIls nous prennent de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:14:01:01  00:14:07:03\r\nComment faire pour aider au mieux ?\r\n\r\n00:14:08:05  00:14:09:19\r\n-Peu de variation\r\n\r\n00:14:09:21  00:14:13:04\r\ndu c\u00f4t\u00e9 du salaire \u00e0 l'engagement.\r\n\r\n00:14:18:19  00:14:20:09\r\nA francs constants,\r\n\r\n00:14:20:10  00:14:23:20\r\nc'est une progression de 4,8 %.\r\n\r\n00:14:34:22  00:14:38:17\r\n-Le 23 septembre,\r\non votera sur deux initiatives\r\n\r\n00:14:38:19  00:14:42:08\r\nqui visent \u00e0 prot\u00e9ger\r\nnotre agriculture en pr\u00e9levant\r\n\r\n00:14:42:10  00:14:46:12\r\ndes droits sur certains produits\r\nou en interdisant d'en importer.\r\n\r\n00:14:47:06  00:14:48:21\r\nLaurence Gemperl\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n00:14:48:23  00:14:52:02\r\nEn Suisse, l'agriculture est\r\nd\u00e9j\u00e0 le secteur le plus prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n00:14:52:04  00:14:54:04\r\n-Oui, car c'est un secteur\r\n\r\n00:14:54:06  00:14:55:20\r\npeu comp\u00e9titif\r\n\r\n00:14:55:22  00:14:58:06\r\n\u00e0 cause de la topographie.\r\n\r\n00:14:58:08  00:15:03:07\r\nEt \u00e0 cause du co\u00fbt\r\nde la main-d'oeuvre.\r\n\r\n00:15:03:09  00:15:07:14\r\nPour prot\u00e9ger notre production,\r\nil y a les droits de douane.\r\n\r\n00:15:07:16  00:15:09:14\r\n-Ca marche comment ?\r\n\r\n00:15:09:16  00:15:12:05\r\n-Il y a 2 types de taxes douani\u00e8res.\r\n\r\n00:15:12:07  00:15:15:15\r\nLa plus courante, c'est la taxe\r\nunique qui vaut toute l'ann\u00e9e,\r\n\r\n00:15:15:17  00:15:17:08\r\npar exemple, le bl\u00e9.\r\n\r\n00:15:17:10  00:15:21:22\r\nEt les taxes saisonni\u00e8res\r\npour les fruits et les l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:15:22:00  00:15:25:21\r\nQuand on produit assez\r\npour r\u00e9pondre \u00e0 la demande indig\u00e8ne,\r\n\r\n00:15:25:23  00:15:27:13\r\non augmente les taxes.\r\n\r\n00:15:27:15  00:15:30:16\r\nSinon, on les baisse.\r\n\r\n00:15:30:18  00:15:38:14\r\nPour le rampon, \u00e7a varie de 1'700 frs\r\npar 100 kg \u00e0 10 frs par 100 kg.\r\n\r\n00:15:38:16  00:15:43:18\r\n-Qui d\u00e9cide des changements ?\r\n\r\n00:15:43:20  00:15:47:13\r\n-L'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture\r\nchaque semaine\r\n\r\n00:15:47:15  00:15:53:06\r\nsur la base de ce que demandent\r\nles importateurs et les producteurs.\r\n\r\n00:15:53:08  00:16:02:20\r\nL'enjeu est de trouver l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n00:16:02:22  00:16:05:13\r\n-Quel est l'aliment le plus prot\u00e9g\u00e9 ?\r\n\r\n00:16:05:15  00:16:07:20\r\n-C'est le plus cher.\r\n\r\n00:16:07:22  00:16:14:15\r\nC'est la viande,\r\nsurtout le porc et le boeuf.\r\n\r\n00:16:14:17  00:16:19:14\r\n-En dehors de l'agriculture,\r\nd'autres secteurs sont prot\u00e9g\u00e9s ?\r\n\r\n00:16:19:16  00:16:25:14\r\n-Moins car on est plus fort\r\ndans l'industrie.\r\n\r\n00:16:25:16  00:16:28:17\r\nEt il n'y a pas\r\nque les taxes douani\u00e8res\r\n\r\n00:16:28:19  00:16:31:04\r\npour prot\u00e9ger une production.\r\n\r\n00:16:31:06  00:16:37:20\r\nLes m\u00e9dicaments sont prot\u00e9g\u00e9s\r\npar les processus d'homologation.\r\n\r\n00:16:38:17  00:16:40:16\r\n-Laurence, merci.\r\n\r\n00:16:40:18  00:16:43:12\r\nApr\u00e8s l'excellence\r\nde notre mod\u00e8le d'apprentissage,\r\n\r\n00:16:43:14  00:16:48:09\r\non s'int\u00e9resse\r\n\u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n00:16:48:11  00:16:51:02\r\nLe franc suisse\r\nest reparti \u00e0 la hausse.\r\n\r\n00:16:51:04  00:16:57:03\r\nL'euro qui valait 1,20 frs le 10 mai\r\nest tomb\u00e9 \u00e0 1,12 frs,\r\n\r\n00:16:57:05  00:17:03:12\r\nce qui p\u00e9nalise\r\n\u00e0 nouveau nos exportations.\r\n\r\n00:17:03:13  00:17:05:12\r\nMathilde Lemoine, bonsoir.\r\n\r\n00:17:05:13  00:17:12:08\r\nVous \u00eates cheffe \u00e9conomiste\r\n\u00e0 la banque Rothschild.\r\n\r\n00:17:15:15  00:17:18:23\r\nSur le franc suisse, vous anticipiez\r\nun euro \u00e0 1,20 \u2015 1,25.\r\n\r\n00:17:19:01  00:17:27:07\r\nIl est \u00e0 1,12 frs, pourquoi ?\r\n\r\n00:17:27:11  00:17:31:13\r\n-Tout d'abord, une incertitude en\r\nzone euro.\r\n\r\n00:17:31:17  00:17:35:17\r\n\u00c0 cause des \u00e9lections italiennes\r\n\r\n00:17:35:21  00:17:40:14\r\npuis des annonces budg\u00e9taires du\r\ngouvernement italien.\r\n\r\n00:17:40:18  00:17:46:16\r\n\u00c7a a inqui\u00e9t\u00e9 les investisseurs.\r\n\r\n00:17:47:22  00:17:53:01\r\nPuis, les relations entre les \u00c9tats-\r\nUnis et la Turquie se sont tendues.\r\n\r\n00:17:53:05  00:17:56:06\r\nLes investisseurs se sont d\u00e9sengag\u00e9s\r\nen Europe.\r\n\r\n00:17:56:10  00:18:02:08\r\nIls sont venus en Suisse.\r\n\r\n00:18:03:07  00:18:07:13\r\n-L'industrie d'exportation suisse\r\ncommen\u00e7ait \u00e0 souffler.\r\n\r\n00:18:07:17  00:18:13:16\r\nQuel impact pour la croissance ?\r\n\r\n00:18:17:23  00:18:21:10\r\n-L'autre bonne surprise, c'est la\r\nsur performance de l'economie\r\n\r\n00:18:21:13  00:18:23:16\r\nsuisse.\r\n\r\n00:18:23:20  00:18:29:16\r\nElle atteint 3.4 % de croissance.\r\n\r\n00:18:29:21  00:18:32:05\r\nC'est plus que les \u00c9tats-Unis avec\r\n2,9 %.\r\n\r\n00:18:32:09  00:18:37:15\r\nIl y a une tr\u00e8s bonne performance.\r\n\r\n00:18:37:19  00:18:41:19\r\n\u00c7a explique ce renforcement du franc\r\nsuisse.\r\n\r\n00:18:41:23  00:18:47:21\r\n\u00c7a va p\u00e9naliser les exportations\r\nsuisses.\r\n\r\n00:18:49:09  00:18:52:10\r\nPar les exportations des entreprises\r\nqui sur performent,\r\n\r\n00:18:52:13  00:18:58:09\r\nen particulier la pharmacie et la\r\nchimie.\r\n\r\n00:18:58:12  00:19:04:11\r\nElles sont peu sensibles au niveau\r\ndu franc.\r\n\r\n00:19:04:14  00:19:07:14\r\nCe sont des biens qui sont demand\u00e9s\r\npour ce qu'ils sont.\r\n\r\n00:19:07:18  00:19:12:10\r\nL'horlogerie aussi.\r\n\r\n00:19:12:13  00:19:16:02\r\nCes 3 secteurs, c'est 54 % des\r\nexportations.\r\n\r\n00:19:16:06  00:19:22:04\r\nEt ils sont peu sensibles \u00e0 ces\r\nvariations.\r\n\r\n00:19:25:10  00:19:29:12\r\n-Dans une zone euro assez molle, la\r\nSuisse s'en sort bien, pourquoi ?\r\n\r\n00:19:29:16  00:19:33:02\r\n-La Suisse a une capacit\u00e9\r\nd'adaptation tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:19:33:06  00:19:38:20\r\nEn particulier les entreprises de\r\nces 3 secteurs.\r\n\r\n00:19:39:00  00:19:44:08\r\nIls se sont r\u00e9orient\u00e9s vers les\r\n\u00c9tats-Unis.\r\n\r\n00:19:44:12  00:19:47:16\r\nDepuis 5 ans, la part des\r\nexportations vers les \u00c9tats-Unis a\r\n\r\n00:19:47:20  00:19:49:23\r\naugment\u00e9.\r\n\r\n00:19:50:03  00:19:55:01\r\nalors que la part des exportations\r\nde la zone euro a diminu\u00e9.\r\n\r\n00:19:55:05  00:20:01:03\r\n-Ce n'est pas dangereux de d\u00e9pendre\r\ndes \u00c9tats-Unis ?\r\n\r\n00:20:01:11  00:20:05:15\r\n-Non, car il y a une dynamique\r\nsup\u00e9rieure aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n00:20:05:19  00:20:10:16\r\nLa baisse d'imp\u00f4ts aux \u00c9tats-Unis a\r\nsoutenu l'activit\u00e9.\r\n\r\n00:20:10:20  00:20:14:07\r\nLe potentiel de croissance est\r\nsup\u00e9rieur \u00e0 celui de la zone euro\r\n\r\n00:20:14:11  00:20:16:13\r\nm\u00eame s'il y a des incertitudes\r\n\r\n00:20:16:17  00:20:18:18\r\nau niveau du commerce international.\r\n\r\n00:20:18:22  00:20:20:23\r\n-La Suisse s'en sort bien.\r\n\r\n00:20:21:03  00:20:23:17\r\nQuelle est sa faiblesse ?\r\n\r\n00:20:23:21  00:20:28:11\r\n-Les autres secteurs.\r\n\r\n00:20:28:14  00:20:30:17\r\nLe tourisme, l'agriculture,\r\nl'industrie.\r\n\r\n00:20:30:21  00:20:36:17\r\nIls sont p\u00e9nalis\u00e9s.\r\n\r\n00:20:39:12  00:20:45:04\r\nL'\u00e9conomie suisse se concentre et\r\nest peu diversifi\u00e9e.\r\n\r\n00:20:45:08  00:20:48:15\r\nL'autre chose,\r\n\r\n00:20:48:19  00:20:53:02\r\nc'est que l'investissement est\r\ninsuffisant.\r\n\r\n00:20:53:06  00:20:59:04\r\nLa Suisse est connue pour sa\r\nproductivit\u00e9 et sa formation.\r\n\r\n00:20:59:08  00:21:02:16\r\nOn a parl\u00e9 de l'apprentissage.\r\n\r\n00:21:02:19  00:21:06:12\r\nMais pour rester dans la course\r\ninternationale, il faut investir.\r\n\r\n00:21:06:15  00:21:10:19\r\nL'investissement, c'est plut\u00f4t pour\r\ngarder l'acquis.\r\n\r\n00:21:10:23  00:21:13:18\r\n-Pas assez d'investissement,\r\n\r\n00:21:13:22  00:21:18:23\r\nmais dans la machine industrielle ?\r\n\r\n00:21:19:03  00:21:22:10\r\n-Dans la plupart des secteurs,\r\n\r\n00:21:22:13  00:21:25:18\r\npas d'investissement pour les\r\ncapacit\u00e9s de production ou les\r\n\r\n00:21:25:22  00:21:28:01\r\nlogiciels.\r\n\r\n00:21:28:05  00:21:30:06\r\n-On pourrait le payer.\r\n\r\n00:21:30:10  00:21:32:11\r\n-Oui.\r\n\r\n00:21:32:14  00:21:34:15\r\n-On va rester l\u00e0-dessus.\r\n\r\n00:21:34:19  00:21:38:11\r\nMerci.\r\n\r\n00:21:40:02  00:21:43:20\r\nLe 23 septembre, on votera aussi sur\r\nle contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:21:43:22  00:21:46:02\r\npour favoriser les pistes cyclables.\r\n\r\n00:21:46:04  00:21:51:13\r\nLe parc de v\u00e9los ne cesse d'augmenter\r\n\u00e0 cause de l'essor de l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n00:21:51:15  00:21:58:16\r\nUn v\u00e9lo sur 4 vendu en Suisse est\r\n\u00e9quip\u00e9 d'une assistance \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:21:58:18  00:22:01:20\r\nEnqu\u00eate.\r\n\r\n00:22:04:15  00:22:07:14\r\n-Marie-Fran\u00e7oise et Olivier\r\nhabitent \u00e0 La-Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:22:07:16  00:22:10:18\r\nIl y a 4 mois, ils se sont achet\u00e9\r\ndes v\u00e9los \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:22:10:20  00:22:16:18\r\nIls ont estim\u00e9 qu'un coup de pouce\r\nne serait pas de trop.\r\n\r\n00:22:17:02  00:22:21:08\r\n-C'est une r\u00e9gion qui permet le v\u00e9lo,\r\nmais \u00e7a monte.\r\n\r\n00:22:22:22  00:22:28:20\r\nCa nous permet de ne pas nous\r\ndemander si on va y arriver ou pas.\r\n\r\n00:22:28:22  00:22:32:01\r\nOn sait que le v\u00e9lo va le faire.\r\n\r\n00:22:32:03  00:22:34:20\r\nNous aussi.\r\n\r\n00:22:34:22  00:22:37:01\r\n-En 10 ans, en Suisse,\r\n\r\n00:22:37:03  00:22:39:07\r\nla demande a explos\u00e9.\r\n\r\n00:22:39:09  00:22:41:19\r\nDe 6'000 v\u00e9los vendus en 2007\r\n\r\n00:22:41:21  00:22:44:12\r\n\u00e0 90'000 l'an dernier.\r\n\r\n00:22:44:13  00:22:48:21\r\nCet expert nous en explique\r\nles raisons.\r\n\r\n00:22:48:23  00:22:51:17\r\n-Ca r\u00e9pond \u00e0 des attentes.\r\n\r\n00:22:51:19  00:22:54:04\r\nCa permet \u00e0 certains\r\n\r\n00:22:54:06  00:22:56:19\r\nde continuer le v\u00e9lo\r\n\r\n00:22:56:21  00:23:04:09\r\nmalgr\u00e9 une condition physique moins\r\nad\u00e9quate que pour le v\u00e9lo standard.\r\n\r\n00:23:04:11  00:23:09:00\r\nEt \u00e7a permet d'utiliser le v\u00e9lo\r\ndans d'autres contextes.\r\n\r\n00:23:09:02  00:23:11:22\r\nIl va aplatir les reliefs\r\n\r\n00:23:12:00  00:23:16:06\r\net permet de parcourir\r\nde plus longues distances.\r\n\r\n00:23:16:08  00:23:20:06\r\n-Pour ceux qui ont mis\u00e9 dessus,\r\nc'est le jackpot.\r\n\r\n00:23:20:08  00:23:24:16\r\nA Berne, on trouve Flyer,\r\nle plus grand fabricant suisse.\r\n\r\n00:23:24:18  00:23:29:09\r\nL'inventeur du 1er v\u00e9lo\r\nhabitait dans l'Emmental.\r\n\r\n00:23:29:11  00:23:35:07\r\nC'est pour pouvoir rentrer chez lui\r\n\u00e0 midi qu'il a invent\u00e9 ce v\u00e9lo.\r\n\r\n00:23:35:09  00:23:39:15\r\n-Le premier, c'est le bison rouge.\r\n\r\n00:23:39:17  00:23:45:07\r\nIl \u00e9tait fabriqu\u00e9\r\navec un moteur pour essuie-glace\r\n\r\n00:23:45:09  00:23:48:14\r\net une batterie de voiture.\r\n\r\n00:23:48:16  00:23:52:05\r\n-Depuis, les locaux\r\nne cessent de s'agrandir.\r\n\r\n00:23:52:07  00:23:57:19\r\nIl y a 200 employ\u00e9s\r\nqui fabriquent 300 v\u00e9los par jour.\r\n\r\n00:23:57:21  00:24:01:04\r\nL'an dernier,\r\n50'000 v\u00e9los ont \u00e9t\u00e9 vendus.\r\n\r\n00:24:01:06  00:24:04:13\r\nLe co\u00fbt moyen: 4'500 frs.\r\n\r\n00:24:08:07  00:24:13:19\r\nEt les prix ne sont pas\r\npr\u00e8s de baisser.\r\n\r\n00:24:13:21  00:24:16:09\r\n-Dans le futur,\r\n\r\n00:24:16:11  00:24:20:13\r\nles prix vont encore augmenter.\r\n\r\n00:24:20:15  00:24:23:09\r\nCar les v\u00e9los \u00e9lectriques\r\nvont offrir plus.\r\n\r\n00:24:23:11  00:24:29:00\r\nLa connectivit\u00e9 va arriver\r\net les batteries seront plus grandes.\r\n\r\n00:24:29:02  00:24:34:20\r\nL'automobilisme s'oriente aussi\r\ncompl\u00e8tement vers l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n00:24:34:22  00:24:38:21\r\nEt il n'y a pas assez\r\nde mat\u00e9riaux disponibles.\r\n\r\n00:24:38:23  00:24:44:01\r\nC'est pour \u00e7a\r\nque le prix va augmenter.\r\n\r\n00:24:44:03  00:24:46:21\r\n-Le v\u00e9lo le plus cher, le voici.\r\n\r\n00:24:46:23  00:24:49:09\r\nUn VTT \u00e0 6'000 frs.\r\n\r\n00:24:49:11  00:24:53:18\r\nLe VTT \u00e9lectrique,\r\nc'est la nouvelle tendance.\r\n\r\n00:24:53:20  00:24:57:20\r\nRetour \u00e0 La-Chaux-de-Fonds\r\no\u00f9 l'on rencontre Pascal.\r\n\r\n00:24:57:22  00:25:01:01\r\nCe sportif s'est r\u00e9cemment\r\nconverti \u00e0 l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n00:25:01:03  00:25:04:03\r\n-Je venais voir...\r\n\r\n00:25:04:05  00:25:08:05\r\nJ'ai d\u00e9couvert le VAE gr\u00e2ce \u00e0 un ami.\r\n\r\n00:25:08:07  00:25:11:09\r\nIl n'avait plus le physique\r\n\r\n00:25:11:11  00:25:14:00\r\nni le temps.\r\n\r\n00:25:14:02  00:25:21:00\r\nAu d\u00e9but, j'ai pens\u00e9 compenser avec\r\nmon physique pour aller avec lui.\r\n\r\n00:25:21:02  00:25:25:09\r\nLui, il s'ennuyait,\r\nmoi, j'\u00e9tais dans le rouge.\r\n\r\n00:25:25:11  00:25:28:06\r\nJ'en ai achet\u00e9 un\r\npour sortir avec lui.\r\n\r\n00:25:28:08  00:25:35:08\r\nDepuis, j'ai vendu\r\nmon v\u00e9lo classique.\r\n\r\n00:25:35:10  00:25:42:14\r\n-Dans ce magasin, on a d\u00fb s'adapter\r\n\u00e0 cette nouvelle tendance.\r\n\r\n00:25:42:16  00:25:45:09\r\n-Il y a 6 ans, quand on venait\r\n\r\n00:25:45:11  00:25:48:11\r\nnous voir pour les VAE,\r\n\r\n00:25:48:12  00:25:52:10\r\non demandait\r\nsi les gens \u00e9taient vraiment s\u00fbrs.\r\n\r\n00:25:52:12  00:25:58:01\r\nOn disait qu'on ne faisait pas\r\ndes scooters mais des v\u00e9los.\r\n\r\n00:25:58:02  00:26:02:12\r\nCe qui existait\r\nsur le march\u00e9 n'\u00e9tait pas sexy.\r\n\r\n00:26:02:13  00:26:05:23\r\nD'un coup, c'est mont\u00e9 en puissance.\r\n\r\n00:26:06:01  00:26:10:22\r\nOn arrive \u00e0 des augmentations\r\nde ventes de 100 % par an.\r\n\r\n00:26:11:00  00:26:15:03\r\n-Pour les revendeurs, l'avantage\r\nde l'\u00e9lectrique, c'est l'entretien.\r\n\r\n00:26:15:05  00:26:18:22\r\nLes E-bike doivent faire\r\ndes services.\r\n\r\n00:26:19:00  00:26:26:18\r\n-Cela permet de voir\r\ncomment le v\u00e9lo est utilis\u00e9.\r\n\r\n00:26:27:13  00:26:31:17\r\n-Le v\u00e9lo traditionnel\r\narrive-t-il \u00e0 bout de course ?\r\n\r\n00:26:31:19  00:26:35:00\r\n-Non, la grande majorit\u00e9 des gens\r\n\r\n00:26:35:02  00:26:39:11\r\nont un v\u00e9lo traditionnel.\r\n\r\n00:26:39:12  00:26:45:06\r\nC'est un compl\u00e9ment en fonction\r\ndes distances et des reliefs.\r\n\r\n00:26:45:08  00:26:48:02\r\nOu en fonction de l'\u00e2ge.\r\n\r\n00:26:48:04  00:26:50:04\r\n-Selon l'association V\u00e9lo Suisse,\r\n\r\n00:26:50:06  00:26:51:20\r\nd'ici 10 \u00e0 20 ans,\r\n\r\n00:26:51:22  00:26:56:12\r\nles v\u00e9los \u00e9lectriques pourraient\r\nrepr\u00e9senter 50 % du parc en Suisse.\r\n\r\n00:27:05:14  00:27:08:21\r\n-Je vous rappelle\r\nnotre grand concours boursier.\r\n\r\n00:27:08:23  00:27:11:08\r\nUn voyage \u00e0 San Francisco\r\npour la classe gagnante,\r\n\r\n00:27:11:10  00:27:15:18\r\n10'000 frs d'actions de la Silicon\r\nValley en cat\u00e9gorie individuelle.\r\n\r\n00:27:15:20  00:27:18:22\r\nD\u00e9j\u00e0 plus de 1'000 inscriptions.\r\n\r\n00:27:19:00  00:27:24:22\r\nVous pouvez nous rejoindre aussi.\r\n\r\n00:27:27:02  00:27:30:17\r\nLa semaine prochaine, le retour\r\ndu bouchon sur nos bouteilles.\r\n\r\n00:27:30:19  00:27:33:22\r\nLes fabricants ont massivement\r\ninvesti dans la recherche\r\n\r\n00:27:34:00  00:27:36:15\r\npour \u00e9liminer\r\nle fameux go\u00fbt de bouchon,\r\n\r\n00:27:36:17  00:27:40:04\r\nce qui relance l'industrie du li\u00e8ge.\r\n\r\n00:27:40:06  00:27:46:11\r\nNous irons voir\r\ncomment \u00e7a se passe au Portugal.\r\n\r\n00:27:46:12  00:27:51:12\r\nPassez une belle semaine,\r\nbonne nuit et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:27:51:13  00:27:56:11\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041312\r\nDate de transcription : 12-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:02) [95%] : \r\nIl fait froid, ouais, ouais, je trouve toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:00:23) [73%] : \r\nEnqu\u00eate sur les ben \u00e9coute M. alors soit on n'y est pas assez longtemps, m\u00eame sujet, vous aviez fait sur les jet- l'ancien de Gen\u00e8ve, le leasing d\u00e9j\u00e0 tout, attends parce qu'on a avait fait de il y avait pour dire combien \u00e7a \u00e7a \u00e7a se d\u00e9velopper \u00e9norm\u00e9ment oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:00:39) [85%] : \r\nParce qu'on en a fait, en sus, non tu as raison \u00e7a c'\u00e9tait sur les et l'autre, on insiste quand m\u00eame sur la fiscalit\u00e9 des compagnies a\u00e9riennes, c'est des voyous de plus en plus une part de leur flotte des avions qui sont en leasing, donc ils ont pas que les soci\u00e9t\u00e9s comme suisse ou Hufton Times \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:40 > 0:00:40) [81%] : \r\nTrop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:40 > 0:00:48) [80%] : \r\nCr\u00e9\u00e9e en l'occurrence c'\u00e9tait en \u00e0 Dublin, c'\u00e9tait en en Irlande et donc gagne, pas simplement sur la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:51 > 0:00:54) [85%] : \r\nIl a pas ils ont pas d\u00e9menti du maire, voil\u00e0 tout le monde festif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:01 > 0:01:38) [79%] : \r\nVoil\u00e0 et c'est sympa de devenu certains moments mais oui, et puis ensuite, comme chaque fois, il y a plusieurs fois oui \u00e9tait souvent \u00e9t\u00e9 souvent loin \u00e9tais interne et peut-\u00eatre mais c'est, enfin, quand je sors mes pr\u00e9visions globales, apr\u00e8s je paie elle est d\u00e9velopp\u00e9e, tu vois, c'\u00e9tait pas mais tu sors tous les sur tous les combien de fois par an, ah ouais d'accord pendant un mois et demi, je laisse \u00e7a d\u00e9but juin et des bulles innovant d\u00e9but descend et apr\u00e8s pendant plus de moi, en fait, Sean Stoppard dans le monde a les d\u00e9bats de c'est \u00e0 les exposer, \u00e7a c'est vraiment dans le monde, ou bien partout dans le monde, c'est pour tu vis-\u00e0-vis des clients, oui, oui, un peu pour les voir oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:39 > 0:01:45) [93%] : \r\nEt puis quand \u00e7a correspond pas aux attentes emb\u00eat\u00e9 ou bien Tulle, Tulle r\u00e9cup\u00e8re en disant, ben voil\u00e0, c'est pas une science exacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:45 > 0:02:28) [80%] : \r\nNon, mais si tu veux, c'est le c'est le apr\u00e8s, c'est les grandes, les grandes tendances, si tu veux, tu vois l\u00e0, globalement sur les grandes tendances de la zone Euro, elle a ralenti comme on les \u00c9tats-Unis sur les sur les Broons qui font les plus oui, je suis toujours dans les co\u00fbts, oui, oui, oui, sans probl\u00e8me sur l'\u00e9change quoi c'est mais bon dans les sur le sol de large d'\u00e0 peu pr\u00e8s dans les clous oui sur le franc suisse, dollar, on \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s dans les clous, c'est vraiment sur le rouge ou \u00e7a vous pouvez voir apr\u00e8s Nice, il faut regarder, puis apr\u00e8s est pr\u00eate, vous avez gard\u00e9 aussi sur un un quoi, c'est le voil\u00e0 tu sais c'est c'est quand m\u00eame, et l\u00e0 c'est vrai que tendanciellement, mais plut\u00f4t une appr\u00e9ciation parce ces ces m\u00eames sarde et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:28 > 0:02:30) [99%] : \r\nVoil\u00e0 d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:33 > 0:02:34) [72%] : \r\nSoit, soit salut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:42 > 0:03:05) [80%] : \r\nMoi je commence o\u00f9 la retraite je commence go\u00fbt, le go\u00fbt Alain derri\u00e8re la com\u00e9die, je suis en train d\u00e9j\u00e0 de pr\u00e9parer le 2\u00e8me paquet de faire une retouche pas les ces sectes attendait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment j'attends pas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment pas tout simplement donc les minutes passent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:05 > 0:03:11) [81%] : \r\nOn est dans on est : dans combien de temps, Johan, on est dans cette mine \u00e0 6 minutes 40 je crois au roi et alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:11 > 0:03:29) [73%] : \r\nJe crois qu'on c'est parce que je suis arriv\u00e9, commune, nous avons, j'accepte, elle marque comme Apple, c'\u00e9tait en fait sur lesquels vous avez connu vous et moi \u00e7a salle \u00e0 peu pr\u00e8s de constructeur, je me suis dit quoi alors foi mon annonce voil\u00e0 rendez- vous \u00eates je dis-je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:29 > 0:03:36) [66%] : \r\nLa conduite par ici nous alors rime pas vous avez criminel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:49 > 0:03:50) [74%] : \r\nMerci surprenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:57 > 0:03:58) [83%] : \r\nCe chercheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:00 > 0:04:07) [88%] : \r\nEt puis Mathilde il y aura les \u00e9changes avec les \u00c9tats-Unis \u00e0 qui ont passablement augment\u00e9 sa plume le glisse \u00e0 un moment ou un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:08 > 0:04:13) [76%] : \r\nLes indices et vraiment d'accord alors positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:13 > 0:04:14) [89%] : \r\nTu regardes comme tu le sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:14 > 0:04:18) [78%] : \r\nVoici Jos\u00e9 et ensuite de 18.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:18 > 0:04:29) [86%] : \r\nSi je vois que \u00e7a, \u00e7a vient pas te lance d'une mani\u00e8re ou d'une autre pour voir \u00e9videmment qui sont nos partenaires principaux mais num\u00e9ro 1 c'est les \u00c9tats-Unis, ou non, num\u00e9ro 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:29 > 0:04:31) [88%] : \r\nC'est l'Union europ\u00e9enne l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:32 > 0:04:41) [91%] : \r\nVoil\u00e0, parce que moi je pourrais dire mais pourquoi alors il la zone Euro est molle, comment \u00e7a se fait que la Suisse, la au mieux finalement s'en sortent mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:42 > 0:04:44) [80%] : \r\nVoil\u00e0 un peu de mal \u00e0 comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:46 > 0:04:48) [99%] : \r\nTu connais mon coll\u00e8gue Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:52 > 0:04:57) [71%] : \r\nAh ouais, oui \u00e7a peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:57 > 0:04:59) [90%] : \r\nOui non mais je contr\u00f4le tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:02 > 0:05:04) [82%] : \r\nMais je des jeunes qui arrivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:05 > 0:05:12) [90%] : \r\nAlors \u00e7a va, il y a encore un petit qui diff\u00e9rent oui oui oui oui oui, il y a un an, il est en embuscade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:23 > 0:05:44) [74%] : \r\nOui, volontiers vraiment de prendre \u00e7a de moi si jamais j'a besoin, gens des poussi\u00e8res comme \u00e7a dans le truc, ouais, \u00e7a m'arrive, des fois, ce qui \u00e9tait pas la lumi\u00e8res cam\u00e9ras prompteur \u00e9cran h\u00e9 bien tout Yepes le truc Da\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:44 > 0:06:07) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, l'apprentissage \u00e9taient \u00e0 l'honneur le mod\u00e8le suisse fait des jaloux \u00e0 l'\u00e9tranger, il a aussi sa propre comp\u00e9tition, les Swisskills, dont la finale aura lieu cette semaine \u00e0 Berne c'est le championnat suisse des m\u00e9tiers plus de 1000 participants qui s'entra\u00eenent comme des sportifs, le coup d'envoi, c'\u00e9tait il y a 3 semaines \u00e0 Montreuil, il y avait du beau monde et Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:24 > 0:06:44) [81%] : \r\nNous assurer aussi on peut aller r\u00e9compense le Philippe quelque part parce qu'il y aura ici Laurence et donc la fratrie va dire principaux par Laurence etc, etc Laurent va sortir par le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:45 > 0:06:47) [88%] : \r\nEt toi, et toi tu viens t'asseoir l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:47 > 0:06:56) [80%] : \r\nMerci et moi, nous en avons encore quelques plus de Sodano que sceptiques en attendant on soit les seuls on accueille maintenant notre invit\u00e9, et caetera je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:56 > 0:07:14) [78%] : \r\nVoil\u00e0 cette dynamique un c'est pas l'Intelligence tactique un terroir et vous vous installez simplement ici directement, voil\u00e0 un mois donc que moi, faisant, si ce n'est pas avec cette discussion regarde donc tu viens, tu viens t'asseoir du attendu nature oui, essayez, essayez le sait-il, on a le temps, c'est bien comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:07:15 > 0:07:19) [80%] : \r\nJe est au fond de trouver le bon \u00e9quilibre \u00e0 la fois prot\u00e9ger montrer Betty.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:22 > 0:07:47) [80%] : \r\nOui, comme certains l'appui \u00e0 l'les \u00e0 son son seul moment ce sera du oui alors vous avez vous avoir dit oui mais ils ont aussi vous avez-vous ferm\u00e9 c'est peut-\u00eatre oui d'accord, OK, c'est pour \u00e7a que moi, donc on est lente oui 3 sortie Laurence, puis, quelques secondes plus tard, qu'on voyait les gens simplement ainsi, je ne vais pas vous accompagner non d'accord, on a une cam\u00e9ra conna\u00eetre ici Sanofi qui va filmer cette entr\u00e9e donc qui est fabriqu\u00e9 \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, ce film est d'accord tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:47 > 0:07:51) [88%] : \r\nRaymond c'est impeccable, je trouve, \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:51 > 0:09:06) [81%] : \r\nC'est le comme chez Ruquier du ciel, oui c'est \u00e7a, Quaker comme les grandes on fait grande chanteuse oui la vache enfin parce faut dire que lui- m\u00eame, non, mais vu la part de march\u00e9 sovi\u00e9tique de TTC c'est sovi\u00e9tique, on aimerait bien, on se sent un peu, oui, mais \u00e7a marche bien, tant c'est un super par le march\u00e9, c'est sovi\u00e9tique, moi je trouve \u00e9coutez en 40 et 45 ans m\u00eame, et puis l\u00e0, je ne crois pas qu'on ait une forte concurrence, il y a 2 semaines en France, y a que Jean-Pierre Pernaut qui fait \u00e7a midi c'est tout, si la personne du CSA Current les cha\u00eenes fran\u00e7aises sur les principaux concurrents, \u00e9videmment oui, mais se connaissaient pas France, TF1 et France 2 \u00e0 7 heures c'est M6 et France 3 c'est plus belle la vie, et c'est le domaine artistique enl\u00e8ve dans une minute 20 c'est marrant, hein c'est \u00e7a nos plus grands concurrents \u00e0 20 heures mais tu vois franchement je comprends que tu dis ce qu'a plus haut concurrence mais enfin je veux dire si l'\u00e9mission les gens la regardent pour ce qu'elle est bien qui me enfin, si les gens voulaient pas regarde chenal si tu veux en France oui mais serait enfin dans une minute, c'est aussi parce que \u00e7a pla\u00eet, si seulement je pense que je regarde toujours, ils sont tellement que je trouve \u00e0 faire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:06 > 0:09:08) [82%] : \r\nPas pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:09 > 0:09:20) [79%] : \r\nPour \u00e7a quand j'avais oui on a d\u00e9marr\u00e9 tout \u00e7a parce que vous aimez-vous que votre t\u00e9l\u00e9phone oui, moi j'en ai pas un 1er \u00e0 l'oublier, c'est un jour non, non, mais moi j'en ai pas enfin il est l\u00e0, c'est la c'est impeccable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:56 > 0:10:02) [94%] : \r\nOn l\u00e8che, on l\u00e2che, on lynche Guy Olivier, second \u00e0 propos de l'affaire Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:04 > 0:10:26) [95%] : \r\nQui sera le meilleur apprenti du pays, on suivra les derniers entra\u00eenements avant la grande finale du championnat suisse des m\u00e9tiers au moment o\u00f9 le franc repart \u00e0 la hausse, comment se porte l'\u00e9conomie suisse, l'analyse de Mathilde Lemoine, chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque de Rothschild co\u00fbte en moyenne entre 3000 et 6000 francs enqu\u00eate sur le v\u00e9lo \u00e9lectrique, un march\u00e9 qui bat des records.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:41 > 0:11:04) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, l'apprentissage est \u00e0 l'honneur le mod\u00e8le suisse fait des jaloux \u00e0 l'\u00e9tranger, il a aussi sa propre comp\u00e9tition, les Swisskills, dont la finale aura lieu cette semaine \u00e0 Berne c'est le championnat suisse des m\u00e9tiers plus de 1000 participants qui s'entra\u00eenent comme des sportifs, le coup d'envoi, c'\u00e9tait il y a 3 semaines \u00e0 Montreux, il y avait du beau monde et Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:05 > 0:11:21) [89%] : \r\nC'est la grande bastringue ce jour- l\u00e0, montre sur sc\u00e8ne, des dizaines de jeunes Romands qui finissent ou viennent de finir leur formation professionnelle pour les soutenir, on a mobilis\u00e9 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, un ancien apprenti agriculteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:21 > 0:11:38) [92%] : \r\nJustifiait surtout de de notre pays qui permet \u00e0 quelqu'un qui fait un apprentissage qui apr\u00e8s \u00e0 former des apprentis, c'est mon cas, j'ai aussi suivi des \u00e9tudes jusqu'au gymnase d'arriver au chemin qui m\u00e8ne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:38 > 0:11:49) [89%] : \r\nD'autre part un un h\u00e9ros du ski suisse, lui aussi ancien apprenti c'est la derni\u00e8re ligne droite avant le championnat national des m\u00e9tiers, les Swisskills 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:49 > 0:12:11) [89%] : \r\nLe mieux c'est quand on est tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9 que tous fait instinctivement que quand on en plus r\u00e9fl\u00e9chir au mouvement qu'on fait ce qu'on fait, c'est valable pour pour ce genre de comp\u00e9tition qui qu'ils ont devant eux, comme pour pour une comp\u00e9tition de ski pendant 2 minutes, si je devais encore r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quel moment je ferai mon virage et que c'\u00e9tait pas instinctif, je perds d\u00e9j\u00e0 quelques centi\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:13 > 0:12:34) [93%] : \r\nLe r\u00eave un ticket pour les championnats du monde, des m\u00e9tiers qui se d\u00e9rouleront l'an prochain en Russie, la derni\u00e8re \u00e9dition s'\u00e9tait \u00e0 Abou Dhabi 11 m\u00e9dailles d'or, la Suisse s'est class\u00e9 2\u00e8me juste derri\u00e8re la Chine, J\u00e9r\u00e9my, 19 ans, menuisier Vaudois, il y a 2 ans, il a loup\u00e9 d'un poil la qualification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:34 > 0:12:41) [78%] : \r\nCette ann\u00e9e, moi je sais tout faire pour que \u00e7a parce son votre objectif c'est quoi, c'est-\u00e0-dire 1er cas lorsque le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:43 > 0:12:44) [94%] : \r\nC'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:45 > 0:12:53) [88%] : \r\nPour le soutenir son ma\u00eetre de l'\u00e9cole professionnelle, un repr\u00e9sentant de la F\u00e9d\u00e9ration romande des menuisiers et un papa Streiff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:53 > 0:13:05) [88%] : \r\nDonc on travaille quand m\u00eame en arri\u00e8re- plan, il y a toute la logistique, il faut le mener \u00e0 au concours et puis ben apr\u00e8s s\u00e9duire et g\u00e8re son concours alors il adore \u00e7a br\u00fble et nous on l'observe, on essaye de Pau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:07 > 0:13:22) [91%] : \r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape c'est d\u00e8s mercredi le concours \u00e0 Berne, les Swisskills 900 concurrents 135 m\u00e9tiers diff\u00e9rents, sur une surface qui repr\u00e9sente 14 terrains de football, pour un budget de 40 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:27 > 0:15:09) [90%] : \r\nPierre Gobet bonsoir bonsoir 40 millions de francs, c'est du lourd qui finance, h\u00e9 bien c'est aux 3 quarts, les pouvoirs publics pour les 16 millions et demi que co\u00fbte l'\u00e9v\u00e9nement de Berlin, c'est aussi une gigantesque foire au m\u00e9tier mais \u00e0 cela s'ajoutent 20 \u00e0 25 millions \u00e0 la charge des associations professionnelles qui sont responsables d'organiser v\u00e9ritablement les comp\u00e9titions alors je vous donne un exemple dans le domaine de la gastronomie, il faut construire une gigantesque cuisine professionnelle plus des chambres d'h\u00f4tel, un large un bar la facture rien que pour l'infrastructure, hein, ce mat\u00e9riel l\u00e0 c'est 150000 francs et l\u00e0 c'est un financement priv\u00e9 sans les boissons alors le bar alors voil\u00e0 le mat\u00e9riel, tout ce qui est consommable amiant\u00e9es \u00e0 ses 150000 francs en plus quel est l'enjeu de cette comp\u00e9tition est-ce que au final, il y a des emplois qui sont en jeu, alors Georges c'est de mettre en vitrine l'apprentissage de faire envie aux jeunes de s'y lancer en cr\u00e9ant des exemples en leur donnant des des champions \u00e0 imiter et puis cette ann\u00e9e, il y a un effort particulier qui est fait en direction de la Suisse latine le Tessin la Suisse romande o\u00f9 l\u00e0, ce genre de ici ce genre de comp\u00e9tition un peu moins populaires qu'en Suisse al\u00e9manique, alors il y a, effectivement, si on regarde le palmar\u00e8s, hein, un retard \u00e0 combler, si on prend la derni\u00e8re \u00e9dition en 2014 sur 67 discipline h\u00e9 bien les romans n'ont remport\u00e9 que 5 m\u00e9dailles d'or, alors \u00e7a sera peut-\u00eatre diff\u00e9rent cette ann\u00e9e en tout cas, il y a un bon signe, c'est un augmentation la participation il y a un tiers de candidats romands en plus cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:09 > 0:15:16) [94%] : \r\nEt ils sont tr\u00e8s motiv\u00e9s, on va retrouver J\u00e9r\u00e9my le menuisier d'autres candidats aussi \u00e0 l'heure des tout derniers entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:18 > 0:15:39) [89%] : \r\nJ\u00e9r\u00e9my \u00e0 l'entra\u00eenement depuis la fin des cours enjoint il pas ses dans cet atelier de paix ses copains sont partis en vacances ou \u00e0 la plage, lui, cet \u00e9t\u00e9, il restait \u00e0 son \u00e9tabli \u00e0 travailler le bois, exemple : cette pi\u00e8ce qui lui avait donn\u00e9 du fil \u00e0 retordre lors des pr\u00e9c\u00e9dents suisse qu'il s'agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:39 > 0:16:04) [86%] : \r\nC'est ce que j'ai fait il y a 2 ans, c'est l\u00e0- dessus que je mettais mais on a plant\u00e9, j'avais pas bien r\u00e9ussi \u00e0 la faire donc cette ann\u00e9e, je leur fais moi je suis beaucoup plus content de, comme je l'ai fait, elle est beaucoup mieux qu'il y a 2 ans, il y a d\u00e9j\u00e0, il y a rien qui ait droit inquiet Necker, il y a des partis l\u00e0 et \u00e0 l'assemblage de l'angle en bas \u00e0 droite avec 4 pi\u00e8ces, \u00e7a se fait tr\u00e8s peu de de gens Toyer 4 pi\u00e8ces ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:04 > 0:16:15) [88%] : \r\nAssembl\u00e9e : les formes, les essences r\u00e9p\u00e9ter les gestes J\u00e9r\u00e9my aurait pu d\u00e9crocher un 1er job mais il a d\u00e9cid\u00e9 de se consacrer au concours \u00e0 100 pour 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:16 > 0:16:33) [81%] : \r\nC'est beaucoup d'investissement, je vous avoue que temps que je me suis inscrit la la 2\u00e8me fois c'est quand m\u00eame h\u00e9sit\u00e9 avant de vous inscrire parce que je savais non pas me lan\u00e7ait jusqu'au championnat suisse, c'est presque une ann\u00e9e pour que pression beaucoup se d\u00e9placer aussi investir de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:33 > 0:16:34) [86%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:34 > 0:16:39) [95%] : \r\nUne partie des outils et pr\u00eat\u00e9e par un sponsor, mais cela ne suffit pas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:40 > 0:16:46) [79%] : \r\nLa r\u00e9cemment, j'ai d\u00fb acheter de m\u00e8che pour la d\u00e9fenseuse l\u00e0 \u00e0 ce moment, co\u00fbter 600 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:48 > 0:16:49) [96%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a va assez vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:54 > 0:17:09) [88%] : \r\nAutre terrain d'entra\u00eenement un et MS sur L\u00e9o de la ville de Sion, le m\u00e9tier assistante en soins pour Am\u00e9lia 20 ans c'est un 1er emploi, elle vient d'obtenir en juin FC apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 le titre de championne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:09 > 0:17:43) [87%] : \r\n\u00e7a va encore tr\u00e8s bien 124 sur 60 quand on sait qu'on peut repr\u00e9senter notre canton et notre professions au championnat du monde, c'est vraiment un d\u00e9fi qui est super attractif, en plus, on sait que les Suisses sont excellents, d'un point de vue professionnel d'un championnat du monde et son aux dernier championnat du monde et sont sortis 2\u00e8me meilleur pays la championne du monde des instances soin et Suissesses enfin voil\u00e0 c'est \u00e7a donne vraiment envie d'y aller, ce que \u00e7a a une importance, laquelle quel sont je commence \u00e0 enlever ou pas, non je crois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:43 > 0:17:55) [93%] : \r\nLa manipulation de cette botte orthop\u00e9dique, c'est l'une des \u00e9preuves du programme du concours \u00e0 Berne, s\u00e9ance de Dreal pour Am\u00e9lia avec sa coach, St\u00e9phanie, une infirmi\u00e8re de l'h\u00f4pital de Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:55 > 0:18:23) [89%] : \r\nC'est plus on prend tr\u00e8s vite, elle est toujours tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par tout ce qu'elle apprend les nouvelles choses pose toujours beaucoup de questions, elle va toujours plus loin, donc je pense que l\u00e0 elle est top de son \u00e9tat de forme pour faire c'est ce concours : faut pas oublier que les assistantes en on 3 remonte face \u00e0 17 Suisse- allemande, donc on a envie de faire notre place quand m\u00eame, et montrer que, voil\u00e0 les romans, on n'est pas en retrait, on en minorit\u00e9, mais pas en retrait par rapport \u00e0 nos comp\u00e9tences et \u00e0 la qualit\u00e9 de nos soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:23 > 0:18:28) [86%] : \r\nDevant, derri\u00e8re, devant, derri\u00e8re, fut naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:28 > 0:18:46) [92%] : \r\nCes changements comme il faut, Andr\u00e9 apprenti de 3\u00e8me ann\u00e9e en pleine action, son m\u00e9tier, faire transpirer les clients de ce centre de fitness de Sierre un cours collectif qui lui sert d'entra\u00eenement car \u00e0 Berne au Swisskills, il faudra faire la m\u00eame chose, sous le regard des juges tentent d'aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:47 > 0:19:11) [90%] : \r\n\u00e7a va se jouer \u00e0 rien du tout, savoir vraiment des d\u00e9tails puisque ce qui peut nous arriver, c'est par exemple oubli\u00e9 sur le moment de sortir sur sc\u00e8ne \u00e0 rencontrer la personne par exemple en contact correction \u00e7a peut se jouer sur peut-\u00eatre pas all\u00e9 assez loin dans les explications, c'est vraiment sur le moment \u00e7a des d\u00e9tails qui est le plus concentr\u00e9, celui qui est plus concentr\u00e9, qui sait ce qu'il doit dire, c'est celui qui aura gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:11 > 0:19:26) [90%] : \r\nOh, insistant en promotion de la sant\u00e9 et de l'activit\u00e9 physique, c'est le nom de ce nouveau CFC repr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois au Suisse qui s'pour le patron, responsable de la formation d'Andr\u00e9, c'est un m\u00e9tier d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:26 > 0:19:39) [85%] : \r\nBon, c'\u00e9tait plut\u00f4t dans les modes de bouder l'a\u00e9robie cette sph\u00e8re, maintenant on va plut\u00f4t vers la sant\u00e9 et le bien- \u00eatre, la dans nutrition avec l'ob\u00e9sit\u00e9 qui est ce qui a le surpoids.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:39 > 0:19:57) [86%] : \r\nPas juste pr\u00e9parer des programmes basta, nous on va l'air tu peux plus loin, d'accord, le sommet, comme \u00e7a se passe bien, la nutrition, \u00e7a se passe bien, qu'est ce qu'il faut am\u00e9liorer les entra\u00eenements, vous voulez faire une course \u00e0 l'entit\u00e9 un petit peu plus on voit un petit peu plus long vous pr\u00e9pare mieux c'est vraiment une palette s'en est psychologue coach ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:59 > 0:20:10) [90%] : \r\nDerni\u00e8re \u00e9tape : nous sommes cette fois chez un ancien champion \u00e7a jambe Patrick Balmer carrossier a remport\u00e9 plusieurs comp\u00e9titions dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:11 > 0:20:31) [85%] : \r\nOn \u00e9tait toujours on allait \u00e0 Lausanne, faire des championnats on connaissait personne on devait pr\u00e9parer nos caisses \u00e0 outils, on devait faire plein chose moi je regarde tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bons souvenirs, quoi, \u00e7a m'a ouvert beaucoup de portes, \u00e7a va faire rencontrer beaucoup de monde et puis encore aujourd'hui, je pense que je ne serais pas l\u00e0 si j'avais pas, ce n'est pas fait ce championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:33 > 0:20:35) [87%] : \r\nPlus loin, \u00e7a prouve le pare- choc aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:36 > 0:20:46) [87%] : \r\nPatrick est aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de sa propre entreprise, une vingtaine d'employer, o\u00f9 ils forment des apprentis, ils continue \u00e0 fr\u00e9quenter les concours mais comme expert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:46 > 0:20:51) [90%] : \r\nOn dit toujours que les jeunes d'aujourd'hui sont plus motiv\u00e9s, on n'arrive pas les employer, puis c'est tous des fain\u00e9ants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:52 > 0:21:06) [87%] : \r\nQuand il y a un jeune Guy prendre son temps libre et puis qui est motiv\u00e9e par son m\u00e9tier, au point de vouloir montrer ce qui s'est fait du championnat, pour moi c'est clair et Net que c'est un jeune, il faut donner sa chance, il faut l'entourer, c'est des jeunes qui ont beaucoup plus de chance apr\u00e8s une place de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:07 > 0:21:15) [87%] : \r\nAlors rendez- vous \u00e0 Berne, les Suisses qu'il se d\u00e9roule de mercredi \u00e0 dimanche, on y attend 150000 visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:21 > 0:21:40) [95%] : \r\nEt vous pourrez suivre cette finale des Swisskills 1018 samedi \u00e0 partir de 13 heures 4 heures de Direct sur RTS Un en attendant, h\u00e9 bien on retrouve notre rubrique sur les m\u00e9tiers, comment ils ont \u00e9volu\u00e9 \u00e9volu\u00e9 en 20 ans, ce soir, en cette p\u00e9riode de rentr\u00e9e, les enseignants avec Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:50 > 0:22:05) [92%] : \r\nCycle d'orientation d'Octodure Martigny, c'est l\u00e0 que Delphine enseigne depuis 5 ans sa coll\u00e8gue Catherine depuis 28 ans ici, finit les tableaux noirs et les craies, on est pass\u00e9 aux \u00e9crans, c'est probablement l'\u00e9volution du m\u00e9tier, la plus visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:05 > 0:22:25) [88%] : \r\nJe m'appelle Christian, j'ai fait une d\u00e9composition sur un ma\u00eetresse d'\u00e9cole elle nous aime et elle nous aide \u00e0 vivre, la ma\u00eetresse et naturellement quelquefois f\u00e2ch\u00e9s avec les \u00e9l\u00e8ves qui ne sont pas gentils, elle sert \u00e0 nous instruire, elle nous apprend des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes dans la vie, on a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:25 > 0:22:29) [89%] : \r\nC'est assez incroyable, le regard sur la ma\u00eetresse Isabelle \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:30 > 0:22:33) [85%] : \r\nAujourd'hui, quand les enfants parlent de leurs profs, il y a moins de respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:34 > 0:22:56) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre que maintenant, son r\u00f4le c'est d'accompagner les \u00e9l\u00e8ves dans le savoir en essayant justement de varier les fa\u00e7ons de travailler pour motiver les \u00e9l\u00e8ves oui c'est beaucoup ax\u00e9 plaisir acc\u00e8s je, il faut que \u00e7a soit fan et si \u00e7a ne me pla\u00eet pas, \u00e7a, j'ai le droit de pas le faire ou de pas m'y int\u00e9resser de dire fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:56 > 0:23:06) [94%] : \r\nLe m\u00e9tier a \u00e9volu\u00e9, mais finalement peu chang\u00e9, les th\u00e8mes d'hier sont toujours d'actualit\u00e9 en 1970 on ne parlait pas de l'influence des portables, mais des Mass m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:06 > 0:23:21) [87%] : \r\nLes \u00e9l\u00e8ves sont tr\u00e8s influenc\u00e9s par les masses m\u00e9dias innombrables qui nous entourent, il y a beaucoup \u00e0 faire et on peut convenir que c'est une de nos t\u00e2ches que de mettre un certain ordre dans ce cette extraordinaire information pas la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:21 > 0:23:24) [96%] : \r\nEt les enseignants, d\u00e9plorait d\u00e9j\u00e0 la d\u00e9mission des parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:25 > 0:23:39) [90%] : \r\nIl arrive assez souvent de nous dire : mon fils, il ne va pas ma fille, \u00e7a ne va pas, ne vous g\u00eanez pas, on va lui perdait 4 alors c'est une sorte de d\u00e9mission des parents, qui redonne, on peut dire, \u00e0 l'\u00e9cole, un r\u00f4le que l'\u00e9cole ne devrait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:39 > 0:24:01) [88%] : \r\nLes parents demandent de plus en plus qu'on s'occupe individuellement de chaque enfant, c'est vrai que des EDF, des fois, on a des situations qu'on peut ramener \u00e0 la maison parce qu'on prenne aussi si peu d'\u00e9nergie, comment faire pour l'aider au mieux pour qu'il progresse pour qu'il qu'il ait un avenir chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:02 > 0:24:17) [90%] : \r\nPeu de variation du c\u00f4t\u00e9 du salaire \u00e0 l'engagement il y a 28 ans, Catherine touchait 5120 francs le 1er salaire de Delphine, il y a 5 ans, c'\u00e9tait 6 1963 francs \u00e0 franc constant, cela repr\u00e9sente une progression de 4,8 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:29 > 0:24:46) [93%] : \r\nLe 23 septembre en sur 2 initiatives alimentaire qui vise notamment \u00e0 mieux prot\u00e9ger notre agriculture en pr\u00e9levant des droites douanes sur certains produits ou en interdisant m\u00eame d'en importer Laurence Quimperl\u00e9 en Suisse l'agriculture a d\u00e9j\u00e0 le secteur \u00e9conomique le plus prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:46 > 0:25:32) [91%] : \r\nOui, parce que c'est un secteur o\u00f9 on est peu comp\u00e9titifs \u00e0 cause de notre topographie beaucoup de montagne peu de plaine et surtout \u00e0 cause de notre main-d'oeuvre qui est particuli\u00e8rement, est particuli\u00e8rement cher, comme vous le savez est le moyen le plus efficace pour prot\u00e9ger notre production agricole, c'est le droit de douane alors concr\u00e8tement \u00e7a marche comment le droit, alors il y a 2 types de taxes douani\u00e8res la plus courante, c'est la taxe unique qui vaut pour l'ensemble de l'ann\u00e9e, exemple pour le bl\u00e9 et puis \u00e0 la taxe saisonni\u00e8re, c'est le cas pour les fruits et l\u00e9gumes le principe au fond est assez simple : \u00e0 quand produit assez pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande indig\u00e8ne et bien on augmente les taxes douani\u00e8res et puis quand on produit pas assez bon les baisses, alors si vous regardez l'exemple du ce sont des taxes qui peut varier de plus de 1700 francs par 100 kilos \u00e0 \u00e0 peine 10 francs les 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:32 > 0:25:37) [86%] : \r\nQui bah \u00e7a fait des diff\u00e9rences \u00e9normes et qui qui d\u00e9cide de les mont\u00e9es, les descentes c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:37 > 0:26:09) [91%] : \r\nC'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture qui d\u00e9cide \u00e7a, de semaine en semaine, sur la base de ce que lui demande et les importateurs et les producteurs et puis au fond, tout l'enjeu tous le principe c'est de trouver le bon \u00e9quilibre, hein, pour \u00e0 la fois prot\u00e9ger l'agriculture suisse et puis bien s\u00fbr ne pas fermer compl\u00e8tement notre march\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9 qu'on est quand m\u00eame un pays exportateur, alors quel est l'aliment qu'on prot\u00e8ge plus \u00e0 votre avis, c'est facile \u00e0 deviner \u00e0 c'est ce qu'il a de plus cher, c'est l'avion le port surtout le le boeuf, \u00e9galement, par contre on n'apporte pas mal de de viande blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:09 > 0:26:12) [93%] : \r\nEn dehors de l'agriculture, les autres secteurs de l'\u00e9conomie sont prot\u00e9g\u00e9s aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:13 > 0:26:32) [91%] : \r\nNon, dans le secteur industriel, on est a priori plus comp\u00e9titifs, donc moins soumis \u00e0 des mesures protectionnistes, cela dit, il y a d'autres fa\u00e7ons de prot\u00e9ger notre production que les taxes douani\u00e8res si on prend les les m\u00e9dicaments, c'est un secteur dans lequel on est tr\u00e8s fort, h\u00e9 ben on peut prot\u00e9ger cette production qui allait les processus d'homologation ou les brevets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:33 > 0:27:14) [91%] : \r\nMerci Laurence pr\u00e9cision et puis apr\u00e8s l'excellence de notre mod\u00e8le d'apprentissage apr\u00e8s les taxes douani\u00e8res, on vient de les voir, on s'int\u00e9resse \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse, le franc suisse est reparti \u00e0 la hausse : l'Euro, qui valait 1 francs 20 le 10 mai est tomb\u00e9 \u00e0 1 francs 12 francs 13 aujourd'hui 10 septembre ce qui p\u00e9nalise \u00e0 nouveau nos exportations le plaisir d'accueillir Mathilde Lemoine, bonsoir, venez, venez vous installer, vous \u00eates chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque de Rothschild alors on reste sur le franc suisse, vous aviez publi\u00e9 une \u00e9tude juste avant l'\u00e9t\u00e9, vous anticipez en francs en euros en francs 20 en francs 25 il y a en 12 ans 13 c'\u00e9tait inattendu, j'imagine que ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:14 > 0:27:50) [94%] : \r\nAlors tout d'abord, il y a eu une incertitude tr\u00e8s forte en zone Euro \u00e0 cause des et l'\u00e9lection italienne dans un 1er temps et ensuite \u00e0 cause des annonces budg\u00e9taires faites par le nouveau boom gouvernement italien qui ont beaucoup inqui\u00e9t\u00e9 les investisseurs et ensuite les relations entre les \u00c9tats-Unis et la Turquie se sont tendues, ce qui a aussi inqui\u00e9t\u00e9 les investisseurs qui se sont d\u00e9sengag\u00e9s de la zone Euro et qui sont venus un peu plus sur les march\u00e9s suisse et on le voit en particulier r\u00e9cemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:50 > 0:27:58) [81%] : \r\nAlors les l'industrie d'exportation suisse comment faire un peu a souffl\u00e9 avec en euros en francs 20 l\u00e0 c'est 10 centimes, ils ont quel impact sur la croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:58 > 0:29:05) [89%] : \r\nAlors les l'autre une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne surprise, c'est \u00e9videmment la sur performance de l'\u00e9conomie suisse, hein, la croissance de l'\u00e9conomie suisse, elle atteint 3,4 pourcent beaucoup plus que la croissance, la mer chienne 3 virgule non c'est ce les chiffres ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s pour le 2\u00e8me trimestre et donc 3,4 pourcent \u00e0 comparer avec les \u00c9tats-Unis 2 9 et la zone Euro, \u00e9videmment, qui est \u00e0 la tra\u00eene 2,1 pourcent donc il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne performance de l'\u00e9conomie suisse, ce qui explique aussi cette ce renforcement du franc suisse, alors \u00e9videmment \u00e7a va p\u00e9naliser les exportations suisses pas les exportations des entreprises qui, elles aussi surperforme on en a parl\u00e9 dans le sujet pr\u00e9c\u00e9dant en particulier, la pharmacie, la chimie, qui sont peu sensibles au niveau du franc, parce que ce sont des biens qui sont demand\u00e9s pour ce qu'ils sont et sont consid\u00e9r\u00e9s comme de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, l'horlogerie aussi et si on prend ces 3 secteurs, horlogerie, pharmacie et chimie, c'est 54 pourcent des exportations suisses qui sont peu sensibles \u00e0 ces diff\u00e9rences \u00e0 ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:05 > 0:29:14) [88%] : \r\nQui de variations de toute voil\u00e0 comment vous expliquez, dans une zone Euro qui est assez molle que la Suisse s'en sortent aussi bien qu'elle surperforme comme boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:14 > 0:29:40) [94%] : \r\nAlors, la Suisse a une capacit\u00e9 d'adaptation tr\u00e8s tr\u00e8s fortes, et en particulier les entreprises suisses et les entreprises de ces 3 secteurs qui se sont r\u00e9orient\u00e9s vers les \u00c9tats-Unis, ce qui est tr\u00e8s frappant, c'est que depuis 5 ans, la part des exportations suisses vers les \u00c9tats-Unis a significativement augment\u00e9 pour repr\u00e9senter 15 pourcent alors que la part des exportations suisses vers la zone Euro a diminu\u00e9 \u00e0 cause justement de cette faiblesse de la Croix s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:40 > 0:29:43) [89%] : \r\nMais d\u00e9pendent des \u00c9tats-Unis c'est pas dangereux au moment o\u00f9 ils augmentent les droits douanes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:43 > 0:30:06) [94%] : \r\nAlors non, parce que il y a quand m\u00eame une dynamique tr\u00e8s sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la zone Euro, la baisse d'imp\u00f4ts qui a \u00e9t\u00e9 offerte par Donald Trump aux entreprises am\u00e9ricaines a permis de soutenir l'activit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et le potentiel de croissance aux \u00c9tats-Unis reste quand m\u00eame tr\u00e8s sup\u00e9rieure \u00e0 2, celui de la zone Euro, m\u00eame si il y a effectivement des incertitudes en mati\u00e8re de commerce international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:06 > 0:30:12) [86%] : \r\nAlors la Suisse s'en sort bien, beaucoup d'avantages, quelle serait, disons le, le, le talon d'Achille, quelle serait sa faiblesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:12 > 0:31:00) [90%] : \r\nAlors les autres secteurs, ce dont on n'a pas parl\u00e9 et qui sont assez sensibles au franc, le tourisme, l'agriculture, l'industrie qui, eux, sont p\u00e9nalis\u00e9s et donc \u00e7a fait une une \u00e9conomie suisse qui se concentre sur quelques secteurs dans elle peu diversifi\u00e9e et elle est sujette justement \u00e0 ces variations de l'\u00e9conomie mondiale, qui sont plus en plus importante \u00e0 cause des tensions commerciales, l'autre chose, c'est que l'investissement est insuffisant, la Suisse est est connu pour sa productivit\u00e9, sa formation, on a parl\u00e9 aussi de l'apprentissage, mais pour rester dans la course internationale, il faut sans cesse investir et on voit bien qu'aujourd'hui l'investissement, c'est plut\u00f4t pour garder l'acquis que pour vraiment aller vers l'avant et donc des fonds de nouvelles positions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:00 > 0:31:06) [87%] : \r\nVous dites : pas assez d'investissement Suisse mais dans le la machine industrielle dans les infrastructures dans quel domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:06 > 0:31:21) [89%] : \r\nDans la plupart des secteurs, c'est-\u00e0-dire pas assez d'investissement pour les capacit\u00e9s de production mais aussi pour les logiciels pour justement que la productivit\u00e9 des services soit sup\u00e9rieur donc c'est c'est donc Jean-Paul de l'\u00e9conomie, bonjour, oui, en termes de dynamique de croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:21 > 0:31:26) [88%] : \r\nBon ben on va rester sur ce constat, Mathilde Lemoine merci, vous \u00e9tiez en Direct dans TTC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:33 > 0:31:56) [92%] : \r\nLe 23 septembre on votera aussi sur le contre- projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour favoriser les pistes cyclables, le parc de v\u00e9los ne cesse d'augmenter, \u00e0 cause de l'essor spectaculaire du v\u00e9lo \u00e9lectrique, c'est un march\u00e9 qui bat des records, il faut savoir qu'aujourd'hui un v\u00e9lo sur 4 vendus en Suisse est \u00e9quip\u00e9 d'une assistance \u00e9lectrique enqu\u00eate sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne, Aline faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:59 > 0:32:09) [92%] : \r\nMarie- Fran\u00e7oise et Olivier habite \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il y a 4 mois, ils se sont achet\u00e9 des v\u00e9los \u00e9lectriques, ces 2 amoureux de promenades en montagne, ont estim\u00e9 qu'un petit coup de pouce ne serait pas de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:11 > 0:32:27) [91%] : \r\nOn est, r\u00e9gion qui permet vraiment bien le le v\u00e9lo mais \u00e7a monte tout de suite, donc \u00e7a nous permet de partir de la maison se pose jamais la question, savoir si on va y arriver ou pas, on y arrive, on sait que \u00e7a le v\u00e9lo \u00e0 le faire, nous aussi on ne parenth\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:29 > 0:32:41) [94%] : \r\nEn l'espace de 10 ans en Suisse, la vente de v\u00e9los \u00e9lectriques a explos\u00e9, on est pass\u00e9 de 6000 v\u00e9los vendus en 2007 \u00e0 90000 l'an dernier \u00e0 Lausanne, cet expert en la mati\u00e8re nous en explique les raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:43 > 0:33:09) [90%] : \r\n\u00e7a r\u00e9pond \u00e0 un certain nombre d'attente, \u00e7a permet \u00e0 des personnes de continuer \u00e0 faire du v\u00e9lo ou de reprendre le v\u00e9lo malgr\u00e9 une condition physique peut-\u00eatre moins moins ad\u00e9quates cas que pour le v\u00e9lo, le v\u00e9lo standard et puis \u00e9galement, \u00e7a permet d'utiliser le v\u00e9lo dans d'autres contextes, c'est-\u00e0-dire que le B. A. E enfin en quelque sorte aplatir les reliefs et puis, il permet de franchir de de plus longues distances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:10 > 0:33:10) [99%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:10 > 0:33:28) [88%] : \r\nCeux qui ont mis\u00e9 sur les bacs, c'est le Jacques pote, direction le canton de Berne, o\u00f9 l'on retrouve le plus grand fabricant suisse players, tout a commenc\u00e9 en 1993 l'inventeur du 1er v\u00e9lo de la marque habiter dans les mental, c'est pour pouvoir rentrer chez lui, amiti\u00e9 manger avec sa femme qui l'a invent\u00e9 ce v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:29 > 0:33:41) [77%] : \r\nL'espoir d'\u00eatre 1er Flyer, elle le bison, comment le voit ici le bison rouge \u00e9taient fabriqu\u00e9 avec un moteur des essuie-glaces qui est une batterie d'motif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:42 > 0:33:47) [92%] : \r\nDepuis, les choses ont bien chang\u00e9, les locaux ne cessent de s'agrandir, il y a plus de 200 employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:49 > 0:33:57) [96%] : \r\nOn y fabrique 300 v\u00e9los par jour l'an dernier, l'entreprise a vendu 50000 BAIC co\u00fbt moyen d'un v\u00e9lo 4500 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:59 > 0:34:00) [80%] : \r\nDonc sonn\u00e9, hier, alors l\u00e0 les bras, nous allons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:02 > 0:34:04) [99%] : \r\nEt les prix ne sont pas pr\u00e8s de baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:07 > 0:34:37) [86%] : \r\nDans le futur \u00e7a va encore augmenter les prix pour les v\u00e9los \u00e9lectriques parce que les v\u00e9los \u00e9lectriques, ils offrent encore de plus, la connectivit\u00e9 va arriver, l'autonomie est encore plus important, elle est Patrice seront plus grand aujourd'hui c'est l'automobilisme \u00e7a s'oriente compl\u00e8tement vers l'\u00e9lectrique, il n'y a pas \u00e0 c\u00e9der ses bact\u00e9ries ont disponible pour \u00e7a je crois dans les prochaines prochaines ann\u00e9es \u00e7a va encore augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:38 > 0:34:47) [90%] : \r\nIci, le v\u00e9lo, le plus cher c'est celui-ci avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 plus de 6000 francs le monde c'est une paille qu'\u00e9lectrique, c'est la nouvelle tendance et le nouveau march\u00e9 \u00e0 conqu\u00e9rir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:49 > 0:34:54) [88%] : \r\nRetour \u00e0 La Chaux-de-Fonds, nous rencontrons Pascal ce grand sportif s'est r\u00e9cemment convertie \u00e0 l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:54 > 0:34:58) [93%] : \r\nD'abord un petit peu que \u00e7a va \u00eatre juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:58 > 0:35:28) [83%] : \r\nJ'ai d\u00e9couvert lev\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 mes amis qui est qui en a achet\u00e9 un parce que et voil\u00e0 plus rouler quand un v\u00e9lo normal parce qu'il y avait un petit peu moins de de physique et plus, plus le temps et puis au d\u00e9but mais j'ai pens\u00e9 pouvoir compenser avec mon physique, au moins pour pouvoir aller avec lui en v\u00e9lo classique alors que lui \u00e9tait en v\u00e9lo \u00e9lectrique et puis bon, ce mythe lui s'ennuyer, moi j'\u00e9tais dans le rouge, donc j'en ai achet\u00e9 un pour pouvoir sortir avec lui en v\u00e9lo et puis depuis que j'en ai achet\u00e9 un bain je ai plus jamais arr\u00eat\u00e9, en fait, j'ai vendu mon v\u00e9lo classique pour garder l'\u00e9cole mais nos lectrices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:35:28 > 0:35:29) [73%] : \r\nLa la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:29 > 0:35:35) [93%] : \r\nDans ces magasins tenus par des cyclistes aguerris, on a d\u00fb s'adapter \u00e0 cette nouvelle tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:35 > 0:35:36) [81%] : \r\nSportif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:36 > 0:36:04) [84%] : \r\nD'ailleurs, il y a 6 ans, les gens ne voir pour les v\u00e9los ainsi son salaire et qu'on \u00e9tait l\u00e0, on y voit, vous \u00eates s\u00fbr, vous voulez vraiment un v\u00e9lo \u00e0 assistance \u00e9lectrique et puis, on disait : mais nous on fait on fait on fait des v\u00e9los en fait pas des scooters, on fait pas des bogueys on fait vraiment des v\u00e9los et puis ce qui existait sur le march\u00e9 \u00e9taient pas tr\u00e8s sexy, pas tr\u00e8s attrayant et d'un coup, moi c'est c'est mont\u00e9es vraiment puissance, on arrive \u00e0 des augmentations de 100 pourcent par ann\u00e9e du des ventes de v\u00e9los \u00e0 assistance \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:04 > 0:36:11) [93%] : \r\nPour les revendeurs l'autre Avantage de l'\u00e9lectrique, c'est l'entretien l\u00e0 comme les voitures, les Ibach doit faire des services.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:13 > 0:36:21) [79%] : \r\nDiagramme qui permet de voir le comment le v\u00e9lo \u00e9tait utilis\u00e9e par la mode sur beau le mode sport le tour h\u00e9lico.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:36:21 > 0:36:25) [87%] : \r\nAlors le v\u00e9lo traditionnel arrive-t-il \u00e0 bout de course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:25 > 0:36:41) [86%] : \r\nNon mais on est encore pas l\u00e0 parce que la la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 d'\u00e9tudes de, de, de, de v\u00e9lo justement un v\u00e9lo traditionnel puisque le remplacer je pense-t-elle le compl\u00e9ter le compl\u00e9ter en fonction des distances en fonction des reliefs par exemple ou en fonction des classes d'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:42 > 0:36:50) [97%] : \r\nSelon l'association V\u00e9lo Suisse d'ici 10 \u00e0 20 ans Les v\u00e9los \u00e9lectriques pourraient repr\u00e9senter 50 \u00e0 60 pourcent du parc de v\u00e9los en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:00 > 0:37:44) [94%] : \r\nJe vous rappelle notre grand concours boursier en voyage \u00e0 San Francisco pour la classe gagnante 10000 francs d'actions de la Silicon Valley pour le laur\u00e9at en cat\u00e9gorie individuels, il y a d\u00e9j\u00e0 plus de 1000 inscriptions, vous pouvez nous rejoindre, vous aussi sur notre page qui s'affiche RTS Point CH barres oblique concours TTC la semaine prochaine : le retour du bouchon sur nos bouteilles, les fabricants ont massivement investi dans la recherche pour essayer d'\u00e9liminer un jour le fameux go\u00fbt de bouchon, ce qui relance d\u00e9j\u00e0 l'industrie du du li\u00e8ge, nous irons voir comment \u00e7a se passe au Portugal le Portugal 1er producteur mondial de Li\u00e8ge voil\u00e0 parce est aussi une belle semaine bonne nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T19:17:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809709700", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Le meilleur apprenti - Boom du v\u00e9lo \u00e9lectrique", "excerpt": "Suivi de l'entra\u00eenement de 3 apprentis candidats au Championnat suisse des m\u00e9tiers SwissSkills 2018. Tous s'entra\u00eenent intensivement et investissent beaucoup de temps et d'\u00e9nergie pour repr\u00e9senter l'excellence de leur m\u00e9tier \u00e0 ce concours exposition de la formation professionnelle.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1809710274", "durationSec": 365, "title": "TTC APPRENTIS CANDIDATS 1009 PAD_RTS000001585890", "excerpt": "Le Championnat suisse des m\u00e9tiers SwissSkills 2018 a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 Montreux le 18.08.2018 en pr\u00e9sence de plusieurs personnalit\u00e9s dont le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin et l'ex-skieur suisse Didier Cuche. La finale de ce concours exposition de la formation professionnelle aura lieu du 12 au 16.09.2018, rassemblant plus de 1000 apprentis pour 135 m\u00e9tiers repr\u00e9sent\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["APPRENTI", "CONCOURS", "MENUISIER", "\u00c9QUIPEMENT SANITAIRE", "COACHING", "CARROSSERIE AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1736535"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710275", "durationSec": 144, "title": "TTC APPRENTIS KICK OFF V2 1009 PAD_RTS000001586147", "excerpt": "Rubrique pr\u00e9sentant l'\u00e9volution d'un m\u00e9tier sur plusieurs d\u00e9cennies et l'impact des nouvelles technologies sur le m\u00e9tier d'aujourd'hui. Le m\u00e9tier d'enseignant a connu des \u00e9volutions technologiques, avec l'apparition d'\u00e9crans dans les classes, mais aussi une \u00e9volution sociologique, avec une baisse du respect inspir\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["APPRENTI", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "CONCOURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710276", "durationSec": 172, "title": "TTC METIER ENSEIGNANTS 1009 PAD_RTS000001585887", "excerpt": "Le march\u00e9 du v\u00e9lo \u00e0 assistance \u00e9lectrique (VAE) connait un d\u00e9veloppement exponentiel en Suisse. Le v\u00e9lo \u00e9lectrique attire un public divers, des personnes n'ayant plus la condition physique suffisante pour utiliser une bicyclette traditionnelle ou des sportifs souhaitant repousser les limites en distance ou en d\u00e9nivel\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "ENSEIGNANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710277", "durationSec": 304, "title": "TTC VELOS ELECTRIQUES 1009 PAD_RTS000001585917", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO \u00c9LECTRIQUE"], "sequenceIds": ["1736593"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1811736420", "summary": "Blonay : in atelier, J\u00e9r\u00e9mie Droz, apprenti menuisier, s'entra\u00eenant \u00e0 travailler le bois. Itw J\u00e9r\u00e9mie Droz. \nSion : int EMS, Am\u00e9lia Brossy, apprentie assistante en soin et sant\u00e9 communautaire, entrant dans chambre et prenant le tension de pensionnaire \u00e2g\u00e9e. Itw Am\u00e9lia Brossy. Am\u00e9lia Brossy s'entra\u00eenant \u00e0 manipulation de botte orthop\u00e9dique. Itw St\u00e9phanie Chevrier, infirmi\u00e8re en p\u00e9diatrie. \nSierre : int fitness, Andr\u00e9 Viegas, apprenti assistant en promotion de l'activit\u00e9 physique et de la sant\u00e9, donnant cours collectif de fitness. Itw Andr\u00e9 Viegas. Itw Jan Van Heirbeeck, g\u00e9rant Yess Fitness.\nInt carrosserie, Patrick Balmer, propri\u00e9taire Carrosserie Spiez, formant apprentie carrossi\u00e8re. Itw Patrick Balmer.", "id": "1736535", "visualThemes": ["APPRENTI", "CONCOURS", "MENUISIER", "\u00c9QUIPEMENT SANITAIRE", "COACHING", "CARROSSERIE AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1811736476", "summary": "Plateau : itw Mathilde Lemoine, cheffe \u00e9conomiste Groupe Edmond de Rothschild.", "id": "1736591", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1811736478", "summary": "La Chaux-de-Fonds : Marie-Fran\u00e7oise et Olivier, retrait\u00e9s, faisant du v\u00e9lo \u00e9lectrique. Itw Pascal, utilisateur de v\u00e9lo \u00e9lectrique. Itw Alexandre Bugnon, employ\u00e9 magasin Passion V\u00e9lo. Employ\u00e9 effectuant maintenance de v\u00e9lo \u00e9lectrique dans atelier. \nLausanne : itw Patrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \nBerne : v\u00e9lo tout-terrain \u00e9lectrique en vitrine. Ext usine de v\u00e9los \u00e9lectriques Flyer. Employ\u00e9 montrant premier v\u00e9lo \u00e9lectrique invent\u00e9. Int usine Flyer, employ\u00e9s assemblant v\u00e9los \u00e9lectriques. Itw Christian Mueller, responsable des ventes Flyer.", "id": "1736593", "visualThemes": ["V\u00c9LO \u00c9LECTRIQUE", "V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GEMPERLE, Laurence", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1751622", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041312", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1676166", "internalArchiveId": "AA1804676453", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ProRaris", "publicationDate": "2018-09-09T12:34:00Z", "summary": "ProRaris est l\u00bfalliance des associations suisses des personnes atteintes de maladies rares. Elle  sensibilise le grand public, les politiques, les pouvoirs publics et les institutions concern\u00e9es \u00e0 la probl\u00e9matique des maladies rares. Portrait de Marie Lou, 12 ans, trisomique et atteinte d'agnosie auditive. L'agnosie est une maladie rare et orpheline, il n'existe pas de traitement. T\u00e9moignage de son fr\u00e8re Oscar, et d'Estelle et Patrick ses parents. La famille a appris la langue des signes fran\u00e7aise pour communiquer avec Marie Lou.", "durationSec": 215, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9821333", "imageURL": "http://www.rts.ch/9821332.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSOCIATION", "TRISOMIE", "LANGUE DES SIGNES", "ENFANT (FILIATION)"], "alternativeTitle": ["ProRaris veut faire sortir les maladies rares de l\u2019ombre", "Ensemble"], "alternativeSummary": ["Marilou est une fillette qui aurait d\u00fb commencer \u00e0 parler vers 2 ans, malgr\u00e9 sa trisomie 21. Mais \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 12 ans, elle ne parle toujours pas. Elle souffre d\u2019une maladie rare, l\u2019aphasie auditivo-verbale. Depuis que ce fait est connu, la famille apprend la langue des signes. L\u2019association ProRaris se bat pour faire reconna\u00eetre les besoins de ces familles.  Un reportage \u00e0 Chevilly, par Rapha\u00ebl Engel", "ProRaris"], "variantIds": ["ece-9821333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:24:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT038611\r\nDate de transcription : 11-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:22 > 0:01:37) [91%] : \r\nMarie- Lou est une petite fille trisomique qui pourtant n'a pas grandi comme les autres enfants ayant le m\u00eame handicap car, \u00e0 12 ans, elle devrait parler depuis longtemps mais pour Marylou, le monde des mots est un monde \u00e9trange qui ne fait pas de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:39 > 0:01:47) [95%] : \r\nChaque jour, c'est le m\u00eame rituel : apr\u00e8s l'\u00e9cole, le bus scolaire vers la maison pour prendre le go\u00fbter avec son fr\u00e8re en attendant maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:58 > 0:02:09) [92%] : \r\nMarie- ne souffre pas que de trisomie, elle a \u00e9galement une forme d'agnosie auditive qui ne lui permet pas de reconna\u00eetre les mots, derri\u00e8re les son de la voix, alors la famille a d\u00fb s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:11 > 0:02:29) [91%] : \r\nLa langue des signes, c'est, c'est quelque chose qui aide beaucoup, mais vu qu'on a quand m\u00eame eu un moment sans on a quand m\u00eame eu des habitudes, des regards, elle comprend certains mots aussi avec le fait qu'on qu'on les r\u00e9p\u00e8te qu'on parle aussi en signant, du coup elle avec des mots et du coup avec ce que c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:29 > 0:02:30) [64%] : \r\nMarilou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:33 > 0:02:34) [81%] : \r\nFait les devoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:34 > 0:02:47) [87%] : \r\nMarie- Lou souffre d'une maladie rare, sa maladie et donc orpheline de traitement et de recherche, il a fallu bien des ann\u00e9es aux parents de Lou pour d\u00e9couvrir enfin de quoi souffrait leur enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:48 > 0:03:28) [88%] : \r\nElle porte un dr\u00f4le de nom cette maladie, c'est l'agnosie auditive au verbale trouve pas d'autres personnes qui ont \u00e7a, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, identifi\u00e9 Zyban alors voil\u00e0 qu'est ce qu'on pourrait faire et ce qu'il existe des m\u00e9dicaments d'autres parents ou qu'on pourrait changer des techniques et puis en fait on a, c'est une maladie rare, donc il y a, il y a peu, puis la salade, c'est comment, m\u00eame si on n'a pas le langage, c'est difficile d'\u00e9tablir un lien et avec son enfant de d'\u00eatre proche de ses besoins et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gros stress alors \u00e0 un moment donn\u00e9 de pouvoir nommer, dire qu'il y a 7 agnosie ben \u00e7a nous a permis un petit peu de d'ouvrir sur d'autres moyens de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:29 > 0:03:39) [92%] : \r\nEt heureusement, la famille, on a trouv\u00e9 puisque leur fille ne pouvait pas comprendre les mots, chacun s'est mis \u00e0 la langue des signes, avec des cours \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:43 > 0:04:00) [91%] : \r\nLa premi\u00e8re fois qu'elle a fait un signe et qu'on a r\u00e9agi positivement Asunci\u00f3n s'est illumin\u00e9 et c'est c'est un truc fabuleux parce qu'avant on on supposait, on observait on s'\u00e9tait cr\u00e9\u00e9 un langage entre nous, mais le langage des signes, \u00e7a a vraiment amen\u00e9 une vraie complicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:04 > 0:04:19) [91%] : \r\nPetit \u00e0 petit, Marie Lou sortent de l'isolement dans lequel la maladie rare l'avait plong\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la langue des signes et \u00e0 l'amour de sa famille mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 un temp\u00e9rament de battante qui accompagne la jeune fille depuis qu'elle est toute petite.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:13:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805683411", "durationSec": 180, "title": "CLEAN- Pro Raris"}], "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENGEL, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1739877", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038611", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DDCA97C9-BF80-4CBA-8EFD-F507A4F02417", "internalArchiveId": "DDCA97C9-BF80-4CBA-8EFD-F507A4F02417", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9lecteurs su\u00e9dois pr\u00eats \u00e0 donner un coup de barre \u00e0 droite", "publicationDate": "2018-09-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Li Bennich Bj\u00f6rkman, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 d'Uppsala\r\nQuelque 7,5 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes dimanche en Su\u00e8de lors de l\u00e9gislatives o\u00f9 le score de l'extr\u00eame droite sera particuli\u00e8rement scrut\u00e9 apr\u00e8s une campagne marqu\u00e9e par la critique de la politique migratoire.\r\n\r\n* * Les \u00e9lecteurs su\u00e9dois pr\u00eats \u00e0 donner un coup de barre \u00e0 droite La Su\u00e8de vote aujourd'hui dans un climat in\u00e9dit d'incertitude, En jeux : des \u00e9lections l\u00e9gislatives cruciales, en plein d\u00e9bats sur l'immigration et le syst\u00e8me social, qui devraient signer la fin de la domination des grands partis traditionnels au profit de l'extr\u00eame droite. Mais il est encore difficile de voir clairement quelle pourrait \u00eatre la nouvelle majorit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du pays. A Stockholm, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux\r\n,,, \r\n((29s : Difficile d'\u00eatre politologue en ce moment en Su\u00e8de, m\u00eame en suivant tous les d\u00e9bats de la campagne \u00e9lectorale. Depuis des mois, les sondages ont montr\u00e9 une ascension des D\u00e9mocrates de Su\u00e8de, l'extr\u00eame-droite locale, qui axe son discours sur la lutte contre l'immigration / Ils pr\u00e9voient aussi la d\u00e9gringolade de la gauche, \u00e0 la t\u00eate du pays depuis quatre ans. Et puis ces derni\u00e8res semaines, le mouvement s'est invers\u00e9, timidement. Les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de pourraient-ils quand m\u00eame devenir le deuxi\u00e8me, voir le premier parti du pays, ce qui serait un v\u00e9ritable s\u00e9isme politique ? Li Bennich Bj\u00f6rkman, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 d'Uppsala, ne sait plus quoi penser : 22ss : \u00ab Certains sondeurs, qui emploient des m\u00e9thodes un peu particuli\u00e8re, leur accorde encore 25% des voix. Et ce sont ces sondeurs qui avaient fait les meilleurs pr\u00e9dictions lors des \u00e9lections de 2014. Je ne pense pas que cela soit improbable de voir els D\u00e9mocrates de Su\u00e8de devenir le plus gros parti du pays, car els deux grands partis de la gauche et de la droite sont en perte de vitesse. Ca pourrait bouleverser le paysage politique ? \u00bb\r\n38s La seule chose qui semble acquise, dans cette \u00e9lection hors norme, c'est que les sociaux-d\u00e9mocrates - le principal parti de la gauche -  feraient l'un des pires scores de leur histoire. Cette formation est pourtant la premi\u00e8re du pays depuis un si\u00e8cle. Une h\u00e9g\u00e9monie unique en Europe, qui a model\u00e9 la culture et la soci\u00e9t\u00e9 su\u00e9doise. Les \u00e9lecteurs pourraient donc mettre fin \u00e0 cette domination et renvoyer le premier ministre Stefan L\u00f6fven. Qui le remplacera ? Il n'est m\u00eame pas s\u00fbr que les Su\u00e9dois le sachent ce soir, ou m\u00eame demain. Dans ce syst\u00e8me proportionnel, o\u00f9 tous les partis obtenant plus de 4% des voix sont repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement, les n\u00e9gociations qui suivent le vote sont un \u00e9l\u00e9ment essentiel du jeu politique. Et elles pourraient r\u00e9server, elles aussi, de nombreuses surprises. \r\n))", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9814240", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9lecteurs su\u00e9dois pr\u00eats \u00e0 donner un coup de barre \u00e0 droite  / 12H30_2018-09-09T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 09.09.2018"], "alternativeSummary": ["Quelque 7,5 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes dimanche en Su\u00e8de lors de l\u00e9gislatives o\u00f9 le score de l'extr\u00eame droite sera particuli\u00e8rement scrut\u00e9 apr\u00e8s une campagne marqu\u00e9e par la critique de la politique migratoire."], "variantIds": ["ece-9814240"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-15T16:18:17Z", "speechToTexts": ["15.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa Su\u00e8de vote aujourd'hui dans un climat in\u00e9dit d'incertitude, enjeu des \u00e9lections l\u00e9gislatives cruciales en plein d\u00e9bat sur l'immigration et le syst\u00e8me social des \u00e9lections qui devraient signer la fin de la domination des grands partis traditionnels au profit de l'extr\u00eame droite, mais il est encore difficile de voir clairement quelle pourrait \u00eatre la nouvelle majorit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du pays, \u00e0 Stockholm, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux car elle va dire que Jean, vainqueur de c'est un facho mal il y a derri\u00e8re la t\u00eate, sauf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [96%] :\r\nC'est difficile d'\u00eatre politologue en ce moment en Su\u00e8de m\u00eame en suivant tous les d\u00e9bats de la campagne \u00e9lectorale depuis des mois, les sondages ont montr\u00e9 une ascension des D\u00e9mocrates de Su\u00e8de l'extr\u00eame- droite locale qui axe son discours sur la lutte contre l'immigration, il pr\u00e9voit aussi la d\u00e9gringolade de la gauche \u00e0 la t\u00eate du pays depuis 4 ans et puis ces derni\u00e8res semaines, le mouvement s'est invers\u00e9 timidement les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de pourraient -ils quand m\u00eame devenir le 2\u00e8me, voire le 1er parti du pays, ce qui serait un v\u00e9ritable s\u00e9isme politique Li Bennich Bj\u00f6rkman, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 d'Uppsala, ne sait plus quoi penser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [92%] :\r\nSaint-Mand\u00e9 aucune certains sondeurs qui emploient des m\u00e9thodes un peu particuli\u00e8re leur accorde encore 25 pourcent des voix et ce sont ces sondeurs qui avait fait les meilleurs pr\u00e9dictions lors des \u00e9lections de 2014, je ne pense pas que cela soit improbable de voir les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de, devenir le plus gros parti du pays, car les 2 grands partis de la gauche et de la droite sont en perte de vitesse, \u00e7a pourrait bouleverser le paysage politique, parfois \u00e7a ce qui rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [95%] :\r\nLa seule chose qui semble acquise dans cette \u00e9lection, hors norme, c'est que les sociaux- d\u00e9mocrates, le principal parti de la gauche feraient l'un des pires scores de leur histoire, cette formation est pourtant la premi\u00e8re du pays depuis un si\u00e8cle, une h\u00e9g\u00e9monie unique en Europe qui a model\u00e9 la culture et la soci\u00e9t\u00e9 su\u00e9doise, les \u00e9lecteurs pourraient donc mettre fin \u00e0 cette domination et renvoyer le 1er ministre Stefan L\u00f6fven qui le remplacera, il n'est m\u00eame pas s\u00fbr que les Su\u00e9dois le sachent ce soir ou m\u00eame demain dans ce syst\u00e8me proportionnel o\u00f9 tous les partis obtenant plus de 4 pourcent des voix sont repr\u00e9sent\u00e9s au parlement les n\u00e9gociations qui suivent le vote sont un \u00e9l\u00e9ment essentiel du jeu politique et elles pourraient r\u00e9server elles aussi de nombreuses surprises, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux pour rtsinfo Stockholm. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-09T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-795833AE-2D7B-41C5-873F-867E22ACFFB7", "internalArchiveId": "795833AE-2D7B-41C5-873F-867E22ACFFB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le correspondant de la RTS en Chine, Michael Peuker, a \u00e9t\u00e9 victime d'actes d'entraves de la part des autorit\u00e9s chinoises, lors d'un reportage au Xinjiang, territoire autonome turcophone, o\u00f9 pr\u00e8s d'un million de personnes issues de plusieurs minorit\u00e9s ethniques seraient enferm\u00e9es dans des camps de r\u00e9\u00e9ducation", "publicationDate": "2018-09-09T00:00:00Z", "summary": "Le correspondant en Chine de la RTS Michael Peuker a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 de son h\u00f4tel et une partie de ses images ont \u00e9t\u00e9 effac\u00e9es dans une r\u00e9gion \u00e0 l'est de la Chine, o\u00f9 pr\u00e8s d'un million de personnes issues de plusieurs minorit\u00e9s ethniques seraient enferm\u00e9es dans des camps de r\u00e9\u00e9ducation.\r\n\r\n* * Le correspondant en Chine de la RTS victime d'actes d'entraves de P\u00e9kin *** Un t\u00e9moignage \u00e0 pr\u00e9sent dans Forum. Qui illustre les conditions de travail pour le moins difficiles pour les journalistes \u00e9trangers en Chine. Bonsoir Michael Peuker...\r\nSON  \r\n*** A noter encore que votre reportage au Xinjiang (Ssindziang) sera diffus\u00e9 demain, dans Tout un Monde. La libert\u00e9 de la presse face \u00e0 un r\u00e9gime autoritaire comme la Chine... Nous y reviendrons aussi dans le Forum des m\u00e9dias, vers 18h45.\r\n***********************************************************************\r\n(( *** Vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Shanghai. Vous rentrez tout juste d'un reportage de plusieurs jours au Xinjiang, province de l'extr\u00eame-est de la Chine frontali\u00e8re de l'Afghanistan et du Kazakhstan notamment. Selon les Nations Unies, 1 millions de musulmans membres d'ethnies minoritaires seraient enferm\u00e9s dans des camps de r\u00e9\u00e9ducation. Human Rights Watch publiera demain les conclusions d'un nouveau rapport sur le sujet.\r\nRacontez-nous les conditions dans lesquelles vous avez r\u00e9alis\u00e9 ce reportage...?\r\nEt comment, dans ces conditions, mener un travail journalistique ?\r\nVous \u00eates notre correspondant en Chine depuis plus d'un an maintenant. Ce genre de difficult\u00e9s, c'est quelque chose de courant dans le cadre de votre travail ?\r\nMais en termes de libert\u00e9 de la presse ? On sait que pour les m\u00e9dias chinois le concept est \u00e9tranger. Et pour les m\u00e9dias \u00e9trangers en Chine, ils sont libres ?\r\nEt en cas de probl\u00e8me, quelles sont vos relations avec les repr\u00e9sentations suisses sur place ? Est-ce qu'elles ont un moyen d'action ? En cas de probl\u00e8me elles peuvent interc\u00e9der en votre faveur aupr\u00e8s des autorit\u00e9s ? ))", "durationSec": 332, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9814261", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Chine", "Xinjiang"], "thematicThemes": ["minorit\u00e9", "journaliste", "libert\u00e9 de la presse", "camp de prisonniers politiques"], "thematicPersons": ["Peuker, Michael"], "alternativeTitle": ["Le correspondant en Chine de la RTS victime d'entraves de P\u00e9kin / FOR_2018-09-09T18:08:00_developpement-5", "Forum du 09.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le correspondant en Chine de la RTS Michael Peuker a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 de son h\u00f4tel et une partie de ses images ont \u00e9t\u00e9 effac\u00e9es dans une r\u00e9gion \u00e0 l'est de la Chine, o\u00f9 pr\u00e8s d'un million de personnes issues de plusieurs minorit\u00e9s ethniques seraient enferm\u00e9es dans des camps de r\u00e9\u00e9ducation."], "variantIds": ["ece-9814261"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:13Z", "speechToTexts": ["15.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nG\u00e9n\u00e8re un t\u00e9moignage \u00e0 pr\u00e9sent dans Forum t\u00e9moignage qui illustre les conditions de travail pour le moins difficile pour les journalistes \u00e9trangers en Chine, bonsoir, bonsoir, Michael Peuker, bonsoir, Pietro, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Shanghai, vous rentrez tout juste d'un reportage de plusieurs jours Hauts-de-Seine Diang, province de l'extr\u00eame est de la Chine, frontali\u00e8re de l'Afghanistan et du Kazakhstan notamment selon les Nations-Unies, un 1000000 de musulmans membres minoritaires seraient enferm\u00e9s dans des camps de r\u00e9\u00e9ducation Schumann Rights Swatch publiera d'ailleurs demain les conclusions d'un nouveau rapport sur le sujet alors Michael, racontez -nous les conditions dans lesquelles vous avez r\u00e9alis\u00e9 ce reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [90%] :\r\nBon, alors \u00e9videmment, on savait que que la situation sur place allait \u00eatre particuli\u00e8rement difficile du fait de de la s\u00e9curit\u00e9 extr\u00eame dans cette r\u00e9gion des contr\u00f4les accrus, le gouvernement chinois m\u00e8ne dans cette r\u00e9gion une strat\u00e9gie s\u00e9curitaire extr\u00eamement intrusives, qui est bas\u00e9e sur la collecte d'informations et on a pu constater par nous-m\u00eames la multitude de patrouilles de police, les nombreux check-points absolument partout, les contr\u00f4les \u00e0 l'entr\u00e9e des magasins, des h\u00f4tels, des restaurants, beaucoup d'agents, parfois tr\u00e8s lourdement arm\u00e9s, mais ce qui nous a beaucoup marqu\u00e9, c'est cette ambiance de de zones assi\u00e9g\u00e9es, le Sinn que c'est le plus grand r\u00e9seau de cam\u00e9ras de de reconnaissance faciale du pays et aussi ce qu'on a pu constater clairement c'est ce ciblage quasi syst\u00e9matique par les autorit\u00e9s des minorit\u00e9 turcophone musulmane locale autochtones, ils doivent se plier \u00e0 des contr\u00f4les auxquels est reine, les rames qui sont donc l'ethnie majoritaire en Chine, h\u00e9 bien ces rames sont exempt\u00e9s de beaucoup de ces contr\u00f4les et et au sud, dans la r\u00e9gion de cache, car c'est encore pire, et vous, concr\u00e8tement, vous avez \u00e9t\u00e9 pist\u00e9s oui absolument, on a \u00e9t\u00e9 pist\u00e9 les conditions sur place disons \u00e9tait pas les meilleures pour mener un travail journalistique au sud, c'\u00e9tait quasiment impossible du fait que qu'on qu'on \u00e9t\u00e9 absolument tout le temps peut-\u00eatre que que la difficult\u00e9 principale, c'\u00e9tait l'omerta au sein m\u00eame de ces minorit\u00e9s Les Ou\u00efgours et tous les autres, ils ont tr\u00e8s peur de parler en plus trouver le moment opportun, l'endroit \u00e0 l'abri des cam\u00e9ras, des oreilles indiscr\u00e8tes, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 et et quand on arrive \u00e0 le faire parce que c'est possible dans la capitale \u00e0 Ouroumtsi ou c'est un peu plus d\u00e9tendue, h\u00e9 bien beaucoup refusent de nous parler de de leurs conditions de vie, j'ai m\u00eame j'ai vu de la peur et j'ose m\u00eame le mot de de la terreur au fond de certains regards au moment o\u00f9 on pose ces questions, ils se rendent compte qu'on est journaliste, et l\u00e0 il appara\u00eet l'angoisse, l'angoisse d'\u00eatre envoy\u00e9 dans un camp qui est vraiment une r\u00e9alit\u00e9 plusieurs personnes nous ont confirm\u00e9 leur existence certains il y avait m\u00eame de la famille hein qui qui qui a \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9 depuis un, voire 2 ans, et c'est justement ce type de t\u00e9moignage que les autorit\u00e9s veulent absolument \u00e9viter qu'on recueille la police a multipli\u00e9 les entraves, les contr\u00f4les en a \u00e9t\u00e9 contraint de d'effacer une partie de notre mat\u00e9riel, le 1er soir \u00e0 Ouroumtsi le manager de de l'h\u00f4tel dans lequel on logeait venu nous nous d\u00e9loger, nous, nous nous jeter dans la rue, c'\u00e9tait un ordre apparemment venus d'en haut et puis plus au sud, \u00e0 Kashgar aussi c'\u00e9tait c'\u00e9tait ces escortes qui nous emp\u00eachait absolument de d'acc\u00e9der aux populations locales Meymac touche \u00e0 une heure de d'car on nous a interdit de sortir dans la rue, on nous a fait faire un tour en voiture, mais impossible de sortir de la voiture, impossible d'aller parler aux populations locales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [92%] :\r\nCe ce genre de difficult\u00e9s ce genre de pression peut presque parler de de harc\u00e8lement, c'est quelque chose de de courant de dans votre travail en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [90%] :\r\nSinc\u00e8rement, non c'est, c'est la premi\u00e8re fois que je fais face \u00e0 \u00e0 \u00e0 de tels de telles pressions \u00e9videmment le signifiant comme le Tibet c'est les r\u00e9gions extr\u00eamement sensible du pays o\u00f9 les autorit\u00e9s ont ont ont des ordres tr\u00e8s pr\u00e9cis d'ailleurs en se rendent sur place, on s'attendait pas vraiment \u00e0 autre chose, on voulait vraiment constater par nous-m\u00eames cette ambiance de zones assi\u00e9g\u00e9es surtout voir comment le vivent les populations locales, les forces Lord l\u00e0- bas, nous on absolument jamais maltrait\u00e9 c'\u00e9tait il faut quand m\u00eame le dire, parfois m\u00eame les rapports ont pu \u00eatre cordiaux, on a m\u00eame pu \u00e9changer des sourires, jouez le \u00e9taient dans leur r\u00f4le nous dans le n\u00f4tre, mais c'est vrai qu'en g\u00e9n\u00e9ral, sinon on n'est pas trop emb\u00eat\u00e9 pour les sujets mais on prend aussi les dispositions pour ne pas \u00eatre emb\u00eat\u00e9 pour \u00e9viter tout le temps de de de se frotter aux autorit\u00e9s, ce qui est possible en g\u00e9n\u00e9ral mais aussi une Diang et surtout actuellement c'est c'est juste impossibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [94%] :\r\nAlors vous \u00eates journaliste suisse europ\u00e9en \u00e9trangers en Chine, vous avez pu vous rentre dans la r\u00e9gion, on imagine que, pour un journaliste chinois dans son pays, c'est tout simplement impensable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [92%] :\r\nOui, absolument, les journalistes chinois sont contraints de respecter la ligne la ligne que le parti leur donne il y a pas vraiment de, de, de m\u00e9dias et il faut le dire officiellement libre, la libert\u00e9 de la presse n'existe pas ici en Chine, donc \u00e7a ce qu'on a fait, aurait \u00e9t\u00e9 en tout cas le rapporter, ce serait absolument impossible ici en Chine, d'autant plus que la Chine ni l'existence de ces camps ni la situation d\u00e9nonc\u00e9e aujourd'hui par l'ONU et de nombreux experts internationaux donc c'est c'est en tant que journalistes \u00e9trangers qu'on peut faire ce genre de voyage qu'on peut y aller, qu'on peut t\u00e9moigner de ce qui s'y passe, on essaye dans la mesure de possible de de ne jamais se censurer nous-m\u00eames et de de raconter, de t\u00e9moigner de tout ce qu'on voit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [91%] :\r\nAutre t\u00e9moignage, Michael Peuker, merci, et une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous \u00e0 Shanghai, merci, bonne soir\u00e9e et \u00e0 noter encore que votre reportage aussi tient sera diffus\u00e9 demain dans tout un monde la libert\u00e9 de la presse face un r\u00e9gime autoritaire comme la Chine, nous y reviendrons aussi dans le Forum des m\u00e9dias dans une dizaine de minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-09T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "correspondant RTS Chine", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1693521", "internalArchiveId": "AA1806693802", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le bonheur suisse", "publicationDate": "2018-09-09T00:00:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte la Suisse et son ind\u00e9pendance, sa neutralit\u00e9 sans oublier son secret bancaire et son meilleur ambassadeur, le joueur de tennis Roger Federer. Avec son invit\u00e9 l'ambassadeur et directeur de Pr\u00e9sence Suisse Nicolas Bideau, ils \u00e9voquent l'image de la Suisse. Le made in Switzerland, la d\u00e9mocratie directe valorisent le pays alors que la politique \u00e9trang\u00e8re manque de visibilit\u00e9 au niveau international.", "durationSec": 1519, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9822868", "imageURL": "http://www.rts.ch/9811754.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE", "IND\u00c9PENDANTISME", "NEUTRALIT\u00c9", "SECRET BANCAIRE"], "alternativeTitle": ["Le bonheur suisse", "Geopolitis"], "alternativeSummary": ["Jalous\u00e9e, parfois d\u00e9cri\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique est un \u00eelot d\u00e9mocratique et prosp\u00e8re au c\u0153ur de l\u2019Europe. Son influence politique et sa diplomatie sont-elles \u00e0 la hauteur de sa puissance \u00e9conomique ?", "Le bonheur suisse"], "variantIds": ["ece-9822868"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-12-21T11:06:26Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT040642\r\nDate de transcription : 11-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:21 > 0:00:35) [94%] : \r\nBonjour, bienvenue dans cette nouvelle formule de G\u00e9opolitis nous allons d\u00e9sormais pass\u00e9 26 minutes ensemble aujourd'hui pour parler d'un pays qui nous est cher : la Suisse au sommaire ind\u00e9pendance neutralit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:35 > 0:00:41) [93%] : \r\nEt prosp\u00e9rit\u00e9, le mod\u00e8le helv\u00e9tique fait- il encore r\u00eaver, quelle est la place de la Suisse dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:41 > 0:01:08) [91%] : \r\nSecret bancaire, \u00e9vasion fiscale, l'image du pays souffre-t-elle des affaires comment sommes-nous per\u00e7ue \u00e0 l'\u00e9tranger, Roger Federer a-t-il notre meilleur ambassadeur r\u00e9ponse d'un autre ambassadeur officiel celui-l\u00e0 Nicolas Bideau est notre invit\u00e9, enfin, nous ferons un d\u00e9tour par Bruxelles, les n\u00e9gociations Suisse- Union europ\u00e9enne s'enliser \u00e0 Bruxelles cette suisse qui ne veut rien faire comme les autres, commence par agacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:10 > 0:02:35) [92%] : \r\nBien des choses ont \u00e9t\u00e9 dites sur la prosp\u00e9rit\u00e9 des Suisses leur ponctualit\u00e9 leur impeccable organisation la pr\u00e9cision de leurs machines, la qualit\u00e9 de leur \u00e9cole, on pourrait ajouter, n'ayons pas peur de verser dans les clich\u00e9s la somptuosit\u00e9 de nos paysages et l'excellence de notre chocolat la qualit\u00e9 suisse notre fameuse Swiss Made souvent admir\u00e9 au dehors, mais comment la Suisse est-elle r\u00e9ellement comprise \u00e0 l'\u00e9tranger son influence politique, sa diplomatie sont-elles \u00e0 la hauteur de sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique car prosp\u00e9rit\u00e9, il y a, c'est incontestable, les Suisses sont les plus riches du monde, c'est une \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse qui le confirme, avec 537000 \u00e9quivalents dollars par habitant, il devance les Australiens 402000 dollars et les Am\u00e9ricains 388000 dollars il n'y a pratiquement pas du ch\u00f4mage en Suisse 2,4 pourcent de la population active au m\u00eame niveau que la R\u00e9publique tch\u00e8que, mais mieux que l'Allemagne 3,4 pourcent en comparaison, la France affiche encore 9,1 pourcent et l'Italie 10,7 pourcent de ch\u00f4mage, cerise sur le g\u00e2teau, les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, d\u00e9gage des exc\u00e9dents \u00e0 faire p\u00e2lir d'envie 2 milliards 300 millions pr\u00e9vus pour cette ann\u00e9e, toutes choses \u00e9videmment dont les Suisses sont fiers, mais ils se veulent discrets et se garde bien de le crier sur tous les toits, des fois qu'on s'aviserait de leur piquer le mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:41 > 0:02:46) [73%] : \r\nEt au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:48 > 0:02:57) [87%] : \r\nL'ind\u00e9pendance glorifier au tout d\u00e9but de notre hymne national inscrite au plus profond des mentalit\u00e9s, les Suisses, il semble attach\u00e9 comme le coquillage \u00e0 son rocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:57 > 0:03:16) [85%] : \r\nDepuis longtemps, depuis toujours, depuis un certain jour du mois d'ao\u00fbt 1291 sur une verte prairie Les 3 Suisses vall\u00e9es d'Uri, de Schwyz et donner Val-d se sont alors jur\u00e9 assistance et fid\u00e9lit\u00e9, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne pas laisser Les Habsbourg domin\u00e9 le passage du Gothard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:17 > 0:03:29) [89%] : \r\nInd\u00e9pendance symbolis\u00e9 par notre h\u00e9ros national non pas Roger Federer, je veux parler de Guillaume Tell, sa l\u00e9gende se perp\u00e9tue dans les livres d'histoire every toujours sur notre pi\u00e8ce de 5 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:31 > 0:03:48) [90%] : \r\nInd\u00e9pendance des cantons \u00e0 l'\u00e9gard du pouvoir f\u00e9d\u00e9ral des communes vis-\u00e0-vis des cantons, c'est ainsi que les Suisses ont invent\u00e9 le f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e0 la sauce helv\u00e9tique 4 culture 4 langues r\u00e9unis dans un subtil, syst\u00e8mes politiques ou le peuple est \u00e9rig\u00e9e en souverain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:51 > 0:03:57) [94%] : \r\nNon mais qui est-ce qui commande en Suisse, le peuple, le peuple, le peuple le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:57 > 0:04:27) [91%] : \r\nPeuple plusieurs fois par ann\u00e9e, les Suisses votent sur des initiatives ou des r\u00e9f\u00e9rendums sur des projets de loi, tout y passe : l'achat d'un nouvel avion de combat, une 6\u00e8me semaine de vacances pay\u00e9es refus\u00e9 par le peuple et on votera prochainement sur les cornes de nos vaches \u00e0 ind\u00e9pendance r\u00e9p\u00e9t\u00e9 comme un mantra \u00e0 droite surtout on l'appr\u00e9hender, \u00e0 chaque fois qu'il faut d\u00e9battre de nos relations avec l'\u00e9tranger le paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:27 > 0:04:31) [91%] : \r\nDoit rester souveraine, on veut que la Suisse reste la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:31 > 0:04:37) [87%] : \r\nLes occasions n'ont pas manqu\u00e9 adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, nos relations bilat\u00e9rales Lee.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:37 > 0:04:38) [89%] : \r\nPour la circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:45 > 0:05:39) [92%] : \r\nLa neutralit\u00e9, autre pilier de cette suisse diff\u00e9rentes boussole de notre diplomatie gr\u00e2ce \u00e0 elle, la Suisse \u00e9chappera \u00e0 la premi\u00e8re et \u00e0 la 2\u00e8me guerre mondiale, Hitler et ses g\u00e9n\u00e9raux n'ont, semble-t-il, jamais jug\u00e9 utile d'envahir le petit voisin, retranch\u00e9 dans son r\u00e9duit alpin au nom de cette sacro-sainte neutralit\u00e9, le pays des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s se refusera longtemps adh\u00e9r\u00e9 aux Nations, il ne franchira le pas qu'en avril 2002 \u00e0 la suite d'une votation historique, mais en faisant garantir son statut de pays Monsieur le 13, la Suisse n'est pas automatiquement associ\u00e9 aux sanctions internationales adopt\u00e9es \u00e0 l'encontre des fauteurs de guerre, il est vrai parfois que notre neutralit\u00e9 se r\u00e9v\u00e8le \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable ainsi au temps de l'apartheid, la Suisse allait continuer de commercer avec l'Afrique du Sud, pourtant soumise \u00e0 un s\u00e9v\u00e8re embargo international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:41 > 0:05:52) [88%] : \r\nQuoiqu'on en dise, la Suisse inspire confiance c'est un pays stable, fiable et prosp\u00e8re, ni pour, ni compte bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:56 > 0:06:10) [86%] : \r\nBonjour Nicolas Bideau, bonjour, bonjour monsieur l'ambassadeur, vous dirigez depuis 8 ans pr\u00e9sent suisse pr\u00e9sent suisse est l'organe de la Conf\u00e9d\u00e9ration charg\u00e9 de promouvoir la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger de profil et notre pays est ce que la Suisse est un pays aimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:10 > 0:06:30) [84%] : \r\nAlors oui, j'ai la chance goulot parfois, il est facile, on aime notre chocolat nos montagnes, nos montres et puis on aime aussi notre stabilit\u00e9 politique et \u00e9conomique, oui, la Suisse, un pays dans le monde mais jalouse aussi parfois non jalous\u00e9 aussi parfois, parfois par nos comp\u00e9titeurs \u00e0 ce qui aimerait \u00eatre un peu comme nous etc ou lorsque parfois soi-disant pique leur argent pique l'argent des Fran\u00e7ais, des Allemands, l\u00e0 il y a un peu de jalousie, mais g\u00e9n\u00e9ralement \u00e7a va pas mal quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:30 > 0:06:40) [94%] : \r\nAu classement international des nations, la Suisse a perdu quelques rangs ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle \u00e9tait 7\u00e8me je crois 8\u00e8me l'ann\u00e9e derni\u00e8re, comment vous expliquez ce recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:40 > 0:06:54) [90%] : \r\nC'est relatif, enfin un petit pays qui r\u00e9sonne Top 10 depuis, depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, je crois que \u00e7a d\u00e9pend malheureusement d'une bonne saison et une bonne saison de Federer parce que les co\u00fbts fondamentaux sont l\u00e0, on reste parmi le top 10 sur 180 nations, \u00e7a reste pas mal quand m\u00eame pour un petit pays comme le n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:54 > 0:07:03) [87%] : \r\nEt \u00e7a vous facilite le travail, c'est un facile de travail en grande partie oui, quels sont les points forts, qu'est ce qui se vend bien, de la Suisse \u00e0 par Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:03 > 0:07:22) [90%] : \r\nAlors je pense que tous nos produits d'exportation se se vendent tr\u00e8s bien, il y a un bon marketing le Mail ne souhaite c'est l'un des tr\u00e8s aim\u00e9 par les consommateurs, que ce soit en Suisse par rapport \u00e0 au tourisme mais aussi avec une tablette de chocolat, une montre, etc, c'est \u00e7a qui fait la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est des produits tr\u00e8s \u00e9motionnel, donc on se les approprie, on a un lien personnel avec la Suisse qui fait qu'on se vend bien, comme \u00e7a, en grande partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:22 > 0:07:29) [87%] : \r\nEst ce que notre syst\u00e8me politique, la d\u00e9mocratie directe ou notre neutralit\u00e9, c'est aussi des produits d'appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:29 > 0:07:48) [90%] : \r\nOui, c'est des produits d'appel surtout je dirais avec une esp\u00e8ce de gueule de bois post- guerre froide avec des pays qui se recherche en terme de d\u00e9mocratie ou \u00e0 la place du peuple ou la place des \u00e9lites et nous on a une solution qui mixe pas mal les 2, je crois qu'aujourd'hui c'est un produit d'appel tr\u00e8s fort, on a des doutes sur la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, notamment en Europe, la Suisse n'en a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:48 > 0:07:59) [93%] : \r\nOn a le sentiment parfois qu'il y a un d\u00e9calage en notre puissance \u00e9conomique 20\u00e8me au monde, je crois et puis notre poids diplomatique notre poids politique sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:59 > 0:08:19) [87%] : \r\nC'est vrai, c'est vrai, cette Suisse neutre et ind\u00e9pendante, \u00e9tait une carte parfaite pour la guerre froide, dans les 2 puissances savait qu'on pourrait se rencontrer \u00e0 Gen\u00e8ve, on nous demandait plus facilement nos donner des mandats de m\u00e9diation aujourd'hui ah, on est un monde multipolaire qui se cherche donc la Suissesse et, moi, moi, on a moins le r\u00e9flexe de la Suisse en termes de politique \u00e9trang\u00e8re, donc moins de visibilit\u00e9 pour la politique \u00e9trang\u00e8re suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:20 > 0:08:28) [86%] : \r\nOn a senti moi aussi parfois que la Suisse est frileux, est ce qu'elle h\u00e9site \u00e0 se vendre, elle est prudent que ne veut pas faire d'erreur c'est c'est votre cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:28 > 0:09:02) [87%] : \r\nC'est vrai Pasqua fait au fond a jusqu'\u00e0 l'affaire des fonds juifs, fin des ann\u00e9es 4 90, la Suisse avait une communication tr\u00e8s simple : le silence, la qualit\u00e9 de ses produits parlait pour elle, etc, puis on s'est rendu compte tout d'un coup, c'\u00e9tait pas toujours facile, qu'il fallait se vendent, sinon les autres les autres parler d'o\u00f9 il fallait parler et on n'a pas tellement l'habitude, on n'aime pas trop les grandes gueules, on n'aime pas trop communiquer, donc on a ce c\u00f4t\u00e9 frileux si je dirais que c'est l'absence de savoir- faire en communication surtout peur du chaos ou peur de d\u00e9ranger, peur d'en faire trop peur d'\u00eatre trop visible, etc, on aime quand m\u00eame notre neutralit\u00e9 silencieuse \u00e7a sert quand m\u00eame notre ADN encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:02 > 0:09:09) [94%] : \r\nAlors, pour mesurer l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, vous avez tout un attirail toutes sortes d'outils en quelques mots, \u00e7a consiste en quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:09 > 0:09:31) [88%] : \r\nAlors \u00e7a consiste acte mati\u00e8re classique des enqu\u00eates d'opinion demande aux gens ce qu'ils pensent de la Suisse, partout dans le monde, \u00e7a, c'est l\u00e0 le plus le plus solide, je dirais, parce c'est vraiment le reflet d'une opinion, apr\u00e8s on a aussi les m\u00e9dias, vos confr\u00e8res que moi de vos confr\u00e8res nos voix depuis l'Angleterre, les \u00c9tats-Unis etc, la Chine et puis r\u00e9cemment, les m\u00e9dias sociaux qui sont aussi une esp\u00e8ce de, de, de son de comme \u00e7a, de ce que pensent les opinions publiques, \u00e0 propos de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:31 > 0:09:38) [89%] : \r\nLe dernier sondage public d'opinion que vous avez fait c'\u00e9tait ou dans le monde \u00e0 propos de la suite c'\u00e9tait en Chine ressemblait en Chine et notre image en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:38 > 0:10:00) [84%] : \r\nVa plut\u00f4t bien, les secondes ah oui parce que les les scandales financiers, par exemple, touche beaucoup moins la Chine la Chine efface face est fascin\u00e9 par cette capacit\u00e9 qu'on a, notamment, avoir une place financi\u00e8re financi\u00e8re suisse plut\u00f4t parce qu'on est quand m\u00eame relativement loin et que parfois, la Suisse, qui sont en t\u00eate et relativement fantasmer et parfois, je dois corriger je vois je un peu bon la Suisse r\u00e9elle et pas la Suisse fantasmer des classes moyennes chinoises par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:00 > 0:10:07) [95%] : \r\nD'accord, et donc si je comprends bien, parfois il y a un d\u00e9calage entre ce qui fait les grands titres des m\u00e9dias, et puis les sondages d'opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:07 > 0:10:21) [89%] : \r\nAbsolument, et un d\u00e9calage qui va en notre faveur en ce qui concerne les sondages opinion l'image de la Suisse est bien meilleure dans les sondages d'opinion que dans la presse, qui parfois vous connaissez \u00e7a doit vendre un terrain des scandales et moins vendre \u00e0 travers des belles histoires sur certains pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:21 > 0:10:42) [86%] : \r\nAlors justement, on \u00e9voquait scandale il y a une au coffre-fort, les affaires d'\u00e9vasion fiscale, il y a un autre domaine \u00e9conomique qui est parfois controvers\u00e9es, c'est le secteur du n\u00e9goce et la Suisse en \u00e9tant un des leaders au monde, savez-vous qu'un tiers de tout le p\u00e9trole mondial vendu achet\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un sujet de Steven moi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:47 > 0:10:55) [92%] : \r\nCargill, Glencore, Trafigura Vitol quelques noms parmi les 570 soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res, install\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:57 > 0:11:02) [92%] : \r\nLes entreprises implant\u00e9es pour la plupart entre Gen\u00e8ve et Lausanne et dans les cantons de Zoug gay du Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:04 > 0:11:08) [93%] : \r\nLe secteur du n\u00e9goce s'est d\u00e9velopp\u00e9e en Suisse de mani\u00e8re spectaculaire, ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:08 > 0:11:37) [94%] : \r\nAvec un chiffre d'affaires qui grimpe de 2 milliards de francs en 2002, environ 25 milliards l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il g\u00e9n\u00e8re 3,6 pourcent du produit int\u00e9rieur brut helv\u00e9tique en Suisse s'\u00e9changent aujourd'hui 2 tiers du march\u00e9 mondial des c\u00e9r\u00e9ales et des m\u00e9taux, la moiti\u00e9 du march\u00e9 du sucre, du caf\u00e9, du coton et un peu plus d'un tiers de tout le p\u00e9trole brut vendu dans le monde, mais comment la Suisse sans aucun acc\u00e8s \u00e0 la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:37 > 0:12:07) [88%] : \r\nEst- elle devenue la capitale du commerce de mati\u00e8res premi\u00e8res, des pionniers, comme les fr\u00e8res folle cartes vont d\u00e9velopper le secteur d\u00e8s la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle, mais c'est en 1956 qu'un tournant d\u00e9cisif va s'op\u00e9rer en pleine crise de Suez, le pr\u00e9sident Nasser chasse les Cantonniers d'\u00c9gypte qui se r\u00e9fugie alors en Suisse, o\u00f9 ils continueront \u00e0 vendre du coton et toujours en 56 les g\u00e9ants am\u00e9ricains du n\u00e9goce Philippe et Cargill s'implante Azouz \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:09 > 0:12:12) [91%] : \r\nPourquoi la Suisse car elle se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:12 > 0:12:20) [87%] : \r\nTrouve au au centre d'une Europe ravag\u00e9e par la guerre, avec un \u00e9norme besoin c\u00e9r\u00e9ales et elles offrent en plus une position de choix entre loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:20 > 0:12:27) [89%] : \r\nC\u00e9leste, une stabilit\u00e9 politique, une paix sociale une main-d'oeuvre qualifi\u00e9e et surtout d'excellentes conditions fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:30 > 0:13:07) [95%] : \r\nD\u00e8s les ann\u00e9es 70 les banques helv\u00e9tiques entrent dans le jeu du n\u00e9goce en permettant aux traders d'emprunter des cr\u00e9dits en fonction de la valeur de la transaction et non du bilan de leur soci\u00e9t\u00e9, de quoi attirer sur sol suisse, une nouvelle client\u00e8le de marchands, notamment p\u00e9troliers l'industrie suisse des mati\u00e8res premi\u00e8res n'est pas \u00e0 l'abri des critiques pour son manque de transparence et \u00e0 cause des soup\u00e7ons de corruption pour obtenir des march\u00e9s \u00e0 bas prix comme le g\u00e9ant Glencore, certaines entreprises se trouve dans le viseur de la justice, un ancien employ\u00e9 de grande, voire a m\u00eame \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour le versement de pots-de-vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:12 > 0:13:28) [89%] : \r\nOn parlait des affaires tout \u00e0 l'heure, il y a eu autrefois les fonds juifs en d\u00e9sh\u00e9rence, c'\u00e9tait un moment tr\u00e8s fort pour l'image de la Suisse, les affaires d'\u00e9vasion des banques aux \u00c9tats-Unis, plus r\u00e9cemment, les Panama Papers, est ce que c'est d'tombera et pass\u00e9 sur l'image de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:28 > 0:13:57) [90%] : \r\nPas encore vraiment il faut il faut il faut bien le reconna\u00eetre, c'est-\u00e0-dire que l'impact des affaires \u00e9tait tr\u00e8s fort et finalement les affaires nous rattrape lorsqu'on prend par exemple le ministre Cahuzac qui vient d'\u00eatre condamn\u00e9, maintenant il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 parce qu'un jour il avait soi-disant ou pas un compte en Suisse, ces affaires sont l\u00e0, malgr\u00e9 le changement de paradigme, donc qu'il faut communiquer, communiquer davantage avec Ueli moi rire le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on a souvent discut\u00e9 d'une d'une place financi\u00e8re qui devrait \u00eatre proactive Andr\u00e9 parler de Fintech davantage que de l'affaire Cahuzac dans les m\u00e9dias, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:57 > 0:14:02) [86%] : \r\nEst ce que il y a des pays o\u00f9 ces affaires r\u00e9sonne plus en plus d'impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:02 > 0:14:35) [89%] : \r\nLes pays voisins, tr\u00e8s clairement, Cahuzac c'est un bon exemple : lorsque vous avez les Fran\u00e7ais qui ont l'impression que les imp\u00f4ts leur \u00e9chappe, parce qu'ils sont, Suisse, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais, il suffit que la conjoncture soit mauvaise en Allemagne, en Italie, en France, pour que ces affaires-l\u00e0 suscite des sentiments n\u00e9gatifs en vis-\u00e0-vis de la Suisse, donc nos voisins sont les plus critiques \u00e0 l'\u00e9gard les plus critiques par compte lorsqu'on va en Chine, en Cor\u00e9e, r\u00e9cemment, j'\u00e9tais en Asie centrale, cette le fait d'avoir une concentration de d'avoir de l'\u00e9pargne, \u00e7a c'est un signe de puissance et c'est positif, c'est int\u00e9ressant de voir les les d\u00e9calages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:36 > 0:14:47) [89%] : \r\nIl y a eu le 9 f\u00e9vrier le moment o\u00f9 la Suisse d\u00e9cide de r\u00e9gler de mani\u00e8re autonome son immigration travailleurs \u00e9trangers, je suppose que \u00e7a a n\u00e9cessit\u00e9 un suppl\u00e9ment d'explication aupr\u00e8s par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:47 > 0:15:20) [90%] : \r\nAbsolument, chaque initiative populaire, on l'est on les pr\u00e9pare lorsqu'on sent qu'une un peu sensible, alors s'mais on va faire une communication pour expliquer le syst\u00e8me suisse, celle-ci, elle et son amant, m\u00eame en amont, bien \u00e9videmment, parce qu'on sent les r\u00e9sultats en laissant on est pr\u00e9par\u00e9 pour le pire comme pour le bon cette le 9 c'est f\u00e9vrier sp\u00e9cifiquement difficile parce qu'il faut il faut communiquer vis-\u00e0-vis des \u00e9lites et des m\u00e9dias, des fonctionnaires, \u00e0 Berlin, Paris, Bruxelles, \u00e9videmment, et aussi la population qui a tendance \u00e0 penser que c'est pas mal parce que la, la population est plus conservatrice que les \u00e9lites sur les questions de migration, l\u00e0 on est pris dans un dilemme de communication, pas toujours \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:21 > 0:15:27) [96%] : \r\nQu'est-ce qui a r\u00e9cemment agit\u00e9 les les grands m\u00e9dias \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:28 > 0:15:50) [91%] : \r\nAlors sur les questions de migration justement la la d\u00e9cision de la municipalit\u00e9 de Lausanne, de ne pas accorder la nationalit\u00e9 suisse \u00e0 ce couple qui a pas voulu r\u00e9pondre \u00e0 des questions pour des raisons religieuses, donc d'abord l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, plus fort que la libert\u00e9 de religion, \u00e7a \u00e7a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 par cette une affaire dans l'air, la question de la de la de la migration, l'\u00e9migration des nationalit\u00e9s, \u00e7a \u00e7a \u00e7a a ajout\u00e9 assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:50 > 0:16:00) [84%] : \r\n\u00e0 a beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger mais mais s'agite, comment s'agite, on comprend la Suisse o\u00f9 c'est, \u00e7a fait partie de l'image plus haut, \u00e7a fait partie de l'image bien, on a eu un peu du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:00 > 0:16:21) [90%] : \r\nPour et du contre, mais je dirais que dans l'ensemble, il y a, il y a un bon Storytelling, c'est-\u00e0-dire que vous avez une d\u00e9cision claire on n'accorde pas la nationalit\u00e9 parce que des valeurs constitutionnelles sont plus fortes que donc l\u00e0 vous avez une d\u00e9cision claire dans une Europe qui h\u00e9sitent v\u00e9ritablement de savoir qui elle est comment doit se positionner par rapport \u00e0 la \u00e0 l'\u00e9migration, c'est plut\u00f4t positif, parce que la Suisse est clair, certes un peu conservatrice mais Claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:22 > 0:16:32) [89%] : \r\nQuels sont les pays o\u00f9 vous devez ah, j'allais dire mettent la briquettes mais vraiment travailler beaucoup pour renforcer bonifier cette image de la Suisse c'est quoi vos priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:32 > 0:17:01) [88%] : \r\nJe pense que c'est surtout des pays voisins, les pays voisins qui sont dans une, dans, dans, dans, dans une relation ambivalente avec nous, hein, c'est 60 pourcent de march\u00e9s \u00e0 l'exportation, ils comprennent pas toujours nos politiques par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne par rapport \u00e0 ce ce pays qui est plut\u00f4t isolationniste la FMOQ briquettes faut montrer pourquoi ce qu'on on a isolationnistes et changer l'histoire aussi, moi j'essaie de, de, de raconter des nouvelles histoires sur la Suisse par exemple derni\u00e8rement lanc\u00e9 une campagne sur les dr\u00f4nes, la Suisse est un pays tr\u00e8s en avance dans la benne et dr\u00f4nes essaie de changer un petit peu le narratif cette c'est un gros boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:01 > 0:17:05) [82%] : \r\nEt puis au Br\u00e9sil, vous avez des c'est une brosse \u00e0 dents qui fait mal la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:05 > 0:17:22) [90%] : \r\nAlors, au Br\u00e9sil, tout d'un coup, on se rend compte que c'est peut-\u00eatre moins chocolat et fromage mais une brosse \u00e0 dents, super luxe, comme tous les Br\u00e9siliens s'arrachent et au fond, voil\u00e0 c'est une une production d'une image inattendue pour nous sur laquelle on peut surfer avec avec un beaucoup de plaisir parce qu'une fois en francs, le pays de la brosse \u00e0 dents, \u00e7a c'est du nouveau pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:22 > 0:17:28) [92%] : \r\n\u00e0 part vous et on a un ambassadeur quand m\u00eame formidables, c'est pour vous un adjoint formidables, je suis possesseur Roger Federer non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:28 > 0:17:47) [84%] : \r\nOui, alors \u00e7a aurait bien f\u00e9d\u00e9rer ce qui est g\u00e9nial, c'est que non seulement ils gagne, il gagne sur la dur\u00e9e, justement, il incarne les valeurs de la Suisse pr\u00e9cision le Swiss mais qui dure longtemps, alors au pays un Federer, vous en avez pour 30 ans, comme vous, est ce que vous, lorsque vous achetez une montre suisse, donc il y a cette proximit\u00e9 leur suisse qui nous faire \u00e0 l'ambassadeur puisque plus que g\u00e9nial oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:47 > 0:17:52) [91%] : \r\nMerci Nicolas Bideau, c'\u00e9tait un plaisir de vous recevoir sur le plateau de G\u00e9opolitis merci partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:53 > 0:18:17) [94%] : \r\nLa Suisse et l'Union europ\u00e9enne, entretiennent une relation compliqu\u00e9e g\u00e9rer tant bien que mal, \u00e0 travers une s\u00e9rie d'accords bilat\u00e9raux laborieusement n\u00e9goci\u00e9 mais les n\u00e9gociations s'enlisent, faut-il parler de crise, la Suisse ne devient-elle pas une \u00e9pine dans les pieds de l'Union europ\u00e9enne au moment du Brexit le point sur ce dossier kafka\u00efen avec Isabelle Ory, correspondante de la RTS \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:20 > 0:19:04) [90%] : \r\nLes relations bilat\u00e9rales, c'est comme un long feuilleton, avec de nombreuses saisons un feuilleton qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 en soi, mais qui, c'est vrai, depuis le Brexit est devenue quasiment kafka\u00efen depuis plusieurs saisons, le th\u00e8me principal, c'est l'avenir de la relation mieux europ\u00e9enne voudrait mieux encadrer, faire un accord-cadre, une sorte de mode d'emploi pour tous les accords qui ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s ces derni\u00e8res d\u00e9cennies en gros et Direct : comment r\u00e9gler les disputes, le probl\u00e8me c'est que pour y arriver, il faudrait que la Suisse fasse des concessions qui sont lourdes, symboliquement, politiquement, par exemple, Bruxelles voudrait que Berne renonce \u00e0 ces mesures d'accompagnement de la libre- circulation et reprennent la l\u00e9gislation europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:07 > 0:19:24) [94%] : \r\nEn Suisse, les syndicats se mobilisent pour les exigences de Bruxelles sont une menace directe sur les salaires, sur ce sujet, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral semblaient dispos\u00e9s \u00e0 faire des concessions \u00e0 l'Europe, mais la classe politique, gauche et droite confondues, ce qui importe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:25 > 0:19:47) [92%] : \r\nC'est tendu, la Suisse n'est pas du tout press\u00e9 mais les Europ\u00e9ens veulent conclure alors ils mettent la pression, parce qu'ils veulent r\u00e9gler le cas suisse, une bonne fois pour toutes mais aussi parce que le dossier Brexit pose les m\u00eames questions bien sur la libre- circulation des personnes, sur l'acc\u00e8s au march\u00e9 sur le r\u00e8glement des diff\u00e9rends et du coup, Bruxelles a peur que Londres s'inspire de l'exception suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:48 > 0:19:57) [93%] : \r\nLa petite Suisse ne parvient plus \u00e0 obtenir tout ce qu'elle veut, d'une Union europ\u00e9enne divis\u00e9e, c'\u00e9tait plus facile, il y a 25 ans face \u00e0 l'Europe des 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:58 > 0:20:51) [90%] : \r\nAujourd'hui, l'Europe compte 27 membres et elle est en crise permanente apr\u00e8s la crise de la zone Euro, il y a eu le Brexit, le populisme les questions migratoires, elle se pose la question de sa survie, elle doit prouver son utilit\u00e9, sa valeur ajout\u00e9e, prouver qu'on est mieux dedans que dehors, au milieu du continent, il y a ce pays prosp\u00e8re comp\u00e9titive d\u00e9mocrate qui justement n'est pas dans l'Union europ\u00e9enne, le contre- exemple parfait, une inspiration pour beaucoup d'europhobes, donc la r\u00e9ussite suisse ici elle agace, on voudrait qu'elles soient moindres, on l'a bien senti en par exemple quand il a \u00e9t\u00e9 question de reconduire l'\u00e9quivalence pour la Bourse suisse, pas question de faire des cadeaux, hors micro, les diplomates et le haut fonctionnaires ne cachent pas leur \u00e9nervement, en revanche, devant les cam\u00e9ras, l\u00e0 ne parle que d'amiti\u00e9 et de Liens \u00e9troits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:54 > 0:21:21) [91%] : \r\nEt voici maintenant notre rubrique ce jour- l\u00e0, chaque semaine, nous vous proposons un coup de projecteur sur un \u00e9v\u00e9nement international, la Suisse ne fait d\u00e9cid\u00e9ment jamais rien comme les autres, elle aura mis longtemps avant de rejoindre l'ONU ce jour- l\u00e0 \u00e0 New York, notre pr\u00e9sident s'appelait casse parmi les guerres et c'est incertain, Dominique de Villepin, \u00e0 qui revenait l'honneur d'accueillir la Suisse dans la grande famille des Nations Unies ce jour- l\u00e0, racont\u00e9e par Kevin Kertch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:29 > 0:21:44) [95%] : \r\nLa Suisse avec son syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe, \u00e9labor\u00e9 au fil des si\u00e8cles par le patient travail des plus grands juristes renforcera l'aspiration d\u00e9mocratique de notre organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:46 > 0:21:59) [83%] : \r\nCe jour- l\u00e0 le 10 septembre 2002 la Suisse enfin rejoignaient les Nations unies Taylor devient le sentiment anti- M. \u00c9tats-membres apr\u00e8s les \u00eeles de tout ou juste avant le Timor oriental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:00 > 0:22:05) [89%] : \r\nLa d\u00e9l\u00e9gation suisse emmen\u00e9e par le pr\u00e9sident Kaspar Williger quitte le banc des observateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:08 > 0:22:11) [94%] : \r\nElle prend une vraie place dans l'assembl\u00e9e, entre la Syrie et la Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:18 > 0:22:26) [93%] : \r\nEn tant qu'\u00c9tat observateur nous pratiques qui ont d\u00e9j\u00e0 l'esprit de bon voisinage pr\u00f4n\u00e9e par la charte des Nations-Unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:28 > 0:22:36) [92%] : \r\nPourtant l'adh\u00e9sion pleine et enti\u00e8re n'est pas all\u00e9e de soi nombreux de mes concitoyens \u00e9taient partag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:38 > 0:23:00) [89%] : \r\nPartager effectivement c'est avec une majorit\u00e9 de 54,6 pourcent que les Suisses, 6 mois plus t\u00f4t, avaient dit oui aux Nations unies la campagne avait \u00e9t\u00e9 dur face aux partisans d'une fiche ouverte une droite conservatrice gardienne de notre sacro-sainte neutralit\u00e9 une carapace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:00 > 0:23:13) [89%] : \r\nMoi je crois aussi que la neutralit\u00e9 suisse, c'est pas une seule chose : on peut dire aujourd'hui : il \u00e9tait peu autrement qu'hier, \u00e7a c'est un principe un principe qui est impliqu\u00e9, bon pour notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:14 > 0:23:17) [94%] : \r\n16 ans auparavant, c'est le non qui l'avait emport\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:21 > 0:23:24) [80%] : \r\nL'adh\u00e9sion aux Nations unies avait \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es par les 3 quarts des votants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:28 > 0:24:15) [89%] : \r\nPour prolonger cette \u00e9mission et partager le bonheur suisse, vous pouvez suivre la page Facebook de Pr\u00e9sence Suisse : les tribulations de notre invit\u00e9 du jour, l'ambassadeur Nicolas Bideau \u00e0 signaler ce n'est pas tout r\u00e9cent politique de Jo\u00eblle Kuntz, la Suisse ou le g\u00e9nie de la d\u00e9pendance, publi\u00e9 en 2013 aux \u00e9ditions Zo\u00e9 de Gen\u00e8ve, Jo\u00ebl Coen ce souligne dans la conclusion que la chute du mur de Berlin a entra\u00een\u00e9 la Suisse dans une attitude de repli, au lieu de favoriser un d\u00e9bat sur la place de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans un monde plus ouvert et plus coop\u00e9ratif, le pays a peur, ils n'osent pas, enfin, sur le site RTS archives un documentaire intitul\u00e9 p\u00e8lerinage Dieu le rock et la patrie, une production du magazine Viva et c'est \u00e0 revoir sur RTS pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:16 > 0:24:46) [86%] : \r\n\u00e7a 14 est ce qu'on pourrait dire qu'il y a un cercle de protection autour de la Suisse, oui, on pourrait le faire sans autre il suffit de l'activer et chaque suisse est alors responsable d'y participer, vous avez fait, parce que ce qui a \u00e9t\u00e9 jur\u00e9 au Gr\u00fctli vont toujours que les gens charmants je, il ne faut pas vouloir transformer la Suisse, la mairie qu'autre chose, il ne faut pas vouloir refaire l'histoire : la Suisse reste la Suisse et puis je fl\u00e9chissant Franck 8 pays hip Schmidt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:48 > 0:25:00) [97%] : \r\nApr\u00e8s le bonheur suisse les malheurs du Y\u00e9men, ce sera la semaine prochaine dans une nouvelle \u00e9dition de G\u00e9opolitis, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9, excellente semaine \u00e0 vous tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808708431", "title": "CH_CF_CJL-RTS XDCAMHD422", "excerpt": "Le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res Dominique de Villepin c\u00e9l\u00e9bre l'entr\u00e9e de la Suisse \u00e0 l'ONU le 10.09.2002 dans un discours qui fait date. La Suisse devient ainsi le 190e \u00e9tat membre.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERTSCH, Kevin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "NEW YORK"], "thematicCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1808708432", "durationSec": 156, "title": "CH_CF_ME-RTS XDCAMHD422", "excerpt": "La Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE) entretiennent une relation compliqu\u00e9e. Les relations internationales s'enlisent notamment avec la question du Brexit et la libre circulation des personnes. L'exception Suisse inqui\u00e8te Bruxelles et agace les europhobes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808708433", "title": "CH_CF_ZOOM-RTS XDCAMHD422", "excerpt": "La Suisse est le leader dans le secteur du commerce international. Un tiers du p\u00e9trole mondial est vendu et achet\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. 570 entreprises de mati\u00e8res premi\u00e8res sont install\u00e9es en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COMMERCE INTERNATIONAL", "MATI\u00c8RE PREMI\u00c8RE", "P\u00c9TROLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808708434", "title": "CH_SQ_CF-RTS XDCAMHD422"}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "MARCEL, Mione", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERTSCH, Kevin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747957", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040642", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1708748", "internalArchiveId": "AA1809708840", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-09T00:00:00Z", "durationSec": 3003, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9830862", "imageURL": "http://www.rts.ch/8453188.image", "alternativeTitle": ["Au Top/L'affaire Maudet/Entr\u00e9e forc\u00e9e en EMS/Interview Karim Boubaker/Madame l'Ambassadrice", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Maudet\nEMS\nPortrait de Livia Leu"], "variantIds": ["ece-10632681", "ece-9830862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-27T16:14:56Z", "subTitles": ["00:12:03:08  00:12:12:13\r\n...\r\n\r\n00:12:12:18  00:12:15:01\r\n*-Je f\u00e9licite cet agriculteur\r\n\r\n00:12:15:06  00:12:19:06\r\nqui prend le temps\r\nde brosser et laver ses vaches.\r\n\r\n00:12:19:11  00:12:23:15\r\n*Certains devraient\r\nen prendre de la graine !\r\n\r\n00:12:23:20  00:12:28:01\r\n-Vue la dur\u00e9e de l'interview,\r\non se demande si vous ne touchez pas\r\n\r\n00:12:28:06  00:12:32:13\r\nune participation sur la vente\r\ndes bafouilles d'O.Freysinger !\r\n\r\n00:12:32:18  00:12:34:22\r\n*-Il ose dire la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:12:35:03  00:12:37:16\r\n*Merci, Monsieur Freysinger !\r\n\r\n00:12:37:21  00:12:42:22\r\n-Un \u00e9norme merci \u00e0 ces mamans\r\net jeunes qui ont t\u00e9moign\u00e9 du TDAH.\r\n\r\n00:12:43:03  00:12:47:03\r\nAvec mon fils,\r\nnous nous sommes battus\r\n\r\n00:12:47:08  00:12:52:22\r\navec les services m\u00e9dicaux, sociaux,\r\net scolaires, pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:12:53:03  00:12:58:11\r\n-Bravo au canton de Neuch\u00e2tel;\r\nmais que font les autres cantons ?\r\n\r\n00:12:58:15  00:13:01:05\r\n-Un bain de for\u00eat, c'est formidable.\r\n\r\n00:13:01:10  00:13:03:23\r\nOn oublie tous ses probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:13:04:04  00:13:08:12\r\n-Mon oncle disait\r\nque les arbres lui r\u00e9pondaient.\r\n\r\n00:13:12:00  00:13:14:04\r\n-Ce soir dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:13:14:09  00:13:16:20\r\nLe ministre de la S\u00e9curit\u00e9 qui ment\r\n\r\n00:13:17:01  00:13:21:12\r\nse retrouve sur la sellette de\r\nla justice et continue \u00e0 officier.\r\n\r\n00:13:21:17  00:13:25:15\r\nL'affaire genevoise\r\nretentit dans toute la Suisse.\r\n\r\n00:13:27:17  00:13:31:16\r\nChaque ann\u00e9e, des centaines\r\nde personnes \u00e2g\u00e9es sont plac\u00e9es\r\n\r\n00:13:31:21  00:13:33:23\r\ncontre leur gr\u00e9 \u00e0 l'EMS.\r\n\r\n00:13:34:04  00:13:37:20\r\nPeut-on s'opposer \u00e0 ces placements ?\r\n\r\n00:13:38:01  00:13:42:07\r\nReportage, et interview en direct\r\ndu m\u00e9decin cantonal vaudois.\r\n\r\n00:13:44:01  00:13:48:15\r\nLivia Leu vient de prendre la t\u00eate\r\nde l'ambassade de Suisse \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:13:48:20  00:13:55:04\r\nElle arrive en force dans le cercle\r\ntr\u00e8s masculin de la diplomatie.\r\n\r\n00:13:55:09  00:13:57:03\r\nPortrait.\r\n\r\n00:14:02:04  00:14:04:07\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:14:04:12  00:14:07:11\r\nJe suis ravie de vous retrouver.\r\n\r\n00:14:07:15  00:14:10:20\r\nAvant de d\u00e9velopper notre sommaire,\r\n\r\n00:14:11:01  00:14:13:12\r\nvoici une nouvelle rubrique.\r\n\r\n00:14:13:17  00:14:17:13\r\nFran\u00e7ois Roulet\r\nnous fait le TOP 3 des journalistes\r\n\r\n00:14:17:18  00:14:20:22\r\nqui se sont,\r\ncomment dirais-je, distingu\u00e9s.\r\n\r\n00:14:26:23  00:14:30:14\r\n-Roger Koeppel,\r\nr\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche\r\n\r\n00:14:30:19  00:14:33:02\r\net conseiller national UDC.\r\n\r\n00:14:33:07  00:14:36:06\r\nSamedi dernier,\r\nil d\u00e9filait \u00e0 Chemnitz (D),\r\n\r\n00:14:36:11  00:14:40:11\r\nlors du rassemblement d'extr\u00eame\r\ndroite contre les migrants.\r\n\r\n00:14:40:15  00:14:46:00\r\nA ses c\u00f4t\u00e9s, le n\u00e9onazi Yves Rahmel,\r\nex-directeur d'un label de musique\r\n\r\n00:14:46:05  00:14:50:19\r\nqui a notamment \u00e9dit\u00e9 la chanson\r\n\"Le tueur de kebab\".\r\n\r\n00:14:51:00  00:14:56:11\r\n-J'y suis all\u00e9 comme journaliste,\r\n\r\n00:14:56:15  00:15:01:22\r\npour m'informer sur cette ville\r\n\r\n00:15:02:03  00:15:04:01\r\nqui fait la une.\r\n\r\n00:15:04:06  00:15:08:23\r\n-Un r\u00e9dacteur en chef qui part\r\nsur le terrain, bravo Roger !\r\n\r\n00:15:10:14  00:15:13:14\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Tadde\u00ef,\r\nconsid\u00e9r\u00e9 comme l'homme\r\n\r\n00:15:13:19  00:15:17:07\r\nle plus libre\r\ndu paysage audiovisuel fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:15:17:12  00:15:22:12\r\nDes \u00e9missions o\u00f9 l'on se dispute\r\net o\u00f9 l'on n'exerce pas la censure.\r\n\r\n00:15:22:17  00:15:28:02\r\nMais d\u00e9sormais,\r\nson nouvel employeur est RT France,\r\n\r\n00:15:28:07  00:15:32:02\r\nla version francophone\r\nde Russia Today,\r\n\r\n00:15:32:07  00:15:35:14\r\nune cha\u00eene d'information\r\net de propagande russe,\r\n\r\n00:15:35:19  00:15:38:00\r\nfinanc\u00e9e par le Kremlin.\r\n\r\n00:15:52:22  00:15:58:13\r\nEt apr\u00e8s l'\u00e9mission, c'est vodka\r\npolonium 210 pour tout le monde.\r\n\r\n00:16:01:01  00:16:02:20\r\nAnd the winner is...\r\n\r\n00:16:03:01  00:16:06:03\r\nPascal D\u00e9caillet,\r\npour l'interview exclusive\r\n\r\n00:16:06:08  00:16:09:08\r\nde Pierre Maudet,\r\nmercredi sur L\u00e9man Bleu.\r\n\r\n00:16:09:12  00:16:15:12\r\nEt quelle impertinence,\r\nil nous l'a mis au tapis le Pierre !\r\n\r\n00:16:15:16  00:16:19:04\r\nUn crochet du gauche !\r\n\r\n00:16:19:09  00:16:24:07\r\n-On est tous certains que vous\r\nn'\u00eates pas un homme d'argent.\r\n\r\n00:16:24:12  00:16:27:23\r\n-Un direct du droit !\r\n\r\n00:16:28:04  00:16:33:16\r\n-La capacit\u00e9, m\u00eame vos pires ennemis\r\nne vous la d\u00e9nie.\r\n\r\n00:16:33:21  00:16:37:10\r\n-L'uppercut final !\r\n\r\n00:16:37:14  00:16:40:16\r\n-Vous et moi\r\nparlons souvent d'une pi\u00e8ce...\r\n\r\n00:16:40:21  00:16:43:14\r\n-\"L'ennemi du peuple\".\r\n\r\n00:16:43:19  00:16:45:22\r\n-Il y a cette phrase...\r\n\r\n00:16:46:03  00:16:48:10\r\n-\"L'homme le plus libre...\"\r\n\r\n00:16:48:14  00:16:51:17\r\n-\"Le plus grand,\r\nc'est l'homme le plus seul.\"\r\n\r\n00:16:51:22  00:16:53:19\r\n-Boom, KO !\r\n\r\n00:16:59:17  00:17:04:06\r\n-Cette confession de Pierre Maudet,\r\nqu'on vient d'entendre,\r\n\r\n00:17:04:11  00:17:07:12\r\nn'a pas apais\u00e9 le tumulte.\r\n\r\n00:17:07:17  00:17:10:16\r\nDes politiciens et des citoyens\r\n\r\n00:17:10:21  00:17:16:07\r\ns'\u00e9tonnent que le chef du d\u00e9partement\r\nde la S\u00e9curit\u00e9 reste en place.\r\n\r\n00:17:16:12  00:17:20:13\r\nP.Maudet pr\u00e9side aussi la conf\u00e9rence\r\ndes directeurs cantonaux\r\n\r\n00:17:20:18  00:17:22:18\r\nde justice et police.\r\n\r\n00:17:22:23  00:17:25:12\r\nComment fonctionnent les institutions\r\n\r\n00:17:25:16  00:17:28:10\r\nquand celui\r\nqui est \u00e0 leur t\u00eate faute ?\r\n\r\n00:17:28:19  00:17:32:08\r\n-Ce mercredi matin,\r\nla conseill\u00e8re d'Etat\r\n\r\n00:17:32:12  00:17:39:01\r\nAnne Emery-Torracinta,\r\nest visiblement stress\u00e9e.\r\n\r\n00:17:39:06  00:17:42:23\r\nComment \u00e7a va ?\r\n-Bien, merci.\r\n\r\n00:17:43:04  00:17:48:18\r\n-Le conseiller d'Etat Thierry\r\nApotheloz est visiblement press\u00e9.\r\n\r\n00:17:48:23  00:17:51:08\r\n-Non, pas aujourd'hui !\r\n\r\n00:17:51:12  00:17:56:00\r\n-Ce jour-l\u00e0, le sort d'un homme\r\nest dans toute les t\u00eates...\r\n\r\n00:17:56:05  00:17:59:19\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:18:00:00  00:18:02:21\r\n-Pierre Maudet donne le change,\r\n\r\n00:18:03:02  00:18:08:11\r\nmais l'ex-prodige de la politique\r\nsuisse est au bord du gouffre.\r\n\r\n00:18:08:15  00:18:12:09\r\nLa question de sa d\u00e9mission\r\nest sur toutes les l\u00e8vres.\r\n\r\n00:18:12:13  00:18:16:03\r\n-Avez-vous song\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner ?\r\n\r\n00:18:16:08  00:18:21:07\r\n-Je r\u00e9serve cette r\u00e9ponse\r\n\u00e0 une communication ult\u00e9rieure.\r\n\r\n00:18:21:12  00:18:25:13\r\n-Le gouvernement genevois\r\nmaintient la confiance,\r\n\r\n00:18:25:18  00:18:29:22\r\nmais le coll\u00e8ge\r\nsemble fig\u00e9, d\u00e9sorient\u00e9.\r\n\r\n00:18:33:04  00:18:35:15\r\n-Ces \u00e9v\u00e9nement ont \u00e9branl\u00e9\r\n\r\n00:18:35:20  00:18:38:02\r\nles membres du Conseil d'Etat,\r\n\r\n00:18:38:07  00:18:41:20\r\nla situation est in\u00e9dite et grave.\r\n\r\n00:18:42:01  00:18:46:23\r\n-M. Maudet, pourquoi ne pas\r\ns'exprimer face aux Genevois ?\r\n\r\n00:18:47:04  00:18:50:10\r\nPierre Maudet ne dira rien.\r\n\r\n00:18:50:14  00:18:55:03\r\nLa v\u00e9rit\u00e9 sur l'une\r\ndes plus graves crises politiques\r\n\r\n00:18:55:08  00:18:58:09\r\nde Suisse romande attendra.\r\n\r\n00:19:05:12  00:19:08:13\r\nLa r\u00e9demption,\r\nP.Maudet est all\u00e9 la chercher\r\n\r\n00:19:08:18  00:19:12:21\r\nquelques heures plus tard\r\nsur la t\u00e9l\u00e9vision locale L\u00e9man Bleu.\r\n\r\n00:19:13:02  00:19:17:17\r\n-Avez-vous song\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner ?\r\n-Vous \u00e9couterez L\u00e9man Bleu !\r\n\r\n00:19:17:22  00:19:22:04\r\n-M\u00eame son parti, le PLR,\r\nne sait pas ce qu'il va annoncer.\r\n\r\n00:19:22:09  00:19:26:13\r\n-Pierre Maudet, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:19:26:18  00:19:31:06\r\n-Le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat\r\nlivre alors un exercice in\u00e9dit\r\n\r\n00:19:31:11  00:19:34:23\r\nen suisse:\r\nl'acte de contrition m\u00e9diatique.\r\n\r\n00:19:35:04  00:19:39:22\r\n-J'ai besoin de dire aux Genevoises\r\net aux Genevois\r\n\r\n00:19:40:03  00:19:43:01\r\nque j'ai cach\u00e9 une partie\r\nde la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:19:43:06  00:19:47:03\r\n-Un mea culpa \u00e0 l'am\u00e9ricaine,\r\nson avocat est en coulisses,\r\n\r\n00:19:47:08  00:19:51:09\r\nune interview sc\u00e9naris\u00e9e,\r\navec un regard cam\u00e9ra insistant.\r\n\r\n00:19:51:13  00:19:53:21\r\n-Je peux regarder chaque Genevois\r\n\r\n00:19:54:02  00:19:55:12\r\ndans les yeux\r\n\r\n00:19:55:16  00:19:57:23\r\net lui dire qu'\u00e0 aucun instant\r\n\r\n00:19:58:04  00:20:00:22\r\nje n'ai pas oeuvr\u00e9 au bien du canton.\r\n\r\n00:20:01:03  00:20:05:21\r\nC'est \u00e7a que je demande\r\nde consid\u00e9rer dans ce tourbillon...\r\n\r\n00:20:06:02  00:20:09:18\r\n-On aurait aussi voulu l'interroger.\r\n\r\n00:20:09:23  00:20:13:19\r\nA la sortie, sa voiture officielle\r\njoue le r\u00f4le de leurre,\r\n\r\n00:20:14:00  00:20:15:21\r\nmais on l'a quand m\u00eame trouv\u00e9...\r\n\r\n00:20:16:02  00:20:17:22\r\nUn mot !\r\n\r\n00:20:18:03  00:20:23:16\r\nSorti par une porte d\u00e9rob\u00e9e,\r\nil esquive encore nos questions.\r\n\r\n00:20:23:21  00:20:28:07\r\nPourtant depuis des mois,\r\ncelui qui a bien failli\r\n\r\n00:20:28:12  00:20:34:09\r\ndevenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\na menti sur son voyage \u00e0 Abu Dhabi\r\n\r\n00:20:34:13  00:20:42:03\r\n\u00e0 ses coll\u00e8gues du gouvernement, \u00e0\r\nson parti, aux d\u00e9put\u00e9s, aux m\u00e9dias.\r\n\r\n00:20:42:08  00:20:47:03\r\nIl affirme alors que son voyage\r\nest priv\u00e9 et pay\u00e9 par un ami.\r\n\r\n00:20:47:08  00:20:50:12\r\n-La personne\r\nqui m'invitait est un ami genevois,\r\n\r\n00:20:50:17  00:20:56:03\r\nqui a obtenu des packages\r\nde sa connaissance sur place...\r\n\r\n00:20:56:08  00:21:01:12\r\n-En vrai, c'est le prince h\u00e9ritier\r\nd'Abu Dhabi qui a pay\u00e9 son s\u00e9jour,\r\n\r\n00:21:01:16  00:21:06:21\r\nun vol en business, un h\u00f4tel de luxe\r\net un Grand Prix de F1\r\n\r\n00:21:07:02  00:21:12:07\r\npour lui et sa famille,\r\nd'une valeur d'environ 50'000 frs.\r\n\r\n00:21:12:12  00:21:15:23\r\nEt quand il r\u00e9p\u00e8te l'histoire\r\nmont\u00e9e de toute pi\u00e8ce\r\n\r\n00:21:16:04  00:21:18:17\r\ndans une interview\r\npour \"Mise au Point\",\r\n\r\n00:21:18:22  00:21:23:06\r\nil n'h\u00e9site pas \u00e0 prendre ses\r\n\u00e9lecteurs et les Suisses \u00e0 t\u00e9moin.\r\n\r\n00:21:23:11  00:21:25:05\r\n-Je n'ai pas le sentiment\r\n\r\n00:21:25:10  00:21:27:06\r\nd'avoir tromp\u00e9 quelqu'un.\r\n\r\n00:21:27:11  00:21:29:18\r\nJ'ai toujours fait\r\nde la politique\r\n\r\n00:21:29:23  00:21:33:07\r\nen revendiquant une sinc\u00e9rit\u00e9,\r\nune authenticit\u00e9,\r\n\r\n00:21:33:12  00:21:37:06\r\net des pratiques transparentes...\r\n\r\n00:21:37:11  00:21:40:05\r\n-Selon ce communiqu\u00e9\r\ndu Minist\u00e8re public,\r\n\r\n00:21:40:09  00:21:43:20\r\npubli\u00e9 il y a une semaine,\r\nP.Maudet aurait \"dissimul\u00e9\r\n\r\n00:21:44:01  00:21:49:02\r\nla v\u00e9ritable source de financement\r\ndu voyage\" avec l'aide de ses amis.\r\n\r\n00:21:49:07  00:21:52:11\r\nParmi eux, Antoine Daher, libanais,\r\n\r\n00:21:52:15  00:21:56:13\r\npatron d'une soci\u00e9t\u00e9\r\nde r\u00e9novation Renovis,\r\n\r\n00:21:56:18  00:22:01:01\r\nqui a organis\u00e9 le voyage\r\ndu ministre genevois.\r\n\r\n00:22:01:06  00:22:05:16\r\nUn ex-partenaire en affaires\r\nd'A.Daher l'accuse\r\n\r\n00:22:05:21  00:22:13:13\r\ndans une d\u00e9nonciation p\u00e9nale d'avoir\r\nfait plusieurs cadeaux \u00e0 P.Maudet.\r\n\r\n00:22:19:19  00:22:23:13\r\nLe d\u00e9nonciateur affirme notamment\r\navoir vers\u00e9 5'000 francs\r\n\r\n00:22:23:18  00:22:27:15\r\npour un sondage li\u00e9 \u00e0 la campagne\r\n\u00e9lectorale du magistrat.\r\n\r\n00:22:27:20  00:22:32:03\r\n-Un mois avant que je verse\r\nles 5'000 frs, il m'a dit:\r\n\r\n00:22:32:08  00:22:37:06\r\n\"On va participer\r\n\u00e0 un sondage, \u00e7a concerne Maudet.\"\r\n\r\n00:22:37:11  00:22:44:18\r\nIl s'agissait de r\u00e9unir 35'000 francs\r\npour faire un sondage.\r\n\r\n00:22:44:23  00:22:51:03\r\n-Et il y a cette soir\u00e9e, organis\u00e9e\r\npour les 40 ans de Pierre Maudet\r\n\r\n00:22:51:08  00:22:54:20\r\ndans un bar\r\nqui appartient \u00e0 Antoine Daher.\r\n\r\n00:22:55:01  00:23:00:12\r\n-Avoir Pierre Maudet dans son bar,\r\nc'est impressionnant.\r\n\r\n00:23:00:16  00:23:02:23\r\nIls \u00e9taient contents.\r\n\r\n00:23:03:04  00:23:05:21\r\nApr\u00e8s, il y a une contrepartie.\r\n\r\n00:23:06:02  00:23:11:09\r\nJ'ai m\u00eame su que la facture avait\r\n\u00e9t\u00e9 pay\u00e9e par Renovis, donc Antoine.\r\n\r\n00:23:11:13  00:23:15:02\r\n-Une facture de combien ?\r\n-4'000 francs.\r\n\r\n00:23:15:07  00:23:19:11\r\n-Ces faits nous ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s\r\npar des sources judiciaires.\r\n\r\n00:23:19:15  00:23:25:02\r\nCes cadeaux \u00e9taient-ils destin\u00e9s\r\n\u00e0 obtenir de bonnes gr\u00e2ces ?\r\n\r\n00:23:25:06  00:23:29:23\r\n-La finalit\u00e9, c'\u00e9tait\r\n\"demain, quand on aura besoin\r\n\r\n00:23:30:04  00:23:34:15\r\nde demander un service ou quelque\r\nchose \u00e0 P.Maudet, \u00e7a va aider\".\r\n\r\n00:23:34:20  00:23:39:03\r\n-En 2017,\r\nle restaurant-bar d'A.Daher\r\n\r\n00:23:39:08  00:23:43:23\r\na obtenu une autorisation\r\nd'ouverture en 9 jours\r\n\r\n00:23:44:04  00:23:48:05\r\nau lieu de 3 mois en moyenne.\r\n\r\n00:23:48:10  00:23:54:00\r\nOr, c'est justement P.Maudet\r\nqui chapeaute la police du commerce.\r\n\r\n00:23:54:06  00:23:57:14\r\nMa\u00eetre Bayenet,\r\nconseiller du d\u00e9nonciateur,\r\n\r\n00:23:57:19  00:24:00:20\r\nest aussi d\u00e9put\u00e9\r\nEnsemble \u00e0 Gauche (EAG).\r\n\r\n00:24:01:01  00:24:04:09\r\n-Avant de venir me voir,\r\nmon client est all\u00e9 voir\r\n\r\n00:24:04:13  00:24:09:02\r\nd'autres avocats qui ont refus\u00e9\r\nde d\u00e9poser cette d\u00e9nonciation p\u00e9nale,\r\n\r\n00:24:09:07  00:24:13:14\r\ncar ils ne voulaient pas importuner\r\nun membre du Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:24:13:19  00:24:18:22\r\nJ'ai accept\u00e9,\r\ncar il faut que cela soit fait.\r\n\r\n00:24:19:03  00:24:25:01\r\n-A force d'insister,\r\nAntoine Daher a fini par d\u00e9crocher.\r\n\r\n00:24:25:06  00:24:31:12\r\nM. Daher, quelle \u00e9tait la nature\r\nde vos liens avec M. Maudet ?\r\n\r\n00:24:31:17  00:24:34:12\r\n*-J'appr\u00e9cie votre gentillesse,\r\n\r\n00:24:34:16  00:24:38:16\r\nmais je ne souhaite r\u00e9pondre\r\n\u00e0 aucune question.\r\n\r\n00:24:38:21  00:24:41:15\r\n-On s'est rendu chez Renovis.\r\n\r\n00:24:41:20  00:24:48:09\r\nPremi\u00e8re surprise: Renovis\r\nse r\u00e9sume \u00e0 une bo\u00eete aux lettres.\r\n\r\n00:24:48:13  00:24:52:05\r\nA l'adresse indiqu\u00e9e\r\nse trouve Capvest,\r\n\r\n00:24:52:10  00:24:56:14\r\nune soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re\r\navec de gros projets dans le canton.\r\n\r\n00:24:56:19  00:24:59:19\r\nA sa t\u00eate: Magid Khoury,\r\nun autre Libanais\r\n\r\n00:25:00:00  00:25:04:14\r\nqui aurait aussi particip\u00e9\r\n\u00e0 l'organisation du voyage.\r\n\r\n00:25:04:19  00:25:10:17\r\nCette fois, on a m\u00eame pas\r\neu le temps de se pr\u00e9senter...\r\n\r\n00:25:10:22  00:25:13:20\r\nBonjour.\r\n\r\n00:25:14:01  00:25:17:05\r\n-Ah non,\r\nvous n'avez pas le droit d'entrer !\r\n\r\n00:25:17:10  00:25:20:22\r\n-Une question !\r\n-Non, sortez.\r\n\r\n00:25:21:03  00:25:26:02\r\n-Vous ne savez pas qui je suis !\r\n\r\n00:25:26:07  00:25:34:20\r\nAu sein m\u00eame du PLR, on s'interroge\r\nsur les fr\u00e9quentations de P.Maudet.\r\n\r\n00:25:35:01  00:25:43:08\r\nIl vous a donn\u00e9 la nature des\r\nrelations avec ses amis libanais ?\r\n\r\n00:25:43:12  00:25:49:04\r\n-Je ne connais pas\r\nla nature des relations.\r\n\r\n00:25:49:09  00:25:58:00\r\nPierre Maudet a toujours \u00e9t\u00e9\r\ncoh\u00e9rent depuis le mois de mai.\r\n\r\n00:25:58:05  00:26:04:19\r\nIl a toujours dit:\r\n\"Antoine Daher est un ami.\"\r\n\r\n00:26:05:00  00:26:09:23\r\n-P.Maudet\r\na-t-il accept\u00e9 un avantage illicite\r\n\r\n00:26:10:04  00:26:13:17\r\ncomme le pense le Minist\u00e8re public ?\r\n\r\n00:26:13:22  00:26:17:18\r\nCe d\u00e9lit mineur de corruption\r\nest passible d'une peine maximale\r\n\r\n00:26:17:23  00:26:20:04\r\nde trois ans de prison.\r\n\r\n00:26:20:09  00:26:23:14\r\nSelon Laurent Moreillon,\r\nm\u00eame sans contrepartie,\r\n\r\n00:26:23:19  00:26:27:06\r\naccepter un avantage\r\nest probl\u00e9matique.\r\n\r\n00:26:27:11  00:26:29:09\r\n-Accepter un avantage\r\n\r\n00:26:29:13  00:26:30:23\r\nsans contrepartie\r\n\r\n00:26:31:04  00:26:35:17\r\npeut justifier une condamnation,\r\npour autant que celui-ci s'inscrive\r\n\r\n00:26:35:22  00:26:39:12\r\ndans l'exercice\r\nd'une fonction officielle.\r\n\r\n00:26:39:17  00:26:43:05\r\n-L'enqu\u00eate polici\u00e8re\r\ndevra lever ces zones d'ombres.\r\n\r\n00:26:43:10  00:26:46:14\r\nDans les locaux des syndicats,\r\nc'est l'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n00:26:46:19  00:26:49:22\r\nPierre Maudet\r\nest toujours le chef de la police\r\n\r\n00:26:50:03  00:26:54:10\r\net pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence suisse\r\ndes cantons dans ce domaine.\r\n\r\n00:26:54:14  00:26:58:19\r\nPour les policiers, la position\r\ndu magistrat n'est pas tenable.\r\n\r\n00:26:59:00  00:27:02:02\r\n-Des nouveaux policiers genevois\r\n\r\n00:27:02:07  00:27:04:09\r\nvont pr\u00eater serment\r\n\r\n00:27:04:13  00:27:09:04\r\ndevant P.Maudet dans un mois !\r\n\r\n00:27:09:09  00:27:14:14\r\n-Et alors qu'il est d\u00e9j\u00e0\r\nau courant de l'enqu\u00eate contre lui,\r\n\r\n00:27:14:19  00:27:19:18\r\nP.Maudet place Simon Brandt,\r\nun fid\u00e8le conseiller,\r\n\r\n00:27:19:23  00:27:26:03\r\nau SSIP, le Service de la s\u00e9curit\u00e9\r\nde l'information police.\r\n\r\n00:27:26:08  00:27:31:16\r\n-C'est un service\r\nqui a acc\u00e8s \u00e0 de nombreuses donn\u00e9es,\r\n\r\n00:27:31:21  00:27:37:00\r\nli\u00e9es aux supports informatiques\r\nutilis\u00e9s par les policiers.\r\n\r\n00:27:37:05  00:27:43:06\r\n-Vous craignez que P.Maudet\r\n\"espionne\" sur son enqu\u00eate ?\r\n\r\n00:27:43:11  00:27:48:15\r\n-M. Maudet\r\nn'a que sa carri\u00e8re politique,\r\n\r\n00:27:48:20  00:27:53:17\r\ndonc il lancera toutes ses forces\r\npour la sauver.\r\n\r\n00:27:53:22  00:27:58:21\r\n-Au del\u00e0 de la question judiciaire,\r\nl'affaire est aussi\r\n\r\n00:27:59:02  00:28:03:11\r\nune question morale qui met chaque\r\n\u00e9lecteur, chaque fonctionnaire\r\n\r\n00:28:03:15  00:28:06:12\r\net chaque d\u00e9put\u00e9 face \u00e0 ses valeurs.\r\n\r\n00:28:06:17  00:28:11:03\r\n-On peut le comparer \u00e0 J\u00e9r\u00f4me\r\nCahuzac, ex-ministre fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:28:11:08  00:28:15:21\r\nqui a affirm\u00e9 qu'il n'avait\r\njamais eu de compte en Suisse,\r\n\r\n00:28:16:02  00:28:19:05\r\nalors qu'on sait qu'il en a eu.\r\n\r\n00:28:19:10  00:28:22:22\r\nC'est une grave crise de confiance\r\n\r\n00:28:23:03  00:28:27:06\r\nenvers le pr\u00e9sident\r\ndu Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:28:27:11  00:28:30:12\r\n-Comme tout \u00eatre humain,\r\non est perfectible\r\n\r\n00:28:30:17  00:28:34:05\r\net on peut faire des erreurs.\r\n\r\n00:28:34:10  00:28:40:12\r\nMaintenant, il s'agit de savoir si\r\nles Genevois, ou la classe politique,\r\n\r\n00:28:40:16  00:28:48:21\r\nacceptera de passer l'\u00e9ponge.\r\n\r\n00:28:49:02  00:28:52:15\r\n-Le syst\u00e8me suisse et genevois\r\n\r\n00:28:52:20  00:28:55:00\r\nest fond\u00e9 sur la confiance.\r\n\r\n00:28:55:05  00:28:59:19\r\nIl n'y a pas de r\u00e8gles pour destituer\r\nun conseiller d'Etat genevois.\r\n\r\n00:29:00:00  00:29:03:22\r\nOn part du principe que chacun\r\nprend ses responsabilit\u00e9s\r\n\r\n00:29:04:03  00:29:06:23\r\net qu'en cas de b\u00eatises,\r\nil d\u00e9missionnera.\r\n\r\n00:29:07:04  00:29:10:17\r\n-Alors que l'affaire\r\nsecoue le monde politique suisse,\r\n\r\n00:29:10:22  00:29:12:17\r\nle conseil d'Etat genevois\r\n\r\n00:29:12:22  00:29:16:05\r\nfranchira demain\r\nle cap symbolique des 100 jours.\r\n\r\n00:29:16:10  00:29:19:10\r\nCe soir,\r\nil en est encore le capitaine.\r\n\r\n00:29:28:17  00:29:33:06\r\n-Chaque ann\u00e9e, des centaines de\r\npersonnes \u00e2g\u00e9es en Suisse romande\r\n\r\n00:29:33:11  00:29:36:02\r\nsont plac\u00e9es\r\ncontre leur gr\u00e9 \u00e0 l'EMS.\r\n\r\n00:29:36:07  00:29:40:09\r\nDerri\u00e8re l'acronyme Pafa,\r\nplacement \u00e0 des fins d'assistance,\r\n\r\n00:29:40:13  00:29:45:11\r\nse cache souvent une situation\r\ntr\u00e8s difficile pour la personne \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n00:29:45:15  00:29:50:09\r\nCes placements sont normalement\r\nd\u00e9cid\u00e9s en dernier recours,\r\n\r\n00:29:50:13  00:29:54:22\r\nmais dans la r\u00e9alit\u00e9 ce\r\nn'est pas toujours le cas.\r\n\r\n00:29:55:03  00:29:57:21\r\nUne initiative\r\nvoudrait changer les r\u00e8gles\r\n\r\n00:29:58:02  00:30:02:07\r\net donner plus de poids\r\n\u00e0 la famille des personnes plac\u00e9es.\r\n\r\n00:30:02:18  00:30:07:14\r\n-Vendredi 31 ao\u00fbt \u00e0 Morges, devant\r\nle b\u00e2timent de la Justice de paix,\r\n\r\n00:30:07:19  00:30:12:11\r\nune manifestation de soutien\r\nsous haute surveillance.\r\n\r\n00:30:14:08  00:30:16:05\r\n-Il faut s'identifier !\r\n\r\n00:30:18:00  00:30:21:12\r\n-L'accueil est impressionnant\r\npour une dame de 93 ans,\r\n\r\n00:30:21:17  00:30:25:23\r\nqui se bat depuis quatre ans\r\npour avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e contre son gr\u00e9\r\n\r\n00:30:26:04  00:30:29:14\r\npar les m\u00e9decins et la justice\r\ndans un EMS.\r\n\r\n00:30:31:03  00:30:34:12\r\nQu'est-ce qui vous choque\r\ndans cette affaire ?\r\n\r\n00:30:34:16  00:30:39:10\r\n-Qu'on enl\u00e8ve la libert\u00e9 des gens,\r\nc'est criminel !\r\n\r\n00:30:39:14  00:30:44:12\r\nComment est-ce qu'on peut\r\nfaire une chose pareille,\r\n\r\n00:30:44:16  00:30:48:20\r\ndans une soci\u00e9t\u00e9 soi-disant libre ?\r\n\r\n00:31:00:03  00:31:02:08\r\n-Tout commence en 2014.\r\n\r\n00:31:02:12  00:31:05:17\r\nRita Rosenstiel\r\nest plac\u00e9e dans un EMS de Morges.\r\n\r\n00:31:05:22  00:31:09:07\r\nC'est les services sociaux\r\nqui donnent l'alerte.\r\n\r\n00:31:09:12  00:31:14:02\r\n-Une fois, j'ai tr\u00e9buch\u00e9\r\ndevant mon assistante sociale,\r\n\r\n00:31:14:07  00:31:18:22\r\nalors on a d\u00e9cid\u00e9\r\nque je ne peux plus vivre seule.\r\n\r\n00:31:19:03  00:31:21:17\r\nJe ne suis m\u00eame pas tomb\u00e9e !\r\n\r\n00:31:21:22  00:31:25:12\r\n-La Justice de paix\r\nnomme un curateur.\r\n\r\n00:31:25:17  00:31:33:03\r\n-Il a dit sans avertissement:\r\n\"Ramassez ce que vous voulez prendre,\r\n\r\n00:31:33:08  00:31:39:18\r\ncar j'ai trouv\u00e9 une place \u00e0 l'EMS\r\net il faut y aller tout de suite.\"\r\n\r\n00:31:39:23  00:31:45:05\r\nJe n'ai jamais eu un curateur,\r\nj'ai cru qu'il fallait lui ob\u00e9ir.\r\n\r\n00:31:45:10  00:31:50:14\r\nJ'ai ramass\u00e9 les choses\r\ndans cette petite valise.\r\n\r\n00:31:50:19  00:31:54:23\r\n-Deux jours plus tard,\r\nelle retourne chez elle\r\n\r\n00:31:55:04  00:31:59:06\r\npour prendre quelques affaires,\r\nmais la surprise est de taille.\r\n\r\n00:31:59:11  00:32:02:23\r\n-Mon appartement \u00e9tait vide,\r\nil n'y avait plus rien.\r\n\r\n00:32:03:04  00:32:05:22\r\nVous vous imaginez ce choc !\r\n\r\n00:32:06:03  00:32:09:23\r\nToute ma biblioth\u00e8que,\r\ntous mes habits, tous mes meubles,\r\n\r\n00:32:10:04  00:32:14:01\r\ntout \u00e9tait parti,\r\net je ne savais m\u00eame pas o\u00f9.\r\n\r\n00:32:14:06  00:32:18:22\r\nLes albums de photos\r\nde ma famille, de mon enfance,\r\n\r\n00:32:19:03  00:32:24:11\r\nde mes voyages,\r\nde mes \u00e9tudes, tout br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n00:32:24:15  00:32:29:05\r\nComment\r\npeut-on faire une chose pareille ?\r\n\r\n00:32:29:10  00:32:31:08\r\nJ'ai fait aucun mal.\r\n\r\n00:32:31:12  00:32:36:01\r\nIls ont d\u00e9cid\u00e9 de moi\r\ncomme d'un objet !\r\n\r\n00:32:36:06  00:32:41:07\r\nIl fallait me placer,\r\ncomme \u00e7a je suis rang\u00e9e.\r\n\r\n00:32:41:12  00:32:49:12\r\nComment peut-on agir comme \u00e7a\r\navec une personne ?\r\n\r\n00:32:49:16  00:32:53:05\r\nJe suis quand m\u00eame pas un objet !\r\n\r\n00:32:53:10  00:32:56:12\r\n-Toute une vie liquid\u00e9e\r\nen moins d'un mois.\r\n\r\n00:32:56:17  00:32:59:16\r\nLe tribunal a fini\r\npar annuler le placement.\r\n\r\n00:32:59:21  00:33:03:09\r\nConclusion: Rita peut th\u00e9oriquement\r\nrentrer chez elle,\r\n\r\n00:33:03:13  00:33:06:08\r\nmais elle n'a plus de logement.\r\n\r\n00:33:06:12  00:33:10:23\r\n-Je suis l\u00e0,\r\ncar je ne peux plus aller ailleurs.\r\n\r\n00:33:11:04  00:33:15:03\r\n-Ce printemps, elle a re\u00e7u\r\n20'000 francs pour tort moral,\r\n\r\n00:33:15:08  00:33:18:12\r\napr\u00e8s 4 ans de combat\r\net 5 kg de paperasse,\r\n\r\n00:33:18:17  00:33:21:10\r\n\u00e0 condition\r\nqu'elle retire ses plaintes.\r\n\r\n00:33:21:14  00:33:24:05\r\nL'accord devait \u00eatre confidentiel,\r\n\r\n00:33:24:10  00:33:28:10\r\nmais l'argent vers\u00e9 par l'Etat\r\nsert \u00e0 payer son EMS.\r\n\r\n00:33:28:14  00:33:33:09\r\n-Les 20'000 francs\r\nsont chez ma curatrice.\r\n\r\n00:33:33:13  00:33:39:03\r\nJe dois faire comme \u00e7a\r\npour qu'elle me donne quelque chose.\r\n\r\n00:33:39:08  00:33:45:08\r\nPour aller chez le coiffeur,\r\nje dois lui demander de l'argent.\r\n\r\n00:33:45:12  00:33:51:02\r\nJe ne comprends plus le monde !\r\n\r\n00:33:51:07  00:33:57:02\r\n-Ces placements sont douloureux\r\npour les personnes concern\u00e9es,\r\n\r\n00:33:57:07  00:34:02:05\r\nmais aussi parfois pour les proches\r\nqui se sentent brutalement \u00e9cart\u00e9s.\r\n\r\n00:34:02:10  00:34:05:19\r\nAnne-Christine Stuby\r\ns'occupe de sa m\u00e8re,\r\n\r\n00:34:06:00  00:34:10:01\r\natteinte d'Alzheimer depuis 2009,\r\npr\u00e8s de Romont.\r\n\r\n00:34:10:06  00:34:14:13\r\nEn mars, tout bascule lors\r\nd'un s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital de Payerne.\r\n\r\n00:34:14:18  00:34:18:12\r\nLes m\u00e9decins d\u00e9cident\r\nde placer sa m\u00e8re dans un EMS.\r\n\r\n00:34:18:17  00:34:24:23\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 vraiment abasourdie\r\npar la brutalit\u00e9 de cette proc\u00e9dure\r\n\r\n00:34:25:04  00:34:32:02\r\net par l'absence d'information,\r\nl'absence de dialogue.\r\n\r\n00:34:32:07  00:34:39:13\r\nJ'ignorais que cette proc\u00e9dure\r\npouvait \u00eatre mise en place.\r\n\r\n00:34:39:18  00:34:46:18\r\nCe qui est brutal,\r\nc'est la mani\u00e8re\r\n\r\n00:34:46:23  00:34:51:00\r\ndont on vous met\r\ndevant le fait accompli.\r\n\r\n00:34:51:05  00:34:56:09\r\nOn ne vous dit pas qu'on a d\u00e9j\u00e0\r\nmis en place une proc\u00e9dure,\r\n\r\n00:34:56:13  00:35:01:17\r\nsans que vous ne le sachiez,\r\nqu'on a d\u00e9j\u00e0 pris une mesure,\r\n\r\n00:35:01:22  00:35:05:18\r\nqu'on a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 une expertise\r\npour votre parent.\r\n\r\n00:35:05:23  00:35:10:09\r\nC'est comme si votre proche\r\nne vous \u00e9tait rien,\r\n\r\n00:35:10:13  00:35:15:03\r\ncomme si vous ne vous en \u00e9tiez pas\r\noccup\u00e9 pendant presque une d\u00e9cennie,\r\n\r\n00:35:15:09  00:35:16:13\r\nce qui \u00e9tait mon cas.\r\n\r\n00:35:16:18  00:35:19:20\r\n-Combien de personnes\r\nsont-elles dans ce cas ?\r\n\r\n00:35:20:01  00:35:22:09\r\nIl n'existe aucun chiffre en Suisse.\r\n\r\n00:35:22:13  00:35:25:11\r\nLe canton de Vaud vient\r\nde r\u00e9aliser une \u00e9tude\r\n\r\n00:35:25:15  00:35:29:02\r\nsur le sujet: 655 placements\r\n\u00e0 des fins d'assistance\r\n\r\n00:35:29:07  00:35:32:07\r\nde personnes \u00e2g\u00e9es\r\nde plus de 65 ans en 2016.\r\n\r\n00:35:32:12  00:35:37:02\r\nDans la grande majorit\u00e9, ce sont les\r\nm\u00e9decins qui prennent la d\u00e9cision,\r\n\r\n00:35:37:07  00:35:40:00\r\nvoire les juges,\r\nmais sur quels crit\u00e8res ?\r\n\r\n00:35:40:05  00:35:43:05\r\n-Trois causes\r\nsont pr\u00e9vues par le droit f\u00e9d\u00e9ral:\r\n\r\n00:35:43:09  00:35:46:13\r\nles troubles psychiques,\r\nles d\u00e9ficiences mentales\r\n\r\n00:35:46:18  00:35:48:12\r\net les \u00e9tats d'abandon.\r\n\r\n00:35:48:16  00:35:50:04\r\nLe but du placement,\r\n\r\n00:35:50:09  00:35:54:00\r\nc'est de pouvoir administrer\r\nles traitements n\u00e9cessaires\r\n\r\n00:35:54:05  00:35:56:16\r\npour prendre soin au niveau somatique\r\n\r\n00:35:56:21  00:36:00:19\r\net surtout d'avoir des conditions\r\nde vie qui soient encore dignes,\r\n\r\n00:36:01:00  00:36:03:14\r\nparce que \u00e7a ne peut plus\r\nl'\u00eatre \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:36:03:19  00:36:06:19\r\n-Des d\u00e9cisions prises uniquement\r\nen dernier recours,\r\n\r\n00:36:07:00  00:36:08:14\r\nselon le droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:36:08:19  00:36:12:18\r\n-On interviendra vraiment,\r\nsoit s'il y a une mise en danger,\r\n\r\n00:36:12:23  00:36:15:22\r\net si la situation d\u00e9grad\u00e9e\r\nest insupportable.\r\n\r\n00:36:16:03  00:36:17:22\r\n-Insupportable pour qui ?\r\n\r\n00:36:18:03  00:36:22:04\r\n-Insupportable pour l'id\u00e9e\r\nqu'on se fait de l'\u00eatre humain !\r\n\r\n00:36:22:09  00:36:26:19\r\nS'il vit comme un animal ou comme\r\nune chose, ce n'est plus possible\r\n\r\n00:36:27:00  00:36:29:21\r\net l'autorit\u00e9 de protection\r\ndoit intervenir.\r\n\r\n00:36:30:02  00:36:32:19\r\n-Difficile\r\nde d\u00e9finir la dignit\u00e9 humaine.\r\n\r\n00:36:33:00  00:36:36:00\r\nN'en fait-on pas trop\r\npour prot\u00e9ger nos vieux ?\r\n\r\n00:36:36:05  00:36:39:10\r\nPour J-A.Haury,\r\nm\u00e9decin et ex-d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral,\r\n\r\n00:36:39:14  00:36:41:15\r\nla r\u00e9ponse est oui !\r\n\r\n00:36:41:20  00:36:46:02\r\n-C'est tr\u00e8s grave\r\nde priver de sa libert\u00e9\r\n\r\n00:36:46:07  00:36:51:00\r\nquelqu'un qui n'a pas commis de d\u00e9lit\r\nou qui n'est pas dangereux.\r\n\r\n00:36:51:05  00:36:58:06\r\nEntre vivre un peu mis\u00e9rablement\r\nchez soi ou vivre devant un plateau\r\n\r\n00:36:58:11  00:37:04:20\r\ndans un \u00e9tablissement ferm\u00e9\r\nau milieu de personnes d\u00e9mentes,\r\n\r\n00:37:05:01  00:37:07:12\r\no\u00f9 est la dignit\u00e9 ?\r\n\r\n00:37:07:16  00:37:10:10\r\nOn peut se poser la question.\r\n\r\n00:37:10:14  00:37:15:19\r\n-A-C.Stuby a trouv\u00e9 un EMS pour\r\nsa m\u00e8re dans l'urgence, en avril,\r\n\r\n00:37:16:00  00:37:18:15\r\nmais un curateur a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9.\r\n\r\n00:37:18:20  00:37:23:02\r\nLors de l'audience,\r\nil y a eu de nouveaux reproches,\r\n\r\n00:37:23:07  00:37:29:17\r\ncomme cette lettre accablante\r\n\u00e9crite par le m\u00e9decin de sa m\u00e8re.\r\n\r\n00:37:29:22  00:37:36:06\r\n-C'est la lettre de la doctoresse,\r\ndat\u00e9e du 6 avril.\r\n\r\n00:37:36:11  00:37:41:23\r\nEn substance, ma m\u00e8re n'avait pas\r\nl'environnement ad\u00e9quat,\r\n\r\n00:37:42:04  00:37:47:13\r\nqu'elle manquait\r\nde produits de soins,\r\n\r\n00:37:47:18  00:37:52:02\r\nqu'elle manquait de chauffage...\r\n\r\n00:37:52:07  00:37:57:11\r\nQue dire ?\r\n\r\n00:37:57:15  00:38:01:12\r\n-Le m\u00e9decin\r\n\u00e9voque un risque de n\u00e9gligence\r\n\r\n00:38:01:17  00:38:04:13\r\net une patiente retrouv\u00e9e souill\u00e9e.\r\n\r\n00:38:04:18  00:38:09:01\r\nApr\u00e8s avoir lu cette lettre,\r\ncomment avez-vous r\u00e9agi ?\r\n\r\n00:38:09:06  00:38:11:12\r\n-C'est clairement diffamatoire.\r\n\r\n00:38:11:16  00:38:16:05\r\nIl n'y a pas une once de v\u00e9rit\u00e9,\r\ndonc je me laisse pas d\u00e9stabiliser.\r\n\r\n00:38:16:10  00:38:19:07\r\nLes cons\u00e9quences\r\nsont extr\u00eamement lourdes.\r\n\r\n00:38:19:12  00:38:24:10\r\nIl y a l'impact sur la r\u00e9putation\r\nqui n'est pas n\u00e9gligeable.\r\n\r\n00:38:24:14  00:38:28:13\r\nEt il y a aussi l'impact direct\r\nsur le patrimoine,\r\n\r\n00:38:28:18  00:38:36:03\r\nsur la situation \u00e9conomique,\r\nc'est absolument d\u00e9vastateur.\r\n\r\n00:38:36:08  00:38:40:16\r\n-La menace sur sa maison\r\nest \u00e0 peine voil\u00e9e.\r\n\r\n00:38:40:21  00:38:45:14\r\nLa juge ne s'exprime pas\r\nsur ce cas particulier,\r\n\r\n00:38:45:19  00:38:49:05\r\nmais elle tient \u00e0 mettre en garde.\r\n\r\n00:38:49:10  00:38:54:03\r\n-On a tendance\r\n\u00e0 id\u00e9aliser beaucoup la famille.\r\n\r\n00:38:54:08  00:38:58:07\r\nLe nouveau droit a mis en avant\r\nles solidarit\u00e9s familiales\r\n\r\n00:38:58:12  00:39:01:07\r\nen disant\r\nqu'il fallait en tenir compte.\r\n\r\n00:39:01:12  00:39:06:03\r\nMais dans nos dossiers,\r\non voit aussi des cas tr\u00e8s diff\u00e9rents\r\n\r\n00:39:06:08  00:39:08:02\r\nde cet id\u00e9al-l\u00e0.\r\n\r\n00:39:08:07  00:39:11:07\r\nPar exemple, les proches\r\nont un int\u00e9r\u00eat financier\r\n\r\n00:39:11:12  00:39:14:06\r\n\u00e0 ce que la personne\r\nne soit pas plac\u00e9e.\r\n\r\n00:39:14:11  00:39:17:21\r\nC'est aussi des r\u00e9alit\u00e9s\r\nde tous les jours pour nous,\r\n\r\n00:39:18:01  00:39:22:05\r\no\u00f9 il y a un int\u00e9r\u00eat financier\r\nde garder quelqu'un \u00e0 domicile,\r\n\r\n00:39:22:09  00:39:24:20\r\nparce qu'on ne veut pas payer l'EMS.\r\n\r\n00:39:25:01  00:39:29:07\r\nOn doit \u00eatre extr\u00eamement vigilant\r\nsur le point de vue des proches.\r\n\r\n00:39:29:12  00:39:33:17\r\n-Pourquoi est-ce choquant de vouloir\r\ngarder la personne \u00e2g\u00e9e chez elle,\r\n\r\n00:39:33:22  00:39:37:16\r\nparce qu'on n'a pas les moyens\r\nde payer l'EMS ?\r\n\r\n00:39:37:21  00:39:42:23\r\n-Ce n'est pas choquant de garder\r\nla personne \u00e2g\u00e9e \u00e0 domicile,\r\n\r\n00:39:43:04  00:39:45:20\r\nc'est tout \u00e0 fait louable.\r\n\r\n00:39:46:01  00:39:48:04\r\nLes cas dont je vous parle,\r\n\r\n00:39:48:09  00:39:52:22\r\nce ne sont pas des personnes\r\nqui n'avaient pas de chambre ad\u00e9quate\r\n\r\n00:39:53:03  00:39:56:14\r\nou qui ne participaient pas\r\n\u00e0 la vie de famille.\r\n\r\n00:39:56:19  00:40:02:01\r\nCe sont des personnes incontinentes\r\net personne ne les change !\r\n\r\n00:40:02:06  00:40:06:02\r\nEt \u00e7a, c'est intol\u00e9rable du point\r\nde vue de la dignit\u00e9 humaine.\r\n\r\n00:40:06:07  00:40:10:09\r\n-Parfois, la justice ne suit pas\r\nles recommandations des m\u00e9decins.\r\n\r\n00:40:10:13  00:40:13:21\r\nExemple: cette femme de 88 ans\r\ndans le Jura bernois.\r\n\r\n00:40:14:02  00:40:15:20\r\nUne ambulance et la police\r\n\r\n00:40:16:01  00:40:18:21\r\nsont venus la chercher\r\nchez elle le 3 mars.\r\n\r\n00:40:19:02  00:40:23:16\r\nVoici la justification\r\nde d\u00e9cision de placement du m\u00e9decin.\r\n\r\n00:40:45:12  00:40:50:07\r\nConsommation d'alcool excessive,\r\nm\u00e9gots qui tombent sur le tapis,\r\n\r\n00:40:50:12  00:40:53:22\r\nles arguments ressemblent\r\n\u00e0 des jugements moraux.\r\n\r\n00:40:54:03  00:40:58:10\r\nLa fille se r\u00e9volte et la justice\r\nlui donne raison le 19 avril.\r\n\r\n00:41:01:23  00:41:05:13\r\nLe Pafa, placement\r\n\u00e0 des fins d'assistance, est rejet\u00e9.\r\n\r\n00:41:13:19  00:41:17:15\r\nLe service d'aide et soins\r\n\u00e0 domicile avait lanc\u00e9 l'alerte.\r\n\r\n00:41:17:20  00:41:21:17\r\nSa directrice ne veut pas revenir\r\nsur ce cas exceptionnel.\r\n\r\n00:41:21:22  00:41:25:23\r\nLe service n'a \u00e9mis que deux avis\r\nde d\u00e9tresse cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:41:26:04  00:41:29:10\r\nC'est difficile\r\nquand la justice ne suit pas.\r\n\r\n00:41:29:14  00:41:33:21\r\n-Ce peut \u00eatre tr\u00e8s difficile,\r\nsurtout pour le soignant\r\n\r\n00:41:34:02  00:41:37:23\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 chaque jour\r\nchez cette personne.\r\n\r\n00:41:38:04  00:41:41:23\r\nL'important,\r\nc'est de dire \u00e0 ces soignants\r\n\r\n00:41:42:04  00:41:47:08\r\nqu'ils ont fait ce qu'il fallait\r\nfaire dans le contexte\r\n\r\n00:41:47:12  00:41:52:15\r\no\u00f9 se trouvait la personne\r\n\u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n00:41:52:20  00:41:57:08\r\nDans ce contexte-l\u00e0, ils ont pris\r\nla d\u00e9cision qu'il fallait prendre.\r\n\r\n00:41:57:12  00:42:01:06\r\n-Si la mesure est violente\r\npour les personnes concern\u00e9es,\r\n\r\n00:42:01:11  00:42:04:12\r\nelle l'est aussi pour les services\r\nde soins qui sont au front.\r\n\r\n00:42:04:17  00:42:07:18\r\nCes d\u00e9cisions\r\nne sont jamais faciles \u00e0 prendre.\r\n\r\n00:42:07:23  00:42:10:19\r\n-C'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur pour un soignant\r\n\r\n00:42:11:00  00:42:14:14\r\nquand il doit se dire\r\n\"l\u00e0, je ne peux plus rien faire,\r\n\r\n00:42:14:19  00:42:18:09\r\nmais je ne peux pas\r\nnon plus ne rien faire\".\r\n\r\n00:42:18:13  00:42:21:11\r\nJe ne peux pas offrir\r\nplus de prestations,\r\n\r\n00:42:21:15  00:42:24:02\r\nparce que nous sommes \u00e0 nos limites\r\n\r\n00:42:24:07  00:42:26:23\r\nde ce que nous\r\npouvons offrir \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:42:27:04  00:42:29:21\r\nJe ne peux pas\r\nnon plus dire \"je reste l\u00e0\r\n\r\n00:42:30:02  00:42:32:11\r\net je laisse la situation \u00e9voluer\".\r\n\r\n00:42:32:14  00:42:36:23\r\n\"J'ai fait tout ce que je pouvais\r\nfaire, mais c'est pas suffisant.\"\r\n\r\n00:42:37:04  00:42:38:23\r\nDonc oui, c'est difficile.\r\n\r\n00:42:39:04  00:42:41:09\r\n-Des exp\u00e9riences traumatisantes\r\n\r\n00:42:41:13  00:42:44:20\r\npour la justice,\r\nles soignants et les patients.\r\n\r\n00:42:45:01  00:42:50:05\r\nRita Rosenstiel continue\r\nde r\u00e9clamer justice au tribunal,\r\n\r\n00:42:50:10  00:42:54:20\r\nmais aussi dans un livre\r\nqui d\u00e9nonce les autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:42:55:01  00:42:59:15\r\nDes lignes \u00e9crites dans l'espoir\r\nque son histoire ne se r\u00e9p\u00e8te pas.\r\n\r\n00:42:59:20  00:43:03:14\r\n-Mon histoire s'appelle \"Pourquoi ?\".\r\n\r\n00:43:03:19  00:43:07:19\r\nEt naturellement, le dernier\r\nchapitre n'est pas tr\u00e8s gai.\r\n\r\n00:43:08:00  00:43:14:02\r\nJe n'esp\u00e8re plus grand-chose,\r\nparce que je n'ai plus rien.\r\n\r\n00:43:14:07  00:43:19:15\r\nJe v\u00e9g\u00e8te ici, j'attends la fin,\r\npour dire la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:43:19:20  00:43:23:21\r\nQu'est-ce que j'ai encore\r\n\u00e0 faire dans ce monde ?\r\n\r\n00:43:24:02  00:43:28:12\r\nJ'ai 93 ans, je n'aspire pas\r\n\u00e0 arriver \u00e0 100 ans.\r\n\r\n00:43:28:16  00:43:31:02\r\nCela ne vaut plus la peine.\r\n\r\n00:43:31:07  00:43:37:05\r\nEt je suis en relativement bon \u00e9tat,\r\nmais \u00e7a me sert \u00e0 quoi ?\r\n\r\n00:43:55:21  00:43:58:07\r\n-Karim Boubaker, bonsoir.\r\n\r\n00:44:03:03  00:44:07:14\r\nVous \u00eates\r\nle m\u00e9decin cantonal vaudois.\r\n\r\n00:44:08:12  00:44:12:22\r\nVous \u00eates d\u00e9rang\u00e9\r\npar ces placements abusifs,\r\n\r\n00:44:13:03  00:44:19:09\r\nparce que, pour vous, ce n'est pas\r\nl'essence de ces placements.\r\n\r\n00:44:20:10  00:44:24:19\r\n-L\u00e0, on cite\r\ndes situations particuli\u00e8res.\r\n\r\n00:44:24:23  00:44:29:10\r\nDerri\u00e8re chaque Pafa,\r\nil y a une personne.\r\n\r\n00:44:29:20  00:44:32:12\r\nIl y en a 2'000 par an.\r\n\r\n00:44:32:16  00:44:37:14\r\nIl y a beaucoup de gens\r\nqui peuvent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s \u00e9galement,\r\n\r\n00:44:37:19  00:44:43:01\r\nqui peuvent aller quelques jours\r\ndans un \u00e9tablissement sanitaire,\r\n\r\n00:44:43:05  00:44:45:11\r\npuis continuer leur vie.\r\n\r\n00:44:45:15  00:44:51:00\r\nCette situation que vous nous avez\r\nd\u00e9crite est vraiment malheureuse.\r\n\r\n00:44:51:05  00:44:56:07\r\nJe suis assez d'accord avec les\r\nconclusions de Madame Rosenstiel.\r\n\r\n00:44:58:07  00:45:01:18\r\n-C'est cette affaire\r\net d'autres qui ont fait\r\n\r\n00:45:01:23  00:45:07:10\r\nque vous avez fait un \u00e9norme travail\r\npour r\u00e9pertorier ces placements ?\r\n\r\n00:45:07:13  00:45:12:02\r\n-C'est toujours difficile de dire\r\ns'ils sont trop nombreux,\r\n\r\n00:45:12:07  00:45:16:04\r\nn\u00e9anmoins, maintenant,\r\nils sont enregistr\u00e9s\r\n\r\n00:45:16:09  00:45:20:19\r\net on peut suivre l'\u00e9volution\r\nde ces placements.\r\n\r\n00:45:20:23  00:45:24:13\r\nJusqu'\u00e0 il y a peu,\r\nils \u00e9taient en augmentation.\r\n\r\n00:45:24:17  00:45:29:02\r\nLe Grand Conseil nous a interpell\u00e9s.\r\n\r\n00:45:29:07  00:45:35:23\r\nJe dis nous,\r\nmais ce sont les autorit\u00e9s sanitaires\r\n\r\n00:45:36:04  00:45:38:06\r\net les m\u00e9decins.\r\n\r\n00:45:38:10  00:45:40:11\r\nOn a d\u00fb r\u00e9agir.\r\n\r\n00:45:40:14  00:45:44:11\r\nOn a fait beaucoup de choses.\r\n\r\n00:45:44:14  00:45:49:12\r\nOn a essay\u00e9 de comprendre\r\nles raisons de ces Pafa.\r\n\r\n00:45:49:17  00:45:54:03\r\nOn a vu que le personnel\r\nm\u00e9ritait d'\u00eatre mieux form\u00e9.\r\n\r\n00:45:54:08  00:45:58:22\r\nOn a entrepris d'aller voir\r\nles m\u00e9decins et les h\u00f4pitaux\r\n\r\n00:45:59:03  00:46:03:17\r\npour faire en sorte\r\nque l'on tienne mieux compte\r\n\r\n00:46:03:22  00:46:06:14\r\nde l'environnement de la personne.\r\n\r\n00:46:06:19  00:46:12:06\r\n-C'est un environnement r\u00e9galien,\r\nun droit \u00e0 la libert\u00e9.\r\n\r\n00:46:12:11  00:46:16:07\r\nCe n'est pas trop lourd\r\npour le m\u00e9decin ?\r\n\r\n00:46:16:12  00:46:20:03\r\n-Comme je le dis souvent\r\naux \u00e9tudiants,\r\n\r\n00:46:20:07  00:46:24:16\r\nla m\u00e9decine est un privil\u00e8ge.\r\n\r\n00:46:24:21  00:46:26:15\r\nOn est form\u00e9 pour.\r\n\r\n00:46:26:20  00:46:32:08\r\nMais, \u00e0 un moment, on va recueillir\r\ndes confidences du patient.\r\n\r\n00:46:32:12  00:46:37:18\r\nFinalement, ce droit et ce devoir\r\nde prononcer des placements\r\n\r\n00:46:37:23  00:46:42:04\r\ndoit \u00eatre utilis\u00e9\r\nde mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cautionneuse.\r\n\r\n00:46:42:08  00:46:51:12\r\nDans ce contexte, on attend\r\ndes soignants qui en prononcent,\r\n\r\n00:46:58:16  00:47:03:00\r\nqu'ils aient \u00e9puis\u00e9\r\ntoutes les alternatives.\r\n\r\n00:47:03:05  00:47:06:02\r\n-On parle d'un bilan positif.\r\n\r\n00:47:06:07  00:47:11:08\r\nPourtant,\r\nil y a une initiative populaire\r\n\r\n00:47:11:12  00:47:14:16\r\npour donner plus\r\nde place \u00e0 la famille.\r\n\r\n00:47:14:21  00:47:18:12\r\nEst-ce que la famille\r\nqui n'est pas associ\u00e9e,\r\n\r\n00:47:18:16  00:47:20:22\r\nce n'est pas probl\u00e9matique ?\r\n\r\n00:47:21:03  00:47:24:19\r\n-Le nouveau Code civil\r\na voulu donner une place\r\n\r\n00:47:25:00  00:47:27:06\r\nplus importante \u00e0 la famille,\r\n\r\n00:47:27:11  00:47:32:02\r\nmais c'est difficile\r\nde conna\u00eetre l'environnement familial\r\n\r\n00:47:32:07  00:47:36:02\r\npour les m\u00e9decins,\r\net \u00e9galement pour la justice.\r\n\r\n00:47:36:07  00:47:41:19\r\nParfois, on d\u00e9couvre\r\nque des familles sont mal traitantes.\r\n\r\n00:47:42:00  00:47:45:11\r\nIl y a des pes\u00e9es d'int\u00e9r\u00eats \u00e0 faire.\r\n\r\n00:47:47:15  00:47:51:16\r\nParfois, c'est fait trop rapidement.\r\n\r\n00:47:51:21  00:47:55:17\r\n-Cette dame disait qu'elle esp\u00e9rait\r\n\r\n00:47:55:22  00:48:01:01\r\nque son histoire \u00e9viterait\r\nque \u00e7a se reproduise.\r\n\r\n00:48:01:06  00:48:05:08\r\nIl y avait\r\ndes circonstances particuli\u00e8res\r\n\r\n00:48:05:12  00:48:09:17\r\navec le curateur\r\nqui s'est d\u00e9barrass\u00e9 de sa vie.\r\n\r\n00:48:09:22  00:48:14:18\r\nEst-ce qu'on peut esp\u00e9rer\r\nque \u00e7a ne se reproduise pas ?\r\n\r\n00:48:15:13  00:48:19:17\r\n-Je pense que \u00e7a\r\nne se reproduira pas.\r\n\r\n00:48:19:22  00:48:26:13\r\nComme elle raconte, apr\u00e8s deux jours,\r\nsa vie avait disparu.\r\n\r\n00:48:26:17  00:48:29:11\r\nCela, \u00e7a n'arrivera plus.\r\n\r\n00:48:29:15  00:48:33:14\r\n-Il y a aussi\r\ncette notion de risque.\r\n\r\n00:48:33:18  00:48:37:09\r\nCa doit \u00eatre en dernier recours.\r\n\r\n00:48:37:13  00:48:40:18\r\nOn met en balance\r\nla dignit\u00e9 humaine.\r\n\r\n00:48:40:23  00:48:48:07\r\nEst-ce que ce ne sont pas des termes\r\n\u00e0 dimension variable ?\r\n\r\n00:48:48:12  00:48:51:17\r\n-Nous passons une partie\r\nde notre temps,\r\n\r\n00:48:51:22  00:48:55:18\r\net je dis nous,\r\ndans le cadre de notre m\u00e9tier,\r\n\r\n00:48:55:23  00:48:58:19\r\n\u00e0 faire des \u00e9valuations de risques.\r\n\r\n00:48:58:23  00:49:03:08\r\nOn doit r\u00e9apprendre\r\n\u00e0 vivre avec le risque.\r\n\r\n00:49:03:18  00:49:07:08\r\nLa r\u00e9alit\u00e9, c'est la vuln\u00e9rabilit\u00e9.\r\n\r\n00:49:07:12  00:49:13:03\r\nEst-ce qu'une chute est un risque\r\nd\u00e9finitif ou un risque tol\u00e9rable ?\r\n\r\n00:49:13:08  00:49:17:13\r\nOn ne peut pas se poser\r\nces questions jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n00:49:17:18  00:49:20:15\r\nOn est oblig\u00e9\r\nde le mettre sur la table.\r\n\r\n00:49:20:15  00:49:25:11\r\n-Madame l'Ambassadrice a longtemps\r\nd\u00e9sign\u00e9 la femme de l'ambassadeur.\r\n\r\n00:49:25:15  00:49:29:08\r\nV\u00e9ritable bastion masculin,\r\nla diplomatie suisse \u00e9volue.\r\n\r\n00:49:29:12  00:49:33:16\r\nPlusieurs femmes ont \u00e9t\u00e9\r\nr\u00e9cemment nomm\u00e9es ambassadrices.\r\n\r\n00:49:33:21  00:49:36:19\r\nLivia Leu vient de vivre\r\nsa premi\u00e8re semaine\r\n\r\n00:49:37:00  00:49:40:04\r\n\u00e0 la t\u00eate\r\nde l'ambassade de Suisse en France.\r\n\r\n00:49:42:07  00:49:46:06\r\n-Paris, ce lundi,\r\nc'\u00e9tait la rentr\u00e9e des classes.\r\n\r\n00:49:46:11  00:49:49:19\r\nParents et enfants\r\nsont un peu stress\u00e9s.\r\n\r\n00:49:55:03  00:49:58:15\r\nPour la nouvelle ambassadrice\r\nde Suisse \u00e0 Paris,\r\n\r\n00:49:58:20  00:50:01:19\r\nc'est aussi son tout premier jour.\r\n\r\n00:50:02:00  00:50:07:00\r\nUne vingtaine de m\u00e8tres s\u00e9parent\r\nson appartement de son bureau.\r\n\r\n00:50:08:14  00:50:12:07\r\n-Livia Leu, voici les portraits\r\nde vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n00:50:12:12  00:50:15:12\r\nCherchez l'erreur !\r\nElle rit\r\n\r\n00:50:15:17  00:50:18:05\r\n-Oui, c'\u00e9tait tous des hommes.\r\n\r\n00:50:18:10  00:50:21:13\r\nC'\u00e9tait le moment, je crois.\r\n\r\n00:50:21:18  00:50:25:11\r\nJ'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 la premi\u00e8re \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n00:50:25:15  00:50:28:09\r\nC'est une \u00e9volution.\r\n\r\n00:50:28:13  00:50:32:09\r\nComme plus de femmes font carri\u00e8re,\r\n\r\n00:50:32:13  00:50:36:17\r\nelles acc\u00e8dent aussi\r\n\u00e0 des grands postes.\r\n\r\n00:50:36:22  00:50:40:03\r\n-C'est un retour aux sources !\r\n\r\n00:50:40:08  00:50:46:11\r\n-Oui, j'ai fait mon stage\r\ndiplomatique \u00e0 Paris, en 1989-1990.\r\n\r\n00:50:46:15  00:50:52:07\r\n-L'ambassadeur\r\n\u00e9tait alors Carlo Jagmetti.\r\n\r\n00:50:52:12  00:50:57:21\r\n-Je suis toujours impressionn\u00e9e,\r\nmais un peu moins intimid\u00e9e.\r\n\r\n00:50:58:02  00:51:04:21\r\nParis est toujours aussi belle,\r\nvoire plus belle.\r\n\r\n00:51:14:05  00:51:17:11\r\n-Berne, quelques semaines plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:51:17:15  00:51:20:03\r\nLivia Leu se d\u00e9pla\u00e7ait \u00e0 v\u00e9lo\r\n\r\n00:51:20:08  00:51:24:14\r\nde son domicile au SECO,\r\nle secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie,\r\n\r\n00:51:24:19  00:51:29:01\r\no\u00f9 elle \u00e9tait responsable des\r\nrelations \u00e9conomiques bilat\u00e9rales.\r\n\r\n00:51:29:06  00:51:34:02\r\nUne carri\u00e8re diplomatique de pr\u00e8s\r\nde trente ans pour cette Grisonne.\r\n\r\n00:51:34:07  00:51:40:08\r\nOn l'avait visit\u00e9e \u00e0 l'heure\r\no\u00f9 elle faisait ses cartons.\r\n\r\n00:51:40:12  00:51:46:09\r\n-D'o\u00f9 vous vient ce go\u00fbt\r\npour la diplomatie ?\r\n\r\n00:51:46:13  00:51:50:20\r\n-J'ai grandi\r\ndans une famille d'h\u00f4teliers,\r\n\r\n00:51:51:01  00:51:54:21\r\ndans un h\u00f4tel\r\no\u00f9 il y avait toujours du monde.\r\n\r\n00:51:55:02  00:51:58:17\r\nDes gens du monde entier\r\nvenaient et partaient,\r\n\r\n00:51:58:22  00:52:03:11\r\net \u00e7a m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9e\r\nde conna\u00eetre leur r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:52:03:15  00:52:08:14\r\n-Cette carri\u00e8re\r\nvous a men\u00e9e de Paris \u00e0 New York,\r\n\r\n00:52:08:19  00:52:13:08\r\nen passant\r\npar le Caire et par T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n00:52:13:12  00:52:16:16\r\nT\u00e9h\u00e9ran est un moment important !\r\n\r\n00:52:16:21  00:52:19:21\r\n-Oui, c'est un poste passionnant.\r\n\r\n00:52:20:02  00:52:26:00\r\nLa Suisse repr\u00e9sente\r\nles int\u00e9r\u00eats des Etats-Unis.\r\n\r\n00:52:26:04  00:52:31:08\r\nC'est une charge additionnelle\r\nqui est d\u00e9licate mais passionnante.\r\n\r\n00:52:31:12  00:52:36:23\r\nC'\u00e9tait des ann\u00e9es tr\u00e8s tendues o\u00f9\r\nles deux parties ne se parlaient pas.\r\n\r\n00:52:42:01  00:52:44:23\r\n-C'\u00e9tait alors\r\nsous la pr\u00e9sidence d'Ahmadinejad,\r\n\r\n00:52:45:04  00:52:48:07\r\ncontest\u00e9 par une partie\r\nde la jeunesse iranienne\r\n\r\n00:52:48:12  00:52:50:06\r\napr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n00:52:50:11  00:52:53:22\r\n-Comme j'\u00e9tais\r\nla seule femme ambassadeur,\r\n\r\n00:52:54:03  00:52:57:02\r\nj'\u00e9tais un peu un cas sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:52:57:07  00:53:00:03\r\nEt en plus,\r\nrepr\u00e9sentant les Etats-Unis,\r\n\r\n00:53:00:08  00:53:03:21\r\nj'avais plut\u00f4t\r\ndes acc\u00e8s plus faciles.\r\n\r\n00:53:07:20  00:53:10:22\r\n-Cette photo\r\nlui est particuli\u00e8rement ch\u00e8re,\r\n\r\n00:53:11:03  00:53:15:22\r\nd\u00e9dicac\u00e9e par Hillary Clinton\r\npour bons services rendus.\r\n\r\n00:53:16:03  00:53:19:15\r\n-On va la mettre\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de M. Ahmadinejad.\r\n\r\n00:53:19:20  00:53:24:16\r\nElle rit\r\n\r\n00:53:28:09  00:53:31:04\r\n-C'est \u00e0 Micheline Calmy-Rey\r\n\r\n00:53:31:09  00:53:35:08\r\nque Livia Leu doit aussi\r\nsa carri\u00e8re d'ambassadrice en Iran.\r\n\r\n00:53:35:12  00:53:39:22\r\nPour l'ex-cheffe du d\u00e9partement\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n00:53:40:03  00:53:43:12\r\nL.Leu avait le profil id\u00e9al.\r\n\r\n00:53:47:06  00:53:49:19\r\n-Avant, elle a fait partie\r\n\r\n00:53:50:00  00:53:53:08\r\nd'une petite \u00e9quipe qui a travaill\u00e9\r\n\r\n00:53:53:12  00:53:57:09\r\nsur le dossier nucl\u00e9aire iranien,\r\nqui \u00e9tait tr\u00e8s engag\u00e9e.\r\n\r\n00:53:57:13  00:54:01:04\r\nIl m'est venu naturellement\r\n\u00e0 l'esprit,\r\n\r\n00:54:01:09  00:54:05:06\r\ncar elle \u00e9tait tr\u00e8s bien vue\r\npar les autorit\u00e9s iraniennes,\r\n\r\n00:54:05:11  00:54:10:06\r\net aussi par les autres puissances,\r\ncar on informait tout le monde.\r\n\r\n00:54:10:11  00:54:14:02\r\nC'\u00e9tait aussi symbolique\r\nque ce soit une femme,\r\n\r\n00:54:14:07  00:54:19:10\r\nun poste important\r\navec des int\u00e9r\u00eats en jeu,\r\n\r\n00:54:19:14  00:54:25:02\r\nqui repr\u00e9sente la Suisse \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n00:54:26:21  00:54:29:08\r\n-Retour \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:54:29:12  00:54:32:11\r\nDans son nouveau bureau,\r\n\r\n00:54:32:15  00:54:38:07\r\nla photo d\u00e9dicac\u00e9e de H.Clinton\r\nretrouve sa place.\r\n\r\n00:54:38:12  00:54:41:02\r\n-Voil\u00e0, elle m'accompagne.\r\n\r\n00:54:41:07  00:54:43:05\r\nElle rit\r\n\r\n00:54:43:10  00:54:48:16\r\n-Aujourd'hui, D.Trump est en train\r\nde d\u00e9chirer ce fameux accord\r\n\r\n00:54:48:21  00:54:52:20\r\nsur le nucl\u00e9aire iranien\r\npour lequel vous avez oeuvr\u00e9.\r\n\r\n00:54:53:01  00:54:55:07\r\nComment r\u00e9agissez-vous ?\r\n\r\n00:54:55:12  00:54:58:23\r\n-En diplomatie, c'est parfois ainsi.\r\n\r\n00:54:59:04  00:55:01:05\r\nM\u00eame si on n'aime pas,\r\n\r\n00:55:01:10  00:55:04:10\r\non ne peut pas toujours\r\nchoisir l'\u00e9volution.\r\n\r\n00:55:04:14  00:55:06:15\r\nC'est dommage que cet accord,\r\n\r\n00:55:06:20  00:55:13:14\r\nqui a quand m\u00eame assur\u00e9 une r\u00e9duction\r\ndu programme nucl\u00e9aire iranien,\r\n\r\n00:55:13:19  00:55:17:12\r\nrisque d'\u00eatre termin\u00e9.\r\n\r\n00:55:17:17  00:55:22:17\r\n-Parmi les gros dossiers qui\r\nattendent d\u00e9sormais l'ambassadrice,\r\n\r\n00:55:22:22  00:55:25:04\r\nla question europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:55:25:09  00:55:30:07\r\n-Le but est d'appuyer la position\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:55:30:12  00:55:32:02\r\ndans les questions\r\n\r\n00:55:32:07  00:55:35:13\r\nqui concernent l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:55:35:18  00:55:39:05\r\nDans toutes les ambassades\r\ndes pays membres de l'UE,\r\n\r\n00:55:39:10  00:55:41:19\r\nc'est une t\u00e2che importante.\r\n\r\n00:55:42:00  00:55:43:22\r\n-C'est de faire que la France\r\n\r\n00:55:44:03  00:55:47:10\r\nsoit un alli\u00e9\r\ndans ces n\u00e9gociations europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:55:47:14  00:55:51:06\r\n-De faire comprendre nos positions,\r\nnos particularit\u00e9s,\r\n\r\n00:55:51:11  00:55:58:14\r\net de vivre aussi cette amiti\u00e9, ce\r\npartenariat \u00e0 travers les fronti\u00e8res.\r\n\r\n00:55:58:19  00:56:00:10\r\n-On vous appelle\r\n\r\n00:56:00:14  00:56:03:12\r\nMadame l'Ambassadrice\r\nou Madame l'Ambassadeur ?\r\n\r\n00:56:03:17  00:56:05:23\r\n-Ambassadrice, \u00e9videmment.\r\n\r\n00:56:06:03  00:56:12:09\r\n-Avant d'emm\u00e9nager \u00e0 Paris,\r\nMadame l'Ambassadrice et son mari\r\n\r\n00:56:12:13  00:56:17:17\r\nont fait un d\u00e9tour par Zurich.\r\n\r\n00:56:17:22  00:56:22:05\r\nElle y rencontre\r\ncelui qui \u00e9tait son patron\r\n\r\n00:56:22:10  00:56:28:03\r\nquand elle \u00e9tait stagiaire,\r\nCarlo Jagmetti.\r\n\r\n00:56:28:08  00:56:36:20\r\nIls parlent en suisse-allemand\r\n\r\n00:56:37:01  00:56:39:07\r\n-On garde un excellent souvenir\r\n\r\n00:56:39:12  00:56:41:04\r\nde Madame Leu.\r\n\r\n00:56:41:09  00:56:44:05\r\nD'ailleurs, elle ne le sait pas.\r\n\r\n00:56:44:10  00:56:48:05\r\nElle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 partie,\r\nj'\u00e9tais au Quai d'Orsay,\r\n\r\n00:56:48:09  00:56:53:22\r\net un monsieur m'a demand\u00e9:\r\n\"O\u00f9 est all\u00e9e cette dame blonde\r\n\r\n00:56:54:03  00:56:56:10\r\nqui \u00e9tait chez vous ?\"\r\n\r\n00:56:56:14  00:57:00:07\r\nJ'ai dit qu'elle \u00e9tait repartie\r\nfaire sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:57:00:12  00:57:02:18\r\n-Qu'aviez-vous appris \u00e0 Paris ?\r\n\r\n00:57:02:23  00:57:05:20\r\n-J'ai appris la vie diplomatique.\r\n\r\n00:57:06:01  00:57:09:12\r\nParis est un peu le centre\r\nde la diplomatique,\r\n\r\n00:57:09:16  00:57:14:05\r\nplus classique\r\nque ce que j'ai fait plus tard.\r\n\r\n00:57:14:10  00:57:20:02\r\n-Le fait que ce soit la premi\u00e8re\r\nambassadrice de Suisse \u00e0 Paris,\r\n\r\n00:57:20:07  00:57:24:22\r\npour vous qui \u00eates de l'ancienne\r\ng\u00e9n\u00e9ration des diplomates,\r\n\r\n00:57:25:03  00:57:28:11\r\nc'est quelque chose\r\nd'important pour vous ?\r\n\r\n00:57:28:15  00:57:31:00\r\n-Je suis un f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:57:31:05  00:57:32:21\r\nMesur\u00e9 !\r\n\r\n00:57:33:02  00:57:35:03\r\nJe trouve \u00e7a tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:57:35:08  00:57:38:10\r\nSi ces dames sont \u00e0 leur poste,\r\n\r\n00:57:38:14  00:57:43:19\r\nparce qu'elles ont les capacit\u00e9s\r\net l'exp\u00e9rience, c'est parfait.\r\n\r\n00:57:44:00  00:57:47:16\r\nSi on les envoie simplement\r\nparce que ce sont des dames,\r\n\r\n00:57:47:21  00:57:49:21\r\nalors c'est une autre chose.\r\n\r\n00:57:50:02  00:57:53:05\r\nPour Madame Leu,\r\nil n'y a aucun doute.\r\n\r\n00:57:55:22  00:58:00:07\r\n-Avant de passer \u00e0 table,\r\ns\u00e9quence souvenir...\r\n\r\n00:58:00:12  00:58:03:09\r\nIls rient\r\n\r\n00:58:06:11  00:58:08:04\r\n-C'est beau, hein !\r\n\r\n00:58:08:09  00:58:11:05\r\n*L'image de la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n00:58:11:10  00:58:14:09\r\nje dirais qu'elle est assez bonne.\r\n\r\n00:58:14:13  00:58:18:02\r\n*Par contre, peut-\u00eatre\r\nque les Suisses comme tels,\r\n\r\n00:58:18:07  00:58:22:16\r\non fait toujours l'objet\r\nde certaines moqueries.\r\n\r\n00:58:22:21  00:58:26:02\r\n-Ca fait partie du travail\r\n\r\n00:58:26:07  00:58:29:12\r\nd'un ambassadeur\r\nou d'une ambassadrice\r\n\r\n00:58:29:17  00:58:34:15\r\nde montrer le tout,\r\nce n'est pas uniquement le paradis.\r\n\r\n00:58:34:20  00:58:38:06\r\nIl faut plus montrer\r\nce qu'est la Suisse,\r\n\r\n00:58:38:11  00:58:41:10\r\nce qu'est la d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n00:58:41:14  00:58:46:20\r\nC'est int\u00e9ressant et aussi compliqu\u00e9,\r\npour faire passer le message.\r\n\r\n00:58:49:09  00:58:51:21\r\n-L'ambassade suisse \u00e0 Paris,\r\n\r\n00:58:52:02  00:58:56:07\r\nun h\u00f4tel particulier\r\ndu 7\u00e8me arrondissement\r\n\r\n00:58:56:12  00:59:01:00\r\nqui sert d'ambassade\r\net de r\u00e9sidence, est en r\u00e9novation.\r\n\r\n00:59:05:12  00:59:10:18\r\n-C'est dans ce salon que vous\r\nfaites parfois des r\u00e9ceptions.\r\n\r\n00:59:10:23  00:59:12:18\r\n-Que je ferai !\r\n\r\n00:59:12:23  00:59:16:05\r\nDans six mois,\r\n\u00e7a devrait \u00eatre termin\u00e9.\r\n\r\n00:59:17:23  00:59:20:08\r\n-Malgr\u00e9 les travaux,\r\n\r\n00:59:20:12  00:59:24:17\r\nles services de l'ambassade\r\nfonctionnent \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n00:59:24:22  00:59:28:04\r\nPremi\u00e8re prise de contact...\r\n-Bonjour, Livia Leu.\r\n\r\n00:59:28:09  00:59:31:13\r\n-Bonjour.\r\n-C'est un plaisir de vous rencontrer.\r\n\r\n00:59:31:18  00:59:35:13\r\n-Je suis enchant\u00e9e\r\nd'avoir la premi\u00e8re ambassadrice ici.\r\n\r\n00:59:35:18  00:59:38:15\r\n-Une cinquantaine\r\nde personnes y travaille.\r\n\r\n00:59:38:20  00:59:41:22\r\nUn ambassadeur\r\nest aussi un patron de PME.\r\n\r\n00:59:42:03  00:59:46:11\r\nLa France est le pays o\u00f9 vit\r\nla plus grande communaut\u00e9 helv\u00e9tique\r\n\r\n00:59:46:15  00:59:50:17\r\nde l'\u00e9tranger, avec pr\u00e8s\r\nde 200'000 r\u00e9sidents suisses.\r\n\r\n00:59:50:22  00:59:53:04\r\n-C'est le Swiss Business Hub !\r\n\r\n00:59:53:09  00:59:56:19\r\n-Bonjour, Madame l'Ambassadrice,\r\ncomment allez-vous ?\r\n\r\n00:59:57:00  00:59:58:12\r\n-Tr\u00e8s bien, et vous ?\r\n\r\n00:59:58:17  01:00:03:04\r\n-La France est aussi le quatri\u00e8me\r\npartenaire commercial de la Suisse.\r\n\r\n01:00:03:09  01:00:07:00\r\n-La Suisse est le septi\u00e8me cr\u00e9ateur\r\nd'emplois en France,\r\n\r\n01:00:07:05  01:00:09:07\r\navec plus de 150'000 emplois.\r\n\r\n01:00:09:12  01:00:13:14\r\n-Sans compter les liens culturels\r\nentre la Suisse et la France.\r\n\r\n01:00:13:19  01:00:17:06\r\n-J'offre la promotion\r\nde l'image de la Suisse\r\n\r\n01:00:17:11  01:00:20:02\r\nau travers des affaires culturelles.\r\n\r\n01:00:24:02  01:00:28:17\r\n-Le jardin de l'ambassade n'est pas\r\naussi grand que celui de l'Elys\u00e9e,\r\n\r\n01:00:28:22  01:00:30:23\r\nmais tout de m\u00eame...\r\n\r\n01:00:31:04  01:00:35:13\r\nQuant \u00e0 son jardin secret,\r\nsa famille: ses deux fils \u00e9tudiants,\r\n\r\n01:00:35:18  01:00:39:09\r\nson mari, un chercheur\r\nsp\u00e9cialiste des fourmis,\r\n\r\n01:00:39:13  01:00:44:00\r\nelle pr\u00e9f\u00e8re les pr\u00e9server\r\nautant que possible.\r\n\r\n01:00:47:14  01:00:49:10\r\n-L'ambassade fait partie\r\n\r\n01:00:49:14  01:00:52:15\r\ndu d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n01:00:52:20  01:00:55:23\r\nmais la fa\u00e7on\r\ndont j'organise mon travail ici\r\n\r\n01:00:56:03  01:01:02:09\r\nest beaucoup plus ind\u00e9pendante\r\nque ce qu'on peut conna\u00eetre \u00e0 Berne.\r\n\r\n01:01:02:13  01:01:04:19\r\n-Vous avez 57 ans.\r\n\r\n01:01:05:00  01:01:10:08\r\nEst-ce que Paris sera votre\r\ndernier poste \u00e0 l'\u00e9tranger ?\r\n\r\n01:01:10:12  01:01:13:12\r\n-Non, on travaille jusqu'\u00e0 64 ans.\r\n\r\n01:01:13:16  01:01:17:02\r\nD'ici l\u00e0, peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 65.\r\n\r\n01:01:17:07  01:01:21:00\r\nCe ne sera pas mon dernier poste.\r\n\r\n01:01:35:08  01:01:37:20\r\n-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n01:01:38:01  01:01:42:17\r\nFaites-nous part\r\nde vos questions ou de vos r\u00e9actions\r\n\r\n01:01:42:22  01:01:45:17\r\nsur nos diff\u00e9rentes plateformes.\r\n\r\n01:01:45:22  01:01:50:19\r\nLa semaine prochaine,\r\nvous retrouverez Elisabeth Logean.\r\n\r\n01:01:51:00  01:01:52:16\r\nBelle soir\u00e9e !\r\n\r\n01:01:57:10  01:02:00:22\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT042038\r\nDate de transcription : 11-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:25 > 0:02:26) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:26 > 0:02:29) [74%] : \r\nCette peser sur la table d'appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:45 > 0:02:49) [88%] : \r\nEst ce que on en est o\u00f9 \u00e0 la par rapport \u00e0 la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:57 > 0:03:02) [93%] : \r\nD'accord, alors restons \u00e0 5 30 ans, donc on est \u00e0 50 50 E comment \u00e7a se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:07 > 0:03:09) [96%] : \r\nLe 1er sujet fait combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:10 > 0:03:12) [86%] : \r\nNon, non, le le sujet modeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:13 > 0:03:20) [75%] : \r\nAh il est pas plus court, d'accord, ouais, ouais, ok, bon ben tr\u00e8s bien offset, c'est ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:22 > 0:03:25) [74%] : \r\nElle te donne les comptes elle- elle me donne le d\u00e9compte ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:30 > 0:06:31) [79%] : \r\nCorse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:06:40 > 0:06:41) [58%] : \r\nDonc qui le qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:07 > 0:11:10) [80%] : \r\nParis va juste \u00e0 me caler le le moniteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:03 > 0:12:04) [84%] : \r\nAvec des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT7 (0:12:13 > 0:12:23) [94%] : \r\nJe voudrais f\u00e9liciter cet agriculteur qui prend le temps de brosser et la Russie ben bravo, certains devraient en prendre de l'agr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:23 > 0:12:24) [70%] : \r\nEh bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:25 > 0:12:31) [92%] : \r\nVu la dur\u00e9e de l'interview, on se demande si vous ne touchez pas \u00e0 une participation sur la vente des bafouille d'Oskar Freysinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:12:31 > 0:12:37) [81%] : \r\nEnfin, quelqu'un dira la v\u00e9rit\u00e9, merci beaucoup, moi je suis Freising.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:39 > 0:13:08) [86%] : \r\nUn \u00e9norme merci \u00e0 ces maman et jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 d'accord de parler du TDAH, y a-t-il moyen d'apporter un t\u00e9moignage apr\u00e8s coup avec mon fils, nous nous sommes battus avec les services m\u00e9dico- sociaux et scolaires pendant des ann\u00e9es, magnifique reportage mais surtout bravo au canton de Neuch\u00e2tel et pour les autres cantons a 20 de for\u00eat ces formidables on oublie tous ces probl\u00e8mes, mon oncle, parler aux armes et il disait qu'il lui r\u00e9pondait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:10 > 0:13:11) [71%] : \r\nC'est pas du lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:12 > 0:13:42) [89%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, le ministre de la s\u00e9curit\u00e9 qui ment se retrouvent sur la sellette, de la justice et continue \u00e0 officier le casse- t\u00eate du gouvernement g\u00e9nevois continue, une affaire qui retentit dans toute la Suisse enqu\u00eate chaque ann\u00e9e des centaines de personnes \u00e2g\u00e9es sont plac\u00e9s contre leur gr\u00e9, aller MS comment ces placements afin d'assistance sont-ils d\u00e9cid\u00e9s et peut-on s'y opposer, reportages et interviews en Direct du m\u00e9decin cantonal Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:43 > 0:13:57) [93%] : \r\nLivia Leu vient de prendre la t\u00eate de l'ambassade de Suisse \u00e0 Paris, c'est la derni\u00e8re des femmes arrivant en force dans le cercle tr\u00e8s masculin de la diplomatie les carri\u00e8res de mesdames les ambassadrices sont-elles toujours r\u00e9ussi, portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:03 > 0:14:17) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce beau dimanche de septembre une nouvelle rubrique avant de d\u00e9velopper notre sommaire un podium de la semaine, Fran\u00e7ois Roulet nous fait le top 3 des journalistes qui se sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:28 > 0:15:09) [88%] : \r\nRoger Koeppel, r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche et conseiller national UDC samedi dernier, il d\u00e9filait en Allemagne, ni lors du grand rassemblement d'extr\u00eame droite contre les migrants \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s notamment Yves Ramel un n\u00e9o- n\u00e9onazi lorsqu'il dirigeait un Label de musique, il a par exemple \u00e9t\u00e9 une chanson po\u00e9tiquement intitul\u00e9 Le tueur de kebab mais que Paul lui reste droit dans ses bottes, M\u00e9lenchon dans l'Est, je suis all\u00e9 \u00e0 dit en tant que journaliste afin de m'informer sur cette ville qui fait la une de l'actualit\u00e9 internationale, sur l'ensemble, voire un r\u00e9dacteur en chef qui montrent l'exemple et par sur le terrain, bravo Roger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:10 > 0:15:58) [89%] : \r\nAlors c'est vrai qu'on parle de tout, Fr\u00e9d\u00e9ric Taddei, souvent consid\u00e9r\u00e9 comme l'homme le plus libre du paysage audiovisuel fran\u00e7ais des \u00e9missions fa\u00e7on salon parisien o\u00f9 l'on se dispute, bon voil\u00e0 et o\u00f9 l'on n'exerce pas la censure, le probl\u00e8me est venue quand j'ai abord\u00e9 d'autres sujets quand m\u00eame des sujets beaucoup plus sensibles que d'autres, les explications, seulement voil\u00e0, Stop d\u00e9sormais son nouvel employeur se nomme RT France la version francophone de rochers \u00e0 tout et une cha\u00eene d'information et de propagande russe financ\u00e9e par le Kremlin, poser des sanctions Taddei il assume, je me fous d'\u00eatre pay\u00e9 par Poutine et pr\u00e9cise : quand je ferai un d\u00e9bat sur la Russie, j'inviterai des pro- Poutine et des anti- Poutine qui auront donc tout loisir de s'exprimer librement sur RTL oui et apr\u00e8s l'\u00e9mission, c'est votre cas polonium 210 pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:59 > 0:15:59) [76%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:01 > 0:16:20) [88%] : \r\nAnd The winner is Pascal D\u00e9caillet belle exclusivit\u00e9 mercredi sur les monts Bleus avec l'interview de Pierre Maudet, autant l'avouer, on \u00e9tait un peu jaloux demeure et surtout \u00e9tat quelle impertinence dans les questions cette journ\u00e9e, il nous l'a mis au tapis le Pierre p\u00e9tition c'est \u00e7a commence bonsoir avec un crochet du go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:20 > 0:16:50) [88%] : \r\nOn a tous le la certitude que vous n'\u00eates pas un homme d'argent, j'avais toujours dit dans les \u00e9ditos les commentaires on encha\u00eene avec en Direct du droit, la capacit\u00e9, je crois que personne, m\u00eame vos pires ennemis ne vous l'a d\u00e9mis parce qu'on sait que c'est un homme comp\u00e9tent et enfin l'uppercut final il y a une pi\u00e8ce dont on parle souvent vou\u00e9es moi c'est d'Ipsen les nous l'ennemi du peuple, Docteur Stockman et il y a cette phrase sublime \u00e0 la fin de la pi\u00e8ce, l'homme le plus grand, c'est l'homme le plus sale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:01 > 0:17:27) [94%] : \r\nEt la confession de Pierre Maudet qu'on vient d'entendre, n'a pas apais\u00e9 le tumulte de l'affaire relanc\u00e9e par le ministre Publics Genevois, de nombreuses voix de politiciens mais aussi de citoyens s'\u00e9l\u00e8vent pour s'\u00e9tonner que le chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 reste en place, une affaire qui touche toute la Suisse Pierre Maudet, pr\u00e9sident aussi la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police, comment les institutions fonctionnent quand celui qui est \u00e0 leur t\u00eate faute J\u00e9r\u00f4me Galichet \u00e0 enqu\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:30 > 0:17:39) [87%] : \r\nCe mercredi matin la Gen\u00e8ve politique qui se r\u00e9veille, la gorge nou\u00e9e, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne Emery-Torracinta visiblement stress\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:39 > 0:17:43) [88%] : \r\nComment \u00e7a va s'entend, \u00e7a va bien, merci, bonne matin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:44 > 0:17:47) [91%] : \r\nLe conseiller d'\u00c9tat, Thierry Apoth\u00e9loz visiblement press\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:47 > 0:17:52) [87%] : \r\nMonsieur Botelho toute petite r\u00e9action s'il-vous-pla\u00eet, comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:52 > 0:17:55) [93%] : \r\nCe jour- l\u00e0, le sort d'un homme et dans toutes les t\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:02 > 0:18:12) [95%] : \r\nPierre Maudet donne le change, mais \u00e0 cet instant pr\u00e9cis, l'ex- prodige de la politique suisse est au bord du gouffre, la question de sa d\u00e9mission et sur toutes les l\u00e8vres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:14 > 0:18:21) [89%] : \r\nDonc song\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner, je r\u00e9serve cette r\u00e9ponse \u00e0 une communication ult\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:22 > 0:18:30) [78%] : \r\nLe Conseil de Tarbes, le gouvernement Genevois maintient la confiance mais le coll\u00e8ge semble fig\u00e9 totalement d\u00e9sorient\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:31 > 0:18:42) [88%] : \r\nLe sortant que ces \u00e9v\u00e9nements ont certainement \u00e9branl\u00e9 les membres du Conseil d'\u00c9tat, bien \u00e9videmment, que la situation actuelle est in\u00e9dite, elle est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:44 > 0:18:47) [89%] : \r\nMonsieur Maudet, pourquoi ne pas s'exprimer aujourd'hui clairement face aux Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:50 > 0:18:59) [95%] : \r\nPierre Maudet ne dira rien sur l'affaire de son luxueux voyage \u00e0 Abou Dhabi, la v\u00e9rit\u00e9 sur l'une des plus graves crises politiques de Suisse romande attendra encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:06 > 0:19:12) [90%] : \r\nLa r\u00e9demption Pierre Maudet est all\u00e9 la chercher quelques heures plus tard, ici sur la t\u00e9l\u00e9vision locale et mon bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:13 > 0:19:16) [84%] : \r\nCe modeste parce que vous avez pens\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:16 > 0:19:23) [85%] : \r\n\u00e7a co\u00fbterait tout \u00e0 l'heure, \u00e0 ce moment-l\u00e0, m\u00eame son parti, le PLR ne sait pas ce qu'il va annoncer le ferme l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:25 > 0:19:27) [99%] : \r\nPierre Maudet bonsoir bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:27 > 0:19:34) [91%] : \r\nBonjour, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat livre alors un exercice in\u00e9dit en Suisse, l'acte de contrition m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:34 > 0:19:42) [84%] : \r\nDonc, c'est pourquoi j'ai besoin de dire ce soir au genevoise et h\u00e9 oh, je ne vois que j'ai cach\u00e9 une partie de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:42 > 0:19:51) [84%] : \r\nLe quart un mea culpa \u00e0 l'am\u00e9ricaine, son avocat est en coulisses une interview sc\u00e9naris\u00e9 avec regards cam\u00e9ra insistant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:51 > 0:20:03) [95%] : \r\nJe crois pouvoir regarder chaque Genevois dans les yeux, ici et lui dire que pas un seul instant, je n'ai pas oeuvrer au bien du canton, pas un seul instant, c'est \u00e7a que je demande aujourd'hui de consid\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:03 > 0:20:13) [90%] : \r\nDans ce tourbillon, on aurait bien aim\u00e9 nous aussi lui poser quelques questions \u00e0 la sortie, sa voiture officielle, joue le r\u00f4le de leur maison, la quand m\u00eame trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:13 > 0:20:16) [89%] : \r\nPetit mot tout petit mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:20 > 0:20:27) [94%] : \r\nSortie par une porte d\u00e9rob\u00e9e exfiltr\u00e9s dans un monospace banalis\u00e9, il esquive une fois de plus, nos questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:29 > 0:20:48) [92%] : \r\nPourtant, depuis des mois, celui qui a bien failli devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l'Automne dernier a menti \u00e0 tout le monde sur son voyage \u00e0 Abou Dhabi menti \u00e0 ses coll\u00e8gues du gouvernement \u00e0 son parti aux d\u00e9put\u00e9s, aux m\u00e9dias, il affirme alors que son voyage \u00e9tait enti\u00e8rement priv\u00e9 et pay\u00e9 par un ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:48 > 0:20:57) [92%] : \r\nLa personne qui m'a invit\u00e9 \u00e0 \u00eatre un ami Genevois qui a obtenu, lui, ce qu'on appelle des packages de la part de sa connaissance sur place il y a rien de plus et rien d'\u00e9tonnant \u00e0 s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:57 > 0:21:21) [92%] : \r\nFaux, c'est en r\u00e9alit\u00e9 le prince h\u00e9ritier d'Abou Dhabi, qui a enti\u00e8rement pay\u00e9 son s\u00e9jour vols en classe affaires, h\u00f4tel de luxe et Grand Prix de F1 pour lui et toute sa famille, valeur environ 50000 francs pourtant, quand il r\u00e9p\u00e8te l'histoire mont\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, dans une interview pour mise au point, il n'h\u00e9site pas \u00e0 prendre ses \u00e9lecteurs et les Suisses \u00e0 t\u00e9moin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:22 > 0:21:38) [89%] : \r\nJ'ai pas un sentiment d'avoir tromp\u00e9 quelqu'un, je leur dis aussi que j'ai toujours fait de la politique en agissant cartes sur table, revendiquant une une sinc\u00e9rit\u00e9 et une authenticit\u00e9 des pratiques aussi transparente et quand \u00e7a ils ont pas de raisons de se sentir d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:39 > 0:22:01) [91%] : \r\nSelon le minist\u00e8re public dans ce communiqu\u00e9 publi\u00e9 il y a une semaine Pierre Maudet aurait dissimul\u00e9 la v\u00e9ritable source de financement du voyage avec l'aide de ses amis parmi eux un personnage cl\u00e9 Antoine Daher libanais, patron d'une soci\u00e9t\u00e9 de r\u00e9novation d\u00e9nomm\u00e9 Reno vice, c'est lui qui a organis\u00e9 le voyage du ministre Genevois \u00e0 Abou Dhabi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:05 > 0:22:25) [92%] : \r\nNous avons rencontr\u00e9 un ancien partenaire en affaires d'Antoine Daher l'homme accuse Antoine Daher dans une d\u00e9nonciation p\u00e9nale d'avoir fait plusieurs cadeaux \u00e0 Pierre Maudet pour obtenir ses faveurs, le d\u00e9nonciateur affirme notamment avoir vers\u00e9 5000 francs pour un sondage li\u00e9e \u00e0 la campagne \u00e9lectorale du magistrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:26 > 0:22:47) [89%] : \r\nJ'aurais peut-\u00eatre un mois avant qu'on je verse de 5000 francs, il en a parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises en disant : \u00e9coute, il y a un sondage participa sondage ce concerne mode etc donc oralement, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait de r\u00e9unir une somme totale de 35000 francs que que votre fallait pour en fait \u00e9tablir ce sondage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:48 > 0:22:54) [95%] : \r\nEt puis il y a cette soir\u00e9e organis\u00e9e pour les 40 ans de Pierre Maudet dans un bar qui appartient \u00e0 Antoine Daher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:55 > 0:23:13) [81%] : \r\nC'\u00e9tait bien s\u00fbr et impressionnant parce qu'avoir Pierre Maudet son une barre pour que mon anniversaire, je pense que bah ils \u00e9taient bien content, apr\u00e8s il y a toujours une contrepartie bien \u00e9videmment, j'ai m\u00eame su que la facture avait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par un novice au moment donc Antoine course une facture de combien 4000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:13 > 0:23:24) [89%] : \r\nCes \u00e9l\u00e9ments nous ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par des sources judiciaires, ces cadeaux \u00e9taient-ils destin\u00e9s \u00e0 obtenir les bonnes gr\u00e2ces du magistrat pour le d\u00e9nonciateur, il n'y a pas l'ombre d'un doux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:26 > 0:23:37) [86%] : \r\nVoil\u00e0 en gros en, fait, finalit\u00e9 c'est quoi demain qu'on aura besoin de monde et en service ou quelque chose \u00e0 Pierre Maudet oh oh oh ben \u00e7a \u00e7a va aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:39 > 0:23:59) [88%] : \r\nEt curieusement, le restaurant- bar d'Antoine d'air a obtenu en 2017 une autorisation d'ouverture tr\u00e8s rapide 9 jours contre 3 mois en moyenne, or c'est justement Pierre Maudet, qui chapeaute la police du commerce, le bar et pour le moment en r\u00e9novation ma\u00eetre bayonnais conseille le d\u00e9nonciateur, il est aussi d\u00e9put\u00e9 ensemble \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:00 > 0:24:20) [89%] : \r\nCe qu'il faut savoir, c'est que je suis pas le premier avocat que mon client est venu voir, il a \u00e9t\u00e9 voir d'autres avocats avant qui ont refus\u00e9 de d\u00e9poser cette d\u00e9nonciation p\u00e9nale parce qu'il ne souhaitait pas importuner un membre du Conseil d'\u00c9tat du canton de Gen\u00e8ve, il est venu me voir et moi, j'ai accept\u00e9 parce que je pense qu'il faut que cela soit fait et si je suis le seul avec inqui\u00e9tude le faire h\u00e9 bien je le fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:20 > 0:24:27) [90%] : \r\nOn aurait bien aim\u00e9 pouvoir parler \u00e0 Antoine Daher l'ami libanais de Pierre Maudet et \u00e0 force d'insister, il a fini par d\u00e9crocher monsieur derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:27 > 0:24:31) [96%] : \r\nOui bonjour, j'avais juste envie de savoir quelle \u00e9tait la nature de vos Liens avec monsieur Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:31 > 0:24:38) [83%] : \r\nJ'entre gentillesse mais je souhaite r\u00e9pondre \u00e0 retenir qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:39 > 0:24:52) [89%] : \r\nAlors on s'est rendue dans les locaux de sa soci\u00e9t\u00e9 Reno vice dans un quartier hupp\u00e9 de Gen\u00e8ve et la premi\u00e8re surprise Reno vice- se r\u00e9sume en fait \u00e0 une bo\u00eete aux lettres \u00e0 l'adresse indiqu\u00e9e, se trouve en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:52 > 0:25:07) [89%] : \r\nCap veste une soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re avec de gros projets dans le canton \u00e0 sa t\u00eate, Magid pourri, un autre libanais cit\u00e9 dans l'enqu\u00eate, lui aussi, aurait particip\u00e9 \u00e0 l'organisation du voyage de Pierre Maudet et cette fois, on n'a m\u00eame pas eu le temps de se pr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:12 > 0:25:14) [87%] : \r\nBonjour, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:14 > 0:25:27) [82%] : \r\nOh alors non elle est pas les voies d'entr\u00e9e d'accord juste mais toute petite question vous sentez imm\u00e9diatement est-ce que \u00e7a vous poser juste une toute petite surpris Monsieur et je sais pas o\u00f9 vous avez jug\u00e9, on est en r\u00e9union mais vous savez m\u00eame pas qui je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:30 > 0:25:42) [93%] : \r\nDes fr\u00e9quentations qui interroge aussi au sein m\u00eame du parti de Pierre Maudet, le PLR, la plupart ne connaissait pas l'existence de ses amis, il vous a donn\u00e9 la nature des relations avec avec Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:42 > 0:26:08) [94%] : \r\nAvec ses amis libanais mais \u00e9coutez je, je, je connais, moi je ne connais pas la nature des relations mais qui vient vous \u00e0 Pierre Maudet, non pas du tout Pierre Maudet nous a toujours dit et je pense qu'il a \u00e9t\u00e9 totalement coh\u00e9rent tout au long de depuis le mois de mai, il a toujours dit Antoine Daher est un ami, donc il y a des rapports amicaux entrepreneurs et Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:08 > 0:26:27) [91%] : \r\nVous avez bien s\u00fbr alors Pierre Maudet a-t-il accept\u00e9 un Avantage illicite, comme le pense le minist\u00e8re public ce d\u00e9lit mineur de corruption est passible d'une peine maximale de 3 ans de prison Laurent Morillon est une pointure dans ce domaine, selon lui, m\u00eame sans contrepartie \u00e9vidente accepter un Avantage et probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:27 > 0:26:38) [92%] : \r\nEffectivement, le fait d'accepter un Avantage sans contrepartie, et c'est d'ailleurs l'essence m\u00eame de cette disposition peut justifier une condamnation pour autant donc que l'Avantage s'inscrivent dans l'exercice d'une fonction officielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:39 > 0:26:57) [94%] : \r\nBonjour l'enqu\u00eate polici\u00e8re devra lever ces zones d'ombres, mais dans les locaux, des syndicats, c'est l'inqui\u00e9tude car Pierre Maudet est toujours le chef de la police, il est m\u00eame le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence suisse des cantons dans ce domaine, le bras de fer avec lui n'est pas nouveau, mais pour les policiers, la position du magistrat n'est pas tenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:57 > 0:27:09) [90%] : \r\n\u00e0 la fin du mois, vous avez tous les nouveaux policiers je vois qui vont pr\u00eater serment promettre aux jurer de dire toute la v\u00e9rit\u00e9 devant Pierre Maudet, qui repr\u00e9sentera le Conseil des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:11 > 0:27:26) [94%] : \r\nAutre motif d'inqui\u00e9tude polici\u00e8re alors qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au courant de l'enqu\u00eate contre lui, Pierre Maudet place r\u00e9cemment Simon Brandt l'un de ses plus fid\u00e8les conseillers OSS IP, le service de la s\u00e9curit\u00e9 de l'information police pourtant l'homme n'a pas de formation dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:27 > 0:27:36) [95%] : \r\nC'est un service qui est extr\u00eamement sensible qu'un acc\u00e8s \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses donn\u00e9es tout en lien avec les supports informatiques utilis\u00e9s au quotidien par les policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:36 > 0:27:45) [94%] : \r\nVous craignez que Pierre Maudet n'espionnent, entre guillemets, les policiers et le travail que font les policiers sur l'enqu\u00eate qui le concerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:46 > 0:27:54) [95%] : \r\nJe ne crains rien mais une r\u00e9alit\u00e9 Monsieur Maudet n'a que sa carri\u00e8re politique, donc il va lancer toutes ses forces pour la sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:55 > 0:28:04) [94%] : \r\nMais au-del\u00e0 de la question judiciaire, l'affaire est aussi une question morale qui met chaque \u00e9lecteur chaque fonctionnaire et chaque d\u00e9put\u00e9 face \u00e0 ces valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:06 > 0:28:27) [93%] : \r\nOn peut le comparer au mensonge de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, ancien ministre du Budget fran\u00e7ais qui dit devant l'Assembl\u00e9e nationale, non je n'ai jamais eu de compte en Suisse alors que, pour finir, on savait que qu'il en a eu, je crois que de nouveau pour nous, d\u00e9put\u00e9s, c'est extr\u00eamement grave, c'est une grave crise de confiance envers le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:27 > 0:28:49) [92%] : \r\nComme tout \u00eatre humain, on est perfectible comme tout \u00eatre humain, on peut faire des erreurs, il faut pas pers\u00e9v\u00e9rer dans ses erreurs, mais on peut en faire un nom cette la question c'est de savoir si les Genevois aussi la classe politique acceptera de passer de, j'allais dire de passer l'\u00e9ponge mais de, de, de reconna\u00eetre qu'il a fait une erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:49 > 0:29:03) [91%] : \r\nEn fait, le probl\u00e8me c'est que le syst\u00e8me suisse et je ne vois enti\u00e8rement fond\u00e9e sur la confiance et c'est pour \u00e7a qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, il y a pas de r\u00e8gles sur l'impeachment sur la destitution d'un conseil d'\u00e9tat parce qu'on part du principe que les gens prennent leurs responsabilit\u00e9s et quand ils ont fait des erreurs et des b\u00eatises, ils vont d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:05 > 0:29:18) [94%] : \r\nAlors que l'affaire a cr\u00e9\u00e9 une onde de choc dans le monde politique suisse, le Conseil d'\u00c9tat Genevois, \u00e9lu en mai dernier, franchira demain le cap symbolique des 100 jours Pierre Maudet, on est encore ce soir, le Capitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:29 > 0:30:01) [91%] : \r\nChaque ann\u00e9e des centaines de personnes \u00e2g\u00e9es en Suisse romande sont plac\u00e9s contre leur gr\u00e9, allez MS derri\u00e8re l'acronyme administratif blafard placement afin d'assistance se cache souvent une situation difficile pour la personne \u00e2g\u00e9e, qui doit quitter son chez elle, parfois brutalement, ces placements sont normalement d\u00e9cider en dernier recours, comme l'a rappel\u00e9 cette semaine la conf\u00e9rence en mati\u00e8re de protection des mineurs et des adultes, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, ce n'est pas toujours le cas, une initiative voudraient d'ailleurs changer les r\u00e8gles et donner plus de poids \u00e0 la famille des personnes plac\u00e9es reportage B\u00e9atrice gai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:03 > 0:30:10) [98%] : \r\nVendredi 31 ao\u00fbt \u00e0 Morges devant le b\u00e2timent de la justice de paix, une manifestation de soutien sous haute surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:10 > 0:30:15) [80%] : \r\nLarose et reste s\u00e9rieux votre contr\u00f4le, alors il faut s'identifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:16 > 0:30:27) [95%] : \r\nLe comit\u00e9 d'accueil est plut\u00f4t impressionnant pour une vieille dame de 93 ans, une femme qui se bat depuis 4 ans pour avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e contre son gr\u00e9 par les m\u00e9decins et la justice dans un et \u00e0 Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:30 > 0:30:33) [85%] : \r\nQu'est ce qui vous chagrine dans cette affaire-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:34 > 0:30:52) [89%] : \r\nQue comprennent comme \u00e7a les gens qu'on leur enl\u00e8ve la libert\u00e9 ce ce ce criminel pour moi, c'est une chose, s'\u00e9croule pas, \u00e7a me je trouve comment est-ce qu'on peut faire une chose pareille, dans une soci\u00e9t\u00e9 soi-disant libre en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:00 > 0:31:07) [84%] : \r\nTout commence en 2014 Rita Rosenstein les placer dans un et MS de Morges : c'est les services sociaux qui donne l'alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:09 > 0:31:16) [88%] : \r\nParce que j'ai tr\u00e9buch\u00e9 une fois devant mon ainsi dans le social, on a d\u00e9cid\u00e9 que je peux plus vive ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:20 > 0:31:22) [81%] : \r\nMoi je suis pas tomber malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:23 > 0:31:26) [86%] : \r\nMais la justice de paix nommer un curateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:28 > 0:31:51) [80%] : \r\nIl est venu, il a, il a dit sans arr\u00eat, sans avertissement, sans eux, annonc\u00e9, il est venu si\u00e8ge que vous voulez prendre avec parce que je trouvais un place pour vous allez, il faut y aller tout de suite, et moi j'ai jamais eu un curateur j'ai cru qu'il faut l'oeil au alors j'ai fait ce qui me disait G\u00e9rard Manset les choses dans cette petite vall\u00e9e, Islam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:51 > 0:31:57) [96%] : \r\n2 jours plus tard, elle retourne chez elle pour prendre quelques affaires suppl\u00e9mentaires, la surprise est de taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:58 > 0:32:31) [85%] : \r\nMon appartement \u00e9tait vite, il y avait plus rien, plus rien pour vous aussi, imaginez ce choc et tout, tout, Thomas un biblioth\u00e8que tous mes appuis toute ma correspondance tous les meubles tout \u00e9tait p\u00e8re parti et je savais m\u00eame pas o\u00f9 et puis mes albums de photos demain demain, famille de mon enfance de mes voyages de mes \u00e9tudes tout br\u00fblait, je ne comprends pas comment on peut faire une chose pareille, et j'ai fait aucun mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:33 > 0:32:42) [80%] : \r\nOui, il est jeune, cit\u00e9s demande comme un objet fallait mais placer comme \u00e7a je suis je suis re- rang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:44 > 0:32:53) [83%] : \r\nJe ne comprends pas comment on peut hum agir comme \u00e7a avec c'\u00e9tait une personne suis quand m\u00eame pas un objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:54 > 0:33:06) [92%] : \r\nToute une vie liquid\u00e9s en moins d'un mois, le tribunal a fini par annuler le placement conclusion Rita peut th\u00e9oriquement rentrer chez elle, le probl\u00e8me c'est qu'elle n'a plus de logements, elle doit rester aller \u00e0 Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:07 > 0:33:11) [93%] : \r\nJe suis l\u00e0, je ne peux plus aller ailleurs ou est-ce que je peux y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:12 > 0:33:30) [93%] : \r\nCe printemps, elle a re\u00e7u 20000 francs pour tort moral apr\u00e8s 4 ans de combat et 5 kilos de paperasse \u00e0 condition qu'elle retire ses plaintes l'accord devait \u00eatre confidentiel mais la vieille dame est \u00e9coeur\u00e9 l'argent vers\u00e9 par l'\u00c9tat sert \u00e0 payer son et \u00e0 Metz les 20000 francs pour tort moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:32 > 0:33:46) [83%] : \r\nEt puis j'ai j'ai ils sont m\u00eame pas, ils sont chez moi on vraiment op\u00e9ratrice je dois faire comme \u00e7a pour me donne quelque chose, je sais pas pour j'pourra l\u00e8ve chez le coiffeur, je dois la demand\u00e9 de me donner de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:49 > 0:33:51) [91%] : \r\nChez chez je comprends plus le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:55 > 0:34:10) [92%] : \r\nCes placements sont douloureux pour les personnes concern\u00e9es mais \u00e9galement parfois pour les proches, qui se sent brutalement \u00e9cart\u00e9 exemple Anne-Christine stupide qui s'occupe de sa m\u00e8re atteinte d'Alzheimer depuis 2009, dans la maison familiale pr\u00e8s de Romont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:11 > 0:34:18) [96%] : \r\nMais tout bascule en mars lors d'un s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital de Payerne les m\u00e9decins d\u00e9cident de placer sa m\u00e8re dans un et \u00e0 Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:21 > 0:34:43) [87%] : \r\nJe dois dire que j'\u00e9tais vraiment abasourdi par la brutalit\u00e9 de cette proc\u00e9dure et parle, comment dire, l'absence de d'information \u00e0 l'absence de dialogue qu'est ce que pour l'\u00c9tat, moi j'ignorais absolument que cette proc\u00e9dure pouvait \u00eatre mis en place, ce qui est brutal, c'est disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:48 > 0:35:14) [91%] : \r\nC'est l\u00e0 la mani\u00e8re dont on vous met devant le fait accompli, on ne vous dit pas qu'on a d\u00e9j\u00e0 mis en place une proc\u00e9dure sans que vous le sachiez qu'on a d\u00e9j\u00e0 pris une mesure qu'on a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 une expertise pour votre part en c'est comme si votre proche ne vous \u00e9tait rien comme si vous ne vous en \u00e9tiez pas occup\u00e9 pendant pratiquement une d\u00e9cennie, ce qui \u00e9tait mon cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:14 > 0:35:37) [94%] : \r\nCombien de personnes sont-elles dans ce cas, il n'existe aucun chiffre au niveau suisse, le canton de Vaud vient de r\u00e9aliser une \u00e9tude sur le sujet, il y a eu 655 placements \u00e0 des fins d'assistance, de personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 65 ans en 2016 dans la grande majorit\u00e9, ce sont les m\u00e9decins qui prennent la d\u00e9cision et dans une moindre mesure, les juges, mais sur quels crit\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:37 > 0:35:59) [89%] : \r\nIl y a 3 causes qui sont pr\u00e9vues par le droit f\u00e9d\u00e9ral celle les troubles psychiques les d\u00e9ficiences mentales et puis les \u00e9tats d'abandon, le but du placement, c'est de pouvoir administrer les trappes traitement n\u00e9cessaires pour reprendre soin au niveau somatique et puis surtout, d'avoir des conditions de vie qui soit encore digne, parce que \u00e7a ne peut plus l'\u00eatre \u00e0 domicile dans des cas o\u00f9 \u00e7a ne peut plus \u00eatre \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:01 > 0:36:05) [99%] : \r\nDes d\u00e9cisions prises uniquement en dernier recours, selon le droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:36:06 > 0:36:14) [94%] : \r\nOn interviendra vraiment, soit il y a une mise en danger, \u00e7a c'est tr\u00e8s clair, et puis si la situation est \u00e0 ce point d\u00e9grad\u00e9e et qu'elle est insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:36:15 > 0:36:27) [93%] : \r\nInsupportable pour qui est insupportable pour le l'id\u00e9e qu'on se fait de l'\u00eatre humain si l'\u00eatre humain et qu'on n'est plus un \u00eatre humain mais vit comme un animal ou comme une chose, \u00e7a n'est pas \u00e7a n'est plus possible de l'autorit\u00e9 de protection d'intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:29 > 0:36:42) [98%] : \r\nDifficile de d\u00e9finir la dignit\u00e9 humaine alors question n'en fait- on pas trop pour prot\u00e9ger nos vieux pour Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin et ancien d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral, la r\u00e9ponse c'est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:44 > 0:36:44) [98%] : \r\nJe trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:44 > 0:37:10) [91%] : \r\nC'est tr\u00e8s grave de priver de sa libert\u00e9, quelqu'un qui n'a pas commis de d\u00e9lit ou qui n'est pas dangereux pour la soci\u00e9t\u00e9 Laurent \u00eatre vivres \u00e0 \u00e0 peu mis\u00e9rablement chez soi et puis vivre devant un plateau dans un \u00e9tablissement ferm\u00e9 au milieu de 2 personnes d\u00e9mentes o\u00f9 est la dignit\u00e9, on peut quand m\u00eame se poser la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:11 > 0:37:30) [93%] : \r\nAnne-Christine Stubbs, il a r\u00e9ussi \u00e0 trouver un et Metz pour sa m\u00e8re, dans l'urgence au mois d'avril, mais la justice ne la l\u00e2che pas un curateur a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 et lors de l'audience de nouveaux reproches sont brusquement apparus comme cette lettre accablante \u00e9crite par le m\u00e9decin de sa m\u00e8re qui ne l'a vu que rarement selon elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:30 > 0:37:36) [79%] : \r\n-ci ce ciel \u00e0 l'aide de la doctoresse, il a \u00e9crit quoi la dat\u00e9 du 6 avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:38 > 0:37:53) [86%] : \r\nAlors en substance que ma m\u00e8re n'avait pas l'environnement ad\u00e9quat que que Q qu'elle manquait de produits de soins, quel manque de chauffage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:59 > 0:38:04) [90%] : \r\nLe m\u00e9decin \u00e9voque un risque de n\u00e9gligence et une patiente retrouv\u00e9es souill\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:38:04 > 0:38:09) [87%] : \r\nComme vous avez eu connaissance de cette lettre, vous savez, j'ai de quelle mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:38:09 > 0:38:37) [91%] : \r\nC'est clairement diffamatoires pour moi il n'y a pas une Once de v\u00e9rit\u00e9 dans tout \u00e7a, donc je me laisse pas d\u00e9stabiliser, mais les cons\u00e9quences sont extr\u00eamement lourde et \u00e0 l'impact sur la r\u00e9putation qui qui n'est pas n\u00e9gligeable, \u00e9videmment, et puis il y a aussi l'impact Direct sur le Patrimoine, sur la situation \u00e9conomique qui est strictement d\u00e9vastateur, je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:39 > 0:38:41) [97%] : \r\nLa menace sur sa maison est \u00e0 peine voil\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:44 > 0:38:49) [97%] : \r\nLa juge ne s'exprime pas sur ce cas particulier, mais elle tient \u00e0 mettre en garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:38:52 > 0:39:27) [91%] : \r\nOn a tendance \u00e0 id\u00e9aliser beaucoup la famille : le nouveau droit a mis en avant les solidarit\u00e9s familiale on en disant qu'il fallait en tenir compte mais dans nos dossiers, on a, on voit aussi des cas tr\u00e8s diff\u00e9rents de cet id\u00e9al l\u00e0 o\u00f9 par exemple les proches ont un int\u00e9r\u00eat financier \u00e0 ce que la personne ne soit pas plac\u00e9 et puis \u00e7a aussi des r\u00e9alit\u00e9s pour nous de tous les jours o\u00f9 il y a un un int\u00e9r\u00eat financier de garder quelqu'un \u00e0 domicile, quelle que soit sa situation, parce qu'on ne veut pas payer l'\u00e9tablissement m\u00e9dico- social, donc on doit \u00eatre extr\u00eamement vigilants aussi sur le point de vue des proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:39:27 > 0:39:34) [90%] : \r\nEn fait, pourquoi c'est choquant que d'une famille veuille garder la personne \u00e2g\u00e9e chez elle parce qu'elle a pas les moyens de payer les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:37 > 0:39:39) [87%] : \r\nCe n'est pas choquant en soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:39:40 > 0:40:01) [89%] : \r\nEt ce qui est choquant c'est pas qu'on garde la personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 domicile, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait louable, les cas dont je vous parle, c'est \u00e0 juste des personnes qui avaient \u00e2g\u00e9e qui avait une chambre qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment ad\u00e9quates qui participe pas la vie de famille, c'est des personnes qui sont incontinente et personne ne l'\u00e9change et \u00e7a, \u00e7a n'est pas tol\u00e9rable d'un point de vue de la dignit\u00e9 humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:03 > 0:40:07) [100%] : \r\nMais il arrive aussi que la justice ne suivent pas les recommandations des m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:08 > 0:40:16) [95%] : \r\nExemple : cette femme de 88 ans, dans le Jura bernois c'est une ambulance et la police, qui sont venus la chercher \u00e0 son domicile le 3 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:19 > 0:40:44) [95%] : \r\nVoici comment le m\u00e9decin justifi\u00e9 sa d\u00e9cision de placement dans une lettre \u00e0 sa fille comme vous l'a laiss\u00e9 entendre \u00e0 la repr\u00e9sentante des infirmi\u00e8res \u00e0 domicile un suivi une \u00e0 2 fois par jour n'est pas suffisant aupr\u00e8s de votre ch\u00e8re maman qui fait beaucoup de chutes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition sur la base de la probabilit\u00e9, on estime qu'une institutionnalisation serait n\u00e9cessaire pour sa s\u00e9curit\u00e9 personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:46 > 0:40:50) [85%] : \r\nConsommations d'alcool excessives m\u00e9got qui tombe sur le tapis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:40:50 > 0:41:02) [89%] : \r\nLes arguments ressemblent \u00e0 des jugements moraux, la fille qui habite \u00e0 300 kilom\u00e8tres se r\u00e9voltent et la justice lui donne raison le 19 avril le PAF \u00e0 autrement dit placements \u00e0 des fins d'assistance est rejet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:03 > 0:41:11) [93%] : \r\nIl est pour le moins douteux qu'un risque de chute suffisent \u00e0 justifier un PAF a soit une mesure qui porte gravement atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de la personne concern\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:41:13 > 0:41:16) [96%] : \r\nC'est le service d'aide et de soins \u00e0 domicile qui avaient lanc\u00e9 l'alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:41:17 > 0:41:24) [95%] : \r\nSa directrice ne veut pas revenir sur cette affaire, un cas exceptionnel pour le service, qui n'a \u00e9mis que 2 avis de d\u00e9tresse cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:41:25 > 0:41:28) [98%] : \r\nC'est difficile \u00e0 vivre quand la justice ne suit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:41:29 > 0:41:38) [97%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, surtout pour les soignants qui ont \u00e9t\u00e9 chaque jour chez cette personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:41:39 > 0:41:53) [91%] : \r\nCe qui est important, c'est vraiment de dire \u00e0 ses soignants qu'ils ont fait ce qu'il fallait faire, dans le contexte dans lequel se trouvait la personne \u00e0 un moment donn\u00e9 dans ce contexte-l\u00e0, ils ont pris la d\u00e9cision qu'il fallait prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:41:54 > 0:42:03) [96%] : \r\nCar si la mesure est violente pour les personnes concern\u00e9es, elle est aussi pour les services de soins qui sont au front, ces d\u00e9cisions ne sont jamais faciles \u00e0 prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:42:05 > 0:42:34) [91%] : \r\nC'est dur, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur pour pour un soignant lorsque et doit se dire je, je peux plus rien faire, mais je peux pas non plus, ne rien faire, je sais pas si j'arrive \u00e0 me faire comprendre, je peux pas offrir plus de prestations parce que nous sommes \u00e0 nos limites et ce que nous pouvons offrir \u00e0 domicile, mais je ne veux pas non plus dire ben je je reste l\u00e0 et puis je laisse la suite, la situation a \u00e9volu\u00e9, l\u00e0 j'ai fait tout ce que je pouvais faire, mais c'est pas suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:42:35 > 0:42:36) [98%] : \r\nDonc oui c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:38 > 0:42:58) [91%] : \r\nDes exp\u00e9riences traumatisantes pour toutes les parties soignant justice et patients Rita Rosenstein, il a marqu\u00e9 \u00e0 jamais, elles continuent de r\u00e9clamer justice au tribunal, mais aussi dans un livre qui d\u00e9nonce les autorit\u00e9s juste des lignes \u00e9crites dans l'espoir que son histoire ne se r\u00e9p\u00e8te pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:42:59 > 0:43:07) [91%] : \r\nJ'ai \u00e9crit mon histoire, il s'appelle pourquoi et un petit maintenant le dernier champ\u00eatre, elle n'est pas tr\u00e8s gai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:43:08 > 0:43:13) [81%] : \r\nJe dois avouer, je suis une esp\u00e8ce plus grande chose parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:43:14 > 0:43:24) [86%] : \r\nJe n'ai plus rien je vais jettent ici, j'attends la fin f\u00e2cheuse pour dire la v\u00e9rit\u00e9, alors qu'est ce que j'ai encore \u00e0 faible en ce moment, tu n'es plus maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:43:25 > 0:43:37) [83%] : \r\nEt je n'en entends Assange n'inspire pas arriver \u00e0 100 ans \u00e7a vaut plus la peine, alors vraiment et je suis en relativement bon \u00e9tat mais \u00e7a me sert \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:43:57 > 0:44:12) [90%] : \r\nKarim Boubaker, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le m\u00e9decin cantonal Vaudois et autant le dire tout de suite, hein, vous \u00eates d\u00e9rang\u00e9 par ces placements abusifs ou en tout cas probl\u00e9matiques on \u00e9voque dans ce reportage parce que, pour vous, \u00e7a n'est pas l'essence de ce que ces placements sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:13 > 0:44:47) [86%] : \r\nNon, c'est vrai, c'est que l\u00e0 en cite de situations tr\u00e8s particuli\u00e8res derri\u00e8re chaque plat, enfin, a une personne, on a, c'est vrai, dans le canton de Vaud un certain nombre de plafond en a plus de plus de 1000 par ann\u00e9e, il a, vous voil\u00e0 tout confondu, bien \u00e9videmment, mais on a aussi beaucoup de gens qui peuvent bien aim\u00e9 \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, qui peuvent aller dans un \u00e9tablissement sanitaire pendant quelques jours, ressortir et puis continuer leurs vivres cette situation qui nous a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit une situation vraiment je dirais malheureuse, je, je suis assez d'accord avec les conclusions de de Madame Roselyne je dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:47 > 0:44:58) [94%] : \r\nAlors c'est justement cette affaire notamment ou d'autres qui ont fait que vous avez fait un \u00e9norme travail, dans le canton de Vaud d'abord pour r\u00e9pertorier ses placements, vous avez vu qu'ils \u00e9taient nombreux, trop nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:58 > 0:45:57) [91%] : \r\nAlors c'est toujours difficile de dire si c'est trop nombreux ou pas quand on parle de protection des personnes, n\u00e9anmoins, c'est vrai que maintenant qu'on enregistre dans le canton de Vaud on peut, on peut suivre l'\u00e9volution de ces placements et voir que, jusqu'\u00e0 encore peu, ils \u00e9taient en augmentation, donc oui, c'est inqui\u00e9tant, d'autre part, il faut relever qu'on a une autorit\u00e9 politique qui nous a interpell\u00e9s le Grand Conseil en disant : dans le fond, qu'est ce que vous faites, je dis nous le les autorit\u00e9s sanitaires, mais aussi les m\u00e9decins, qu'est ce que vous faites pour lutter contre ces privations de libert\u00e9 donc oui, on a d\u00fb r\u00e9agir ces derni\u00e8res ann\u00e9es, alors qu'est ce qu'on a fait, on a fait beaucoup chose on a dans un 1er temps \u00e0 essayer de comprendre pourquoi ces plafonds, on a vu que le finalement le le personnel de sant\u00e9 m\u00e9ritait d'\u00eatre mieux form\u00e9s par rapport \u00e0 \u00e7a, donc on a entrepris d'aller voir les m\u00e9decins les m\u00e9decins de garde, les h\u00f4pitaux, pour essayer de faire en sorte que dans le fond on tienne mieux compte de l'environnement de la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:57 > 0:46:09) [82%] : \r\nParce qu'il y a ce droit finalement r\u00e9galiens mais \u00e7a, pas de vie et de mort, mais disons d'Oka dans de droit \u00e0 la libert\u00e9, ou non vous-m\u00eame vous recevez une copie de chacun d'eux, c'est de ses placements c'est pas trop lourd pour le m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:09 > 0:46:50) [89%] : \r\nAlors pour moi, comme je le dis, assez souvent, et surtout au aux \u00e9tudiants, futurs m\u00e9decins, je pars du principe que la m\u00e9decine c'est c'est un privil\u00e8ge, on est form\u00e9 pour, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 on va recueillir beaucoup de confidences, beaucoup de choses des personnes finalement ce ce droit et ce devoir de de prononcer des plafonds dans certaines situations, doit \u00eatre vraiment utilis\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cautionneuse, oui, dans ce contexte, c'est vrai qu'on on attend des soignants qui qui prononce des plats afin qu'ils aient \u00e9voqu\u00e9 tout ce qui est possible avant que d'institutionnels institutionnalis\u00e9e quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:50 > 0:47:09) [90%] : \r\nCette semaine, la, la, la conf\u00e9rence, les autorit\u00e9s de protection de l'adulte faisait le bilan de 6 ans d'application de la loi hein, depuis 2013, un bilan positif pour eux, pourtant, il y a une initiative populaire qui veut donner notamment plus de place \u00e0 la famille, on a vu dans nos histoires que la famille n'\u00e9tait pas associ\u00e9 n'\u00e9tait pas au courant, est ce que \u00e7a c'est pas probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:47:10 > 0:47:46) [93%] : \r\nAlors c'est vrai que le le nouveau code civil a a voulu donner une place plus importante \u00e0 la famille, n\u00e9anmoins c'est difficile pour que ce soit pour les m\u00e9decins de conna\u00eetre tout l'environnement familial pour les Justice est \u00e9galement difficile de bien conna\u00eetre l'environnement des personnes parfois on d\u00e9couvre quand m\u00eame que certaines familles sont maltraitants par rapport \u00e0 des personnes vuln\u00e9rables, donc l\u00e0 il y a des vrais pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats \u00e0 faire dans certaines situations, ben comme on le voit, l\u00e0, elles sont peut-\u00eatre fait trop rapidement et puis dans d'autres situations, c'est vraiment pour le bien de la personne, cet aspect de protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:46 > 0:48:05) [90%] : \r\nRita Rosenczveig on entendait qui disait : j'esp\u00e8re que mon histoire, alors il va faire qu'il y en aura pas, d'autres comme \u00e7a, il y avait des circonstances tr\u00e8s particuli\u00e8res, notamment par rapport \u00e0 aux curateurs qui qui a, qui a s'est d\u00e9barrass\u00e9 de toute sa vie, est ce qu'une histoire comme celle-l\u00e0, on peut esp\u00e9rer qu'elle ne se reproduise pas compterait alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:48:05 > 0:48:21) [90%] : \r\nJe pense qu'elle ne se reproduira pas, maintenant c'est c'est jamais impossible qu'une situation comme \u00e7a r\u00e9apparaissent n\u00e9anmoins c'est vrai que comme elle la raconte, apr\u00e8s 2 jours tout ce qui elle avait toute sa vie, toute son autobiographie avait disparu, je pense que \u00e7a, \u00e7a n'arrivera plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:21 > 0:48:37) [90%] : \r\nAlors il y a aussi cette notion de risque qu'on a entendu un enterrement, c'est en dernier recours, qu'on doit faire \u00e7a et la probabilit\u00e9 qu'il arrive quelque chose, et apr\u00e8s on met en balance la dignit\u00e9 humaine l\u00e0- dedans est-ce que tout \u00e7a finalement, c'est pas des termes qui sont un peu la dimension Vara variable selon \u00e0 qui, \u00e0 qui on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:48:38 > 0:49:14) [89%] : \r\nNon, je pense que je pense que c'est vrai, nous passons une partie de notre temps, je dis-nous dans, dans, dans le cas de mon m\u00e9tier, par exemple, l'affaire des pes\u00e9es d'int\u00e9r\u00eats \u00e0 faire des \u00e9valuations de risques, je pense qu'au plan soci\u00e9tal, on doit r\u00e9apprendre \u00e0 vivre avec le risque, je pense que ce qui a \u00e9t\u00e9 dit aussi de la part de du Docteur Aubry c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9alit\u00e9 : apprendre \u00e0 vivre avec la vuln\u00e9rabilit\u00e9 est-ce qu'une chute, c'est un risque d\u00e9finitif, c'est un risque simplement tol\u00e9rable, toutes ces questions de se les ai pas pos\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, je pense que les questionnements autour des plats nous oblige maintenant \u00e0 remettent \u00e7a sur la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:14 > 0:49:17) [92%] : \r\nKarim Boubaker, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous en parler en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:19 > 0:49:40) [87%] : \r\nMadame l'ambassadrice Leterme existe depuis plusieurs si\u00e8cles, mais il a longtemps d\u00e9sign\u00e9 la femme de l'ambassadeur, v\u00e9ritable bastion masculin, la diplomatie suisse \u00e9volue pourtant et cette ann\u00e9e, les femmes montent m\u00eame en force avec plusieurs ambassadrice r\u00e9cemment nomm\u00e9 donc Livia Leu, qui vient de vivre sa premi\u00e8re semaine \u00e0 la t\u00eate de la prestigieuse ambassade de Suisse en France Pierre Bavaud l'a suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:49:43 > 0:49:46) [96%] : \r\nParis, ce lundi, c'\u00e9tait la rentr\u00e9e des classes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:49:48 > 0:49:51) [95%] : \r\nParents et enfants un peu stress\u00e9e d'arriver \u00e0 l'heure pour ce 1er jour d'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:49:57 > 0:50:06) [97%] : \r\nPour la nouvelle ambassadrice de Suisse \u00e0 Paris, c'est aussi la rentr\u00e9e son tout 1er jour mais une vingtaine de m\u00e8tres seulement s\u00e9parent son appartement de son bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:50:08 > 0:50:13) [86%] : \r\nVous restez \u00e0 l'heure, nous voici devant le le portrait de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs cherchaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:50:16 > 0:50:19) [94%] : \r\nOui, c'\u00e9tait tous des hommes, c'\u00e9tait le moment, je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:50:22 > 0:50:38) [90%] : \r\nBien s\u00fbr on est fier, mais j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 la premi\u00e8re \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, donc c'est c'est c'est une \u00e9volution, c'est normal que maintenant on a plus de femmes dans la carri\u00e8re que, il y a aussi des femmes finalement \u00e0 des grands postes comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:50:38 > 0:50:41) [83%] : \r\nC'est quelque part un retour aux sources, cette ambassadeur \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:50:41 > 0:50:47) [93%] : \r\nOui, c'est vrai, j'ai fait mon stage diplomatique ici en 89 90.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:49 > 0:50:54) [95%] : \r\nL'ambassadeur en poste \u00e9tait alors Carlo Jagmetti, une figure de la diplomatie helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:50:55 > 0:51:05) [82%] : \r\nAlors je suis toujours impressionn\u00e9 avait peut-\u00eatre moins intimid\u00e9s en 89 et Paris est toujours aussi belle, car l'effort si pas plus belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:51:16 > 0:51:28) [92%] : \r\nBernard quelques semaines plus t\u00f4t, c'est \u00e0 v\u00e9lo que Livia, l'oeil se d\u00e9pla\u00e7ait de son domicile \u00e0 son pr\u00e9c\u00e9dent poste au Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, o\u00f9 elle \u00e9tait responsable des relations \u00e9conomiques bilat\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:51:29 > 0:51:34) [93%] : \r\nUne carri\u00e8re diplomatique de pr\u00e8s de 30 ans pour cette Grisonne en mode ascendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:51:38 > 0:51:40) [95%] : \r\nNous avions \u00e9t\u00e9 la trouver \u00e0 l'heure o\u00f9 elle faisait ses cartons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:51:44 > 0:51:47) [97%] : \r\nD'o\u00f9 vous vient ce go\u00fbt pour les pour les voyages pour la diplomatie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:51:48 > 0:52:04) [87%] : \r\nBon, je crois, j'ai grandi dans un une famille d'h\u00f4teliers, donc dans un h\u00f4tel en fait donc on avait toujours beaucoup de monde qui venait qui partait du du monde entier et \u00e7a m'a beaucoup hein int\u00e9ress\u00e9 c'\u00e9tait de de conna\u00eetre un peu la r\u00e9alit\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:06 > 0:52:17) [92%] : \r\nAlors une carri\u00e8re qui vous a men\u00e9 de Paris \u00e0 New York en passant par Le Caire et par T\u00e9h\u00e9ran T\u00e9h\u00e9ran, c'est un moment important de votre carri\u00e8re diplomatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:52:17 > 0:52:28) [93%] : \r\nOui, T\u00e9h\u00e9ran, \u00e9videmment, c'est un poste passionnant la Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats-Unis, donc \u00e7a c'est une charge additionnelle qui est d\u00e9licate, mais vraiment passionnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:52:29 > 0:52:31) [82%] : \r\n\u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:52:31 > 0:52:37) [88%] : \r\nS'\u00e9taient des ann\u00e9es tr\u00e8s tendu o\u00f9 vraiment les 2 parties ne se parlaient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:39 > 0:52:41) [87%] : \r\nEh oui, il y avait des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:52:42 > 0:52:48) [95%] : \r\nAlors, sous la pr\u00e9sidence d'Ahmaninejad contest\u00e9 par une partie de la jeunesse iranienne apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:52:50 > 0:53:04) [92%] : \r\nComme j'\u00e9tais la seule femme ambassadeur c'\u00e9tait vraiment, j'\u00e9tais un peu un cas sp\u00e9cial donc et en plus donc repr\u00e9sente pour les \u00c9tats-Unis, donc moi j'avais plut\u00f4t les acc\u00e8s plus facile que peut-\u00eatre \u00e0 mes coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:07 > 0:53:16) [93%] : \r\nUne autre photo lui est particuli\u00e8rement cher, celle que lui a d\u00e9dicac\u00e9, Hillary Clinton, alors chef de la diplomatie am\u00e9ricaine pour bon service rendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:53:17 > 0:53:20) [84%] : \r\nOn va la mettre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Messerschmitt d\u00eener Josse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:30 > 0:53:44) [88%] : \r\nC'est \u00e0 une femme \u00e9galement que Livia l'oeil doit sa carri\u00e8re d'ambassadrice en Iran, Micheline Calmy-Rey pour l'ancien chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res libyen, l'oeil avait le profil id\u00e9al pour le poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:53:47 > 0:54:26) [92%] : \r\nAvant m\u00eame a fait partie d'une petite \u00e9quipe d\u00e9di\u00e9e qui a travaill\u00e9 sur le dossier nucl\u00e9aire iranien qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s engag\u00e9s sur ce dossier, c'est une des raisons pour laquelle d'ailleurs il m'est venu naturellement \u00e0 l'esprit de puisqu'elle \u00e9tait tr\u00e8s bien vu un par les autorit\u00e9s iraniennes et aussi bien les autres puissances puisqu'on informe \u00e0 tout le monde, r\u00e9guli\u00e8rement, et c'\u00e9tait aussi un geste assez symbolique parce que c'\u00e9tait une femme, un poste important, vraiment il y avait des int\u00e9r\u00eats en jeu et donc il y avait quelque chose d'un peu de de pas d'un peu de symbolique dans le fait de nommer une femme comme repr\u00e9sentant de la Suisse \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:54:33 > 0:54:38) [94%] : \r\nDans le nouveau bureau de Livia, l'oeil la photo d\u00e9dicac\u00e9e de Hillary Clinton retrouve sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:54:39 > 0:54:40) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:54:40 > 0:54:41) [79%] : \r\nElle m'accompagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:54:44 > 0:54:55) [94%] : \r\nAujourd'hui, on voit Donald Trump en train de d\u00e9chirer ce fameux accord sur le nucl\u00e9aire iranien, pour lequel vous avez tellement travaill\u00e9 comment est-ce que vous r\u00e9agissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:54:55 > 0:55:19) [89%] : \r\nOui, mon diplomatie c'est parfois comme \u00e7a, m\u00eame si on n'aime pas on peut pas choisir toujours l'\u00e9volution mais c'est dommage, si cet accord nucl\u00e9aire qui a quand m\u00eame assur\u00e9 une r\u00e9duction du programme nucl\u00e9aire iranien que cet accord risque d'\u00eatre ce de devait d'\u00eatre termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:55:20 > 0:55:27) [94%] : \r\nEt parmi les gros dossiers qui attendent d\u00e9sormais la nouvelle ambassadrice la question europ\u00e9enne, le but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:55:27 > 0:55:41) [89%] : \r\nC'est appuyer la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans les questions qui concernent l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a c'est dans ton toutes les laisse ambassades dans les pays membres de l'Union europ\u00e9enne, c'est \u00e9videmment une t\u00e2che importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:55:41 > 0:55:46) [91%] : \r\nC'est de faire la France est de faire de Paris un alli\u00e9 dans ses n\u00e9gociations avec Bruxelles en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:55:47 > 0:55:59) [90%] : \r\nFaire comprendre nos positions particularit\u00e9s et de 2 quand m\u00eame vivre aussi cette cette amiti\u00e9 ce partenariat \u00e0 travers les fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:55:59 > 0:56:03) [87%] : \r\nDonc comment il faut vous appeler madame l'ambassadrice, ou Madame l'Ambassadeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:56:03 > 0:56:06) [63%] : \r\nPas \u00e0 Brice \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:56:09 > 0:56:18) [94%] : \r\nZ\u00fcrich avant de prendre ses nouveaux quartiers dans la capitale fran\u00e7aise madame l'ambassadrice donc en compagnie de son mari, il a fait un petit d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:56:22 > 0:56:30) [97%] : \r\n\u00e0 la rencontre de celui qui \u00e9tait son patron lorsqu'elle \u00e9tait jeune stagiaire lui- m\u00eame Carlo Jagmetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:56:30 > 0:57:02) [81%] : \r\nAlors c'est normal ce qui faisait trop un que j'ai sais qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9, je trouve, c'est ainsi que cornaqu\u00e9 par mois en garde un excellent souvenir de de Madame, d'ailleurs c'\u00e9tait c'\u00e9tait amusant, il ne le sait pas, mais elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 parti et j'\u00e9tais au Quai d'Orsay, je ne sais plus, c'est qui ce monsieur m'a demand\u00e9 : mais o\u00f9 est all\u00e9e cette dame blonde qui \u00e9tait chez vous, ben elle est repartie, sa carri\u00e8re, voil\u00e0 qu'est ce que vous avez appris \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:57:02 > 0:57:16) [92%] : \r\nQuand j'ai appris la vie diplomatique, je dois dire, parce que Paris c'est quand m\u00eame un peu le centre de la de la diplomatie plus classique, peut-\u00eatre que ce que j'ai fait plus tard et oui, j'ai beaucoup appris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:57:17 > 0:57:26) [94%] : \r\nLe fait que ce soit une femme la premi\u00e8re ambassadrice de Suisse \u00e0 Paris pour vous qui \u00eates de cette ancienne g\u00e9n\u00e9ration des diplomates qui \u00e9tait une caste tr\u00e8s masculine qu'il reste encore, c'est quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:57:26 > 0:57:51) [85%] : \r\nD'importants pour vous, non, non, moi je suis \u00e0 f\u00e9ministe mesurer parce que j'avais, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, si ces dames sont \u00e0 leur poste, parce qu'elles ont les capacit\u00e9s, l'exp\u00e9rience, c'est parfait, si on les envoie simplement parce que ce sont des dames, alors c'est une autre chose, Hambourg valable il y a aucun doute on s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:57:52 > 0:57:53) [78%] : \r\nEnfin les arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:57:55 > 0:57:58) [92%] : \r\nTu es avant de passer \u00e0 table, s\u00e9quence souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:58:08 > 0:58:17) [89%] : \r\nL'image de la Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, je dirais, elle est, elle est assez bonne, par contre peut-\u00eatre les Suisses comme telle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:58:17 > 0:58:22) [96%] : \r\nOn fait toujours l'objet de certaines moqueries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:58:23 > 0:58:24) [84%] : \r\nDans un d\u00e9cor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:58:24 > 0:58:47) [89%] : \r\nJe crois c'est \u00e7a fait partie de, de, du travail d'un ambassadeur ou d'une ambassadrice de montrer un peu le ton, les qu'il y a c'est pas uniquement le paradis non plus mais de justement montr\u00e9 un peu plus qui ce qui est la Suisse qui est l\u00e0, la d\u00e9mocratie directe et c'est c'est int\u00e9ressant, mais c'est aussi compliqu\u00e9 pour vraiment faire passer le message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:58:49 > 0:59:04) [95%] : \r\nEt pour ce qui est de l'image elle- m\u00eame de l'ambassade suisse \u00e0 Paris il y a encore du boulot, cet h\u00f4tel particulier du 7\u00e8me arrondissement qui sert \u00e0 la fois d'ambassades et de r\u00e9sidences est actuellement en r\u00e9novation, sa toute nouvelle locataire d\u00e9barque au milieu d'un grand chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:07 > 0:59:16) [87%] : \r\nC'est dans ce salon par exemple que vous faites parfois les r\u00e9ceptions que je ferais et dans 6 mois, \u00e7a devrait \u00eatre termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:59:21 > 0:59:26) [92%] : \r\nMais malgr\u00e9 les travaux, les services de l'ambassade fonctionne \u00e0 plein r\u00e9gime, premi\u00e8res prises de contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:59:26 > 0:59:36) [79%] : \r\nSelon Madame Veil alors il Damisch plaisir de vous rencontrer et moi, c'est le plaisir de mon c\u00f4t\u00e9, la premi\u00e8re ambassadrice tant dans cette ambassade \u00e0 Chamb\u00e9ry, \u00e7a oui, tout \u00e0 fait moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:59:36 > 0:59:50) [96%] : \r\nUne cinquantaine de personnes y travaillent un ambassadeur, c'est aussi un patron de PME, la section consulaire pour commencer, la France est le pays o\u00f9 vit la plus grande communaut\u00e9 helv\u00e9tique de l'\u00e9tranger avec pr\u00e8s de 200000 r\u00e9sidents suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:59:52 > 0:59:58) [87%] : \r\nC'est des Suisses Best Assfam oui ambassadrice bonjour monsieur, comment allez- vous, merci bien, tr\u00e8s bien et vous- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:59:58 > 1:00:01) [97%] : \r\nLa France est aussi le 4\u00e8me partenaire commercial de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:00:01 > 1:00:07) [90%] : \r\nLa Suisse \u00e9tant le 7\u00e8me investisseurs cr\u00e9ateurs d'emplois, en tout cas en France avec plus de 150000 emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:00:08 > 1:00:09) [96%] : \r\nYvan Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:00:09 > 1:00:13) [98%] : \r\nSans compter les Liens culturels qui unissent la Suisse et la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:00:13 > 1:00:18) [90%] : \r\nJean fera la promotion de l'image de la Suisse au travers des affaires culturelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:00:22 > 1:00:26) [98%] : \r\nLoin de cette agitation, direction le jardin de l'ambassade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:00:27 > 1:00:47) [92%] : \r\nPas aussi grand que celui de l'\u00c9lys\u00e9e, mais tout de m\u00eame quant au jardin secret de l'ambassadrice, sa famille, ses 2 fils sont encore aux \u00e9tudes, son mari, un chercheur sp\u00e9cialiste des fourmis qui l'a suivi \u00e0 Paris, elle pr\u00e9f\u00e8re les pr\u00e9server autant que possible du regard de la cam\u00e9ra, elle qui a retrouv\u00e9 avec ce nouveau poste une certaine libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:00:47 > 1:01:02) [95%] : \r\nUne ambassade fait partie de du du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res mais dans la fa\u00e7on comment j'organise mon travail ici beaucoup plus plus ind\u00e9pendante que ce qu'on peut conna\u00eetre \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:01:03 > 1:01:05) [91%] : \r\nLivia Leu, vous avez 57 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:01:07 > 1:01:10) [97%] : \r\nCe sera votre dernier Post Paris \u00e0 l'\u00e9tranger en tant que diplomate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:01:11 > 1:01:21) [85%] : \r\nNon principe on travaille jusqu'\u00e0 64, peut-\u00eatre d'ici l\u00e0, jusqu'\u00e0 65 ans que je pense, \u00e7a sera pas \u00e0 mon dernier poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:01:35 > 1:01:50) [93%] : \r\nEt avec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir suivis, faites-nous part de vos questions, vos r\u00e9actions sur toutes nos plateformes et nous nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez \u00c9lisabeth Logean ont pass\u00e9 une belle soir\u00e9e magnifique semaine \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:50 > 1:02:06) [74%] : \r\nVous avez des petites c'\u00e9tait le temps que dans certaines dates me quelques quelques ann\u00e9es mais d'examiner Madame Dominique Wendling Madame Thun malgr\u00e9 des Madame Novak d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 donner peut-\u00eatre quand m\u00eame une particularit\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T11:01:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809708902", "durationSec": 745, "title": "Semaine de M...", "excerpt": "Le Conseil d'Etat genevois a annonc\u00e9 que le conseiller d'Etat PLR Pierre Maudet sera priv\u00e9 de certaines de ses pr\u00e9rogatives. Dans une interview \u00e0 L\u00e9man Bleu Pierre Maudet a exprim\u00e9 des regrets d'avoir cach\u00e9 une partie de la v\u00e9rit\u00e9 sur son voyage \u00e0 Abou Dhabi. Antoine Daher et Magid Khoury pourraient lui avoir octroy\u00e9 des avantages. De nombreuses voix de politiciens mais aussi de citoyens s'\u00e9l\u00e8vent pour s'\u00e9tonner que le chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 ne d\u00e9missionne pas.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "MENSONGE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "sequenceIds": ["1748626"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708903", "durationSec": 865, "title": "Faut pas pousser m\u00e9m\u00e9...", "excerpt": "Chaque ann\u00e9e, des centaines de personnes \u00e2g\u00e9es en Suisse Romande sont plac\u00e9es contre leur gr\u00e9 \u00e0 l'EMS. Derri\u00e8re Privation de libert\u00e9 \u00e0 des fins d'assistance (PLAFA), se cache souvent une situation tr\u00e8s difficile pour la personne \u00e2g\u00e9e qui doit quitter son chez elle, parfois brutalement. Ces placements sont normalement d\u00e9cid\u00e9s en dernier recours, mais dans la r\u00e9alit\u00e9 ce n'est pas toujours le cas. Une initiative voudrait d'ailleurs changer les r\u00e8gles et donner plus de poids \u00e0 la famille des personnes plac\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUELPA, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PUNTENER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "TUTELLE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "VIE FAMILIALE"], "sequenceIds": ["1748627"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708904", "durationSec": 685, "title": "Premi\u00e8re de classe", "excerpt": "Portrait de la nouvelle ambassadrice de Suisse en France Livia Leu. Avant d'\u00eatre en poste \u00e0 Paris elle a, entre autre, \u00e9t\u00e9 ambassadrice \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et responsable au SECO.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "AMBASSADEUR"], "sequenceIds": ["1748629"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1812748352", "summary": "Rubrique Au Top :\nPr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique donnant le classement de personnes qui se sont distingu\u00e9es dans l'actualit\u00e9 de la semaine. Cette semaine, un podium de journalistes.", "id": "1748624", "visualPersons": ["KOEPPEL, ROGER", "MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812748354", "summary": "Gen\u00e8ve :\n05.09.2018 : Anne Emery-Torracinta, puis Thierry Apoth\u00e9loz, conseillers d'\u00e9tat genevois refusant une itw. Conf\u00e9rence de presse du Conseil d'Etat genevois avec Pierre Maudet, Antonio Hodgers, Anne Emery-Torracinta, Thierry Apoth\u00e9loz, Nathalie Fontanet, Mauro Poggia et Serge Dal Busco. Cameramans filmant. Intervention Antonio Hodgers. Pierre Maudet marchant refusant itw.\nPierre Maudet arrivant puis partant ext b\u00e2timent L\u00e9man Bleu refusant itw. Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident PLR genevois, refermant une porte.\nExtrait L\u00e9man Bleu : itw Pierre Maudet par Pascal D\u00e9caillet, journaliste. \nStill communiqu\u00e9 Minist\u00e8re public. Photo Antoine Daher. Site internet Renovis.\nA contre-jour et flout\u00e9, itw anonyme, ex-partenaire d'Antoine Daher. Still d\u00e9nonciation p\u00e9nale. Still photo Pierre Maudet et autres personnes visage flout\u00e9 lors soir\u00e9e pour ses 40 ans. \nExt bar Escobar. Message de fermeture. \nItw Pierre Bayenet, avocat. \nVoix Antoine Daher refusant itw par t\u00e9l\u00e9phone. \nExt b\u00e2timent de l'adresse de la soci\u00e9t\u00e9 Renovis. Enseigne Capvest. Site internet Capvest et photo Magid Khoury, entrepreneur. J\u00e9r\u00f4me Galichet, journaliste, renvoy\u00e9 \u00e0 la porte de Capvest. \nItw Alexandre de Senarclens.\nLausanne : Robe d'avocat accroch\u00e9e. Livres des arr\u00eats du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Itw Laurent Moreillon, avocat professeur de droit p\u00e9nal. \nGen\u00e8ve : drapeau syndicat de police. Enseigne de la Police genevoise. Policiers travaillant. Itw Marc Baudat, pr\u00e9sident Union du personnel du corps de police. \nPhoto Simon Brandt. \nGraffiti dans la rue \"Maudet d\u00e9gage\". Still banderole.  \nItw Thomas Wenger, d\u00e9put\u00e9 PS genevois.", "id": "1748626", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["POGGIA, MAURO", "MAUDET, PIERRE", "HODGERS, ANTONIO", "DE SENARCLENS, ALEXANDRE", "WENGER, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1812748355", "summary": "Morges : policiers visage flout\u00e9 contr\u00f4lant papier d'identit\u00e9 et bloquant l'acc\u00e8s. Ext b\u00e2timent et plaque Justice de paix. \nMorges : ext b\u00e2timents d'un EMS. Itw Rita Rosenstiel, retrait\u00e9e de 93 ans. \nDompierre : \u00c9pis de bl\u00e9. Ext ferme. Itw Anne-Christine Stuby. Chambre vide de personne \u00e2g\u00e9e.\nMains de femmes personnes \u00e2g\u00e9es. \nVaud : itw Caroline Kuehnlein, juge cantonale vaudoise. Salle d'audience vide. Caroline Kuehnlein avec robe de magistrat \u00e9tudiant un dossier.\nD\u00e9ambulateurs pour personnes \u00e2g\u00e9es. \nLausanne : Itw Jacques-Andre Haury, m\u00e9decin, dans son bureau. \nB\u00e9vilard, Jura bernois : bureau Aide et Soins \u00e0 Domicile ASAD). Itw Lucia Cardoso, directrice ASAD.", "id": "1748627", "visualThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "RETRAITE (\u00c9TAT)", "JUGE", "SALLE D'AUDIENCE", "\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL"], "visualGeographicals": ["MORGES", "LAUSANNE", "DOMPIERRE (FR)"], "visualPersons": ["HAURY, JACQUES-ANDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812748356", "summary": "Plateau : itw Karim Boubaker.", "id": "1748628"}, {"internalArchiveId": "AA1812748357", "summary": "Paris : sc\u00e8ne de rue avec enfant en trottinette. Parents et enfants \u00e0 la rentr\u00e9e des classes. Tableaux avec portraits de pr\u00e9c\u00e9dents ambassadeurs de Suisse en France. Itw en fran\u00e7ais Livia Leu, nouvelle ambassadrice de Suisse en France.\nBerne : Livia Leu, responsable au secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie (SECO), roulant en bicyclette, arrivant au travail puis faisant ses cartons de d\u00e9m\u00e9nagement. Itw Livia Leu. \nGen\u00e8ve : Itw Micheline Calmy-Rey, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res.\nParis : Livia Leu dans son bureau. \nZurich : Livia Leu et son mari rencontrant et d\u00e9jeunant avec Carlo Jagmetti, ex-ambassadeur de Suisse \u00e0 Paris. Itw Carlo Jagmetti.\nParis : ext et int b\u00e2timent en r\u00e9novation de l'ambassade et r\u00e9sidence suisse. Ouvriers travaillant. Livia Leu rencontrant ses collaborateurs.", "id": "1748629", "visualThemes": ["AMBASSADE", "AMBASSADEUR", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["PARIS", "ZURICH-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754955", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT042038", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9956D2DE-018C-49C8-B7E2-7C721D4D8BE7", "internalArchiveId": "9956D2DE-018C-49C8-B7E2-7C721D4D8BE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9chauffement climatique: 700 scientifiques lancent un appel aux politiques", "publicationDate": "2018-09-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meskens\r\nAlors qu'ont lieu ce samedi des manifestations pour le climat dans plusieurs capitales mondiales, quelque 700 scientifiques fran\u00e7ais ont lanc\u00e9 un appel aux dirigeants politiques pour qu'ils passent aux actes contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n* * R\u00e9chauffement climatique: 700 scientifiques lancent un appel aux politiques En France, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu un appel des artistes, \u00e0 l'initiative de Juliette Binoche. Cette fois, ce sont les scientifiques qui se mobilisent pour l'environnement. 700 d'entre eux lancent un appel \u00e0 la Une du journal Lib\u00e9ration en cette journ\u00e9e mondiale pour le climat. Des marches sont par ailleurs organis\u00e9es dans plusieurs villes du pays. En d\u00e9missionnant il y a dix jours, l'ancien ministre Nicolas Hulot avait appel\u00e9 au sursaut. La soci\u00e9t\u00e9 civile l'a peut-\u00eatre entendu. A Paris, Joelle Meskens\r\n((La voix \u00e9trangl\u00e9e, Nicolas Hulot avait dit sa solitude et son impuissance. Il ne visait pas seulement les politiques, mais aussi la soci\u00e9t\u00e9 civile qui ne se mobilisait pas assez pour la plan\u00e8te. L'initiative des scientifiques remonte \u00e0 juin. Mais la d\u00e9mission de l'ancien animateur d'Ushua\u00efa lui a donn\u00e9 une caisse de r\u00e9sonance.  Les signataires appellent, je cite, \u00e0 \u00ab passer de l'incantation aux actes pour une soci\u00e9t\u00e9 sans carbone \u00bb. Ils appellent \u00e0 des engagements imm\u00e9diats pour des objectifs \u00e0 court terme. Il y a urgence, disent-il, car les d\u00e9g\u00e2ts sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 : la r\u00e9currence des chaleurs extr\u00eames, la fonte des glaciers, la disparition des \u00e9cosyst\u00e8mes notamment. Ils insistent sur des solutions r\u00e9alistes. Non, il ne s'agit pas d'utopie, disent-ils. Tout le monde peut agir pour l'environnement, en r\u00e9duisant par exemple sa consommation d'\u00e9nergie ou en choisissant des moyens de transport \u00e9cologique. Cet apr\u00e8s-midi, 60 villes organisent des marches. Des ONG, des syndicats, des partis politiques descendront dans la rue aux c\u00f4t\u00e9s des citoyens. Mais le successeur de Nicolas Hulot, lui, ne sera pas l\u00e0. Pour Fran\u00e7ois de Rugy, la place d'un ministre n'est pas dans les cort\u00e8ges. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris.))", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9812974", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9chauffement climatique: 700 scientifiques lancent un appel aux politiques / 12H30_2018-09-08T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 08.09.2018"], "alternativeSummary": ["Alors qu'ont lieu ce samedi des manifestations pour le climat dans plusieurs capitales mondiales, quelque 700 scientifiques fran\u00e7ais ont lanc\u00e9 un appel aux dirigeants politiques pour qu'ils passent aux actes contre le r\u00e9chauffement climatique."], "variantIds": ["ece-9812974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-14T16:44:19Z", "speechToTexts": ["14.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn France, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu un appel des artistes \u00e0 l'initiative de Juliette Binoche, cette fois ce sont les scientifiques qui se mobilisent pour l'environnement 700 d'entre eux lancent un appel \u00e0 la une du journal Lib\u00e9ration, cette journ\u00e9e mondiale pour le climat des marches sont par ailleurs organis\u00e9es dans plusieurs villes du pays, en d\u00e9missionnant, il y a 10 jours, l'ancien ministre Nicolas Hulot avait appel\u00e9 au sursaut, la soci\u00e9t\u00e9 civile a peut-\u00eatre entendu \u00e0 Paris Jo\u00ebl mesquin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [92%] :\r\nLa voix \u00e9trangl\u00e9e : Nicolas Hulot avait dit sa solitude et son impuissance, il ne visait pas seulement les politiques, mais aussi la soci\u00e9t\u00e9 civile qui ne se mobilisait pas assez pour la plan\u00e8te, l'initiative des scientifiques remonte \u00e0 juin mais la d\u00e9mission de l'ancien animateur d'Ushua\u00efa, lui a donn\u00e9 une caisse de r\u00e9sonance, les signataires appellent, je cite, \u00e0 passer de l'incantation aux actes, ils appellent \u00e0 des engagements imm\u00e9diats, il y a urgence, disent -ils, car les d\u00e9g\u00e2ts sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, la r\u00e9currence des chaleurs extr\u00eames, la fonte des glaciers, la disparition des \u00e9cosyst\u00e8mes notamment, ils insistent sur des solutions r\u00e9alistes, non il ne s'agit pas d'utopie, disent -ils, tout le monde peut agir pour l'environnement en r\u00e9duisant par exemple sa consommation d'\u00e9nergie ou en choisissant des moyens de transport propre cet apr\u00e8s- midi 60 villes organisent des marches, des ONG, des syndicats, des partis descendront dans la rue aux c\u00f4t\u00e9s des citoyens mais le successeur de Nicolas Hulot, lui, ne sera pas l\u00e0 pour Fran\u00e7ois de Rugy, la place d'un ministre n'est pas dans les cort\u00e8ges, Jo\u00ebl Meskens, pour rtsinfo Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-08T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E5EAD7D-EBE9-45BF-AC57-1C3576822BEC", "internalArchiveId": "6E5EAD7D-EBE9-45BF-AC57-1C3576822BEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans les Houthis, les n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve sur le Y\u00e9men tournent court", "publicationDate": "2018-09-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Griffiths, \u00e9missaire de l'ONU\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement y\u00e9m\u00e9nite va quitter samedi Gen\u00e8ve o\u00f9 des pourparlers sur la guerre au Y\u00e9men sous l'\u00e9gide de l'ONU n'ont pas pu se tenir en l'absence des rebelles houthis, a indiqu\u00e9 un membre de cette d\u00e9l\u00e9gation.\r\n\r\n* * Sans les Houthis, les n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve sur le Y\u00e9men tournent court C'est un 2\u00e8me \u00e9chec dans les discussions pour un processus de paix au Yemen. Apr\u00e8s celles de 2016 au Koweit, c'est \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve que se sont achev\u00e9es ce matin les consultations pour avancer vers une n\u00e9gociation politique sur le conflit, avant m\u00eame d'avoir d\u00e9marr\u00e9. Si le gouvernement yemenite \u00e9tait pr\u00e9sent, c'est l'absence des  rebelles Houthis qui n'aura permis d'ouvrir le dialogue. Ces derniers refusant de se rendre \u00e0 Gen\u00e8ve sans certaines garanties. L'\u00e9missaire de l'ONU Martin Griffiths, en conf\u00e9rence de presse ce matin, a affirm\u00e9 sa d\u00e9termination de r\u00e9unir \u00e0 nouveau les deux parties en conflit: \r\nSON", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9812975", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Sans les Houthis, les n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve sur le Y\u00e9men tournent court  / 12H30_2018-09-08T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 08.09.2018"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement y\u00e9m\u00e9nite va quitter samedi Gen\u00e8ve o\u00f9 des pourparlers sur la guerre au Y\u00e9men sous l'\u00e9gide de l'ONU n'ont pas pu se tenir en l'absence des rebelles houthis, a indiqu\u00e9 un membre de cette d\u00e9l\u00e9gation."], "variantIds": ["ece-9812975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-14T16:38:28Z", "speechToTexts": ["14.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un 2\u00e8me \u00e9chec dans les discussions pour un processus de paix au Y\u00e9men apr\u00e8s celles de 2016, au Kowe\u00eft, c'est \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve que se sont achev\u00e9es ce matin les consultations pour avancer vers une n\u00e9gociation politique sur le conflit avant m\u00eame d'avoir d\u00e9marr\u00e9 si le gouvernement y\u00e9m\u00e9nite \u00e9tait pr\u00e9sent, c'est l'absence des rebelles Houthis qui n'aura permis pas permis d'ouvrir le dialogue, ces derniers refusant de se rendre \u00e0 Gen\u00e8ve sans certaines garanties, l'\u00e9missaire de l'ONU, Martin Griffiths s'en conf\u00e9rence de presse ce matin, a affirm\u00e9 pourtant sa d\u00e9termination de r\u00e9unir \u00e0 nouveau les 2 parties en conflit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [90%] :\r\nOui, vous prenez artiste Gadea nous r\u00e9unirons les partis, oui nous les r\u00e9uniront et laissez -moi vous rappeler une chose : le fait que nous n'ayons pas atteint ce que je voulais cette semaine n'est de loin pas une exception dans les efforts pour r\u00e9soudre des conflits auspices oui World, nous ferons le n\u00e9cessaire pour trouver un compromis entre les vues des partis ou de nous assurer de bien comprendre ce qu'elles veulent dire je n'ai pas la comp\u00e9tence de d\u00e9cider pour les partis, je suis l\u00e0 pour les aider en leur parlant clairement avec droiture et confiance avec isol\u00e9 \u00eatre et Fred, si je ne pensais pas si le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ne pensait pas qu'il existait une v\u00e9ritable volont\u00e9 de paix qu'il existe une solution politique \u00e0 cette guerre, nous perdrions notre temps, le fait que nous soyons ici meurtres \u00e0 tout le monde, je l'esp\u00e8re, que nous ne sommes pas l\u00e0 pour notre temps, nous avons un devoir \u00e0 accomplir, c'\u00e9tait le d\u00e9but, nous reviendrons, on va se revoir ou \u00e0 des bacs voici au Ghana on. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-08T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEAC812F-C26C-4991-A27F-999109161A31", "internalArchiveId": "CEAC812F-C26C-4991-A27F-999109161A31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Jean-Marc B\u00e9guin - Du mensonge, de la confession et du pardon en politique", "publicationDate": "2018-09-08T00:00:00Z", "summary": "Si le public est pr\u00eat souvent \u00e0 absoudre tous les bonimenteurs de fausses promesses, il r\u00e9pugne \u00e0 pardonner \u00e0 ceux qui lui mentent les yeux dans les yeux. Comme le ministre Cahuzac assurant qu'il n'a pas de compte en Suisse, ou le candidat Fillon sur ses beaux costumes et les emplois fictifs de sa petite famille. Pierre Maudet est donc dans de sales draps. Ses ennemis politiques ne lui passeront rien. Mais seul le peuple, dont il est tributaire, peut pardonner. Si le repentir est sinc\u00e8re et assum\u00e9. Pour cela Pierre Maudet doit tenter un coup de poker : redemander l'onction populaire. Si le peuple l'absout, il retrouvera sa l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n* * Si le public est pr\u00eat souvent \u00e0 absoudre tous les bonimenteurs de fausses promesses, il r\u00e9pugne \u00e0 pardonner \u00e0 ceux qui lui mentent les yeux dans les yeux. Comme le ministre Cahuzac assurant qu'il n'a pas de compte en Suisse, ou le candidat Fillon sur ses beaux costumes et les emplois fictifs de sa petite famille. Pierre Maudet est donc dans de sales draps. Ses ennemis politiques ne lui passeront rien. Mais seul le peuple, dont il est tributaire, peut pardonner. Si le repentir est sinc\u00e8re et assum\u00e9. Pour cela Pierre Maudet doit tenter un coup de poker : redemander l'onction populaire. Si le peuple l'absout, il retrouvera sa l\u00e9gitimit\u00e9.", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9797766", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Jean-Marc B\u00e9guin - Du mensonge, de la confession et du pardon en politique", "Signature de Jean-Marc B\u00e9guin - Du mensonge, de la confession et du pardon en politique / 69S_2018-09-08T07:21:03_signature", "Signature de Jean-Marc B\u00e9guin - Du mensonge, de la confession et du pardon en politique / 69S_2018-09-08T07:21:03_signature"], "alternativeSummary": ["Si le public est pr\u00eat souvent \u00e0 absoudre tous les bonimenteurs de fausses promesses, il r\u00e9pugne \u00e0 pardonner \u00e0 ceux qui lui mentent les yeux dans les yeux. Comme le ministre Cahuzac assurant qu\u02b9il n\u02b9a pas de compte en Suisse, ou le candidat Fillon sur ses beaux costumes et les emplois fictifs de sa petite famille. Pierre Maudet est donc dans de sales draps. Ses ennemis politiques ne lui passeront rien. Mais seul le peuple, dont il est tributaire, peut pardonner. Si le repentir est sinc\u00e8re et assum\u00e9. Pour cela Pierre Maudet doit tenter un coup de poker : redemander l\u02b9onction populaire. Si le peuple l\u02b9absout, il retrouvera sa l\u00e9gitimit\u00e9.", "Si le public est pr\u00eat souvent \u00e0 absoudre tous les bonimenteurs de fausses promesses, il r\u00e9pugne \u00e0 pardonner \u00e0 ceux qui lui mentent les yeux dans les yeux. Comme le ministre Cahuzac assurant qu\u02b9il n\u02b9a pas de compte en Suisse, ou le candidat Fillon sur ses beaux costumes et les emplois fictifs de sa petite famille. Pierre Maudet est donc dans de sales draps. Ses ennemis politiques ne lui passeront rien. Mais seul le peuple, dont il est tributaire, peut pardonner. Si le repentir est sinc\u00e8re et assum\u00e9. Pour cela Pierre Maudet doit tenter un coup de poker : redemander l\u02b9onction populaire. Si le peuple l\u02b9absout, il retrouvera sa l\u00e9gitimit\u00e9.", "Si le public est pr\u00eat souvent \u00e0 absoudre tous les bonimenteurs de fausses promesses, il r\u00e9pugne \u00e0 pardonner \u00e0 ceux qui lui mentent les yeux dans les yeux. Comme le ministre Cahuzac assurant qu\u02b9il n\u02b9a pas de compte en Suisse, ou le candidat Fillon sur ses beaux costumes et les emplois fictifs de sa petite famille. Pierre Maudet est donc dans de sales draps. Ses ennemis politiques ne lui passeront rien. Mais seul le peuple, dont il est tributaire, peut pardonner. Si le repentir est sinc\u00e8re et assum\u00e9. Pour cela Pierre Maudet doit tenter un coup de poker : redemander l\u02b9onction populaire. Si le peuple l\u02b9absout, il retrouvera sa l\u00e9gitimit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9797772", "ece-9797766"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-15T16:03:36Z", "speechToTexts": ["15.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJean-Marc B\u00e9guin pour signature bonjour Jean-Marc bonjour Antoine, bonjour \u00e0 tous, votre commentaire est intitul\u00e9 ce matin du mensonge, de la confession et du pardon en politique les inou\u00ef ton plusieurs dizaines de mots pour parler de la neige, la langue fran\u00e7aise est relativement pauvre en nuances pour le mot mensonge, c'est la m\u00eame chose, un seul mot pour de nombreuses r\u00e9alit\u00e9 Pierre Maudet a menti, le pr\u00e9sident du gouvernement g\u00e9nevois a commenc\u00e9 \u00e0 l'admettre, sans vraiment le dire franchement, il pr\u00e9f\u00e8re reconna\u00eetre qu'il a cach\u00e9 une partie de la v\u00e9rit\u00e9, ce qui est faux, il a dit autre chose que la r\u00e9alit\u00e9 est l\u00e0 donc clairement menti les politiciens comme les journalistes d'ailleurs partagent la triste r\u00e9putation d'\u00eatre de fieff\u00e9s menteurs, ce qui n'est pas toujours faux mais mentir en faisant des promesses que l'on sait intenable est -ce vraiment un mensonge mentir en d\u00e9formant des faits ou des chiffres, ce n'est pas aussi grave que mentir en cachant effront\u00e9ment la v\u00e9rit\u00e9, en tout cas dans l'acceptation morale et juridique de notre soci\u00e9t\u00e9, si le public est pr\u00eat souvent \u00e0 absoudre tous les bonimenteurs de fausses promesses, il r\u00e9pugne \u00e0 pardonner \u00e0 ceux qui lui mentent, les yeux dans les yeux, comme le ministre Cahuzac, assurant qu'il n'a pas de compte en Suisse, o\u00f9 le candidat Fillon sur ses beaux costumes et les emplois fictifs de sa petite famille Pierre Maudet et donc dans de sales draps et il faisait peine \u00e0 voir, lui le chouchou de la politique, le r\u00e9publicain exemplaire prise en faute comme un petit gar\u00e7on, engonc\u00e9 dans un costume soudain trop grand, celui d'un homme d'\u00c9tat au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, dans un monde de souris grise et on se dit, faut -il qu'il fut certains de son impunit\u00e9 pour se laisser aller \u00e0 une si grosse et pourtant insignifiante b\u00eatise vertige du pouvoir, le Genevois est tr\u00e8s affaibli et sa cr\u00e9dibilit\u00e9 tr\u00e8s entam\u00e9e, pourtant il peut s'en sortir, il doit aller jusqu'au bout de sa contrition publique plus loin encore dans la confession ses ennemis politiques ne lui passeront rien mais seul le peuple dont il est tributaire peut pardonner si le repentir est sinc\u00e8re et assum\u00e9 pour cela Pierre Maudet doit tenter un coup de poker redemander l'onction populaire si le peuple l'absout, il retrouvera sa l\u00e9gitimit\u00e9 sinon il tombera dans les poubelles de l'histoire, un commentaire sign\u00e9 Jean-Marc B\u00e9guin pour le retrouver pour le partager RTS Point CH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-08T05:33:29Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F0E2768-18D2-4467-8EDD-EE64583FF3EC", "internalArchiveId": "3F0E2768-18D2-4467-8EDD-EE64583FF3EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le milieu du golf cherche \u00e0 sortir de son image \u00e9litiste", "publicationDate": "2018-09-08T00:00:00Z", "summary": "L'European Masters est une magnifique vitrine pour le golf-club de Crans-sur-Sierre qui organise l'\u00e9v\u00e8nement. Les images diffus\u00e9es \u00e0 travers le monde attirent \u00e0 Crans de nombreux joueurs amateurs de toute la Suisse, mais aussi de l'\u00e9tranger, sp\u00e9cialement d'Angleterre.\r\n\r\n* * Le milieu du golf cherche \u00e0 sortir de son image \u00e9litiste  \r\n**********Et on part tout de suite pour Crans-Montana, o\u00f9 on vous retrouve Caroline Reymond... vous suivez le European Masters de Golf...\r\nL'anglais matthew fitz-patrick est bien parti pour conserver son titre, il a vir\u00e9 en t\u00eate cet apr\u00e8s-midi \u00e0 l'issue du 3e tour... Il a deux coups d'avance sur le Fran\u00e7ais Mike Lorenzo-Vera. \r\nOn  va pas forc\u00e9ment commenter ces r\u00e9sultats avec vous...\r\nOn va parler du club qui accueille ce tournoi...  Le golf-club de crans sur sierre... Caroline, le European Masters, c'est une magnifique vitrine pour le club.\r\nLe golf-club de Crans sur Sierre profite des centaines d'heures d'images diffus\u00e9es \u00e0 travers le monde durant les 4 jours du tournoi. Des images qui attirent \u00e0 Crans de nombreux joueurs amateurs de toute la Suisse, mais aussi de l'\u00e9tranger, sp\u00e9cialement d'Angleterre. \r\n*****Quelle est la politique du club vis-\u00e0-vis de ces joueurs de passage?\r\nUne attitude tr\u00e8s ouverte. Le club valaisan est le plus grand de Suisse avec ses 1500membres. Il veut profiter de cette situation privil\u00e9gi\u00e9e et de la r\u00e9putation du tournoi pour montrer l'exemple et casser certains pr\u00e9jug\u00e9s qui ont la vie dure en Suisse. \r\nLe golf  est encore per\u00e7u comme une activit\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 une \u00e9lite. Il existe en effet des clubs qui exigent des sommes tr\u00e8s importantes pour devenir membre. Mais beaucoup d'autres ouvrent plus facilement leurs portes.\r\n***Et c'est le cas de celui de Crans-sur-Sierre?\r\nLe club est conscient des nouvelles pratiques des golfeurs. Qui ont moins le temps de jouer, qui ne veulent plus, qui ne veulent plus d\u00e9penser des fortunes pour pratiquer leur sport. \r\nLe club valaisan a donc mis en place une politique tarifaire qui s'adapte \u00e0 tous les budgets. Il est aussi ouvert aux golfeurs ind\u00e9pendants, ceux qui ne sont pas rattach\u00e9s \u00e0 un club et dont le nombre ne cesse d'augmenter. \r\n*****Caroline, cette politique d'ouverture, elle fonctionne aupr\u00e8s de la population de Crans Montana ?\r\nLe golf est fortement li\u00e9 \u00e0 l'essor de la station au niveau touristique. Crans Montana vit de l'\u00e9conomie du golf, mais joue aussi au golf. Pascal Schmalen, directeur du golf-club de Crans-sur-Sierre. \r\n SON 0'31\r\nLe club s'investit aussi pour attirer des jeunes vers le golf. \r\n SON 0''40 \r\nces prix de 200 \u00e0 300 francs, ce sont les cotisations annuelles avec le prix des cours. \r\nInvestir sur les jeunes, c'est assurer l'avenir des clubs, c'est aussi se donner la chance de voir un jour un joueur suisse s'illustrer lors de l'European Tour. Aujourd'hui, aucun golfeur helv\u00e9tiqu  ne poss\u00e8de sa carte sur le tour europ\u00e9en. \r\n****Caroline Reymond, en direct de Crans-Montana...", "durationSec": 200, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9812964", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le milieu du golf cherche \u00e0 sortir de son image \u00e9litiste / FOR_2018-09-08T18:14:00_developpement-8", "Forum du 08.09.2018"], "alternativeSummary": ["L'European Masters est une magnifique vitrine pour le golf-club de Crans-sur-Sierre qui organise l'\u00e9v\u00e8nement. Les images diffus\u00e9es \u00e0 travers le monde attirent \u00e0 Crans de nombreux joueurs amateurs de toute la Suisse, mais aussi de l'\u00e9tranger, sp\u00e9cialement d'Angleterre."], "variantIds": ["ece-9812964"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:10Z", "speechToTexts": ["14.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on va partir tout de suite pour Crans-Montana on retrouve Caroline Raymond Caroline vous suivez l'oeil European Masters de golf, l'Anglais Matthew Fitzpatrick est bien parti pour conserver son titre, il a vir\u00e9 en t\u00eate cet apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'issue du 3\u00e8me tour il a 2 coups d'avance sur le Fran\u00e7ais Mike Lorenzo-Vera en on a pas forc\u00e9ment commenter ces r\u00e9sultats avec vous, Caroline, on va parler du club qui accueille ce tournoi Le golf-club de Crans-sur-Sierre, le lieu European Masters Caroline, c'est une magnifique vitrine pour ce club. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [97%] :\r\nOui exactement le golf-club de Crans-sur-Sierre profite de centaines d'heures d'images diffus\u00e9es \u00e0 travers le monde durant ces 4 jours du tournoi des images qui attirent \u00e0 Crans de nombreux joueurs amateurs de toute la Suisse mais aussi de l'\u00e9tranger sp\u00e9cialement d'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [96%] :\r\nAlors quelle est la politique du club vis-\u00e0-vis de ses joueurs de passage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [95%] :\r\nAlors, c'est une attitude tr\u00e8s ouverte le club valaisan et le plus grand de Suisse avec ses 1500 membres, il veut profiter de cette situation privil\u00e9gi\u00e9e et de la r\u00e9putation du tournoi pour montrer l'exemple et casser certains pr\u00e9jug\u00e9s qui ont la vie dure, en Suisse, le golf est est encore per\u00e7u comme une activit\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 une \u00e9lite, alors il existe en effet des clubs qui exigent des sommes tr\u00e8s importantes pour devenir membre, mais beaucoup d'autres ouvrent plus facilement leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [81%] :\r\nC'est celle qu'a justement de celui de Crans-sur-Sierre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [95%] :\r\nOui, le club est conscient des nouvelles pratiques des golfeurs qui ont moins le temps de jouer qui ne veulent plus d\u00e9penser des fortunes pour pratiquer leur sport le club valaisan a donc mis en place une politique tarifaire qui s'adapte \u00e0 tous les Budgets, elle est aussi ouvert aux golfeurs ind\u00e9pendants, ceux qui ne sont pas rattach\u00e9s \u00e0 un club et dont le nombre ne cesse d'augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [85%] :\r\nEt cette politique d'ouverture, elle fonctionne aupr\u00e8s de la police peut le la population, je vais y arriver de Crans Montana. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [92%] :\r\nOui de golf, il est fortement li\u00e9 \u00e0 l'essor de la station au niveau touristique reniement Crans Montana vit de l'\u00e9conomie du golf, mais joue aussi au golf Pascal Simonin, directeur du golf-club de Crans-sur-Sierre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [88%] :\r\nDes golfeurs qui vient de toutes les de toutes les cat\u00e9gories, donc on a autant le lisier le quart l'avocat, le banquier, on a, on a tout le monde, qui joue au golf ici et puis c'est vraiment les gens de la r\u00e9gion qui font, qui font marcher tout c'est d\u00fb \u00e0 l'histoire, c'est, c'est, je pense que \u00e7a, tout \u00e7a a commenc\u00e9 avec un avec les gens des villages qui qui venait faire qui est gagner des sous, on le sent \u00e7a, et puis ils ont gentiment aussi commenc\u00e9 \u00e0 jouer au golf et puis \u00e7a co\u00fbte pas tr\u00e8s cher d'\u00eatre membre du club je pense que c'est ce que les gens recherchent aujourd'hui c'est de se r\u00e9unir et puis passe un bon moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [85%] :\r\nOui, le club s'investit aussi, hein, pour attirer des jeunes vers le golf. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [91%] :\r\nPar rapport aux jeunes hommes avaient d'autres mouvements juniors qui grandit chaque ann\u00e9e parce que voil\u00e0, on investit un peu plus chaque ann\u00e9e, on a des meilleurs produits des meilleures infrastructures et puis ce qu'on a fait, maintenant, c'est qu'on a ouvert aux jeunes de moins de 35 ans carr\u00e9ment la possibilit\u00e9 de devenir bon pour un tarif tr\u00e8s bas, \u00e7a co\u00fbte, \u00e7a co\u00fbte entre 2 et 300 francs par ann\u00e9e pour pour pour une saison de pour une saison de golf au mouvement junior, donc on essaie vraiment d'enlever toutes les barri\u00e8res financi\u00e8res et de pousser les jeunes \u00e0 commencer, sport, c'est une chance pour votre pouvoir grandir avec avec ce sport devant devant la maison et puis on essaye d'int\u00e9grer un peu le golf dans la culture des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [92%] :\r\nMais ces prix 1 de 200 \u00e0 300 francs, ce sont les cotisations annuelles avec les prix des cours inclus alors investir sur les jeunes, c'est assurer l'avenir des clubs, c'est aussi se donner la chance de voir un jour un joueur suisse s'illustrer lors de l'European Tour car aujourd'hui aucun golfeur helv\u00e9tique ne poss\u00e8de sa carte sur le Tour europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [82%] :\r\nCaroline Raymond en Direct de Crans Montana, \u00e0 l'US. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-08T16:47:18Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1708150", "internalArchiveId": "AA1808708244", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-08T00:00:00Z", "durationSec": 1842, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9829378", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10628141", "ece-9829378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-14T02:20:08Z", "subTitles": ["00:02:01:07  00:02:17:11\r\n...\r\n\r\n00:02:17:12  00:02:21:23\r\n-Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n00:02:22:01  00:02:26:12\r\nDans les Alpes vaudoises,\r\nle nombre de visiteurs\r\n\r\n00:02:26:13  00:02:30:12\r\na bondi de plus de 30 %.\r\n\r\n00:02:30:13  00:02:33:23\r\nCette hausse se refl\u00e8te\r\ndans le chiffre d'affaires\r\n\r\n00:02:34:01  00:02:39:04\r\ndes exploitants\r\nde remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:02:40:10  00:02:44:12\r\nJourn\u00e9e de manifestation pour\r\nle climat, partout dans le monde.\r\n\r\n00:02:44:13  00:02:47:18\r\nA Paris, la marche\r\na remobilis\u00e9 les rangs \u00e9cologistes,\r\n\r\n00:02:47:20  00:02:50:23\r\nquelques jours\r\napr\u00e8s la d\u00e9mission de Nicolas Hulot,\r\n\r\n00:02:51:01  00:02:54:10\r\nd\u00e9\u00e7u par l'inaction du gouvernement.\r\n\r\n00:02:55:03  00:02:58:08\r\nBarack Obama\r\nsonne la charge contre Donald Trump.\r\n\r\n00:02:58:10  00:03:03:18\r\nIl appelle les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates\r\n\u00e0 faire face aux d\u00e9rives,\r\n\r\n00:03:03:20  00:03:13:05\r\n\u00e0 deux mois d'\u00e9lections l\u00e9gislatives\r\ntr\u00e8s serr\u00e9es.\r\n\r\n00:03:14:11  00:03:18:08\r\nNotre rendez-vous \"En Terrain Connu\"\r\nnous emm\u00e8ne au festival\r\n\r\n00:03:18:10  00:03:20:12\r\ndu Chant du Gros dans le Jura.\r\n\r\n00:03:20:14  00:03:23:02\r\nDes b\u00e9n\u00e9voles sacrifient\r\nleurs vacances\r\n\r\n00:03:23:04  00:03:27:13\r\npour participer \u00e0 sa r\u00e9ussite.\r\n\r\n00:03:28:10  00:03:32:20\r\nChoc des g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 la finale\r\nde l'US Open: Naomi Osaka, 20 ans,\r\n\r\n00:03:32:22  00:03:37:20\r\naffronte son idole de toujours,\r\nSerena Williams, bient\u00f4t 37 ans,\r\n\r\n00:03:37:22  00:03:41:04\r\nrevenue au sommet\r\napr\u00e8s des ennuis de sant\u00e9.\r\n\r\n00:03:42:13  00:03:46:09\r\nLe bilan est tr\u00e8s positif\r\ndans les stations de montagnes.\r\n\r\n00:03:46:11  00:03:52:02\r\nCet \u00e9t\u00e9, Leysin ou Villars ont\r\nenregistr\u00e9 une hausse de plus de 30 %\r\n\r\n00:03:52:04  00:04:01:00\r\nde visiteurs,\r\nnotamment gr\u00e2ce \u00e0 la canicule.\r\n\r\n00:04:03:00  00:04:06:04\r\n-D\u00e9part de la t\u00e9l\u00e9cabine\r\nde la Berneuse,\r\n\r\n00:04:06:06  00:04:09:09\r\ndepuis deux mois et demi,\r\nc'est le m\u00eame refrain...\r\n\r\n00:04:09:11  00:04:12:07\r\n-Bonjour, prenez place !\r\n\r\n00:04:12:09  00:04:16:06\r\n-Cet \u00e9t\u00e9, plus de 30'000 personnes\r\nont pris ces t\u00e9l\u00e9cabines,\r\n\r\n00:04:16:08  00:04:18:10\r\n10'000 de plus qu'en \u00e9t\u00e9 2017.\r\n\r\n00:04:19:19  00:04:21:23\r\n-Il y a beaucoup de promeneurs,\r\n\r\n00:04:22:01  00:04:25:00\r\nun peu plus de VTT,\r\n\r\n00:04:25:02  00:04:27:12\r\nla montagne a bien \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quent\u00e9e.\r\n\r\n00:04:27:13  00:04:29:11\r\n-Il y a trop de monde ?\r\n\r\n00:04:29:12  00:04:34:13\r\n-Oui, il faut faire des compromis\r\nentre les VTT et les promeneurs.\r\n\r\n00:04:34:15  00:04:38:15\r\n-Les chiffres des remont\u00e9es\r\nm\u00e9caniques sont impressionnants.\r\n\r\n00:04:48:19  00:04:52:22\r\nL'explication:\r\nle beau temps et la canicule\r\n\r\n00:04:53:00  00:04:55:17\r\nont pouss\u00e9 les gens\r\n\u00e0 venir en montagne.\r\n\r\n00:04:56:13  00:04:59:03\r\n-Ca nous a fait du bien de monter.\r\n\r\n00:04:59:05  00:05:01:06\r\nEn bas, \u00e7a peut \u00eatre intenable.\r\n\r\n00:05:01:12  00:05:04:07\r\n-Oui, il y a nettement plus de monde\r\n\r\n00:05:04:09  00:05:06:00\r\nque les autres ann\u00e9es \u00e0 Leysin.\r\n\r\n00:05:06:02  00:05:07:23\r\n-A cause de la canicule ?\r\n\r\n00:05:08:01  00:05:10:10\r\n-Oui, certainement.\r\n\r\n00:05:10:22  00:05:14:01\r\n-M\u00eame constat\r\nchez les h\u00f4teliers-restaurateurs.\r\n\r\n00:05:14:03  00:05:17:14\r\nM\u00eame si les chiffres\r\nne sont pas aussi impressionnants,\r\n\r\n00:05:17:16  00:05:19:09\r\nles sourires sont de mise.\r\n\r\n00:05:19:14  00:05:21:11\r\n-Plus ils souffrent en bas,\r\n\r\n00:05:21:12  00:05:23:22\r\nmieux c'est pour nous.\r\n\r\n00:05:24:00  00:05:29:18\r\nLe taux d'occupation\r\na augment\u00e9 de 5 \u00e0 10%.\r\n\r\n00:05:30:04  00:05:37:23\r\n-A Leysin, l'accueil estival\r\nn'en n'est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts.\r\n\r\n00:05:38:07  00:05:40:00\r\n-Le beau temps\r\n\r\n00:05:40:02  00:05:42:23\r\nest notre meilleur outil de vente.\r\n\r\n00:05:43:01  00:05:45:19\r\nEn \u00e9t\u00e9, on peut faire encore plus,\r\n\r\n00:05:45:21  00:05:49:16\r\npar contre en termes de volume\r\nd'affaires, pour l'instant,\r\n\r\n00:05:49:18  00:05:52:00\r\non ne fera pas mieux qu'en hiver.\r\n\r\n00:05:52:08  00:05:54:04\r\n-La canicule a bien aid\u00e9,\r\n\r\n00:05:54:06  00:05:58:16\r\nmais selon les professionnels, pour\r\nattirer et retenir les visiteurs,\r\n\r\n00:05:58:18  00:06:02:10\r\nles stations doivent\r\ndiversifier leurs activit\u00e9s.\r\n\r\n00:06:05:18  00:06:09:16\r\n-Philippe Lugassy, on s'arr\u00eate\r\nsur ces bons r\u00e9sultats r\u00e9alis\u00e9s\r\n\r\n00:06:09:18  00:06:11:09\r\ndans les stations cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:06:11:11  00:06:14:06\r\nNette hausse de la fr\u00e9quentation\r\ndes remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n\r\n00:06:14:08  00:06:16:03\r\net chiffre d'affaires important.\r\n\r\n00:06:16:10  00:06:18:08\r\n-Effectivement,\r\n\r\n00:06:18:10  00:06:23:21\r\nles r\u00e9sultats sont r\u00e9jouissants.\r\n\r\n00:06:23:23  00:06:26:11\r\nLe chiffre d'affaires\r\ndes remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n\r\n00:06:26:12  00:06:28:09\r\nest en hausse en Suisse romande.\r\n\r\n00:06:28:11  00:06:30:16\r\nCela donne + 14 % pour le Valais,\r\n\r\n00:06:30:18  00:06:33:06\r\net + 9 % pour les Alpes\r\nvaudoises et fribourgeoises.\r\n\r\n00:06:33:11  00:06:35:12\r\n-A quoi sont dus ces bons r\u00e9sultats ?\r\n\r\n00:06:35:17  00:06:41:13\r\n-L'effet canicule: beaucoup\r\nde clients ont gagn\u00e9 la montagne.\r\n\r\n00:06:41:15  00:06:44:08\r\nL'effet forfait \u00e0 l'ann\u00e9e,\r\n\r\n00:06:44:10  00:06:53:12\r\ncomme le Magic Pass\r\nqui propose les remont\u00e9es \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:06:53:13  00:06:57:03\r\nL'effet \"sardines\" du bord de mer\r\n\r\n00:06:57:05  00:07:03:21\r\nincite aussi les gens\r\n\u00e0 choisir la montagne.\r\n\r\n00:07:03:23  00:07:11:22\r\nEnfin, les \u00e9trangers\r\nse sont faits aux prix suisses.\r\n\r\n00:07:12:12  00:07:16:09\r\n-On encourage les stations\r\n\u00e0 d\u00e9velopper leur offre d'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:07:16:11  00:07:20:08\r\npour pallier le manque de neige\r\nou les mauvais hivers.\r\n\r\n00:07:20:10  00:07:23:12\r\nEst-ce que ces efforts\r\nportent leurs fruits ?\r\n\r\n00:07:24:05  00:07:28:02\r\n-Il y a eu une richesse\r\nd'activit\u00e9s en montagne cet \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:07:28:04  00:07:32:19\r\nentre les festivals, les concerts,\r\nles comp\u00e9titions de golf...\r\n\r\n00:07:32:21  00:07:40:12\r\nIl ne se passait pas un week-end sans\r\nqu'il n'y ait quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n00:07:41:19  00:07:46:13\r\n-La police ferroviaire n'accompagnera\r\nplus les groupes de supporters\r\n\r\n00:07:46:15  00:07:50:01\r\ndans les trains:\r\ntrop risqu\u00e9 et trop co\u00fbteux.\r\n\r\n00:07:50:03  00:07:56:18\r\nPour les CFF, les clubs et les fans\r\ndoivent assurer la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:07:58:12  00:08:04:03\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9bordement de trop:\r\napr\u00e8s le match Lausanne-GC en avril,\r\n\r\n00:08:04:05  00:08:09:05\r\ndans le train sp\u00e9cial\r\nqui les ram\u00e8ne \u00e0 Zurich,\r\n\r\n00:08:09:07  00:08:13:19\r\nles supporters zurichois sont\r\nmena\u00e7ants, et les agents de police\r\n\r\n00:08:13:21  00:08:20:02\r\ndoivent stopper le convoi pour\r\nse mettre en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:08:20:04  00:08:24:18\r\nLes CFF confirment ce qu'ont publi\u00e9\r\nles quotidiens de Tamedia:\r\n\r\n00:08:24:20  00:08:30:16\r\nla police ferroviaire ne montera\r\nplus \u00e0 bord des trains sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n00:08:30:18  00:08:32:12\r\nPour la compagnie,\r\n\r\n00:08:32:13  00:08:40:13\r\nles clubs sont mieux plac\u00e9s\r\npour assurer la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:08:51:08  00:08:55:18\r\n300 trains sp\u00e9ciaux sont affr\u00e9t\u00e9s\r\nchaque ann\u00e9e pour les fans.\r\n\r\n00:08:55:20  00:09:03:09\r\nR\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts\r\nco\u00fbte cher aux CFF.\r\n\r\n00:09:03:11  00:09:07:04\r\nL'abandon des trains sp\u00e9ciaux\r\npar la police ferroviaire\r\n\r\n00:09:07:06  00:09:10:04\r\nne convainc pas les syndicats\r\ndes transports.\r\n\r\n00:09:10:06  00:09:14:10\r\nIls craignent que le personnel\r\ndes trains subisse des violences.\r\n\r\n00:09:15:00  00:09:16:16\r\n-On a d'autres cat\u00e9gories\r\n\r\n00:09:16:18  00:09:19:15\r\nde personnel, comme les contr\u00f4leurs.\r\n\r\n00:09:19:17  00:09:24:10\r\nIls doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s,\r\net l'entreprise a un devoir.\r\n\r\n00:09:24:12  00:09:29:05\r\nIls doivent garantir leur s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:09:29:18  00:09:34:03\r\n-La police des transports\r\nrestera pr\u00e9sente dans les gares\r\n\r\n00:09:34:05  00:09:37:07\r\nau d\u00e9part des fans.\r\n\r\n00:09:37:09  00:09:42:11\r\nA voir si tous les clubs\r\nsauront ma\u00eetriser leurs supporters.\r\n\r\n00:09:44:02  00:09:48:09\r\n-Un mouvement baptis\u00e9\r\n\"Debout pour le climat\"\r\n\r\n00:09:48:11  00:09:55:21\r\nexige des gouvernements\r\ndes actions s\u00e9rieuses.\r\n\r\n00:09:55:23  00:10:01:05\r\nA Gen\u00e8ve, une centaine de personnes\r\nont particip\u00e9 \u00e0 cette marche.\r\n\r\n00:10:01:07  00:10:05:04\r\nEn France,\r\ndes \u00e9cologistes se sont remobilis\u00e9s\r\n\r\n00:10:05:06  00:10:13:07\r\napr\u00e8s la d\u00e9mission de N.Hulot et\r\nle manque de mobilisation populaire.\r\n\r\n00:10:14:14  00:10:17:16\r\n-Des dizaines de milliers\r\nde manifestants\r\n\r\n00:10:17:18  00:10:21:11\r\net des pancartes qui remercient\r\nNicolas Hulot.\r\n\r\n00:10:21:12  00:10:24:12\r\nLa marche pour le climat\r\nmobilise \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:10:24:14  00:10:29:16\r\nMarie Toussaint parle\r\nd'une mobilisation exceptionnelle.\r\n\r\n00:10:30:03  00:10:31:15\r\n-Elle est exceptionnelle,\r\n\r\n00:10:31:17  00:10:33:10\r\ncar des citoyens ont lanc\u00e9\r\n\r\n00:10:33:12  00:10:35:09\r\ndes appels \u00e0 se mobiliser.\r\n\r\n00:10:35:11  00:10:41:07\r\nLes ONG et les partis politiques\r\nsouvent n'y arrivent pas.\r\n\r\n00:10:42:04  00:10:45:21\r\n-Une premi\u00e8re r\u00e9plique\r\napr\u00e8s le d\u00e9part de Nicolas Hulot\r\n\r\n00:10:45:23  00:10:49:05\r\nqui a d\u00e9plor\u00e9 son itin\u00e9raire\r\nde ministre en solitaire.\r\n\r\n00:10:49:07  00:10:51:05\r\n-Qui j'ai pour me d\u00e9fendre ?\r\n\r\n00:10:51:08  00:10:57:05\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 qui descend dans la rue ?\r\n\r\n00:10:57:13  00:11:00:17\r\n-Beaucoup d\u00e9noncent\r\nl'immobilisme politique.\r\n\r\n00:11:00:19  00:11:05:08\r\nDeux cent personnalit\u00e9\r\nexigent une action imm\u00e9diate\r\n\r\n00:11:05:10  00:11:08:18\r\nou sept cents scientifiques.\r\n\r\n00:11:08:20  00:11:13:15\r\nLes Verts sont jug\u00e9s incapables\r\nd'\u00e9laborer un discours percutant.\r\n\r\n00:11:13:22  00:11:17:00\r\n-Beaucoup de mouvements \u00e9colos\r\n\r\n00:11:17:02  00:11:20:11\r\nont tent\u00e9 de r\u00e9soudre\r\n\r\n00:11:20:12  00:11:24:12\r\nle probl\u00e8me isra\u00e9lo-palestinen,\r\nalors qu'on leur demandait\r\n\r\n00:11:24:14  00:11:28:00\r\nde maintenir la qualit\u00e9 de vie\r\ndes citoyens.\r\n\r\n00:11:28:08  00:11:31:07\r\n-M.Toussaint veut prouver\r\nle contraire.\r\n\r\n00:11:31:09  00:11:34:06\r\nCette juriste tente le pas\r\nen politique.\r\n\r\n00:11:34:08  00:11:37:12\r\nElle veut profiter\r\ndu mouvement citoyen.\r\n\r\n00:11:37:17  00:11:39:19\r\n-L'\u00e9cologie est la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:11:39:21  00:11:42:01\r\ndans sa diversit\u00e9.\r\n\r\n00:11:42:03  00:11:46:06\r\nPour moi,\r\nc'est l'avenir de l'\u00e9cologie.\r\n\r\n00:11:46:08  00:11:52:20\r\nSi on reste entre militants urbains,\r\ndipl\u00f4m\u00e9s et Blancs,\r\n\r\n00:11:52:22  00:12:00:16\r\non n'arrivera pas \u00e0 changer\r\nla plan\u00e8te.\r\n\r\n00:12:01:05  00:12:04:13\r\n-Nicolas Hulot a d\u00e9plor\u00e9\r\nun immobilisme citoyen\r\n\r\n00:12:04:15  00:12:06:03\r\net politique.\r\n\r\n00:12:06:05  00:12:06:12\r\nCe citoyen r\u00e9plique aujourd'hui.\r\n\r\n00:12:06:14  00:12:10:03\r\nOn verra s'il y a\r\ndes cons\u00e9quences politiques\r\n\r\n00:12:10:04  00:12:13:03\r\nlors des \u00e9lections europ\u00e9ennes\r\nen 2019.\r\n\r\n00:12:15:17  00:12:19:23\r\n-Le 23 septembre, on votera\r\nsur l'initiative d'Uniterre\r\n\r\n00:12:20:01  00:12:22:16\r\n\"Pour la souverainet\u00e9 alimentaire\".\r\n\r\n00:12:22:18  00:12:26:07\r\nHier, ce journal recevait\r\nles arguments des initiants\r\n\r\n00:12:26:09  00:12:28:10\r\npour une alimentation plus durable,\r\n\r\n00:12:28:12  00:12:30:23\r\nrespectueuse\r\nde la terre et des animaux.\r\n\r\n00:12:31:01  00:12:35:12\r\nCe soir, ce sont les adversaires,\r\nqui redoutent une hausse des prix,\r\n\r\n00:12:35:13  00:12:38:17\r\ny compris sur les produits import\u00e9s.\r\n\r\n00:12:45:11  00:12:49:21\r\n-Voil\u00e0 les mots-cl\u00e9s de l'initiative\r\npour des aliments \u00e9quitables.\r\n\r\n00:12:49:23  00:12:53:22\r\nCette qualit\u00e9 est-elle possible\r\nsans faire grimper les prix ?\r\n\r\n00:12:54:00  00:12:56:22\r\nPour l'ancien Monsieur Prix,\r\nc'est clair.\r\n\r\n00:13:01:07  00:13:04:12\r\nPour le paysan en chef du pays,\r\nc'est du pipo.\r\n\r\n00:13:08:01  00:13:13:03\r\nEn Suisse, comparer un panier bio et\r\nun non bio r\u00e9v\u00e8le un \u00e9cart de prix.\r\n\r\n00:13:13:05  00:13:20:15\r\nEn juillet,\r\nla diff\u00e9rence \u00e9tait de 45,5 %.\r\n\r\n00:13:20:17  00:13:25:12\r\nMais l'initiative n'exige pas\r\nune alimentation 100 % bio.\r\n\r\n00:13:25:14  00:13:30:04\r\nLa voix des consommateurs\r\net celle du secteur agroalimentaire\r\n\r\n00:13:30:06  00:13:32:22\r\nn'ont pas la m\u00eame analyse.\r\n\r\n00:13:33:00  00:13:36:07\r\nPour David Ruetschi,\r\nles nouvelles r\u00e9glementations\r\n\r\n00:13:36:09  00:13:42:01\r\nentra\u00eeneraient hausses de prix\r\net tourisme d'achat.\r\n\r\n00:13:42:12  00:13:44:17\r\n-Il ne suffit pas de voter OUI\r\n\r\n00:13:44:19  00:13:47:04\r\nune fois, mais cette d\u00e9cision\r\n\r\n00:13:47:06  00:13:49:20\r\nse prend tous les jours.\r\n\r\n00:13:49:22  00:13:57:07\r\nPour soutenir une agriculture\r\nfamiliale, il faut acheter suisse.\r\n\r\n00:13:57:21  00:14:00:14\r\n-A la F\u00e9d\u00e9ration romande\r\ndes consommateurs,\r\n\r\n00:14:00:16  00:14:04:14\r\non soutient l'initiative,\r\npersuad\u00e9s que le march\u00e9 s'adaptera\r\n\r\n00:14:04:16  00:14:07:08\r\n\u00e0 une \u00e9ventuelle hausse de prix.\r\n\r\n00:14:08:04  00:14:09:21\r\n-Si la marge\r\n\r\n00:14:09:23  00:14:12:15\r\nde la grande distribution diminue,\r\n\r\n00:14:12:17  00:14:16:03\r\nle co\u00fbt final sera moins cher.\r\n\r\n00:14:16:05  00:14:23:03\r\nL'id\u00e9e est de diminuer les marges\r\npour diminuer le prix.\r\n\r\n00:14:23:18  00:14:29:08\r\n-Les prix d\u00e9pendront surtout de ce\r\nque le Parlement fera de ce texte.\r\n\r\n00:14:34:12  00:14:38:15\r\n-En Syrie, la province d'Idlib\r\na subi des bombardements\r\n\r\n00:14:38:17  00:14:40:09\r\nde l'aviation russe.\r\n\r\n00:14:40:11  00:14:42:10\r\n60 frappes en quelques heures,\r\n\r\n00:14:42:12  00:14:45:17\r\nselon l'Observatoire syrien\r\ndes droits de l'homme.\r\n\r\n00:14:45:19  00:14:49:10\r\nLa derni\u00e8re poche rebelle du pays\r\ns'attend \u00e0 une offensive\r\n\r\n00:14:49:12  00:14:52:21\r\ndes forces du r\u00e9gime,\r\nau lendemain du sommet de T\u00e9h\u00e9ran,\r\n\r\n00:14:52:23  00:14:55:15\r\nau cours duquel la Turquie\r\nn'a pas r\u00e9ussi\r\n\r\n00:14:55:17  00:14:58:18\r\n\u00e0 obtenir un cessez-le-feu\r\ndans cette province.\r\n\r\n00:14:59:22  00:15:06:13\r\nA deux mois des \u00e9lections\r\nde mi-mandat,\r\n\r\n00:15:06:15  00:15:11:02\r\nl'ex-pr\u00e9sident\r\nappelle les \u00e9lecteurs\r\n\r\n00:15:11:04  00:15:21:20\r\nface \u00e0 la d\u00e9rive de D.Trump\r\net du Parti r\u00e9publicain.\r\n\r\n00:15:23:21  00:15:29:13\r\n-Dans l'Illinois, devant 1'300\r\n\u00e9tudiants, Barack Obama a sorti\r\n\r\n00:15:29:15  00:15:34:09\r\nl'artillerie lourde\r\ncontre Donald Trump\r\n\r\n00:15:34:11  00:15:38:01\r\net le camp r\u00e9publicain.\r\n\r\n00:15:38:09  00:15:40:14\r\n-Qu'est-il arriv\u00e9 au Parti\r\n\r\n00:15:40:16  00:15:44:19\r\nr\u00e9publicain ?\r\n\r\n00:15:44:21  00:15:49:16\r\nSon principe central en politique\r\next\u00e9rieure, c'\u00e9tait la lutte\r\n\r\n00:15:49:18  00:15:54:07\r\ncontre le communisme,\r\n\r\n00:15:54:09  00:15:58:08\r\net maintenant il s'acoquine\r\navec l'ancien chef du KGB.\r\n\r\n00:15:58:17  00:16:02:02\r\n-Apr\u00e8s avoir dress\u00e9 un tableau\r\ntr\u00e8s sombre du pays,\r\n\r\n00:16:02:03  00:16:05:22\r\nl'ancien pr\u00e9sident d\u00e9mocrate\r\ns'en est pris aux r\u00e9publicains\r\n\r\n00:16:06:00  00:16:09:00\r\net \u00e0 leur indulgence\r\nquant aux d\u00e9rives autocratiques\r\n\r\n00:16:09:02  00:16:10:12\r\ndu pr\u00e9sident Trump.\r\n\r\n00:16:10:19  00:16:13:18\r\n-Qu'on ne vienne pas me dire\r\nque tout va bien\r\n\r\n00:16:13:20  00:16:17:10\r\net qu'il y a des gens\r\nqui secr\u00e8tement ne suivent\r\n\r\n00:16:17:12  00:16:20:06\r\npas les ordres du pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:16:20:08  00:16:27:12\r\nCe n'est pas comme \u00e7a que notre\r\nd\u00e9mocratie est cens\u00e9e fonctionner.\r\n\r\n00:16:28:00  00:16:32:13\r\n-En d\u00e9placement\r\ndans le nord du Dakota,\r\n\r\n00:16:32:15  00:16:41:16\r\nD.Trump a r\u00e9pliqu\u00e9\r\navec sarcasme et ironie.\r\n\r\n00:16:43:17  00:16:50:16\r\n-J'ai regard\u00e9 le discours\r\ndu pr\u00e9sident Obama,\r\n\r\n00:16:50:18  00:16:57:20\r\net je me suis endormi, d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n00:16:58:03  00:17:02:12\r\n-Du jamais vu entre deux pr\u00e9sidents\r\naux Etats-Unis, o\u00f9 l'usage veut\r\n\r\n00:17:02:13  00:17:05:06\r\nqu'un ancien locataire\r\nde la Maison-Blanche\r\n\r\n00:17:05:08  00:17:07:22\r\nne critique jamais\r\nouvertement un pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n00:17:09:01  00:17:10:19\r\n-Philippe Revaz, bonsoir.\r\n\r\n00:17:10:21  00:17:19:12\r\nC'est contraire aux usages, mais\r\n\u00e0 la hauteur de l'enjeu \u00e9lectoral.\r\n\r\n00:17:19:17  00:17:25:16\r\nLes d\u00e9mocrates doivent\r\nmobiliser leurs troupes.\r\n\r\n00:17:25:20  00:17:30:02\r\n-Oui, c'est assez extraordinaire.\r\n\r\n00:17:30:06  00:17:34:02\r\nIl faut prendre la mesure\r\nde ce qui se passe.\r\n\r\n00:17:34:06  00:17:38:06\r\nObama attaque frontalement Trump.\r\n\r\n00:17:38:12  00:17:41:19\r\nL'enjeu est \u00e9norme\r\npour les d\u00e9mocrates.\r\n\r\n00:17:41:23  00:17:44:12\r\nLes d\u00e9mocrates n'ont rien.\r\n\r\n00:17:44:17  00:17:47:17\r\nIls doivent gagner en novembre.\r\n\r\n00:17:47:22  00:17:52:02\r\nL'engagement de Obama\r\nn'est pas sans risque.\r\n\r\n00:17:52:06  00:17:54:23\r\nIl est populaire \u00e0 gauche,\r\n\r\n00:17:55:04  00:18:00:15\r\nmais il est d\u00e9test\u00e9 dans beaucoup\r\nd'endroits aux Etats-Unis.\r\n\r\n00:18:00:20  00:18:05:08\r\nIl va devoir choisir les endroits\r\no\u00f9 il s'exprime.\r\n\r\n00:18:05:12  00:18:13:06\r\n\u00c7a nous promet un duel formidable\r\nentre deux monstres politiques.\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:16:13\r\nObama doit d\u00e9fendre son h\u00e9ritage.\r\n\r\n00:18:16:18  00:18:22:22\r\nTrump devra jouer\r\nson destin personnel.\r\n\r\n00:18:23:03  00:18:26:18\r\nIl est toujours menac\u00e9.\r\n\r\n00:18:27:23  00:18:34:19\r\n\u00c7a transforme les habituelles\r\nmodestes \u00e9lections\r\n\r\n00:18:35:00  00:18:37:13\r\nen pr\u00e9sidentielles bis.\r\n\r\n00:18:37:18  00:18:40:12\r\n-Retour en Suisse avec l'inauguration\r\n\r\n00:18:40:17  00:18:44:12\r\nde la nouvelle route de contournement\r\nde l'ouest lausannois.\r\n\r\n00:18:44:17  00:18:49:06\r\n10'000 curieux sont venus d\u00e9couvrir\r\nce tron\u00e7on attendu depuis longtemps\r\n\r\n00:18:49:08  00:18:51:09\r\npour absorber le trafic des camions.\r\n\r\n00:18:52:04  00:18:56:03\r\n-Un ruban de bitume qui changera\r\nla vie de toute une r\u00e9gion.\r\n\r\n00:18:56:05  00:18:58:09\r\nEntre deux entr\u00e9es d'autoroute,\r\n\r\n00:18:58:11  00:19:02:15\r\nla RC 177 permettra de r\u00e9duire le\r\ntrafic dans les villages alentours.\r\n\r\n00:19:02:17  00:19:06:01\r\nChaque jour, c'est 1'000 camions\r\nqui circulent ici.\r\n\r\n00:19:06:03  00:19:09:05\r\nCela fait 20 ans que la population\r\nattend ce contournement.\r\n\r\n00:19:09:11  00:19:12:09\r\n-On est contents,\r\nil y a beaucoup de trafic.\r\n\r\n00:19:12:11  00:19:15:12\r\n-Beaucoup de camions ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:19:15:14  00:19:19:08\r\n-Beaucoup vont \u00e0 l'usine.\r\n\r\n00:19:19:10  00:19:21:12\r\n-Il y a toujours des bouchons.\r\n\r\n00:19:21:14  00:19:23:11\r\n-C'est une bonne nouvelle !\r\n\r\n00:19:23:18  00:19:26:16\r\n-Cette route,\r\nc'est le combat de Ingrid Rossel,\r\n\r\n00:19:26:18  00:19:28:22\r\nla syndique de Vufflens-la-Ville.\r\n\r\n00:19:29:00  00:19:33:07\r\nDepuis les ann\u00e9es 2000, le Canton\r\nveut d\u00e9velopper la zone industrielle\r\n\r\n00:19:33:09  00:19:36:04\r\navec \u00e0 la cl\u00e9 le passage\r\nde milliers de camions.\r\n\r\n00:19:36:06  00:19:38:02\r\nImpensable pour la syndique.\r\n\r\n00:19:38:08  00:19:40:12\r\n-La configurations de la route\r\n\r\n00:19:40:14  00:19:42:12\r\nest tr\u00e8s \u00e9troite.\r\n\r\n00:19:42:14  00:19:46:04\r\nDes centaines de camions font\r\nce contour, c'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n00:19:46:10  00:19:48:15\r\n-Il y a 8 ans,\r\nelle menace le Canton\r\n\r\n00:19:48:17  00:19:52:06\r\nde bloquer le d\u00e9veloppement\r\nde la zone industrielle.\r\n\r\n00:19:52:08  00:19:56:15\r\nC'est la pr\u00e9sidente du gouvernement\r\nvaudois qui d\u00e9bloquera le dossier.\r\n\r\n00:19:56:21  00:19:59:01\r\n-Il fallait justifier la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n00:19:59:03  00:20:00:16\r\nde cette route.\r\n\r\n00:20:00:18  00:20:04:14\r\nEt \u00eatre s\u00fbre que l'infrastructure\r\nsoit respectueuse de ce site,\r\n\r\n00:20:04:16  00:20:06:13\r\nau-dessus de la Venoge.\r\n\r\n00:20:06:15  00:20:11:15\r\nIl a fallu le temps de convaincre\r\nles partenaires politiques.\r\n\r\n00:20:12:02  00:20:16:03\r\n-20 ans plus tard,\r\nCanton et commune sont r\u00e9concili\u00e9s.\r\n\r\n00:20:16:12  00:20:18:11\r\n-C'est un vrai soulagement.\r\n\r\n00:20:18:12  00:20:20:16\r\nOn va retourner \u00e0 une circulation\r\n\r\n00:20:20:18  00:20:22:03\r\nd'il y a quinze ans.\r\n\r\n00:20:22:09  00:20:25:13\r\n-Les villages ne seront pas\r\nles seuls b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n00:20:25:15  00:20:29:13\r\nLes entreprises attendent aussi\r\nl'ouverture de la route.\r\n\r\n00:20:29:22  00:20:33:17\r\n-C'est un gain de temps\r\nen productivit\u00e9, en production.\r\n\r\n00:20:33:19  00:20:35:23\r\nC'est moins de temps\r\n\r\n00:20:36:01  00:20:37:17\r\ndans la circulation,\r\n\r\n00:20:37:19  00:20:40:00\r\ndans la travers\u00e9e des villages.\r\n\r\n00:20:40:06  00:20:43:04\r\n-La route aura co\u00fbt\u00e9\r\n75 millions de francs.\r\n\r\n00:20:43:06  00:20:46:13\r\nSon ouverture officielle\r\nest pr\u00e9vue le 4 octobre.\r\n\r\n00:20:48:04  00:20:52:23\r\n-Notre rendez-vous du samedi soir\r\nnous emm\u00e8ne dans le canton du Jura,\r\n\r\n00:20:53:01  00:20:56:15\r\nau Noirmont,\r\no\u00f9 se d\u00e9roule le Chant du Gros.\r\n\r\n00:20:56:17  00:21:08:01\r\nUn festival devenu aujourd'hui un\r\n\u00e9v\u00e9nement phare de l'arc jurassien.\r\n\r\n00:21:08:05  00:21:12:02\r\n-Oui.\r\n\r\n00:21:12:06  00:21:16:09\r\nOn en veut pour preuve que derri\u00e8re\r\nmoi\r\n\r\n00:21:16:12  00:21:19:19\r\nil y a Monsieur Bernard Lavilliers.\r\n\r\n00:21:19:23  00:21:23:00\r\nL'ambiance particuli\u00e8re ici.\r\n\r\n00:21:23:04  00:21:26:06\r\nCe festival a grandi.\r\n\r\n00:21:26:10  00:21:31:06\r\nOn a commenc\u00e9 avec quelques\r\nguitaristes.\r\n\r\n00:21:31:10  00:21:35:09\r\nAujourd'hui, il y a 3 sc\u00e8nes\r\ncouvertes.\r\n\r\n00:21:35:12  00:21:37:21\r\nIl y a des barres, des restaurants.\r\n\r\n00:21:38:01  00:21:41:18\r\nLes infrastructures sont \u00e9normes.\r\n\r\n00:21:41:22  00:21:44:15\r\nIl y a de nombreux b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n00:21:45:23  00:21:50:07\r\nRock\r\n\r\n00:21:50:09  00:21:59:12\r\n...\r\n\r\n00:21:59:14  00:22:03:13\r\n-Une fourmili\u00e8re, une course\r\ncontre la montre, un exploit.\r\n\r\n00:22:03:15  00:22:07:21\r\nIl faut cinq semaines pour pr\u00e9parer\r\nles infrastructures n\u00e9cessaires\r\n\r\n00:22:07:23  00:22:10:12\r\n\u00e0 trois jours de festival.\r\n\r\n00:22:10:13  00:22:14:18\r\nL'essentiel du travail\r\nest fourni par des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n00:22:15:06  00:22:18:09\r\n-On a une belle r\u00e9gion,\r\ntout le monde se conna\u00eet.\r\n\r\n00:22:18:11  00:22:21:00\r\nCela nous permet de nous revoir\r\n\r\n00:22:21:02  00:22:23:09\r\net de passer un bon moment.\r\n\r\n00:22:23:11  00:22:26:00\r\n-C'est une r\u00e9gion tr\u00e8s soud\u00e9e.\r\n\r\n00:22:26:02  00:22:28:09\r\nOn veut \u00eatre pr\u00e9sents\r\n\r\n00:22:28:11  00:22:30:13\r\ndans ce type d'\u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n00:22:30:19  00:22:34:08\r\n-Dans les cuisines toutes neuves,\r\nl'\u00e2ge est plus \u00e9lev\u00e9,\r\n\r\n00:22:34:10  00:22:36:21\r\nmais l'enthousiasme est le m\u00eame.\r\n\r\n00:22:37:08  00:22:39:19\r\n-On s'entend bien.\r\n\r\n00:22:39:21  00:22:42:09\r\nLes jeunes sont sympas.\r\n\r\n00:22:42:11  00:22:44:10\r\nIls viennent toujours nous dire:\r\n\r\n00:22:44:12  00:22:46:16\r\n\"C'est excellent, merci beaucoup !\"\r\n\r\n00:22:46:22  00:22:50:11\r\n-Chaque jour, ils sont jusqu'\u00e0 300\r\n\u00e0 travailler sur le site.\r\n\r\n00:22:50:12  00:22:54:04\r\nAu total, pr\u00e8s de 1'300 b\u00e9n\u00e9voles\r\nprennent sur leurs vacances,\r\n\r\n00:22:54:06  00:22:57:10\r\nleurs soir\u00e9es et leurs week-ends,\r\navec fiert\u00e9.\r\n\r\n00:22:57:15  00:23:00:07\r\n-Les premiers festivaliers\r\n\r\n00:23:00:09  00:23:03:18\r\narrivent et constatent le travail.\r\n\r\n00:23:04:00  00:23:06:12\r\n-Un travail titanesque\r\n\r\n00:23:06:14  00:23:09:11\r\npour accueillir\r\ndes vedettes millionnaires.\r\n\r\n00:23:09:15  00:23:13:23\r\n-Ils sont conscients que les artistes\r\nne viennent pas gratuitement.\r\n\r\n00:23:14:01  00:23:16:15\r\nUne partie de la technique\r\n\r\n00:23:16:17  00:23:19:07\r\nest aussi r\u00e9tribu\u00e9e.\r\n\r\n00:23:19:09  00:23:22:02\r\nC'est comme dans un club\r\nde football ou de hockey,\r\n\r\n00:23:22:04  00:23:24:21\r\nmais ici, ils vivent\r\npour le Chant du Gros.\r\n\r\n00:23:25:02  00:23:29:18\r\n-Pour S\u00e9bastien, le festival\r\ncontinuera \u00e0 grandir ainsi.\r\n\r\n00:23:30:01  00:23:32:14\r\n-Je ne serai peut-\u00eatre plus\r\n\r\n00:23:32:16  00:23:34:12\r\nle responsable de l'infrastructure,\r\n\r\n00:23:34:13  00:23:36:15\r\nmais je serai toujours b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n00:23:36:20  00:23:39:18\r\n-Le Chant du Gros,\r\nc'est comme le village d'Ast\u00e9rix,\r\n\r\n00:23:39:20  00:23:42:08\r\non y transpire beaucoup,\r\nmais la potion est magique.\r\n\r\n00:23:44:18  00:23:49:08\r\n-Olivier Kurth, beaucoup d'engagement\r\nchez les b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n00:23:49:12  00:23:54:03\r\nEt cette ann\u00e9e, de grosses frayeurs\r\npour les organisateurs\r\n\r\n00:23:54:08  00:23:57:11\r\navec deux annulations\r\nde t\u00eates d'affiche.\r\n\r\n00:23:57:15  00:24:03:14\r\n-Oui, Shaka Ponk et Stephan Eicher\r\nont d\u00e9clar\u00e9 forfait.\r\n\r\n00:24:03:18  00:24:06:09\r\nC'\u00e9tait pour des raisons de sant\u00e9.\r\n\r\n00:24:06:12  00:24:08:15\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s.\r\n\r\n00:24:08:19  00:24:12:06\r\n\u00c0 chaque fois,\r\n\r\n00:24:12:10  00:24:17:03\r\nles rempla\u00e7ants ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s\r\nen moins de 24 heures.\r\n\r\n00:24:17:08  00:24:20:09\r\nNous avons parl\u00e9 avec le pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:24:20:12  00:24:27:08\r\nIl nous disait qu'il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\nd'une solidarit\u00e9 extraordinaire\r\n\r\n00:24:27:12  00:24:33:06\r\nde la part d'autres festivals.\r\n\r\n00:24:33:10  00:24:36:13\r\nVous voyez, c'est chaleureux.\r\n\r\n00:24:36:17  00:24:39:22\r\nC'est la magie de ce festival.\r\n\r\n00:24:40:02  00:24:43:16\r\nIl se fait une bonne r\u00e9putation.\r\n\r\n00:24:43:20  00:24:49:18\r\nVoil\u00e0,\r\nc'est la magie du Jura.\r\n\r\n00:24:49:22  00:24:55:20\r\nIl n'y a aucun souci.\r\n\r\n00:24:56:04  00:25:06:09\r\nLes d\u00e9penses ont un peu explos\u00e9\r\navec ces remplacements.\r\n\r\n00:25:06:12  00:25:10:04\r\nIl n'y a pas de crainte pour 2019.\r\n\r\n00:25:10:09  00:25:16:12\r\nIl faut surveiller les albums\r\nqui vont sortir cet automne.\r\n\r\n00:25:16:17  00:25:22:15\r\n-En sport, nouveau titre mondial\r\nen VTT pour le Grison Nino Schurter,\r\n\r\n00:25:22:17  00:25:27:03\r\nseul Suisse \u00e0 d\u00e9crocher une m\u00e9daille\r\nlors des championnats du monde.\r\n\r\n00:25:27:05  00:25:30:12\r\nLa Saint-Galloise Jolanda Neff\r\nfinit quatri\u00e8me.\r\n\r\n00:25:31:14  00:25:35:14\r\n-Il \u00e9tait attendu, chez lui\r\ndans les Grisons, et il l'a fait.\r\n\r\n00:25:35:16  00:25:39:16\r\nNino Schurter remporte son 7\u00e8me\r\ntitre mondial \u00e0 Lenzerheide,\r\n\r\n00:25:39:18  00:25:41:06\r\nson 4\u00e8me d'affil\u00e9e.\r\n\r\n00:25:41:08  00:25:44:05\r\nAccolade avec G.Kerschbaumer,\r\nau coude \u00e0 coude\r\n\r\n00:25:44:07  00:25:47:02\r\npendant pr\u00e8s d'une heure et demie\r\navec lui.\r\n\r\n00:25:47:04  00:25:50:16\r\nMais l'Italien, moins fort,\r\nn'a pas r\u00e9sist\u00e9.\r\n\r\n00:25:50:18  00:25:58:01\r\nSur la 3\u00e8me marche du podium,\r\nle N\u00e9erlandais M.van der Poel.\r\n\r\n00:25:59:05  00:26:02:19\r\n-V.der Peol a pris un peu\r\n\r\n00:26:02:21  00:26:05:03\r\nde distance et la strat\u00e9gie\r\n\r\n00:26:05:05  00:26:08:19\r\na \u00e9t\u00e9 de ne pas lui laisser\r\nl'occasion de revenir.\r\n\r\n00:26:08:21  00:26:13:12\r\nC'est un costaud, surtout en sprint,\r\ndonc je voulais \u00eatre s\u00fbr\r\n\r\n00:26:13:14  00:26:16:09\r\nqu'il ne nous rattrape pas.\r\n\r\n00:26:16:16  00:26:19:18\r\n-Grosse d\u00e9ception en revanche\r\nchez les dames:\r\n\r\n00:26:19:20  00:26:22:14\r\nJolanda Neff termine\r\nau pied du podium.\r\n\r\n00:26:22:16  00:26:25:23\r\nL'Am\u00e9ricaine K.Courtney,\r\nrafle la victoire,\r\n\r\n00:26:26:01  00:26:34:03\r\ndevant la Danoise A.Langvald\r\net la Canadienne E.Batty.\r\n\r\n00:26:34:05  00:26:37:20\r\nPartie favorite, J.Neff n'a tenu\r\nque 300 m\u00e8tres en t\u00eate\r\n\r\n00:26:37:22  00:26:39:19\r\nde cette course \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:26:39:21  00:26:43:22\r\nCela n'a pas emp\u00each\u00e9 son public\r\nde l'accueillir en h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n00:26:45:01  00:26:49:09\r\n-La star du tennis f\u00e9minin\r\ncontre la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi.\r\n\r\n00:26:49:11  00:26:53:12\r\nLa finale dame de l'US Open,\r\nce soir, s'annonce passionnante.\r\n\r\n00:26:53:14  00:26:57:23\r\nSerena Williams, proche du record\r\nabsolu de titres en Grand Chelem,\r\n\r\n00:26:58:01  00:27:01:16\r\naffronte Naomi Osaka,\r\njeune joueuse japonaise,\r\n\r\n00:27:01:18  00:27:03:16\r\nqui voit son r\u00eave se r\u00e9aliser:\r\n\r\n00:27:03:18  00:27:06:20\r\ndisputer une finale\r\nface \u00e0 son idole de toujours.\r\n\r\n00:27:07:15  00:27:11:06\r\n-C'est presque un conte de f\u00e9es:\r\nNaomi Osaka a commenc\u00e9\r\n\r\n00:27:11:08  00:27:15:01\r\n\u00e0 jouer au tennis par admiration\r\npour les soeurs Williams,\r\n\r\n00:27:15:03  00:27:16:16\r\net surtout pour Serena.\r\n\r\n00:27:16:18  00:27:20:08\r\nEn demi-finale, contre l'Am\u00e9ricaine\r\nM.Keys, la Japonaise,\r\n\r\n00:27:20:10  00:27:22:17\r\npas encore 21 ans,\r\ns'est accroch\u00e9e.\r\n\r\n00:27:22:19  00:27:24:22\r\nQuelle est sa motivation?\r\n\r\n00:27:25:05  00:27:28:09\r\n-Ca a l'air bizarre,\r\nmais je me disais:\r\n\r\n00:27:28:11  00:27:32:03\r\n\"Je veux vraiment jouer\r\ncontre Serena.\"\r\n\r\n00:27:34:16  00:27:38:07\r\n-Son admiration pour S.Williams\r\nconfine au mim\u00e9tisme:\r\n\r\n00:27:38:09  00:27:42:04\r\nsa gestuelle est proche\r\nde celle de son idole.\r\n\r\n00:27:42:06  00:27:46:12\r\nMais sous des airs ing\u00e9nus,\r\nN.Osaka cache une grosse capacit\u00e9\r\n\r\n00:27:46:14  00:27:50:04\r\nde concentration\r\net une grande d\u00e9termination.\r\n\r\n00:27:50:06  00:27:54:04\r\nSes sentiments\r\npourraient lui jouer des tours\r\n\r\n00:27:54:06  00:27:59:01\r\nau moment d'affronter son mod\u00e8le.\r\n\r\n00:27:59:03  00:28:04:04\r\nVoici son message pour Serena.\r\n\r\n00:28:05:20  00:28:08:23\r\n-I love you !\r\n\r\n00:28:09:12  00:28:13:09\r\n-Il y aura donc plus d'amour\r\nque de rivalit\u00e9 sur le court.\r\n\r\n00:28:13:11  00:28:16:06\r\nVictoire ou d\u00e9faite,\r\nN.Osaka aura d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n00:28:16:08  00:28:19:07\r\nun r\u00eave: jouer une grande\r\nfinale face \u00e0 son idole.\r\n\r\n00:28:20:14  00:28:22:01\r\n-Marc Gisclon, bonsoir.\r\n\r\n00:28:22:06  00:28:26:02\r\nUne finale sans les meilleures\r\njoueuses du classement actuel:\r\n\r\n00:28:26:04  00:28:32:12\r\nc'est r\u00e9v\u00e9lateur d'un tableau f\u00e9minin\r\no\u00f9 la hi\u00e9rarchie est bouscul\u00e9e,\r\n\r\n00:28:32:16  00:28:35:18\r\ncontrairement au tableau masculin.\r\n\r\n00:28:35:23  00:28:36:08\r\n-Oui.\r\n\r\n00:28:36:12  00:28:37:12\r\nC'est vrai.\r\n\r\n00:28:37:17  00:28:43:11\r\nIl faut quand m\u00eame se m\u00e9fier du\r\nclassement de Serena Williams.\r\n\r\n00:28:43:15  00:28:46:20\r\nElle \u00e9tait absente pendant 14 mois.\r\n\r\n00:28:47:00  00:28:51:01\r\nElle est devenue maman.\r\n\r\n00:28:51:05  00:28:54:01\r\nElle a eu une grossesse compliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:28:54:05  00:28:56:06\r\nElle est d\u00e9j\u00e0 de retour.\r\n\r\n00:28:56:11  00:29:01:23\r\nElle va se battre pour un vingt-\r\nquatri\u00e8me titre du Grand chelem.\r\n\r\n00:29:02:04  00:29:03:12\r\nC'est un record.\r\n\r\n00:29:03:15  00:29:06:17\r\nC'est r\u00e9v\u00e9lateur.\r\n\r\n00:29:06:21  00:29:12:13\r\n\u00c0 part Serena Williams,\r\n\r\n00:29:12:17  00:29:18:15\r\nsi l'on regarde les 7 derniers\r\ntournois du Grand chelem,\r\n\r\n00:29:24:05  00:29:27:01\r\nils ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9s par 7 joueuses\r\ndiff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:29:27:05  00:29:29:08\r\nLa num\u00e9ro un mondial change\r\nconstamment.\r\n\r\n00:29:29:12  00:29:31:12\r\nLe tennis f\u00e9minin se cherche une\r\nic\u00f4ne.\r\n\r\n00:29:31:16  00:29:34:02\r\n\u00c7a tombe bien,\r\n\r\n00:29:34:06  00:29:36:02\r\nSerena Williams est de retour.\r\n\r\n00:29:37:08  00:29:40:23\r\n-Une finale \u00e0 suivre d\u00e8s 22h00\r\nsur RTS Deux.\r\n\r\n00:29:42:17  00:29:46:17\r\nL'\u00e9quipe de Suisse de football\r\na r\u00e9ussi un festival offensif.\r\n\r\n00:29:46:19  00:29:51:02\r\nElle a fait son entr\u00e9e\r\ndans la nouvelle Ligue des nations\r\n\r\n00:29:51:04  00:29:56:12\r\npar une victoire 6 \u00e0 0\r\nface \u00e0 l'Islande.\r\n\r\n00:30:11:23  00:30:14:23\r\nLes expositions en plein air\r\nse multiplient,\r\n\r\n00:30:15:01  00:30:18:02\r\nmais celle que vous allez d\u00e9couvrir\r\nest in\u00e9dite.\r\n\r\n00:30:18:04  00:30:21:09\r\nClaude Dauphin a choisi\r\nde faire flotter ses toiles\r\n\r\n00:30:21:11  00:30:25:23\r\ndans le plus grand lac souterrain\r\nd'Europe, \u00e0 St-L\u00e9onard, en Valais.\r\n\r\n00:30:28:21  00:30:31:11\r\n-Dr\u00f4le d'endroit pour s'exposer,\r\n\r\n00:30:31:12  00:30:34:03\r\nloin des routes\r\net des rues passantes.\r\n\r\n00:30:34:05  00:30:38:21\r\nMais sit\u00f4t embarqu\u00e9,\r\nle doute n'est plus permis.\r\n\r\n00:30:38:23  00:30:42:04\r\nLes toiles de C.Dauphin\r\n\u00e9taient faites pour flotter\r\n\r\n00:30:42:06  00:30:45:06\r\nsur les ondes\r\nde ce lac souterrain.\r\n\r\n00:30:45:20  00:30:47:23\r\n-On s'est dit qu'on ne voulait\r\n\r\n00:30:48:01  00:30:50:21\r\nrien toucher \u00e0 la grotte.\r\n\r\n00:30:50:23  00:30:54:15\r\nOn ne voulait pas faire\r\nde trous ou mettre des cha\u00eenes.\r\n\r\n00:30:54:17  00:30:59:04\r\nC'est pour \u00e7a\r\nque ces tableaux flottent.\r\n\r\n00:31:01:17  00:31:04:12\r\n-Les 14 oeuvres expos\u00e9es\r\nsont en m\u00e9tal.\r\n\r\n00:31:04:12  00:31:07:22\r\nDes pigments,\r\nplus ou moins denses, se superposent\r\n\r\n00:31:08:00  00:31:12:11\r\net les mat\u00e9riaux\r\nr\u00e9sistent \u00e0 l'humidit\u00e9.\r\n\r\n00:31:12:12  00:31:15:17\r\nDes vagues color\u00e9es\r\nqui r\u00e9pondent \u00e0 celles du lac.\r\n\r\n00:31:15:23  00:31:19:10\r\n-J'ai eu la chance d'exposer en Asie,\r\n\r\n00:31:19:12  00:31:21:12\r\nmais c'est la plus belle expo\r\n\r\n00:31:21:13  00:31:24:09\r\nqu'on ait pu faire\r\navec toute l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:31:24:11  00:31:31:13\r\nIl faut \u00eatre un peu fou et se lancer.\r\n\r\n00:31:31:15  00:31:36:15\r\nC'est impressionnant, ces truites !\r\n\r\n00:31:38:06  00:31:41:20\r\n-C.Dauphin expose et vend\r\nses oeuvres depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n00:31:41:22  00:31:43:23\r\n\u00e0 Paris, Duba\u00ef ou Singapour.\r\n\r\n00:31:44:01  00:31:46:03\r\nDes pi\u00e8ces parfois monumentales\r\n\r\n00:31:46:05  00:31:48:18\r\nqui \u00e9chappent\r\naux amateurs d'art suisse.\r\n\r\n00:31:48:20  00:31:52:15\r\nCette exposition permet\r\nde renouer avec le public romand.\r\n\r\n00:31:52:21  00:31:54:15\r\n-Ca change des galeries\r\n\r\n00:31:54:17  00:31:57:09\r\no\u00f9 plus personne n'ose rentrer.\r\n\r\n00:31:57:11  00:32:04:02\r\nIci, les gens n'ont aucune g\u00eane\r\nde passer la porte.\r\n\r\n00:32:05:01  00:32:08:09\r\n-Les vagues de C.Dauphin\r\nferont partie int\u00e9grante\r\n\r\n00:32:08:11  00:32:11:08\r\ndu lac de St-L\u00e9onard\r\njusqu'au 22 septembre.\r\n\r\n00:32:11:10  00:32:15:06\r\nTrois petites semaines\r\npour une exposition unique au monde.\r\n\r\n00:32:16:04  00:32:19:09\r\n-Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n00:32:19:11  00:32:25:13\r\npuis \"Le meilleur pour la fin\",\r\n\u00e9mission de divertissement.\r\n\r\n00:32:25:15  00:32:27:14\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous !\r\n\r\n00:32:27:16  00:32:31:20\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, J.Cochand,\r\nM.Miles, F.Wieser\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041957\r\nDate de transcription : 14-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:00 > 0:00:02) [98%] : \r\nBon, esp\u00e9rons que \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:00:07 > 0:00:12) [86%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre, on peut avoir envie un petit plan serr\u00e9 la sur moi s'il vous pla\u00eet encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:00:45) [82%] : \r\nJe crois que \u00e7a va donc je voudrais bien remonter, puisque c'est voil\u00e0 bien les remonter la torture pour faire illusion que voil\u00e0, comme \u00e7a, voil\u00e0, puis l\u00e0 derri\u00e8re ou qu'-ce que voil\u00e0, super, merci beaucoup, je vous oui, oui, oui, j'ai voulu, c'est bon, c'est bon joindre nous rejoindrons dans l'analyse, nous verrons avec l'analyse nous rejoindrons OK, bon allez, \u00e7a va Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:49 > 0:00:51) [72%] : \r\nChaotique la cette la derni\u00e8re demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:01 > 0:01:03) [69%] : \r\nOn a jamais droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:05 > 0:01:11) [82%] : \r\n3, 2, oui, oui, j'ai parl\u00e9, je crois, tout le monde, il me semble, 3 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:18 > 0:03:40) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, excellent bilan pour les stations de montagne dans les Alpes audoise fribourgeoise le nombre de visiteurs a bondi de plus de 30 pourcent gr\u00e2ce \u00e0 la canicule, notamment, une hausse qui se refl\u00e8te dans le chiffre d'affaires des exploitants de remont\u00e9es m\u00e9caniques, nous verrons avec Philippe Lugassy que la m\u00e9t\u00e9o n'est pas la seule explication \u00e0 ces bons r\u00e9sultats, journ\u00e9e de manifestation pour le climat, partout dans le monde, nous irons \u00e0 Paris o\u00f9 la marche \u00e0 remobiliser les rangs \u00e9cologistes, quelques jours apr\u00e8s la d\u00e9mission de Nicolas Hulot, d\u00e9\u00e7us par l'inaction du gouvernement face \u00e0 l'urgence du d\u00e9r\u00e8glement climatique, Barack Obama sonne la charge contre Donald Trump, l'ancien pr\u00e9sident sort de sa r\u00e9serve pour appeler les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates au sursaut face aux d\u00e9rives de son successeur, un discours incendiaires contre le camp r\u00e9publicain, \u00e0 2 mois d'\u00e9lections l\u00e9gislatives tr\u00e8s serr\u00e9es, l'analyse de notre correspondant Philippe repart \u00e0 Washington, notre rendez- vous en terre inconnue nous emm\u00e8ne au festival du Chant du Gros dans le Jura, qui doit son succ\u00e8s aux centaines de b\u00e9n\u00e9voles pr\u00eats \u00e0 sacrifier leurs vacances pour participer \u00e0 la r\u00e9ussite de cet \u00e9v\u00e9nement, nous rejoindrons Olivier Kurth au noir et le choc des g\u00e9n\u00e9rations pour la finale dames de l'US Open, la r\u00e9v\u00e9lation Naomi Osaka 20 ans affronte son idole de toujours S\u00e9r\u00e9na Williams bient\u00f4t 37 ans, revenu au sommet apr\u00e8s de s\u00e9rieux ennuis de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:42 > 0:04:01) [96%] : \r\nC'est l'heure du bilan dans les stations de montagne et il est tr\u00e8s positif, selon nos informations, certaines stations comme les uns ou Vilar ont enregistr\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 une hausse de plus de 30 pourcent de visiteurs gr\u00e2ce notamment \u00e0 un effet canicule, reportage dans les Alpes vaudoises et valaisannes de Nadia Esposito Jessica Renaud et Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:03 > 0:04:08) [96%] : \r\nD\u00e9part de la t\u00e9l\u00e9cabine de la Berne depuis 2 mois et demi, toujours le m\u00eame refrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:11 > 0:04:17) [94%] : \r\nCet \u00e9t\u00e9, plus de 30000 personnes ont pris place dans ces t\u00e9l\u00e9cabines 10000 de plus que durant l'\u00e9t\u00e9 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:19 > 0:04:33) [86%] : \r\nOui, beaucoup de promeneurs un peu plus de v\u00e9los sur les parcours VTT oui la montagne \u00e9tait beaucoup fr\u00e9quent\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 trop pour venir un peu de trop de compromis oui entre les bient\u00f4t les t\u00eates et c'est pas toujours simple et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:34 > 0:04:47) [92%] : \r\nLes chiffres des remont\u00e9es m\u00e9caniques sont impressionnants, les la fr\u00e9quentation augmenter de 32 pourcent \u00e0 Villard de 37 pourcent, plus 20 pourcent \u00e0 Verbier jusqu'\u00e0 96 pourcent \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:49 > 0:04:55) [96%] : \r\nL'explication est toute simple : le beau temps, la canicule ont pouss\u00e9 les gens \u00e0 venir en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:55 > 0:05:09) [89%] : \r\nVraiment, \u00e7a nous a fait du bien de monter parce que, en bas, c'\u00e9tait vraiment intenable admis surtout et tr\u00e8s nettement par rapport \u00e0 il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, on a eu beaucoup plus de monde ici \u00e0 l'aise \u00e0 cause de la canicule \u00e0 le le plaisir de march\u00e9 mais \u00e0 la canicule certainement un responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:10 > 0:05:17) [91%] : \r\nM\u00eame constat chez les h\u00f4teliers, restaurateurs, les chiffres sont certes moins impressionnant, les sourires sont 2 mises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:18 > 0:05:29) [84%] : \r\nLa canicule leur leur pays souffrant bas, mieux c'est pour nous on arriv\u00e9e \u00e0 taux environ 2 ans pour 65 70 pourcent d'occupation, donc \u00e7a fait presque 10 pourcent de plus par rapport par rapport aux autres ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:30 > 0:05:37) [87%] : \r\nRetour \u00e0 l'aise pendant tr\u00e8s longtemps ici, on a tout mis\u00e9 sur les sports d'hiver, l'accueil estival n'en est cass\u00e9 d\u00e9but le mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:37 > 0:05:51) [89%] : \r\nTant est notre meilleur outil de vente l'\u00e9tait de toute fa\u00e7on, nous savons qu'on peut faire encore plus, beaucoup plus, par contre on fera jamais les m\u00eames affaires en termes de volume pour l'instant que ce qu'il y a sur l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:51 > 0:06:02) [95%] : \r\nSi la canicule a bien aid\u00e9 le tourisme de montagne, cette ann\u00e9e, les professionnels sont unanimes pour attirer et retenir les visiteurs, les stations doivent avant tout \u00e0 diversifier leurs activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:05 > 0:06:14) [94%] : \r\nPhilippe Lugassy, on s'arr\u00eate sur ces tr\u00e8s bons r\u00e9sultats dans les stations de montagne \u00e9t\u00e9 nette hausse du nombre de visiteurs, on l'a vu, mais aussi du chiffre d'affaires des exploitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:14 > 0:07:11) [92%] : \r\nEffectivement, c'est super positif, tant pour les r\u00e9gions de romantique pour les stations qu'elle soit petite ou grande, on voit que, au niveau du Valais, c'est plus 14 pourcent pour les Alpes vaudoises et fribourgeoises, c'est plus 9 pourcent de chiffre d'affaires en plus pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques et \u00e0 quoi sont dues ces tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, bon alors premi\u00e8res choses c'est \u00e9videmment la canicule puisque les citadins ont fuit la ville pour aller \u00e0 la montagne, le 2\u00e8me, aspect, c'est l'aspect magique parce, c'est-\u00e0-dire que, au fond, la possibilit\u00e9 aussi d'utiliser les remont\u00e9es m\u00e9caniques en famille, l'\u00e9t\u00e9, donc \u00e7a d\u00e9passait pas mal de monde il y a aussi l'aspect sardines de bord de plage, une partie de la population a d\u00e9cid\u00e9, au fond d'abandonner la plage pour aller se balader dans les sentiers de montagne et puis aussi le dernier point, sur le fond, la confirmation du franc fort, qui fait que les gens savent qu'il y a un prix pour passer ses vacances en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:11 > 0:07:22) [88%] : \r\nAlors on encourage beaucoup ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les stations de montagne \u00e0 d\u00e9velopper le recours d'\u00e9t\u00e9 pour pallier le manque de neige pas les, les, les mauvaises saisons hivernales est-ce que ces efforts commencent \u00e0 porter leurs fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:22 > 0:07:41) [91%] : \r\nTotalement et c'\u00e9tait une saison exceptionnelle, cet \u00e9t\u00e9 il y a eu des concerts, des festivals du VTT, du jazz, du Joenkoeping, donc ce qui fait que pratiquement tous Les week- end il y avait quelque chose qui se passait \u00e0 la montagne et au fond \u00e7a s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr, et \u00e7a a plu, et donc les gens sont venus Philippe Lugassy merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:42 > 0:07:56) [89%] : \r\nLa police ferroviaire n'accompagnera plus les groupes de supporters dans les trains trop risqu\u00e9e et trop co\u00fbteuse, estiment les CFF pour l'entreprise, c'est aux clubs et aux organisations de supporters d'assurer eux- m\u00eames leur s\u00e9curit\u00e9, Val\u00e9rie et Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:58 > 0:08:40) [93%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9bordement de trop apr\u00e8s le match, Lausanne, fin avril \u00e0 la Pontaise dans le train sp\u00e9cial qui les ram\u00e8ne \u00e0 Z\u00fcrich, les supporters de guide c'est sont tellement mena\u00e7ant que les agents de police et le personnel de trains doivent stopper le convoi d'urgence pour pouvoir se mettre en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, les CFF confirme l'information parue ce matin dans les quotidiens de ta M\u00e9dias, la police ferroviaire ne montera plus \u00e0 bord des trains sp\u00e9ciaux, officiellement, pas de capitulation face aux violences pour la compagnie, les clubs sont mieux \u00e0 m\u00eame que la police d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 et la propret\u00e9, comme le font d\u00e9j\u00e0 l'h\u00e9lium Boys de Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:41 > 0:08:50) [95%] : \r\nNous avons fait de bonnes exp\u00e9riences en faisant accompagner les femmes par les travailleurs sociaux qui travaillent pour les clubs, cela nous permet de r\u00e9duire nos co\u00fbts pour les transports des supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:51 > 0:09:13) [93%] : \r\n300 trains sp\u00e9ciaux sont affr\u00eat\u00e9s chaque ann\u00e9e pour les fans, encadrement, nettoyage et r\u00e9paration des d\u00e9g\u00e2ts, tout cela co\u00fbte cher aux CFF quelque 3 millions de francs par an non couverts mais l'abandon des trains sp\u00e9ciaux par la police ferroviaire ne convainc pas les syndicats des transports, ceux-ci craignent que le personnel des trains subissent encore plus de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:14 > 0:09:28) [85%] : \r\nOn a d'autres cat\u00e9gories de personnel, comme les, les contr\u00f4leurs, les agents de train, les m\u00e9caniciens qui doivent prot\u00e9ger justement contre la violence et l\u00e0, l'entreprise, la une de voir donc il doit d'une c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame 40 et leur s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:29 > 0:09:42) [98%] : \r\nLes CFF promettent que la police des transports restera pr\u00e9sente dans les gares au d\u00e9part et \u00e0 l'arriv\u00e9e des fans, reste \u00e0 voir si tous les clubs sauront ma\u00eetriser leurs admirateurs \u00e0 l'int\u00e9rieur des wagons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:44 > 0:10:13) [93%] : \r\nPartout dans le monde, les \u00e9cologistes se sont mobilis\u00e9s aujourd'hui un mouvement baptis\u00e9 debout pour le climat organis\u00e9e dans une centaine de pays pour exiger des gouvernements, des actes face aux d\u00e9r\u00e8glements climatiques \u00e0 Gen\u00e8ve, une centaine de personnes ont particip\u00e9 \u00e0 cette marche, au centre de la ville, en France, la manifestation a permis aux \u00e9cologistes de se remobiliser, quelques jours apr\u00e8s la d\u00e9mission de Nicolas Hulot, qui d\u00e9non\u00e7aient le poids des lobbies et le manque de mobilisation populaire sur ces enjeux, reportage Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:15 > 0:10:28) [92%] : \r\nDes dizaines de milliers de manifestants, des pancartes parfois pour dire merci \u00e0 Nicolas Hulot, la marche pour le climat mobilise dans la capitale, ce qui r\u00e9jouit Marie Toussaint engag\u00e9 dans la vie publique, la trentenaire parlent d'une mobilisation exc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:28 > 0:10:40) [89%] : \r\nLionel exceptionnel parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les citoyens anonymes qui ont lanc\u00e9 des appels \u00e0 se mobiliser et l\u00e0 o\u00f9 les ONG ou les partis politiques appellent vraiment se mobiliser souvent n'y arrive pas, h\u00e9 bien l\u00e0, on a vu qu'il y avait un monde fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:41 > 0:10:48) [94%] : \r\nUne premi\u00e8re r\u00e9plique \u00e0 l'\u00e9lectrochoc du d\u00e9part de Nicolas Hulot, lui qui a d\u00e9plor\u00e9 son itin\u00e9raire de ministres en solitaire qui je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:48 > 0:10:56) [86%] : \r\nPour me d\u00e9fends parce que j'ai une soci\u00e9t\u00e9 structur\u00e9e qui descend dans la rue pour d\u00e9fendent la biodiversit\u00e9 est-ce que j'ai une formation pour politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:56 > 0:11:12) [89%] : \r\nImmobilisme politique d\u00e9sormais beaucoup le d\u00e9nonce 200 personnalit\u00e9s dans le journal Le Monde, emmen\u00e9e par Juliette Binoche qui exige une action imm\u00e9diate ou aujourd'hui 700 scientifiques dans Lib\u00e9ration, parmi les premiers vis\u00e9s, les Verts, souvent jug\u00e9 incapable d'\u00e9laborer un discours percute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:12 > 0:11:27) [93%] : \r\nDans beaucoup de mouvements \u00e9colos ont tent\u00e9 de r\u00e9soudre le probl\u00e8me isra\u00e9lo- palestinien et bien d'autres choses de cette nature, alors qu'on leur demandait finalement de maintenir la qualit\u00e9 de vie des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:27 > 0:11:36) [90%] : \r\nMarie Toussaint Aspire \u00e0 prouver le contraire, en plus des manifs, cette juriste tente le pas en politique, elle incarne cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui veut profiter du mouvement citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:37 > 0:12:00) [92%] : \r\nPense que l'\u00e9cologie, c'est la soci\u00e9t\u00e9 dans toute sa diversit\u00e9 et c'est vraiment l'acceptation de la diversit\u00e9 de chacun, donc, pour moi, l'avenir de l'\u00e9cologie, c'est celle-l\u00e0, et c'est vrai que si on n'y arrive pas et si on reste entre militants plut\u00f4t urbains, plut\u00f4t surdipl\u00f4m\u00e9s plut\u00f4t blanc plut\u00f4t la place sociale sup\u00e9rieure ou ce qu'on appelle les classes cr\u00e9atives, on n'y arrivera pas, et que on n'arrivera pas entra\u00eener l'ensemble de la population avec nous pour changer la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:00 > 0:12:03) [89%] : \r\nNicolas Hulot a d\u00e9plor\u00e9 un immobilisme citoyen et politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:03 > 0:12:12) [95%] : \r\nAujourd'hui ce citoyen r\u00e9plique en descendant dans la rue, on verra si cela a des cons\u00e9quences politiques cette fois-ci, lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes du printemps prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:15 > 0:12:38) [93%] : \r\nLes Suisses voteront le 23 septembre sur l'initiative d'unitaire pour la souverainet\u00e9 alimentaire hier on entendait dans ce journal, les arguments des initiants pour une alimentation plus durable, respectueux de la terre et des animaux, ce soir, le point de vue des adversaires de l'initiative, ils redoutent une hausse des prix, y compris sur les produits import\u00e9s qui serait soumis aux normes de qualit\u00e9 fix\u00e9es en Suisse David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:38 > 0:12:44) [77%] : \r\nRespect qualit\u00e9 saisonni\u00e8re qui tend \u00e0 N\u00eemes Rouennais ressources contraignant Environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:44 > 0:12:59) [91%] : \r\nVoil\u00e0 les mots sur lesquels poussent l'initiative pour des aliments \u00e9quitables cette qualit\u00e9 est-elle possible sans faire grimper le prix de nos assiettes pour l'ancien Monsieur Prix de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est clair, les prix seront plus \u00e9lev\u00e9s sans qualit\u00e9 sup\u00e9rieure des produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:00 > 0:13:41) [90%] : \r\nPour le paysan, chef du pays, c'est du pipeau, il n'y aura pratiquement pas de hausse au pire 3 \u00e0 5 pourcent aujourd'hui en Suisse comparer un panier type bio et un bio r\u00e9v\u00e8le un \u00e9cart de prix, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, il proc\u00e8de r\u00e9guli\u00e8rement en juillet dernier, diff\u00e9rence de prix 45,5 pourcent cela dit, l'initiative n'exige pas une alimentation labellis\u00e9e 100 pourcent bio, confront\u00e9 \u00e0 la question des prix en cas de oui, la voix des consommateurs et celle du secteur agroalimentaire n'ont pas la m\u00eame analyse pour David Ritchie les nouvelles r\u00e9glementations entra\u00eenerait hausses de prix et tourisme d'achat, il votera non, pour lui, le consommateur a d\u00e9j\u00e0 tout en main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:41 > 0:13:57) [89%] : \r\nIl suffit pas de voter oui, une fois cette d\u00e9cision se prend tous les jours, et c'est le meilleur moyen, encore une fois, pour soutenir l'agriculture familiale et des entreprises transformatrices \u00e0 taille humaine, comme nous les armes en Suisse, c'est d'acheter suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:57 > 0:14:06) [94%] : \r\n\u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, on se bat depuis longtemps contre l'\u00eelot de chert\u00e9 helv\u00e9tique, pourtant on soutient l'initiative, persuad\u00e9 que le march\u00e9 peut s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:07 > 0:14:23) [93%] : \r\nSi la marge de la grande distribution par exemple diminue vous aurez un co\u00fbt final votre idole est par exemple sera moins cher, donc \u00e7a l'id\u00e9e justement de diminuer les marges de la transformation de la distribution pour diminuer le prix final du prix du produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:23 > 0:14:32) [98%] : \r\nLe prix de notre assiette d\u00e9pendra surtout de ce que le Parlement fera de ce texte dans un pays o\u00f9 l'alimentation p\u00e8se de moins en moins dans le porte- monnaie de ses habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:33 > 0:14:40) [94%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, la province d'Idlib en Syrie, a suivi aujourd'hui d'intenses bombardements de l'aviation russe 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:40 > 0:14:48) [96%] : \r\nEn quelques heures, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, la derni\u00e8re poche rebelle du pays s'attendent \u00e0 une offensive imminente des forces du r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:49 > 0:14:57) [97%] : \r\nAu lendemain du sommet de T\u00e9h\u00e9ran o\u00f9 la Turquie n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir un cessez-le-feu dans cette province face \u00e0 la Russie \u00e0 l'Iran, les 2 alli\u00e9s de Bachar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:57 > 0:14:57) [65%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:59 > 0:15:22) [94%] : \r\nC'est un Comeback fracassant sur la sc\u00e8ne politique am\u00e9ricaine apr\u00e8s 2 ans de quasi- silence Barack Obama passe \u00e0 l'offensive, \u00e0 2 mois des \u00e9lections de mi- mandat, l'ancien pr\u00e9sident appelle les \u00e9lecteurs au sursaut face \u00e0 la d\u00e9rive de Donald Trump et du Parti r\u00e9publicain, il exhorte les d\u00e9mocrates \u00e0 se mobiliser en masse pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui s'annoncent tr\u00e8s serr\u00e9es Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:24 > 0:15:37) [91%] : \r\nDevant un parterre de 1300 \u00e9tudiants \u00e0 Barack Obama a sorti hier soir dans son ancien fief de l'Illinois, l'artillerie lourde contre Donald Trump est le camp r\u00e9publicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:37 > 0:15:42) [87%] : \r\nMoi, j'en reviens pas, qu'est-il arriv\u00e9 au Parti r\u00e9publicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:45 > 0:15:56) [92%] : \r\nSon principe central en politique ext\u00e9rieure, c'\u00e9tait la lutte contre le communisme, Agnieszka et maintenant il s'acoquine avec l'ancien chef du KGB.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:57 > 0:16:09) [93%] : \r\nApr\u00e8s avoir dress\u00e9 un tableau tr\u00e8s sombre du pays, l'ancien pr\u00e9sident d\u00e9mocrate s'en est pris aux r\u00e9publicains et \u00e0 leur indulgence quant aux d\u00e9rives autocratiques du pr\u00e9sident Trump pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:10 > 0:16:26) [91%] : \r\nManon et d'\u00eatre qu'on ne Vienne pas me dire que tout va bien et qu'il y a des gens qui secr\u00e8tement ne suivent pas les ordres du pr\u00e9sident \u00e0 la Maison Blanche, je suis s\u00e9rieux, l\u00e0, ce n'est pas comme cela que l'autre d\u00e9mocratie est suppos\u00e9e fonctionner pense-t-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:28 > 0:16:39) [93%] : \r\nEn d\u00e9placement dans le nord du Dakota, au terme d'une semaine tumultueuse, marqu\u00e9e par des attaques et des r\u00e9v\u00e9lations en s\u00e9rie, Donald Trump a r\u00e9pliqu\u00e9 avec sarcasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:44 > 0:16:54) [88%] : \r\nLe pr\u00e9sident Obama a prononc\u00e9 un discours et on m'a demand\u00e9 ce que j'en avais pens\u00e9, j'ai dit je suis d\u00e9sol\u00e9, je les regardais et je me suis endormi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:56 > 0:17:06) [89%] : \r\nDu jamais vu, entre 2 pr\u00e9sidents, aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 l'usage veut qu'un ancien locataire de la Maison- Blanche, le critique jamais ouvertement un pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:08 > 0:17:16) [88%] : \r\nPhilippe provinces c'est contraire aux usages mais c'est \u00e0 la hauteur de l'enjeu \u00e9lectoral, les d\u00e9mocrates doivent voter en masse, ils veulent faire basculer le Congr\u00e8s en novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:18 > 0:18:27) [90%] : \r\nOui, c'est vrai que c'est assez extraordinaire, faut prendre la mesure de ce qui se passe parce qu'Obama vraiment abandonn\u00e9 toute retenue, hein, il est descendu dans l'ar\u00e8ne avec des attaques frontales contre Trump les r\u00e9publicains, qu'il accuse, peu ou prou, d'\u00eatre un danger pour la d\u00e9mocratie, alors pourquoi effectivement vous dites l'enjeu \u00e9norme pour les d\u00e9mocrates et d\u00e9mocrates n'ont rien, ils n'ont pas le Congr\u00e8s non pas la pr\u00e9sidence et non pas la Cour supr\u00eame, ils doivent absolument gagner en novembre, mais attention, ce n'est pas sans risque, cet engagement de Barack Obama parce que s'il est tr\u00e8s populaire \u00e0 gauche, il a aussi des dans beaucoup d'endroits, aux \u00c9tats-Unis, les \u00c9tats les plus conservateurs, donc il va devoir choisir tr\u00e8s soigneusement les Distri plut\u00f4t d\u00e9mocrate dans lesquels il va s'exprimer pour faire \u00e0 accentuer la participation mais tout \u00e7a, \u00e7a nous \u00e7a nous promet un un duel formidable duel entre 2 monstres politiques qui ont aussi des enjeux personnels Obama le champion de la gauche qui doit d\u00e9fendre aussi son h\u00e9ritage pr\u00e9sidentiel et puis Trump, le champion de la droite qui, lui, va devoir jouer son destin personnel dans cette \u00e9lection parce que il y a toujours la menace, la destitution en cas de d\u00e9faite r\u00e9publicaine en novembre et tout cela concourt \u00e0 \u00e0 transformer ces ces modestes \u00e9lections l\u00e9gislatives au Congr\u00e8s en une sorte de v\u00e9ritables pr\u00e9sidentielle bis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:27 > 0:18:48) [94%] : \r\nPhilippe revint merci retour en Suisse avec l'inauguration de la nouvelle route de contournement de l'Ouest lausannois une route cantonale ouverte au public aujourd'hui 10000 curieux venus d\u00e9couvrir \u00e0 pied ou en v\u00e9lo, ce tron\u00e7on attendu depuis tr\u00e8s longtemps pour absorber le trafic des camions, un trafic tr\u00e8s dense dans cette zone industrielle et de B\u00e9char et Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:50 > 0:19:07) [95%] : \r\nUn ruban de bitume qui va changer la vie de toute une r\u00e9gion entre 2 entr\u00e9es d'autoroute la RC 177 permettra de r\u00e9duire le trafic dans les villages alentours car chaque jour, c'est pr\u00e8s de 1000 camions qui circulent ici cela fait 20 ans que la population attend ce contournement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:07 > 0:19:11) [81%] : \r\nContent parce que maintenant, on a eu, il y a \u00e9norm\u00e9ment de trafic M\u00fcller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:11 > 0:19:22) [83%] : \r\nIl y aura peut-\u00eatre moins de camions dans ton village o\u00f9 il y en a beaucoup, parce qu'il y a, et justement, il y a eu ni n'absout tour de bouchons, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle oui vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:22 > 0:19:36) [92%] : \r\nCette route, c'est aussi le combat de Ingrid Rossel la syndique de Dewulf la ville depuis les ann\u00e9es 2000, le canton veut d\u00e9velopper la zone industrielle de sa commune, avec \u00e0 la cl\u00e9, le passage de milliers de camions impensable pour la syndique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:36 > 0:19:43) [98%] : \r\nComme vous pouvez le constater la configuration de la route est tr\u00e8s \u00e9troite avec des centaines de camions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:43 > 0:19:55) [90%] : \r\nIls font ce qu'on pourrait pas \u00e9vident, il y a 8 ans, la syndique menace le canton de bloquer le d\u00e9veloppement de la zone industrielle commence alors une longue n\u00e9gociation c'est la pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois qui va d\u00e9bloquer le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:55 > 0:20:11) [91%] : \r\nIl fallait justifier la n\u00e9cessit\u00e9 de cette route, deuxi\u00e8mement, \u00eatre s\u00fbr que l'infrastructure qu'on qu'on qu'on construit soient respectueuses de ce site, nous sommes au-dessus de la Venoge qui est quand m\u00eame dans l'ADN des Vaudois et ensuite, h\u00e9 bien il a fallu le temps de convaincre les partenaires politiques et le temps de la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:11 > 0:20:28) [93%] : \r\n20 ans plus tard, cantons et communes sont enfin r\u00e9concili\u00e9s, c'est un vrai soulagement on va retourner, j'imagine une circulation il y a 15 ans et les villages ne seront pas les seuls b\u00e9n\u00e9ficiaires, les entreprises de la zone industrielle attendent elles aussi avec impatience l'ouverture de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:29 > 0:20:38) [94%] : \r\nC'est un gain de temps en productivit\u00e9 en production, c'\u00e9tait moins de temps dans les bouchons dans la circulation, c'est moins de temps \u00e0 traverser des villages \u00e0 cr\u00e9er des nuisances par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:38 > 0:20:46) [99%] : \r\nAu final, le contournement aura co\u00fbt\u00e9 plus de 75 millions de francs son ouverture officielle est pr\u00e9vue le 4 octobre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:48 > 0:20:58) [92%] : \r\nNotre rendez- vous du samedi soir en terre inconnue, nous emm\u00e8ne dans le canton du Jura au Noirmont o\u00f9 se d\u00e9roule depuis jeudi la vingt-septi\u00e8me \u00e9ditions du Chant du Gros Olivier Kurth se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:58 > 0:21:04) [97%] : \r\nAvait d\u00e9but\u00e9 en 1992 autour d'un feu de camp, il est aujourd'hui un \u00e9v\u00e9nement majeur de l'Arc jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:06 > 0:21:41) [91%] : \r\nOui, on en veut pour preuve que, derri\u00e8re moi sur la sc\u00e8ne principale du festival, ni plus ni moins que Monsieur Bernard Lavilliers, l'ambiance est particuli\u00e8re ici, elle est tr\u00e8s chaleureuse et puis ce festival grandi, vous l'avez dit, on a commenc\u00e9 avec 3 guitaristes sur un Sharapova au milieu de cette prairie bucolique et aujourd'hui ce sont 3 sc\u00e8nes couvertes, une vingtaine de restaurants et de bars des infrastructures \u00e9normes et ce miracle est rendue possible par la pluie, de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux b\u00e9n\u00e9voles, nous sommes all\u00e9s \u00e0 leur rencontre, regardez ce reportage que nous avons r\u00e9alis\u00e9 avec Aline s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:58 > 0:22:13) [91%] : \r\nUne fourmili\u00e8re une course contre- la-montre un exploit, il faut 5 semaines pour pr\u00e9parer les infrastructures n\u00e9cessaires \u00e0 3 jours de festival, l'essentiel du travail est fourni par des b\u00e9n\u00e9voles venus de tout l'Arc jurassien et de France voisine et pour c'est la fiert\u00e9 qui prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:14 > 0:22:21) [81%] : \r\nUne belle petite r\u00e9gion, tout le monde se conna\u00eet, du coup, \u00e7a permet de tout ce qu'on voit qui passe \u00e0 Beaumont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:21 > 0:22:25) [85%] : \r\nEn fait tous partie de r\u00e9gion, c'est quand m\u00eame une r\u00e9gion que tr\u00e8s soud\u00e9e, donc si on peut participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:26 > 0:22:34) [87%] : \r\n\u00eatre pr\u00e9sent dans les \u00e9v\u00e9nements comme \u00e7a, oui, dans les cuisines flambant neuve du festival, l'\u00e2ge est un peu plus \u00e9lev\u00e9 mais l'enthousiasme est le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:34 > 0:22:44) [79%] : \r\nOn a une bonne \u00e9quipe Argentan bien jouer les juges, \u00e7a, \u00e7a vient toujours nous dire : mais c'est excellent, merci beaucoup, alors on peut pas loin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:44 > 0:23:08) [93%] : \r\nChaque jour ils sont jusqu'\u00e0 300 \u00e0 travailler sur le site au total ce sont pr\u00e8s de 1300 b\u00e9n\u00e9voles qui comme S\u00e9bastien prennent sur leur vacances, leur soir\u00e9e et leur week- end pour cette r\u00e9compense ultime \u00e0 l'ouverture du festival quant \u00e0 tous les d\u00e9bats, les premiers festivaliers qui rend et puis qui voit mais le fruit d'un d'un mois de travail que que tout le monde a produit quoi : un travail titanesque pour accueillir des vedettes millionnaires, \u00e7a me d\u00e9range personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:08 > 0:23:22) [93%] : \r\nIls sont tous conscients que les artistes viennent pas gratuitement que la technique, il y a une part aussi r\u00e9tribution comme quelqu'un qui fait partie d'un d'une soci\u00e9t\u00e9 d'un club de football ou d'un club de hockey vivent pour leur club tandis pour Le Chant du Gros quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:22 > 0:23:39) [84%] : \r\nLe festival a grandi ainsi et il continuera \u00e0 le faire longtemps voix de S\u00e9bastien, il sera toujours l\u00e0 en 2030 alors peut-\u00eatre que je serai plus responsable infrastructures mais je pense que je serai toujours b\u00e9n\u00e9vole \u00e7a c'est s\u00fbr, le Chant du Gros Le Noirmont c'est comme le village d'Ast\u00e9rix, on transpire beaucoup, mais la potion est magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:41 > 0:23:49) [91%] : \r\nOlivier Kurth beaucoup d'engagement chez les b\u00e9n\u00e9voles, on a entendu cette ann\u00e9e de Grosse frayeur pour les organisateurs, avec des annulations de derni\u00e8re minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:51 > 0:25:11) [90%] : \r\nOui, absolument, Shakaponk et St\u00e9phan Eicher, ont d\u00fb d\u00e9clarer forfait pour des raisons de sant\u00e9, c'est la faute \u00e0 pas d'chance mais ils ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par Goran Bregovic par le Pare feu Steinar le tout \u00e0 chaque fois en moins de 24 heures, les programmateurs ont trouv\u00e9 la solution en moins de 24 heures et samedi, nous avons eu le pr\u00e9sident d'organisation Gilles au t\u00e9l\u00e9phone cet apr\u00e8s- midi encore, il nous disait : mais j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une sonate de solidarit\u00e9 extraordinaire d'autres programmateurs d'autres festivals lui ont propos\u00e9 leurs services, des managers d'artistes ont spontan\u00e9ment propos\u00e9 de devenir ici au Noirmont vous voyez c'est tr\u00e8s chaleureux, le Jura, le Jura, c'est tr\u00e8s chaleureuse, voil\u00e0 c'est c'est la c'est la magie de ce festival qui s'est fait une bonne r\u00e9putation et qui activ\u00e9 la la solidarit\u00e9 les les bons leviers voil\u00e0 c'est c'est la magie du Jura, c'est la magie du Chant du Gros aucun souci Les les coups, \u00e9videmment, avec ces ces remplacements on un peu explos\u00e9 mais ils sont, ils sont assur\u00e9s 45000 personnes seront venus au total dans ce festival 2018 aucune crainte pour 2019, et je vous donne une petite piste ici, on aime bien la chanson fran\u00e7aise alors surveillez bien les album qui vont sortir cet Automne, il y a de fortes chances que les artistes concern\u00e9s soient pr\u00e9sents ici l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:11 > 0:25:16) [97%] : \r\nOlivier merci nous a fait vivre en Direct l'ambiance du festival du Chant du Gros au Noirmont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:18 > 0:25:29) [84%] : \r\nEn sport, un nouveau titre mondial en VTT pour le Grison Nino shorter seul Suisse a d\u00e9croch\u00e9 une m\u00e9daille lors des championnats du monde \u00e0 l'aide sera eBay la Saint-Galloise Yolanda Neff finit 4\u00e8me C\u00e9cilia m\u00eame dosage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:31 > 0:25:49) [91%] : \r\nIl \u00e9tait attendu chez lui, dans les Grisons et il l'a fait le triomphe de Nino Schurter \u00e0 la mis\u00e8re de marque son 7\u00e8me titre mondial et 4\u00e8me d'affil\u00e9e, puis cette belle accolade avec Gerhard car je pas au coude \u00e0 coude pendant pr\u00e8s d'une heure et demie mais l'Italien a \u00e9t\u00e9 moins fort et n'a pas su r\u00e9sister \u00e0 l'attaque du Grison au milieu du 7\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:52 > 0:25:57) [86%] : \r\nSur la 3\u00e8me marche du podium, le N\u00e9erlandais Mathieu Vander Paul redout\u00e9 par le chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:57 > 0:25:58) [72%] : \r\nTout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:59 > 0:26:00) [77%] : \r\nIl y a \u00e7a de Pau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:01 > 0:26:15) [90%] : \r\nOui d'Apple a tout de suite pris un peu de distance et la strat\u00e9gie a \u00e9t\u00e9 de ne pas le laisser l'occasion de revenir car c'est un costaud surtout en sprint, donc je voulais \u00eatre s\u00fbr qu'il ne nous rattrape pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:17 > 0:26:26) [90%] : \r\nGrosse d\u00e9ception en revanche chez les dames, il Yolanda, la termine au pied du podium, c'est l'Am\u00e9ricaine de 23 enqu\u00eate Courtney, qui a rafl\u00e9 la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:27 > 0:26:39) [88%] : \r\nDevant la Danoise Annika lac Val-d et la Canadienne Emily Batty, arriv\u00e9e 15 secondes avant la Saint-Galloise partie favorite Yolanda Naf-Naf tenu que 300 m\u00e8tres en t\u00eate de cette course \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:39 > 0:26:42) [97%] : \r\nCe qui n'a pas emp\u00each\u00e9 son public de l'accueillir en avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:44 > 0:27:05) [95%] : \r\nLa Star incontest\u00e9e du tennis f\u00e9minin contre la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi, la finale dames de l'US Open ce soir s'annonce passionnante S\u00e9r\u00e9na Williams 37 ans est proche du record absolu de titres en Grand Chelem affronte Naomi Osaka jeunes joueuses japonaises qui voit son r\u00eave se r\u00e9aliser disputer une finale avec son idole de toujours Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:07 > 0:27:23) [96%] : \r\nC'est presque un conte de f\u00e9es Naomi Osaka a commenc\u00e9 \u00e0 jouer au tennis par admiration pour les soeurs Williams et surtout pour S\u00e9r\u00e9na en demi- finale contre l'Am\u00e9ricaine Nelissen la Japonaise pas encore 21 ans a sauv\u00e9 13 balles de break et n'a jamais perdu son jeu de service sa motivation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:25 > 0:27:31) [82%] : \r\nEh bien \u00e7a bizarre, mais je me disais : je veux vraiment jouer ici, oui, oui, on a l'impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:34 > 0:27:41) [93%] : \r\nSon admiration pour S\u00e9r\u00e9na Williams confine m\u00eame au mim\u00e9tisme sa gestuelle est souvent proche de celle de son idole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:43 > 0:28:03) [91%] : \r\nMais attention, sous des airs ing\u00e9nue Naomi Osaka cache une grosse capacit\u00e9 de concentration et une grande d\u00e9termination tout \u00e7a contraste \u00e9videmment avec l'admiration qu'elle voue \u00e0 sa prestigieuse a\u00een\u00e9e des sentiments qui pourrait lui jouer des tours : au moment d'affronter celle qui depuis des ann\u00e9es, lui sert de mod\u00e8le, \u00e9coutez ce qu'elle r\u00e9pond lorsqu'on lui demande si \u00e0 Alain, un message pour S\u00e9r\u00e9na.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:08 > 0:28:18) [94%] : \r\nIl y aura donc plus d'amour que de rivalit\u00e9 ce soir sur le corps et victoire ou d\u00e9faite, Naomi Osaka aura d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 un r\u00eave : jouer une grande finale face \u00e0 son idole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:19 > 0:28:29) [87%] : \r\nMarc juif selon une finale dames, on ne retrouve aucune des meilleures joueuses du classement actuel c'est r\u00e9v\u00e9lateur d'un tableau f\u00e9minin Oula\u00ef et sans cesse bouscul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:32 > 0:29:30) [91%] : \r\nOui, c'est vrai, Malika, mais il faut se m\u00e9fier quand m\u00eame du classement de S\u00e9r\u00e9na Williams, RTL et 26\u00e8me mais n'oublions pas qu'elle a \u00e9t\u00e9 absente 14 mois elle est revenue en mars dernier, elle a, elle est devenue maman depuis tout simplement \u00e0 la une grossesse compliqu\u00e9e, surtout apr\u00e8s un apr\u00e8s l'accouchement, o\u00f9 elle a eu une embolie pulmonaire, mais d\u00e9j\u00e0 elle est de retour, elle va se battre, d'ici quelques heures, pour un 24\u00e8me titre du Grand Chelem, c'est un record, c'est tout simplement incroyable, mais c'est assez r\u00e9v\u00e9lateur parce que c'est vrai que \u00e0 par S\u00e9r\u00e9na Williams, qui est une exception, si, si on regarde les 7 derniers tournois du Grand Chelem, par exemple, mais ils ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9s par cette joueuse diff\u00e9rente, le num\u00e9ro 1 mondial ne cesse de changer au fil des mois \u00e0 l'actuelle \u00e0 la Roumaine Simona Halep pas grand monde la conna\u00eet en dehors du milieu du tennis, elle a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs \u00e9limin\u00e9 ici au 1er tour \u00e0 New York et en demi- finale, on ne retrouvait d'ailleurs aucune joueuse du Top 5 mondial, donc voil\u00e0 le tennis f\u00e9minin se cherche vraiment eu une ic\u00f4ne alors \u00e7a tombe bien : S\u00e9r\u00e9na Williams est de retour, est plut\u00f4t de de belle mani\u00e8re, il suffit de confirmer ce soir face face \u00e0 Osaka.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:30 > 0:29:46) [89%] : \r\nMardi, ce qui ont notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 l'US Open, merci finale entre S\u00e9r\u00e9na Williams et Naomi Osaka \u00e0 suivre d\u00e8s 22 heures sur RTS de l'\u00e9quipe de Suisse de football, a r\u00e9ussi un v\u00e9ritable festival offensif, ce soir \u00e0 Saint-Gall, pour son 1er match apr\u00e8s la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:46 > 0:30:00) [91%] : \r\nCoupe du monde, elle a fait son entr\u00e9e dans la nouvelle Ligue des nations gr\u00e2ce \u00e0 une victoire 6 \u00e0 0 face \u00e0 l'Islande des buts marqu\u00e9s par Zuber Zakaria Shaqiri se faire vite IoT et Mehdi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:09 > 0:30:11) [97%] : \r\nSans aigle albanais cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:11 > 0:30:25) [86%] : \r\nLes expositions en plein air se multiplient, mais celle que vous allez d\u00e9couvrir est in\u00e9dite, l'artiste Claude Dauphin, a choisi de faire flotter ses toiles dans le plus grand lac souterrain d'Europe \u00e0 Saint et le narre en Valais visites barque de l'Exposition avec Florence gestionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:28 > 0:30:35) [91%] : \r\nDr\u00f4le d'endroit pour s'exposer, loin des routes et des rues passantes mais sit\u00f4t embarqu\u00e9e, le doute n'est plus permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:38 > 0:30:42) [91%] : \r\nLes toiles de Claude Dauphin \u00e9tait fait pour flotter sur les ondes de ce lac souterrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:44 > 0:31:01) [80%] : \r\nPrudence c'est surtout lui convenait absolument rien touch\u00e9 \u00e0 la grotte ont laiss\u00e9, c'\u00e9tait son droit naturel, sans faire de trop s'ont commenc\u00e9 \u00e0 faire des des cha\u00eenes, des troupes enseigner non, il faut trouver l'astuce pour que ce qu'on touche \u00e0 rien, on ne croit et c'est pour \u00e7a que ces tableaux \u00e0 sa flotte sur l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:01 > 0:31:12) [89%] : \r\nLes 14 Oeuvres expos\u00e9es sont en m\u00e9tal se superposent des pigments plus ou moins dense des mat\u00e9riaux totalement r\u00e9sistant \u00e0 l'humidit\u00e9 ambiante des vagues color\u00e9es qui r\u00e9pondent \u00e0 celle du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:12 > 0:31:35) [87%] : \r\nJ'ai eu la chance de l'expos\u00e9 un petit peu dans les pays asiatiques ou orientaux, mais je trouve qu'ici c'est la plus belle Expo que on a pu faire ce que j'aime bien quand on est, on a pu faire, parce que derri\u00e8re il y a \u00e0 la station, il y a des id\u00e9es, il y a, il y a toute une petite \u00e9quipe qui o\u00f9 on plaisante bien o\u00f9 on aime faire \u00e7a et puis apr\u00e8s, ben il suffit de s'\u00eatre un petit peu, un peu plus fou puisse lancer quoi les marchands qui ils s'impressionnent ensuite Ruth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:37 > 0:31:49) [88%] : \r\nClaude Dauphin expos\u00e9s vont ses Oeuvres depuis des ann\u00e9es \u00e0 Paris, Duba\u00ef ou Singapour des pi\u00e8ces parfois monumentales qui \u00e9chappent aux amateurs d'art suisse, cette Exposition, c'est donc une fa\u00e7on de renouer avec le public Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:49 > 0:32:04) [82%] : \r\n\u00e7a sort de ses galeries ou bient\u00f4t plus personne, et puis \u00e7a aussi \u00e0 des gens qu'on n'a pas sp\u00e9cialement qu'on n'a pas invit\u00e9, donc \u00e7a aurait un petit peu au spectateurs aux gens qui viennent en visite en connais pas personnellement et puis l\u00e0 les gens ils ont qu'une g\u00eane de de pouvoir passer la porte quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:04 > 0:32:13) [99%] : \r\nLes vagues de Claude Dauphin feront partie int\u00e9grante du lac souterrain de Saint-L\u00e9onard jusqu'au 22 septembre 3 petites semaines pour une Exposition unique au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:15 > 0:32:27) [93%] : \r\nAu nom toute la r\u00e9daction merci \u00e0 vous de nous avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral, puis le meilleur pour la fin l'\u00e9mission divertissement anim\u00e9 par M\u00e9lanie Freymond demain, vous retrouverez David Berger, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:35 > 0:32:38) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT29 (0:32:43 > 0:33:03) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:05 > 0:33:07) [92%] : \r\nJe te dis pas demain alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:13 > 0:33:15) [80%] : \r\nOu merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:30 > 0:33:33) [81%] : \r\nUne belle montgolfi\u00e8res qu'-ce que c'est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:02 > 0:34:07) [66%] : \r\nHorreur qui Aqmi du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:15 > 0:34:18) [91%] : \r\nDonc en gros \u00e7a faisait 5 minutes de de pub quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:55 > 0:39:41) [89%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, cette journ\u00e9e de samedi a \u00e9t\u00e9 parfaitement ensoleill\u00e9 pour l'illustrer, nous avons le vol d'une montgolfi\u00e8re magnifiquement Golf alors de ciel de Tr\u00e9voux sign\u00e9 Marc Brodard on l'a bien eu quelques petits cumulus \u00e7a et l\u00e0 sur les reliefs mais vraiment-t-il d\u00e9coratif alors sur l'animation satellite, on constate que nous sommes quand m\u00eame sous l'influence de haute pression, en tout cas au sol alors voyage tout autour des syst\u00e8mes perturb\u00e9s, on en a 2 qui vont va passer au nord, le second va plut\u00f4t passer au sud demain et peut-\u00eatre nous envoyer quelques nuages d'altitude mais \u00e7a restera vraiment 3 fois rien de nos matin plein soleil d\u00e8s son lever sur l'ensemble du pays, peut-\u00eatre quelques nuages bas sur le plateau al\u00e9manique, ainsi que sur le sud du Tessin sinon poursuite un ensoleillement vraiment g\u00e9n\u00e9reux, tout au long de l'apr\u00e8s- midi et comme aujourd'hui on verra quelques cumulus garnir les reliefs mais restant tr\u00e8s timide au lever du jour, comptez entre 9 et 13 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine au meilleur de la journ\u00e9e, on devrait grappiller un ou 2 degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui o\u00f9 culminera \u00e0 26 degr\u00e9s sur le plateau 27 ans valait 27 au Tessin 21 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 se situant vers 3900 m\u00e8tres d'altitude, c\u00f4t\u00e9 vend ses plats plat partout, \u00e0 toutes les altitudes petite tendance sur le plateau et un faible sud- ouest en montagne, donc aussi bien dans les Alpes que sur les cr\u00eates du Jura alors l'\u00e9volution pour ces prochains jours, oui, c'est tr\u00e8s simple, hein, lundi, mardi, mercredi, \u00e0 nouveau, un temps tr\u00e8s estivale bien ensoleill\u00e9, probablement comme aujourd'hui et demain, quelques cumulus qui bourgeonneront sur les reliefs et vous voyez que on atteindra m\u00eame 28 degr\u00e9s mercredi alors jeudi on d\u00e9bute tr\u00e8s bien la journ\u00e9e, et par la suite, il se pourrait que \u00e7a se d\u00e9grade, c'est encore incertain, \u00e7a reste \u00e0 confirmer, on se quitte avec lesquels married \u00e0 vous tous, belle soir\u00e9e profiter zambien demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT4 (0:40:15 > 0:40:24) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-09-08T18:22:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809709840", "durationSec": 120, "title": "FRIGO BENEVOLES CHANT DU GROS_RTS000001584182", "excerpt": "Rencontres avec plusieurs b\u00e9n\u00e9voles assidus du festival de Musique Le Chant du Gros qui ne manqueraient pour rien au monde de participer \u00e0 la pr\u00e9paration de cette manifestation qui f\u00eate cette ann\u00e9e sa 27e \u00e9dition.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NOIRMONT, LE"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT", "FESTIVAL DE MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709841", "durationSec": 115, "title": "FRIGO INITIATIVES ALIMENTAIRES COUTS PAD_RTS000001582829", "excerpt": "Pour ses d\u00e9tracteurs, l''initiative populaire \"Pour des aliments \u00e9quitables\" entra\u00eenerait irr\u00e9m\u00e9diablement une hausse des prix des denr\u00e9es et aggraverait le tourisme d'achat. Une crainte qui n'est pas fond\u00e9e selon Sophie Michaud Gigon, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des Consommateurs.\nItw de David Ruetschi, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l''Association suisse pour un secteur agroalimentaire fort (ASSAF).", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "PRODUIT AGRICOLE ET ALIMENTAIRE", "INITIATIVE POPULAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709842", "durationSec": 110, "title": "FRIGO VS EXPO LAC SOUTERRAIN_RTS000001581780", "excerpt": "Le peintre suisse Claude Dauphin pr\u00e9sente une exposition de ses peintures particuli\u00e8re : les toiles sont dispos\u00e9es le long du parcours du lac souterrain de St-L\u00e9onard.\nItw du peintre Claude Dauphin.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-LEONARD"], "thematicThemes": ["PEINTURE", "EXPOSITION D'ART"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709843", "durationSec": 124, "title": "SO BILAN STATIONS ETE VD VS_RTS000001584814", "excerpt": "En raison de la canicule estivale, la fr\u00e9quentation des stations de montagne romandes a explos\u00e9 durant les vacances d'\u00e9t\u00e9. A Leysin, une hausse de plus de 30% de touristes a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e. Ce succ\u00e8s encourage les stations \u00e0 d\u00e9velopper davantage leurs offres d'\u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0 celles d'hiver.\nItw de Claude Buchs, Vice-pr\u00e9sident de l\u00bfassociation des H\u00f4teliers valaisans et de Jean-Marc Udriot, syndic de Leysin.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEYSIN", "ST-LUC"], "thematicThemes": ["STATION DE MONTAGNE", "VACANCES", "BILAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709844", "durationSec": 75, "title": "SO FINALE DAMES US OPEN_RTS000001584880", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives r\u00e9centes illustrant les 2 joueuses de tennis Serena Williams et Naomi Osaka qui vont s'affronter lors de la finale du tournoi de tennis WTA de l'US Open.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "DAMES"], "thematicPersons": ["WILLIAMS, SERENA"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709845", "durationSec": 124, "title": "SO FRANCE DESILLUSION ECOLO 0809 V2_RTS000001584878", "excerpt": "La manifestation organis\u00e9e par le mouvement Debout pour le climat a rencontr\u00e9 un grand succ\u00e8s dans la capitale fran\u00e7aise. Pour Marie Toussaint, une candidate du parti Europe Ecologie Les Verts aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, cette forte mobilisation est li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9motion provoqu\u00e9e par le d\u00e9part du gouvernement de Nicolas Hulot qui a provoqu\u00e9 une prise de conscience g\u00e9n\u00e9rale dans l'opinion publique fran\u00e7aise sur la n\u00e9cessit\u00e9 de s'impliquer davantage dans les combats \u00e9cologiques.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9COLOGIE", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1709839"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709846", "durationSec": 30, "title": "SO IDLEB_RTS000001584764", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse qui s'est impos\u00e9e sur le score de 6 buts \u00e0 0 face \u00e0 celle d'Islande au terme d'un match comptant pour la Ligue des Nations.\n2 buts marqu\u00e9s par l'\u00e9quipe de Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1809709847", "durationSec": 106, "title": "SO OBAMA_RTS000001584803", "excerpt": "La pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat vaudois Nuria Gorrite a pr\u00e9sid\u00e9 l'inauguration officielle de la Route cantonale RC 177, une route de contournement qui va soulager de nombreux villages de l'Ouest lausannois d'une forte circulation de camions. A l'origine du projet, Ingrid Rossel la syndique de Vufflens-la-ville qui s'est longuement battu pour la construction de ce tron\u00e7on afin de permettre une liaison directe entre l'autoroute et la zone industrielle de son village.\nItw Nuria Gorrite. Itw Ingrid Rossel et itw Sven Eckmann, Responsable succursale, Camion Transport SA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1809709848", "durationSec": 31, "title": "SO PC SUISSE ISLANDE 2_RTS000001584889", "excerpt": "Exc\u00e9d\u00e9 par les fr\u00e9quents d\u00e9bordements et violences commis par certains supporters des \u00e9quipes de football du championnat suisse dans les trains sp\u00e9ciaux mis \u00e0 leur disposition, les CFF ont d\u00e9cid\u00e9 de ne plus accompagner ces trains avec des agents de la police ferroviaire afin d'\u00e9viter des confrontations. Selon la r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, ce sont les clubs qui doivent mettre un place un encadrement de leurs supporters.\nLe syndicaliste du personnel navigant des CFF Juers Hurni d\u00e9plore cette d\u00e9cision qui expose encore davantage les employ\u00e9s CFF travaillant dans ces trains."}, {"internalArchiveId": "AA1809709849", "durationSec": 119, "title": "SO ROUTE RC 177_RTS000001584870", "excerpt": "Victoire du cycliste suisse Nino Schurter qui a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or de l'\u00e9preuve de Cross country messieurs des championnats du monde de VTT. La Suissesse Jolanda Neff s'est class\u00e9e \u00e0 la 3e place de l'\u00e9preuves des dames.\nItw de Nino Schurter.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VUFFLENS-LA-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "VOIE DE CONTOURNEMENT", "SYNDIC"], "thematicPersons": ["GORRITE, NURIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709850", "durationSec": 108, "title": "SO SUPPORTERS VIOLENTS TRAINS 2_RTS000001584855", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUPPORTER", "VIOLENCE", "SUPER LEAGUE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "thematicCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709851", "durationSec": 76, "title": "SO VTT MEDAILLES_RTS000001584838", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LENZERHEIDE"], "thematicThemes": ["CROSS-COUNTRY (VTT)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["SCHURTER, NINO", "NEFF, JOLANDA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809709893", "summary": "Manifestants d\u00e9filant lors de la Marche pour le climat organis\u00e9e par le mouvement Debout pour le climat.\nItw Marie Toussaint, manifestante et candidate du parti Europe Ecologie Les Verts aux \u00e9lections europ\u00e9ennes.\nGros plans sur pancartes des manifestants.\nItw Alain Bougrain-Dubourg, Ligue de Protection des Oiseaux.\nStatement.", "id": "1709839", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9COLOGIE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754672", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041957", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7E6273AD-E8C1-424C-B2A9-CB6341793E98", "internalArchiveId": "7E6273AD-E8C1-424C-B2A9-CB6341793E98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le patrimoine immat\u00e9riel", "publicationDate": "2018-09-07T00:00:00Z", "summary": "Le patrimoine culturel immat\u00e9riel est un concept qui regroupe musiques et danses, rites et savoir-faire artisanaux ou encore connaissances populaires. La Suisse s'est engag\u00e9e depuis 10 ans \u00e0 sauvegarder ce patrimoine. Comment choisir ce qui m\u00e9rite d'\u00eatre pr\u00e9server? En quoi cette d\u00e9marche repr\u00e9sente un facteur de coh\u00e9sion sociale et d'ancrage identitaire? Nous en parlons avec Ellen Hertz, professeur \u00e0 l'Institut d'ethnologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et co-auteure de l'ouvrage \"Politiques de la tradition. Le patrimoine culturel immat\u00e9riel\" (PPUR, Savoir Suisse).\r\n\r\n* * Le patrimoine culturel immat\u00e9riel est un concept qui regroupe musiques et danses, rites et savoir-faire artisanaux ou encore connaissances populaires. La Suisse s'est engag\u00e9e depuis 10 ans \u00e0 sauvegarder ce patrimoine. Comment choisir ce qui m\u00e9rite d'\u00eatre pr\u00e9server? En quoi cette d\u00e9marche repr\u00e9sente un facteur de coh\u00e9sion sociale et d'ancrage identitaire? Nous en parlons avec Ellen Hertz, professeur \u00e0 l'Institut d'ethnologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et co-auteure de l'ouvrage \"Politiques de la tradition. Le patrimoine culturel immat\u00e9riel\" (PPUR, Savoir Suisse).", "durationSec": 1577, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9795415", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 07.09.2018", "Le patrimoine immat\u00e9riel / TRI_2018-09-07T11:04:15_tribu", "Tribu du 07.09.2018", "Le patrimoine immat\u00e9riel / TRI_2018-09-07T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Le patrimoine culturel immat\u00e9riel est un concept qui regroupe musiques et danses, rites et savoir-faire artisanaux ou encore connaissances populaires. La Suisse s\u02b9est engag\u00e9e depuis 10 ans \u00e0 sauvegarder ce patrimoine. Comment choisir ce qui m\u00e9rite d\u02b9\u00eatre pr\u00e9server? En quoi cette d\u00e9marche repr\u00e9sente un facteur de coh\u00e9sion sociale et d\u02b9ancrage identitaire? Nous en parlons avec Ellen Hertz, professeur \u00e0 l\u02b9Institut d\u02b9ethnologie de l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et co-auteure de l\u02b9ouvrage \"Politiques de la tradition. Le patrimoine culturel immat\u00e9riel\" (PPUR, Savoir Suisse).", "Le patrimoine culturel immat\u00e9riel est un concept qui regroupe musiques et danses, rites et savoir-faire artisanaux ou encore connaissances populaires. La Suisse s\u02b9est engag\u00e9e depuis 10 ans \u00e0 sauvegarder ce patrimoine. Comment choisir ce qui m\u00e9rite d\u02b9\u00eatre pr\u00e9server? En quoi cette d\u00e9marche repr\u00e9sente un facteur de coh\u00e9sion sociale et d\u02b9ancrage identitaire? Nous en parlons avec Ellen Hertz, professeur \u00e0 l\u02b9Institut d\u02b9ethnologie de l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et co-auteure de l\u02b9ouvrage \"Politiques de la tradition. Le patrimoine culturel immat\u00e9riel\" (PPUR, Savoir Suisse)."], "variantIds": ["ece-9795416", "ece-9795415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:20Z", "speechToTexts": ["14.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [83%] :\r\nTribus Catherine \u00c9rard, qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [90%] :\r\n-t-il de commun entre le carnaval de B\u00e2le aller tor\u00e9er avec saucisses autour d'un feu, un rassemblement hebdomadaire de motards dans le canton de Soleure et la gestion du danger d'avalanche question difficile, h\u00e9 bien toutes ces activit\u00e9s, parmi 200 autres sont sur la liste des traditions vivantes de la Suisse, un inventaire r\u00e9alis\u00e9 en vue de proposer \u00e0 l'UNESCO, 8 \u00e9l\u00e9ments \u00e0 inscrire sur la liste mondiale du Patrimoine culturel immat\u00e9riel car l'UNESCO a \u00e9labor\u00e9 en 2003, une convention pour sauvegarder ce Patrimoine, ceci afin d'\u00e9viter que la mondialisation ne mette \u00e0 mal les cultures locales et n'entra\u00eene progressivement une forme d'homog\u00e9n\u00e9isation des traditions mais qu'est -ce qu'une tradition vivante du folklore un marqueur de notre identit\u00e9, est ce que des tradition purement suisse existe, \u00e0 l'occasion du 10\u00e8me anniversaire de l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 cette convention des chercheurs se sont pens\u00e9s, pench\u00e9 sur cette notion assez floue de tradition leurs recherches ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s cette ann\u00e9e dans la collection savoir suisse des Presses polytechniques et universitaires romandes sous le titre : politique de la tradition, le Patrimoine culturel immat\u00e9riel Ellen Hertz bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur d'anthropologie \u00e0 l'Institut d'ethnologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vous avez co- r\u00e9dig\u00e9 cet ouvrage avec Florence creuseurs Bidault Walter Leimgruber et Herv\u00e9 Mount parler de traditions vivantes, est ce que c'est sous- entendre qu'elles peuvent mourir dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [91%] :\r\nAlors voici une excellente question qui permet d'entrer dans le vif du sujet, effectivement, il y a 2 a soulev\u00e9 d'abord effectivement dans l'optique de l'UNESCO, le Patrimoine immat\u00e9riel le PCI, comment l'appel n'est pas du folklore, \u00e7a veut dire qu'on est pas dans une entreprise d'archivage, de tout ce qui a pu exister mais plut\u00f4t dans un une sauvegarde un respect pour des traditions qui se pratique actuellement et qui ont des ce qu'on appelle les d\u00e9tenteurs, donc s'il n'y a plus de d\u00e9tenteurs, s'il y a pas de praticiens des traditions, elles doivent pas \u00eatre sauv\u00e9s contre contre elle- m\u00eame disons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [91%] :\r\nCe qui veut dire qu'on dit qu'il faut sauvegarder ses traditions, c'est un peu ambivalent, puisque finalement si personne ne les pratiques, il faudrait les laisser dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [89%] :\r\nVoil\u00e0, on peut, c'est : c'est l'id\u00e9e \u00e9videmment dans les f\u00eates, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, tout de suite puisque la soci\u00e9t\u00e9 n'existe pas en tant que telle, c'est des groupes diff\u00e9rents CD personnes d'\u00e2ge diff\u00e9rent d'int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents, il y a toujours des gens qui veulent pr\u00e9server des choses, d'autres qui s'en fiche enti\u00e8rement, donc on peut donner un exemple, \u00e7a donne \u00e7a permet de sortir des abstractions, le jeu de qui a la Neuch\u00e2teloise, qui a pratiqu\u00e9 plut\u00f4t dans le haut du canton \u00e9tage de qui serait, semble un petit peu au bowling mais extr\u00eamement beaucoup plus difficile avec une grande boule de 10 kilos avec une piste en pente en forme de circonflexe, c'est un jeu qui est pratiqu\u00e9e par de moins en moins de personnes, il y a peut-\u00eatre quelques dizaines de Pratt et de de pratiquants aujourd'hui il va vraisemblablement mourir il y a plus personne pour entretenir vraiment les pistes pour fabriquer ses boules est -ce que est -ce que c'est une trag\u00e9die, les pratiques, ce qui joue actuellement, ils sont assez r\u00e9alistes, ils se rendent compte qu'ils ont un certain \u00e2ge qui a pas beaucoup de rel\u00e8ve, est ce que la soci\u00e9t\u00e9 doit intervenir pour sauver, \u00e7a le fait m\u00eame de lister et \u00e7a sur une liste des traditions vivantes, le fait que j'en parle maintenant ben \u00e7a change les conditions cadres \u00e7a alertent le public du fait que \u00e7a pourrait mourir, \u00e7a pourrait donner lieu \u00e0 une subvention pour refaire les puis \u00e7a peut donner lieu \u00e0 formation pour faire c'est c'est ces outils en bois traditionnels, donc on peut pas parler de culture sans parler de de soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9conomie des conditions cadres de politique et donc il y a pas de de mort naturelle, c'est toujours plus ou moins artifice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [89%] :\r\nC'est aussi une d\u00e9cision politique, en l'occurrence on, on, on a envie de de subventionner ce jeune parti ou pas voil\u00e9e de cela une tradition va vivre ou pas alors Ellen Hertz vous vous avez oeuvr\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel pour rassembler 15 tradition hein, puisque l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, demander \u00e0 chaque canton de d'\u00e9tablir une liste de 15 tradition vivante comment \u00e7a s'est pass\u00e9, c'est, c'est des gens qui viennent vous voir, qui vous parle d'une pratique parce que par exemple pour le canton de Neuch\u00e2tel, j'ai vu qu'il avait le savoir- faire horloger, alors on s'y attend, petit peu mais il y a par exemple les torts et j'en parle en introduction, comment \u00e7a se passe comment on d\u00e9cide que ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, il faut les listes les les mettent sur un inventaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [87%] :\r\nBah, l\u00e0, de nouveau, il y a rien d'\u00e9vident dans la r\u00e9ponse chaque canton vrai un peu diff\u00e9remment, Neuch\u00e2tel a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas d'embl\u00e9e \u00e9tablir une liste mais de m\u00e8tres des annonces dans les journaux de d'en parler aux communes et d'attendre pour voir ce qu'il venait \u00e0 un certain nombre de choses sont venues plut\u00f4t inattendu pour la plupart, certaines choses attendus n'ont pas \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s dans l'horlogerie d'ailleurs cette plut\u00f4t par ensuite quand le canton de Vaud a propos\u00e9 \u00e7a que Neuch\u00e2tel c'est et puis la taurine est parvenu et c'est le seul \u00e9l\u00e9ment o\u00f9 les membres de la commission ad-hoc, dont je fais partie, dit c'est quand m\u00eame un peu b\u00eate, puisque c'est une tradition : on ne sait, tout le monde ne pas le le le le pratiquent les \u00e9coles font mais c'est tellement r\u00e9pandu que personne ne va le proposer, parce qu'ils vont penser que quelqu'un d'autre va le faire, donc c'est le groupe qui a propos\u00e9, mais chaque tradition a eu son propre parcours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [90%] :\r\nLe fait qu'on propose pas la la Torres c'est aussi qu'on m\u00e9lange un peu tradition et folklore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [89%] :\r\nJe pense que c'\u00e9tait plut\u00f4t le fait que c'est tellement populaire, c'est tellement r\u00e9pandu et c'est tellement ordinaire, c'est un pique- nique en for\u00eat, d'ailleurs c'\u00e9tait l'accueil que \u00e7a a re\u00e7u \u00e0 Berne, ils ont dit mais a, il y a de quoi de sp\u00e9cial et puis, il faut comprendre le contexte culturel neuch\u00e2telois, pour comprendre que c'est plein de Mitt c'est plein de, de savoir- faire, il y a le contraste entre le haut et le bas est -ce qu'on emballe dans L'Impartial ou ou ou l'autre journal que je ne nommerai pas, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment purement cantonale qui a pu \u00eatre relev\u00e9e par Berne, parce que les gens l'ont d\u00e9fendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [93%] :\r\nAlors, lorsqu'on pense \u00e0 la tradition suisse le cor des Alpes para\u00eet vraiment un \u00e9l\u00e9ment indiscutable, or en lisant votre ouvrage, on se rend compte que l\u00e0 aussi il y a de la politique a jouer pour que le cor des Alpes existe encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [89%] :\r\nVoil\u00e0 le cor des Alpes, c'est-\u00e0-dire que, un peu le symbole touristique de de la Suisse alpine et bucolique, en effet, \u00e7a remonte au \u00e0 la premi\u00e8re fait donc je pr\u00f4ne en 1000 800 1 camp plut\u00f4t les notables bernois ont voulu instaurer cette f\u00eate pour r\u00e9tablir la paix entre la ville de Berne et puis l'quand les les communes plus alpine et on a invit\u00e9 des joueurs de cor des Alpes qui ont qui n'existait pas tellement il y en avait pas beaucoup de joueurs \u00e2g\u00e9s : 2 joueurs se sont pr\u00e9sent\u00e9s, on a d\u00e9cid\u00e9 que c'\u00e9tait magnifique et typique on plut\u00f4t la la noblesse qui est venu voir cette f\u00eate plus la bourgeoisie bernoise a dit : c'est magnifique, on veut promouvoir, ils ont m\u00eame lanc\u00e9 des cours \u00e0 Vienne en 1826 qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivies, finalement c'est quand, au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle que cet instrument a \u00e9t\u00e9 atteint, \u00e9tablir des praticiens que \u00e7a a pu faire tradition pour les gens qui \u00e9taient cens\u00e9s le pratiquer et donc on voit que lentement les tradition alpine qui ont \u00e9t\u00e9 un peu impos\u00e9 par la noblesse surtout bernoise \u00e0 l'\u00e9poque ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9utilis\u00e9es par les gens eux- m\u00eames et font maintenant d\u00e9sormais partie de la tradition que ces personnes ch\u00e9rissent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [87%] :\r\nEt puis il y a aussi un aspect touristique, \u00e9conomique puisque finalement c'est devenu un symbole, un peu Idea de, de, de la Suisse pittoresque ce que des Alpes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:25) [88%] :\r\nExactement, alors l'\u00e9conomie touristique est absolument et compl\u00e8tement important dans la promotion des traditions suisses c'\u00e9tait une \u00e9conomie touristique international d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a le que \u00e7a continue de l'\u00eatre et sans cette \u00e9conomie, on n'aurait pas eu cette effervescence de tradition locale je lanceurs de drapeaux etc qui ont \u00e9t\u00e9 beaucoup fait pour l'aspect symbolique le le courage, la d\u00e9pendance l'autonomie, le soir, libert\u00e9 des peuples alpin avec l'id\u00e9e que c'\u00e9tait \u00e7a qui permettent T2 unir la Suisse en tant que nation, on n'a pas de langue nationale, on n'a pas d'pas une langue nationale, on n'a pas d'origine commune par contre en \u00e0 cet arc alpin qui permet de donner une image unie du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [98%] :\r\nOn invente du folklore parfois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:19) [86%] :\r\nEn avant, c'est toujours un processus entre prendre des bribes qui existe r\u00e9ellement, c'est pas compl\u00e8tement invent\u00e9 les retravailler les re populariser les vulgariser les uniformis\u00e9e, standardis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [89%] :\r\nEllen Hertz aujourd'hui notre vie a largement \u00e9volu\u00e9 : est ce que il y a des \u00e9l\u00e9ments dans cette liste, qui font plus appel \u00e0 notre vie \u00e9galement plus urbaine dans dans cette crise, par exemple, ce rassemblement de motards qui m'a surpris, bon, je ne m'attendais pas trouver \u00e7a dans dans une liste de traditions vivantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [87%] :\r\nAlors si il y a sur cette liste, presque 200 tradition des \u00e9l\u00e9ments qu'on pourrait dire moderne, c'est parce que les experts consult\u00e9s par le l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture en ont voulu qui qui est qu'elles y soient et ils ont voulu cela pour donner une image, entre guillemets, repr\u00e9sentatives de la Suisse, quand m\u00eame, on est beaucoup plus que la moiti\u00e9 des citoyens suisses qui habite en et ville aider R\u00e9jean urbaine et l'id\u00e9e c'\u00e9tait que cette liste refl\u00e8te la diversit\u00e9 des modes de vie et pas simplement une image st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e de la Suisse rurale, donc oui, le rassemblement des motos de round Stein, c'est, c'est un des \u00e9l\u00e9ments qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par les experts pour contrecarrer l'image un peu traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [85%] :\r\nOn continue \u00e0 d\u00e9monter cette notion de tradition dont on se rend compte qu'elle est si fig\u00e9 que \u00e7a Ellen Meurthe Hertz apr\u00e8s 2 voir qui sont \u00e9videmment suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:01) [71%] :\r\nTribus 11 heures 11 heures 30 sur la premi\u00e8re Gervasi 500 comme 9 lorsqu'il fallait qu'Vienne voisin d\u00e9ment ses charmes caresses et ses baisers trempe ses fausses promesses jeter dehors. \r\nJe dans fais. \r\nJe suis la d\u00e9laisse annuit\u00e9s jour c'est lui qui m'avait laiss\u00e9 mourir avant que je suis, je voterai lieutenant \u00e9tonnant m\u00eame jamais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:41) [77%] :\r\nDe ce jour de tristesse, souvenez -vous toujours soyez le jeune ce fid\u00e8le \u00e0 vos amours, la vie est bien cruel quand elle touche \u00e0 nos que en est all\u00e9 l\u00e0- bas, et soudain montre la ville parfois, souvenez -vous toujours acheter le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:08) [84%] :\r\nUne tr\u00e8s belle ballade sign\u00e9e Marc \u00c9mond et a \u00e9t\u00e9, avec ce titre, la d\u00e9laisser un type qui date, tenez -vous bien, de 1890 c'est marqu\u00e9 mon qui, il l'a remis au go\u00fbt du jour dans son dernier album au bel \u00e9t\u00e9 chansons \u00e9ternelles, on parle de tradition vivante avec vous Ellen Hertz Idea Happy ce nom, \u00e7a vous a fait r\u00e9agir pendant la chanson, \u00e7a c'est une tradition vivante, une artiste qui reprend ce nom la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:32) [89%] :\r\nAbsolument, non, il y a beaucoup de aussi dans le yodel de reprise par des personnes punk par des personnes non \u00e7a ne cesse jamais d'\u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:41) [95%] :\r\nLes chansons qui traverse les si\u00e8cles, l\u00e0 aussi, \u00e7a c'est un marqueur d'identit\u00e9 de cette tradition qui \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:48) [90%] :\r\nAlors les chansons ceci de magnifique qu'elles ont une forme qui peut \u00eatre connu, et ensuite, puisqu'il y a une forme on peut jouer avec, et donc il y a en m\u00eame temps de la constance et et et de l'\u00e9volution et c'est un des \u00e9l\u00e9ments qui fait que la chanson a \u00e9t\u00e9 le 1er, objet d'int\u00e9r\u00eat et de l'UNESCO pour pr\u00e9server des traditions vivantes le PCI tout ce mouvement pour sauvegarder le PC commence avec la m\u00eame donc le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:14) [89%] :\r\nPatrimoine culturel immat\u00e9riel, voil\u00e0 \u00e0 quoi elle nous sert \u00e0 la tradition finalement Ellen Hertz pour qu'on en a besoin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:21) [89%] :\r\nAlors je pense que si la chanson est un bon exemple, on le fait de reconna\u00eetre et de pouvoir trouver faire sien des formes quand on conna\u00eet, fait partie de ceux qui donnent un sentiment de d'identit\u00e9 qui stabilisent les rep\u00e8res, etc, et \u00e7a permet aussi de jouer d'\u00e9voluer, \u00e7a permet d'\u00eatre ensemble, souvent les traditions de pr\u00e8s se pratique en groupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:46) [99%] :\r\nUn sentiment d'appartenance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:48) [92%] :\r\nUn sentiment et une r\u00e9alit\u00e9 de de convergence des personnes dans un m\u00eame lieu pour des rituels qui sont souvent qui d\u00e9passe le langage souvent avec l'essence, la musique, un environnement naturel, donc il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui font que \u00e7a fait partie de ceux qui, en creux, un sentiment d'identit\u00e9 mais les traditions Les regarde de mani\u00e8re historique \u00e9volue tout le temps, il y a jamais de tradition qui est fig\u00e9 parce que les gens justement aime jouer avec ses formes et ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne qui date du XXIe si\u00e8cle, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, c'est, c'est le grand apport du fait des \u00e9tudes de folklore, c'est de montrer l'\u00e9volution de ce toutes ces traditions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:26) [94%] :\r\nDonc cette id\u00e9e, cette envie qu'on a parfois de s'enraciner dans un pass\u00e9 un peu mythifi\u00e9 la Suisse alpine etc en fait scientifiquement \u00e7a tient pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:36) [91%] :\r\nScientifiquement \u00e7a tient absolument pas, \u00e7a ne veut pas dire qu'il ne faut pas valoriser certaines pratiques qui sont faits en montagne, il faut juste pas les tenir comme des donn\u00e9es du ciel, \u00e7a s', elles sont l\u00e0, parce que les gens veulent qu'elle soit l\u00e0, elle songe \u00e0 la hausse parce qu'elles sont subventionn\u00e9es, elles sont l\u00e0 parce qu'il y a des conditions cadre qui permette qu'elle soit l\u00e0 et donc c'est un des objectifs de notre ouvrage c'est de montrer que la tradition et politique dans le bon sens du terme, c'est un objet de d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 qu'on peut r\u00e9fl\u00e9chir sur ce qu'on aimerait pr\u00e9server du pass\u00e9, sous quelle forme, avec quels moyens et qu'on doit d\u00e9battent ces choses comme un des \u00e9l\u00e9ments d'une politique culturelle globale et pas comme des esp\u00e8ces de, de, de donner du ciel justement qu'on peut pas changer qui sont immuables qui repr\u00e9sente la Suisse dans toute \u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:30) [94%] :\r\nL'UNESCO dans sa volont\u00e9 d'\u00e9tablir, comme \u00e7a ce ce grand Patrimoine culturel immat\u00e9riel il y a aussi derri\u00e8re la volont\u00e9, je le disais, d'\u00e9chapper \u00e0 une forme d'homog\u00e9n\u00e9isation de la culture, mais en m\u00eame temps vouloir se se distinguer des autres cultures, de dire : voil\u00e0, \u00e7a c'est typiquement suisse, il y a pas quand m\u00eame aussi un risque de repli identitaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:52) [90%] :\r\nAlors certainement et c'est un des \u00e9l\u00e9ments qu'on essaie de de montrer dans ce livre, c'est, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 et plein de tension et de je dirais de de contradiction non r\u00e9solue, cette convention, l'une des plus grandes contradictions pour moi, c'est le fait que la Suisse se vante pr\u00e9server ses propres traditions tout en participant \u00e0 nuire au \u00e0 la sauvegarde des traditions des autres et d'autres pays comme cela l'exemple c'est le Trading des mati\u00e8res premi\u00e8res, la Suisse, c'est le c'est c'\u00e9tait des normes secteurs de l'\u00e9conomie suisse, ce sont des pratiques qui d\u00e9vastent des environnements naturels mais aussi social et culturel de d'autres pays du monde de la mairie latine de la de de l'Afrique, donc en tire un b\u00e9n\u00e9fice \u00e9norme financi\u00e8re de financer de ce ces pratiques \u00e7a finance nos propres traditions \u00e7a d\u00e9truit les traditions des autres cette incoh\u00e9rence l\u00e0 le fait qu'on regarde uniquement une politique par pays et pas sur le plan international et globale, \u00e7a \u00e7a me semble une une contradiction qu'on ne peut pas juste ignorer et tout ce qui va dans le sens du d\u00e9veloppement soutenable aussi de ces initiatives pour Les Nuls, les entreprises multinationales responsables tout \u00e7a va vers une mondialisation de la r\u00e9flexion sur : qu'est ce qu'il faut sauvegarder pour qui, et \u00e7a quitte ce terrain national \u00e9tatique au National o\u00f9 chaque pays oeuvrent pour ses propres avantages en mati\u00e8re de Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:28) [87%] :\r\nEllen Hertz on l'a dit -il l'inventaire, hein, donc \u00e7a 199 pour \u00eatre pr\u00e9cis, tradition qu'ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en Suisse traditions vivantes est ce qu'elle rende compte aussi d'un \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent en Suisse et la la pr\u00e9sence \u00e9trang\u00e8re vous- m\u00eame d'ailleurs, vous vous \u00eates d'origine am\u00e9ricaine, vous connaissez mieux les traditions suisses que n'importe qui est -ce qu'on a voulu aussi rendent pr\u00e9sent le fait que la Suisse, elle est form\u00e9e de l'apport de personnes qui viennent d'autres cultures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:56) [87%] :\r\nAlors on le c'\u00e9tait le souhait des experts de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, que \u00e7a soit refl\u00e9t\u00e9 dans les propositions qu'ils ont re\u00e7u, ils ont pas voulu proposer eux- m\u00eames trop d'\u00e9l\u00e9ments puisqu'il s'est cens\u00e9 monter des cantons, donc il y a un processus f\u00e9d\u00e9ral f\u00e9d\u00e9raliste \u00e0 respecter l'Italien Anita qui \u00e9tait propos\u00e9e par le canton du Valais fait office de Dan ces aliments qui repr\u00e9sente la pr\u00e9sence des \u00e9trangers et la contribution des \u00e9trangers \u00e0 la constitution de la Suisse sans c'est quoi l'Italien \u00e0 l'Anita, c'est un mot qui rassemble tous les mois la pr\u00e9sence des Italiens dans le canton du Valais, mais aussi tous les \u00e9changes culturels, qui ont eu lieu sur des si\u00e8cles avec Ali et qui tentent d'honneur et la la place que ces immigr\u00e9s en ce sens fait et leur contribution \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, il y a pas eu beaucoup de ces contrats de ces propositions, les Tamouls qui vivent en Suisse n'ont pas propos\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments ni ni les turcs n'est plein d'autres communaut\u00e9s de migrants, on verra si avec le temps, quand la notion est apprivois\u00e9e, que les gens se sont saisis un peu de cette id\u00e9e si \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:13) [88%] :\r\nFinalement, pour l'UNESCO, l'indice ce ce grand inventaire il avait pour but de proposer 8 \u00e9l\u00e9ments au final qu'est -ce que qu'est ce qu'on a propos\u00e9 \u00e0 l'UNESCO. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:22) [90%] :\r\nAlors on a propos\u00e9 avec l'accord du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut pas oublier \u00e7a reste politique, \u00e7a reste tr\u00e8s politique, la f\u00eate des vignerons on va f\u00eater bient\u00f4t le carnaval de B\u00e2le, la gestion des \u00e0 des dangers d'avalanche, qui est un un \u00e9l\u00e9ment qui int\u00e9resse beaucoup la communaut\u00e9 internationale, le savoir- faire de m\u00e9canique horloger \u00e0 peu pr\u00e9visible d\u00e8s Design graphique et typographique, \u00e7a c'est aussi \u00e9tonnant la saison d'alpage, le yodel et les processions de la semaine sainte de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:56) [89%] :\r\nDonc on a fait un peu un mixte hante les diff\u00e9rentes r\u00e9gions entre des \u00e9l\u00e9ments qui sont plus proches du folklore plus actuel, par exemple, cette gestion du danger d'avalanche, \u00e7a, c'est assez surprenant quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:08) [93%] :\r\nC'est surprenant, c'est l'id\u00e9e, c'est de montrer que m\u00eame les domaines qui semble tr\u00e8s techniques et scientifiques se basent sur aussi des connaissances locales sur l'expertise des gens qui habitent ces r\u00e9gions et que, sans ces expertises locales, il n'y aurait pas eu la possibilit\u00e9 d'intervenir aussi efficacement sur ces risques et un certain nombre de de savoir \u00e9t\u00e9 repris de mani\u00e8re maintenant scientifique c'est c'est valoriser \u00e7a et on valorisait aussi l'importance de l'environnement dans un moment o\u00f9 le r\u00e9chauffement climatique accro\u00eet les risques de d'avalanches dans toute la r\u00e9gion alpine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:50) [88%] :\r\nPour c'est 8 \u00e9l\u00e9ments qu'on vient de citer est ce que, du coup, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'engage \u00e0 les prot\u00e9ger d'une certaine mani\u00e8re, ou bien comment qu'est -ce que cela implique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:01) [90%] :\r\nAlors ce que \u00e7a implique pour l'instant, il est peu clair et on peut dire que c'est un peu le le c\u00f4t\u00e9 s'supercherie de de cette de tous ces conventions, c'est que pour l'instant \u00e7a n'implique pas grand- chose en mati\u00e8re financi\u00e8re et on il n'a qu'\u00e0 penser \u00e0 la saison d'alpage, c'est en voulez vraiment pr\u00e9server la possibilit\u00e9 de faire du fromage en en montagne, il faudrait intervenir sur les prix du lait, il faudrait intervenir sur plainte chose en fait un peu maintenant, mais on voit tout de suite \u00e0 quel point une vraie politique de sauvegarde d'une tradition peut devenir politique, \u00e9conomique, social, culturel et soulev\u00e9 des des complications internationales comme pour les subventions \u00e0 l'\u00e9conomie, donc ce n'est pas fini, on n'a pas fini d\u00e9battent de ces questions, mais le fait d'en parler change d\u00e9j\u00e0 un peu la donne, donne une l\u00e9gitimit\u00e9 aux interventions si on a, c'est en arr\u00eat et pour dire que parler de \u00e7a \u00e0 la radio, \u00e9crire des livres change aussi les cadres, les conditions, cadres de l'intervention sur les traditions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:11) [88%] :\r\nOn peut imaginer que, dans 10 ans on fasse d'autres choix que ces ces inventaires Eeckhaute a \u00e9volu\u00e9, c'est un petit peu \u00e7a l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:20) [89%] :\r\nAlors on a d\u00e9j\u00e0 remis \u00e0 jour, ajouter des nouveaux \u00e9l\u00e9ments l'ann\u00e9e derni\u00e8re, je peux l'id\u00e9e de l'UNESCO, c'est que ces listes continue d'\u00e9voluer ensuite \u00e9videmment, \u00e7a cr\u00e9e une esp\u00e8ce de d'embouteillages \u00e9normes, il y a d\u00e9j\u00e0 une liste d'attente pour \u00eatre list\u00e9s par l'UNESCO va \u00eatre noy\u00e9 sous les sous les propositions bient\u00f4t et \u00e7a suppose aussi financ\u00e9 l'UNESCO financ\u00e9 l'officiel \u00e0 la culture, avec toujours plus de personnes qui puissent faire le n\u00e9cessaire pour que c'est c'est tradition et soient soient inventori\u00e9s, donc je pense que \u00e7a va, \u00e7a va n\u00e9cessairement \u00e9voluer dans quel sens, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 lire est -ce que le priv\u00e9 va s'emparer, comme on a l'impression qu'elle fait le, il le fait en mati\u00e8re d'horlogerie, par exemple, o\u00f9 le priv\u00e9 s'est un peu appropri\u00e9 tout ce qui est Patrimoine horloger, il y a des mus\u00e9es priv\u00e9s maintenant chaque bo\u00eete \u00e0 sa propre \u00e0 son propre mus\u00e9e est ce qu'on va d\u00e9cider que c'est finalement assez important pour l'identit\u00e9 nationale, tout \u00e7a c'est des grandes questions encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:28) [84%] :\r\nCes traditions vivantes qui sont tr\u00e8s diverses, hein, puisque on a demand\u00e9 \u00e0 chaque canton dans en d'en \u00e9laborer certaines dans certaines, elle constitue une identit\u00e9 nationale ou en Suisse, c'est quand m\u00eame toujours extr\u00eamement complexe, cette identit\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:43) [90%] :\r\nL'identit\u00e9 nationale est une chose tr\u00e8s fuyante, c'est surtout une chose qui appara\u00eet dans un d\u00e9bat, quand on veut enfoncer telle ou telle point o\u00f9 on veut discr\u00e9diter un autre donc l'identit\u00e9 nationale n'existe pas en tant que telle, elle existe parce qu'elle est mobilis\u00e9e construit rh\u00e9torique par par la rh\u00e9torique surtout politique, cela dit, les institutions suisses sont extr\u00eamement solide et \u00e7a c'est l'autre, le pendant plus de mat\u00e9riel r\u00e9el de de l'identit\u00e9, c'est quand on a une s\u00e9rie d'institutions qui tiennent extr\u00eamement bien l\u00e0 la route je pense pas qu'elle risque de dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:20) [91%] :\r\nC'est toujours merci beaucoup Ellen Hertz nous avoir rejoint dans Tribu ce matin pour nous parler de l'ouvrage que vous avez co- r\u00e9dig\u00e9 avec Florence Grazer Bidault Walter Leimgruber Herv\u00e9 Muntz, il s'intitule politique de la tradition, le Patrimoine culturel immat\u00e9riel et c'est paru dans la collection savoir suisse des Presses polytechniques et universitaires romandes vous \u00eates \u00e9galement professeur d'anthropologie \u00e0 l'Institut d'ethnologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vous avez co- r\u00e9dig\u00e9 un ouvrage cette fois aux \u00e9ditions Al complications neuch\u00e2teloise histoire Tradition et Patrimoine merci Fatmir Black Eye, qui \u00e9tait \u00e0 la technique aujourd'hui lundi vous retrouver \u00e0 cette m\u00eame place Julien Magnollay tout de suite votre matin\u00e9e se poursuit avec Laurence Bisang avant, une info trafic info trafic RTS sur l'axe Lucerne Chiasso des bouchons et des attentes d'un quart d'heure sont signal\u00e9s de part et d'autre du tunnel du Gothard. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-14T07:26:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hertz, Ellen", "role": "professeur d'anthropologie \u00e0 l'Institut d'ethnologie, UniNe, Professeur \u00e0 l'institut d'ethnologie UNINE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5336C19-F777-4F78-BA48-94548CE5C1FB", "internalArchiveId": "B5336C19-F777-4F78-BA48-94548CE5C1FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Faut-il r\u00e9former l'agriculture suisse? Interview de No\u00e9mie Roten, chercheuse chez Avenir Suisse", "publicationDate": "2018-09-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roten, No\u00e9mie\r\nUne \u00e9tude publi\u00e9e vendredi matin par Avenir Suisse conclut que la politique agricole suisse co\u00fbte trop cher et qu'il faut la r\u00e9former en profondeur. Interview de No\u00e9mie Roten, chercheuse et co-auteure de l'\u00e9tude chez Avenir Suisse.\r\n\r\n* * Faut-il r\u00e9former l'agriculture suisse? Interview de No\u00e9mie Roten, chercheuse chez Avenir Suisse   NOEMIE ROTEN, Direct studio Palais F\u00e9d\u00e9ral / mobile +41 76 **\r\n***7h15..\r\nOn s'arr\u00eate un instant sur cette \u00e9tude d'Avenir Suisse sur la politique agricole.. \r\nLe think tank d'ob\u00e9diance lib\u00e9rale a sorti l'artillerie lourde dans ce texte publi\u00e9 ce matin... \r\nL'agriculture suisse co\u00fbte beaucoup trop cher, selon Avenir Suisse.. \r\nQui fournit des chiffres: les subventions \u00e9tatiques co\u00fbtent 1 franc 34 par jour et par habitant.. Trois fois plus que dans l'Union europ\u00e9enne.\r\nEt si en plus, on additionne les couts indirects occasionn\u00e9s par le secteur .. on grimpe \u00e0 20 milliards de francs par an! \r\nBonjour No\u00e9mie Roten! \r\nVous \u00eates  chercheuse chez Avenir Suisse et co-auteure de l'\u00e9tude...\r\nMerci direct PF\r\n******On va parler des solutions que vous proposez tout \u00e0 l'heure... \r\nMais restons sur le constats: \r\n\"Trop de co\u00fbts, peu de cr\u00e9ation de richesse (0,7% du PIB), alors que les agriculteurs utilisent un tiers du territoire suisse\"... \r\nA vous entendre il faut tout arr\u00eater. \r\nVous voulez encore d'une agriculture suisse?\r\n- vous d\u00e9noncez les subentions, les aides publiques.. \r\nVous parlez,  d'agriculteurs \"administr\u00e9s\",\r\nN'est-ce pas un peu r\u00e9ducteur?\r\n- comparaison avec UE.. pas tenable.. rien qu'en comparant les salaires, la topographie.. les devois constitutuionnels.. \r\n- Mais cultiver en Suisse co\u00fbte plus cher... Pensez \u00e0 la vigne... On ne vendange pas ou tr\u00e8s peu avec des machines... Sans parler de la main d'oeuvre. Tout est plus cher!\r\n*****Le chiffre: 20 milliards.. \r\nVous faites une extrapolation.. et vous arrivez \u00e0 cette somme...  qui vous permet de dire que l'agriculture co\u00fbte bien plus que ce que l'on croit \r\nDans ces \"co\u00fbts\".. il y a un peu \u00e0 boire et \u00e0 manger.. \r\n- impact enfironnemental\r\n- barri\u00e8re douani\u00e8re\r\n- manque \u00e0 gagner pour les entreprises qui n'ont pas de contrats car les milieux agricoles freinent le libre \u00e9change... \r\nFranchement, intellectuellement, cet inventaire \u00e0 la Pr\u00e9vert?\r\nREACTION PAYSANNE\r\n****Jacques Bourgeois, de l'Union Suisse des paysans.. Parle de pamphlet.. de provocation.. \r\nC'est \u00e7a.. vous voulez provoquez? \r\n- Vous d\u00e9noncez avec vigueur le lobby paysan, tr\u00e8s puissant sous la coupole \u00e0 Berne. Autrement dit, les \u00e9lus qui d\u00e9fendent les milieux agricoles n'oeuvrent pas pour le bienetre des paysans?\r\n-  Vous oserez encore aller au march\u00e9 apr\u00e8s avoir publi\u00e9 une telle \u00e9tude?\r\nLES SOLUTIONS\r\n- Vos propositions.. pas \u00e9tonnant venant d'avenir Suisse.. la d\u00e9r\u00e9gulation! \r\nMoins de lois, moins de subventions, moins de taxes douani\u00e8res...\r\n- Tous les pays au monde prot\u00e8gent leur agriculture.. m\u00eame si c'\u00e9tait la solution, on ne pourrait pas \u00eatre les seuls \u00e0  le faire??\r\n- Cela passera in\u00e9luctablement par une concentration du nombre d'exploitations? \r\nIl y faut moins d'agriculteurs en Suisse? Les enfants de paysans doivent abandonner cette voie?\r\n- Si on vous suit, seules les productions \u00e9conomiquement et environnementalement int\u00e9ressantes doivent perdurer.. \r\n- Produire l\u00e0 o\u00f9 c'est le plus efficient et \u00e9changer ensuite dans des march\u00e9s ouverts. Donc le local, les circuits courts qui sont si tendance, on oublie?\r\nCONTEXTE\r\n- Votre \u00e9tude est publi\u00e9e en pleine campagne de votation sur deux initiatives qui r\u00e9clament une agriculture plus respectueuse et plus r\u00e9mun\u00e9ratrice... Vous devriez donc les soutenir...!\r\n- contre-courant.. les gens soutiennent plutot ces initiatives.. veulent soutenir les agriculteurs.. c'est ce qui ressort des sondages. \r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement sont \u00e0 majorit\u00e9 de droite. Le ministre en charge du dossier agricole est PLR... Pourquoi personne n'a d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 vos solutions miracle?", "durationSec": 430, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9810783", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Faut-il r\u00e9former l'agriculture suisse? Interview de No\u00e9mie Roten, chercheuse chez Avenir Suisse / LME_2018-09-07T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 07.09.2018"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9tude publi\u00e9e vendredi matin par Avenir Suisse conclut que la politique agricole suisse co\u00fbte trop cher et qu'il faut la r\u00e9former en profondeur. Interview de No\u00e9mie Roten, chercheuse et co-auteure de l\u2019\u00e9tude chez Avenir Suisse."], "variantIds": ["ece-9810783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-13T16:11:18Z", "speechToTexts": ["13.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 7 heures 16 ans va s'arr\u00eater un instant sur cette \u00e9tude d'Avenir Suisse sur la politique agricole, on en parlait dans le journal de 7 heures le think tank d'ob\u00e9dience lib\u00e9rale a sorti l'artillerie lourde dans ce texte publi\u00e9 ce matin, l'agriculture suisse co\u00fbte beaucoup trop cher selon Avenir Suisse qui fournit des chiffres, les subventions \u00e9tatiques co\u00fbtent 1 francs 34 par jour et par habitant, c'est 3 fois plus que dans l'Union europ\u00e9enne et si en plus on additionne les co\u00fbts indirects occasionn\u00e9s par le secteur, h\u00e9 bien on grimpe \u00e0 20 milliards de francs par ann\u00e9e bonjour No\u00e9mie Roten bonjour ram\u00e8nera vous \u00eates chercheuse chez Avenir Suisse vous \u00eates coauteur de cette \u00e9tude, merci d'\u00eatre avec nous en Direct, alors on va parler tout \u00e0 l'heure des solutions que vous proposez, mais disons sur le constat, vous d\u00e9noncez les subventions, les aides publiques, vous parlez d'agriculteurs administr\u00e9s, c'est pas un petit peu quand m\u00eame r\u00e9ducteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [87%] :\r\nR\u00e9ducteur non je pense qu'on y va, effectivement on fort une politique \u00e0 20 milliards c'est pas rien qui d\u00e9passe all\u00e8grement les montants des d\u00e9penses officielles dont il est souvent question dans le d\u00e9bat public, on parle souvent des2,8 millions, milliards de francs de paiements Directs, mais si vous dites il y a l'effort vous entendez par dresser une analyse lucide de la situation, alors oui on y va, enfin, je dis \u00e0 l'effort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [93%] :\r\nParce que bon, apr\u00e8s, il y a les les termes utilis\u00e9s mais disons le chiffre 20 milliards effectivement c'est \u00e7a la nouveaut\u00e9, vous avez fait une extrapolation pour arriver \u00e0 cette somme, vous avez \u00e9t\u00e9 plus loin effectivement que les que les subventions, vous avez pris en compte, beaucoup de choses l'impact environnemental, les barri\u00e8res douani\u00e8res aussi le manque \u00e0 gagner pour les entreprises qui n'ont pas de contrat \u00e0 cause des milieux agricoles, dites -vous, qui freinerait le libre- \u00e9change, on a un petit peu l'impression quand m\u00eame d'un inventaire \u00e0 la \u00e0 la Pr\u00e9vert comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [92%] :\r\nAlors effectivement, nous sommes efforc\u00e9s d'essayer de recenser tous les co\u00fbts Directs, mais aussi les co\u00fbts indirects li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9conomie agricole, une premi\u00e8re en Suisse, une entreprise qui \u00e9tait ambitieuse et nous ne pr\u00e9tendons pas non plus \u00e0 l'exc\u00e8s aussi l'exhaustivit\u00e9, tout est assez transparent, nous avons publi\u00e9 en m\u00eame temps que le communiqu\u00e9 de presse et l'\u00e9tude un registre des privil\u00e8ges en ligne avec les sources des chiffres qu'on avance, nous sommes ouverts \u00e0 des compl\u00e9ments d'information \u00e0 des correctifs mais effectivement on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 si on \u00e9tait nous-m\u00eames \u00e9tonn\u00e9s d'arriver \u00e0 un montant de 20 milliards \u00e7a repr\u00e9sente presque 2 milliards 2 millions par heure un virgule 8 millions pour \u00eatre pr\u00e9cis, et puis \u00e7a, \u00e7a fait 30000 francs \u00e0 la minute, donc apr\u00e8s mon intervention ce matin, on pourra dire que l'agriculture nos aura co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s de 100000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [90%] :\r\nAlors effectivement, les chiffres, dit comme \u00e7a donne le tournis, vous dites aussi, c'est 3 fois plus cher que dans le reste des pays de l'Union europ\u00e9enne, on le sait, qu'on co\u00fbte plus cher que qu'en Europe, Jacques Bourgeois le rappeler, on n'a pas les m\u00eames salaires on n'a pas la m\u00eame topographie, est ce que \u00e7a vaut la peine de faire une comparaison comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [92%] :\r\nMais effectivement, le niveau de prix de la main-d'oeuvre est \u00e9lev\u00e9 en Suisse, mais ce n'est pas seulement le cas pour les agriculteurs, c'est aussi le cas pour les autres industries qui sont \u00e9galement confront\u00e9es \u00e0 ce niveau de prix \u00e9lev\u00e9s, donc si les autres secteurs ont r\u00e9ussi \u00e0 se r\u00e9inventer, moi je fais confiance \u00e0 nos agriculteurs pour le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [93%] :\r\nVous aussi, vous avez l'impression qu'ils le font pas Jacques Bourgeois le rappelait il y a de l'innovation, on demande beaucoup de choses aux agriculteurs, ils le disent d'ailleurs, on leur demande beaucoup, voire trop vous a l'impression qu'il bouge pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [92%] :\r\nCertains bouge, on voit d'ailleurs dans l'\u00e9tude dans la version allemande de l'\u00e9tude ont montr\u00e9 des exemples de 2 mod\u00e8les d'agriculteurs \u00e0 succ\u00e8s dans le domaine du du fromage par exemple, on voit que depuis la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, les agriculteurs ont de plus en plus miser sur des produits \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e dans le domaine du vent aussi, c'est aussi un march\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9, mais dans beaucoup de domaines, les agriculteurs d\u00e9pendent des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ont de la peine, on la peine \u00e0 vivre du revenu de des des ventes de leur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [82%] :\r\nProduit ce message veut dire qu'il y a que ceux qui s'en sortent tout seul parce qu'ils ont, il fonde la niche il y a, il y a que cela qui peuvent subir quoi subvenir grosso modo, vous dites tous les autres agriculteurs, ils peuvent mettent la la cl\u00e9 sous la porte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [90%] :\r\nAlors \u00e9videmment, si on met en en oeuvre les mesures, les propositions de r\u00e9forme qu'on propose \u00e7a va changer un peu le le paysage de l'agriculture suisse, mais \u00e7a ne veut pas dire que tous les paysans vont dispara\u00eetre, les consommateurs suisses demandent une forte demande pour les produits alimentaires, des produits de qualit\u00e9 des produits r\u00e9gionaux, il y a aucune raison que ces produits -l\u00e0 disparaissent, il est, il est clair que je pense, dans le milieu du pays milieux du plateau, on va se diriger des vers les plus grosses, c'est l'exploitation qui sont capables de d'utiliser les effets, c'est l'\u00e9chelle et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, des agriculteurs plus sp\u00e9cialis\u00e9s, misant sur une qualit\u00e9 sur une strat\u00e9gie qualit\u00e9 produit \u00e0 plus rajouter produits qui sont aussi demand\u00e9s sur des march\u00e9s internationaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [92%] :\r\nVos propositions effectivement No\u00e9mie Roten c'est moins de lois moins de subventions, moins de taxes douani\u00e8res \u00e7a surprendront pas \u00e7a surprendra pas que \u00e7a Vienne d'Avenir Suisse, hein, vous \u00eates vraiment d'ob\u00e9diences tr\u00e8s tr\u00e8s lib\u00e9ral en m\u00eame temps il y a, il y a peut-\u00eatre que je me trompe, mais il y a pas un pays au monde ou en tout cas, il y en a tr\u00e8s peu o\u00f9 l'agriculture n'est pas prot\u00e9g\u00e9, \u00e7a sert \u00e0 quoi de le faire tout seul dans notre coin, comme \u00e7a on prot\u00e8ge l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [91%] :\r\nAlors il y a des il y a des pays qui sont beaucoup moins prot\u00e9g\u00e9s que la Suisse depuis que l'Autriche a adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et puis la le le march\u00e9 agricole est ouvert leur agriculteurs se porte bien, la Nouvelle-Z\u00e9lande est beaucoup moins d\u00e9pendante des subventions ou n'a presque aucune subvention de l'\u00c9tat que l'agriculture suisse, il y a des exemples qui montrent les exemples internationaux du pays internationaux qui montre, c'est tout \u00e0 fait possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [90%] :\r\nMais vous avez pas l'an prochain, d'\u00eatre compl\u00e8tement \u00e0 contre- courant, on vous l'avez dit, on vote sur 2 initiatives dites agricole \u00e0 la fin septembre, quand on regarde les sondages, les sondages sont tr\u00e8s favorables \u00e0 la fois assez de textes mais aussi aux agriculteurs quand on regarde dans le d\u00e9tail, c'est pour prot\u00e9ger bien souvent les agriculteurs que les que les Suisses veulent en tout cas on actuellement, dire oui \u00e0 ces textes, vous, vous n'avez pas l'impression d'\u00eatre raconte courant avec ses propositions, qui retire justement la protection aux agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [92%] :\r\nMoi, j'ai l'impression qu'on est tout \u00e0 fait dans le courant parce que c'est, c'est ces initiatives ou la multiplication de ces initiatives, et puis l\u00e0 on vote sur 2 mais il y en a, il n'y en a d'autres avenirs montre qu'il y a un certain malaise dans le secteur, ce sont les initiatives qui viennent de diff\u00e9rents milieux des milieux \u00e9cologiques mais aussi des milieux agricoles eux- m\u00eames l'initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire \u00e7a c'est \u00e7a c'est ce sont les paysans et j'ai l'impression que la politique telle qu'elle est pratiqu\u00e9e actuellement ne profite pas aux paysans, ils sont un peu les dindons de la farce, si vous me permettez cette m\u00e9taphore agreste d'une politique qui qui profite finalement \u00e0 d'autres acteurs tout au long de la cha\u00eene de valeur ce conte s'est efforc\u00e9 de montrer aussi dans notre \u00e9tude dont il m'en essayant d'apporter des propositions de r\u00e9forme qui sortent un petit peu des sentiers battus on essaye aussi d'am\u00e9liorer la situation des paysans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [95%] :\r\nC'est le cas de le dire, sortir des sentiers battus, en tout cas je vous remercie, No\u00e9mie Roten d'\u00eatre venu r\u00e9pondre \u00e0 nos questions et r\u00e9agir \u00e0 ce que disait Jacques Bourgeois dans le journal de 7 heures \u00e0 savoir c'est une provocation, c'est un pamphlet, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous \u00e0 Berne merci madame je remercie Herv\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-07T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADE17B47-7B46-42E8-9967-9700A8466DFE", "internalArchiveId": "ADE17B47-7B46-42E8-9967-9700A8466DFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-09-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Billette;Patrice Gautry, chef \u00e9conomiste \u00e0 l'Union bancaire priv\u00e9e;Alexandre de Senarclens,  pr\u00e9sident du PLR genevois;Pascal Strupler, directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (16/TENNIS, DEMI DAMES) L'affiche de la finale f\u00e9minine de l'US open est connue.\r\nLa japonaise Naomie Osaka... 19e joueuse mondiae... s'est qualifi\u00e9e cette nuit... en battant l'Am\u00e9ricaine Madison Keys...\r\nElle va donc se mesurer samedi \u00e0 une autre Am\u00e9ricaine... Serena Williams... \r\nHerv\u00e9 Borsier... vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York...\r\nQuelle que soit la gagnante ... cette finale sera historique...\r\nHerv\u00e9 Borsier... \u00e0 New York.\r\n(03/STRATEGIE NUMERIQUE CONFEDERATION PA) **** Comment mieux exploiter les opportunit\u00e9s qu'offre la num\u00e9risation?\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 les priorit\u00e9s de sa strat\u00e9gie pour les deux prochaines ann\u00e9es.... \r\nLes responsables de 7 offices diff\u00e9rents se sont r\u00e9unis hier devant la presse pour vanter les potentialit\u00e9s du num\u00e9rique dans leur domaine... \r\nMais aussi pour pr\u00e9venir des risques \u00e9ventuels.... Muriel Ballaman\r\n  0'59''\r\n((Le dossier \u00e9lectronique du patient... des capteurs sur des vaches pour d\u00e9finir le nombre de km qu'elles parcourent et donc \u00e9tablir les paiements directs que touchent les paysans... le remboursement de la TVA \u00e9trang\u00e8re via une application... des domaines tr\u00e8s diff\u00e9rents avec un lien: la num\u00e9risation. \r\nLa num\u00e9risation qui pr\u00e9sente des avantages: des \u00e9conomies, mais aussi la d\u00e9charge pour l'administration de certaines t\u00e2ches ou contr\u00f4les de routine. \r\nDes opportunit\u00e9s donc... mais aussi un enjeu dans la protection des donn\u00e9es... particuli\u00e8rement dans le domaine sanitaire. L'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique a fait du dossier \u00e9lectronique du patient sa priorit\u00e9... mais la num\u00e9risation dans ce domaine n'avance pas aussi vite que l'esp\u00e8re son patron, en raison de la sensibilit\u00e9 des donn\u00e9es sanitaires des patients. \r\nUne strat\u00e9gie pour faire entrer la Suisse dans le 21\u00e8me si\u00e8cle donc... la Suisse qui perd des places dans un classement de l'ONU sur l'avancement digital des administrations: elle n'est aujourd'hui que 15\u00e8me, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par le Danmark au premier rang. L'Australie et la Cor\u00e9e du sud compl\u00e8tent le podium. ))\r\n(Br\u00e9sil) **** Le candidat d'extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidence du Br\u00e9sil... victime d'une attaque au couteau. \r\nJa-\u00efr Bolsonaro... souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme le Donald Trump br\u00e9silien... a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 hier lors d'un meeting \u00e9lectoral\r\nGri\u00e8vement bless\u00e9... il est dans un \u00e9tat stable mais il lui faudra sans doute plusieurs mois pour se remettre\r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 des coups de couteau a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9... il s'agit d'un militant de gauche\r\nJa-ir Bolsonaro est en t\u00eate des sondages pour la pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne... depuis que la candidature de Lula a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e.\r\n(12/REUNION IDLIB, ANGLE TURQUE PA) La Russie et l'Iran doivent renoncer \u00e0 la grande offensive contre la province syrienne d'Idlib.\r\nLa Turquie va tenter une nouvelle fois de convaincre les alli\u00e9s de Damas... aujourd'hui lors du sommet qui se tiendra \u00e0 Th\u00e9r\u00e9an\r\nPour les civils qui vivent dans cette r\u00e9gion encore tenue par les rebelles... cette r\u00e9union est cruciale...\r\nMais la Turquie pourrait bien se retrouver \u00e0 court d'arguments...\r\nD'autant plus qu'elle est fragilis\u00e9e par les nombreuses querelles diplomatiques avec ses alli\u00e9s occidentaux.\r\nAlexandre Billette.\r\n  0'51''\r\n((Vu d'Ankara c'est un peu la derni\u00e8re chance pour gagner du temps : la Turquie veut \u00e9viter \u00e0 tout prix une offensive dans la r\u00e9gion d'Idlib, notamment parce qu'elle soutient certains groupes rebelles, mais ce que le pays craint par-dessus tout c'est un nouvel afflux de r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire, 2 millions de personnes pourraient tenter de traverser la fronti\u00e8re a dit le chef de la diplomatie turque. Devant l'imminence d'une offensive Ankara n'a plus beaucoup de cartes \u00e0 jouer\r\n: avec T\u00e9h\u00e9ran il y a l'argument \u00e9conomique, la Turquie propose d'\u00eatre un alli\u00e9 commercial au moment o\u00f9 l'Iran subit le retour de l'embargo am\u00e9ricain. Mais l'influence de la Turquie face aux Russes et aux Iraniens reste limit\u00e9. Moscou et T\u00e9h\u00e9ran savent bien qu'Ankara s'est brouill\u00e9e avec ses alli\u00e9s europ\u00e9ens et am\u00e9ricains et qu'elle n'a pas les moyens diplomatiques de supporter une nouvelle crise r\u00e9gionale avec l'Iran et la Russie.))\r\n(TF6/MONNAIES MARCH\u00e9S EMERGENTS PI) ***** Face aux tensions entre Ankara et Washington... la livre turque est d'ailleurs en d\u00e9route. Comme plusieurs autres monnaies... en ce moment. \r\nLe peso argentin est en chute libre... le rand sud.africain en fort recul... la roupie indon\u00e9sienne \u00e9galement\r\nLes devises des march\u00e9s \u00e9mergents sont \u00e9branl\u00e9es...\r\nDe quoi faire craindre, d\u00e9j\u00e0, un risque de contagion \u00e0 l'ensemble des places financi\u00e8res et ... au final \u00e0 l'\u00e9conomie mondiale... Katja Schaer\r\n  1'31''\r\n((Les \u00e9mergents en danger, l'effet domino de la crise turque ... les inqui\u00e9tudes des investisseurs font les gros titres. Et pour Patrice Gautry, chef \u00e9conomiste \u00e0 l'Union bancaire priv\u00e9e, ces craintes sont en partie fond\u00e9es. Parce que l'effondrement de ces monnaies sont bien le reflet d'une crise interne, dans les pays concern\u00e9s. \r\nson\r\nDes craintes fond\u00e9es donc, mais en partie seulement. Parce que les fondamentaux \u00e9conomiques restent solides.\r\nson\r\nPour l'heure donc, les places financi\u00e8es et l'\u00e9conomie mondiale sont \u00e0 m\u00eame de faire face \u00e0 ces turbulences. Sauf si d'autres incertitudes - comme la guerre commerciale entre la Chine et les Etats-Unis par exemple, viennent s'ajouter aux difficult\u00e9s mon\u00e9taires et \u00e9conomiques des pays \u00e9mergents.))\r\n(10/GE/COMM PLR DE SENARCLENS REP FORUM) On revient en SUisse.. avec le PLR genevois qui condamne sans r\u00e9serve la faute commise par Pierre Maudet. \r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 par la direction du parti, la formation adopte un ton s\u00e9v\u00e8re vis-\u00e0-vis du conseiller d'\u00e9tat.\r\nMais sans lui retirer officiellement son soutien\r\nAlexandre de Sernarclens... pr\u00e9sident du PLR genevois... \u00e9tait l'invit\u00e9 de Forum hier soir. \r\n  0'25''\r\nAlexandre de Senarclens avec Chrystel Domenjoz et Christian Favre.\r\n(HFR) **** Le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'H\u00f4pital fribourgeois d\u00e9missionne...\r\nSelon nos informations... Philippe Menoud va quitter son poste \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e\r\nCe d\u00e9part s'inscrit dans un contexte de pol\u00e9miques politiques et de difficult\u00e9s financi\u00e8res pour l'institution fribourgeoise\r\nLes syndicats... notamment... r\u00e9clamaient la t\u00eate de Philippe Menoud depuis des semaines.\r\n(09/BE/VENTE HOPITAL MOUTIER PA - 22.30) **** L'H\u00f4pital de Moutier... lui... pourra bien \u00eatre vendu!\r\nLe canton de Berne dit non au conseil d'Etat jurassien... qui exigeait la suspension du processus. \r\nAlors que le destin de la ville elle-m\u00eame reste suspendu \u00e0 plusieurs recours... Etienne Kocher... les deux cantons continuent \u00e0 s'\u00e9charper sur l'avenir de son site hospitalier.\r\n  0'48''\r\n((Que deviendra l'H\u00f4pital de Moutier ? Les discussions sont anim\u00e9es... depuis que la majorit\u00e9 de la ville a d\u00e9cid\u00e9 de changer de canton l'ann\u00e9e derni\u00e8re. L'\u00e9tablissement fait partie de l'Hopital du Jura Bernois. Propri\u00e9t\u00e9 du canton de Berne. Mais son avenir est incertain. Le Conseil d'Administration aimerait trouver un repreneur.\r\nLe Canton du Jura est int\u00e9ress\u00e9. Mais il lui est difficile d'avancer tant que le transfert de la ville n'est pas confirm\u00e9. Il d\u00e9nonce une forme de pr\u00e9cipitation, avec l'annonce le 19 juillet de la mise en vente. \r\nMais le Conseil d'Etat bernois ne veut pas faire durer l'incertitude. Il rappelle son offre pour une reprise commune du site hospitalier par les deux cantons et un acteur priv\u00e9. Tout en notant si un priv\u00e9 se manifeste d'abord... le Jura n'a pas d'instrument l\u00e9gal pour s'y opposer. L'appaisement appel\u00e9 que les deux cantons appellent de leurs voeux n'est donc pas encore arriv\u00e9.))\r\n(Album posthume johnny) Et pour finir cette date \u00e0 marquer dans votre agenda... si vous \u00eates fan de Johnny Hallyday: le 19 octobre\r\nC'est ce jour l\u00e0 que sortira l'album posthume du rocker fran\u00e7ais\r\nSon titre: \"Mon pays... c'est l'amour\". \r\nL'opus a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 durant les derniers mois de la vie du chanteur\r\nIl sera compos\u00e9 de dix titres.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(04/STRATEGIE NUMERIQUE CONFEDERATION ITV STRUPLER) On l'entendait il y a quelques instants... le patron de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique d\u00e9plore un avancement trop lent...\r\nComment mieux exploiter les opportunit\u00e9s qu'offre la num\u00e9risation?\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 les priorit\u00e9s de sa strat\u00e9gie pour les deux prochaines ann\u00e9es.... \r\nLes responsables de 7 offices diff\u00e9rents se sont r\u00e9unis hier devant la presse pour vanter les potentialit\u00e9s du num\u00e9rique dans leur domaine... \r\nMais aussi pour pr\u00e9venir des risques \u00e9ventuels. \r\nDans le domaine de la sant\u00e9 par exemple, la protection des donn\u00e9es doit \u00eatre au coeur du dossier \u00e9lectronique du patient. \r\nPascal Strupler, directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9... l'a dit \u00e0 Muriel Ballaman\r\n   0'50''\r\n(13/REUNION IDLIB, ANGLE NY PA) Les pr\u00e9sidents iranien, russe et turc... ont rendez-vous aujourd'hui \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\r\nUn sommet tr\u00e8s attendu... qui portera sur le sort d'Idlib... cette province rebelle syrienne que Damas veut reprendre\r\nLe r\u00e9gime et ses alli\u00e9s menacent de lancer une offensive de grande envergure\r\nR\u00e9sultat: L'ONU et les pays occidentaux... . mettent en garde contre un d\u00e9sastre humanitaire.\r\nEt Washington assure qu'une nouvelle attaque chimique est en pr\u00e9paration... Marie Bourreau. \r\n(((Puisqu'ils ne restent aux diplomates que les mots pour tenter d'\u00e9viter un bain de sang \u00e0 Idlib,  Nikki Haley, la repr\u00e9sentante am\u00e9ricaine, a de nouveau lanc\u00e9 un avertissement \u00e0 Damas en cas d'attaque chimique: Washington a d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 par deux fois la Syrie a t)elle rappel\u00e9  et l'administration Trump n'h\u00e9sitera pas \u00e0 le faire de nouveau.\r\nMais face au rouleau compresseur russe et au jusqu'au boutisme syrien, les mots sonnent creux comme ceux des membres europ\u00e9ens du conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui ont soulign\u00e9 l'ironie d'une offensive miliaire qui aurait lieu sur une zone dite de d\u00e9sescalade et de s\u00e9curit\u00e9 pourtant d\u00e9cid\u00e9e par la Russie et l'Iran aux c\u00f4t\u00e9s de la Turquie.\r\nPour maintenir la pression, une nouvelle r\u00e9union sp\u00e9cifiquement sur Idlib doit se tenir ce vendredi au conseil de s\u00e9curit\u00e9. Mais l\u00e0 encore,  tous les regards seront tourn\u00e9s vers T\u00e9h\u00e9ran o\u00f9 Vladimir Poutine le Russe-  Hassan Rohani-l'Iranien et le pr\u00e9sident Turc Erdogan se r\u00e9unissent. Ce sont les seuls \u00e0 pouvoir changer le cours des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 Idlib. )))", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9810751", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-09-07T06:00:33_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-09-07T06:00:33_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9810761", "ece-9810751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-13T16:25:20Z", "speechToTexts": ["13.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nC'est votre journal Marielle Savoie Naomi Osaka contre S\u00e9r\u00e9na Williams, ce sera le dernier duel f\u00e9minin de l'US Open l'jouera sa premi\u00e8re finale en Grand-Chelem l'autre tentera d'\u00e9galer le record absolu de titres, une rencontre qui s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 m\u00e9morable la Suisse doit faire des progr\u00e8s en mati\u00e8re de num\u00e9risation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa nouvelle strat\u00e9gie pour mieux opter gr\u00e9 le digital, \u00e0 la vie quotidienne, les opportunit\u00e9s sont nombreuses, mais elle se heurte un enjeu de taille, la protection des donn\u00e9es, et puis la Turquie peut -elle emp\u00eacher l'offensive qui se pr\u00e9pare dans la province syrienne d'Idlib Ankara jouera sa derni\u00e8re carte aujourd'hui face \u00e0 Moscou et T\u00e9h\u00e9ran mais pas s\u00fbr que ses arguments soient suffisamment solides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [93%] :\r\nL'affiche de la finale f\u00e9minine de l'US Open, et donc connu la Japonaise Naomi Osaka 19\u00e8me joueuse mondiale, s'est qualifi\u00e9e tout \u00e0 l'heure, en battant l'Am\u00e9ricaine Madison Keys, elle va donc se mesurer samedi \u00e0 une autre Am\u00e9ricaine S\u00e9r\u00e9na Williams Herv\u00e9 Borsier, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York, quelle que soit la gagnante cette finale sera historique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [91%] :\r\nOui, l'Am\u00e9ricaine jouera pour un 24\u00e8me titre du Grand Chelem, ce serait prodigieux et surtout elle \u00e9galerait le record de Margaret cohorte quant \u00e0 la japonaise, elle serait la premi\u00e8re nippone \u00e0 remporter un tournoi du Grand Chelem, S\u00e9r\u00e9na Williams jouera une 9\u00e8me finale \u00e0 New York, elle qui a mis au monde un 1er enfant il y a un an, n'a pas tra\u00een\u00e9 sur le corps pour battre en 2 manches la Lettonne Anastasia Sevastova hormis un d\u00e9but de match o\u00f9 elle a d\u00fb conc\u00e9der son service et est mont\u00e9e en puissance et sera pr\u00eat pour la finale, Naomi Osaka, elle est venue \u00e0 bout en 2 manches de la finaliste de l'an dernier, Madison Keys, il n'y aura donc pas de finale 100 pourcent am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [89%] :\r\nOui alors Herv\u00e9, quelles seront les cl\u00e9s de cette finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [95%] :\r\nLe mental S\u00e9r\u00e9na Williams aura une certaine pression, on l'a vu, quand il s'est agi de battre le record pr\u00e9c\u00e9dent de Steffi Graf et en ce moment, elle n'a pas encore retrouv\u00e9 l'essentiel de son tennis Osaka qui n'aura rien \u00e0 perdre, elle a d\u00e9j\u00e0 battu S\u00e9r\u00e9na Williams une fois et si elle n'est pas gagn\u00e9e par l'\u00e9v\u00e9nement, elle peut r\u00e9ussir l'exploit, elle a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 Indian Wells mais c'est la pression de ce match historique qui pourrait emp\u00eacher sans doute S\u00e9r\u00e9na Williams, malgr\u00e9 son exp\u00e9rience de l'emporter, ce sera donc une finale int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [96%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier \u00e0 New York et cette finale f\u00e9minine de l'US Open, ce sera samedi \u00e0 partir de 22 heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:33) [96%] :\r\nComment mieux exploiter les opportunit\u00e9s qu'offre la num\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [98%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 les priorit\u00e9s de sa strat\u00e9gie pour les 2 prochaines ann\u00e9es, les responsables de 7 offices diff\u00e9rents se sont r\u00e9unis hier devant la presse pour vanter les potentialit\u00e9s du num\u00e9rique dans leur domaine, mais aussi pour pr\u00e9venir des risques \u00e9ventuels Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [94%] :\r\nLe dossier \u00e9lectronique du patient, des capteurs sur des vaches pour d\u00e9finir le nombre de km qu'elles parcourent et donc \u00e9tablir les paiements Directs que touchent les paysans le remboursement de la TVA \u00e9trang\u00e8re via une application aussi des domaines tr\u00e8s diff\u00e9rents, avec un lien la num\u00e9risation la num\u00e9risation, qui pr\u00e9sente des avantages, des \u00e9conomies mais aussi la d\u00e9charge pour l'administration de certaines t\u00e2ches au contr\u00f4les de routine des opportunit\u00e9s, donc, mais aussi un enjeu dans la protection des donn\u00e9es, particuli\u00e8rement dans le domaine sanitaire, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique a fait du dossier \u00e9lectronique du patient sa priorit\u00e9 mais la num\u00e9risation dans ce domaine n'avance pas aussi vite que l'esp\u00e8re son patron en raison de la sensibilit\u00e9 des donn\u00e9es sanitaires des patients une strat\u00e9gie pour faire entrer la Suisse dans le XXIe si\u00e8cle, donc la Suisse qui perd des places dans un classement de l'ONU sur l'avancement digital des administrations, elle n'est aujourd'hui que 15\u00e8me pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par le Danemark au 1er rang, l'Australie et la Cor\u00e9e du sud compl\u00e8tent le podium. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:51) [98%] :\r\nLe candidat d'extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidence du Br\u00e9sil, victime d'une attaque au couteau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [97%] :\r\nJair Bolsonaro, parfois pr\u00e9sent\u00e9 comme le Donald Trump br\u00e9silien a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 hier lors d'un meeting meeting \u00e9lectoral, gri\u00e8vement bless\u00e9, il est dans un \u00e9tat stable, mais il lui faudra sans doute plusieurs mois pour se remettre, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 des coups de couteau a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il s'agit d'un militant de gauche Jair Bolsonaro est en t\u00eate des sondages pour la pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne depuis que la candidature de Lula a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e, la Russie et l'Iran doivent renoncer \u00e0 la grande offensive contre la province syrienne d'Idlib la Turquie va tenter une nouvelle fois de convaincre les alli\u00e9s de Damas aujourd'hui lors d'un sommet qui se tiendra \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran pour les civils qui vivent dans cette r\u00e9gion encore tenue par les rebelles, cette r\u00e9union est cruciale, mais la Turquie pourrait bien se retrouver \u00e0 court d'arguments d'autant plus qu'elle est fragilis\u00e9e par les nombreuses querelles diplomatiques avec ses alli\u00e9s occidentaux Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [95%] :\r\nVu d'Ankara, c'est un peu la derni\u00e8re chance pour gagner du temps, la Turquie veut \u00e9viter \u00e0 tout prix une offensive dans la r\u00e9gion d'Idlib, notamment parce qu'elle soutient certains groupes rebelles mais ce que le pays craint par- dessus tout, c'est un nouvel afflux de r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire, 2 millions de personnes pourraient tenter de traverser la fronti\u00e8re, a dit le chef de la diplomatie turque mais devant l'imminence d'une offensive, Ankara n'a plus beaucoup de cartes \u00e0 jouer avec T\u00e9h\u00e9ran il y a l'argument \u00e9conomique, la Turquie propose d'\u00eatre un alli\u00e9 commercial au moment o\u00f9 l'Iran subit le retour de l'embargo am\u00e9ricain mais bien influence de la Turquie face aux Russes et aux Iraniens reste limit\u00e9, Moscou et T\u00e9h\u00e9ran savent bien qu'Ankara s'est brouill\u00e9e avec ses alli\u00e9s europ\u00e9ens et am\u00e9ricains, et qu'elle n'a pas les moyens diplomatiques de supporter une nouvelle crise r\u00e9gionale avec l'Iran et la Russie face aux tensions Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:35) [96%] :\r\nTrop vite face aux tensions entre Ankara et Washington, la livre turque est en d\u00e9route, comme plusieurs autres monnaies en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:41) [90%] :\r\nLe peso argentin est en chute libre, le Rh\u00f4ne sud- africain en fort recul, la roupie indon\u00e9sienne \u00e9galement les devises des march\u00e9s \u00e9mergents sont \u00e9branl\u00e9es, de quoi faire craindre d\u00e9j\u00e0 au risque de contagion \u00e0 l'ensemble des places financi\u00e8res et, au final, \u00e0 l'\u00e9conomie mondiale, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:57) [96%] :\r\nLes \u00e9mergents danger l'effet domino de la crise turque, les inqui\u00e9tudes des investisseurs font les gros titres et pour Patrice Gautry, chef \u00e9conomiste \u00e0 l'Union bancaire priv\u00e9e, ces craintes sont en partie fond\u00e9es parce que l'effondrement de ces monnaies sont bien le reflet d'une crise interne dans les pays concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:12) [91%] :\r\nLa situation turque est probl\u00e9matique et le probl\u00e8me est peut-\u00eatre plut\u00f4t politique, \u00e9conomique ou du moins une des racines du probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 cela l'Afrique du Sud est en r\u00e9cession, l'Indon\u00e9sie montre parmi les pays \u00e9mergents d\u00e9ficit courant qui est important, et puis l'Argentine, h\u00e9 bien on a vu effectivement les difficult\u00e9s depuis de nombreux trimestres dans lequel l'\u00e9conomie \u00e9tait donc \u00e0 la racine du mal, h\u00e9 bien se trouve en fait des \u00e9conomies qui \u00e9tait extr\u00eamement fragile, ce qui veut dire que pour chacune de ces \u00e9conomies, la solution doit \u00eatre d\u00e9j\u00e0 un traitement particulier, que ce soit en termes de politique \u00e9conomique ou en termes de mesures fiscales et structures avec la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:47) [93%] :\r\nDes craintes fond\u00e9es, donc, mais en partie seulement parce que les bases \u00e9conomiques restent solides. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:51) [92%] :\r\nOui, il faut discriminer par rapport \u00e0 ces \u00e9l\u00e9ments de crise donc tout ne va pas mal, m\u00eame si les pays sont particuli\u00e8rement affect\u00e9s pour les pays d\u00e9velopp\u00e9s, effectivement, pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, comme pour l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, les 2 grands moteurs en fait de la reprise que l'on conna\u00eet maintenant depuis plusieurs ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 la consommation des m\u00e9nages et l'investissement des entreprises tant que l'investissement, l'emploi et donc la consommation des m\u00e9nages ne sont pas affect\u00e9s, on a des facteurs de r\u00e9sistance pour ces grandes \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:16) [94%] :\r\nPour l'heure donc, les places financi\u00e8res et l'\u00e9conomie mondiale sont \u00e0 m\u00eame de faire face \u00e0 ces turbulences, sauf si d'autres incertitudes comme la guerre commerciale entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, par exemple l'viennent s'ajouter aux difficult\u00e9s mon\u00e9taires et \u00e9conomiques Jean. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [95%] :\r\nOn revient en Suisse avec le PLR Genevois qui condamne sans r\u00e9serve la faute commise par Pierre Maudet, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 par la direction du parti, la formation, adopte un ton s\u00e9v\u00e8re vis-\u00e0-vis du conseiller d'\u00c9tat, mais sans lui retirer officiellement son soutien, Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR, Genevois, \u00e9tait l'invit\u00e9 de Forum hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:48) [91%] :\r\nDans ce communiqu\u00e9 de presse, on, on reconna\u00eet que Pierre Maudet, a fait une erreur, une grave erreur, on reconna\u00eet que nous ne le savions pas et que nous avons \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us maintenant il appartient \u00e0 lui, de regagner la confiance est ce qu'il fait maintenant, il en a la confiance de ses coll\u00e8gues pour avancer, nous voulons qu'il avance, nous voulons qu'il puisse de nouveau mais toutes ces qualit\u00e9s pour pour Gen\u00e8ve, c'est ce que nous attendons de lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [93%] :\r\nAlexandre de Senarclens, avec Chrystel Domenjoz et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:16) [98%] :\r\nChristian Favre, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital fribourgeois d\u00e9missionne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [95%] :\r\nSelon nos informations, Philippe Mano va quitter son poste \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ce d\u00e9part s'inscrit dans un contexte de pol\u00e9miques politiques et de difficult\u00e9s financi\u00e8res pour l'institution fribourgeoise les syndicats notamment r\u00e9clamaient la t\u00eate de Philippe Menoud depuis des semaines et l'h\u00f4pital de Moutier pourra bien \u00eatre vendu le canton de Berne dit non au conseil d'\u00c9tat jurassien qui exigeait la suspension du processus alors que le destin de la ville elle- m\u00eame reste suspendu \u00e0 plusieurs recours \u00c9tienne Kocher les deux cantons continuent \u00e0 s'\u00e9charper sur l'avenir de son site hospitalier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [94%] :\r\nQue va -t-il advenir de l'h\u00f4pital de Moutier, les discussions sont anim\u00e9es depuis que la majorit\u00e9 de la ville a d\u00e9cid\u00e9 de changer de canton l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'\u00e9tablissement fait aujourd'hui partie de l'h\u00f4pital du Jura bernois, propri\u00e9t\u00e9 du canton de Berne, mais son avenir est incertain, le conseil d'Administration aimerait trouver un repreneur, le canton du Jura est le premi\u00e8res int\u00e9ress\u00e9 mais il lui est difficile d'avancer tant que le transfert de la ville n'est pas confirm\u00e9, il avait donc d\u00e9nonc\u00e9 une forme de pr\u00e9cipitation avec la mise en vente, annonc\u00e9e le 19 juillet dernier mais le Conseil d'\u00c9tat bernois ne veut pas faire durer l'incertitude, la vente est une des options, m\u00eame si ce n'est pas la seule, il rappelle son offre pour une reprise commune entre les 2 cantons et un acteur priv\u00e9, tout en notant que si un priv\u00e9 se manifeste d'abord le Jura n'a pas d'instrument l\u00e9gal pour s'y opposer l'apaisement que les deux cantons appellent pourtant de leurs voeux est donc encore loin d'\u00eatre arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [94%] :\r\nEt pour finir cette date \u00e0 marquer dans votre agenda si vous \u00eates fan de Johnny Hallyday, le 19 octobre c'est ce jour l\u00e0 que sortira l'album posthume du rocker fran\u00e7ais, son titre : Mon pays c'est l'amour, l'opus a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 durant les derniers mois de la vie du chanteur, il sera compos\u00e9 d'Editis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:55) [88%] :\r\nMerci Maria sa voix, c'\u00e9tait votre journal merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 6 heures et demie d\u00e8s demain, le fils. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-07T05:02:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40B3AE49-FD2B-4F85-BA96-9E6C77EB5792", "internalArchiveId": "40B3AE49-FD2B-4F85-BA96-9E6C77EB5792", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;No\u00e9mie Roten, Avenir Suisse;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste;Bernard Fragni\u00e8re, pr\u00e9sident de la  FEDE, la F\u00e9d\u00e9ration des Associations du Personnel du Service Public du canton de Fribourg;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:28-07:59:59 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF7/ SYRIE - MENACES AMERICAINES ET FRANCAISES) Le spectre de la \u00ab ligne rouge \u00bb refait surface en Syrie.\r\nAm\u00e9ricains et Fran\u00e7ais menacent de bombarder en cas d'attaque chimique sur Idlib. \r\nL'assaut des forces russes et syriennes serait sur le point de d\u00e9buter contre l'ultime enclave d'une r\u00e9sistance lamin\u00e9e et divis\u00e9e face \u00e0 Bachar al Assad. \r\nMais C\u00e9line Tzaud, on assite l\u00e0, \u00e0 une NOUVELLE ligne rouge..\r\n----------------------------\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que la ligne rouge est trac\u00e9e.rappelez-vous celle de Barack Obama.franchie, sans r\u00e9elle cons\u00e9quence, il y'a pile 5 ans. \r\nAujourd'hui, alors qu'on redoute un massacre et un d\u00e9sastre humanitaire \u00e0 Idlib, Paris et Washington menacent une nouvelle fois : si des barils sont l\u00e2ch\u00e9s sur la r\u00e9gion, ils bombarderont. Comme en avril, apr\u00e8s l'attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e sur Douma.\r\n*** RELANCE : Ces avertissements et les \u00e9ventuelles repr\u00e9sailles, C\u00e9line, peuvent-ils avoir un impact ?\r\nOn peut en douter. Comme avec Alep, puis la Ghouta.les Occidentaux n'ont rien \u00e9vit\u00e9. Et surtout pas entrav\u00e9 l'op\u00e9ration reconqu\u00eate d'Assad, port\u00e9e par la Russie. D'ailleurs, les vrais maitres du jeu semblent ne pr\u00eater aucune attention aux d\u00e9clarations occidentales. Russes, iraniens et Turcs sont r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.pour g\u00e9rer, seuls, l'avenir d'Idlib. Et de la Syrie.\r\nLes Occidentaux ont depuis bien longtemps cess\u00e9 de peser sur le terrain syrien. Et ce n'est pas la r\u00e9union ce soir du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 New york qui devrait changer la donne. Moscou, qui a un droit de veto \u00e0 l'ONU, a promis la semaine derni\u00e8re de liquider \u00ab l'abc\u00e8s d'Idlib \u00bb. \r\nextro: C\u00e9line Tzaud, La r\u00e9gion d'Idlib qui compte pr\u00e8s de 3 millions d'habitants. \r\nEn cas d'attaque, l'ONU craint jusqu'\u00e0 800'000 d\u00e9plac\u00e9s.\r\n(Bve Yemen) La guerre au Yemen \u00e0 pr\u00e9sent qui devait faire l'objet de n\u00e9gociations hier au si\u00e9ge de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nMais la r\u00e9union risque de tourner court...\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation gouvernementale a menac\u00e9 hier de partir d\u00e8s aujourd'hui en l'absence de la d\u00e9l\u00e9gation des rebelles chiites Houthis.\r\nCes derniers accusent la coalition gouvernementale de les emp\u00eacher de d\u00e9coller de Sanaa, la capitale pour gagner Gen\u00e8ve.\r\nUne information d\u00e9mentie par le gouvernement y\u00e9m\u00e9nite.\r\nLes Nations-Unies qui tentent de relancer des n\u00e9gociations de paix, \u00e0 pour objectif de permettre le retrait des forces \u00e9trang\u00e8res, saoudienne et iraniennes du pays et la mise en place d'un gouvernement d'union nationale.\r\n(20/ BRESIL - CONSEQUENCES CAMPAGNE) Jair Bolsonaro, candidat d'extr\u00eame droite et favori de la pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil, a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 cette nuit. \r\nLe d\u00e9put\u00e9 d'extr\u00eame droite est dans un \u00e9tat stable mais il a fr\u00f4l\u00e9 la mort. \r\nIl va passer au moins une semaine, peut-\u00eatre dix jours, \u00e0 l'h\u00f4pital et pourrait mettre deux mois \u00e0 se remettre de ses blessures.\r\nOn craint desormais un regain de violence et une radicalisation des supporteurs de Jair Bolsonaro. Anne Vigna\r\n((L'attaque contre le candidat d'extr\u00eame droite, poignard\u00e9 jeudi apr\u00e8s-midi, rend l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne toujours plus incertaine. Jair Bolsonaro doit interrompre sa campagne m\u00eame si son parti, le PSL annon\u00e7ait jeudi soir qu'il reste candidat m\u00eame depuis son lit d'h\u00f4pital. Il est actuellement en t\u00eate dans les sondages depuis que Lula n'est plus candidat avec 22% des intentions de vote. Cet attentat pourrait radicaliser un peu plus ses supporteurs. Jeudi soir, le candidat \u00e0 sa vice pr\u00e9sidence, le g\u00e9n\u00e9ral Hamilton Mour\u00e3o responsabilisait d\u00e9j\u00e0 la gauche pour cette attaque.  L'auteur de l'attentat semble \u00eatre plut\u00f4t un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 qui aurait dit \u00e0 la police \u00ab avoir agit sous l'ordre de Dieu \u00bb. Tous les autres candidats ont condamn\u00e9 cet attentat, la plupart appelant au calme. Aucun ne fera campagne aujourd'hui et tous auront d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent une s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e\r\nAV, RTS, Rio de Janeiro\r\n))\r\nCette agression intervient le jour o\u00f9 un juge de la Cour supr\u00eame a rejet\u00e9 l'appel de Lula contre son in\u00e9-ligi-bili-t\u00e9.\r\nL'ex-pr\u00e9sident incarc\u00e9r\u00e9 faisait figure de grand favori dans les intentions de vote.\r\n(21/ AVENIR SUISSE - ITW ROTEN) La politique agricole suisse co\u00fbte trop cher : il faut la r\u00e9former en profondeur. \r\nC'est la conclusion d'une \u00e9tude \u00ab choc \u00bb publi\u00e9e ce matin par Avenir Suisse. \r\nSelon les calculs du labortaoire d'id\u00e9e d'ob\u00e9diance lib\u00e9rale, les co\u00fbts directs et indirects occasionn\u00e9s par le secteur agricole avoisinent.... les 20 milliards de francs par ann\u00e9e. \r\n(((En mati\u00e8re d'agriculture, les Suisses paieraient en moyenne quatre trois plus chers que leurs voisins europ\u00e9ens.)))\r\nAvenir Suisse plaide pour une d\u00e9r\u00e9gulation massive et une abolition des subventions \u00e9tatiques.\r\nNo\u00e9mie Roten, co-auteur de l'\u00e9tude...\r\nEt l'Union suisse des Paysans r\u00e9agit \u00e0 cette \u00e9tude...\r\nSon pr\u00e9sident Jacques Bourgeois...d\u00e9nonce \"Un pamphlet...une pure provocation\".\r\nIl estime que l'agriclutre que l'agriculture suise \"innove d\u00e9j\u00e0\"...et se remet chaque jour en question.\r\n(TF2/PF17 EN PERTE DE VITESSE PI) Ce sera la discussion la plus importante de la session parlementaire qui d\u00e9bute lundi: le conseil national va d\u00e9battre de la nouvelle imposition des entreprises. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s vont se prononcer sur un compromis qui pr\u00e9voit de compenser des baisses fiscales faites aux entreprises par un versement dans les retraites pay\u00e9es par la conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nUne id\u00e9e qui \u00e9mane du conseil des \u00e9tats. \r\nMais, Muriel Ballaman, ce compromis perd jour apr\u00e8s jour du soutien. \r\n   1'37''\r\n((Cette semaine, le profjet fiscal 17 perdait une alli\u00e9e de poids: Magdalena Martullo Blocher, la tr\u00e8s influente vice pr\u00e9sidente de l'UDC. Alors qu'elle avait soutenu ce projet en juin, ce n'est plus le cas aujourd'hui. Et selon des membres de l'UDC, les 2/3 du groupe la suivront et s'opposeront au projet. La raison: ce n'est pas une vraie r\u00e9forme. Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti. \r\nSON 13\"\r\nFin aout, c'\u00e9tait l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Evelyne Widmer Schlumpf, \u00e0 l'orgine de la toute premi\u00e8re mouture de la r\u00e9forme de l'imposition des enreprises, qui le d\u00e9sapprouvait. Les parlementaires de son parti, le PBD, devraient suivre. \r\nAjoutez y les d\u00e9tracteurs historiques de ce compromis: les verts, les verts lib\u00e9raux et quelques socialistes al\u00e9maniques. \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup d'opposants au conseil national. C'est pourquoi la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra lance cel appel. \r\nSOn 23\"\r\nL'issue du vote reste tr\u00e8s ouverte. Si la droite - lib\u00e9rale ou conservatrice - parvient \u00e0 apporter des modifications au compromis, comme par exemple l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, eh bien ce sera toute la gauche qui quitterait le bateau. Le projet serait d\u00e8s lors condamn\u00e9. ))\r\n(06/FR/DEMISSION MENOUD HFR / ITV FRAGNIERE) Le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'H\u00f4pital fribourgeois d\u00e9missionne. \r\nSelon nos informations, Philippe Menoud a d\u00e9cid\u00e9 de quitter son poste pour la fin de l'ann\u00e9e. \r\nL'HFR traverse de grosses turbulences financi\u00e8res... et la relation de confiance, entre le gouvernement et l'homme fort du HFR, est rompue. \r\nRuprure \u00e9galement avec  les syndicats, qui r\u00e9clamaient son d\u00e9part...\r\nEcoutez Bernard Fragni\u00e8re, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des Associations du Personnel du Service Public du canton de Fribourg...\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\n(Bve Johnny Hallyday) Le titre choisi pour l'album posthume de Johnny Hallyday, \"Mon pays c'est l'amour\", qui sortira le 19 octobre, ranime les hostilit\u00e9s entre les proches du chanteur, disparu le 5 d\u00e9cembre dernier. \r\nL'entourage de Laura Smet fait savoir que la fille de Johnny d\u00e9plorait ce choix : ce n'\u00e9tait pas du tout le titre voulu par son p\u00e8re. \r\nSelon elle, il avait choisi pour intituler son 51e album \" Made in rock'n'roll\" (l'une des dix chansons de l'album, tout comme Mon pays c'est l'amour).\r\nLaura Smet le vit comme une \"trahison artistique compl\u00e8te\" et y voit la main de Laeticia Hallyday.\r\nDans l'entourage de la veuve de Johnny, on d\u00e9nonce une \"pol\u00e9mique permanente qui ne fait que salir la m\u00e9moire de l'artiste\".\r\nLa justice a de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9 en avril dernier, sur cet opus, Laura Smet et son fr\u00e9re David Hallyday n'ont aucun droit de regard.\r\n(18/DECES BURT REYNOLDS PI) La mort de l'acteur am\u00e9ricain Burt Reynolds. \r\nL'homme \u00e0 la moustache s'est \u00e9teint hier dans un h\u00f4pital en Floride. \r\nBurt Reynolds dont le parcours a surtout travers\u00e9 l'Am\u00e9rique profonde, avec des pneus qui crissent et de la t\u00f4le froiss\u00e9e... Simon Corthay...\r\n  1'25'' (shunter la fin d\u00e8s 1'10'')\r\nEt la l\u00e9gende veut aussi qu'il ait refus\u00e9 le r\u00f4le de Han Solo dans Star Wars, dont il trouvait le sc\u00e9nario trop \"enfantin?\" parait-il...\r\n(Bve Tennis US Open) Du tennis enfin et Serena Williams qui  s'est facilement impos\u00e9e cette nuit en demi finale de l'US Open face \u00e0 la Lettonne Anastasija Sevastova. \r\nL'americaine est aux portes d'un 24e sacre majeur, qui lui permettrait d'\u00e9galer le record absolu de titres en Grand Chelem.\r\nEn finale, Serena Williams affrontera demain la Japonaise Naomi Osaka (19e), tombeuse cette nuit d'une autre Am\u00e9ricaine, Madison Keys, finaliste sortante.\r\nOsaka, premi\u00e8re Japonaise de l'histoire \u00e0 atteindre une finale en tournoi majeur...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 755, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9810789", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9810797", "ece-9810789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-13T16:17:11Z", "speechToTexts": ["13.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nMais en vain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nBon, info trafic RTS avec ENI suisse et ses stations ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [88%] :\r\nVous dire que l'autoroute Del\u00e9mont Bienne est toujours ferm\u00e9e entre Tavannes naissance Bonnaure nord, direction de Bienne suite un accident un bouchon remonte jusqu'\u00e0 l'le trafic est d\u00e9vi\u00e9e par la route du col de Pierre-Pertuis jusqu'\u00e0 9 heures grosso modo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [93%] :\r\nEncore quelques nuages ce matin voir des averses en montagne, ensuite il va faire beau 14 degr\u00e9s le matin 23 l'apr\u00e8s- midi et au menu de ce week- end, h\u00e9 bien du soleil quelques cumulus en montagne, il fera jusqu'\u00e0 26 degr\u00e9s dimanche la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\nEt une fois n'est pas coutume, on retrouve \u00c9ric Guevara frais, vous \u00eates \u00e0 Toulouse, \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [89%] :\r\nOui romaine on Net \u00e0 Toulouse, nous sommes \u00e0 Toulouse, effectivement, la ville rose qui se pr\u00e9sente aussi, c'est moins romantique, quoique comme le p\u00f4le a\u00e9ronautique de l'Europe un p\u00f4le autour d'Airbus, bien s\u00fbr, l'un des 2 grands constructeurs de la plan\u00e8te qui a tir\u00e9 au entreprises, chercheurs et autres activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l'aviation et \u00e0 l'espace ici c'\u00e9tait tout indiqu\u00e9 pour faire atterrir notre s\u00e9rie long- courriers dans lesquels on a vu comment l'avion avait influenc\u00e9 le monde aujourd'hui, on va remettre les choses en perspective, c'est aussi le monde qui influence le transport a\u00e9rien, \u00e9conomie, environnement, rapport de force qui change des enjeux d'autant plus br\u00fblant que le nombre de passagers transport\u00e9s romaine va doubler ces 20 prochaines ann\u00e9es, vous rendez- vous compte, \u00e7a l'impression merci Romane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [90%] :\r\nBonne \u00e9mission sp\u00e9ciale en tout cas, \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [93%] :\r\nMerci vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures une, voici le journal de Foued Boukari. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [93%] :\r\nUn assaut d'envergure est redout\u00e9e \u00e0 Idlib en Syrie, avec la crainte d'une attaque chimique, les Occidentaux mettent en garde le r\u00e9gime et ses alli\u00e9s, la Suisse offre une des politiques agricoles les plus co\u00fbteuses au monde jusqu'\u00e0 20 milliards de francs par an, selon Avenir Suisse l'organisation lib\u00e9rale demande moins, soutien de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis l'acteur am\u00e9ricain Burt Reynolds, vedette de d\u00e9livrance et Boogie Night, c'est mort tour \u00e0 la fin de ce journal sur une carri\u00e8re marqu\u00e9e par l'Am\u00e9rique profonde. \r\nLe spectre de la ligne rouge refait surface en Syrie, Am\u00e9ricains et Fran\u00e7ais menacent de bombarder en cas d'attaque chimique sur Idlib l'assaut des forces russes et syriennes serait sur le point de d\u00e9buter contre l'ultime enclave d'une r\u00e9sistance lamin\u00e9e et divis\u00e9e face \u00e0 Bachar Al-Assad mais C\u00e9line Tzaud on assiste l\u00e0 \u00e0 une nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:38) [89%] :\r\nLigne rouge oui, ce n'est en effet pas la premi\u00e8re fois en que la ligne rouge est trac\u00e9, rappelez -vous celle la fameuse de Barack Obama franchi sans cons\u00e9quences, il y a pile 5 ans alors aujourd'hui on alors qu'on redoute un massacre et un d\u00e9sastre humanitaire \u00e0 Idlib, h\u00e9 bien, Paris et Washington menacent une nouvelle fois, si des barils sont l\u00e2ch\u00e9s sur la r\u00e9gion, ils bombardent rond comme en avril, apr\u00e8s l'attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e sur Douma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [98%] :\r\nCes avertissements et les \u00e9ventuelles repr\u00e9sailles C\u00e9line peuvent -ils avoir un impact. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [93%] :\r\nEh bien on peut largement dout\u00e9 comme avec Alep, puis la Ghouta, les Occidentaux n'ont rien \u00e9vit\u00e9 du tout, et surtout, ils n'ont pas entrav\u00e9 l'op\u00e9ration reconqu\u00eate d'Assad, port\u00e9e par la Russie, d'ailleurs, les vrais ma\u00eetres du jeu semblent ne pr\u00eater aucune attention aux d\u00e9clarations occidentales, russes, iraniens et turcs sont r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran pour g\u00e9rer seul l'avenir d'Idlib et de la Syrie, les Occidentaux ont depuis bien longtemps cess\u00e9 de peser sur le terrain, syrien et ce n'est pas ni cette menace verbale, ni la r\u00e9union ce soir du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 New York, qui devrait changer la donne, Moscou, qui a un droit de v\u00e9to \u00e0 l'ONU, a promis la semaine derni\u00e8re, je cite, de liquider l'abc\u00e8s Didley. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [95%] :\r\nMerci, C\u00e9line et la r\u00e9gion d'Idlib pied compte pr\u00e8s de 3 millions d'habitants en cas d'attaque : l'ONU craint jusqu'\u00e0 800000 d\u00e9plac\u00e9s la guerre au Y\u00e9men \u00e0 pr\u00e9sent qui devait faire l'objet de n\u00e9gociations et depuis hier au si\u00e8ge de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, mais la r\u00e9union risque de tourner court, la d\u00e9l\u00e9gation gouvernementale a menac\u00e9 hier de partir d\u00e8s aujourd'hui en l'absence de la d\u00e9l\u00e9gation des rebelles chiites Houthis ces derniers accusent la coalition gouvernementale, de les emp\u00eacher de d\u00e9coller de Sanaa, la capitale pour gagner Gen\u00e8ve, une information d\u00e9mentie par le gouvernement y\u00e9m\u00e9nite Jair Bolsonaro candidat d'extr\u00eame droite et favori de la pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 hier soir le d\u00e9put\u00e9 d'extr\u00eame droite est dans un \u00e9tat stable, mais il a fr\u00f4l\u00e9 la mort, il va passer au moins une semaine peut-\u00eatre 10 jours \u00e0 l'h\u00f4pital et pourrait mettre deux mois \u00e0 se remettre de ses blessures, on craint d\u00e9sormais un regain de violence au Br\u00e9sil et une radicalisation des supporters de Jair Bolsonaro Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:41) [95%] :\r\nL'attaque contre le candidat d'extr\u00eame droite, poignard\u00e9 jeudi apr\u00e8s- midi, rend l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne toujours plus incertaine Jair Bolsonaro doit interrompre sa campagne \u00e9lectorale, m\u00eame si son parti, le PSL a annonc\u00e9 jeudi soir qu'il reste le candidat m\u00eame depuis son lit d'h\u00f4pital, il est actuellement en t\u00eate dans les sondages depuis que l'ancien pr\u00e9sident Lula n'est plus candidat avec 22 pourcent des intentions de vote, cet attentat pourrait radicaliser un peu plus ses supporters, jeudi soir, le candidat \u00e0 sa vice pr\u00e9sidence le g\u00e9n\u00e9ral Hamilton mourant responsabilis\u00e9s d\u00e9j\u00e0 la gauche pour cette attaque, l'auteur de l'attentat semble \u00eatre plut\u00f4t un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 qui aurait dit \u00e0 la police avoir agi sous l'ordre de Dieu tous les autres candidats ont condamn\u00e9 cet attentat, la plupart appelant les br\u00e9siliens au calme, aucun ne fera campagne aujourd'hui et tous auront des apr\u00e8s on une s\u00e9curit\u00e9 polici\u00e8re renforc\u00e9e, Anne Vigna, rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [95%] :\r\nEt cette agression intervient le jour o\u00f9 un juge de la Cour supr\u00eame a rejet\u00e9 l'appel de Lula contre son in\u00e9ligibilit\u00e9, l'ex- pr\u00e9sident incarc\u00e9r\u00e9 faisait figure de grand favori dans les intentions de vote, la politique agricole suisse co\u00fbte trop cher, il faut la r\u00e9former en profondeur, c'est la conclusion d'une \u00e9tude choc publi\u00e9e ce matin par Avenir Suisse selon les calculs de laboratoire d'id\u00e9es, d'ob\u00e9dience lib\u00e9rale, les co\u00fbts Directs et indirects occasionn\u00e9s par le secteur agricole avoisinent les 20 milliards de francs par ann\u00e9e en mati\u00e8re d'agriculture, les Suisses paieraient en moyenne 4 fois plus chers que leurs voisins europ\u00e9ens Avenir Suisse plaide pour une des r\u00e9gularisations massives et une abolition des subventions \u00e9tatiques \u00e9coutez No\u00e9mie Roten, co- auteur de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:24) [91%] :\r\n\u00e7a ne veut pas dire que tous les paysans vont dispara\u00eetre, les consommateurs suisses ont une forte demande pour les produits alimentaires, des produits de qualit\u00e9 des produits r\u00e9gionaux, il y a aucune raison que ces produits -l\u00e0 disparaissent, il est clair que dans le milieu du pays, milieu du plateau, on va se diriger vers les plus grosses, c'est l'exploitation qui sont capables d'utiliser les effets d'\u00e9chelle et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, des agriculteurs plus sp\u00e9cialis\u00e9s, misant sur une qualit\u00e9 sur une strat\u00e9gie qualit\u00e9 produits \u00e0 plus forte valeur ajout\u00e9e, produits qui sont aussi demand\u00e9 sur des march\u00e9s internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [93%] :\r\nLa No\u00e9mie Roten, co- auteur de l'\u00e9tude d'Avenir Suisse invit\u00e9e de la matinale, l'Union suisse des paysans, r\u00e9agit son pr\u00e9sident Jacques Bourgeois d\u00e9nonce Un pamphlet une pure provocation, dit -il, il estime que l'agriculture suisse innove d\u00e9j\u00e0 et se remet chaque jour en question, ce sera la discussion la plus importante de la session parlementaire qui d\u00e9bute lundi le Conseil national va d\u00e9battre de la nouvelle imposition des entreprises, les d\u00e9put\u00e9s vont se prononcer sur un compromis qui pr\u00e9voit de compenser des baisses fiscales faites aux entreprises par un versement dans les retraites pay\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration, une id\u00e9e qui \u00e9mane du Conseil des \u00c9tats mais Muriel Balaban ce compromis perd jour apr\u00e8s jour, du soutien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:34) [93%] :\r\nCette semaine le projet fiscal 17 perdait une alli\u00e9e de poids Magdalena tout l'Aube, le Cher, la tr\u00e8s influente, vice pr\u00e9sidente de l'UDC, alors qu'elle avait soutenu ce projet en juin, ce n'est plus le cas aujourd'hui et selon des membres de l'UDC, les 2 tiers du groupe la suivront et s'opposeront au projet, la raison, ce n'est pas une vraie r\u00e9forme, le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [84%] :\r\nUne vraie r\u00e9forme, vous savez, r\u00e9duction des d\u00e9penses en augmentant l'acheteur traitait femmes \u00e0 65 ans, l\u00e0 on pourrait au moins dit quoi, l\u00e0 c'est une vraie r\u00e9forme qu'on compromis je pourrais vivre avec. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:08) [95%] :\r\nFin ao\u00fbt, c'\u00e9tait l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf \u00e0 l'origine de la toute premi\u00e8re mouture de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui le d\u00e9sapprouvait les parlementaires de son parti, le PBD devraient suivre, ajoutez -y les d\u00e9tracteurs historiques de ce compromis, les Verts, les Verts, lib\u00e9raux et quelques socialistes al\u00e9maniques, \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup d'opposants, conseil national, c'est pourquoi la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra lance cet appel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:34) [90%] :\r\nC'est s\u00fbr que chacun va essayer de montrer ses propres muscle sa propre force mais je crois vraiment que les \u00e9go de parlementaires, de par qui existent, il faut les met dans sa poche, essayer de trouver la solution, bien s\u00fbr qu'il y a des choses qui sont insatisfaisantes je crois maintenant que le roi de la responsabilit\u00e9 d'chacun pour voir si dans ce pays, on peut encore faire des grandes choses sur des grands projets avec des grands compromis ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:57) [95%] :\r\nL'issue du vote reste tr\u00e8s ouverte : si la droite lib\u00e9rale ou conservatrice parvient \u00e0 apporter des modifications au compromis, comme par exemple l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, h\u00e9 bien ce sera toute la gauche qui quitterait le bateau, le projet serait d\u00e8s lors condamn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [93%] :\r\nC'est une information RTS, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital fribourgeois d\u00e9missionne Philippe Meneau a d\u00e9cid\u00e9 de quitter son poste pour la fin de l'ann\u00e9e, L'HFR traverse de grosses turbulences financi\u00e8res et la relation de confiance entre le gouvernement et l'homme fort du HFR est rompue rupture \u00e9galement avec les syndicats qui r\u00e9clamaient son d\u00e9part \u00e9coutez, Bernard Fragni\u00e8re, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des Associations du personnel du service public du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:36) [93%] :\r\nOn a en fait perdu 3 ans \u00e0 cause de la capacit\u00e9 de cette personne et de quelques autres \u00e0 ouvrir les yeux et \u00e0 regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face, je dirais que maintenant il faut que la nouvelle \u00e9quipe pr\u00eate oreille \u00e0 ceux qui font le boulot, \u00e7a veut dire le personnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [95%] :\r\nEn m\u00eame temps, Bernard Fragni\u00e8re, Philippe Menut n'est pas responsable du manque de pr\u00e9paration par rapport \u00e0 la nouvelle donne hospitali\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:58) [92%] :\r\nNon, c'est s\u00fbr que effectivement on peut pas une d\u00e9mission en fait ne r\u00e8gle rien, ce n'est pas le seul responsable, mais maintenant j'esp\u00e8re que les nouvelles personnes ne feront pas les m\u00eames erreurs, c'est vrai qu'on aurait pu commencer bien avant, il y a des choses qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9e, on le regrette, mais en euros, c'est par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:16) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano la mort de l'acteur am\u00e9ricain Burt Reynolds, l'homme \u00e0 la moustache s'est \u00e9teint hier dans un h\u00f4pital en Floride Burt Reynolds dont le parcours a surtout travers\u00e9 l'Am\u00e9rique profonde, avec des peu ne qui crissent et de la t\u00f4le froiss\u00e9e, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:31) [92%] :\r\nBurt Reynolds, c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:34) [67%] :\r\nEt smoking a m\u00eame on et apparemment ici week- end \u00e9nervent Robert. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:39) [86%] :\r\nL'odyss\u00e9e sur bitume de de routiers charg\u00e9s de cartons de bi\u00e8re \u00e0 la poursuite d'un record \u00e0 travers les c'\u00e9tait. \r\nCours apr\u00e8s moi sh\u00e9rif en VO smok\u00e9es Bendit 1977 avec ce film, la carri\u00e8re de Burt Reynolds atteint un sommet de notori\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s des d\u00e9buts dans les ann\u00e9es 60 le Western spaghetti et les conseils de Clint Eastwood, son personnage, un vrai mal extraverti, un amour inconditionnel du football am\u00e9ricain et du sport automobile cascadeur et s\u00e9ducteur, une alternance dont il a pu jouer pendant des d\u00e9cennies encore pendant ce si\u00e8cle o\u00f9 son \u00e9toile et sa moustache avait pourtant cascadeur s\u00e9ducteur, pourquoi pas 007 Burt Reynolds, affirmait qu'il avait refus\u00e9 le r\u00f4le par cette r\u00e9plique James Bond ne peut pas \u00eatre jou\u00e9e par un amer et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:38) [76%] :\r\nCar avant le cr\u00e9dit rel\u00e8ve il y a en a \u00e0 r\u00e9agir, moi je sais pas, tout \u00e7a, moi, il est enfin on va maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:50) [94%] :\r\nEt la l\u00e9gende qui veut aussi que Burt Reynolds et refus\u00e9 le r\u00f4le de Han Solo dans Star Wars, dont il trouvait le sc\u00e9nario trop enfantin, para\u00eet -il, du tennis, enfin et S\u00e9r\u00e9na Williams, qui s'est facilement impos\u00e9 cette nuit en demi- finale de l'US Open face \u00e0 la Lettonne Anastasija Fastov \u00e0 l'am\u00e9ricaine est aux portes d'un 24\u00e8me sacre majeur, un sacre qui lui permettrait d'\u00e9galer le record absolu de titres en Grand Chelem en finale S\u00e9r\u00e9na Williams affrontera demain la Japonaise Naomi Osaka 19\u00e8me joueuse mondiale tombe cette nuit d'une autre Am\u00e9ricaine Madison Keys finaliste sortante Osaka premi\u00e8re japonaise de l'histoire \u00e0 atteindre une finale en tournoi majeur merci Foued Boukari. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [93%] :\r\nPour votre journal, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-07T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}