{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3975&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4000&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3950&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-92E65B05-1786-4147-85D7-BD1A928F7104", "internalArchiveId": "92E65B05-1786-4147-85D7-BD1A928F7104", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interdiction des vieux diesel en Allemagne: interview de Flavien Neuvy", "publicationDate": "2018-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Flavien Neuvy, directeur de l'Observatoire europ\u00e9en de l'automobile\r\nLe Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral de Leipzig a ouvert la voie mardi aux interdictions des vieux diesel en ville, a rapport\u00e9 l'agence dpa. Le jugement pourrait concerner des millions de v\u00e9hicules diesel en Allemagne. Interview de Flavien Neuvy, directeur de l'Observatoire europ\u00e9en de l'automobile.\r\n\r\n* * Interdiction des vieux diesel en Allemagne: interview de Flavien Neuvy *** Nous avons joint tout \u00e0 l'heure Flavien Neuvy... directeur de l'Observatoire Cetelem de l'automobile. \r\nNous lui avons demand\u00e9 quelle \u00e9tait la port\u00e9e de cette d\u00e9cision de la justice allemande. \r\n((La justice allemande a ouvert la voie aujourd'hui pour interdire la circulation de v\u00e9hicules diesel dans les villes, sous conditions. La Cour administrative f\u00e9d\u00e9rale, install\u00e9e \u00e0 Leipzig, a rejet\u00e9 les oppositions des Etats r\u00e9gionaux du Bade Wurtenberg et de Rh\u00e9nanie du Nord Wesphalie.\r\nFlavien Neuvy, directeur de l'Observatoire europ\u00e9en de l'automobile, \r\nCette d\u00e9cision concerne directement les villes de Stuttgart et de D\u00fcsseldorf, qui peuvent maintenant interdire les v\u00e9hicules roulant avec du vieux diesel dans leurs centres, c'est un signal fort ?\r\nSelon vous, ca va trop loin, \u00e7a risque de d\u00e9tourner tout le monde du diesel m\u00eame le diesel Euro 6, plus propre ?\r\nEn m\u00eame temps, l'arr\u00eat reste plut\u00f4t modeste, il y a des exceptions pr\u00e9vues pour les artisans et la mise en place  de telles interdictions est progressive, par exemple \u00e0 Stuttgart, elles ne pourront pas entrer en vigueur avant septembre 2019 pour les voitures diesel de norme Euro 5, les juges ont tout de m\u00eame essay\u00e9 de m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou ?\r\nFinalement, le diesel moins polluant n'est pas concern\u00e9 ... alors o\u00f9 est le probl\u00e8me ?\r\nUne telle mesure dans le pays o\u00f9 est n\u00e9e cette technologie diesel, c'est un tournant ? \r\nToute l'industrie automobile va prendre le signal au s\u00e9rieux, \u00e7a pourrait la pousser \u00e0 d\u00e9velopper plus vite la voiture \u00e0 hydrog\u00e8ne, ou les voitures \u00e9lectriques ?\r\nEst-ce que les constructeurs automobile ne peuvent pas s'en prendre d'abord \u00e0 eux-m\u00eames, ils auraient d\u00fb sentir le vent tourner plus t\u00f4t !\r\nEn m\u00eame temps, l'Allemagne \u00e9tait montr\u00e9e du doigt par l'Union europ\u00e9enne, 70 villes allemandes d\u00e9passent le seuil annuel moyen de 40 microgrammes par m3 ... il fallait que \u00e7a bouge ...\r\nPlus de 10 millions de voitures roulant en Allemagne avec du vieux diesel sont potentiellement concern\u00e9es par cette possible interdiction, d'autres villes vont se sentir pousser des ailes, emboiter le pas ? La maire de Paris a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention ...\r\nNeuvy\r\n- port\u00e9e de cette d\u00e9cision?\r\n- pour les constructeurs? et les automobilistes? \r\n- une ministre allemande estime que ces interdictions sont \u00e9vitables, qu'il y a d'autres moyens pour faire baisser la pollution... comment expliquer l'hostilit\u00e9 des responsables politiques allemands?\r\n- le fait que le gouvernement Merkel soit en stand by le temps que l'accord soit avalis\u00e9, n'arrange pas les choses... ))", "durationSec": 645, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9348475", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Interdiction des vieux diesel en Allemagne: interview de Flavien Neuvy / FOR_2018-02-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral de Leipzig a ouvert la voie mardi aux interdictions des vieux diesel en ville, a rapport\u00e9 l'agence dpa. Le jugement pourrait concerner des millions de v\u00e9hicules diesel en Allemagne. Interview de Flavien Neuvy, directeur de l'Observatoire europ\u00e9en de l'automobile."], "variantIds": ["ece-9348475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:11Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt maintenant, ce jugement tr\u00e8s attendu en Allemagne qui ouvrent la porte \u00e0 une interdiction de circulation pour les v\u00e9cu le Diesel dans dans ces villes, le tribunal administratif de Leipzig a en effet estim\u00e9 ce midi que les grandes villes allemandes pouvaient recourir \u00e0 cette mesure dans le cadre de leur plan de lutte contre la pollution de l'air, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [93%] :\r\nOui alors pourquoi prendre l'histoire depuis le d\u00e9but, en fait, le tribunal de Leipzig a confirm\u00e9 2 jugements de premi\u00e8re instance concernant les villes de D\u00fcsseldorf et de Stuttgart, les tribunaux leur avait demand\u00e9 de prendre des mesures pour lutter contre la pollution de l'air et notamment pour Stuttgart, la justice avait express\u00e9ment dit qu'une interdiction de la circulation des Diesel dans cette ville qui est une cuvette devenait la seule mesure efficace \u00e0 prendre pour ne pas d\u00e9passer les normes autoris\u00e9es d'\u00e9mission d'oxyde d'azote, ces gaz qui sont nocifs pour la sant\u00e9, mais dans les 2 l'leurs concern\u00e9es, 2 r\u00e9gions d'ailleurs o\u00f9 l'industrie automobile est tr\u00e8s pr\u00e9sente, et bien on a fait appel aupr\u00e8s du Tribunal de Leipzig en disant grosso-modo qui doit prendre ces mesures est -ce que ce sont les communes, chacune dans son coin, o\u00f9 l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral donc Leipzig aujourd'hui \u00e0 clarifier la situation, r\u00e9pandant les grandes villes ont bien le droit d'interdire la circulation de certains mod\u00e8les di\u00e9sel ces interdictions sont compatibles avec le droit existant, donc effectivement une porte est ouverte, et ce jugement peut s'appliquer \u00e0 toutes les autres villes concern\u00e9es en Allemagne, il y en a 70. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [90%] :\r\nMais ce que Blandine est -ce que \u00e7a veut dire que ces interdictions peuvent \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e rapidement tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [95%] :\r\nNon, alors il n'y aura pas demain matin, parce que le le tribunal a assorti son jugement de certaines conditions pour laisser du temps au propri\u00e9taire de Diesel et sans doute aussi pour donner du temps \u00e0 l'industrie automobile, donc les communes pourront interdire la circulation des Diesel par exemple les jours o\u00f9 les normes sont d\u00e9pass\u00e9es sur certains axes, mais \u00e7a va se faire progressivement, elles pourront commencer par les mod\u00e8les di\u00e9sel les plus anciens \u00e0 partir de septembre 2018 pour aller vers des mod\u00e8les plus r\u00e9cents et a dit le tribunal, il faudra aussi pr\u00e9voir des exceptions, par exemple pour les artisans ou les v\u00e9hicules d'urgence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [78%] :\r\nEt quelle r\u00e9action a susciter ce jugement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nAlors d'abord un silence assourdissant de l'industrie automobile qui voulait absolument \u00e9viter ces interdictions, bien s\u00fbr, ce jugement repr\u00e9sente un gros coup dur pour les constructeurs, c'est une grosse pression et sur les constructeurs et sur le gouvernement, parce que ces interdictions vont devenir une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s, \u00e7a va les obliger les constructeurs \u00e0 se lancer sur la voie des am\u00e9liorations techniques, estime le responsable de l'organisation de V\u00e9rone mental \u00e0 l'origine de toute la proc\u00e9dure et \u00e7a va sans doute aussi co\u00fbter tr\u00e8s cher au constructeur, sans parler de la chute des ventes de di\u00e9sel qui va s'acc\u00e9l\u00e9rer, Angela Merkel, elle a cherch\u00e9 \u00e0 minimiser la port\u00e9e de ce jugement et elle a parl\u00e9 cet apr\u00e8s- midi de quelques villes dans lesquelles il faudra n\u00e9gocier des interdictions de circulation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [87%] :\r\nBlandine Milcent, notre correspondante \u00e0 Berlin, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [92%] :\r\nEt nous avons joint tout \u00e0 leur Flavien Neuvy, le directeur de l'observatoire Cetelem de l'automobile, nous lui avons demand\u00e9 justement quelles \u00e9taient selon lui la port\u00e9e de cette d\u00e9cision de la justice allemande. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:50) [88%] :\r\nAlors c'est une d\u00e9cision qui est \u00e0 la fois tr\u00e8s importante et qui \u00e9tait tr\u00e8s surveill\u00e9, si je puis dire, bien s\u00fbr, les industriels allemands industrie automobile allemande, mais j'ai presque envie de dire, par toute l'industrie automobile, qu'elle soit europ\u00e9ennes ou m\u00eame mondial parce que, au fond, derri\u00e8re cette d\u00e9cision, on a la confirmation que le Diesel est vraiment sous pression, sous la pression de l'opinion publique des organisations et des associations environnementales et maintenant sous la pression r\u00e9glementaire avec des \u00e9lus qui veulent finalement contr\u00e9 ne Diesel pour aller am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air dans les villes, donc tout \u00e7a fait suite, bien s\u00fbr, des Aliette et la pression sur le Diesel ne se rel\u00e2che pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [92%] :\r\nDiesel sous pression en m\u00eame temps il y a des taux de de pollution dans dans certaines villes allemandes qui sont largement au-dessus de la moyenne, et trop souvent, il faut bien faire quelque chose et le Diesel en tout cas cette norme Euro 5, tout ce qui est ce qui est en dessous de la norme Euro 6 c'est polluant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:44) [90%] :\r\nTr\u00e8s clairement, oui, oui, je suis clair dans les grandes villes se pose dans les villes allemandes, mais pas seulement, j'ai presque dire dans toutes les grandes villes europ\u00e9ennes, il y a un probl\u00e8me de qualit\u00e9 de l'air, c'est un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique et on sait bien que les vieux v\u00e9hicules di\u00e9sel sont tr\u00e8s polluants, que ce soit en termes de particules fines en terme d'oxyde d'azote et donc la question c'est de faire voir comment faire pour am\u00e9liorer les choses, de ce point de vue -l\u00e0 est -ce que l'interdiction pure et simple, ces vieilles voitures et la bonne solution, c'est une question qui reste pos\u00e9e parce que les gens qui utilisent les voitures au quotidien ne font pas expr\u00e8s br\u00fblant d'\u00e9veil voitures pour emb\u00eater du monde, c'est que souvent ils n'ont pas les moyens d'acheter un v\u00e9hicule 9 virgule v\u00e9hicules plus r\u00e9cents donc comment lutter contre la pollution de l'air dans les villes, tout en \u00e9vitant finalement de repousser ces personnes \u00e0 l'ext\u00e9rieur des villes qui est une mesure sociale quand m\u00eame qui peut \u00eatre brutal, parce que les gens besoin d'aller travailler tous les jours, c'est une vraie question qui se pose dans toutes les grandes villes europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [92%] :\r\nLa France avait fait un moment une campagne pour inciter justement les les gens \u00e0 abandonner leurs voitures les plus polluantes en donnant des aides pour acqu\u00e9rir des des voitures ou avec des normes avec de meilleures normes est -ce que plut\u00f4t que de punir inciter \u00e0 changer de v\u00e9hicule, \u00e7a pourrait \u00eatre une solution. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:54) [87%] :\r\nCes jeunes gens qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante et on va voir ce qu'elle donne puisqu'en fait que l'entr\u00e9e en vigueur est toute r\u00e9cente, c'\u00e9tait au 1er janvier 2018, donc on va voir ce que \u00e7a donne, mais ce qui est de dire qu'il \u00e9tait all\u00e9 accompagn\u00e9 finalement les automobilistes qui \u00e9tait un vieux v\u00e9hicules di\u00e9sel moins tr\u00e8s vieux v\u00e9hicules essence \u00e0 la casse pour acheter non pas forc\u00e9ment un v\u00e9hicule 9, mais un mod\u00e8le d'occasion plus r\u00e9cent et donc si vous voulez, l'\u00c9tat verse jusqu'\u00e0 2000 euros si on ach\u00e8te un v\u00e9hicule plus r\u00e9cent et donc \u00e7a permet \u00e0 des automobilistes qui n'ont pas les moyens d'acheter un v\u00e9hicule 9 qui peut co\u00fbter entre 18 et 25000 euros, ce qui co\u00fbte extr\u00eamement cher, finalement, mais avoir une aide financi\u00e8re importante et incitatif, donc on va voir ce que \u00e7a donne et tr\u00e8s clairement la bien comme dispositif parce qu'on va cibler les vieux v\u00e9hicules di\u00e9sel notamment des vieux v\u00e9hicules essence et permet donc les automobilistes n'ont pas d'acheter du 9 m\u00e9nages qui est l'occasion, plus r\u00e9cent, de toute fa\u00e7on, et moins polluant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [92%] :\r\nVous contestez cette, cette d\u00e9cision de la justice allemande, vous estimez qu'elle va trop loin, en m\u00eame temps est -ce que on n'a pas voulu quand m\u00eame m\u00e9nager l'industrie automobile allemande, on sait \u00e0 quel point elle est puissante dans ce pays, puisque il y aura de nombreuses exceptions pr\u00e9vues finalement cet arr\u00eat, il reste plut\u00f4t modeste. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:02) [89%] :\r\n\u00e9coutez -le l'industrie automobile allemande finalement \u00e0 l'essai depuis quitt\u00e9 mais c'est pas facile apr\u00e8s les Diesel, elle essaie d'expliquer que, elle a besoin de temps pour pouvoir changer les choses pendant des bless\u00e9s ni des d\u00e9cennies, les pouvoirs publics en Allemagne, mais c'est vrai aussi en France puisque le Diesel, c'est un sujet europ\u00e9en et pas aux \u00c9tats-Unis, tr\u00e8s peu, ailleurs dans le monde pendant tr\u00e8s longtemps en Europe on a incit\u00e9 les constructeurs \u00e0 investir dans le Diesel, investir dans les technologies pour d\u00e9polluer le Diesel et aujourd'hui, il y avait une discussion et nouveau moteur qui respecte les normes Euro 6, les \u00e9missions de polluants ne sont pas beaucoup plus, beaucoup plus importante que sur les moteurs essence, c'est quasiment \u00e9quivalent et c'est au moment o\u00f9 il arrive qu'on apprenait toute la fili\u00e8re par terre, si vous voulez parce qu'effectivement il y a un probl\u00e8me sur les vieux v\u00e9hicules di\u00e9sel donc l'industrie automobile, d'une fa\u00e7on elle a besoin de donc, on s'adapter et on peut pas comme \u00e7a du joueur mondial on change toutes les r\u00e8gles parce que ce sont des usines, des cha\u00eenes de montage et puis tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est beaucoup d'argent \u00e0 la cl\u00e9, en termes de recherche d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [94%] :\r\nMais finalement, c'est pas du jour au lendemain, l'industriel a eu le temps de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout \u00e7a et de trouver des alternatives et puis le di\u00e9sel moins polluant, justement, n'est pas concern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:12) [89%] :\r\nOui il concern\u00e9 mais aujourd'hui ce qui se passe, c'est que les automobilistes qui entendent parler d'interdiction de v\u00e9hicules Diesel se d\u00e9tournent du di\u00e9sel, donc il y aura de moins en moins d'achats de v\u00e9hicules Diesel et donc les constructeurs n'investiront plus de temps, il y a quelques jours, \u00e7a a expliqu\u00e9 qu'il n'avait plus investir dans les moteurs di\u00e9sel, donc \u00e7a commence et puis vous avez dans certaines villes, notamment \u00e0 Paris, par exemple, la maire de Paris, qui a annonc\u00e9 qu'elle veulent interdire tous les Diesel \u00e0 partir de 2024, y compris ceux qui respectent les normes Euro 6 donc si vous voulez -vous n\u00e9anmoins les automobilistes forc\u00e9ment ils vont se d\u00e9tourner de tout cela et j'ajoute que si on prend l'exemple de la France l'exemple caricatural, il y a 10 ans en 2008 le Grenelle de l'environnement a d\u00e9cid\u00e9 pour am\u00e9liorer, finalement, la lutte contre le changement climatique, qui veulent inciter les Fran\u00e7ais \u00e0 acheter des voitures qui \u00e9mettent peu de CO2, et donc on a mis en place un bonus \u00e9cologique, on dit en fran\u00e7ais si g\u00ean\u00e9 les voitures qui \u00e9mettent peu CO2, on va vous donner de l'argent et les voitures qui \u00e9mettent le moins de CO2, ce sont les v\u00e9hicules di\u00e9sel, donc il y a 10 ans en France, l'\u00c9tat dit il faut acheter du Diesel constructeurs il faut investir dans Diesel et 10 ans apr\u00e8s on explique, on va interdire les Diesel, c'est vrai, ces allers-retours permanents en termes politiques publiques sont incompr\u00e9hensibles pour les constructeurs, et pour les automobilistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:21) [82%] :\r\nOn vous sent tr\u00e8s remont\u00e9, Flavien Neuvy est -ce qu'on est \u00e0 un tournant concernant ces cette technologie du di\u00e9sel. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:27) [89%] :\r\nOui, je pense qu'on a un tournant parce qu'aujourd'hui, la pression est tr\u00e8s forte, encore une fois, que du coup, les constructeurs vont se d\u00e9tourner purement et simplement progressivement de cette technologie Diesel qui pr\u00e9sente quand m\u00eame un certain nombre d'avantages parce que il y a, il y a, comme je disais si les moteurs qui \u00e9mettent moins de CO2, mais c'est le parce qu'ils consomment moins de p\u00e9trole n'oublions jamais que nous en Europe, on a une sp\u00e9cificit\u00e9, c'est qu'on importe quasiment tout notre p\u00e9trole int\u00e9grit\u00e9 d'Europe du Nord qui en produisent, mais aux \u00c9tats-Unis, ils ont pas ce probl\u00e8me, parce que c'est un gros producteur de p\u00e9trole, la Russie aussi, mais nous n'importe o\u00f9 notre p\u00e9trole et c'est pour \u00e7a que l'Europe d'ailleurs, avait fait le choix du Diesel il y a quelques d\u00e9cennies, c'\u00e9tait justement pour all\u00e9ger cette facture p\u00e9troli\u00e8re aux grands fabricants plus de moteurs essence, on va augmenter la consommation de p\u00e9trole, on va augmenter les \u00e9missions de CO2 de tout \u00e7a, encore une fois, plus personne ne veut entendre parce que il y a eu le Diesel il y a eu cette tricherie qui fait qu'aujourd'hui, le discours des constructeurs et rendu inaudible et donc c'est pour \u00e7a que je pense que lui Diesel condamn\u00e9 \u00e0 devenir une toute petite niche de march\u00e9 \u00e0 horizon quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:26) [93%] :\r\nEst -ce que c'est pas l\u00e0 une opportunit\u00e9 pour les constructeurs de de s'engouffrer dans dans d'autres technologies que ce soit la voiture \u00e0 hydrog\u00e8ne ou les voitures \u00e9lectriques de saisir cette opportunit\u00e9, finalement un peu forc\u00e9e mais saisir une opportunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:39) [86%] :\r\nIls ont besoin d'avoir un peu de visibilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on peut pas changer en permanence tous les 50 ou dans les r\u00e8gles intervenante plus cher, il faut, parce que, encore une fois \u00e7a chaque moteur \u00e0 chaque nouveau moteur c'est plusieurs centaines de millions d'investissements \u00e0 chaque fois, centaines de millions $ il faut investir pour pouvoir d\u00e9velopper un nouveau moteur, alors bien s\u00fbr, il investit dans l'hydrog\u00e8ne dans l'\u00e9lectrique aussi \u00e9lectrique, aujourd'hui on en parle beaucoup, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a p\u00e8se rien sur le march\u00e9, avoir en t\u00eate et puis le jour o\u00f9 s'appellera un peu plus lourd, on se rendra compte qu'il y a aussi des questions environnementales autour de 1000 100 pourcent \u00e9lectrique \u00e0 le lithium, qu'il faut aller chercher les batteries, a beaucoup de produits de m\u00e9tro rare dedans et donc ce sont pas de produits faciles, donc la produire la question aussi de savoir comment on produit \u00e9lectricit\u00e9 donc la voiture id\u00e9ale qui ne qui ne mettrait pas de pollution qui ne pose aucun probl\u00e8me, environnementaux, elle n'existe pas, les constructeurs continuent \u00e0 travailler sur tous les sujets, la seule chose c'est, ils ont besoin d'avoir un peu de visibilit\u00e9 un peu de stabilit\u00e9 en mati\u00e8re r\u00e9glementaire parce que signe r\u00e8gles change temps du coup ne savent pas dans quelle direction investir l'argent en recherche et d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:40) [94%] :\r\nC'\u00e9tait Flavien Neuvy, directeur de l'Observateur Cetelem de l'automobile. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T17:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-331F78C6-3587-48E8-AF92-5DF48F5D89F9", "internalArchiveId": "331F78C6-3587-48E8-AF92-5DF48F5D89F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9curit\u00e9 des Jeux olympiques au coeur d'une conf\u00e9rence en Valais", "publicationDate": "2018-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis Pauschinger post-doctorant \u00e0 la Chaire de g\u00e9ographie politique de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel\r\nLa s\u00e9curit\u00e9, l'un des grands enjeux des Jeux olympiques, sera au coeur d'une conf\u00e9rence ce mardi soir en Valais. Interview de Dennis Pauschinger, post-doctorant \u00e0 la Chaire de g\u00e9ographie politique de l'UniNE et sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9 des grands \u00e9v\u00e9nements sportifs.\r\n\r\n* * La s\u00e9curit\u00e9 des Jeux olympiques au coeur d'une conf\u00e9rence en Valais *** La s\u00e9curit\u00e9, l'un des grands enjeux des jeux olympiques, sera au coeur d'une conf\u00e9rence ce soir en Valais. D\u00e9nnisse Pauschinger post-doctorant \u00e0 la Chaire de g\u00e9ographie politique de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel a consacr\u00e9 sa th\u00e8se \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de grandes manifestations sportives telles que la Coupe du monde de foot \u00e0 Rio en 2014 et les Jeux olympiques de Rio 2016. Le sujet de tout \u00e0 l'heure \u00e0 19h sur le site de Sion de l'Universit\u00e9 de Lausanne, \u00abLes JO et la s\u00e9curit\u00e9: entre visibilit\u00e9, spectacle et camouflage\u00bb.  Il \u00e9voquera \u00e9videmment la candidature de Sion 2026...\r\nPour Denis Pauschinger, la s\u00e9curit\u00e9 de ces \u00e9v\u00e9nements peut \u00eatre qualifi\u00e9e de s\u00e9curit\u00e9-spectacle....\r\nDIGAS\r\nD\u00e9nnisse Pauschinger post-doctorant \u00e0 la Chaire de g\u00e9ographie politique de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel....conf\u00e9rence tout \u00e0 l'heure \u00e0 19h \u00e0 Bramois en Valais sur la s\u00e9curit\u00e9 et les JO....", "durationSec": 319, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9348477", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9curit\u00e9 des Jeux olympiques au c\u0153ur d'une conf\u00e9rence en Valais / FOR_2018-02-27T18:12:00_developpement-7", "Forum du 27.02.2018"], "alternativeSummary": ["La s\u00e9curit\u00e9, l\u2019un des grands enjeux des Jeux olympiques, sera au c\u0153ur d'une conf\u00e9rence ce mardi soir en Valais. Interview de Dennis Pauschinger, post-doctorant \u00e0 la Chaire de g\u00e9ographie politique de l'UniNE et sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9 des grands \u00e9v\u00e9nements sportifs."], "variantIds": ["ece-9348477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:11Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nComment s'int\u00e9resse \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, l'un des grands enjeux des Jeux olympiques, ce sera au coeur d'une conf\u00e9rence ce soir en Valais d\u00e9nnisse poche Inger post- doctorant \u00e0 la Chaire de g\u00e9ographie politique de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, il a consacr\u00e9 sa th\u00e8se \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de grandes manifestations sportives telles que la Coupe du monde de foot \u00e0 Rio en 2014 et les Jeux olympiques, c'\u00e9tait aussi \u00e0 Rio en 2016, le sujet de tout \u00e0 l'heure \u00e0 19 heures sur le site de Sion, de l'Universit\u00e9 de Lausanne les JO et la s\u00e9curit\u00e9 entre visibilit\u00e9 spectacle et camouflage d\u00e9nnisse Pershing qu'il \u00e9voquera \u00e9videmment aussi la candidature de Sion 2000 26 et pour lui, la s\u00e9curit\u00e9 de ces grands \u00e9v\u00e9nements, peut \u00eatre qualifi\u00e9e de s\u00e9curit\u00e9- spectacle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [78%] :\r\nMais en fait ce qu'on voit \u00e0 classer, cur\u00e9 de des grands \u00e9v\u00e9nements sportifs dans ses derni\u00e8res d\u00e9cades, c'est que la s\u00e9curit\u00e9 elle- m\u00eame aux JO sont devenus comme \u00e7a et c'\u00e9tait des des spectacles de s\u00e9curit\u00e9, alors on voit que la s\u00e9curit\u00e9 aux c'est les \u00e9loigne un peu des risques r\u00e9els qui existent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [89%] :\r\nVous connaissez bien les cas de de Rio il y a eu la Coupe du monde, les Jeux olympiques aussi ce que vous arrivez \u00e0 transposer \u00e7a \u00e0 la Suisse, et on pense \u00e9videmment \u00e0 assez ce projet de JO 2000 26 \u00e0 Sion, concr\u00e8tement, \u00e7a voudrait dire quoi en termes de s\u00e9curit\u00e9 alors c'est plusieurs cantons, une bonne partie de la Suisse occidentale et m\u00eame aussi des cantons al\u00e9maniques qui seraient concern\u00e9s, comme on l'imagine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:30) [85%] :\r\nMoi, ce que ce que je viens de dire, en fait, c'est vrai que l\u00e0 ce qu'il y a ce qui rapproche un peu diff\u00e9rent de de que de chaque on doit mais c'est vrai que, il y a des standards qui se r\u00e9p\u00e8te alors vous nous allons certainement voir l'implication de l'arm\u00e9e suisse des diff\u00e9rentes polices des cantons aussi la coop\u00e9ration internationale, avec des autres politiques de notre pays et et et l'implication de la vid\u00e9osurveillance des vraiment la tr\u00e8s ascension de l'espace public d'Andr\u00e9 dans le monde, espace militaris\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps Monsieur Bachinger c'est c'est un sur 15 jours, il y a beaucoup d'athl\u00e8tes, beaucoup de de public c'est une utilisation de de l'espace public et qui est beaucoup plus grande que que d'habitude, il y a aussi des, des, des personnalit\u00e9s comme des des pr\u00e9sidents qui qui viennent est -ce que c'est pas important d'assurer une r\u00e9elle s\u00e9curit\u00e9 il y a eu des attentats, on se rappelle, Atlanta et bien d'autres avant, c'est important d'assurer la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:30) [83%] :\r\nNon, certainement, c'est qu'il y a aucun doute que c'est tr\u00e8s important de de s\u00e9curiser les Jeux mais ce qu'on voit et la science allemande \u00e7a avec des \u00e9tudes de cas des derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est que l'Afrique dit long \u00e9videmment des risques r\u00e9els sous il faut aussi se rappeler que, justement, un des grands \u00e9nergie de cette spectacle, ce qui a \u00e9t\u00e9 qui se fait aux jeu c'est le terrorisme international au m\u00eame c'est c'est l'argument qui est toujours utilis\u00e9, mais si on regarde les r\u00e9alistes, voire de de des attentats aux olympiques, c'est souvent des groupes internes qu'ils ont fait venir cette s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [86%] :\r\nEst -ce que c'est pas li\u00e9 aussi aux pays dans lesquels ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es -les le dernier jeu il y a eu la, la, la Russie, le Br\u00e9sil, le le la la Cor\u00e9e peut-\u00eatre des pays o\u00f9 il y a des tensions particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [83%] :\r\nOui et non parce que, comme je viens de dire, c'est clair que Rio de la carte de la s\u00e9curit\u00e9 en termes de la ville et est campagne avec ce conflit urbain qui se fait la main, elle est compl\u00e8tement diff\u00e9rent de ce que l'on va \u00e0 Sion, mais c'est aussi que, il y a vraiment un transfert de du savoir, de la s\u00e9curit\u00e9 d'un endroit \u00e0 l'autre et puis aussi pour une ann\u00e9e endosse Street de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e qui transforme les JO ont au lieu de, de, de montrer et de, de, de, d'essayer ces 6 nouvelles technologies de surveillance et de s\u00e9curit\u00e9, alors comme je dis, c'est vraiment un m\u00e9lange entre les 2, les risques r\u00e9els parce que c'est \u00e9vident qu'on doit prot\u00e9ger quelqu'et que les athl\u00e8tes et les maisons importants aux yeux, mais c'est aussi \u00e7a, c'est donc aussi beaucoup ce que ce qui est n\u00e9cessaire, il sera fait appel aussi \u00e0 la grandeur des Jeux lorsque les \u00e9migr\u00e9s de l'organisation de sport dit souvent que les gens, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont pas politique, mais si on regarde justement les derniers je vais auC.D.D. et les Jeux sans traitement politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [95%] :\r\nD\u00e9nnisse Pershing pour cette candidature suisse de Sion 2000 26 le dossier de candidature pr\u00e9voit 300 millions pour la s\u00e9curit\u00e9 est -ce que selon vous c'est un budget raisonnable, r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:42) [83%] :\r\nMoi, je connais pas beaucoup ces dossiers encore mais c'est vrai que ce qui arrive beaucoup et je ne connais flamme de la vie, Edimbourg d'o\u00f9 je viens o\u00f9 j'\u00e9tais engag\u00e9 dans l'Alabama qu'entendu nous aussi que la s\u00e9curit\u00e9 du fait beaucoup pour camoufler pour cacher des Budgets abond\u00e9s votation publique : il para\u00eet que ce budget de si on les traite si on la compare avec les autres jeux ou ce que m\u00eame le double oh, plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [93%] :\r\nD\u00e9nnisse Pauschinger une guerre post- doctorant \u00e0 la Chaire de g\u00e9ographie politique de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, il donnera une conf\u00e9rence tout-\u00e0-l'heure \u00e0 19 heures \u00e0 Bramois en Valais sur la s\u00e9curit\u00e9 et les Jeux olympiques. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T17:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-023EA162-34FB-49A9-A132-EDE6A5E418CB", "internalArchiveId": "023EA162-34FB-49A9-A132-EDE6A5E418CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Thomas Haemmerli, auteur du documentaire \"Je suis la gentrification\"", "publicationDate": "2018-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Haemmerli, Thomas \r\nDans son documentaire \"Die Gentrifizierung bin ich\" (\"Je suis la gentrification\"), qui m\u00eale avec humour histoire r\u00e9cente, politique et histoire personnelle, Thomas Haemmerli \u00e9voque le b\u00e9tonnage et la surpopulation dans les villes. Son interview.\r\n\r\n* * Interview de Thomas Haemmerli, auteur du documentaire \"Je suis la gentrification\"  *** Et pour terminer ce Forum, nous accueillons Thomas Haemmerli\r\nbonsoir\r\nVous \u00eates l'auteur d'un documentaire mordant, \"Die Gentrifizierung bin ich\", je suis la gentrification... Votre documentaire m\u00eale avec humour histoire r\u00e9cente, politique et histoire personnelle, est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Lausanne demain soir, dans le cadre du festival Ecrans urbains (\u00e0 18h30 \u00e0 la Cin\u00e9math\u00e8que mercredi 28 f\u00e9vrier) \r\n-tout d'abord, pourquoi ce sujet? La gentrification... ou embourgeoisement urbain...  \r\n- Vous \u00e9voquez dans votre documentaire, \u00e0 travers votre propre exp\u00e9rience \u00e0 Zurich et dans d'autres grandes villes du monde, deux d\u00e9bats qui agitent la Suisse depuis plusieurs ann\u00e9es.. la gentrification et ce qu'on appelle en al\u00e9manique le \"Dichtestress\".\r\nVous n'\u00eates tendre ni avec la gauche, ni avec la droite dans ces d\u00e9bats...\r\n- Vous \u00e9voquez vos ann\u00e9es de militantisme de gauche, vous racontez que, comme nombre de militants de votre g\u00e9n\u00e9ration dans les ann\u00e9es 80, vous protestiez \u00e0 l'\u00e9poque contre un d\u00e9veloppement excessif de la ville \u00e0 Zurich, contre le b\u00e9tonnage \u00e0 tout crin. Vous vous \u00e9tiez m\u00eame mobilis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque contre la construction du S Bahn. Et aujourd'hui vous critiquez une tradition anti-moderniste de la gauche et des \u00e9cologistes. Vous avez chang\u00e9 de regard? Pourquoi?\r\n- Vous pr\u00e9conisez aujourd'hui la construction de tours pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande de logement..en prenant exemple sur une ville comme Sao Paolo..C'est par esprit de provocation ou vous y croyez aujourd'hui?\r\n- Le d\u00e9bat sur la gentrification est tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e0 Zurich depuis plusieurs ann\u00e9es. Notamment dans les anciens quartiers alternatifs r\u00e9nov\u00e9s de l'ouest de la ville, o\u00f9 vous vous \u00eates install\u00e9 justement aujourd'hui, plus comme squatter mais comme propri\u00e9taire. Vous vous moquez de ces proc\u00e8s en gentrification. C'est un faux proc\u00e8s selon vous? Pourquoi? \r\nDe la m\u00eame mani\u00e8re, vous pr\u00e9sentez avec ironie les craintes d'une partie du monde politique en Suisse face au \"Dichtestress\".\r\n(terme qui, m'a dit Haemmerli, n'est pas compr\u00e9hensibles pour nos voisins allemands et Autrichiens).\r\nC'est une exception et une absurdit\u00e9 suisse, selon vous, cette crainte de voir notre petit pays surpeupl\u00e9?\r\n(Haemmerli raconte qu'en rentrant Sao Paolo ce type de d\u00e9bat lui paraissait un peu surr\u00e9aliste...)\r\n- Le documentaire est aussi un autoportrait, trac\u00e9 avec un certain sens de l'ironie et de l'auto-d\u00e9rision. Vous jouez beaucoup avec les clich\u00e9s, cette image du bobo qui cristallise autant l'empathie, l'identification que l'antipathie aujourd'hui.\r\nVous pr\u00e9sentez votre parcours des squats \u00e0 des coop\u00e9ratives d'habitation plut\u00f4t bobo-chic dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 votre statut de propri\u00e9taire aujourd'hui.\r\nC'est aussi le portrait d'une g\u00e9n\u00e9ration que vous dressez?\r\nCette g\u00e9n\u00e9ration de la gauche alternative qui est en partie aux commande aujourd'hui dans une ville comme Zurich. La maire de Zurich Corine Mauch vient de cetteg\u00e9n\u00e9ration, le municipal en charge de la s\u00e9curit\u00e9, Richard Wolf aussi. On a beaucoup reproch\u00e9 \u00e0 cette gauche au pouvoir  aujourd'hui d'\u00eatre trop install\u00e9, d'\u00eatre \"gentrifi\u00e9e\" justement. Comment vous voyez l'\u00e9volution de cette g\u00e9n\u00e9ration de la gauche \u00e0 laquelle vous appartenez?\r\n(Selon Haemmerli, beaucoup de ce qui fait Zurich aujourd'hui, sur le plan urbain, culturel, vient de ce milieux -l\u00e0).\r\n- Ces question de logement et d'urbanisme sont aux coeur des d\u00e9bats politiques et des clivages id\u00e9ologiques dans les villes suisses en g\u00e9n\u00e9ral et \u00e0 Zurich en particulier.\r\nC'est le cas pr\u00e9cis\u00e9ment dans la campagne pour les \u00e9lections en ville de Zurich qui arrive \u00e0 son terme. A quelques jours des \u00e9lections, comment voyez-vous cette campagne et ces d\u00e9bats?\r\n- La droite reproche beaucoup \u00e0 la majorit\u00e9 de gauche sa politique en mati\u00e8re de logement.\r\nElle d\u00e9nonce aussi une gauche install\u00e9e au pouvoir depuis trop longtemps. Comment voyez-vous la gauche zurichoise aujourd'hui? Il y a bel et bien un essoufflement selon vous?\r\n((Haemmerli: ancien journaliste, il a notamment \u00e9t\u00e9 correspondant de la SRF t\u00e9l\u00e9 \u00e0 Paris, ancien acteur des milieux alternatifs \u00e0 l'\u00e9poque de Z\u00fcri Br\u00e4nnt (c'est la g\u00e9n\u00e9ration de Mauch et Richard Wolf, de cette gauche zurichoise, autrefois alternative et aujourd'hui au pouvoir), il a v\u00e9cu ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Amerique latine, Mexique et Br\u00e9sil, avant de se r\u00e9installer en Suisse r\u00e9cemment et de d\u00e9couvrir avec un regard distanci\u00e9 les d\u00e9bats qui agitent la Suisse en mati\u00e8re d'urbanisme et d'am\u00e9nagement du territoire.\r\nLe documentaire: auto-documentaire, c'est une forme, on pourrait dire, d'\"immo-analyse\" \u00e0 la premi\u00e8re personne.\r\nHaemmerli y retrace son parcours de vie et ses statuts successifs en mati\u00e8re d'habitation: de fils de la bourgeoisie ais\u00e9e de Z\u00fcriberg \u00e0 squatter militant dans les ann\u00e9es de la Zurich alternatives puis  habitant d'une coop\u00e9rative d'habitation de jeunes intellectuels en pleien ascension sociale \u00e0, enfin, propri\u00e9taire aujourd'hui. Un parcours qui part et revient \u00e0 Zurich avec des arr\u00eats en chemin \u00e0 Paris, Mexico (sa femme est mexicaine), Sao paolo et Tbilissi.\r\nAutant de fa\u00e7on d'aborder l'habitation et le rapport \u00e0 la ville. Autant de le\u00e7ons \u00e0 tirer de ces autres villes aussi, dans le d\u00e9bat tr\u00e8s suisse et un peu ridicule \u00e0 ses yeux qui agite notre pays en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire.\r\nLe point de vue de Haemmerli \u00e0 ce sujet est tranch\u00e9: non, les tours et la verticalit\u00e9 ne sont pas \u00e0 bannir et la gentrification est loin de menacer nos villes.)) \r\nFaut-il avoir peur de la gentrification dans les villes?\r\nEt la Suisse est-elle menac\u00e9e, comme certains politiciens le craignent, par le b\u00e9tonnage et la surpopulation? Et que reste-il des id\u00e9aux de la gauche radicale des ann\u00e9es 80 dans une ville comme Zurich?", "durationSec": 388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9348472", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Interview de Thomas Haemmerli, auteur du documentaire \"Je suis la gentrification\" / FOR_2018-02-27T18:16:00_developpement-9", "Forum du 27.02.2018"], "alternativeSummary": ["Dans son documentaire \"Die Gentrifizierung bin ich\" (\"Je suis la gentrification\"), qui m\u00eale avec humour histoire r\u00e9cente, politique et histoire personnelle, Thomas Haemmerli \u00e9voque le b\u00e9tonnage et la surpopulation dans les villes. Son interview."], "variantIds": ["ece-9348472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:10Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nTerminer ce Forum on va continuer \u00e0 parler d'urbanisme et nous accueillons Thomas Haemmerli bonsoir, bonsoir, vous \u00eates l'auteur d'un documentaire mordant terrifie Ziering je suis la gentrification pas facile l'agence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [79%] :\r\nEfficace ces m\u00e9moires Confessions d'un homme obscur \u00e0 Agn\u00e8s Fine Staline. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [87%] :\r\nVoil\u00e0, Confessions d'un homme qui, ce qui vous \u00eates faire documentaire hein qui m\u00eale humour, on l'a entendu avec histoire r\u00e9cente politique histoire personnelle, vous \u00eates pr\u00eats, s'est pr\u00e9sent\u00e9 ce soir \u00e0 Lausanne, demain soir, \u00e0 Lausanne, dans le cadre du festival \u00e9crans urbains, c'est \u00e0 18 heures 30 \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, pour \u00eatre pr\u00e9cis, alors on peut dire, c'est c'est un c'est un autoportrait \u00e0 travers la ville \u00e0 travers la la politique rebelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [88%] :\r\nTravers \u00e0 travers mon utilisation d'espace, pourquoi, pourquoi \u00e7a commence et que j'ai, je, je m'\u00e9tais engag\u00e9 contre l'initiative contre l'immigration de masse de l'UDC est contre et que Popp et dans le cadre de tout \u00e7a, j'ai souvent vu l\u00e0 le devoir d'argumenter avec le manque d'habituellement, et comme \u00e7a, je me suis mis un peu dans \u00e7\u00e0 et apr\u00e8s \u00e7a, une productrice, m'a demand\u00e9 de faire un treatment, j'ai \u00e9crit un treatment et quand j'ai mis quelques quelques petites histoires personnelles, comme par exemple, que j'avais squatt\u00e9 contre un projet et 15 ans apr\u00e8s la grosse de beaucoup de de de chemin, je me suis trouv\u00e9 dans le projet contre lequel j'avais squatt\u00e9 et alors il m'a dit qu'elle voulait un film personnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [76%] :\r\nEt vous \u00eates devenu propri\u00e9taire c'est c'est un peu c'est \u00e7a fait \u00e7a, afin de passer la main, maintenant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [82%] :\r\nMais je, je suis, je suis un bourgeois avec de avec de Gaulle et propri\u00e9taire d'un appartement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [93%] :\r\nJustement c'est c'est toute une r\u00e9flexion sur sur cette gentrification donc c'est embourgeoisement urbain, c'est \u00e7a, \u00e7a parle aussi du militantisme, de ce que ce que seront devenus les les militants de de gauche du militantisme de gauche des ann\u00e9es 80 c'est du ces mouvements squat et qui au final s'embourgeoise malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [88%] :\r\nBon, je crois beaucoup de fois, il n'a pas autre moi il y a un parce que si vous \u00eates dans un squat, vous avez tous ces ces discussions sans fin \u00e0 ses discussions vraiment effrayant, vous luttez pour le dernier il y a ouvert dans le frigidaire, vous avez tous ces magnifiques, vous avez le stress avec la police et soit qu'une maison squatt\u00e9e soit l\u00e9galis\u00e9 et l\u00e0 tout de suite, vous avez une sorte d'embourgeoisement, soit que vous, vous devenez un peu plus \u00e2g\u00e9 et vous n'avez plus l'\u00e9nergie pour tous ces ces choses que vous faites, allez \u00e0 la jeunesse, mais je dois dire, je crois que la gentrification souvent qu'en France, avec un Style de vie et mon argumentation lass\u00e9 et l\u00e0 je critique un peu la gauche, je crois que des villes comme Z\u00fcrich, le probl\u00e8me c'est qu'on n'a pas assez de logement, on n'a pas assez de logements parce que, surtout, la gauche ne veut pas qu'on construise des nouveaux logements qu'on n'a pas plus d'apartheid par, par par par pi\u00e8ce, de terre et \u00e7a au camp fait longue terme que les gens qui n'ont pas assez d'argent doivent partir de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [84%] :\r\nVous avez, vous \u00eates ancien journaliste un Thomas Haemmerli, vous avez \u00e9t\u00e9 correspondant pour SRF TVA \u00e0 Paris, vous avez voyag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [75%] :\r\nAlain Lanty moment fran\u00e7ais rouill\u00e9 c'est la c'est la honte, mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [90%] :\r\nEt vous avez travaill\u00e9 voyag\u00e9 \u00e0 travers le le monde et puis vous vous arr\u00eatez sur ce sur ce th\u00e8me qu'on a beaucoup entendu dans la cape campagne du 9 f\u00e9vrier 2014 du Dichtestress qui qui \u00e9tait vraiment au centre de de la campagne en Suisse al\u00e9manique cette crainte de voir le le pays surpeupl\u00e9 et selon votre exp\u00e9rience, c'est quelque chose d'un peu absurde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [90%] :\r\nCompl\u00e8tement, c'est compl\u00e8tement absurde, non, si vous prenez une ville de Z\u00fcrich quand je suis n\u00e9 64 et il y avait 400000 habitants dans 440000 habitants, maintenant on a, je crois, quelque chose comme 4010, 400 410000 habitants, alors on a moins d'habitants que dans l'ann\u00e9e quand lequel je suis n\u00e9, j'ai v\u00e9cu au Br\u00e9sil ou \u00e0 Sao Paolo, j'ai un appart au Mexico City, o\u00f9 vous avez quelque chose \u00e0 environ 20 millions de personnes dans, dans, dans, dans cette r\u00e9gion, alors si en Suisse, on parle d'un probl\u00e8me de de de densit\u00e9 qui sera trop grande, c'est totalement idiot, mais c'\u00e9tait aussi que je me suis f\u00e2ch\u00e9 parce c'est cette expression Dichtestress stress de densit\u00e9 \u00e9voque une \u00e0 une cause fait qui est totalement idiot, il y a l'art l\u00e0 je les gens quand ils font la queue pour n'importe quel produit pense que \u00e7a a quelque chose \u00e0 avoir avec l'immigration et c'est totalement faux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [94%] :\r\nVous nous avez donn\u00e9 des id\u00e9es de destinations voyages on parle du Mexique, du Br\u00e9sil, votre appartement \u00e0 Sao Paulo, vous pr\u00e9conisez justement la construction de tours pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande de logement en prenant cet exemple de de Sao Paulo, c'est une vraie proposition ou bien c'est encore la date de la provocation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [90%] :\r\nNon, c'est pas de provocation, c'est seulement, c'est seulement une proposition qui pour le moment on n'a pas beaucoup, beaucoup de de de chances d'\u00eatre r\u00e9alis\u00e9 mais les tours c'est vraiment un mois il y a un pour avoir plus des gens dans dans dans les villes non et comme \u00e7a vous c'est aussi plus plus \u00e9cologique, parce qu'il n'y a pas les chemins qui sont tellement lents, alors moi je lutte pour plus de tours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [89%] :\r\nVous luttez pour plus de tours il y en a d'ailleurs une \u00e0 Zurich, hein, mais \u00e0 chaque fois, \u00e7a fait beaucoup de de discussions dans les, enfin une tr\u00e8s grande Zurich \u00e7a fait chaque fois beaucoup de discussions dans dans les villes, hein, quand il s'agit de construire des tours en Suisse en autre sujet de d\u00e9bat perp\u00e9tuel, merci beaucoup, Thomas Haemmerli d'\u00eatre venu quelques instants dans dans ce forum pour pour pour \u00e9voquer votre documentaire la gentrification c'est moi, je veux dire seulement fran\u00e7ais cette fois -ci, documentaire \u00e0 voir demain soir \u00e0 Lausanne dans le festival \u00e9crans Robin bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, juste avant d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T18:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-710149A0-A1D8-4928-ADD4-4A7FD5F7A49C", "internalArchiveId": "710149A0-A1D8-4928-ADD4-4A7FD5F7A49C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tourisme et patrimoine: un couple heureux, n\u00e9cessaire ou maudit?", "publicationDate": "2018-02-27T00:00:00Z", "summary": "Plus d'un millier de biens mat\u00e9riels ou immat\u00e9riels sont actuellement inscrits sur la liste du Patrimoine mondial de l'Unesco. Bien que l'objectif premier reste la sauvegarde de sites naturels et culturels comme biens communs de l'humanit\u00e9, force est de constater que les milieux touristiques se sont appropri\u00e9s ce prestigieux label, pour le meilleur et pour le pire! Si tout semblait opposer ces deux ambitions, le dialogue entre touristes et habitants est d\u00e9sormais reconnu comme valeur ajout\u00e9e. C'est le cas \u00e0 Lavaux, vignoble inscrit depuis 10 ans sur la liste de l'Unesco. Comment s'est d\u00e9velopp\u00e9e la politique touristique de ce paysage culturel? Les touristes ont-ils dop\u00e9 l'\u00e9conomie viticole de ce dernier? Comment les habitants voient-ils ces nouveaux visiteurs?  \r\nEtat des lieux en compagnie d'Anne Devanthery, coordinatrice patrimoine mobilier et conservatrice patrimoine immat\u00e9riel \u00e0 l'Etat de Vaud. A suivre: les 2 conf\u00e9rences-d\u00e9bat organis\u00e9es par l'association R\u00e9seau PatrimoineS \u00e0 l'aula du Palais de Rumine \u00e0 Lausanne: le 27 f\u00e9vrier: avec Laurent Tissot, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel  et sp\u00e9cialiste de l'histoire du tourisme et le 27 mars: avec Jean-Pierre Desco, ancien architecte cantonal vaudois et cheville ouvri\u00e8re de la candidature de Lavaux \u00e0 l'Unesco et Emmanuel Estoppey, directeur de l'association Lavaux Patrimoine et pr\u00e9sident des sites suisses.", "durationSec": 1842, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9329527", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["patrimoine culturel", "tourisme"], "alternativeTitle": ["Tourisme et patrimoine: un couple heureux, n\u00e9cessaire ou maudit?", "Tourisme et patrimoine: un couple heureux, n\u00e9cessaire ou maudit? / VSS_2018-02-27T09:07:57_versus-penser", "Tourisme et patrimoine: un couple heureux, n\u00e9cessaire ou maudit? / VSS_2018-02-27T09:07:57_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Plus d\u02b9un millier de biens mat\u00e9riels ou immat\u00e9riels sont actuellement inscrits sur la liste du Patrimoine mondial de l\u02b9Unesco. Bien que l\u02b9objectif premier reste la sauvegarde de sites naturels et culturels comme biens communs de l\u02b9humanit\u00e9, force est de constater que les milieux touristiques se sont appropri\u00e9s ce prestigieux label, pour le meilleur et pour le pire! \nSi tout semblait opposer ces deux ambitions, le dialogue entre touristes et habitants est d\u00e9sormais reconnu comme valeur ajout\u00e9e. C\u02b9est le cas \u00e0 Lavaux, vignoble inscrit depuis 10 ans sur la liste de l\u02b9Unesco. Comment s\u02b9est d\u00e9velopp\u00e9e la politique touristique de ce paysage culturel? Les touristes ont-ils dop\u00e9 l\u02b9\u00e9conomie viticole de ce dernier? Comment les habitants voient-ils ces nouveaux visiteurs?  \nEtat des lieux en compagnie d\u02b9Anne Devanthery, coordinatrice patrimoine mobilier et conservatrice patrimoine immat\u00e9riel \u00e0 l\u02b9Etat de Vaud.\nA suivre: les 2 conf\u00e9rences-d\u00e9bat organis\u00e9es par l\u02b9association R\u00e9seau PatrimoineS \u00e0 l\u02b9aula du Palais de Rumine \u00e0 Lausanne:\nle 27 f\u00e9vrier: avec Laurent Tissot, professeur d\u02b9histoire contemporaine \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel  et sp\u00e9cialiste de l\u02b9histoire du tourisme  \net \nle 27 mars: avec Jean-Pierre Dresco, ancien architecte cantonal vaudois et cheville ouvri\u00e8re de la candidature de Lavaux \u00e0 l\u02b9Unesco et Emmanuel Estoppey, directeur de l\u02b9association Lavaux Patrimoine et pr\u00e9sident des sites suisses\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Plus d\u02b9un millier de biens mat\u00e9riels ou immat\u00e9riels sont actuellement inscrits sur la liste du Patrimoine mondial de l\u02b9Unesco. Bien que l\u02b9objectif premier reste la sauvegarde de sites naturels et culturels comme biens communs de l\u02b9humanit\u00e9, force est de constater que les milieux touristiques se sont appropri\u00e9s ce prestigieux label, pour le meilleur et pour le pire! \nSi tout semblait opposer ces deux ambitions, le dialogue entre touristes et habitants est d\u00e9sormais reconnu comme valeur ajout\u00e9e. C\u02b9est le cas \u00e0 Lavaux, vignoble inscrit depuis 10 ans sur la liste de l\u02b9Unesco. Comment s\u02b9est d\u00e9velopp\u00e9e la politique touristique de ce paysage culturel? Les touristes ont-ils dop\u00e9 l\u02b9\u00e9conomie viticole de ce dernier? Comment les habitants voient-ils ces nouveaux visiteurs?  \nEtat des lieux en compagnie d\u02b9Anne Devanthery, coordinatrice patrimoine mobilier et conservatrice patrimoine immat\u00e9riel \u00e0 l\u02b9Etat de Vaud.\nA suivre: les 2 conf\u00e9rences-d\u00e9bat organis\u00e9es par l\u02b9association R\u00e9seau PatrimoineS \u00e0 l\u02b9aula du Palais de Rumine \u00e0 Lausanne:\nle 27 f\u00e9vrier: avec Laurent Tissot, professeur d\u02b9histoire contemporaine \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel  et sp\u00e9cialiste de l\u02b9histoire du tourisme  \net \nle 27 mars: avec Jean-Pierre Dresco, ancien architecte cantonal vaudois et cheville ouvri\u00e8re de la candidature de Lavaux \u00e0 l\u02b9Unesco et Emmanuel Estoppey, directeur de l\u02b9association Lavaux Patrimoine et pr\u00e9sident des sites suisses\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Plus d\u02b9un millier de biens mat\u00e9riels ou immat\u00e9riels sont actuellement inscrits sur la liste du Patrimoine mondial de l\u02b9Unesco. Bien que l\u02b9objectif premier reste la sauvegarde de sites naturels et culturels comme biens communs de l\u02b9humanit\u00e9, force est de constater que les milieux touristiques se sont appropri\u00e9s ce prestigieux label, pour le meilleur et pour le pire! \nSi tout semblait opposer ces deux ambitions, le dialogue entre touristes et habitants est d\u00e9sormais reconnu comme valeur ajout\u00e9e. C\u02b9est le cas \u00e0 Lavaux, vignoble inscrit depuis 10 ans sur la liste de l\u02b9Unesco. Comment s\u02b9est d\u00e9velopp\u00e9e la politique touristique de ce paysage culturel? Les touristes ont-ils dop\u00e9 l\u02b9\u00e9conomie viticole de ce dernier? Comment les habitants voient-ils ces nouveaux visiteurs?  \nEtat des lieux en compagnie d\u02b9Anne Devanthery, coordinatrice patrimoine mobilier et conservatrice patrimoine immat\u00e9riel \u00e0 l\u02b9Etat de Vaud.\nA suivre: les 2 conf\u00e9rences-d\u00e9bat organis\u00e9es par l\u02b9association R\u00e9seau PatrimoineS \u00e0 l\u02b9aula du Palais de Rumine \u00e0 Lausanne:\nle 27 f\u00e9vrier: avec Laurent Tissot, professeur d\u02b9histoire contemporaine \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel  et sp\u00e9cialiste de l\u02b9histoire du tourisme  \net \nle 27 mars: avec Jean-Pierre Dresco, ancien architecte cantonal vaudois et cheville ouvri\u00e8re de la candidature de Lavaux \u00e0 l\u02b9Unesco et Emmanuel Estoppey, directeur de l\u02b9association Lavaux Patrimoine et pr\u00e9sident des sites suisses\nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9329532", "ece-9329527"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T13:57:46Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:02) [76%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nTourisme et Patrimoine forment -ils en couple heureux n\u00e9cessaire ou maudit, c'est notre question du jour et la r\u00e9ponse n'a rien d'\u00e9vident la Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [90%] :\r\nOui bonjour Julian et bonjour \u00e0 tous, alors c'est vrai, actuellement il y a plus d'un millier de biens culturels, naturels qui sont inscrits sur la liste du Patrimoine mondial de l'UNESCO, oui l'objectif 1er bien s\u00fbr c'est la sauvegarde de ces sites naturels et culturels comme des biens communs de l'humanit\u00e9, mais voil\u00e0, force est de constater que les milieux touristiques se sont \u00e9videmment appropri\u00e9s ce prestigieux Label pour le meilleur mais aussi parfois pour le pire, donc on va d\u00e9cortiquer c\u00e9linien, on va voir les tensions qu'ils peuvent g\u00e9n\u00e9rer les objectifs peut-\u00eatre contradictoires qu'il poursuivent, on va le faire en compagnie d'Ariane devant \u00c9ric et sp\u00e9cialiste du Patrimoine \u00e0 l'\u00c9tat de Vaud, on l'avait re\u00e7u, lors de la publication de son livre itin\u00e9raire guide de voyages et tourisme alpin et puis \u00e0 noter aussi que ce th\u00e8me Tourisme et Patrimoine sera abord\u00e9e lors de 2 conf\u00e9rences organis\u00e9es \u00e0 l'aula du Palais de Rumine par l'association r\u00e9seau Patrimoine la premi\u00e8re aura lieu ce soir m\u00eame, et la seconde le 27 mars comment vous iront en dira plus, \u00e0 la fin de cet entretien et puis Julian avant d'entendre Ariane devant terrible, je propose qu'on mette un petit peu dans le bas avec cette extrait d'un texte de tout faire sur le ch\u00e2teau de Chillon lue par Jean-Marie F\u00e9lix un texte plut\u00f4t pr\u00e9monitoire, on va dire comme \u00e7a, \u00e9crit en 1840. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [81%] :\r\nLe ch\u00e2teau de Chillon illustr\u00e9e par la captivit\u00e9 de Boniface par le s\u00e9jour et le po\u00e8me de Byron charmeur aurait d\u00e9j\u00e0 sans cette parure d'histoire et de po\u00e9sie, quel site quel assemblage de tout ce qui pla\u00eet \u00e0 l'homme et au coeur Ehud on se voit, comme flottant sur des eaux plus limpide et plus tels des murailles plus majestueuse une plus riches couronne de cr\u00e9neaux et de Tours. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment, puis \u00e0 l'int\u00e9rieur, remis \u00e0 9 et c'est bien fait, que jamais cette demeure ne tombe que jamais cette fleur de notre lac bris\u00e9e par les vagues ne disparaissent sous les flots, il est des ruines si cher, il faut \u00e9tayer leur d\u00e9cr\u00e9pitude et \u00e0 force de soins les contraindre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:45) [93%] :\r\nBonjour, Ariane de vanter bonjour, on vient d'entendre ce qu'\u00e9crit faire en 1841 donc sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9nover le ch\u00e2teau de Chillon, donc on est au tout d\u00e9but de la prise de conscience qu'il faut prot\u00e9ger le Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:02) [91%] :\r\nOui, on se rend compte qu'il y a des b\u00e2timents anciens qu'on vient visiter qu'on visite d\u00e9j\u00e0 depuis quelques dizaines d'ann\u00e9es ces b\u00e2timents vieillissent ces b\u00e2timents en besoin d'\u00eatre effectivement petit \u00e0 petit, r\u00e9nov\u00e9, c'est la m\u00eame p\u00e9riode, dans les ann\u00e9es 1840 ou en France, on commence \u00e0 faire l'inventaire des b\u00e2timent gothique et roman en France avec donc M\u00e9rim\u00e9e avec Viollet-le-Duc qui va aussi commencer \u00e0 travailler \u00e0 restaurer la Sainte-Chapelle Sainte-Marie-Madeleine avec la la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Carcassonne, donc on est effectivement dans cette p\u00e9riode o\u00f9 on prend conscience que non seulement le Patrimoine m\u00e9di\u00e9val est important, mais en plus ce qu'il faut l'entretenir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:38) [83%] :\r\nAlors il y a une premi\u00e8re loi vaudoise qui concerne directement justement cette r\u00e9novation, je crois, du ch\u00e2teau de Fillon parce qu'il avait d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9pr\u00e9dations \u00e0 l'\u00e9poque, premi\u00e8res lois vaudoises en 1898. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:51) [89%] :\r\nOui, c'est la 1\u00e8re loi suisse qui s'occupe de \u00e7a qui prend \u00e7a en compte, faut dire que le ch\u00e2teau de Fillon, donc il a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s visit\u00e9 \u00e0 partir de 1817 1820 c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir du moment o\u00f9 Byron a publi\u00e9 le le prisonnier de Fillon L \u00e0 il y a \u00e9norm\u00e9ment de voyageurs qui veulent voir les lieux du po\u00e8me de Byron et puis petit \u00e0 petit, ben, ces voyageurs ont ils marche dans le ch\u00e2teau de Chillon isol\u00e9 juste les pierres etc et ils marchent, beaucoup marchent beaucoup et ils sont nombreux, de plus en plus dans les ann\u00e9es 1860 1870 enfin la fin du XIXe si\u00e8cle on commence \u00e0 se rendre compte qu'en fait, il va falloir commencer \u00e0 prot\u00e9ger ses b\u00e2timents parce que l'afflux des visiteurs l'afflux des touristes commence finalement \u00e0 a cr\u00e9er des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels dans le lit, b\u00e2timent visiter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:40) [86%] :\r\nAlors aujourd'hui, le ch\u00e2teau de si on a d\u00e9pass\u00e9 le cap des 400000 visiteurs, donc \u00e7a fait l'usure des clercs continue, mais pas seulement l'usure des pierres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:51) [88%] :\r\nOui, et c'est tout le probl\u00e8me, en fait, des attractions du tourisme culturel, c'est-\u00e0-dire que le tourisme culturel \u00e0 cet \u00eatre tranche capacit\u00e9, de d\u00e9truire finalement ou tout cas de faire du mal \u00e0 ce qui nous motive en fait \u00e0 l'objet m\u00eame de son admiration, donc on vient visiter un ch\u00e2teau on vient visiter une \u00e9glise ou un site de ruines romaines, par exemple le le trop grand nombre et est n\u00e9faste et dangereuse pour le site. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [88%] :\r\nAlors il existe plus de 1000 biens les bien b\u00e2ti des biens culturels ou mixtes paysage culturel comme le Lavaux dont on parlera plus tard qui sont inscrits au Patrimoine mondial de l'UNESCO, 11 sont en Suisse se trouve en Suisse pourtant lorsqu'on demande dans des enqu\u00eates comme \u00e7a au Suisse de citer ces sites inscrits au Patrimoine labellis\u00e9s Unesco ben, on r\u00e9alise que la plupart d'entre eux, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien ces lieux reste assez connu, c'est un petit peu le grand paradoxe finalement on est fier de ce Patrimoine, mais bon, on n'en sait pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:54) [90%] :\r\nOui, je pense, assez partag\u00e9e, il y a des gens qui vont v\u00e9ritablement feuilleter les liste du Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 pour trouver des lieux de vacances pour aller visiter des lieux de visite, et puis il y a beaucoup de gens effectivement qui est en ont tr\u00e8s peu connaissance alors ensuite on conna\u00eet mieux les lieux qui sont, on reconna\u00eet surtout je pense qu'on a, on conna\u00eet effectivement mieux les lieux qui sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur, les temples encore That etc en fait, ces ces sites labellis\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et c'est vrai qu'une inscription au Patrimoine mondial peut agir pour certaines personnes comme carr\u00e9ment le moteur d'un voyage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:27) [89%] :\r\nAlors, la plupart de ces sites labellis\u00e9s UNESCO sont en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:32) [89%] :\r\nNon, il y en a vraiment partout dans le monde, c'est pour l'Afrique, par exemple, il y en a moins en Afrique seuls ailleurs pour \u00e7a qu'\u00e0 partir des ann\u00e9es 1970 1908 en tout cas les les pays du Sud ont demand\u00e9 que l'Unesco prennent en compte non seulement le Patrimoine b\u00e2ti, mais aussi le Patrimoine immat\u00e9riel donc les les traditions vivantes, etc, et c'est pour \u00e7a que cette notion de Patrimoine immat\u00e9riel \u00e0 \u00e9merger, on a commenc\u00e9 \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir dans les ann\u00e9es 1970 et puis la convention de l'UNESCO a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2003, alors les sites suisses labellis\u00e9s Unesco il y en a deux 3 cat\u00e9gories : il y a les sites qui sont uniquement naturels comme le glacier d'Aletsch par exemple qui a inscrit comme un Patrimoine naturel ou bien des sites uniquement culturelle comme par exemple la vieille ville de Berne o\u00f9 l'abbaye de Saint-Gall \u00e7a c'est uniquement culturel on sur les 11 sites suisses on a un site qui inscrit comme un paysage culturel qui est \u00e0 la fois naturels et culturels et \u00e7a, c'est la c'est la particularit\u00e9 de Lavaux vignoble en terrasse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:29) [91%] :\r\nAlors il y a des sites bien s\u00fbr qui profitent de ce Label UNESCO Patrimoine mondial, d'autres qui en souffrent quand on parlait tout \u00e0 l'heure vous avez choqu\u00e9 les temples d'Angkor, il y a aussi par exemple le Taj Mahal qui a beaucoup de probl\u00e8mes en ce moment en Inde, si on prend le cas de la Suisse balance de quel c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:48) [94%] :\r\nAlors, il semble que la vieille ville de Berne, o\u00f9 les villes de La Chaux-de-Fonds et du Locle, elle aurait pas urbanisme horloger profite plut\u00f4t de de cette inscription au Patrimoine mondial, maintenant il faut toujours, c'est une question vraiment d'\u00e9quilibre, il faut que le le tourisme offre une magnifique mise en valeur pour le Patrimoine, mais il faut arriver \u00e0 garder cet \u00e9quilibre, cette balance qui fait que le Patrimoine reste enfin ne souffre pas d'un trop grand afflux touristique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:18) [84%] :\r\nAlors vous parliez de la Chaux-de-Fonds enfin de d\u00e9ni, \u00e9tude sur le Patrimoine horloger pr\u00e9cis\u00e9ment de La Chaux-de-Fonds qui monte, que le temps que le logo Patrimoine mondial n'est pas forc\u00e9ment bien utilis\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re et que c'est pas forc\u00e9ment ce qui motive l'en plus les touristes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:37) [90%] :\r\nOui, c'est pas parce que on on met des \u00e9tiquettes qu'on labellise des sites ou des b\u00e2timents qu'apr\u00e8s les l\u00e9gendes, l'endroit vont s'approprier ces labels mais c'est vrai qu'il y a maintenant, c'est une possibilit\u00e9 pour eux de s'approprier ces labels et de communiquer l\u00e0- dessus, de faire leur propre publicit\u00e9 de leur propres mise en valeur aussi, c'est une possibilit\u00e9 qui est vraiment importante, c'est marqu\u00e9, c'est c'est fort hein, je veux dire, si on a une inscription au Patrimoine mondial pour La Chaux-de-Fonds et Le Locle comme l'urbanisme horloger \u00e7a peut drainer \u00e9norm\u00e9ment de gens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:08) [88%] :\r\nOui, \u00e7a peut donner, mais est -ce qu'on a alors sur un site ou un autre, en Suisse, des \u00e9tudes, disons plus concr\u00e8te de cet impact. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:14) [86%] :\r\nAlors j'ai pas de fi\u00e8vre, mais effectivement les m\u00eames, c'est une question depuis longtemps, enfin, c'est surtout les ethnologues qui r\u00e9fl\u00e9chissent aux avantages et d\u00e9savantages de ces labellisation Unesco selon les sites qu'ils \u00e9tudient les cit\u00e9s, il voit qu'il y en a certains qui en b\u00e9n\u00e9ficient, puis d'autres qui en souffrent clairement alors les sites, les articles que j'ai lu, on est assez critique, c'est souvent li\u00e9 \u00e0 des sites asiatiques ou tha\u00eflandaise typiquement encore bo\u00eetes etc ou il Cothias trop c'est n\u00e9faste \u00e0 la fois pour la nature pour le Patrimoine b\u00e2ti et pour les gens qui vivent l\u00e0, qui eux- m\u00eames n'arrivent plus \u00e0. \r\nEnfin qui transforment leur fa\u00e7on de vivre pour s'adapter \u00e0 un monde touristique en fait donc il il l\u00e2che leurs propres habitudes culturelles leur propre oui leurs traditions pour se tourner vers le tourisme, mais \u00e0 part \u00e7a, c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 en Suisse au 19\u00e8me si\u00e8cle, on s'est aussi tourn\u00e9 vers le tourisme, sp\u00e9cialement les les cantons de montagne, je pense notamment au Valais, qui \u00e9tait une terre pauvre une cas longtemps \u00e9t\u00e9 une terre d'\u00e9migration et puis compte le tourisme est arriv\u00e9 qui, l\u00e0, on s'est rendu compte que se mettra \u00e0 la disposition des touristes pour porter leurs bagages pour leur servir de guide pour des randonn\u00e9es ou bien s'occuper de de blanchir leur linge etc, \u00e7a permettait de vivre mieux de vivre de fa\u00e7on moins p\u00e9nible parce que c'est des travaux qui sont quand m\u00eame plus simple que de cultiver une terre pauvre et du coup, la population, les locaux se sont beaucoup tourn\u00e9 vers vers le tourisme comme une nouvelle, une nouvelle ressource \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:53) [89%] :\r\nAlors \u00eatre aujourd'hui sur la liste du Patrimoine mondial de l'UNESCO, c'est pas forc\u00e9ment une garantie d'y \u00eatre \u00e0 des Terres nos Moody \u00eatre demain, les habitants de la vieille ville de Dresde en ont fait l'exp\u00e9rience ce que la vieille ville de de rester, a \u00e9t\u00e9 sorti de la liste justement du Patrimoine mondial qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:14) [88%] :\r\nOui, effectivement, la vieille ville de Dresde a \u00e9t\u00e9 inscrite au Patrimoine mondial de l'UNESCO, comme un paysage culturel, c'est la la ville de Dresde est la vall\u00e9e de l'Elb\u00e9 et \u00e7a c'\u00e9tait un paysage culturel, mais les habitants ont eu besoin d'un d'agrandir un pont, il voulait un pont \u00e0 4 voies, donc 2 devoir de voitures dans chaque c\u00f4t\u00e9 et l\u00e0 inscription enfin Lavaux non, pardon, le Patrimoine mondial, a dit \u00e0 \u00e0 aux habitants de Brest que s'il voulait cependant ils allaient perdre leur leur valeur de vues exceptionnelles, c'est l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant pour une inscription au Patrimoine mondial, il faut une valeur universelle exceptionnelle 2, \u00e7a c'est un paysage \u00e0 b\u00e2tir quelque chose qui ressort qui est particulier et en fait, ils ont un certain nombre de crit\u00e8res qui rassemble dans cette valeur universelle exceptionnelle qui s'appelle la vue \u00e9videmment qu'en faisant ce nouveau pont moderne \u00e0 4 voies de voitures, la vieille ville de Dresde est la vall\u00e9e de l'album aurait perdu en fait partie de de cette valeur universelle et les les habitants de Dresde ont \u00e9t\u00e9 avertis par l'Unesco si vous \u00e0 Sepang perdraient leur leur inscription, les habitants ont d\u00e9cid\u00e9 qu'ils avaient besoin de ce pont parce qu'ils ont besoin de vivre parce qu'ils ont besoin d'avoir des relations \u00e9conomiques, ils ont choisi le le pont plus que l'inscription au Patrimoine mondial, donc oui, une inscription au Patrimoine mondial se m\u00e9rite et doit se garder. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:38) [93%] :\r\nDonc Exit le Label UNESCO pour la ville de Dresde tout \u00e7a \u00e9mouvant quoi en fait tout \u00e7a, \u00e9mouvant et \u00e7a d\u00e9pend des usages aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:46) [92%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des usages oui parce que les les habitants d'la d'une r\u00e9gion, enfin, c'est une chose de prot\u00e9ger la nature, c'est une chose de prot\u00e9ger le le Patrimoine b\u00e2ti, mais il faut aussi que les gens qui vivent dans ces endroits qui ont \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s ou labellis\u00e9s puissent eux aussi vivre, ils ont des besoins pratiques d'accessibilit\u00e9, de circulation, ils ont des besoins \u00e9conomiques un paysan doit pouvoir vivre de sa Terre il a besoin de pouvoir a travailler avec un tracteur et pas forc\u00e9ment avec qu'on la traite au 19\u00e8me si\u00e8cle, enfin il faut pas que les hommes que l'activit\u00e9 des hommes p\u00e2tissent d'une hyper protection de de l'environnement ou du b\u00e2timent, tout doit aller en fait ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:26) [91%] :\r\nAlors rien devant terrible ce Label UNESCO c'est un outil \u00e9videmment de promotion pour les acteurs de touristes soul\u00e8ve un certain nombre de questions, peut-\u00eatre la motivation a cr\u00e9\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re du Patrimoine \u00e0 le mettre en spectacle et du coup \u00e7a interroge l'authenticit\u00e9 de ce Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:48) [88%] :\r\nOui, alors effectivement en d\u00e9part souvent les acteurs du tourisme, les promoteurs du tourisme prennent des traditions du b\u00e2ti qui existe et puis apr\u00e8s il y a souvent une volont\u00e9 de mise en sc\u00e8ne et \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 d\u00e9naturer assez fortement le soit un site soit une tradition, par exemple, \u00e7a c'est clair, je prendrai peut-\u00eatre un exemple inverse, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des traditions qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par le tourisme et pour le tourisme, je pense notamment au Patrimoine invent\u00e9 quoi Patrimoine oui cr\u00e9\u00e9e de toutes pi\u00e8ces pour pour une mise au tourisme en Suisse il y a un exemple fameux qui sont les femmes, donc je pounam qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en 1805 donc pour ces f\u00eates les patriciens, les bourgeois de Bernard ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er une F\u00eate des bergers, donc ils ont rassembl\u00e9 tout ce qui appartenait, selon eux, \u00e0 leur \u00e0 leur imaginaire de ce qu'\u00e9tait le monde des bergers donc vous serez cette alors il y avait des tensions entre il lib\u00e8re j'ai bernois \u00c9lisabeth, en la ville de Berne, donc par rapport \u00e0 la gestion du territoire par rapport enfin c'est oui d\u00e9tention assez complexes et finalement pour montrer aux bergers que les habitants de la ville de Berne que les bourgeois d'les aristocrates de Berne Lima prisait pas, ils ont cr\u00e9\u00e9 une une f\u00eate de toute pi\u00e8ce, donc ils ont rassembl\u00e9 des armaillis ont rassembl\u00e9 des joueurs de cor des Alpes, ils ont rassembl\u00e9 des jodleurs, ils ont rassembl\u00e9 des lutteurs et une des traditions de ces bergers \u00e9tait autre autre pour montrer leur force de lancer une Pierre tr\u00e8s lourdes, le plus loin possible, donc \u00e7a c'est le lancer de la Pierre, donc je condamne avec toutes ces traditions, ils ont cr\u00e9\u00e9 une f\u00eate, ils ont fait une \u00e9norme publicit\u00e9 autour, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui sont venus assister \u00e0 cette 1\u00e8re F\u00eate des bergers d'Unspunnen en 1805 \u00e0 telle point qu'ils ont d'en cr\u00e9er une 2\u00e8me maison fait une 2\u00e8me \u00e9dition, en 1808 et d'ailleurs on a Madame de Staal Germaine de Sta\u00ebl, qui a assist\u00e9 \u00e0 cette f\u00eate des bergers qui raconte cette f\u00eate donc je condamne et \u00e7a c'est typiquement une f\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour le monde touristique en fait au moment o\u00f9 elles ont cr\u00e9\u00e9 d'ailleurs, ils ont eu de la peine \u00e0 trouver des joueurs de cor des Alpes, parce que c'\u00e9tait une tradition qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en train de se perdre au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:26) [89%] :\r\nOn vous retrouve Nicole Duparc et on entendait Ariane devant \u00c9ric il disait un le touriste finit toujours par d\u00e9truire l'objet de son admiration, c'est vrai, une phrase \u00e0 m\u00e9diter alors aujourd'hui on parle de tourisme durable, mais qu'on devrait aussi parler de Patrimoine du rat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:45) [89%] :\r\nAlors c'est vrai, rien n'est \u00e9ternel, pas m\u00eame le Patrimoine qui subit dans dans certaines situations d'importantes d\u00e9pr\u00e9dations du au tourisme de masse, donc cette notion de de Patrimoine durable qui peut para\u00eetre peut-\u00eatre de prime abord, un petit peu incongru prend tout son sens dans une p\u00e9riode de tourisme mondialis\u00e9 et on va prendre d'ailleurs un exemple concret : le cas de Lavaux, l'un des 10 sites suisses donc, labellis\u00e9 Patrimoine mondial de l'UNESCO, les bords du lac, les races de Lavaux travaille \u00e9videmment par les vignerons forment davantage une architecture construite davantage peut-\u00eatre qu'un paysage naturel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:26) [82%] :\r\nMais c'est presque un mythe exerce presque devenu un ami. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:29) [89%] :\r\nExactement, donc comment on entretient ce Patrimoine est par exemple le r\u00f4le des communes qui doivent \u00e9lire en jongler entre politique touristique et d\u00e9veloppement \u00e9conomique quand m\u00eame et puis, comment les les habitants d'un sites labellis\u00e9s tout simplement vivent -ils dans dans ces lieux, alors ce sont ces questions qu'on va poser \u00e0 Ariane devant Terry, mais on va d'abord et \u00e0 nouveau tendre l'oreille \u00e0 ce qu'en disent les \u00e9crivains en l'occurrence, Raimu, la m\u00e9moire collective associe volontiers la avoir \u00e0 MU secret plusieurs textes, on le sait \u00e0 cette r\u00e9gion qui lui \u00e9tait cher, voici un extrait du passage du po\u00e8te dans le Lavaux \u00e9crit par Raimu en 1923. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:20) [87%] :\r\nLe bon Dieu a commenc\u00e9, nous, on est venu ensuite et on a fini le bon Dieu a fait la pente, mais nous on n'a fait qu'elle serve, on a fait, qu'elle tienne, on a fait qu'elle dure, alors qu'est -ce qu'on la reconna\u00eetrait seulement \u00e0 pr\u00e9sent, dit -il encore sous son habillement de Pierre et ailleurs, l'homme se contente de de planter de retourner, nous on l'a d'abord mis en caisse, regardez, voici ce que je vous dis n'est pas vrai mise en caisse, je dis bien mise toute enti\u00e8re dans des caisses et c'est qu'il a fallu ensuite les mettre les unes sur les autres, les montres avec sa maman, qui monte de plus en plus par secousses \u00e0 cause de tous ses \u00e9tages \u00e0 cause de tous ces carr\u00e9s de murs comme d\u00e9marche, et ce n'est plus du naturel, c'est du fabriqu\u00e9, c'est nous, c'est fabriqu\u00e9 par nous, \u00e7a ne tient que gr\u00e2ce \u00e0 nous, \u00e7a n'est plus une pente, c'est une construction c'est une tour, c'est \u00e0 devant de forteresse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:26) [87%] :\r\nAriane devant, on entend ce texte de Raimu, qui fait \u00e9cho d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 ces lignes de tension entre Patrimoine et tourisme parce qu'aujourd'hui, dans ces lignes qu'il parcourt, mais il y a quand m\u00eame un certain nombre de tourisme qui viennent voir ce site de Lavaux, encore une fois, par l'Unesco. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:49) [90%] :\r\nOui effectivement Raimu fait surtout ressortir de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s forte, le fait que ce vignoble en terrasse de Lavaux h\u00e9 bien paysage culturel, donc il y a effectivement une partie qui a d\u00fb donner g\u00e9ographiques, g\u00e9ologiques topographiques et \u00e7a c'est la partie qui a \u00e9t\u00e9 faite par le bon Dieu dans les mots de et il y a une partie qui est vraiment dur au travail de l'homme, et l\u00e0 c'est toute cette construction en terrasse, c'est le fait qu'il y a de la vigne, qui a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 l\u00e0 et que, au cours des si\u00e8cles, en fait on a exploit\u00e9 cette union- l\u00e0 on a d\u00e9velopp\u00e9 ce segment \u00e9conomique finalement que la vigne \u00e0 partir de la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, on a les premiers voyageurs qui commencent \u00e0 voyager pour leur plaisir et sp\u00e9cialement \u00e0 faire des commentaires positifs sur la voie, en disant que c'est un pays magnifique, enfin, de fa\u00e7on, la salle est toujours le dire n'importe qui est frapp\u00e9 par la beaut\u00e9 de ses paysages actuellement et du coup Lavaux devient \u00e0 la fois un espace qu'il y a une une rentabilit\u00e9 \u00e9conomique qui doit permettre \u00e0 des vignerons de vivre, elle devient un espace qui entrent dans le monde du tourisme, et l\u00e0 on a un lieu qui va conna\u00eetre des usages, vari\u00e9s selon les personnes qui le traversent alors \u00e9videmment que les les voyageurs, les touristes vont chercher dans Lavaux un espace esth\u00e9tique, quelque chose qui est li\u00e9 aux loisirs, \u00e0 la promenade, etc, alors que les les habitants ont d'autres besoins, ils ont besoin de pouvoir acc\u00e9der \u00e0 leur maison de de colis routes soient entretenus, que ce soit d\u00e9neig\u00e9s en hiver etc, malgr\u00e9 la la pente malgr\u00e9 l'\u00e9troitesse malgr\u00e9 la vraiment cette topographie tr\u00e8s accident\u00e9 et puis les les vignerons qui cultive ses vignes qui sont effectivement les h\u00e9ritiers de tout ce travail de mise en terrasse de mise en vignes de Lavaux, eux, ont besoin de pouvoir continuer \u00e0 cultiver S\u00e9vigny et de pouvoir produire raisin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:44) [92%] :\r\nEt parfois, \u00e7a se passe pas tr\u00e8s bien oui Les vignerons et les touristes qui viennent admirer le paysage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:51) [88%] :\r\nEffectivement, alors parfois les les attentes ce que chacun vient chercher en Lavaux ce ne se rencontrent pas, je me souviens d'une petite \u00e0 anecdote qui s'\u00e9tait pass\u00e9 peu apr\u00e8s le l'inscription de Lavaux vignoble terrasses Patrimoine mondial, donc en 2007 une ann\u00e9e une ann\u00e9e et demi plus tard, il y avait eu le cas de 2 promeneurs qui venaient de la r\u00e9gion de Lausanne, qui s'\u00e9tait promen\u00e9 en Lavaux et qu'il avait crois\u00e9 un vigneron sur sauf erreur sur un tracteur, enfin, et ils avaient commenc\u00e9 \u00e0 devenir assez agressif par rapport aux vignerons ou disons qui d\u00e9natur\u00e9 le site alors que le vigneron r\u00e9pondait : mais, mais je suis et c'est gr\u00e2ce \u00e0 moi que ce site est un paysage culturel et pas un paysage tout court, paysage naturel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:39) [87%] :\r\nEt comment \u00e7a s'est termin\u00e9 dans cette altercation entre ce pauvre vignerons sur son tracteur, et ses touristes lausannois, enfin il n'est pas tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:47) [91%] :\r\nJe sais pas, j'en sais pas plus, mais je sais qu'il y a eu effectivement un article dans 24 heures ou la le fait a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:53) [83%] :\r\nParce que devant Terry quand on dit Lavaux inscrit comme paysage culturel tr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi, c'est-\u00e0-dire qu'on peut faire les maisons peut parfaire les maisons, on peut m\u00eame du solaire sur son toit, on peut pas mais du solaire sur son toit, il y a ce qui a comme \u00e7a un certain nombre de r\u00e8gles de prescriptions \u00e9dict\u00e9es par l'Unesco. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:11) [89%] :\r\nAlors l'Unesco ne ne prescrit rien si ce n'est que l'Unesco demande que les sites inscrits soit prot\u00e9g\u00e9 alors maintenant c'est clair qu'il y a eu trois initiative Sauver Lavaux, la premi\u00e8re dans les ann\u00e9es 1970 et puis 2, plus r\u00e9cemment, sauf erreur, en 2005 et 2013, si je me trompe pas essais initiative Sauver Lavaux ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s parce qu'un certain nombre de personnes trouvaient qu'il avait une urbanisation rampante qui s'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:40) [91%] :\r\nFaisait des 2 c\u00f4t\u00e9s de Lavaux, c'est-\u00e0-dire qui commen\u00e7ait \u00e0 manger Lavaux \u00e0 la fois du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, depuis, \u00e0 la fois du c\u00f4t\u00e9 de Vevey, ils ont cherch\u00e9 \u00e0 \u00e0 prot\u00e9ger, c'est le terrain enfin les vignes de Lavaux alors \u00e7a a eu des cons\u00e9quences l\u00e9gales, il y a un plan de protection de Lavaux qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, maintenant ce plan met en place des zones de protection compl\u00e8te o\u00f9 on ne peut pas b\u00e2tir et autrement mais Dolly village doit enfin les villages doivent pouvoir continuer \u00e0 vivre maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:12) [90%] :\r\nAlors l\u00e0 on est au coeur des contradictions justement de tension justement par rapport \u00e0 cette urbanisation rampante Cespedes mitage fond de ses territoires prot\u00e9g\u00e9s, quel r\u00f4le jouent les communes par rapport \u00e0 cette n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger ce paysage culturel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:33) [90%] :\r\nBon, les communes, elles sont au coeur en f\u00eate de ce principe de protection, elles aussi, sont prises dans ces tensions entre volont\u00e9 de prot\u00e9ger le b\u00e2ti et puis en m\u00eame temps, besoin de s'adapter \u00e0 des besoins contemporains, effectivement \u00e7a c\u00e9d\u00e9 le d\u00e9veloppement, d\u00e9veloppement, oui tout \u00e0 fait et \u00e7a, \u00e7a c'est clair que \u00e7a provoque des conflits. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:54) [89%] :\r\nDonc la question c'est : comment on entretient passer et on voit rien devant les r\u00e9ponses sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s simple tire concilier d\u00e9veloppement \u00e9conomique, il y a des habitants, il y a des usages et puis d\u00e9veloppement touristique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:10) [90%] :\r\nOui effectivement \u00e9videmment entretenir le pass\u00e9 et en fait on se rend compte tr\u00e8s tr\u00e8s vite que, d\u00e8s qu'on touche au Patrimoine des d\u00e9bats qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9motionnel le le Patrimoine, c'est vraiment quelque chose qui parle au coeur de chacun, aujourd'hui, on a, on a m\u00eame une sensibilit\u00e9 au Patrimoine, qui est probablement exacerb\u00e9e par certains c\u00f4t\u00e9s, pourquoi selon vous est -ce que c'est parce que on se rend compte que ces traces du pass\u00e9 sont fragiles, qu'on peut l'y d\u00e9truire que si on les perd, c'est pour toujours, pourra plus jamais recr\u00e9er du pass\u00e9 est -ce que c'est parce que on a aussi un, peut-\u00eatre \u00e0 cause de la mondialisation, une volont\u00e9 de se r\u00e9- ancrer dans une terre dans un pass\u00e9 dans une histoire en tout cas, il y a une sensibilit\u00e9 qui est tr\u00e8s tr\u00e8s forte \u00e0 la protection du Patrimoine, que ce soit Patrimoine b\u00e2ti et que ce soit le le Patrimoine immat\u00e9riel le Patrimoine documentaire, enfin, on parlait de ces ces initiatives sauvez Lavaux, on se rend compte vraiment \u00e0 chaque fois que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9motionnel, \u00e7a cr\u00e9e des d\u00e9bats \u00e0 l'infini, en tout cas dans le coeur des Vaudois, la protection de Lavaux, elle est pr\u00e9sente en fait mais je pense que, \u00e0 part \u00e7a, chacun comprend ces tensions et pris dans ces tensions entre prot\u00e9ger le pass\u00e9 est arriv\u00e9 \u00e0 vivre aujourd'hui avec les les besoins pour r\u00e9pondre aux besoins et aux contraintes de la vie actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:30) [94%] :\r\nCe qu'on a des chiffres concrets comme \u00e7a qui montrent une corr\u00e9lation claire entre l'inscription de Lavaux au Patrimoine mondial et puis une hausse du chiffre d'affaires, on va dire li\u00e9s au tourisme, alors j'imagine qu'il a eu des \u00e9tudes quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:47) [89%] :\r\nOui, je crois que l'Universit\u00e9 de Lausanne, notamment \u00e0 \u00e0 travailler sur effectivement le le le rendement \u00e9conomique des vignes et probablement aussi avec les il y a que le tourisme, alors il semble effectivement que la touristes efficacement d'Lavaux enfin l'inscription d'Lavaux Patrimoine mondial a amen\u00e9 des avantages \u00e9conomiques et notamment dans le vin de Lavaux, enfin, les vins de Lavaux qui sont de plus en plus connus, reconnus, ce qui permet aussi aux vignerons d'essayer des choses de plus pointus, enfin c'est des apports qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9fique dans la mesure toujours o\u00f9 ils sont ma\u00eetris\u00e9s et o\u00f9 on les laisse pas partir dans un exc\u00e8s ou l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:28) [89%] :\r\nAlors la notion de tourisme durable en en commen\u00e7ant par beaucoup sans doute partie de cette \u00e9quation \u00e0 r\u00e9soudre entre tourisme et Patrimoine mais concr\u00e8tement qu'est -ce que \u00e7a pourrait signifier dans des cas pr\u00e9cis, comme celui de Lavaux, d'autres sites. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:44) [91%] :\r\nMoi je pense que la la chose la plus importante, c'est d'arriver \u00e0 une situation qui soient respectueuses d'un petit peu tous les Patrimoine que sur Patrimoine b\u00e2ti le Patrimoine mobilier enfin les objets, le Patrimoine immat\u00e9riel aussi la vie des gens et les besoins actuels, des gens qui vivent et qui travaillent ensuite alors c'est clair que c'est un monde id\u00e9al, revient dans la vraie vie, va de nouveau je, je pense que un des grands outils, c'est le respect, c'est le dialogue, il faut arriver \u00e0 trouver un \u00e9quilibre \u00e0 \u00e9tablir cet \u00e9quilibre pour que les les touristes puissent profiter de cette la beaut\u00e9 de ce site et en m\u00eame temps pour que les les gens qui habitent et qui vivent en Lavaux puissent continuer \u00e0 avoir une vie qui ne se fige pas dans une forme pass\u00e9iste ou id\u00e9al parce que eux aussi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:34) [86%] :\r\nType de soins qu'il faut tenir compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:48) [94%] :\r\nMerci Ariane devant Terry coordinatrice Patrimoine immobilier conservatrice Patrimoine immat\u00e9riel \u00e0 l'\u00c9tat de Vaud et merci \u00e9galement \u00e0 notre lecteur du jour Jean-Marie F\u00e9lix celles et ceux que le sujet, tourisme, Patrimoine int\u00e9resse pourront se rendre ce soir m\u00eame \u00e0 l'aula du Palais de Rumine Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:08) [89%] :\r\nOui, l'association r\u00e9seau h\u00e9patite r\u00e9seau Patrimoine organise en effet 2 conf\u00e9rences-d\u00e9bats \u00e0 l'aula du Palais de Rumine \u00e0 20 heures la premi\u00e8re a lieu donc ce soir, avec pour titre : tourisme et Patrimoine entre amour et manipulation, conf\u00e9rencier et Laurent Tissot, professeur d'histoire contemporaine et sp\u00e9cialiste de l'histoire du tourisme, la seconde aura lieu le 27 mars donc toujours \u00e0 20 heures elle portera sur le cas de Lavaux, on vient d'\u00e9voquer du projet au concret et ce sera en compagnie de Jean-Pierre Scot, ancien architecte cantonal Vaudois et cheville ouvri\u00e8re de la candidature de Lavaux \u00e0 l'Unesco et d'Emmanuel est qui est directeur de l'association Lavaux Patrimoine et pr\u00e9sident des sites suisses voil\u00e0 vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:55) [93%] :\r\nC'est not\u00e9 pour ces 2 rendez- vous, on peut encore ajouter un pour conclure qu'il sera sans doute question du Patrimoine, tout au long de l'ann\u00e9e, puisque 2018 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e ann\u00e9e du Patrimoine culturel, au niveau mondial, un mot peut-\u00eatre sur le volet suisse Nicole qu'est -ce qu'on peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:12) [94%] :\r\nAlors on peut dire, appel \u00e0 id\u00e9es Please, d'accord, la Conf\u00e9d\u00e9ration a mis sur pied un concours d'id\u00e9es, le Patrimoine pour tous, donc le but c'est de faire participer toute la population \u00e0 ce d\u00e9bat sur le Patrimoine, rapprocher la population de son Patrimoine, donc voil\u00e0, si vous avez des propositions des id\u00e9es saugrenues ou pas, il suffit de les d\u00e9poser sur une plateforme en ligne Patrimoine pour tous, en un mot Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:40) [84%] :\r\nMerci beaucoup Nicole. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T08:48:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Devanth\u00e9ry, Ariane", "role": "coordinatrice patrimoine mobilier et conservatrice patrimoine immat\u00e9riel \u00e0 l'Etat de Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1634205", "internalArchiveId": "AA1710634426", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ran\u00e7on, La", "publicationDate": "2018-02-26T21:47:00Z", "durationSec": 3280, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T03:27:57Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1718752", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT034714", "position": "1"}}, {"id": "1717076", "comment": "Voix de la traduction nettement sous-modul\u00e9 par rapport \u00e0 la voix VO (exemple: 10'04'24'00)", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034488", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1643390", "internalArchiveId": "AA1712643691", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Profession: passeurs", "publicationDate": "2018-02-26T20:42:00Z", "durationSec": 3534, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-19T14:54:52Z", "subTitles": ["09:59:59:23  10:00:02:00\r\n...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:05:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:05:14  10:00:07:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:11:23  10:00:32:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:33:11  10:00:37:14\r\n          Conversations en allemand.\r\n\r\n10:00:40:20  10:00:42:20\r\n          Il souffle dans un appeau.\r\n\r\n10:00:45:21  10:00:48:11\r\n-On peut y aller...\r\n\r\n10:01:03:02  10:01:06:07\r\n        -Qu'est-ce que vous fichez ?\r\n\r\n10:01:08:18  10:01:10:18\r\n     -Suivez-moi ! Par l\u00e0 !\r\n\r\n10:01:11:02  10:01:13:17\r\n   Cachez-vous l\u00e0 ! Par l\u00e0 !\r\n\r\n10:01:16:11  10:01:18:11\r\n  Elle souffle dans son appeau.\r\n\r\n10:01:24:16  10:01:26:16\r\n-Que faites-vous ici ?!\r\n\r\n10:01:27:00  10:01:29:11\r\nOn est trop nombreux !\r\n\r\n10:01:29:19  10:01:33:02\r\n                          -Papa !\r\n\r\n  -Y'a un probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:01:33:10  10:01:35:19\r\n                           -Chut !\r\n\r\n -Il y a quelqu'un l\u00e0-bas !\r\n\r\n10:01:39:08  10:01:41:18\r\n   -Il est l\u00e0 ! Allez, tirez !\r\n\r\n10:01:46:06  10:01:48:00\r\n                -Restez l\u00e0...\r\n\r\n10:01:50:22  10:01:52:18\r\n   -Qu'est-ce que tu fous l\u00e0 ?\r\n\r\n10:01:53:02  10:01:56:01\r\n -La montagne t'appartient pas !\r\n\r\n          -Pauvre con !\r\n\r\n10:01:56:09  10:01:58:04\r\n           Coup de feu.\r\n\r\n10:01:58:11  10:02:01:03\r\n                  -D\u00e9gagez ! Vite !\r\n\r\n10:02:01:11  10:02:04:06\r\n     -Venez, on d\u00e9croche !\r\n\r\n10:02:23:20  10:02:26:03\r\n-Qu'avez-vous fait du cadavre ?\r\n\r\n10:02:26:11  10:02:29:20\r\n    -Que voulais-tu que j'en fasse ?\r\n  Le d\u00e9poser aux pompes fun\u00e8bres ?\r\n\r\n10:02:31:01  10:02:34:00\r\n       Je l'ai enterr\u00e9...\r\n\r\n -Faudrait arr\u00eater un moment...\r\n\r\n10:02:34:08  10:02:37:11\r\n     -Surtout que ce salopard\r\n     arr\u00eate de me doubler !\r\n\r\n10:02:38:21  10:02:41:03\r\nIl passait jamais par les ruines !\r\n\r\n10:02:41:11  10:02:44:23\r\n    Si jamais je le retrouve,\r\n     je lui casse une patte !\r\n\r\n10:02:45:07  10:02:47:15\r\n-Faut pas tout m\u00e9langer...\r\n\r\n10:02:47:23  10:02:51:14\r\nLes Nicod et les Anthonioz,\r\n\u00e7a remonte \u00e0 loin, au d\u00e9luge !\r\n\r\n10:02:51:22  10:02:54:04\r\n     Mais c'est trop grave...\r\n\r\n10:02:54:11  10:02:56:23\r\n     Essayez de vous entendre\r\n           avec lui...\r\n\r\n10:03:13:22  10:03:16:04\r\n -Ca y est, ils recommencent...\r\n\r\n10:03:18:04  10:03:19:19\r\n -Salaud, va !\r\n\r\n10:03:37:21  10:03:39:09\r\n           -La milice !\r\n\r\n10:03:47:00  10:03:51:10\r\n-Tu la veux, celle-l\u00e0 !\r\n\r\n   -Laissez \u00e7a, vous ! Laissez \u00e7a !\r\n\r\n10:03:58:22  10:04:03:01\r\n Mais attrapez-moi ce type-l\u00e0 !\r\n   Attrapez-moi ce type-l\u00e0 !\r\n\r\n10:04:03:09  10:04:05:13\r\n   Attrapez-le ! Bouclez-le !\r\n\r\n10:04:05:21  10:04:08:21\r\nEmbarquez-le moi dans la traction !\r\n\r\n10:04:09:05  10:04:10:16\r\n L'autre au camion !\r\n\r\n10:04:11:00  10:04:12:14\r\n       Ne m'obligez pas..\r\n\r\n10:04:12:22  10:04:16:13\r\n ..\u00e0 sortir mon revolver !\r\n Je vais m'occuper de ton cas !\r\n\r\n10:04:30:10  10:04:32:01\r\n                  -Les voil\u00e0...\r\n\r\n10:04:32:09  10:04:34:16\r\n     -Attachez-moi..\r\n\r\n10:04:35:00  10:04:37:11\r\n ..ces deux-l\u00e0 !\r\n\r\n                      -Bien, chef !\r\n\r\n10:04:37:19  10:04:40:11\r\n       -Vous avez entendu le chef ?\r\n\r\n10:04:40:18  10:04:42:18\r\n -Celui-l\u00e0, vous l'attachez l\u00e0.\r\n\r\n10:04:44:10  10:04:46:05\r\n     -Adjudant-chef Orsini...\r\n\r\n10:04:46:12  10:04:50:04\r\n      -Orsini... Votre bled\r\n     est mal tenu, Orsini !\r\n\r\n10:04:50:11  10:04:54:18\r\n      On arrive \u00e0 peine et\r\n   on tombe sur deux poivrots !\r\n\r\n10:04:55:02  10:04:56:23\r\n -Quels poivrots ?\r\n\r\n10:04:57:07  10:05:02:06\r\n -Vous allez comprendre ce qu'est\r\nla milice ! C'est ici qu'on loge ?\r\n\r\n10:05:02:13  10:05:04:20\r\n -On n'est qu'un petit village.\r\n\r\n10:05:05:04  10:05:08:10\r\n   On vous a fait de la place\r\n   dans l'\u00e9cole, \u00e0 l'\u00e9tage.\r\n\r\n10:05:08:17  10:05:13:19\r\n     -Vous allez me suivre,\r\nj'ai des questions \u00e0 vous poser...\r\n\r\n10:05:15:03  10:05:19:04\r\n      -Ho ! Ho ! Ho ! On se calme !\r\n\r\n -Nom de Dieu de nom de Dieu !\r\n\r\n10:05:19:11  10:05:22:07\r\n    C'est des vrais sauvages,\r\n           vos types !\r\n\r\n10:05:22:14  10:05:27:09\r\n      Aubert ! Attrapez-les\r\npar les oreilles et virez-les moi !\r\n\r\n10:05:27:16  10:05:30:17\r\n         J'ai leurs noms,\r\n       on les retrouvera !\r\n\r\n10:05:48:17  10:05:50:10\r\n -Bonjour, Mademoiselle.\r\n\r\n10:05:54:16  10:05:57:01\r\n-Carte d'Allemagne, Mme Marlet...\r\n\r\n10:05:57:09  10:06:00:01\r\nDes nouvelles\r\nde votre prisonnier...\r\n\r\n10:06:00:09  10:06:03:19\r\nIl ne va pas tarder\r\n\u00e0 rentrer, M. Marlet...\r\n\r\n10:06:04:03  10:06:07:04\r\n     Vous avez vu les Russes,\r\n     comme ils d\u00e9boulent ?\r\n\r\n10:06:13:18  10:06:16:12\r\nOh, bonjour quand m\u00eame !\r\n\r\n10:06:16:20  10:06:20:01\r\n   Termin\u00e9e, l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re ?\r\n\r\n10:06:20:09  10:06:23:05\r\n          C'\u00e9tait bien, Chamb\u00e9ry ?\r\n\r\n10:06:25:20  10:06:55:20\r\n...\r\n\r\n10:06:59:03  10:07:01:22\r\n     -C'est fini ? T'as rien\r\n  \u00e0 foutre que de m'emmerder !\r\n\r\n10:07:04:20  10:07:20:20\r\n...\r\n\r\n10:07:23:06  10:07:24:14\r\n -Alors, le tubard,\r\n\r\n10:07:24:22  10:07:25:22\r\n          ..content ?\r\n\r\n10:07:26:06  10:07:29:20\r\n     -A la course, pas de probl\u00e8me,\r\n   Me Delmas... Mais c'est le tir...\r\n\r\n10:07:30:20  10:07:35:06\r\n             Il faudra un vrai fusil\r\n        avec vos relations \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:07:35:13  10:07:38:05\r\n       ..parce qu'avec \u00e7a...\r\n\r\n-Mes relations \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:07:38:12  10:07:42:11\r\n..elles t'ont fait r\u00e9former,\r\n c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, non ?\r\n\r\n10:07:42:19  10:07:46:11\r\nEva, je te pr\u00e9sente Fran\u00e7ois\r\nNicod, futur champion du monde...\r\n\r\n10:07:47:12  10:07:49:12\r\n                -Madame...\r\n\r\n10:07:49:20  10:07:52:18\r\n                    -Enchant\u00e9e...\r\n\r\n -C'est par l\u00e0.\r\n\r\n10:08:03:14  10:08:07:06\r\n         -Non, Ma\u00eetre...\r\n M\u00eame tarif pour tout le monde.\r\n\r\n10:08:07:13  10:08:10:08\r\n         -Ils ne faut pas\r\n   qu'ils fassent la culbute.\r\n\r\n10:08:10:15  10:08:15:05\r\n        -Avant, on avait les Boches.\r\n     Maintenant, on a les miliciens.\r\n\r\n10:08:15:12  10:08:19:00\r\n    Ca fait augmenter les tarifs...\r\n\r\n   -Prenez garde \u00e0 ne pas tuer..\r\n\r\n10:08:19:08  10:08:23:07\r\n   ..la poule aux oeufs d'or.\r\n\r\n -J'en ai plein mon poulailler...\r\n\r\n10:08:24:11  10:08:29:04\r\n     -C'est encore des tableaux ?\r\n\r\n   -Non, des sculptures...\r\n\r\n10:08:29:11  10:08:34:05\r\n  Des merveilles... Mon expert,\r\n     Ivan Brontov, m'assure..\r\n\r\n10:08:34:12  10:08:37:17\r\n          ..qu'elles sont superbes.\r\n\r\n        -Mais elles sont lourdes...\r\n\r\n10:08:38:01  10:08:41:15\r\n   -Ils sont fain\u00e9ants, dans\r\nla douane. Escartin \u00e9tait gabelou.\r\n\r\n10:08:41:23  10:08:44:04\r\nIl m'a m\u00eame alpagu\u00e9, ce salopard.\r\n\r\n10:08:44:11  10:08:47:08\r\n    -C'est amusant, \u00e7a...\r\n\r\n                    -Pourquoi ?\r\n\r\n10:08:47:15  10:08:51:00\r\n   -J'ai perdu 15 ans de ma vie\r\n\u00e0 plaider pour des gros malins..\r\n\r\n10:08:51:08  10:08:54:22\r\n..qui faisaient fortune comme \u00e7a\r\n       et qui me payaient..\r\n\r\n10:08:55:06  10:08:59:04\r\n   ..des honoraires scandaleux.\r\n  Alors comme vous, chers amis,\r\n\r\n10:08:59:11  10:09:03:08\r\n   ..les circonstances aidant,\r\nj'ai choisi de passer du bon c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:09:05:13  10:09:08:18\r\n  -Je pourrais me rafra\u00eechir ?\r\n\r\n10:09:09:02  10:09:10:16\r\n       -Oui, c'est en haut.\r\n\r\n10:09:11:00  10:09:13:10\r\n Je vais vous montrer...\r\n\r\n10:09:21:00  10:09:24:17\r\n-Tiens, y'en a des jolies, l\u00e0...\r\nPrends la grande qui est l\u00e0...\r\n\r\n10:09:28:14  10:09:30:11\r\n Les jaunes sont pas mal...\r\n\r\n10:09:30:18  10:09:32:04\r\n  Les jaunes...\r\n\r\n10:09:32:11  10:09:34:05\r\n               -C'est des coliques ?\r\n\r\n10:09:34:12  10:09:37:08\r\n     -C'est pas des coliques,\r\n     c'est des colchiques...\r\n\r\n10:09:37:15  10:09:40:09\r\n Et puis c'est pas la saison...\r\n\r\n10:09:45:03  10:09:46:20\r\n        Bon, les enfants,\r\n\r\n10:09:47:04  10:09:49:15\r\n ..on descend au village !\r\n\r\n10:09:49:23  10:09:53:11\r\n   Qu'est-ce que t'en penses ?\r\n    Il est joli, ce bouquet !\r\n\r\n10:10:02:21  10:10:07:23\r\n   Colchiques dans les pr\u00e9s,\r\n   fleurissent, fleurissent...\r\n\r\n10:10:08:07  10:10:10:11\r\n       -Vous n'avez pas vu le loup ?\r\n\r\n10:10:10:18  10:10:14:04\r\n-Non, mais on a vu une marmotte...\r\n\r\n       -C'est bien, \u00e7a....\r\n\r\n10:10:14:11  10:10:17:20\r\n Vous, le parachutiste,\r\n vous recommencez pas...\r\n\r\n10:10:18:04  10:10:21:23\r\nY'a trop de monde dans la montagne.\r\n\r\n-Rassurez-vous, je sens le danger.\r\n\r\n10:10:22:07  10:10:26:19\r\n-Ici, c'est moi qui sais ce qui est\r\n dangereux ou pas. Les Allemands,\r\n\r\n10:10:27:03  10:10:30:10\r\n..on conna\u00eet leurs horaires, leurs\r\n itin\u00e9raires, et avec la milice,\r\n\r\n10:10:30:17  10:10:34:09\r\n ..on va se calmer un peu...\r\n\r\n   -Je comprends... Excusez-moi.\r\n\r\n10:10:38:23  10:10:41:03\r\n                            -Allez !\r\n\r\n10:10:41:11  10:10:45:04\r\n        -Tiens...\r\n\r\n-Oh, c'est gentil ! Merci !\r\n\r\n10:10:46:09  10:10:50:04\r\nMerci, Simon...\r\n\r\n        -Et voil\u00e0 ! Rien pour moi !\r\n\r\n10:10:50:11  10:10:54:05\r\n         Moi qui ai tout cueilli...\r\n\r\n-Oh, le menteur !\r\n\r\n10:10:57:01  10:11:01:21\r\n  Bon, les enfants, allez voir votre\r\n  maman... C'est l'heure du go\u00fbter.\r\n\r\n10:11:11:11  10:11:14:10\r\n              -Regardez les couleurs\r\n     qu'ils ont pris en trois jours.\r\n\r\n10:11:14:17  10:11:17:00\r\nOn ne les reconna\u00eet plus...\r\n\r\n10:11:17:08  10:11:20:15\r\n                      -Tartines ?\r\n\r\n   -Oui...\r\n\r\n10:11:20:23  10:11:22:19\r\n -Je vais faire chauffer du lait.\r\n\r\n10:11:23:03  10:11:27:21\r\n -Maman, on a fait un beau bouquet.\r\n\r\n -C'est gentil...\r\n\r\n10:11:29:02  10:11:32:11\r\n              Un v\u00e9hicule approche.\r\n\r\n10:11:32:18  10:11:35:18\r\n-Une voiture, c'est pas normal...\r\n\r\n10:11:43:16  10:11:44:21\r\n-Viens avec moi.\r\n\r\n10:11:53:07  10:11:58:11\r\n   -La milice, ils arrivent !\r\n\r\n  -Cachez toutes vos affaires !\r\n\r\n10:11:59:14  10:12:03:21\r\n     Allez ! Allez, allez !\r\n\r\n10:12:20:00  10:12:23:04\r\n-Allez, vite, les enfants !\r\n\r\n10:12:29:16  10:12:30:19\r\n     -Allez !\r\n\r\n10:12:39:16  10:12:42:14\r\n-Vous \u00eates s\u00fbr, Aubert ?\r\n\r\n          -J'ai fait mon enqu\u00eate...\r\n\r\n10:12:42:22  10:12:45:17\r\n-On ne peut pas y acc\u00e9der ?\r\n\r\n              -Faut y aller \u00e0 pied.\r\n\r\n10:12:46:01  10:12:49:04\r\n-Faites d\u00e9ployer vos hommes\r\net en silence, pas de bruit...\r\n\r\n10:12:49:11  10:12:52:06\r\n                 -Vous avez entendu,\r\n               les gars ? On y va...\r\n\r\n10:13:07:12  10:13:09:05\r\n -Ah tiens,\r\n\r\n10:13:09:12  10:13:13:06\r\n     ..le poivrot ! On a desso\u00fbl\u00e9 ?\r\n\r\n10:13:15:22  10:13:19:21\r\n                Anthonioz Bernard...\r\n      On dit pas de mal de vous ici,\r\n\r\n10:13:20:05  10:13:23:09\r\n              ..ni de bien non plus.\r\n          On ne parle pas de vous...\r\n\r\n10:13:23:16  10:13:27:16\r\n Vous leur faites peur ou quoi ?\r\n\r\n-Faut pas se m\u00ealer de mes affaires.\r\n\r\n10:13:28:00  10:13:29:22\r\n          -Moi, je vais m'en m\u00ealer.\r\n\r\n10:13:30:06  10:13:33:18\r\n              Vous allez me fouiller\r\n      tout le bas. Vous, suivez-moi,\r\n\r\n10:13:34:02  10:13:37:06\r\n                        ..on va voir\r\n            ce qui se passe en haut.\r\n\r\n10:13:48:12  10:13:50:11\r\n             Vous recevez du monde ?\r\n\r\n10:13:50:18  10:13:54:04\r\n-Autrefois, oui...\r\nLes jeunes de la vall\u00e9e.\r\n\r\n10:13:54:11  10:13:59:05\r\n Ils partaient d'ici pour faire\r\n   des randonn\u00e9es en montagne.\r\n\r\n10:13:59:12  10:14:01:17\r\nMaintenant, ils vont en Allemagne.\r\n\r\n10:14:02:01  10:14:05:11\r\n            -Pas de mauvais esprit !\r\n               Pas de \u00e7a avec moi !\r\n\r\n10:14:05:19  10:14:09:02\r\n                Dites-moi plut\u00f4t...\r\n         Cette veste, c'est \u00e0 qui ?\r\n\r\n10:14:09:10  10:14:12:20\r\n-A ma fille, elle dort ici...\r\n\r\n10:14:15:01  10:14:18:09\r\n               -Vous devez en savoir\r\n             long sur ces passeurs..\r\n\r\n10:14:18:16  10:14:22:07\r\n    ..qui op\u00e8rent dans le secteur ?\r\n\r\n              Brouhaha.\r\n\r\n10:14:22:14  10:14:23:18\r\n -Pardon,\r\n\r\n10:14:24:02  10:14:28:23\r\n ..s'il faut bouger mes ch\u00e8vres,\r\nje pr\u00e9f\u00e8re le faire moi-m\u00eame...\r\n\r\n10:14:29:07  10:14:33:10\r\n                   -Ne me prenez pas\r\n            pour un con, Anthonioz !\r\n\r\n10:14:48:03  10:14:50:07\r\n                          -Maman...\r\n\r\n   -Chut...\r\n\r\n10:14:50:14  10:14:53:16\r\n             -Je le reconnais, lui !\r\n      C'est moi qui lui ai fait \u00e7a,\r\n\r\n10:14:54:00  10:14:57:20\r\n                 ..juste avant qu'on\r\n         me balance dans le camion !\r\n\r\n10:14:58:04  10:15:02:09\r\n   Il avait l'air d'un petit veau...\r\n J'ai encore une bonne droite, non ?\r\n\r\n10:15:02:16  10:15:04:09\r\n            Si tu veux remettre \u00e7a,\r\n\r\n10:15:04:16  10:15:08:17\r\n       ..faut que tu te d\u00e9p\u00eaches...\r\n\r\n-Arr\u00eate, on va avoir des emmerdes !\r\n\r\n10:15:09:01  10:15:12:21\r\n D\u00e9j\u00e0 que le chef, il t'a pas\r\n \u00e0 la bonne... Allez, on y va...\r\n\r\n10:15:30:17  10:15:34:22\r\n -Tu pourrais pas entrer, non ?\r\n   Je vais attraper la cr\u00e8ve !\r\n\r\n10:15:35:06  10:15:38:20\r\n                -Recommand\u00e9...\r\n\r\n    -Maurice n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n10:15:39:04  10:15:44:03\r\n      -Fais-le signer par Fran\u00e7ois.\r\n\r\n-Je vais te faire un gribouillis..\r\n\r\n10:15:44:11  10:15:48:12\r\n ..et \u00e7a va aller comme \u00e7a...\r\n\r\n   -Non. Dis \u00e0 Fran\u00e7ois de venir...\r\n\r\n10:15:48:20  10:15:51:16\r\n         -Il est \u00e0 poil.\r\n J'\u00e9tais en train de le masser.\r\n\r\n10:15:52:00  10:15:53:16\r\n       Il a des jambes...\r\n\r\n10:15:54:00  10:15:57:15\r\n Je pourrais les masser du matin\r\n au soir et du soir au matin...\r\n\r\n10:16:09:20  10:16:13:10\r\n    -Le p\u00e8re te suffit pas ?\r\n   Il te faut le fils aussi ?\r\n\r\n10:16:15:03  10:16:18:11\r\n-C'est S\u00e9verine... Un recommand\u00e9...\r\n\r\n10:16:25:19  10:16:27:18\r\n    Elle en pince pour toi...\r\n\r\n10:16:28:02  10:16:32:02\r\n -Le jour o\u00f9 on verra un Nicod\r\n   fr\u00e9quenter une Anthonioz,\r\n\r\n10:16:32:10  10:16:36:05\r\n  ..c'est pas demain la veille.\r\n\r\n-Pourtant, tu le voudrais bien...\r\n\r\n10:16:38:20  10:16:42:03\r\nElle te pla\u00eet, la petiote.\r\n\r\n              -N'importe quoi...\r\n\r\n10:16:42:11  10:16:46:17\r\n                   S\u00e9verine ? C'est\r\n            une gamine, S\u00e9verine...\r\n\r\n10:16:47:01  10:16:50:23\r\n-Mon pauvre Fran\u00e7ois !\r\nT'es tellement na\u00eff...\r\n\r\n10:16:51:07  10:16:54:18\r\n    Si ton p\u00e8re et Anthonioz\r\n  n'arr\u00eatent pas de se battre,\r\n\r\n10:16:55:02  10:16:58:08\r\n   ..c'est pour des embrouilles.\r\n\r\n     -Qu'est-ce qu'il y a d'autre ?\r\n\r\n10:16:59:12  10:17:02:06\r\n-J'ai pas envie de te faire du mal.\r\n\r\n                          -Du mal ?\r\n\r\n10:17:02:13  10:17:06:02\r\n   Par rapport \u00e0 S\u00e9verine ?\r\n\r\n   -Par rapport \u00e0 ta m\u00e8re...\r\n\r\n10:17:12:03  10:17:14:19\r\n                 -Ma m\u00e8re est morte\r\n             en me mettant au monde.\r\n\r\n10:17:15:03  10:17:18:00\r\n-Si tu le dis,\r\nc'est que c'est vrai...\r\n\r\n10:17:18:08  10:17:22:00\r\nApr\u00e8s tout, j'y \u00e9tais pas,\r\nmoi... Toi, oui...\r\n\r\n10:17:23:11  10:17:24:22\r\n Enfin,\r\n\r\n10:17:25:06  10:17:28:02\r\n     ..si tu aimes ton p\u00e8re,\r\n     ne lui en parle pas...\r\n\r\n10:17:30:20  10:18:24:20\r\n...\r\n\r\n10:18:27:03  10:18:28:10\r\n On ouvre la porte.\r\n\r\n10:18:33:19  10:18:38:01\r\n        -Tu m'as menti...\r\n   Est-ce que tu m'as menti ?\r\n\r\n10:18:38:09  10:18:41:04\r\n   -Attention \u00e0 ce que tu dis,\r\n       je suis ton p\u00e8re...\r\n\r\n10:18:41:11  10:18:46:12\r\n-Mais... L\u00e0... L\u00e0, elle est pas\r\n   morte quand je suis n\u00e9...\r\n\r\n10:18:46:20  10:18:50:02\r\n -Je t'ai rien dit parce que...\r\n\r\n10:18:50:10  10:18:54:12\r\n Un enfant qui ne respecte pas sa\r\nm\u00e8re est malheureux toute sa vie...\r\n\r\n10:18:54:20  10:18:58:06\r\n       Elle m'a tromp\u00e9e...\r\n\r\n10:18:58:13  10:19:01:19\r\n       J'\u00e9tais en prison\r\n \u00e0 cause d'un client v\u00e9reux...\r\n\r\n10:19:02:03  10:19:06:03\r\n     -Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n-Elle \u00e9tait enceinte de l'autre...\r\n\r\n10:19:06:11  10:19:10:11\r\nElle a essay\u00e9 de le faire passer\r\n  sans rien dire \u00e0 personne...\r\n\r\n10:19:10:18  10:19:14:11\r\n       Ca s'est infect\u00e9...\r\n\r\n10:19:26:23  10:19:29:02\r\n     Elle est belle, hein ?\r\n\r\n10:19:29:10  10:19:31:21\r\n             -Oui...\r\n\r\n10:19:32:05  10:19:35:16\r\n       -Elle t'adorait...\r\n   Elle s'occupait bien de toi.\r\n\r\n10:19:36:00  10:19:40:10\r\n     Je l'aimais tellement...\r\n\r\n -Que tu lui aurais pardonn\u00e9 ?\r\n\r\n10:19:50:16  10:19:52:10\r\n           Il siffle.\r\n\r\n10:20:00:04  10:20:04:02\r\n-Bravo ! Et mon p\u00e8re ?\r\n\r\n         -T'as qu'\u00e0 pas lui dire...\r\n\r\n10:20:04:10  10:20:06:19\r\n                    Descends...\r\n\r\n10:20:10:12  10:20:13:08\r\n-Tu peux pas rester\r\ntranquille, comme les autres ?\r\n\r\n10:20:13:15  10:20:16:11\r\n           -Tu sais bien que je suis\r\n         pas comme les autres, moi !\r\n\r\n10:20:16:19  10:20:21:04\r\n    En Angleterre, on m'a entra\u00een\u00e9\r\n  \u00e0 marcher, \u00e0 courir, \u00e0 nager...\r\n\r\n10:20:21:11  10:20:24:23\r\n                      A tuer...\r\n\r\n Des chiens aboient.\r\n\r\n10:20:26:20  10:20:29:11\r\n                           -Tu crois\r\n      que je vais me laisser avoir..\r\n\r\n10:20:29:18  10:20:32:13\r\n                     ..par une bande\r\n             de miliciens poussifs ?\r\n\r\n10:20:34:20  10:20:55:20\r\n...\r\n\r\n10:20:58:02  10:20:59:21\r\n-On se voit ce soir ?\r\n\r\n10:21:01:10  10:21:03:10\r\nT'as un amoureux, toi !\r\n\r\n10:21:13:13  10:21:15:16\r\n-A plus tard !\r\n\r\n10:21:17:20  10:21:37:20\r\n...\r\n\r\n10:21:39:23  10:21:42:17\r\n -Vous m'attendez deux minutes...\r\n\r\n10:21:43:01  10:21:46:02\r\n         J'ai le cigare\r\n     au bord des l\u00e8vres...\r\n\r\n10:21:46:10  10:21:51:04\r\n-Qu'est-ce qu'on raconte ? Le\r\ntrain de Paris a encore d\u00e9raill\u00e9 ?\r\n\r\n10:21:55:14  10:21:57:13\r\n-Vous \u00eates sourds-muets ?\r\n\r\n10:22:02:17  10:22:05:12\r\n       -Vas-y, p\u00e9p\u00e8re...\r\n\r\n10:22:09:20  10:22:11:18\r\n  Papiers...\r\n\r\n10:22:12:02  10:22:13:05\r\n           Papiers...\r\n\r\n10:22:18:01  10:22:19:15\r\n                    Papiers...\r\n\r\n10:22:22:20  10:22:23:21\r\n           En allemand.\r\n\r\n10:22:26:20  10:22:43:20\r\n ...\r\n\r\n10:22:48:04  10:22:50:07\r\n    -Voil\u00e0, Marguerite...\r\n\r\n-A demain.\r\n\r\n10:22:51:23  10:22:54:19\r\n -Faut filer,\r\n Murat nous a envoy\u00e9 des boches !\r\n\r\n10:22:55:03  10:22:58:11\r\n-Je savais que \u00e7a finirait mal...\r\n\r\n         -Murat sait ce qu'il fait.\r\n\r\n10:22:58:19  10:23:02:04\r\n-Il n'est pas infaillible !\r\n\r\n-Et vous vous \u00eates dout\u00e9 de rien ?\r\n\r\n10:23:02:11  10:23:04:12\r\n -Ils n'ont pas ouvert le bec...\r\n\r\n10:23:04:20  10:23:08:11\r\n-La Gestapo aurait utilis\u00e9 des gens\r\n  parlant anglais ou fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:23:08:19  10:23:12:19\r\n    Ils sont o\u00f9, vos deux \"colis\" ?\r\n\r\n-Sur la place...\r\n\r\n10:23:13:03  10:23:16:01\r\n             -On va pas les laisser,\r\n      faut les monter \u00e0 la maison..\r\n\r\n10:23:16:09  10:23:19:10\r\n ..et tirer cette affaire au clair.\r\n\r\n            -C'est \u00e7a !\r\n\r\n10:23:19:17  10:23:22:02\r\n Bravo ! Moi, je laisse tomber !\r\n\r\n10:23:22:10  10:23:23:15\r\n                         -On y va ?\r\n\r\n10:23:27:18  10:23:31:15\r\n-Ecoute, S\u00e9verine...\r\nMarguerite attend un enfant,\r\n\r\n10:23:31:23  10:23:35:14\r\n..j'ai pas le droit de...\r\n\r\n           -Paul, fais-le pour moi.\r\n\r\n10:23:37:20  10:23:54:20\r\n...\r\n\r\n10:23:57:03  10:24:00:11\r\n       -Allez, pousse-toi !\r\n    Allez, ma belle ! Allez !\r\n\r\n10:24:19:16  10:24:23:13\r\nPapa, on a un probl\u00e8me...\r\n\r\n10:24:24:21  10:24:27:15\r\nPapa, viens !\r\n\r\n10:24:27:23  10:24:29:21\r\n     -Qu'est-ce qu'il y a ?\r\n\r\n10:24:33:22  10:24:36:01\r\n            Qui parle allemand ici ?\r\n\r\n10:24:36:09  10:24:39:22\r\n-P\u00e8re anglais, m\u00e8re fran\u00e7aise\r\net j'ai appris l'espagnol...\r\n\r\n10:24:40:06  10:24:42:06\r\n      -Verboten, schnell, Papiere...\r\n\r\n10:24:42:13  10:24:46:04\r\n C'est tout ce que je sais dire.\r\n\r\n             -Bon...\r\n\r\n10:24:46:11  10:24:50:12\r\nQuand on a \u00e9t\u00e9 parachut\u00e9, on \u00e9tait\r\n trois : Charles, Edward et moi.\r\n\r\n10:24:50:20  10:24:53:00\r\n   On a fait parler le plastic,\r\n\r\n10:24:53:08  10:24:58:04\r\n ..mais on n'a pas pu rep\u00e9rer\r\n la taupe de la Gestapo. R\u00e9sultat :\r\n\r\n10:24:58:11  10:25:02:19\r\n..Charles et Edward tu\u00e9s, et moi\r\n qui reste seul pour en parler...\r\n\r\n10:25:03:03  10:25:04:21\r\n Anthonioz,\r\n\r\n10:25:05:05  10:25:08:00\r\n..on n'a pas le droit\r\nde prendre de risque.\r\n\r\n10:25:08:08  10:25:11:06\r\n Alors laissez-moi\r\n faire, je m'en charge...\r\n\r\n10:25:14:02  10:25:17:05\r\n     -On peut pas faire \u00e7a,\r\ntant qu'on sait pas qui ils sont.\r\n\r\n10:25:17:12  10:25:19:05\r\n   -Qui ? Des Boches !\r\n\r\n10:25:19:12  10:25:22:12\r\n                 -Moi, je ne connais\r\n     que les Allemands et les Nazis.\r\n\r\n10:25:22:20  10:25:25:07\r\n-C'est le moment de tergiverser ?\r\n\r\n10:25:25:14  10:25:28:22\r\n-Quand ils viendront nous arr\u00eater,\r\n    je leur dirai quoi, moi ?\r\n\r\n10:25:29:06  10:25:32:06\r\n           \"Vous \u00eates\r\n  des Allemands ou des Nazis ?\"\r\n\r\n10:25:33:21  10:25:38:00\r\n-Tu as raison...\r\nCa m'arrache les tripes de le dire,\r\n\r\n10:25:38:08  10:25:41:17\r\n ..mais tu as raison.\r\n Y'a peut-\u00eatre un moyen...\r\n\r\n10:25:42:01  10:25:45:00\r\nJe parle le yiddish.\r\nC'est pas de l'allemand,\r\n\r\n10:25:45:08  10:25:47:14\r\n ..mais y'a des mots allemands.\r\n\r\n10:25:49:20  10:26:10:20\r\n...\r\n\r\n10:26:13:01  10:26:15:07\r\n      -C'est une histoire d'amour...\r\n\r\n10:26:15:14  10:26:17:03\r\n                        -Avec qui ?\r\n\r\n10:26:17:11  10:26:19:21\r\n     -Avec personne... Entre eux...\r\n\r\n10:26:20:05  10:26:24:23\r\n         Dans la Wehrmacht, \u00e7a vaut\r\n        douze balles dans la peau...\r\n\r\n10:26:25:07  10:26:30:15\r\n     Un ami les a pr\u00e9venus, ils ont\r\nd\u00e9sert\u00e9 et Murat les a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:26:33:03  10:26:35:01\r\n                            -Merci.\r\n\r\n-De quoi ?\r\n\r\n10:26:35:09  10:26:37:05\r\n        -J'aurais salop\u00e9 ma guerre.\r\n\r\n10:26:47:16  10:26:50:13\r\n      -C'est pire que sa sculpture !\r\n                On dirait du plomb !\r\n\r\n10:26:50:21  10:26:54:15\r\n      -C'est du plomb suisse !\r\n\r\n                         -De l'or ?\r\n\r\n10:26:54:23  10:26:56:17\r\n           Allez, \u00e0 toi, champion !\r\n\r\n10:26:58:04  10:27:01:23\r\n-Tu vas le faire mourir,\r\n\u00e0 le charger comme un baudet !\r\n\r\n10:27:02:07  10:27:05:09\r\n             -Qu'est-ce qu'il y a ?\r\n\r\n-J'aime pas ton Delmas.\r\n\r\n10:27:05:16  10:27:09:04\r\n Il me d\u00e9go\u00fbte, lui\r\n et ses poules de luxe...\r\n\r\n10:27:09:11  10:27:14:06\r\n     -C'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que\r\ntu travailles pas en Allemagne...\r\n\r\n10:27:16:20  10:27:20:07\r\n                    Bon, on y va ?\r\n\r\n-Mis\u00e8re, c'est lourd !\r\n\r\n10:27:21:11  10:27:24:05\r\n               -Allez, plains-toi...\r\n            Les affaires marchent...\r\n\r\n10:27:24:12  10:27:26:11\r\n-C'est moi qui marche !\r\n\r\n10:27:27:17  10:27:31:20\r\n                   -Je t'attendrai.\r\n\r\n   -Pas la peine...\r\n\r\n10:27:37:19  10:27:42:02\r\n     -On va vous faire passer\r\n       la nuit prochaine...\r\n\r\n10:27:42:10  10:27:46:06\r\n         A votre sant\u00e9 \u00e0 tous !\r\n\r\n                           -Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:27:46:13  10:27:48:01\r\n    -C'est incroyable !\r\n\r\n10:27:48:09  10:27:52:10\r\n    -Pour moi, retour en Angleterre,\r\n      d\u00e9briefing, remise en forme..\r\n\r\n10:27:52:17  10:27:56:08\r\n                   ..et re-belote...\r\n             Et vous, le Gaulliste ?\r\n\r\n10:27:56:15  10:28:01:19\r\n-Moi, depuis que je suis entr\u00e9 dans\r\nla R\u00e9sistance, je ne dis rien...\r\n\r\n10:28:03:19  10:28:05:19\r\n     -Je vais les coucher...\r\n\r\n10:28:06:03  10:28:08:11\r\n     Oh, il est tout chaud,\r\n\r\n10:28:08:18  10:28:13:09\r\n Il a de la fi\u00e8vre.\r\n\r\n  -Je vais chercher le thermom\u00e8tre.\r\n\r\n10:28:13:16  10:28:15:18\r\n       -Merci...\r\n\r\n               -Allez vous reposer,\r\n\r\n10:28:16:02  10:28:17:10\r\n     ..la nuit sera courte.\r\n\r\n10:28:17:17  10:28:20:19\r\n -Qu'a-t-il dit ?\r\n\r\n                         -Dormir...\r\n\r\n10:28:21:03  10:28:23:04\r\n                      -Bonne nuit...\r\n\r\n10:28:30:08  10:28:33:02\r\n              -Juste une question...\r\n\r\n10:28:36:10  10:28:39:22\r\n     C'est sign\u00e9 Gustave Courbet...\r\n  Ne me dites pas qu'il s'agit de...\r\n\r\n10:28:40:06  10:28:42:03\r\n               -Si, si...\r\n\r\n10:28:42:11  10:28:45:21\r\nMon arri\u00e8re grand-p\u00e8re l'a fait\r\npasser en Suisse apr\u00e8s la Commune.\r\n\r\n10:28:46:05  10:28:50:13\r\n -C'est une tradition familiale ?\r\n\r\n-Passeurs depuis trois g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:28:50:21  10:28:54:19\r\n-Nous ne sommes pas du m\u00eame bord.\r\nLa Commune, je suis contre..\r\n\r\n10:28:55:03  10:28:59:11\r\n..et je ne me sens pas libertaire.\r\n\r\n                  -Et alors ?\r\n\r\n10:28:59:19  10:29:02:11\r\n                            Je passe\r\n             toutes sortes de gens !\r\n\r\n10:29:02:19  10:29:06:12\r\n         Des cur\u00e9s, des Staliniens,\r\n             des culottes de peau...\r\n\r\n10:29:06:20  10:29:10:14\r\n           N'importe quoi, du moment\r\n   que \u00e7a se bat contre les Nazis !\r\n\r\n10:29:10:22  10:29:14:20\r\n    Apr\u00e8s, on s'occupera de vous...\r\n\r\n10:29:20:17  10:29:24:21\r\n      -Alors c'est l\u00e0 que tu donnes\r\n        rendez-vous \u00e0 tes galants ?\r\n\r\n10:29:27:05  10:29:29:02\r\n    *Morceau de jazz rythm\u00e9.\r\n\r\n10:29:29:10  10:29:32:07\r\n    -Bonjour, tout le monde !\r\n\r\n10:29:32:14  10:29:35:15\r\n -Bonjour, S\u00e9verine !\r\n\r\n -Allez, viens !\r\n\r\n10:29:42:00  10:29:44:06\r\n          -Ben, viens !\r\n\r\n10:29:58:05  10:30:01:01\r\n    -T'es une petite canaille, toi !\r\n\r\n10:30:01:09  10:30:04:05\r\n               Mais je suis d\u00e9\u00e7u...\r\n\r\n-Pourquoi, t'aimes pas danser ?\r\n\r\n10:30:06:09  10:30:09:02\r\n             -Je pensais que P\u00e9tain\r\n            avait interdit les bals.\r\n\r\n10:30:09:10  10:30:11:09\r\n-A son \u00e2ge, il a des crampes...\r\n\r\n10:30:13:17  10:30:17:19\r\n                    -J'aimerais bien\r\n          un peu plus d'intimit\u00e9...\r\n\r\n10:30:18:03  10:30:19:20\r\n-Apr\u00e8s...\r\n\r\n                          -Promis ?\r\n\r\n10:30:20:04  10:30:21:11\r\n  -Promis...\r\n\r\n10:30:23:07  10:30:25:15\r\n                       -J'arr\u00eate...\r\n\r\n10:30:30:04  10:30:31:18\r\n -Je t'ai enlev\u00e9..\r\n\r\n10:30:32:02  10:30:36:10\r\n..tes \u00e9lastiques, ils ne marchaient\r\npas et je t'ai r\u00e9gl\u00e9 la d\u00e9tente...\r\n\r\n10:30:37:18  10:30:41:06\r\n         -Toujours aussi sensible ?\r\n\r\n-Oui, autant que la mienne...\r\n\r\n10:30:55:10  10:30:58:21\r\n              *Slow.\r\n\r\n         -Elle a l'air puissante...\r\n\r\n10:30:59:05  10:31:01:18\r\n                         -Bravo.\r\n\r\n    -Merci...\r\n\r\n10:31:02:02  10:31:03:23\r\n     -Tu l'as p\u00each\u00e9 o\u00f9 ?\r\n\r\n10:31:04:07  10:31:07:20\r\n-C'est un cousin de ma m\u00e8re.\r\n\r\n          -Il danse vachement bien,\r\n\r\n10:31:08:04  10:31:10:19\r\n    ..le cousin de ta m\u00e8re !\r\n\r\n10:31:11:03  10:31:14:02\r\n        On dirait qu'il a un peloton\r\n     d'ex\u00e9cution dans chaque oeil !\r\n\r\n10:31:14:10  10:31:17:11\r\n-C'est vrai ?\r\n\r\n                        -Devine !\r\n\r\n10:31:26:17  10:31:31:12\r\n      -Et le biathlon, c'est quoi ?\r\n\r\n-Du ski avec du tir intercal\u00e9.\r\n\r\n10:31:31:20  10:31:35:03\r\n     Faut skier vite et viser\r\n       juste... Pas simple.\r\n\r\n10:31:35:11  10:31:37:06\r\n-Il a fait 3e en 1939,\r\n\r\n10:31:37:13  10:31:40:04\r\n..au championnat de France junior.\r\n\r\n             -Ah oui ?\r\n\r\n10:31:40:11  10:31:45:03\r\n-Je peux pas m'entra\u00eener au fusil.\r\n\r\n-Les occasions ne manquent pas...\r\n\r\n10:31:45:11  10:31:49:10\r\n-Je ne tirerai jamais sur un homme.\r\n\r\n  -On peut le faire par id\u00e9al.\r\n\r\n10:31:49:17  10:31:52:09\r\n           -Mon id\u00e9al,\r\n    c'est l'id\u00e9al olympique.\r\n\r\n10:31:56:09  10:31:58:22\r\n                  -Tu viens danser ?\r\n\r\n10:32:02:00  10:32:03:20\r\n  -Tu danses ?\r\n\r\n10:32:05:20  10:32:30:20\r\n ...\r\n\r\n10:32:33:11  10:32:34:18\r\n                     -D\u00e9j\u00e0 fini...\r\n\r\n10:32:35:02  10:32:37:18\r\n     Je vais en demander un autre...\r\n\r\n10:32:38:02  10:32:42:21\r\nC'est toi qui choisis les disques ?\r\n\r\n-Plus pour longtemps.\r\n\r\n10:32:43:05  10:32:45:18\r\n       Je pars en voyage.\r\n\r\n                          -S.T.O. ?\r\n\r\n10:32:46:02  10:32:47:22\r\n-Au grand air...\r\n\r\n10:32:48:06  10:32:50:14\r\n                 -Au maquis ?\r\n\r\n10:32:52:07  10:32:57:04\r\n           Y'a des maquis par ici ?\r\n\r\n-La curiosit\u00e9 est un vilain d\u00e9faut.\r\n\r\n10:32:59:20  10:33:23:20\r\n...\r\n\r\n10:33:26:11  10:33:29:02\r\n-Tu viendras me chercher ?\r\n\r\n                              -Oui.\r\n\r\n10:33:29:10  10:33:33:20\r\n            Si j'arrive \u00e0 partir...\r\n\r\n-Demain ou apr\u00e8s-demain.\r\n\r\n10:33:34:04  10:33:36:18\r\nLe petit avait encore 39 ce matin.\r\n\r\n10:33:37:02  10:33:40:08\r\n          -Tout \u00e7a pour un gamin...\r\n\r\n10:33:40:15  10:33:44:01\r\n-Fallait demander \u00e0 Londres\r\nd'envoyer un avion te chercher !\r\n\r\n10:33:44:09  10:33:46:11\r\n -Je t'aurais pas rencontr\u00e9e...\r\n\r\n10:33:50:19  10:33:53:12\r\n-Vous aviez un George avec vous ?\r\n\r\n                       -Un George ?\r\n\r\n10:33:53:20  10:33:57:03\r\n                     Non, il y avait\r\n           Charles, Edward et moi...\r\n\r\n10:33:57:11  10:34:01:12\r\nJe te l'ai dit, il n'y avait pas de\r\nGeorge... Pourquoi tu demandes \u00e7a ?\r\n\r\n10:34:09:10  10:34:13:07\r\n       Pourquoi tu me demandes \u00e7a ?\r\n\r\n10:34:13:14  10:34:15:19\r\n -Au secours ! Au secours !\r\n\r\n10:34:17:20  10:34:35:20\r\n...\r\n\r\n10:34:38:11  10:34:39:15\r\n          -Fran\u00e7ois !!!\r\n\r\n10:34:41:06  10:34:43:11\r\nFran\u00e7ois, tu n'as rien ?\r\n\r\n10:34:48:10  10:34:52:21\r\n     -J'ai tu\u00e9 un homme...\r\n\r\n  -Pleure pas, mon Fran\u00e7ois...\r\n\r\n10:34:53:05  10:34:55:09\r\n-J'ai tu\u00e9 un homme !\r\n\r\n                  -Un tra\u00eetre.\r\n\r\n10:34:55:16  10:34:59:05\r\n-Un tra\u00eetre \u00e0 quoi ?\r\n\r\n     -Ecoute, il allait nous tuer !\r\n\r\n10:35:15:04  10:35:18:08\r\n                   Tu nous suivais ?\r\n\r\n10:35:18:15  10:35:22:22\r\n             Tu te m\u00e9fiais de lui ?\r\n\r\n   -Non...\r\n\r\n10:35:36:14  10:35:39:03\r\n       -Faut lui enlever la fl\u00e8che,\r\n\r\n10:35:39:11  10:35:42:11\r\n..sinon on saura que c'est toi...\r\n\r\n10:35:44:20  10:36:05:20\r\n...\r\n\r\n10:36:08:18  10:36:11:21\r\n                     -Tu te souviens\r\n              de Vicky, l'anglaise ?\r\n\r\n10:36:12:05  10:36:13:23\r\nSon r\u00e9seau passait des messages.\r\n\r\n10:36:14:07  10:36:18:13\r\nChez les Anglais, les \"pianistes\",\r\non les appelle des \"George\",\r\n\r\n10:36:18:21  10:36:20:07\r\n                 ..m\u00eame les filles,\r\n\r\n10:36:20:14  10:36:23:23\r\n..et lui, il ne le savait pas.\r\n\r\n    -On les fera passer cette nuit.\r\n\r\n10:36:25:08  10:36:29:07\r\n      -Le petit va mieux ?\r\n\r\n       -On s'en fout de la fi\u00e8vre !\r\n\r\n10:36:29:14  10:36:31:16\r\n  C'est pas la Gestapo...\r\n\r\n10:36:32:00  10:36:35:08\r\n           Peut-\u00eatre\r\n qu'on devrait passer avec eux...\r\n\r\n10:36:35:15  10:36:38:22\r\n -Il nous a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9s ?\r\n\r\n        -Comment savoir ?\r\n\r\n10:36:39:06  10:36:42:03\r\n   Peut-\u00eatre qu'il attendait\r\n     de remonter la fili\u00e8re.\r\n\r\n10:36:42:11  10:36:45:17\r\n     -Faut pr\u00e9venir Murat...\r\n         J'irai \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:36:47:17  10:36:50:10\r\n         -Le plus urgent,\r\n   c'est l'autre. O\u00f9 il est ?\r\n\r\n10:36:50:17  10:36:54:07\r\n      -Sur le petit pont...\r\n\r\n     -T'as crois\u00e9 personne ?\r\n\r\n10:36:54:14  10:36:56:03\r\n                      -Non...\r\n\r\n10:36:57:22  10:37:00:12\r\n  -Bon, on y va... En montagne,\r\n\r\n10:37:00:20  10:37:03:07\r\n..faut jamais laisser d'ordures...\r\n\r\n10:37:15:22  10:37:20:09\r\n -T'as de la chance d'\u00eatre mon\r\np\u00e8re ! Ne me gifle plus jamais !\r\n\r\n10:37:20:16  10:37:23:20\r\n-C'est leurs oignons,\r\npas les tiens...\r\n\r\n10:37:30:07  10:37:34:07\r\nN'importe quelle fille,\r\nmais pas celle-l\u00e0, compris ?\r\n\r\n10:37:43:17  10:37:46:06\r\n           L'enfant tousse.\r\n\r\n      -Chut...\r\n\r\n10:37:46:13  10:37:51:00\r\n Ordres en allemand.\r\n\r\n           -Vous attendez l\u00e0...\r\n\r\n10:38:06:16  10:38:10:19\r\n    Les Allemands bloquent le pont.\r\n\r\n -Mais ils y venaient jamais...\r\n\r\n10:38:11:03  10:38:14:20\r\n    -Tu vas prendre le chemin par en\r\n  haut, moi, j'irai dans la vall\u00e9e.\r\n\r\n10:38:15:04  10:38:17:20\r\n               Laisse-moi le temps.\r\n\r\n     -D'accord, par ici...\r\n\r\n10:38:25:18  10:38:27:18\r\n              -Ouille !\r\n\r\n             -Qu'est-ce qu'il y a ?\r\n\r\n10:38:28:02  10:38:32:04\r\n   -C'est rien, c'est mon talon\r\n  qui a craqu\u00e9... La valise...\r\n\r\n10:38:32:11  10:38:34:15\r\n             Merci...\r\n\r\n10:38:36:00  10:38:38:08\r\n Merci, S\u00e9verine...\r\n\r\n10:38:43:22  10:38:47:04\r\n Merci... C'est bon...\r\n\r\n10:38:51:13  10:38:56:12\r\n         -Baissez-vous !\r\n\r\n -Il est l\u00e0 ! Ne bougez plus !\r\n\r\n10:38:56:20  10:39:00:18\r\n Coups de feu.\r\n\r\n10:39:01:20  10:39:04:13\r\n-On va s'en tirer...\r\n\r\n10:39:20:18  10:39:22:13\r\n L'enfant tousse.\r\n\r\n10:39:22:21  10:39:25:01\r\n     -Il ne faut pas qu'il tousse...\r\n\r\n10:39:25:09  10:39:28:09\r\n-Tu vas te taire, toi ?\r\n\r\n10:39:28:16  10:39:32:07\r\n      -Ca va aller, Maman est l\u00e0...\r\n\r\n10:39:32:14  10:39:35:11\r\n Des chiens aboient.\r\n\r\n10:39:35:19  10:39:37:19\r\n Les Allemands se rapprochent.\r\n\r\n10:39:39:20  10:39:55:20\r\n...\r\n\r\n10:39:57:23  10:40:00:14\r\n-Ca y est, c'est bon... Venez...\r\n\r\n10:40:17:06  10:40:20:00\r\n                   Allez, courage...\r\n\r\n10:40:25:15  10:40:26:15\r\n                    Voil\u00e0...\r\n\r\n10:40:26:23  10:40:29:13\r\n         Vous y \u00eates...\r\n\r\n10:40:32:16  10:40:36:15\r\n   En bas, il y a un ruisseau.\r\n  De l'autre c\u00f4t\u00e9, en Suisse,\r\n\r\n10:40:36:23  10:40:40:17\r\n        ..vous verrez un sapin noir.\r\n       Prenez le sentier sur 800 m..\r\n\r\n10:40:41:01  10:40:42:17\r\n             ..il y aura une ferme..\r\n\r\n10:40:43:01  10:40:47:13\r\n        ..et vous serez accueillis.\r\n\r\n                          -Merci...\r\n\r\n10:40:49:22  10:40:53:06\r\n                           Merci...\r\n\r\n-Merci, S\u00e9verine...\r\n\r\n10:40:54:11  10:40:56:17\r\n-Merci...\r\n\r\n10:41:00:01  10:41:02:14\r\n                      -Salut, toi...\r\n\r\n10:41:02:22  10:41:05:05\r\n-Quand c'est qu'on se reverra ?\r\n\r\n10:41:05:12  10:41:09:00\r\n       -D\u00e8s que la guerre\r\n     sera finie, bient\u00f4t...\r\n\r\n10:41:11:20  10:41:29:20\r\n...\r\n\r\n10:41:32:00  10:41:33:17\r\n                        -Au revoir !\r\n\r\n10:41:35:20  10:42:02:20\r\n...\r\n\r\n10:42:05:14  10:42:06:19\r\n                   -Papa...\r\n\r\n10:42:07:03  10:42:09:11\r\n      -C'est pas profond...\r\n\r\n10:42:16:22  10:42:20:11\r\n -Ca s'est bien pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:42:20:18  10:42:23:13\r\n-N'oublie pas ta tourn\u00e9e.\r\n\r\n10:42:38:18  10:42:42:18\r\n     -Fran\u00e7ois, sois gentil,\r\n on marche un peu et on cause...\r\n\r\n10:42:44:23  10:42:46:13\r\n       Qu'a dit ton p\u00e8re ?\r\n\r\n10:42:46:21  10:42:51:03\r\n -Que fr\u00e9quenter une Anthonioz,\r\nc'est chercher les emmerdements...\r\n\r\n10:42:55:04  10:42:59:06\r\n    -On a eu un probl\u00e8me, mon p\u00e8re\r\n  pense que le tien nous a vendus...\r\n\r\n10:42:59:13  10:43:03:01\r\n    -Mais il est fou !\r\n\r\n     -Ils sont tous les deux fous !\r\n\r\n10:43:03:09  10:43:04:16\r\n         -Tu sais bien...\r\n\r\n10:43:06:23  10:43:10:01\r\n           -Fran\u00e7ois... Fran\u00e7ois !\r\n\r\n10:43:12:01  10:43:16:16\r\n  Tu sais bien que je t'aime...\r\n Je t'aime depuis la communale.\r\n\r\n10:43:25:00  10:43:28:23\r\n    -Oublie-moi, S\u00e9verine...\r\nC'est trop compliqu\u00e9 tout \u00e7a...\r\n\r\n10:43:29:07  10:43:33:07\r\n                  -Ah bon ? Et c'est\r\n       plus simple avec ta Suzanne ?\r\n\r\n10:43:33:14  10:43:35:14\r\n-Elle ne me parle pas d'amour.\r\n\r\n10:43:37:20  10:43:57:20\r\n...\r\n\r\n10:44:00:07  10:44:04:06\r\n     -Il est fou, ce type...\r\n   Aussi fou que les autres...\r\n\r\n10:44:22:05  10:44:25:06\r\n   -Un grand gar\u00e7on comme toi,\r\n  s'amuser avec ces conneries !\r\n\r\n10:44:25:13  10:44:28:16\r\nT'as pas honte ? C'est quoi, \u00e7a ?\r\n\r\n                    -Du biathlon...\r\n\r\n10:44:29:00  10:44:32:00\r\n-Pourquoi t'es pas au S.T.O. ?\r\n\r\n          -J'ai un dossier m\u00e9dical.\r\n\r\n10:44:32:08  10:44:36:05\r\n-T'as un dossier m\u00e9dical et tu\r\ncavales ? Tu te moques de moi ?\r\n\r\n10:44:36:12  10:44:39:10\r\nTu te fous de ma gueule ?\r\n\r\n10:44:40:20  10:44:43:16\r\n -L\u00e2chez-moi ! L\u00e2chez-moi !!!\r\n\r\n10:45:02:11  10:45:07:23\r\n             -Que faites-vous ici ?\r\n\r\n-Un tire-au-flanc, un planqu\u00e9,\r\n\r\n10:45:08:07  10:45:10:10\r\n ..quand la jeunesse fran\u00e7aise..\r\n\r\n10:45:10:17  10:45:14:05\r\n..devrait \u00eatre mobilis\u00e9e\r\n derri\u00e8re le Mar\u00e9chal !\r\n\r\n10:45:14:12  10:45:18:03\r\n   -Le ski... Moi, j'ai laiss\u00e9\r\n     mes pieds en Russie...\r\n\r\n10:45:18:11  10:45:20:18\r\n           -Amput\u00e9 ?\r\n\r\n          -Quel idiot !\r\n\r\n10:45:21:02  10:45:23:04\r\n       Gel\u00e9s, imb\u00e9cile...\r\n\r\n10:45:23:11  10:45:25:22\r\n         Mais le tir...\r\n\r\n10:45:34:22  10:45:37:11\r\n                  Venez...\r\n\r\n10:45:39:20  10:45:59:20\r\n...\r\n\r\n10:46:02:16  10:46:04:11\r\n       -On n'est pas \u00e0 \u00e9galit\u00e9...\r\n\r\n10:46:04:19  10:46:06:11\r\n      La cible a recul\u00e9...\r\n\r\n10:46:06:19  10:46:12:11\r\n-Les Fran\u00e7ais et les Allemands\r\nne seront plus jamais \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:46:26:15  10:46:30:16\r\nPas mal, champion... Si tu \u00e9tais\r\nn\u00e9 du bon c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re,\r\n\r\n10:46:31:00  10:46:34:14\r\n..tu aurais les pieds gel\u00e9s.\r\n       Au revoir...\r\n\r\n10:46:39:14  10:46:43:12\r\n             -Qu'est-ce qu'il y a ?\r\n\r\n        -Rien...\r\n\r\n10:46:43:20  10:46:46:04\r\n                  -Tu me regardes...\r\n\r\n10:46:46:11  10:46:49:00\r\n        -Sois prudente...\r\n\r\n     -Tu vois ce que c'est,\r\n\r\n10:46:49:08  10:46:51:17\r\n                   ..que de craindre\r\n               pour ceux qu'on aime.\r\n\r\n10:46:52:01  10:46:54:06\r\n  Maintenant, c'est votre tour.\r\n\r\n10:46:57:01  10:47:00:12\r\n      -Reviens-nous vite...\r\n\r\n -Tu me vois tra\u00eener \u00e0 Paris ?\r\n\r\n10:47:09:07  10:47:12:07\r\n       -Paul est arriv\u00e9...\r\n\r\n10:47:20:13  10:47:23:06\r\n Odette...\r\n\r\n10:47:24:02  10:47:26:13\r\nT'as bien tout en t\u00eate ?\r\n\r\n10:47:26:21  10:47:29:20\r\n                         -Je demande\r\n       \u00e0 la dame de la confiserie..\r\n\r\n10:47:30:04  10:47:33:10\r\n               ..et si elle conna\u00eet\r\n                 le Secours d'Hiver.\r\n\r\n10:47:33:17  10:47:36:16\r\n                   Si elle r\u00e9pond :\r\n        \"Je ne sais pas\", je file...\r\n\r\n10:47:38:13  10:47:41:07\r\n-Fais quand m\u00eame attention...\r\n\r\n10:47:43:20  10:48:00:20\r\n...\r\n\r\n10:48:03:06  10:48:06:00\r\n       -Marguerite, \u00e7a va ?\r\n\r\n-Elle est comme nous tous,\r\n\r\n10:48:06:08  10:48:08:19\r\n..elle a peur.\r\n\r\n10:48:24:23  10:48:27:21\r\n                -Au revoir, maman...\r\n                Fais bien attention.\r\n\r\n10:48:30:05  10:48:33:10\r\nTu crois que\r\nMurat va nous dire d'arr\u00eater ?...\r\n\r\n10:48:38:17  10:48:41:02\r\n               Ca va pas le faire !\r\n\r\n-Quoi ?\r\n\r\n10:48:41:10  10:48:44:07\r\n-Vivre avec un p\u00e8re qui m'ignore !!\r\n\r\n10:48:56:01  10:49:01:11\r\n   -Vous g\u00eanez les enfants !\r\n\r\n-Elle a raison, cessez ce raffut !\r\n\r\n10:49:01:19  10:49:04:12\r\n      Bon, expliquez-moi...\r\n\r\n10:49:04:20  10:49:07:19\r\n   Cet Escartin, le douanier...\r\n\r\n10:49:08:03  10:49:12:05\r\n    Il vous coffre en 1921 et\r\nmaintenant, il travaille pour vous.\r\n\r\n10:49:12:12  10:49:16:16\r\n Pourquoi ?\r\n\r\n   -La douane l'a licenci\u00e9 en 40.\r\n\r\n10:49:17:00  10:49:21:19\r\n-Communiste ? Franc-ma\u00e7on ?...\r\nNe me dites pas qu'il est juif !\r\n\r\n10:49:22:03  10:49:24:02\r\n   -Il couchait avec la femme..\r\n\r\n10:49:24:10  10:49:25:15\r\n         ..de son chef.\r\n\r\n10:49:25:23  10:49:27:06\r\n        Les autres aussi,\r\n\r\n10:49:27:13  10:49:31:19\r\n..mais lui, il s'est fait prendre.\r\n\r\n-C'est du propre. Et vous, Nicod,\r\n\r\n10:49:32:03  10:49:33:06\r\n       ..vraiment rang\u00e9 ?\r\n\r\n10:49:33:13  10:49:34:18\r\n                     -Oui...\r\n\r\n10:49:35:02  10:49:38:01\r\n -Reste l'affaire de votre fils,\r\n\r\n10:49:38:09  10:49:40:00\r\n ..un scandale !\r\n\r\n10:49:40:08  10:49:43:22\r\n-Il est malade !\r\n\r\n  -Orsini, un tuberculeux comme \u00e7a,\r\n\r\n10:49:44:06  10:49:46:17\r\n ..on lui ach\u00e8te ses poumons !\r\n\r\n10:49:48:05  10:49:53:11\r\n Bon... Je vous laisse votre fils\r\n  et vous me donnez un passeur.\r\n\r\n10:49:53:18  10:49:55:11\r\n                  On s'est compris ?\r\n\r\n10:49:55:19  10:50:00:04\r\n-Les douaniers s'int\u00e9ressent \u00e0 la\r\nmarchandise, pas au transporteur.\r\n\r\n10:50:03:21  10:50:06:11\r\n  -Orsini, laissez-nous seuls !\r\n\r\n10:50:12:15  10:50:13:17\r\n           Alors ?...\r\n\r\n10:50:14:01  10:50:17:13\r\n   -Si le passeur fait passer\r\n   un chef de la R\u00e9sistance,\r\n\r\n10:50:17:21  10:50:22:11\r\n..ce qui vous int\u00e9resse, c'est le\r\npasseur, la marchandise ou les 2 ?\r\n\r\n10:50:27:03  10:50:30:11\r\n       Il faudrait grimper\r\n   pour le prendre sur le fait.\r\n\r\n10:50:32:20  10:50:56:20\r\n...\r\n\r\n10:50:59:07  10:51:01:07\r\n         -Je vous aide...\r\n\r\n10:51:03:20  10:51:40:20\r\n...\r\n\r\n10:51:43:09  10:51:46:00\r\n     -Je les ai vus, vite !\r\n\r\n10:51:48:03  10:51:51:14\r\n           Grondement.\r\n\r\n10:51:51:22  10:51:53:06\r\n          -Attention !!\r\n\r\n10:51:53:13  10:51:54:17\r\n           -Aaaah !!!\r\n\r\n10:51:55:12  10:51:58:11\r\n     -Au secours !! Ooooh !!!\r\n\r\n10:52:11:11  10:52:14:09\r\n -C'est lui qui nous a pi\u00e9g\u00e9s !\r\n\r\n10:52:25:16  10:52:28:17\r\n  -Mon p\u00e8re est rentr\u00e9 ?...\r\n\r\n                     -Toujours pas.\r\n\r\n10:52:38:13  10:52:40:11\r\nO\u00f9 tu vas ?\r\n\r\n10:52:40:19  10:52:43:14\r\n         Souffle du vent.\r\n\r\n10:52:45:20  10:53:24:20\r\n...\r\n\r\n10:53:27:02  10:53:28:18\r\n -Oh ! Oh !\r\n\r\n10:53:39:01  10:53:42:03\r\n           Oh ! Me l\u00e2che pas, toi !\r\n\r\n10:53:42:11  10:53:45:07\r\n               Allez... Allez !!\r\n\r\n10:53:50:00  10:53:51:00\r\n            -Il est..\r\n\r\n10:53:51:08  10:53:52:07\r\n             ..cuit !\r\n\r\n10:53:53:23  10:53:55:02\r\n           Y'en a 2..\r\n\r\n10:53:55:10  10:53:58:10\r\n  ..dans le ravin. Ces idiots..\r\n\r\n10:53:58:17  10:54:00:20\r\n   ..ont tent\u00e9 de les sortir..\r\n\r\n10:54:01:04  10:54:02:16\r\n            ..de l\u00e0.\r\n\r\n10:54:03:00  10:54:05:03\r\n   J'ai promen\u00e9 les 2 autres !\r\n\r\n10:54:05:11  10:54:08:11\r\n         -Quand m\u00eame...\r\n\r\n -On d\u00e9teste quand on marche..\r\n\r\n10:54:08:18  10:54:10:02\r\n       ..sur ses enfants !\r\n\r\n10:54:10:10  10:54:13:05\r\n       Pourquoi t'es l\u00e0 ?\r\n\r\n       -Je m'inqui\u00e9tais !\r\n\r\n10:54:13:12  10:54:14:21\r\n                 -Viens !\r\n\r\n10:54:15:05  10:54:18:02\r\n     L\u00e0, je suis crev\u00e9...\r\n\r\n10:54:18:10  10:54:20:20\r\n         D\u00e9p\u00eache-toi !\r\n\r\n10:54:26:21  10:54:28:23\r\n-Ca barde chez les Boches.\r\n\r\n10:54:29:07  10:54:31:09\r\n     -A cause des miliciens ?\r\n\r\n10:54:31:16  10:54:36:11\r\n-Rien \u00e0 voir ! Gr\u00e2ce \u00e0 un espion,\r\nla gestapo a r\u00e9ussi \u00e0 remonter..\r\n\r\n10:54:36:18  10:54:38:15\r\n                 ..jusque chez nous,\r\n\r\n10:54:38:23  10:54:41:05\r\n   ..mais ici, ils sont perdus.\r\n\r\n10:54:41:12  10:54:42:18\r\n           -Et alors ?\r\n\r\n10:54:43:02  10:54:46:14\r\n                -C'est pour causer !\r\n     Madame est toujours en voyage ?\r\n\r\n10:54:46:22  10:54:49:15\r\n-Chez sa soeur !\r\n\r\n               -Comprenez-moi bien,\r\n\r\n10:54:49:23  10:54:52:16\r\n         ..je veux \u00e9viter la casse.\r\n\r\n10:54:53:00  10:54:55:20\r\n   Alors tenez-vous \u00e0 carreau.\r\n\r\n10:55:00:12  10:55:03:13\r\n-Des nouveaux ?\r\n\r\n            -2 compagnies alpines !\r\n\r\n10:55:03:21  10:55:07:15\r\n          Ils ratissent\r\n la montagne par petits groupes.\r\n\r\n10:55:07:23  10:55:13:11\r\n  Ces gars-l\u00e0, c'est pas un coup de\r\nfroid qui leur g\u00e8lera les couilles.\r\n\r\n10:55:35:21  10:55:37:15\r\n                  -Bonjour, madame !\r\n\r\n10:55:37:23  10:55:40:11\r\n-Je viens de la part de Murat...\r\n\r\n10:55:40:18  10:55:43:01\r\n          -Il n'est pas inscrit ici.\r\n\r\n10:55:43:09  10:55:47:00\r\n-Pas inscrit ?\r\n\r\n -Pour les tickets, je veux dire...\r\n\r\n10:55:47:08  10:55:51:05\r\n      -Vous n'y \u00eates pas !\r\n       Murat, de Paris...\r\n\r\n10:55:52:01  10:55:53:10\r\n                      -Paul !\r\n\r\n10:55:55:20  10:55:58:16\r\n    -Ouais ?\r\n\r\n     -Cette dame vient de la part..\r\n\r\n10:55:59:00  10:56:02:22\r\n..de M. Murat... On le conna\u00eet pas.\r\n\r\n-Murat ?... Non.\r\n\r\n10:56:05:21  10:56:07:19\r\n-On a eu des probl\u00e8mes...\r\n\r\n10:56:08:03  10:56:11:11\r\n          -Excusez-moi,\r\n madame, je ne comprends rien !\r\n\r\n10:56:11:18  10:56:15:03\r\n   -Emmenez-moi chez Anthonioz.\r\n\r\n      -Je cuis ma fourn\u00e9e,\r\n\r\n10:56:15:11  10:56:18:15\r\n                    ..je peux pas !\r\n\r\n-Le train a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9...\r\n\r\n10:56:18:23  10:56:21:11\r\n J'ai pas dormi depuis 2 jours...\r\n\r\n10:56:21:18  10:56:26:06\r\nJe ne vous demande qu'une chose :\r\n  conduisez-moi chez Anthonioz...\r\n\r\n10:56:28:22  10:56:30:17\r\nO\u00f9 est sa ferme ?\r\n\r\n10:56:31:01  10:56:34:15\r\n                 -Tout le monde vous\r\n     le dira... au hameau de Lagure.\r\n\r\n10:56:43:08  10:56:46:18\r\n   -3 jours sans nouvelles...\r\n       C'est pas normal !\r\n\r\n10:56:49:14  10:56:53:14\r\n   R\u00e9ponds-moi, j'ai le droit\r\n     de te parler de maman !\r\n\r\n10:56:53:22  10:56:56:07\r\n         -Tu vas aller..\r\n\r\n10:56:56:14  10:56:59:09\r\n  ..chez ta cousine Mathilde...\r\n\r\n10:56:59:16  10:57:02:04\r\n   -A Bourges ? Et pourquoi ?\r\n\r\n10:57:04:08  10:57:06:00\r\n      Tu veux m'\u00e9loigner..\r\n\r\n10:57:06:08  10:57:09:16\r\n         ..de Fran\u00e7ois ?\r\n\r\n -De la gestapo, pauvre idiote !\r\n\r\n10:57:10:00  10:57:11:04\r\n         -Pas question !\r\n\r\n10:57:11:11  10:57:13:03\r\n       -Tu vas m'ob\u00e9ir !\r\n\r\n10:57:27:00  10:57:28:21\r\n                 -Regarde la route !\r\n\r\n10:57:31:04  10:57:34:13\r\n-On va s'en tirer\r\nles cuisses propres ?\r\n\r\n10:57:39:05  10:57:40:11\r\n                          -Regarde..\r\n\r\n10:57:40:19  10:57:42:00\r\n           ..la route !\r\n\r\n10:57:44:03  10:57:45:22\r\n       Regarde la route !!\r\n\r\n10:57:46:06  10:57:47:13\r\n          Attention !!!\r\n\r\n             -H\u00e9 !!!\r\n\r\n10:57:56:11  10:57:59:06\r\n-Je t'avais pr\u00e9venu, hein !\r\n\r\n10:58:05:01  10:58:09:14\r\n-On file, ni vu ni connu !\r\n\r\n-Seulement si elle est morte, Ivan.\r\n\r\n10:58:21:18  10:58:23:17\r\n                -Doucement...\r\n\r\n10:58:25:11  10:58:27:01\r\n A premi\u00e8re vue,\r\n\r\n10:58:27:09  10:58:30:05\r\n..rien de cass\u00e9.\r\nDonne-lui de la gnole.\r\n\r\n10:58:30:12  10:58:33:02\r\n-A nous aussi !\r\nOn a eu peur pour elle.\r\n\r\n10:58:34:18  10:58:36:18\r\n-Viens t'asseoir.\r\n\r\n10:58:37:22  10:58:40:11\r\nTu seras mieux...\r\n\r\n10:58:49:01  10:58:50:22\r\n       -Vous \u00eates marin ?\r\n\r\n10:58:51:06  10:58:54:18\r\n          -Marchand d'art !\r\n\r\n         -Voici mon ami et associ\u00e9,\r\n\r\n10:58:55:02  10:58:58:17\r\n         ..Ivan Brontov !\r\n      C'est un Russe blanc.\r\n\r\n10:58:59:01  10:59:01:21\r\n     -Y'a des Russes noirs ?\r\n\r\n        -Non, des rouges.\r\n\r\n10:59:02:05  10:59:04:08\r\n Quand ils ont pris le pouvoir,\r\n\r\n10:59:04:15  10:59:08:21\r\n..Ivan a fui la Russie. Il d\u00e9teste\r\n   les cocos et les youpins !\r\n\r\n10:59:09:05  10:59:10:17\r\n -Hitler leur r\u00e8gle..\r\n\r\n10:59:11:01  10:59:13:18\r\n         ..leur compte !\r\n\r\n        -Qui conduisait ?\r\n\r\n10:59:15:06  10:59:17:14\r\n Vous tenez pas votre droite...\r\n\r\n10:59:19:12  10:59:21:15\r\n   Moi, je tiens pas l'alcool !\r\n\r\n10:59:21:23  10:59:23:15\r\n -Petite salope !!\r\n\r\n10:59:25:20  10:59:43:20\r\n...\r\n\r\n10:59:46:06  10:59:47:16\r\n                     -Au revoir !\r\n\r\n10:59:51:06  10:59:52:20\r\n            -La ferme Anthonioz ?\r\n\r\n10:59:53:04  10:59:54:10\r\n                         -C'est lui.\r\n\r\n10:59:56:02  10:59:58:23\r\n           -Bonjour !\r\n Vous \u00eates Bernard Anthonioz ?\r\n\r\n10:59:59:07  11:00:02:14\r\n          -Oui, madame.\r\n\r\n   -C'est Murat qui m'envoie !\r\n\r\n11:00:05:16  11:00:07:04\r\n       Oh non, pas vous...\r\n\r\n11:00:08:13  11:00:10:18\r\n   Je vous d\u00e9cris Murat ?...\r\n\r\n11:00:11:02  11:00:14:10\r\n         Grand, maigre,\r\n moustache et il dit sans cesse :\r\n\r\n11:00:14:17  11:00:16:22\r\n ..\"d'un sens comme de l'autre\".\r\n\r\n11:00:22:10  11:00:24:07\r\n     Je dois remettre \u00e7a..\r\n\r\n11:00:24:14  11:00:26:11\r\n           ..\u00e0 Berne,\r\n\r\n11:00:26:18  11:00:28:22\r\n ..\u00e0 l'ambassade d'Angleterre.\r\n\r\n11:00:29:06  11:00:32:23\r\n  Je me fous que vous m'aidiez.\r\n   J'en ai marre des l\u00e2ches !\r\n\r\n11:00:38:23  11:00:41:10\r\n              -Non.\r\n\r\n   -Vous me d\u00e9cevez, Maurice.\r\n\r\n11:00:41:17  11:00:43:22\r\n         Un vieux client comme moi !\r\n\r\n11:00:44:06  11:00:47:03\r\n-Je ne fais que la marchandise :\r\n\r\n11:00:47:11  11:00:49:06\r\n ..elle ne parle pas !\r\n\r\n11:00:49:13  11:00:51:21\r\n       -Une seule fois...\r\n\r\n             -Non !\r\n\r\n11:00:52:05  11:00:53:05\r\n La marchandise !\r\n\r\n11:00:53:12  11:00:55:09\r\n   Ca a toujours \u00e9t\u00e9 ainsi !\r\n\r\n11:00:55:16  11:00:57:15\r\n    -Fermez la porte \u00e0 cl\u00e9,\r\n\r\n11:00:57:23  11:01:00:01\r\n   ..on va causer tranquilles.\r\n\r\n11:01:12:06  11:01:15:20\r\n     On a la gestapo au cul !\r\n\r\n     -C'est votre probl\u00e8me.\r\n\r\n11:01:16:04  11:01:17:01\r\n -J'y crois pas !\r\n\r\n11:01:17:09  11:01:19:13\r\n   Que vous reprocherait-elle ?\r\n\r\n11:01:19:21  11:01:22:15\r\n  -Des histoires de partages...\r\n\r\n11:01:22:23  11:01:24:20\r\n     On les a blous\u00e9s, quoi.\r\n\r\n11:01:25:04  11:01:28:07\r\n         -Partages de quoi ?...\r\n\r\n-On veut pas savoir !\r\n\r\n11:01:28:14  11:01:30:12\r\n                 -Mais si ! Tu vas..\r\n\r\n11:01:30:20  11:01:31:21\r\n                      ..tout savoir.\r\n\r\n11:01:32:05  11:01:35:23\r\n       La gestapo ramasse\r\n     les juifs. Les pauvres,\r\n\r\n11:01:36:07  11:01:38:00\r\n     ..on s'en occupait pas.\r\n\r\n11:01:38:08  11:01:39:10\r\n         Mais les gros,\r\n\r\n11:01:39:17  11:01:41:04\r\n           ..avec Ivan,\r\n\r\n11:01:41:11  11:01:44:17\r\n   ..on vidait leur appartement\r\n       et on prenait 10 %.\r\n\r\n11:01:46:09  11:01:48:06\r\n    -On n'a rien \u00e0 y voir...\r\n\r\n11:01:48:13  11:01:53:14\r\n-Mais si ! C'est vous qui faisiez\r\n passer nos bricoles en Suisse,\r\n\r\n11:01:53:22  11:01:58:04\r\n ..non ? La gestapo ne fera pas\r\nde d\u00e9tail, tout le monde au trou !\r\n\r\n11:01:58:11  11:02:01:14\r\n         Enfin, le trou\r\n    dans le meilleur des cas.\r\n\r\n11:02:06:02  11:02:10:01\r\n       J'avais dit \u00e0 Ivan\r\n   que tu avais de la jugeote :\r\n\r\n11:02:10:09  11:02:12:07\r\n     ..avec ce cher Maurice,\r\n\r\n11:02:12:14  11:02:16:16\r\n   ..il sera inutile de sortir\r\n  les arguments d\u00e9sagr\u00e9ables.\r\n\r\n11:02:18:20  11:02:42:20\r\n...\r\n\r\n11:02:45:04  11:02:46:21\r\n                -Que c'est beau !...\r\n\r\n11:02:47:05  11:02:51:16\r\n-Mademoiselle veut bien me suivre ?\r\nJe vais lui montrer les chambres...\r\n\r\n11:02:54:12  11:02:58:07\r\nMademoiselle ! Pas\r\nde familiarit\u00e9s avec le personnel !\r\n\r\n11:02:58:14  11:03:00:03\r\n            Elle rit.\r\n\r\n11:03:14:04  11:03:15:23\r\n                          -Mis\u00e8re !\r\n\r\n11:03:16:07  11:03:18:09\r\n      C'est \u00e0 la baronne ?\r\n\r\n11:03:18:16  11:03:19:18\r\n           -Forc\u00e9ment,\r\n\r\n11:03:20:02  11:03:22:04\r\n       ..c'est sa chambre.\r\n\r\n11:03:25:08  11:03:28:09\r\n   -Elle ne me regardait pas !\r\n\r\n         -Avec mon p\u00e8re,\r\n\r\n11:03:28:16  11:03:30:11\r\n..monsieur s'entend bien.\r\n\r\n11:03:34:10  11:03:37:16\r\n -Suzanne fait le m\u00e9nage ici ?\r\n\r\n        -2 fois par mois.\r\n\r\n11:03:38:00  11:03:42:20\r\n -Tu es d\u00e9j\u00e0 venu avec elle ?\r\n\r\n -Oh... Jamais, je te le jure...\r\n\r\n11:03:50:14  11:03:53:21\r\nEt si Mademoiselle\r\nveut prendre un bain...\r\n\r\n11:03:55:11  11:03:58:22\r\nL'eau devrait\r\n\u00eatre chaude dans une demi-heure.\r\n\r\n11:04:16:01  11:04:17:11\r\n             -Reste !\r\n\r\n11:04:19:20  11:04:35:20\r\n...\r\n\r\n11:04:38:13  11:04:40:19\r\n              -Il est o\u00f9, Maurice ?\r\n\r\n11:04:41:03  11:04:42:15\r\n -Me voil\u00e0 !\r\n\r\n11:04:46:08  11:04:48:01\r\n      On va manger !\r\n\r\n11:04:48:09  11:04:50:17\r\n              -Pas le temps !\r\n\r\n-Il faut !\r\n\r\n11:04:51:01  11:04:53:09\r\nOn va marcher durant 5 h.\r\n\r\n11:04:53:16  11:04:55:04\r\n-Planque la bagnole.\r\n\r\n11:05:01:09  11:05:03:12\r\n              Bon, on se d\u00e9p\u00eache !\r\n\r\n11:05:05:03  11:05:09:06\r\n        -Poussin ! Le plus grand...\r\n\r\n-J'ai dit : on se d\u00e9p\u00eache !\r\n\r\n11:05:09:13  11:05:11:05\r\n                          Bon !\r\n\r\n11:05:11:12  11:05:13:09\r\n                        On y va ?...\r\n\r\n11:05:16:18  11:05:18:03\r\n-C'est elle..\r\n\r\n11:05:18:11  11:05:20:05\r\n ..qui a commenc\u00e9...\r\n\r\n11:05:20:12  11:05:21:13\r\n                   -Te tracasse pas.\r\n\r\n11:05:21:21  11:05:24:23\r\n         -Vos histoires\r\nde famille, \u00e7a suffit. Allons-y !\r\n\r\n11:05:25:07  11:05:26:20\r\n       -Un coup de raide ?\r\n\r\n11:05:27:04  11:05:28:14\r\n                        -Ah non !\r\n\r\n11:05:28:22  11:05:30:17\r\n-Mais si...\r\n\r\n11:05:32:16  11:05:38:04\r\nSi Fran\u00e7ois rentrait, costaud\r\ncomme il est, il sera pas de trop !\r\n\r\n11:05:38:11  11:05:42:11\r\n Avec ce qu'il trimballerait,\r\n il aurait de quoi se payer..\r\n\r\n11:05:42:18  11:05:45:05\r\n..un bel h\u00f4tel apr\u00e8s la guerre !\r\n\r\n11:05:50:11  11:05:51:22\r\n                        -Ouais...\r\n\r\n11:05:54:20  11:06:29:20\r\n...\r\n\r\n11:06:31:23  11:06:34:06\r\n-Comme tu es belle...\r\n\r\n11:06:34:13  11:06:38:00\r\n                  -Tu ne t'en \u00e9tais\r\n                 pas aper\u00e7u avant ?\r\n\r\n11:06:40:20  11:06:58:20\r\n...\r\n\r\n11:07:01:14  11:07:03:11\r\n             -Non, pas ici...\r\n\r\n11:07:04:14  11:07:06:18\r\n                 Pas comme \u00e7a.\r\n\r\n11:07:14:13  11:07:16:18\r\n              -Apr\u00e8s toi !\r\n\r\n11:07:22:11  11:07:24:17\r\n             Alors...\r\n\r\n11:07:25:23  11:07:29:16\r\n                 Le chef n'a trouv\u00e9\r\n  que \u00e7a dans le fond d'un placard.\r\n\r\n11:07:30:19  11:07:31:21\r\n         Des sardines !\r\n\r\n11:07:32:05  11:07:34:17\r\nJe sais pas si elles sont bonnes,\r\n\r\n11:07:35:01  11:07:37:10\r\n  ..mais il y a de quoi boire !\r\n\r\n11:07:44:18  11:07:45:23\r\n                   A nous !\r\n\r\n11:07:55:06  11:07:56:22\r\n                Une merveille...\r\n\r\n11:07:58:13  11:08:01:01\r\n       Aboiements au loin.\r\n\r\n11:08:02:23  11:08:04:12\r\n            -Allez...\r\n\r\n11:08:06:20  11:08:22:20\r\n...\r\n\r\n11:08:25:04  11:08:28:20\r\n Discussion en allemand au loin.\r\n\r\n11:08:30:20  11:08:49:20\r\n...\r\n\r\n11:08:52:05  11:08:55:04\r\n           Aboiements.\r\n\r\n11:08:57:20  11:09:00:03\r\n         -Une vingtaine, \u00e0 200 m...\r\n\r\n11:09:00:11  11:09:02:18\r\n-Remettons \u00e7a...\r\n\r\n                   -Non.\r\n\r\n11:09:03:02  11:09:04:14\r\n                      -Ca circule...\r\n\r\n11:09:04:22  11:09:06:18\r\n-Choisis !\r\n\r\n11:09:08:12  11:09:11:07\r\n                   -C'est risqu\u00e9...\r\n\r\n-Allez, va.\r\n\r\n11:09:11:14  11:09:12:21\r\n             Allez !\r\n\r\n11:09:13:05  11:09:15:20\r\n           Aboiements.\r\n\r\n11:09:25:07  11:09:28:04\r\n-Et ce qui m'a le plus \u00e9tonn\u00e9...\r\n\r\n11:09:28:11  11:09:32:23\r\n  Mon p\u00e8re me disait qu'il l'aimait\r\n  tant qu'il lui aurait pardonn\u00e9...\r\n\r\n11:09:33:07  11:09:35:22\r\n      C'est pas son genre, au vieux.\r\n\r\n11:09:36:06  11:09:40:04\r\n              C'est triste parce que\r\n  pour ton p\u00e8re, c'\u00e9tait quoi ?...\r\n\r\n11:09:40:11  11:09:44:04\r\n               Une bonne femme qu'il\r\n    sautait dans le dos de son mari.\r\n\r\n11:09:44:11  11:09:48:17\r\n   Alors que pour mon petit p\u00e8re...\r\n\r\n-Mon p\u00e8re aussi, il l'aimait.\r\n\r\n11:09:49:01  11:09:51:03\r\nEt il l'aime encore...\r\n\r\n11:09:51:11  11:09:54:03\r\nC'est ma m\u00e8re qui me l'a dit.\r\n\r\n11:09:54:11  11:09:58:10\r\n              -Alors, tu savais ?\r\n\r\n-Pas qu'il s'agissait d'elle...\r\n\r\n11:10:00:14  11:10:03:01\r\nC'est bizarre, la vie...\r\n\r\n11:10:03:09  11:10:06:06\r\nTout cet amour, qui fabrique quoi ?\r\n\r\n11:10:06:13  11:10:09:18\r\nDu malheur... de la haine...\r\n\r\n11:10:15:22  11:10:18:11\r\nAlors que l'amour, c'est...\r\n\r\n11:10:19:20  11:11:31:04\r\n...\r\n\r\n11:11:31:21  11:11:34:16\r\n               -Vous avez tout lu ?\r\n\r\n-Ca vous \u00e9tonne ?\r\n\r\n11:11:36:14  11:11:38:09\r\n      -C'est toujours non ?\r\n\r\n11:11:40:03  11:11:44:09\r\n  -Le 1er devoir d'un passeur :\r\n ne pas faire prendre son client.\r\n\r\n11:11:44:16  11:11:47:03\r\n         -Et si le client\r\n       assume les risques ?\r\n\r\n11:11:47:11  11:11:50:02\r\n-Cette enveloppe en vaut la peine ?\r\n\r\n11:11:51:00  11:11:55:09\r\n -D'apr\u00e8s Murat, ces documents\r\n sont d'une extr\u00eame importance.\r\n\r\n11:11:55:16  11:11:57:10\r\n          -On va voir !\r\n\r\n11:11:57:17  11:11:59:18\r\n        -Vous n'avez pas le droit !!\r\n\r\n11:12:09:11  11:12:10:17\r\n       Je n'en veux plus...\r\n\r\n11:12:12:18  11:12:15:03\r\n   Vous ne pouvez pas savoir...\r\n\r\n11:12:16:08  11:12:18:13\r\n  Les amis qui disparaissent...\r\n\r\n11:12:18:21  11:12:21:21\r\nLe t\u00e9l\u00e9phone qui ne r\u00e9pond plus...\r\n\r\n11:12:23:00  11:12:27:11\r\n Ou une voix mielleuse qui essaie\r\nde vous attirer dans la sourici\u00e8re.\r\n\r\n11:12:27:19  11:12:30:14\r\n   J'ai \u00e9t\u00e9 fil\u00e9e 2 fois...\r\n\r\n11:12:30:22  11:12:34:01\r\n             2 fois,\r\nje les ai sem\u00e9s dans le m\u00e9tro !\r\n\r\n11:12:34:09  11:12:36:05\r\n       Enfin, je crois...\r\n\r\n11:12:36:12  11:12:39:14\r\n  Vous savez ce qui arrive ?...\r\n\r\n11:12:39:22  11:12:42:17\r\n        Vous vous dites :\r\n       qu'ils m'arr\u00eatent,\r\n\r\n11:12:43:01  11:12:45:09\r\n ..c'est tellement intol\u00e9rable !\r\n\r\n11:12:49:03  11:12:51:18\r\n      Mais je dois vivre...\r\n\r\n11:12:52:02  11:12:55:00\r\n     J'ai un grand gar\u00e7on...\r\n\r\n11:12:55:08  11:12:57:21\r\n     Il est chez des cousins.\r\n\r\n11:12:58:05  11:13:00:07\r\n     Pour lui, je dois vivre.\r\n\r\n11:13:00:14  11:13:03:11\r\n            -Pourquoi\r\n   cette histoire d'enveloppe ?\r\n\r\n11:13:06:18  11:13:09:04\r\n    -Murat m'avait parl\u00e9 de vous...\r\n\r\n11:13:09:11  11:13:12:13\r\n                   Il \u00e9tait inquiet\r\n             avant les arrestations.\r\n\r\n11:13:12:21  11:13:15:23\r\n                    Il m'avait dit :\r\n       si vous vous sentez coinc\u00e9e,\r\n\r\n11:13:16:07  11:13:18:23\r\n   ..c'est une porte de sortie.\r\n\r\n11:13:19:07  11:13:23:06\r\n J'ai pens\u00e9 qu'avec l'enveloppe,\r\n   je ferais mieux le poids...\r\n\r\n11:13:25:05  11:13:28:17\r\nC'est la boutique qui m'a d\u00e9cid\u00e9e.\r\n\r\n11:13:29:01  11:13:32:16\r\n     Le trottoir \u00e9tait noir\r\n de types en manteaux de cuir...\r\n\r\n11:13:33:00  11:13:35:08\r\n    J'allais faire demi-tour,\r\n\r\n11:13:35:15  11:13:39:15\r\n       ..mais j'ai entendu un cri...\r\n\r\n11:13:39:23  11:13:44:10\r\n  J'aurai ce cri au fond de moi\r\n jusqu'\u00e0 la fin de mes jours...\r\n\r\n11:13:44:17  11:13:46:06\r\n                 Une femme...\r\n\r\n11:13:48:10  11:13:51:07\r\n                           Ils l'ont\r\n      poursuivie dans les \u00e9tages...\r\n\r\n11:13:51:14  11:13:54:06\r\n  Elle s'\u00e9tait jet\u00e9e du 4e...\r\n\r\n11:13:55:21  11:13:57:12\r\n                     Elle a cri\u00e9...\r\n\r\n11:13:58:19  11:14:03:00\r\n...au moment o\u00f9 elle s'est \u00e9cras\u00e9e\r\n   devant moi sur le trottoir !\r\n\r\n11:14:04:14  11:14:07:15\r\n        Du sang partout, c'\u00e9tait...\r\n\r\n11:14:09:07  11:14:11:09\r\n   -La boutique, c'\u00e9tait... ?\r\n\r\n11:14:11:16  11:14:13:04\r\n              -Une confiserie.\r\n\r\n11:14:16:05  11:14:18:05\r\n   -La femme \u00e9tait comment ?\r\n\r\n11:14:18:12  11:14:21:07\r\n-Je crois qu'elle \u00e9tait petite...\r\n\r\n11:14:21:14  11:14:24:01\r\n               Elle portait..\r\n\r\n11:14:24:09  11:14:27:15\r\n                        ..un manteau\r\n pied-de-poule et un chapeau noir...\r\n\r\n11:14:30:23  11:14:35:04\r\n     Qu'est-ce qu'il y a ?...\r\n\r\n           -Hein ?...\r\n\r\n11:14:41:10  11:14:43:11\r\n                   Rien...\r\n\r\n11:14:58:06  11:15:00:22\r\n              Il est essouffl\u00e9.\r\n\r\n11:15:10:13  11:15:12:13\r\n                          -Bravo !\r\n\r\n11:15:12:21  11:15:15:01\r\n-On y est ?\r\n\r\n                          -Ouais...\r\n\r\n11:15:15:09  11:15:19:02\r\n                       La fronti\u00e8re\r\n       est derri\u00e8re cette bergerie.\r\n\r\n11:15:19:10  11:15:20:21\r\n           -O\u00f9 ?...\r\n\r\n11:15:23:03  11:15:25:21\r\n             -Vous continuez\r\n           jusqu'\u00e0 l'\u00e9glise...\r\n\r\n11:15:26:05  11:15:29:11\r\n         La petite maison\r\n     en pierre, c'est l\u00e0...\r\n\r\n11:15:29:19  11:15:31:23\r\n         Vous demandez Vincent.\r\n\r\n11:15:32:07  11:15:35:21\r\n-Vincent ? D'accord.\r\n\r\n  -Ils vont bien s'occuper de vous.\r\n\r\n11:15:36:05  11:15:38:03\r\n            -Merci, vraiment !\r\n\r\n11:15:41:12  11:15:44:07\r\n                Attention...\r\n\r\n-Ca va ?\r\n\r\n11:15:45:12  11:15:47:20\r\n                  -Attention, Ivan !\r\n\r\n11:15:48:04  11:15:51:10\r\n     -C'est bon.\r\n\r\n    -Tu es pr\u00eat ?... Merci encore !\r\n\r\n11:16:05:20  11:16:08:12\r\n           -Allez, c'est bon...\r\n\r\n11:16:09:09  11:16:11:08\r\n        Une cloche sonne.\r\n\r\n11:16:18:23  11:16:21:00\r\n                           -Oh !\r\n\r\n11:16:23:08  11:16:26:04\r\n         On voudrait voir Vincent !\r\n\r\n       -Oui...\r\n\r\n11:16:27:15  11:16:30:06\r\nCa semble lourd... Posez donc !\r\n\r\n11:16:38:05  11:16:40:01\r\n    -Doucement !\r\n\r\n11:16:40:09  11:16:42:01\r\n    Doucement...\r\n\r\n11:16:46:00  11:16:47:11\r\n                -Entrez donc.\r\n\r\n11:16:47:19  11:16:51:15\r\n        -C'est quoi,\r\nce boucan, nom d'un chien ?!\r\n\r\n11:16:51:23  11:16:56:14\r\n   Douane suisse ! Messieurs,\r\non ne bouge plus ! Voil\u00e0, comme \u00e7a.\r\n\r\n11:16:58:20  11:17:17:20\r\n...\r\n\r\n11:17:20:04  11:17:21:23\r\n             -Oh, l'enfoir\u00e9...\r\n\r\n11:17:22:07  11:17:25:02\r\n           B\u00ealements.\r\n\r\n11:17:27:20  11:17:51:20\r\n...\r\n\r\n11:17:54:10  11:17:57:11\r\n          -La folle ! S\u00e9verine ?...\r\n\r\n11:17:57:19  11:17:59:12\r\n         S\u00e9verine ?...\r\n\r\n11:18:14:11  11:18:16:01\r\n                     -On fait quoi ?\r\n\r\n11:18:16:09  11:18:17:18\r\n        -On recommence...\r\n\r\n11:18:21:11  11:18:23:10\r\n             -Non, Fran\u00e7ois...\r\n\r\n11:18:24:17  11:18:27:04\r\n         On recommencera ailleurs...\r\n\r\n11:18:27:11  11:18:29:06\r\n    -O\u00f9 \u00e7a ?...\r\n\r\n11:18:29:13  11:18:31:07\r\n               -Loin d'ici...\r\n\r\n11:18:31:14  11:18:34:11\r\n           -Tu veux que\r\n   je laisse tomber mon p\u00e8re ?\r\n\r\n11:18:35:11  11:18:38:21\r\n                           -Tu crois\r\n  qu'il te laissera vivre avec moi ?\r\n\r\n11:18:40:02  11:18:42:09\r\n                  Le mien, pareil...\r\n\r\n11:18:43:20  11:18:46:03\r\n                Mon amour...\r\n\r\n11:18:46:11  11:18:48:10\r\n           Si tu veux m'\u00e9pouser,\r\n\r\n11:18:48:17  11:18:51:07\r\n              ..il faut partir...\r\n\r\n11:18:53:20  11:19:24:20\r\n...\r\n\r\n11:19:27:11  11:19:29:00\r\n             -Halte !\r\n\r\n11:19:29:08  11:19:31:09\r\n       Ordres en allemand.\r\n\r\n11:19:31:16  11:19:34:04\r\n           Aboiements.\r\n\r\n11:19:34:20  11:19:39:14\r\n...\r\n\r\n11:19:40:09  11:19:42:08\r\n          Coups de feu.\r\n\r\n11:19:44:20  11:20:06:20\r\n...\r\n\r\n11:20:09:04  11:20:13:03\r\n-Comment tu savais ?...\r\n\r\n      -Mon p\u00e8re l'a planqu\u00e9 l\u00e0..\r\n\r\n11:20:13:11  11:20:18:07\r\n..quand il a fallu d\u00e9poser tous les\r\nfusils de chasse \u00e0 la kommandantur.\r\n\r\n11:20:20:07  11:20:24:15\r\n         Carabine am\u00e9ricaine...\r\n        de tr\u00e8s haute pr\u00e9cision.\r\n\r\n11:20:25:23  11:20:29:07\r\n  Une balle tue un chamois \u00e0 200 m.\r\n\r\n11:20:30:10  11:20:32:11\r\n              Mais les balles...\r\n\r\n11:20:35:14  11:20:38:04\r\n            Il n'en reste que 5.\r\n\r\n11:20:38:11  11:20:41:20\r\n            -Brrrrr !\r\n\r\n         Souffle du vent.\r\n\r\n11:20:45:08  11:20:46:23\r\n -Ca a march\u00e9 ?!\r\n\r\n11:20:47:07  11:20:50:11\r\n   -Comme sur des roulettes !\r\n         Les couillons !!\r\n\r\n11:20:50:18  11:20:53:04\r\n   Bravo, ma grande ! Bravo !\r\n\r\n11:20:55:22  11:20:58:02\r\n           -Tiens, les premi\u00e8res...\r\n\r\n11:21:00:09  11:21:03:16\r\n       Et Fran\u00e7ois, il est revenu ?\r\n\r\n   -Non !\r\n\r\n11:21:04:00  11:21:06:21\r\n         -Qu'est-ce qu'il fout ?...\r\n\r\n-A ton avis ?\r\n\r\n11:21:07:05  11:21:10:16\r\nIl passe la fronti\u00e8re,\r\nbras dessus bras dessous !\r\n\r\n11:21:19:17  11:21:21:08\r\n         -On y est !\r\n\r\n11:21:21:15  11:21:23:07\r\nRegarde, la borne !\r\n\r\n11:21:23:14  11:21:25:18\r\nLa fronti\u00e8re est \u00e0 500 m.\r\n\r\n11:21:26:02  11:21:29:20\r\n     -Allons-y ! Le passage\r\nest juste l\u00e0, apr\u00e8s la cassure...\r\n\r\n11:21:30:04  11:21:32:10\r\n  On n'a plus qu'\u00e0 descendre !\r\n\r\n11:21:41:00  11:21:44:10\r\n    Il est \u00e0 200 m au plus !\r\n\r\n     -Le talus \u00e0 gauche...\r\n\r\n11:21:44:17  11:21:48:13\r\nJe vais gicler sur lui.\r\n\r\n    -Sa 2e balle ne te ratera pas !\r\n\r\n11:21:50:05  11:21:52:15\r\n-Y'aura pas de 2e balle...\r\n\r\n11:22:03:21  11:22:05:11\r\n                   -Pr\u00eat !\r\n\r\n11:22:23:23  11:22:26:22\r\n         Y'en a peut-\u00eatre d'autres.\r\n\r\n-Je vois rien.\r\n\r\n11:22:29:10  11:22:31:13\r\nJ'y vais !\r\n\r\n                 -Tous les 2...\r\n\r\n11:22:31:21  11:22:34:10\r\n-Non, tu veilles \u00e0 la 2e balle !\r\n\r\n11:22:50:10  11:22:51:18\r\n          -A l'abri !!!\r\n\r\n11:22:53:20  11:23:21:20\r\n...\r\n\r\n11:23:24:00  11:23:26:09\r\n             -Ca va ?... A couvert !\r\n\r\n11:23:27:15  11:23:29:17\r\n          Coups de feu.\r\n\r\n11:23:33:05  11:23:34:21\r\n        -A\u00efe !!\r\n\r\n11:23:38:16  11:23:41:21\r\n     -Tu es bless\u00e9e ?\r\n\r\n                 -Juste amoch\u00e9e...\r\n\r\n11:24:03:09  11:24:04:20\r\n               -Il te reste..\r\n\r\n11:24:05:04  11:24:07:11\r\n    ..de la dynamite vol\u00e9e ?\r\n\r\n11:24:07:19  11:24:09:08\r\n                 Anthonioz !\r\n\r\n11:24:13:10  11:24:15:06\r\n-Louisette est morte.\r\n\r\n11:24:18:08  11:24:20:11\r\nQue feras-tu de la dynamite ?\r\n\r\n11:24:20:18  11:24:24:11\r\n          -Des Allemands ont coinc\u00e9\r\n      les m\u00f4mes au Col du Renard...\r\n\r\n11:24:24:18  11:24:27:12\r\n      -Comment tu le sais ?\r\n\r\n         -J'en viens...\r\n\r\n11:24:27:20  11:24:29:09\r\n-Qu'y foutaient-ils ?\r\n\r\n11:24:29:16  11:24:33:17\r\n          -Qu'est-ce que tu crois...\r\n     Ils voulaient passer en Suisse.\r\n\r\n11:24:36:02  11:24:38:02\r\n           Ouais, on a \u00e9t\u00e9 cons...\r\n\r\n11:24:41:18  11:24:44:00\r\n      -Elle est l\u00e0-haut...\r\n\r\n11:25:02:22  11:25:06:23\r\n     -On n'aura pas eu droit\r\n\u00e0 beaucoup de temps tous les 2...\r\n\r\n11:25:08:10  11:25:11:18\r\n-Normalement,\r\non avait droit \u00e0 rien du tout.\r\n\r\n11:26:01:01  11:26:02:09\r\n-L\u00e8ve-toi !\r\n\r\n11:26:04:20  11:26:23:20\r\n...\r\n\r\n11:26:26:04  11:26:28:02\r\n            -Ils sont l\u00e0...\r\n\r\n11:26:31:11  11:26:59:20\r\n...\r\n\r\n11:27:01:21  11:27:04:10\r\n       Ordres en allemand.\r\n\r\n11:27:18:16  11:27:19:21\r\n           Coup de feu.\r\n\r\n11:27:20:05  11:27:22:01\r\n           Explosion.\r\n\r\n11:27:28:15  11:27:31:02\r\n                 -Aaaah !!\r\n\r\n11:27:31:10  11:27:34:19\r\n        Occupe-toi de nos enfants...\r\n\r\n11:27:40:05  11:27:41:00\r\n             -Non !!!\r\n\r\n11:27:43:16  11:28:48:18\r\n...\r\n\r\n11:28:50:03  11:28:53:02\r\n       -Oooooh... Aaaaah...\r\n\r\n11:28:55:20  11:29:10:20\r\n...\r\n\r\n11:29:13:15  11:29:15:16\r\n          -Fran\u00e7ois !!\r\n\r\n11:29:19:04  11:29:21:23\r\n                    Qu'ils ne soient\r\n              pas morts pour rien...\r\n\r\n11:29:27:11  11:29:29:04\r\n                           Laisse...\r\n\r\n11:29:31:20  11:29:56:20\r\n...\r\n\r\n11:29:58:20  11:30:03:20\r\n        Sous-titrage MFP.\r\n\r\n11:30:04:01  11:30:08:01\r\n{\\an1}Prochain sous-titrage, voir page 776\r\n\r\n11:30:08:06  11:30:10:06\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802657710", "title": "Profession : passeurs - Version Clean VF - Mix\u00e9e"}], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1722081", "comment": "Plusieurs s\u00e9quences film\u00e9es avec des t\u00e9l\u00e9phones ou des cam\u00e9ras cach\u00e9es.   \nAudios 3+4: avec les chiffres 70 et 90 prononc\u00e9s \"\u00e0 la fran\u00e7aise\".", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR und / ITR eng", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035475", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1654468", "internalArchiveId": "AA1801654769", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Crise postale", "publicationDate": "2018-02-26T20:11:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9367254", "imageURL": "http://www.rts.ch/9402640.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Crise postale", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Crise postale", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Crise postale", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Crise postale/ Skier \u00e0 Andermatt", "Crise postale", "Suisse Tourisme", "Skier \u00e0 Andermatt", "Cigale ou Fourmi: Laurent Voulzy", "Crise postale"], "alternativeSummary": ["Crise postale\n- Crise postale\n- Cigale ou Fourmi: Laurent Voulzy\n- Skier \u00e0 Andermatt\n- Suisse Tourisme", "Crise postale\n- Crise postale\n- Cigale ou Fourmi: Laurent Voulzy\n- Skier \u00e0 Andermatt\n- Suisse Tourisme", "Crise postale\n- Crise postale\n- Cigale ou Fourmi: Laurent Voulzy\n- Skier \u00e0 Andermatt\n- Suisse Tourisme", "Crise postale\n- Crise postale\n- Cigale ou Fourmi: Laurent Voulzy\n- Skier \u00e0 Andermatt\n- Suisse Tourisme", "La crise de confiance \u00e0 la Poste pourrait-elle remettre en question la fermeture des bureaux postaux.\nC'est un domaine skiable flambant neuf et grand luxe... Comment un milliardaire \u00e9gyptien a transform\u00e9 une vall\u00e9e abandonn\u00e9e par l'arm\u00e9e. TTC vous emm\u00e8ne \u00e0 Andermatt.", "La crise de confiance \u00e0 la Poste pourrait-elle remettre en question la fermeture des bureaux postaux ?", "C'est un domaine skiable flambant neuf et grand luxe... Comment un milliardaire \u00e9gyptien a transform\u00e9 une vall\u00e9e abandonn\u00e9e par l'arm\u00e9e. TTC vous emm\u00e8ne \u00e0 Andermatt."], "variantIds": ["ece-9253661", "ece-9253671", "ece-9253539", "ece-9252974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-30T14:15:38Z", "subTitles": ["00:11:53:18  00:11:58:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:59:06  00:12:04:20\r\n{\\an1}-Michel Huissoud, directeur\r\ndu contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\n\r\n00:12:04:22  00:12:08:22\r\n{\\an1}-La crise de confiance \u00e0 la Poste\r\npourrait-elle remettre en question\r\n\r\n00:12:09:00  00:12:11:11\r\n{\\an1}la fermeture des bureaux postaux ?\r\n\r\n00:12:11:12  00:12:14:08\r\n{\\an1}Il aime chanter,\r\nil n'aime pas marchander.\r\n\r\n00:12:14:10  00:12:17:02\r\n{\\an1}Laurent Voulzy nous parle d'argent.\r\n\r\n00:12:17:04  00:12:20:04\r\n{\\an1}C'est une station neuve\r\net grand luxe.\r\n\r\n00:12:20:06  00:12:24:01\r\n{\\an1}Comment un milliardaire \u00e9gyptien\r\na transform\u00e9 une vall\u00e9e\r\n\r\n00:12:24:03  00:12:25:21\r\n{\\an1}abandonn\u00e9e par l'arm\u00e9e ?\r\n\r\n00:12:25:23  00:12:28:05\r\n{\\an1}TTC vous emm\u00e8ne \u00e0 Andermatt.\r\n\r\n00:12:42:09  00:12:44:18\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:12:44:20  00:12:47:06\r\n{\\an1}C'est la rentr\u00e9e parlementaire,\r\n\r\n00:12:47:08  00:12:50:00\r\n{\\an1}la Poste est au coeur\r\ndes discussions.\r\n\r\n00:12:50:02  00:12:54:07\r\n{\\an1}La crise de confiance pourrait\r\nprendre une nouvelle dimension.\r\n\r\n00:12:54:09  00:12:57:15\r\n{\\an1}Si les chiffres ont \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s\r\nchez CarPostal,\r\n\r\n00:12:57:17  00:13:00:23\r\n{\\an1}on peut se demander\r\ns'ils ne l'ont pas \u00e9t\u00e9 aussi\r\n\r\n00:13:01:01  00:13:04:11\r\n{\\an1}pour justifier la fermeture\r\ndes bureaux de poste ?\r\n\r\n00:13:04:13  00:13:05:23\r\n{\\an1}On fait le point.\r\n\r\n00:13:06:19  00:13:10:16\r\n{\\an1}-Aux Brenets, cette commune\r\nneuch\u00e2teloise de 900 \u00e2mes,\r\n\r\n00:13:10:18  00:13:14:13\r\n{\\an1}le scandale de CarPostal\r\nr\u00e9veille la col\u00e8re.\r\n\r\n00:13:14:15  00:13:17:07\r\n{\\an1}Le bureau de poste a ferm\u00e9\r\nil y a 8 mois.\r\n\r\n00:13:17:09  00:13:20:07\r\n{\\an1}Remplac\u00e9 par un coin postal\r\ndans l'\u00e9picerie.\r\n\r\n00:13:20:09  00:13:23:13\r\n{\\an1}Une charge plus qu'une aubaine\r\npour l'\u00e9picier.\r\n\r\n00:13:23:15  00:13:30:23\r\n{\\an1}Pour le Conseil municipal,\r\nun sentiment de tromperie.\r\n\r\n00:13:31:01  00:13:33:07\r\n{\\an1}-On n'a jamais \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s.\r\n\r\n00:13:33:09  00:13:35:17\r\n{\\an1}Toutes les oppositions\r\n\r\n00:13:35:19  00:13:41:09\r\n{\\an1}de la population ou des autorit\u00e9s\r\net m\u00eame l'avis de la PostCom\r\n\r\n00:13:41:11  00:13:43:04\r\n{\\an1}n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus.\r\n\r\n00:13:43:06  00:13:47:12\r\n{\\an1}-L'ancien maire a alors r\u00e9clam\u00e9\r\ndes explications, en vain.\r\n\r\n00:13:47:14  00:13:51:12\r\n{\\an1}-On nous donnait des chiffres\r\npour le bureau des Brenets.\r\n\r\n00:13:51:14  00:13:54:15\r\n{\\an1}Mais on aurait aim\u00e9\r\navoir des comparaisons.\r\n\r\n00:13:54:17  00:13:58:03\r\n{\\an1}Il y a d'autres communes\r\nde la m\u00eame taille.\r\n\r\n00:13:58:05  00:14:02:00\r\n{\\an1}Pourquoi c'est les Brenets\r\net pas une autre commune ?\r\n\r\n00:14:02:02  00:14:06:06\r\n{\\an1}Et l\u00e0, la Poste a refus\u00e9\r\nde nous donner d'autres chiffres.\r\n\r\n00:14:06:08  00:14:12:12\r\n{\\an1}Tout en sachant que les chiffres\r\ndes Brenets \u00e9taient opaques.\r\n\r\n00:14:12:14  00:14:16:06\r\n{\\an1}-La Poste n'aurait pas\r\ntout mis sur la table.\r\n\r\n00:14:16:08  00:14:20:18\r\n{\\an1}C'est le soup\u00e7on\r\nde la commission parlementaire.\r\n\r\n00:14:20:20  00:14:24:05\r\n{\\an1}La semaine derni\u00e8re,\r\n\u00e0 la lumi\u00e8re du scandale,\r\n\r\n00:14:24:07  00:14:28:08\r\n{\\an1}les \u00e9lus s'interrogeaient\r\nsur le d\u00e9ficit du r\u00e9seau postal,\r\n\r\n00:14:28:10  00:14:30:11\r\n{\\an1}brutalement aggrav\u00e9 en 2016.\r\n\r\n00:14:30:13  00:14:33:08\r\n{\\an1}Explication de la Poste:\r\n\r\n00:14:33:10  00:14:36:07\r\n{\\an1}une nouvelle logique\r\nde gestion financi\u00e8re\r\n\r\n00:14:36:09  00:14:38:12\r\n{\\an1}qui aurait plomb\u00e9 les comptes.\r\n\r\n00:14:38:14  00:14:40:21\r\n{\\an1}Ca veut dire quoi concr\u00e8tement ?\r\n\r\n00:14:40:23  00:14:47:19\r\n{\\an1}Le syndicat majoritaire des postiers\r\nnous explique.\r\n\r\n00:14:47:21  00:14:50:03\r\n{\\an1}-Vous connaissez peut-\u00eatre\r\n\r\n00:14:50:05  00:14:52:18\r\n{\\an1}My Post 24, les automates \u00e0 paquets.\r\n\r\n00:14:52:20  00:14:55:21\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s\r\nvers le r\u00e9seau postal.\r\n\r\n00:14:55:23  00:14:57:16\r\n{\\an1}En soi, pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n00:14:57:18  00:15:00:09\r\n{\\an1}Sauf que ce service\r\nest dans le rouge.\r\n\r\n00:15:00:11  00:15:02:19\r\n{\\an1}Si toutes les activit\u00e9s d\u00e9ficitaires\r\n\r\n00:15:02:21  00:15:05:10\r\n{\\an1}sont transf\u00e9r\u00e9es\r\nvers le r\u00e9seau postal,\r\n\r\n00:15:05:11  00:15:08:11\r\n{\\an1}\u00e9videmment les r\u00e9sultats\r\nse d\u00e9gradent.\r\n\r\n00:15:08:12  00:15:11:07\r\n{\\an1}-Ce changement comptable\r\nexpliquerait-il\r\n\r\n00:15:11:09  00:15:14:08\r\n{\\an1}la disparition\r\ndes bureaux de poste ?\r\n\r\n00:15:14:10  00:15:16:23\r\n{\\an1}Dans la commission parlementaire,\r\n\r\n00:15:17:01  00:15:21:21\r\n{\\an1}certains s'interrogent sur la\r\npertinence des fermetures en cours.\r\n\r\n00:15:21:23  00:15:24:10\r\n{\\an1}-On aimerait conna\u00eetre la situation\r\n\r\n00:15:24:11  00:15:26:10\r\n{\\an1}financi\u00e8re de ces offices.\r\n\r\n00:15:26:11  00:15:28:14\r\n{\\an1}S'il y a des probl\u00e8mes r\u00e9els,\r\n\r\n00:15:28:16  00:15:31:14\r\n{\\an1}ou si c'est li\u00e9\r\n\u00e0 des transferts financiers\r\n\r\n00:15:31:16  00:15:35:23\r\n{\\an1}qui sont venus aggraver la situation\r\npour donner des arguments\r\n\r\n00:15:36:01  00:15:38:14\r\n{\\an1}en vue de fermetures.\r\n\r\n00:15:38:16  00:15:43:08\r\n{\\an1}-Ce n'est pas l'affaire CarPostal\r\nqui va apaiser le doute,\r\n\r\n00:15:43:10  00:15:45:23\r\n{\\an1}bien au contraire.\r\n\r\n00:15:46:01  00:15:49:16\r\n{\\an1}-S'il y a eu malversation\r\npour CarPostal,\r\n\r\n00:15:49:18  00:15:56:02\r\n{\\an1}alors la confiance est effrit\u00e9e\r\npar rapport au r\u00e9seau postal.\r\n\r\n00:15:56:04  00:16:00:04\r\n{\\an1}On re\u00e7oit des lettres de communes\r\nqui disent:\r\n\r\n00:16:00:06  00:16:05:16\r\n{\\an1}\"Agissez, nous voulons un moratoire\r\ncar la situation n'est pas claire\".\r\n\r\n00:16:05:18  00:16:11:15\r\n{\\an1}\"On veut la d\u00e9monstration de la\r\nnon rentabilit\u00e9 des bureaux\".\r\n\r\n00:16:11:17  00:16:15:21\r\n{\\an1}\"Pour \u00eatre convaincus\".\r\n\r\n00:16:15:23  00:16:20:20\r\n{\\an1}-A Vernier, le vent a d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9.\r\n\r\n00:16:20:22  00:16:24:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la fermeture\r\nd'un premier bureau l'an dernier,\r\n\r\n00:16:24:13  00:16:28:04\r\n{\\an1}\u00e0 A\u00efre, malgr\u00e9 les protestations\r\nde la commune,\r\n\r\n00:16:28:06  00:16:33:13\r\n{\\an1}la Poste a vis\u00e9 le bureau de\r\nCh\u00e2telaine et ses 10'000 habitants.\r\n\r\n00:16:33:15  00:16:39:17\r\n{\\an1}M\u00eame r\u00e9action mais surprise,\r\nla fermeture est gel\u00e9e.\r\n\r\n00:16:39:19  00:16:42:11\r\n{\\an1}-Avec les m\u00eames m\u00e9thodes,\r\n\r\n00:16:42:13  00:16:45:06\r\n{\\an1}on a obtenu ce gel.\r\n\r\n00:16:45:08  00:16:48:07\r\n{\\an1}Nous esp\u00e9rons le transformer\r\nen abandon.\r\n\r\n00:16:48:09  00:16:51:03\r\n{\\an1}-Vous \u00eates des miracul\u00e9s ?\r\n\r\n00:16:51:05  00:16:53:08\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre pr\u00e9curseurs.\r\n\r\n00:16:53:10  00:16:56:23\r\n{\\an1}-Car un d\u00e9bat sur le r\u00f4le\r\nde la Poste s'annonce.\r\n\r\n00:16:57:01  00:17:01:07\r\n{\\an1}-On peut s'attaquer \u00e0 la Poste,\r\nc'est facile.\r\n\r\n00:17:01:09  00:17:05:00\r\n{\\an1}C'est des fonctionnaires aussi.\r\n\r\n00:17:05:02  00:17:08:10\r\n{\\an1}Mais les autorit\u00e9s\r\nont leur mot \u00e0 dire.\r\n\r\n00:17:08:11  00:17:14:00\r\n{\\an1}Et Mme Leuthard doit dire\r\nque la politique qui est men\u00e9e\r\n\r\n00:17:14:02  00:17:18:04\r\n{\\an1}n'est pas bonne\r\net qu'elle doit changer.\r\n\r\n00:17:18:06  00:17:22:08\r\n{\\an1}-A droite aussi, des parlementaires\r\ndoutent de la strat\u00e9gie\r\n\r\n00:17:22:10  00:17:25:17\r\n{\\an1}de rentabilit\u00e9 fix\u00e9e\r\nil y a des ann\u00e9es\r\n\r\n00:17:25:19  00:17:29:13\r\n{\\an1}et r\u00e9clament une action.\r\n\r\n00:17:29:15  00:17:31:07\r\n{\\an1}-La mesure:\r\n\r\n00:17:31:09  00:17:34:20\r\n{\\an1}c'est de geler les fermetures.\r\n\r\n00:17:34:22  00:17:40:08\r\n{\\an1}Et d'entamer un dialogue sur ce\r\nque l'on veut comme service public.\r\n\r\n00:17:40:10  00:17:47:08\r\n{\\an1}Et l\u00e0, qu'on d\u00e9finisse des r\u00e8gles\r\nqui soient claires pour tous.\r\n\r\n00:17:47:10  00:17:50:21\r\n{\\an1}C'est le minimum.\r\n\r\n00:17:50:23  00:17:57:20\r\n{\\an1}-Aux Brenets, la mobilisation de\r\n2015 est encore dans les esprits\r\n\r\n00:17:57:22  00:18:02:08\r\n{\\an1}avec un sentiment de g\u00e2chis.\r\n\r\n00:18:02:10  00:18:05:15\r\n{\\an1}-Quand ils sont venus en 2015,\r\n\r\n00:18:05:17  00:18:07:07\r\n{\\an1}on avait ce sentiment\r\n\r\n00:18:07:09  00:18:10:17\r\n{\\an1}de toute-puissance de la Poste.\r\n\r\n00:18:10:19  00:18:13:17\r\n{\\an1}On n'avait pas grand-chose \u00e0 dire.\r\n\r\n00:18:13:19  00:18:18:12\r\n{\\an1}On voit,\r\navec ce qui se passe \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:18:18:14  00:18:23:15\r\n{\\an1}que \u00e7a ne serait pas la m\u00eame chose\r\nsi \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n00:18:23:17  00:18:27:14\r\n{\\an1}Notre bureau ne serait\r\npeut-\u00eatre pas ferm\u00e9.\r\n\r\n00:18:37:11  00:18:40:06\r\n{\\an1}-Corinne Portier, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:18:40:08  00:18:44:06\r\n{\\an1}-La Poste avait annonc\u00e9 la fermeture\r\nde 600 offices postaux.\r\n\r\n00:18:44:08  00:18:47:23\r\n{\\an1}Est-ce que cette politique\r\npourrait changer ?\r\n\r\n00:18:48:01  00:18:50:01\r\n{\\an1}-Il semble que oui.\r\n\r\n00:18:50:03  00:18:52:11\r\n{\\an1}Comme on l'a vu dans le reportage,\r\n\r\n00:18:52:13  00:18:56:15\r\n{\\an1}la commission du National\r\nn'a pas l'intention d'en rester l\u00e0.\r\n\r\n00:18:56:17  00:19:00:11\r\n{\\an1}Elle veut demander des comptes.\r\n\r\n00:19:00:13  00:19:07:15\r\n{\\an1}La fermeture des bureaux est\r\nenvisag\u00e9e d'une autre mani\u00e8re.\r\n\r\n00:19:07:17  00:19:11:04\r\n{\\an1}La m\u00e9fiance s'est install\u00e9e.\r\n\r\n00:19:11:06  00:19:14:14\r\n{\\an1}Si on se souvient que la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration est l'unique\r\n\r\n00:19:14:16  00:19:20:21\r\n{\\an1}actionnaire de la Poste,\r\n\r\n00:19:20:23  00:19:24:16\r\n{\\an1}\u00e7a veut dire que la strat\u00e9gie\r\nest d\u00e9finie au Parlement.\r\n\r\n00:19:24:18  00:19:27:21\r\n{\\an1}Et donc la politique change.\r\n\r\n00:19:27:23  00:19:31:09\r\n{\\an1}-Il y a des communes\r\nqui pensent qu'\u00e0 6 mois pr\u00e8s\r\n\r\n00:19:31:11  00:19:34:10\r\n{\\an1}leur office postal\r\nn'aurait pas \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 !\r\n\r\n00:19:34:11  00:19:37:23\r\n{\\an1}-Oui, car le vent a tourn\u00e9\r\navant le scandale.\r\n\r\n00:19:38:01  00:19:43:08\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 le 30 novembre dernier,\r\n\u00e0 huis clos mais avec t\u00e9moins,\r\n\r\n00:19:43:10  00:19:48:02\r\n{\\an1}Doris Leuthard avait dit que\r\nles fermetures de bureaux postaux\r\n\r\n00:19:48:04  00:19:53:11\r\n{\\an1}contest\u00e9es devaient \u00eatre suspendues\r\nen attendant une nouvelle loi.\r\n\r\n00:19:53:12  00:19:56:05\r\n{\\an1}Une loi qu'a r\u00e9clam\u00e9 le Parlement.\r\n\r\n00:19:56:07  00:20:02:08\r\n{\\an1}Le but est de red\u00e9finir\r\nle service public de la Poste.\r\n\r\n00:20:02:10  00:20:07:12\r\n{\\an1}On a demand\u00e9 s'il y avait\r\nun moratoire sur les fermetures,\r\n\r\n00:20:07:14  00:20:11:08\r\n{\\an1}ils refusent de prononcer ce mot.\r\n\r\n00:20:11:10  00:20:16:09\r\n{\\an1}Ils sont en fait assez g\u00ean\u00e9s et\r\npersonne n'a voulu venir en parler.\r\n\r\n00:20:16:11  00:20:22:15\r\n{\\an1}-La nouvelle loi pourrait abolir\r\nl'exigence de rentabilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:20:22:17  00:20:24:23\r\n{\\an1}-C'est possible.\r\n\r\n00:20:25:01  00:20:28:11\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a reconnu\r\n\r\n00:20:28:12  00:20:32:18\r\n{\\an1}qu'il y avait un m\u00e9contentement\r\nde la population.\r\n\r\n00:20:32:20  00:20:37:23\r\n{\\an1}Et qu'il y avait des r\u00e9gions\r\nqui \u00e9taient affect\u00e9es.\r\n\r\n00:20:38:01  00:20:46:14\r\n{\\an1}Donc le Parlement exige que 90 % de\r\nla population ait acc\u00e8s \u00e0 la Poste\r\n\r\n00:20:46:16  00:20:50:18\r\n{\\an1}en moins de 20 minutes.\r\n\r\n00:20:50:20  00:20:54:18\r\n{\\an1}La rentabilit\u00e9\r\npasserait au 2\u00e8me plan.\r\n\r\n00:20:54:20  00:20:58:20\r\n{\\an1}C'est 15 ans de strat\u00e9gie de la Poste\r\nremis en question.\r\n\r\n00:20:58:22  00:21:01:02\r\n{\\an1}-Merci, Corinne.\r\n\r\n00:21:10:03  00:21:13:06\r\n{\\an1}Les chanteurs d\u00e9filent dans TTC.\r\n\r\n00:21:13:08  00:21:18:07\r\n{\\an1}Apr\u00e8s Maxime Le Forestier la semaine\r\nderni\u00e8re, c'est Laurent Voulzy.\r\n\r\n00:21:18:09  00:21:23:13\r\n{\\an1}James Aymon lui a demand\u00e9\r\ns'il est cigale ou fourmi.\r\n\r\n00:21:29:05  00:21:31:05\r\n{\\an1}-J'ai l'impression\r\n\r\n00:21:31:07  00:21:33:10\r\n{\\an1}que j'ai le cerveau fourmi\r\n\r\n00:21:33:11  00:21:35:12\r\n{\\an1}mais le coeur cigale.\r\n\r\n00:21:35:14  00:21:41:05\r\n{\\an1}J'aimerais bien faire des \u00e9conomies\r\nmais je me laisse aller \u00e0 d\u00e9penser.\r\n\r\n00:21:45:03  00:21:48:07\r\n{\\an1}Me reste-t-il de l'argent ?\r\n\r\n00:21:48:09  00:21:50:21\r\n{\\an1}Est-ce que j'ai de l'argent ?\r\n\r\n00:21:50:23  00:21:54:12\r\n{\\an1}Je peux dire de la monnaie.\r\n\r\n00:21:54:14  00:21:57:15\r\n{\\an1}Mais si c'est pour une maison,\r\nje dirai:\r\n\r\n00:21:57:17  00:22:00:04\r\n{\\an1}est-ce que j'ai assez d'argent ?\r\n\r\n00:22:01:05  00:22:02:21\r\n{\\an1}\"Agent\".\r\n\r\n00:22:02:23  00:22:05:18\r\n{\\an1}On prononce pas tellement les \"r\".\r\n\r\n00:22:05:19  00:22:07:18\r\n{\\an1}Il parle en cr\u00e9ole\r\n\r\n00:22:10:17  00:22:13:03\r\n{\\an1}Je ne sais pas marchander.\r\n\r\n00:22:13:05  00:22:15:06\r\n{\\an1}C'est dingue.\r\n\r\n00:22:15:08  00:22:18:16\r\n{\\an1}J'y arrive pas, je suis g\u00ean\u00e9.\r\n\r\n00:22:18:18  00:22:22:04\r\n{\\an1}Ca m'arrive,\r\nmais c'est timide et foireux.\r\n\r\n00:22:22:06  00:22:25:09\r\n{\\an1}D\u00e8s que je marchande,\r\n\u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n00:22:25:11  00:22:28:12\r\n{\\an1}\"Vous croyez que vous pouvez baisser\r\nun peu ?\"\r\n\r\n00:22:28:14  00:22:31:23\r\n{\\an1}\"Non, c'est le prix\".\r\n\"Tr\u00e8s bien\".\r\n\r\n00:22:34:18  00:22:37:23\r\n{\\an1}Si Paul McCartney vendait sa basse,\r\n\r\n00:22:38:01  00:22:42:10\r\n{\\an1}je crois que je me saignerais un peu.\r\n\r\n00:22:42:11  00:22:44:17\r\n{\\an1}Je suis un peu f\u00e9tichiste.\r\n\r\n00:22:44:19  00:22:49:07\r\n{\\an1}L'objet de quelqu'un\r\nqui m'a fait r\u00eaver.\r\n\r\n00:22:49:09  00:22:53:17\r\n{\\an1}L\u00e0, je pourrais mettre\r\nun peu plus cher.\r\n\r\n00:22:54:09  00:22:59:09\r\n{\\an1}-Laurent Voulzy sera \"Aux coups\r\nde coeur d'Alain Morisod\" le 7 avril.\r\n\r\n00:22:59:11  00:23:03:10\r\n{\\an1}Apr\u00e8s les Vaudois,\r\nles Neuch\u00e2telois sont en vacances.\r\n\r\n00:23:03:11  00:23:08:09\r\n{\\an1}On va d\u00e9couvrir une nouvelle station\r\navec h\u00f4tel et appartements de luxe,\r\n\r\n00:23:08:11  00:23:11:14\r\n{\\an1}\u00e7a se trouve \u00e0 Andermatt\r\ndans le canton d'Uri.\r\n\r\n00:23:11:16  00:23:16:16\r\n{\\an1}Un projet qui pose la question du\r\nmod\u00e8le de d\u00e9veloppement des Alpes.\r\n\r\n00:23:16:18  00:23:19:12\r\n{\\an1}Sur place, Serge Enderlin.\r\n\r\n00:23:23:16  00:23:28:16\r\n{\\an1}-A l'\u00e2ge du r\u00e9chauffement climatique\r\net avec la baisse de fr\u00e9quentation,\r\n\r\n00:23:28:18  00:23:33:20\r\n{\\an1}il est presque absurde de voir\r\nun nouveau domaine skiable.\r\n\r\n00:23:33:22  00:23:38:05\r\n{\\an1}Pourtant, nous voici sur un versant\r\ndu col de l'Oberalp,\r\n\r\n00:23:38:07  00:23:41:03\r\n{\\an1}entre Uri et les Grisons.\r\n\r\n00:23:41:05  00:23:44:07\r\n{\\an1}-Andermatt est connue pour avoir\r\n\r\n00:23:44:09  00:23:46:06\r\n{\\an1}tout le temps de la neige.\r\n\r\n00:23:46:08  00:23:49:11\r\n{\\an1}On a de la neige tout le temps.\r\n\r\n00:23:49:13  00:23:52:12\r\n{\\an1}La station monte jusqu'\u00e0 3'000 m.\r\n\r\n00:23:52:14  00:23:56:22\r\n{\\an1}Dans 50 ans,\r\non aura encore de la neige.\r\n\r\n00:23:57:00  00:24:03:03\r\n{\\an1}Et on a aussi investi beaucoup\r\ndans la neige artificielle.\r\n\r\n00:24:03:05  00:24:07:14\r\n{\\an1}-Tout ici est neuf: t\u00e9l\u00e9cabines,\r\nt\u00e9l\u00e9si\u00e8ges, canons \u00e0 neige.\r\n\r\n00:24:07:16  00:24:09:10\r\n{\\an1}M\u00eame les skieurs.\r\n\r\n00:24:09:11  00:24:12:17\r\n{\\an1}L'hiver dernier,\r\nces pistes n'existaient pas.\r\n\r\n00:24:12:19  00:24:16:10\r\n{\\an1}La Ski Arena Andermatt Sedrun\r\nentend se positionner\r\n\r\n00:24:16:11  00:24:20:12\r\n{\\an1}comme l'une des 10 grandes stations\r\nhelv\u00e9tiques.\r\n\r\n00:24:20:14  00:24:26:17\r\n{\\an1}Mais le ski n'est\r\nqu'une composante du projet.\r\n\r\n00:24:26:19  00:24:33:23\r\n{\\an1}Ce qui est construit,\r\nc'est un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles: The Chedi.\r\n\r\n00:24:34:01  00:24:39:20\r\n{\\an1}Rien n'y est trop beau ni trop cher\r\npour les clients ais\u00e9s.\r\n\r\n00:24:39:22  00:24:42:19\r\n{\\an1}-Neuf skis butlers oeuvrent\r\n\r\n00:24:42:21  00:24:46:03\r\n{\\an1}pour le bien-\u00eatre des clients.\r\n\r\n00:24:46:05  00:24:50:11\r\n{\\an1}Pour la pr\u00e9paration de leurs skis\r\net de leur mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:24:50:13  00:24:55:21\r\n{\\an1}Dans un salon meubl\u00e9 de canap\u00e9s\r\nen cuir.\r\n\r\n00:24:55:23  00:25:00:16\r\n{\\an1}O\u00f9 nos clients d\u00e9gustent\r\nleur expresso\r\n\r\n00:25:00:18  00:25:03:05\r\n{\\an1}tout en essayant leurs chaussures.\r\n\r\n00:25:03:07  00:25:05:04\r\n{\\an1}-Et le prix ?\r\n\r\n00:25:05:06  00:25:09:11\r\n{\\an1}-Dans les beaux quartiers\r\nzurichois ou zougois,\r\n\r\n00:25:09:12  00:25:14:14\r\n{\\an1}il faut \u00eatre venu au Chedi\r\npour en parler.\r\n\r\n00:25:14:16  00:25:16:12\r\n{\\an1}-Et le prix ?\r\n\r\n00:25:16:14  00:25:21:09\r\n{\\an1}-C'est un h\u00f4tel unique\r\nde par son design.\r\n\r\n00:25:21:11  00:25:24:04\r\n{\\an1}-Et le prix ?\r\n\r\n00:25:24:06  00:25:29:13\r\n{\\an1}-Il varie entre 500 et 18'000 frs.\r\n\r\n00:25:31:05  00:25:35:10\r\n{\\an1}-Tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rendu possible\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'investisseur \u00e9gyptien,\r\n\r\n00:25:35:11  00:25:37:12\r\n{\\an1}Samih Sawiris.\r\n\r\n00:25:37:14  00:25:42:16\r\n{\\an1}Il nous a re\u00e7us dans le pavillon\r\nde son club de golf.\r\n\r\n00:25:42:18  00:25:46:00\r\n{\\an1}-Il nous reste encore 4 h\u00f4tels.\r\n\r\n00:25:46:02  00:25:50:07\r\n{\\an1}On a presque fini le deuxi\u00e8me.\r\n\r\n00:25:50:09  00:25:52:11\r\n{\\an1}On l'ouvre cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:25:52:12  00:25:54:19\r\n{\\an1}L\u00e0, on commence le troisi\u00e8me.\r\n\r\n00:25:54:21  00:25:57:17\r\n{\\an1}Et puis le quatri\u00e8me et le cinqui\u00e8me.\r\n\r\n00:25:57:19  00:26:00:20\r\n{\\an1}On peut encore construire beaucoup.\r\n\r\n00:26:00:22  00:26:04:12\r\n{\\an1}On n'a pas commenc\u00e9 les villas.\r\n\r\n00:26:04:14  00:26:11:01\r\n{\\an1}Au total, \u00e7a sera un projet\r\nde plus de 3 mias.\r\n\r\n00:26:11:03  00:26:17:16\r\n{\\an1}-C'est de tr\u00e8s loin la plus grosse\r\nop\u00e9ration depuis 30 ans.\r\n\r\n00:26:17:18  00:26:23:17\r\n{\\an1}Face \u00e0 l'\u00e9normit\u00e9 du projet, comment\r\nles associations \u00e9cologistes,\r\n\r\n00:26:23:19  00:26:25:16\r\n{\\an1}ont-elles r\u00e9agi ?\r\n\r\n00:26:25:18  00:26:27:20\r\n{\\an1}Les pistes de ski par exemple.\r\n\r\n00:26:27:22  00:26:30:18\r\n{\\an1}Sans r\u00e9ussir \u00e0 bloquer\r\nleur d\u00e9veloppement,\r\n\r\n00:26:30:20  00:26:33:15\r\n{\\an1}elles ont r\u00e9duit\r\nl'impact sur le paysage.\r\n\r\n00:26:33:17  00:26:37:08\r\n{\\an1}-Pour nous,\r\ncomme association environnementale,\r\n\r\n00:26:37:10  00:26:41:14\r\n{\\an1}on n'a pas de bons arguments\r\n\r\n00:26:41:16  00:26:45:14\r\n{\\an1}pour dire compl\u00e8tement non.\r\n\r\n00:26:45:16  00:26:49:10\r\n{\\an1}Parce qu'on n'est pas\r\ndans une zone prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n00:26:49:11  00:26:53:22\r\n{\\an1}Il y a d\u00e9j\u00e0 des infrastructures\r\nsur le col.\r\n\r\n00:26:54:00  00:27:00:03\r\n{\\an1}Pour nous, la strat\u00e9gie\r\n\u00e9tait de r\u00e9duire la taille.\r\n\r\n00:27:00:05  00:27:04:11\r\n{\\an1}On discute piste par piste et\r\nt\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique par t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique.\r\n\r\n00:27:04:12  00:27:08:17\r\n{\\an1}Ce qui est acceptable pour nous\r\net pour les promoteurs\r\n\r\n00:27:08:19  00:27:10:22\r\n{\\an1}et on trouve un compromis.\r\n\r\n00:27:11:00  00:27:15:06\r\n{\\an1}-Les protecteurs de l'environnement\r\nont donc limit\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:27:15:08  00:27:18:19\r\n{\\an1}Mais qu'auraient-ils pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\ndans un monde id\u00e9al ?\r\n\r\n00:27:18:21  00:27:24:03\r\n{\\an1}-Le d\u00e9veloppement\r\ndes stations de ski, c'est du pass\u00e9.\r\n\r\n00:27:24:05  00:27:28:04\r\n{\\an1}Ce n'est pas la strat\u00e9gie\r\ndu futur des montagnes.\r\n\r\n00:27:28:06  00:27:33:23\r\n{\\an1}Les stations de ski\r\nsont construites en Suisse.\r\n\r\n00:27:34:01  00:27:38:02\r\n{\\an1}Pour le futur, on devrait\r\nd\u00e9velopper d'autres projets,\r\n\r\n00:27:38:04  00:27:45:20\r\n{\\an1}plus doux, qui mettent\r\naussi en valeur l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:27:45:22  00:27:49:05\r\n{\\an1}Pour moi, c'est pas un bon projet.\r\n\r\n00:27:49:07  00:27:53:00\r\n{\\an1}C'est aussi mal int\u00e9gr\u00e9 au village.\r\n\r\n00:27:53:02  00:27:55:13\r\n{\\an1}-L'utilisation douce des montagnes,\r\n\r\n00:27:55:15  00:27:58:11\r\n{\\an1}\u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 la priorit\u00e9\r\n\u00e0 Andermatt.\r\n\r\n00:27:58:12  00:28:03:05\r\n{\\an1}Pendant la Guerre froide, c'\u00e9tait\r\nl'incarnation du r\u00e9duit national.\r\n\r\n00:28:03:07  00:28:08:09\r\n{\\an1}Un bunker cens\u00e9 r\u00e9sister\r\n\u00e0 l'Arm\u00e9e rouge.\r\n\r\n00:28:08:11  00:28:12:09\r\n{\\an1}La vall\u00e9e sert de terrain\r\nd'entra\u00eenement.\r\n\r\n00:28:17:11  00:28:22:06\r\n{\\an1}Les Sovi\u00e9tiques, on ne vous apprend\r\nrien, n'arriveront jamais.\r\n\r\n00:28:22:08  00:28:25:07\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e plie bagage en 2005.\r\n\r\n00:28:25:09  00:28:29:03\r\n{\\an1}C'est la crise dans la montagne.\r\n\r\n00:28:32:11  00:28:36:21\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e providentielle\r\nd'un milliardaire \u00e9gyptien.\r\n\r\n00:28:36:23  00:28:40:09\r\n{\\an1}Samih Sawiris d\u00e9barque \u00e0 Andermatt\r\nil y a 10 ans,\r\n\r\n00:28:40:11  00:28:43:04\r\n{\\an1}invit\u00e9 par un conseiller d'Etat\r\nuranais\r\n\r\n00:28:43:06  00:28:47:17\r\n{\\an1}inquiet pour la vall\u00e9e\r\napr\u00e8s le d\u00e9part des militaires.\r\n\r\n00:28:47:19  00:28:51:16\r\n{\\an1}L'homme appartient \u00e0 la famille\r\nla plus riche d'Afrique,\r\n\r\n00:28:51:18  00:28:55:05\r\n{\\an1}t\u00e9l\u00e9com, p\u00e9trole, banque,\r\nimmobilier, tourisme.\r\n\r\n00:28:55:07  00:28:59:15\r\n{\\an1}Il promet h\u00f4tels de luxe,\r\nparcours de golf et domaine skiable.\r\n\r\n00:28:59:17  00:29:03:22\r\n{\\an1}En 2007, la population\r\naccepte le projet \u00e0 97 %.\r\n\r\n00:29:06:14  00:29:10:14\r\n{\\an1}Petit \u00e0 petit,\r\ndes b\u00e2timents sortent de terre.\r\n\r\n00:29:10:16  00:29:16:11\r\n{\\an1}D\u00e8s le d\u00e9but, le cadre est fix\u00e9:\r\nattirer des clients riches.\r\n\r\n00:29:16:13  00:29:21:12\r\n{\\an1}Une s\u00e9quence \u00e9tonnante en t\u00e9moigne,\r\ntir\u00e9e d'un film documentaire:\r\n\r\n00:29:21:14  00:29:27:10\r\n{\\an1}\"Andermatt, Global Village\"\r\ndu Zurichois, Leonidas Bieri.\r\n\r\n00:29:57:06  00:30:02:11\r\n{\\an1}-Le milliardaire\r\nne dit pas autre chose.\r\n\r\n00:30:02:12  00:30:05:02\r\n{\\an1}-Le contr\u00f4le est important.\r\n\r\n00:30:05:04  00:30:07:15\r\n{\\an1}Il faut contr\u00f4ler un tel endroit.\r\n\r\n00:30:07:16  00:30:13:05\r\n{\\an1}Si je ne contr\u00f4lais pas le ski,\r\net le golf, \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n00:30:13:07  00:30:16:02\r\n{\\an1}-L\u00e0, tout vous appartient.\r\n\r\n00:30:16:04  00:30:19:09\r\n{\\an1}-Ca doit \u00eatre contr\u00f4lable par nous.\r\n\r\n00:30:19:11  00:30:23:18\r\n{\\an1}M\u00eame si \u00e7a ne m'appartient pas\r\ntotalement.\r\n\r\n00:30:23:20  00:30:29:09\r\n{\\an1}Mais au moins, je dois pouvoir dire\r\nexactement ce qu'il faut faire.\r\n\r\n00:30:29:11  00:30:32:05\r\n{\\an1}Je vous donne un exemple.\r\n\r\n00:30:32:07  00:30:37:04\r\n{\\an1}A St-Moritz, le lundi apr\u00e8s P\u00e2ques,\r\ntout est fini.\r\n\r\n00:30:37:06  00:30:41:09\r\n{\\an1}Ici, je les force \u00e0 rester ouverts.\r\n\r\n00:30:41:11  00:30:45:12\r\n{\\an1}Parce que j'ai des employ\u00e9s\r\ndans tous les h\u00f4tels.\r\n\r\n00:30:45:14  00:30:50:19\r\n{\\an1}Et je les emploie toute l'ann\u00e9e\r\npour qu'ils puissent vivre ici.\r\n\r\n00:30:50:21  00:30:57:02\r\n{\\an1}Et si la coordination entre\r\nles activit\u00e9s n'est pas bonne,\r\n\r\n00:30:57:04  00:31:01:11\r\n{\\an1}\u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n00:31:01:12  00:31:05:13\r\n{\\an1}-Cette logique de station int\u00e9gr\u00e9e,\r\no\u00f9 tout est optimis\u00e9,\r\n\r\n00:31:05:15  00:31:09:19\r\n{\\an1}on la retrouve sur les pistes\r\navec le yield management.\r\n\r\n00:31:09:21  00:31:16:06\r\n{\\an1}Au revoir le forfait journ\u00e9e,\r\nbonjour le syst\u00e8me EasyJet.\r\n\r\n00:31:16:08  00:31:19:20\r\n{\\an1}-Nous avons introduit, cette saison,\r\n\r\n00:31:19:22  00:31:22:19\r\n{\\an1}le dynamic pricing.\r\n\r\n00:31:22:21  00:31:25:18\r\n{\\an1}Comme les compagnies a\u00e9riennes.\r\n\r\n00:31:25:20  00:31:29:10\r\n{\\an1}L'id\u00e9e est que les clients\r\nr\u00e9servent online.\r\n\r\n00:31:29:11  00:31:33:02\r\n{\\an1}C'est un moyen de mieux\r\nles r\u00e9partir sur l'hiver.\r\n\r\n00:31:33:04  00:31:38:11\r\n{\\an1}Pas seulement lors des pics\r\ndu week-end.\r\n\r\n00:31:38:13  00:31:41:19\r\n{\\an1}Les prix sont plus avantageux\r\nen semaine.\r\n\r\n00:31:41:21  00:31:45:15\r\n{\\an1}Mais aussi au d\u00e9but\r\net \u00e0 la fin de la saison.\r\n\r\n00:31:45:16  00:31:49:11\r\n{\\an1}Et on offre un rabais \u00e0 ceux\r\nqui r\u00e9servent en avance.\r\n\r\n00:31:49:13  00:31:55:08\r\n{\\an1}Plus c'est t\u00f4t,\r\nplus il y a de rabais.\r\n\r\n00:31:55:10  00:31:59:07\r\n{\\an1}-Prix pour la journ\u00e9e:\r\n37 \u00e0 69 frs.\r\n\r\n00:31:59:09  00:32:02:19\r\n{\\an1}Sur les pistes,\r\n\u00e7a peut \u00eatre low cost,\r\n\r\n00:32:02:21  00:32:09:16\r\n{\\an1}mais pour l'apr\u00e8s-ski il vaut mieux\r\navoir les poches bien remplies.\r\n\r\n00:32:15:04  00:32:17:14\r\n{\\an1}-Serge Enderlin, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:32:17:16  00:32:21:09\r\n{\\an1}-Vous l'avez soulign\u00e9,\r\ncr\u00e9er un nouveau domaine skiable\r\n\r\n00:32:21:11  00:32:26:04\r\n{\\an1}dans le contexte actuel\r\nest paradoxal.\r\n\r\n00:32:26:06  00:32:28:01\r\n{\\an1}\u00c7a peut marcher ?\r\n\r\n00:32:28:03  00:32:30:19\r\n{\\an1}-C'est t\u00f4t pour y r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:32:30:21  00:32:33:05\r\n{\\an1}Le domaine vient d'ouvrir.\r\n\r\n00:32:33:07  00:32:38:12\r\n{\\an1}Mais depuis 15 ans, moins 30 % de\r\nfr\u00e9quentation des domaines de ski.\r\n\r\n00:32:38:14  00:32:40:11\r\n{\\an1}Les Suisses skient moins.\r\n\r\n00:32:40:12  00:32:43:23\r\n{\\an1}Et les principaux clients \u00e9trangers\r\ntraditionnels:\r\n\r\n00:32:44:01  00:32:48:07\r\n{\\an1}Britanniques, N\u00e9erlandais, Belges\r\nviennent de moins en moins.\r\n\r\n00:32:48:08  00:32:53:20\r\n{\\an1}Pour compenser cette perte, on compte\r\nbeaucoup sur de nouveaux skieurs.\r\n\r\n00:32:53:22  00:32:56:19\r\n{\\an1}A savoir, les Russes et les Chinois.\r\n\r\n00:32:56:21  00:32:59:19\r\n{\\an1}-Mais une station ch\u00e8re\r\ndans un pays cher,\r\n\r\n00:32:59:21  00:33:02:19\r\n{\\an1}c'est pas le contraire\r\nqu'il faudrait faire ?\r\n\r\n00:33:02:21  00:33:08:02\r\n{\\an1}-C'est justement\r\nson argument de vente.\r\n\r\n00:33:08:04  00:33:12:12\r\n{\\an1}-Est-ce que les pistes\r\nsont aussi haut de gamme ?\r\n\r\n00:33:12:14  00:33:17:05\r\n{\\an1}-C'est ni Verbier ni Zermatt.\r\n\r\n00:33:17:07  00:33:20:22\r\n{\\an1}On a une vingtaine de remont\u00e9es.\r\n\r\n00:33:21:00  00:33:23:04\r\n{\\an1}Une centaine de km de pistes.\r\n\r\n00:33:23:06  00:33:26:07\r\n{\\an1}On monte jusqu'\u00e0 3'000 m.\r\n\r\n00:33:26:09  00:33:34:12\r\n{\\an1}Et on peut skier jusqu'\u00e0 Sedrun\r\ndans les Grisons.\r\n\r\n00:33:34:14  00:33:38:20\r\n{\\an1}Donc c'est un domaine qui a des\r\natouts et que l'on peut vendre\r\n\r\n00:33:38:22  00:33:42:10\r\n{\\an1}comme le 10\u00e8me plus grand domaine\r\nskiable de Suisse.\r\n\r\n00:33:42:11  00:33:46:11\r\n{\\an1}-Andermatt est une exception\r\nou il y a d'autres projets ?\r\n\r\n00:33:46:12  00:33:48:18\r\n{\\an1}-Par sa taille, il est unique.\r\n\r\n00:33:48:19  00:33:53:19\r\n{\\an1}Il y a des projets en Valais\r\nqui n'ont pas abouti.\r\n\r\n00:33:53:21  00:33:57:13\r\n{\\an1}A Aminona, \u00e0 Grimentz, \u00e0 Lo\u00e8che.\r\n\r\n00:33:57:15  00:34:02:16\r\n{\\an1}En Autriche, tout est construit.\r\n\r\n00:34:02:18  00:34:05:11\r\n{\\an1}On r\u00e9nove parfois.\r\n\r\n00:34:05:13  00:34:09:16\r\n{\\an1}Mais dans les 5 pays alpins,\r\n\r\n00:34:09:18  00:34:16:00\r\n{\\an1}il n'y a pas de projet\r\nde cette taille.\r\n\r\n00:34:18:17  00:34:23:05\r\n{\\an1}-Il faut trouver une client\u00e8le\r\n\u00e9trang\u00e8re pour remplir ces lits,\r\n\r\n00:34:23:07  00:34:26:03\r\n{\\an1}c'est la mission de Suisse Tourisme.\r\n\r\n00:34:26:05  00:34:30:17\r\n{\\an1}Son nouveau directeur est entr\u00e9\r\nen fonction au 1er janvier.\r\n\r\n00:34:30:19  00:34:35:18\r\n{\\an1}On va le voir \u00e0 l'oeuvre \u00e0 l'occasion\r\nde son premier voyage promotionnel,\r\n\r\n00:34:35:20  00:34:39:19\r\n{\\an1}\u00e0 Duba\u00ef et \u00e0 Mumbai.\r\n\r\n00:34:39:21  00:34:44:05\r\n{\\an1}Un reportage\r\ndu magazine al\u00e9manique ECO.\r\n\r\n00:34:47:05  00:34:49:21\r\n{\\an1}-Rien ne le destinait \u00e0 cela.\r\n\r\n00:34:49:23  00:34:53:01\r\n{\\an1}A ces voyages, \u00e9changes\r\nvoire chocs culturels,\r\n\r\n00:34:53:03  00:34:57:01\r\n{\\an1}mais surtout \u00e0 promouvoir\r\nles richesses touristiques suisses.\r\n\r\n00:34:57:03  00:34:59:15\r\n{\\an1}N\u00e9 en 1971 dans le canton de Berne,\r\n\r\n00:34:59:17  00:35:03:02\r\n{\\an1}Martin Nydegger est le fils a\u00een\u00e9\r\nd'un agriculteur.\r\n\r\n00:35:03:04  00:35:05:18\r\n{\\an1}Son destin:\r\nreprendre l'exploitation.\r\n\r\n00:35:05:20  00:35:10:14\r\n{\\an1}Finalement, apr\u00e8s un apprentissage\r\nde m\u00e9canicien en machines agricoles,\r\n\r\n00:35:10:16  00:35:13:05\r\n{\\an1}il change de voie pour le tourisme.\r\n\r\n00:35:13:07  00:35:17:01\r\n{\\an1}A la t\u00eate de la plus importante\r\norganisation de promotion\r\n\r\n00:35:17:03  00:35:20:16\r\n{\\an1}de la branche, il parcourt\r\nles 26 bureaux mondiaux.\r\n\r\n00:35:20:18  00:35:22:20\r\n{\\an1}D'abord, Duba\u00ef.\r\n\r\n00:35:22:22  00:35:26:02\r\n{\\an1}Il y vante la qualit\u00e9\r\ndu tourisme m\u00e9dical.\r\n\r\n00:35:26:04  00:35:28:12\r\n{\\an1}-Ce n'est pas r\u00e9cent.\r\n\r\n00:35:28:14  00:35:30:19\r\n{\\an1}Au niveau historique,\r\n\r\n00:35:30:21  00:35:34:11\r\n{\\an1}c'est l'\u00e9l\u00e9ment fondateur\r\ndu tourisme helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:35:34:12  00:35:37:00\r\n{\\an1}-Les rendez-vous s'encha\u00eenent.\r\n\r\n00:35:37:02  00:35:41:07\r\n{\\an1}Ici, une interview pour un magazine\r\ndes Emirats Arabes Unis.\r\n\r\n00:35:41:09  00:35:44:09\r\n{\\an1}Ou l\u00e0, une visite chez ce voyagiste.\r\n\r\n00:35:44:11  00:35:47:13\r\n{\\an1}Objectif:\r\nattirer la client\u00e8le ais\u00e9e.\r\n\r\n00:35:47:15  00:35:51:11\r\n{\\an1}La discussion est positive,\r\nsauf ce reproche.\r\n\r\n00:35:51:12  00:35:55:07\r\n{\\an1}-Certains aimeraient revenir,\r\n\r\n00:35:55:09  00:35:57:00\r\n{\\an1}mais c'est cher.\r\n\r\n00:35:57:02  00:36:00:16\r\n{\\an1}Les repas, les transports, tout \u00e7a.\r\n\r\n00:36:00:18  00:36:04:09\r\n{\\an1}-La Suisse ne sera jamais bon march\u00e9.\r\n\r\n00:36:04:11  00:36:07:11\r\n{\\an1}On le voit au quotidien.\r\n\r\n00:36:07:13  00:36:10:03\r\n{\\an1}C'est pareil pour le tourisme.\r\n\r\n00:36:10:05  00:36:13:11\r\n{\\an1}-Ferme et courtois,\r\nM. Suisse Tourisme.\r\n\r\n00:36:13:12  00:36:16:17\r\n{\\an1}Nouvelle destination: Mumbai.\r\n\r\n00:36:16:19  00:36:20:14\r\n{\\an1}L'Inde, il conna\u00eet depuis longtemps.\r\n\r\n00:36:20:16  00:36:26:11\r\n{\\an1}C'est avec un stage dans cet h\u00f4tel\r\nqu'il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:36:26:12  00:36:31:13\r\n{\\an1}L'Inde est l'un des march\u00e9s les plus\r\nimportants pour le tourisme suisse.\r\n\r\n00:36:31:15  00:36:35:11\r\n{\\an1}Seule une partie de la population\r\npeut voyager en Europe.\r\n\r\n00:36:35:13  00:36:39:20\r\n{\\an1}Mais avec 1,3 mia d'habitants\r\net un niveau de vie qui augmente,\r\n\r\n00:36:39:22  00:36:42:02\r\n{\\an1}le potentiel est \u00e9norme.\r\n\r\n00:36:42:04  00:36:47:05\r\n{\\an1}D'o\u00f9 ce d\u00e9fi: faire venir\r\nles Indiens en hiver.\r\n\r\n00:36:47:07  00:36:49:11\r\n{\\an1}-Nous leur proposons\r\n\r\n00:36:49:13  00:36:51:23\r\n{\\an1}une exp\u00e9rience de 2h sur la piste.\r\n\r\n00:36:52:01  00:36:54:14\r\n{\\an1}Ca pla\u00eet aux familles.\r\n\r\n00:36:54:16  00:36:58:00\r\n{\\an1}-Suisse Tourisme\r\nveut individualiser les offres\r\n\r\n00:36:58:02  00:37:01:03\r\n{\\an1}et tourne le dos\r\naux voyages de groupe.\r\n\r\n00:37:01:05  00:37:04:03\r\n{\\an1}-Il ne faut pas les diaboliser.\r\n\r\n00:37:04:05  00:37:06:11\r\n{\\an1}Mais nous n'investissons plus\r\n\r\n00:37:06:13  00:37:08:04\r\n{\\an1}dans ce tourisme.\r\n\r\n00:37:08:06  00:37:10:19\r\n{\\an1}Nous misons tout sur la qualit\u00e9.\r\n\r\n00:37:10:21  00:37:15:05\r\n{\\an1}Nous nous concentrons\r\nsur les visiteurs individuels.\r\n\r\n00:37:15:07  00:37:20:02\r\n{\\an1}-En Inde, voici le secret\r\npour atteindre les clients.\r\n\r\n00:37:20:04  00:37:28:04\r\n{\\an1}Une production de Bollywood.\r\n\r\n00:37:28:06  00:37:32:05\r\n{\\an1}Ici sont produits les soap-op\u00e9ras\r\nles plus populaires du pays.\r\n\r\n00:37:32:07  00:37:35:01\r\n{\\an1}Divyanka Tripathi\r\nest l'actrice principale.\r\n\r\n00:37:35:03  00:37:38:07\r\n{\\an1}Lorsqu'elle apprend\r\nque Martin vient de Suisse...\r\n\r\n00:37:38:09  00:37:40:11\r\n{\\an1}-Vraiment, nous pensons y aller\r\n\r\n00:37:40:13  00:37:41:17\r\n{\\an1}avec mon mari\r\n\r\n00:37:41:19  00:37:44:17\r\n{\\an1}pour notre 4\u00e8me semaine\r\nde voyage de noces.\r\n\r\n00:37:44:19  00:37:47:00\r\n{\\an1}-Il n'y en a jamais trop.\r\n\r\n00:37:47:02  00:37:50:22\r\n{\\an1}Ca \u00e9vite les drames comme celui\r\nque vous avez interpr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:37:51:00  00:37:54:20\r\n{\\an1}-Bollywood, un outil redoutable.\r\n\r\n00:37:54:22  00:37:56:11\r\n{\\an1}Il y a 2 ans,\r\n\r\n00:37:56:12  00:38:00:17\r\n{\\an1}Suisse Tourisme a fait venir\r\nl'\u00e9quipe de production \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:38:00:19  00:38:04:20\r\n{\\an1}Une exp\u00e9rience que le nouveau\r\ndirecteur souhaite renouveler\r\n\r\n00:38:04:22  00:38:07:05\r\n{\\an1}dans une autre r\u00e9gion.\r\n\r\n00:38:07:07  00:38:10:16\r\n{\\an1}-Nous sommes tr\u00e8s pr\u00e9sents en Inde.\r\n\r\n00:38:10:18  00:38:16:01\r\n{\\an1}Les films de Bollywood montrent\r\nla Suisse sous son meilleur jour.\r\n\r\n00:38:16:03  00:38:18:23\r\n{\\an1}Maintenant, ce sont les s\u00e9ries.\r\n\r\n00:38:19:01  00:38:20:21\r\n{\\an1}Apr\u00e8s leur diffusion,\r\n\r\n00:38:20:23  00:38:27:13\r\n{\\an1}nous avons enregistr\u00e9 25 % de hausse\r\nde clients indiens.\r\n\r\n00:38:27:15  00:38:30:06\r\n{\\an1}-Le tourisme reprend des couleurs\r\n\r\n00:38:30:08  00:38:33:00\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois\r\ndepuis longtemps.\r\n\r\n00:38:33:02  00:38:35:07\r\n{\\an1}Restent les d\u00e9fis du franc fort\r\n\r\n00:38:35:09  00:38:38:17\r\n{\\an1}et la bataille\r\npour les clients europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:38:38:19  00:38:42:18\r\n{\\an1}mais Martin Nydegger\r\na sa combativit\u00e9.\r\n\r\n00:38:44:04  00:38:48:00\r\n{\\an1}-La semaine prochaine,\r\ncap sur la Russie.\r\n\r\n00:38:48:02  00:38:51:05\r\n{\\an1}A quelques jours\r\nde l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n00:38:51:07  00:38:54:08\r\n{\\an1}et \u00e0 3 mois de la Coupe du monde\r\nde foot,\r\n\r\n00:38:54:10  00:38:56:19\r\n{\\an1}comment vit-on chez Poutine ?\r\n\r\n00:38:56:21  00:38:59:13\r\n{\\an1}Quel est l'impact des sanctions ?\r\n\r\n00:38:59:15  00:39:03:04\r\n{\\an1}On vous emm\u00e8ne dans les nouveaux\r\nquartiers de Moscou,\r\n\r\n00:39:03:06  00:39:07:00\r\n{\\an1}avec ses adresses branch\u00e9es\r\net ses oligarques ultra-riches.\r\n\r\n00:39:07:02  00:39:09:21\r\n{\\an1}On verra des Suisses\r\nqui font du business,\r\n\r\n00:39:09:23  00:39:12:11\r\n{\\an1}\u00e0 la t\u00eate d'un troupeau\r\nde 100'000 vaches\r\n\r\n00:39:12:12  00:39:15:04\r\n{\\an1}ou dans le d\u00e9veloppement\r\ndu Google russe.\r\n\r\n00:39:15:06  00:39:18:14\r\n{\\an1}Le bilan \u00e9conomique\r\ndes ann\u00e9es Poutine, c'est lundi.\r\n\r\n00:39:18:16  00:39:21:00\r\n{\\an1}Emission sp\u00e9ciale depuis Moscou.\r\n\r\n00:39:21:02  00:39:25:09\r\n{\\an1}Passez une bonne semaine,\r\nune belle soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:39:25:11  00:39:31:18\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036517\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:02) [93%] : \r\nConseils pour bien utiliser les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:03 > 0:00:17) [91%] : \r\nIl faut se demander est-ce que je serais d'accord de faire cette d\u00e9claration dans un bar rempli des gens et est-ce que je serai d'accord de faire cette d\u00e9claration dans 5 \u00e0 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:18 > 0:00:50) [89%] : \r\nEn politique, la r\u00e9putation virtuelle est devenu un r\u00e9el enjeu Ryan, porte- parole d'en marche, \u00e9vinc\u00e9 pour d'anciennes insulte sur Twitter, pareil pour le remuant Anthony Scaramouche il celui de Donald Trump \u00e0 pygm\u00e9es revenu il est-ce que chez nous, Ignacio Cassis a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jouer la prudence : le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a supprim\u00e9 500 publications sur Twitter sur son compte Facebook, par contre, on trouve encore des boutades sur le Brexit dans ce cas, un simple citoyen pourrait revendiquer son droit \u00e0 l'oubli, sauf que ce n'est pas 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:51 > 0:01:04) [84%] : \r\nEn plus si c'est un 8 ou une poste sur Facebook qui est devenue virale ou qui partag\u00e9 il y a pas grand chose, malheureusement, qu'on peut faire pour pour faire oublier cette d\u00e9claration au point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:06 > 0:01:11) [96%] : \r\nAlors, un dernier petit conseil pour \u00e9viter les d\u00e9rapages, les paroles s'envolent, mais les \u00e9crits restent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:12 > 0:01:19) [87%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, suivi de TTC, on reviendra sur la crise de carte postale, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:01:28 > 0:01:31) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:25 > 0:05:31) [82%] : \r\nDonc le papier de qui la pour le nous, mais jamais ils attendent quoi, ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:31 > 0:05:36) [65%] : \r\nPour payer en gouverner mais elle a maintenant faut payer 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:45 > 0:05:56) [73%] : \r\n\u00e9voluer vent fondent assimilant moi non, vous \u00eates bien content parce que mardi donc n\u00e9gocier, c'est pas du \u00e7a ne va pas, c'est pas du courrier, c'est instantan\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:55 > 0:06:56) [91%] : \r\nBon allez moi je m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:57 > 0:07:15) [81%] : \r\nDis-moi Yvan les jeunes l\u00e0 ils peuvent se mettent la je crois au d\u00e9but de la mission Budgets pas pr\u00eats, ils iront en r\u00e9gie toute fa\u00e7on pass\u00e9 le dernier plan ou en ni pour les 15 jours pendant l'interview, on voit, oui, mais m\u00eame le 1er l'interview avec Corinne non, non, ah ben ouais et puis apr\u00e8s vous allez en r\u00e9gie, donc vous pouvez vous poser la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:26 > 0:07:32) [75%] : \r\nEt bien d'autres oui, volontiers, tu sais, on en a ouais, les Verts, les Verts envers ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:51 > 0:07:53) [88%] : \r\nOh la la la la la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:02 > 0:08:03) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:07 > 0:08:12) [71%] : \r\nMerci beaucoup, donc je mais l'arr\u00eat Tulle peut-\u00eatre \u00e0 plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:22 > 0:08:38) [88%] : \r\nVoil\u00e0, bonsoir, bienvenue \u00e0 tous, c'est la rentr\u00e9e parlementaire et la Poste et dans au coeur de toutes les discussions, la crise de confiance pourrait prendre une nouvelle dimension, c'est les chiffres Yvan apr\u00e8s il faudrait qui lan\u00e7a le prompteur parce qu'ils ont mis le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:39 > 0:09:03) [90%] : \r\nSi les chiffres des manipuler chez CarPostal pour toucher plus de subventions, on peut se demander s'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 aussi pour justifier la fermeture des bureaux de poste, on fait le point tout de suite de la situation, 8 en fait le point de la situation en fait le point sur la question, la Poste avait annonc\u00e9 la fermeture de 500 600 m\u00eame offices postaux est ce que cette ce qu'au vu de ce qui se passe avec tout ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:04 > 0:09:24) [84%] : \r\nPolitique pourrait changer, il y a des communes et il y a m\u00eame des communes qui pensent qu'm\u00eame il y a des communes qui pensent qu'\u00e0 6 mois prennent leur office n'aurait pas \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9, nouvelle loi sur la Poste en r\u00e9duisant la loi sur la Poste, qui est en r\u00e9vision parce que l'histoire poste en r\u00e9vision, on pourrait abolir l'exigence de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:27 > 0:09:46) [77%] : \r\nAlors dans un bonsoir, vous l'avez soulign\u00e9 vous- aussi cr\u00e9er un domaine skiable dans le contexte actuel, c'est pour le moins paradoxal, ce qui est une client\u00e8le, ce qui est client\u00e8le pour \u00e7a bon station on avait ainsi que station Shell dans un pays cher parce que \u00e7a peut marcher, station charbon p\u00eacheur parce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:59 > 0:10:03) [84%] : \r\nUne station Shell dans un pays cher est-ce que \u00e7a peut marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:04 > 0:10:09) [73%] : \r\nStation en station et c'est pour dire muscl\u00e9 puisque le sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:13 > 0:10:25) [82%] : \r\nDocteur pas de signal donn\u00e9 non non non je dire sur les interviews, on le prend comme lui \u00e0 non ce 5 10 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:28 > 0:10:56) [77%] : \r\nCette journ\u00e9e j'aurait 100 pas pour rester concentr\u00e9, c'est plus dur, c'est mieux que \u00e7a s'arr\u00eate, pas d'aujourd'hui, pour \u00e7a, c'est parce que, de ce rapport de bain en match leur \u00e0 l'occasion de son 1er voyage promotionnel c'est \u00e0 Duba\u00ef Bombay au Mumba\u00ef on vit aujourd'hui une au g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:56 > 0:12:03) [92%] : \r\nIl est illusoire de penser que l'on peut tout contr\u00f4ler, Michel, lui, sous- directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:05 > 0:12:26) [92%] : \r\nLa crise de confiance \u00e0 la Poste pourrait-elle remettre en question la fermeture des bureaux postaux, il aime bien chanter, il n'aime pas marchander, Laurent Voulzy, nous parle de son rapport \u00e0 l'argent, c'est une station de ski flambant neuve et grand luxe, comment un milliardaire \u00e9gyptien a transform\u00e9 une vall\u00e9e par l'arm\u00e9e TTC vous emm\u00e8ne \u00e0 Andermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:43 > 0:13:04) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, c'est la rentr\u00e9e parlementaire et la Poste est au coeur de toutes les discussions, la crise de confiance pourrait prendre m\u00eame une nouvelle dimension, si les chiffres ont \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s chez CarPostal pour toucher plus de subventions, h\u00e9 bien on peut se demander s'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 aussi pour justifier la fermeture des bureaux de poste, on fait tout de suite le point sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:07 > 0:13:27) [88%] : \r\nAu Brenets, cette commune industrielle neuch\u00e2teloise de 900 \u00e2mes, le scandale de CarPostal r\u00e9veille une col\u00e8re sourde, le bureau de poste a ferm\u00e9 il y a 8 mois, remplac\u00e9 par un coin Postal dans l'\u00e9picerie du village, une charge plut\u00f4t qu'une aubaine pour l'\u00e9picier et pour le conseil municipal, le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 roul\u00e9 dans la farine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:29 > 0:13:41) [90%] : \r\nJamais vraiment \u00e9t\u00e9 et ce n'est pas une consultation, c'est toutes les oppositions qui sont venues de la part de la population des autorit\u00e9s et m\u00eame la vie de la Poste comme n'a pas \u00e9t\u00e9 pris en compte par la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:41 > 0:13:47) [87%] : \r\nL'ancien maire, se souvient avoir alors r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 la Poste, des explications, en vain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:47 > 0:14:12) [87%] : \r\nVous nous donnez des chiffres pour le bureau postal des Brenets, mais on aimerait bien avoir des comparaisons, il y a d'autres bureau postal dans des autres communes d'\u00e0 peu pr\u00e8s d'un monde grandeur qu'Brenets est ce que vous pouvez nous donner des chiffres de comparaison pourquoi c'est les Brenets qui viennent maintenant et puis pas une autre commune, et l\u00e0, la Poste a totalement refus\u00e9 de nous donner d'autres chiffres que ceux des Brenets, tout en sachant que ceux des chiffres des Brenets \u00e9taient aussi \u00e0 assez assez opaque, on n'avait pas vraiment une vision claire de ce qui avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:14 > 0:14:43) [93%] : \r\nLa Poste n'aurait pas clairement tout mis sur la table, c'est aussi le soup\u00e7on de la commission parlementaire en charge du g\u00e9ant jaune la semaine derni\u00e8re \u00e0 la lumi\u00e8re du scandale CarPostal les \u00e9lus s'interroger sur l'\u00e9trange d\u00e9ficit du r\u00e9seau postal brutalement aggrav\u00e9e en 2016 explications de la Poste, une nouvelle logique de gestion financi\u00e8re qui aurait plomb\u00e9 les comptes logique de gestion, \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement Syndicom le syndicat majoritaire des postiers nous explique, exemples \u00e0 l'appui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:45 > 0:15:07) [86%] : \r\nC'est quand m\u00eame nous fait marrer Poste Piron c'est quoi que vous connaissez peut-\u00eatre My Post 24 les automates \u00e0 paquet ne ils ont \u00e9t\u00e9 maintenant transf\u00e9r\u00e9 vers le r\u00e9seau postal dans ces soit pas de probl\u00e8mes, sauf que ce service est largement dans le rouge avec des pertes en tulle si toutes les activit\u00e9s qui perdent de l'argent sont transf\u00e9r\u00e9s vers le r\u00e9seau postal, alors \u00e9videmment, les r\u00e9sultats financiers du secteur se d\u00e9grade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:09 > 0:15:20) [90%] : \r\nCe changement comptable expliquerait-il la disparition acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des bureaux de poste, la question vire soup\u00e7on dans la commission parlementaire, certains s'interrogent sur la pertinence des fermetures en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:20 > 0:15:38) [92%] : \r\nOn aimerait conna\u00eetre quelle est la situation financi\u00e8re de ces offices, si vraiment il y a des probl\u00e8mes financiers r\u00e9els ou si c'est li\u00e9 peut-\u00eatre justement \u00e0 des transferts financiers qui sont venues aggraver la situation, pour donner des arguments suppl\u00e9mentaires en vue de fermeture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:39 > 0:15:45) [87%] : \r\nLe doute est d\u00e9sormais sem\u00e9s et ce n'est pas l'affaire CarPostal, qui valent apaiser, bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:45 > 0:16:15) [87%] : \r\nS'il y a eu malversation dans le domaine de cartes postales, h\u00e9 bien, la confiance et, en quelque sorte effrit\u00e9e par rapport \u00e0 ce qui se passe du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9seau postal, ces derniers jours, on a re\u00e7u des des lettres de ces communes, qui nous disent : mais maintenant agissez 12\u00e8me rions un moratoire parce que la situation n'est pas clair, on nous a dit que nos bureaux n'\u00e9tait plus rentable, on veut vraiment la d\u00e9monstration transparente, on veut voir les chiffres pour \u00eatre convaincu que c'est bien le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:17 > 0:16:38) [91%] : \r\n\u00e0 Vernier dans le canton de Gen\u00e8ve, le vent semble avoir d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 apr\u00e8s la fermeture d'un 1er bureau de poste l'an dernier, ici \u00e0 ha\u00efr malgr\u00e9 p\u00e9titions et protestations de la commune, la Poste a vis\u00e9, il y a 6 mois, ce bureau l\u00e0, celui de Ch\u00e2telaine avec ses 10000 habitants, m\u00eame r\u00e9action que pour ha\u00efr mais la divine surprise la fermeture et finalement gel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:39 > 0:16:53) [84%] : \r\nAvec les m\u00eames m\u00e9thodes, en quelque sorte, h\u00e9 bien, nous avons obtenu quand m\u00eame ce gel et que nous avons esp\u00e9r\u00e9 pouvoir transformer en abandon d\u00e9finitif, pensez vous \u00eates des miracul\u00e9s avec ce poste miracul\u00e9, je pense pas peut-\u00eatre pr\u00e9curseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:53 > 0:16:56) [96%] : \r\nCar c'est un d\u00e9bat sur le r\u00f4le et les objectifs de la Poste qui s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:56 > 0:17:18) [88%] : \r\nOn peut bien entendu s'attaquer \u00e0 la Poste s'attaquerait Amrut of c'est facile finalement c\u00e9d\u00e9 \u00e0 des fonctionnaires aussi, mais les autorit\u00e9s politiques ont leur mot \u00e0 dire et leur mot doit \u00eatre dit et Madame de l'\u00e9tape, elle doit dire alors \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'effectivement \u00e0 la politique men\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es avec La Poste n'est pas une bonne politique est-ce que ceci doit changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:18 > 0:17:28) [94%] : \r\nSigne des temps : \u00e0 droite aussi, des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux commencent \u00e0 douter de la strat\u00e9gie de rentabilit\u00e9 fix\u00e9 il y a des ann\u00e9es pour le g\u00e9ant jaune et r\u00e9clame une action imm\u00e9diate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:28 > 0:17:54) [92%] : \r\nLa mesure c'est de geler le processus des des fermetures des bureaux de poste, par exemple, et puis d'entamer un dialogue sur ce que l'on veut comme service public, et que ce dialogue soit vraiment ouvert et puis l\u00e0 qu'on d\u00e9finit des r\u00e8gles qui soient des r\u00e8gles claires pour, pour tout le monde, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet le le minimum qu'on puisse faire \u00e0 l'heure actuelle, une poste est primordial dans un dans notre village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:54 > 0:18:01) [93%] : \r\nOn Brenets la mobilisation de 2015, est encore dans tous les esprits avec le sentiment d'un immense g\u00e2chis, l'\u00e9poque a bien chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:02 > 0:18:26) [88%] : \r\nQuand ils sont venus vers nous en 2015 on avait ce sentiment de toute puissance de la Poste en fait qui qui am\u00e8ne, qui nous disait : mais voil\u00e0 on va fermer votre bureau en Guin\u00e9e, vous avez pas grand- chose \u00e0 dire, on voit maintenant avec tout ce qui se passe au National enfin au don dans les champs f\u00e9d\u00e9raux f\u00e9d\u00e9ral on on voit aussi peut-\u00eatre que \u00e7a serait peut-\u00eatre pas du tout la m\u00eame chose si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 aujourd'hui au bureau postal ne serait peut-\u00eatre pas ferm\u00e9 \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:38 > 0:18:48) [90%] : \r\nCorinne bonsoir, bonsoir Patrick alors la Poste avait annonc\u00e9 il y a quelque temps, la firme 500 600 bureaux postaux est-ce qu'avec tout ce qui se passe aujourd'hui cette politique- l\u00e0 pour changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:48 > 0:19:25) [92%] : \r\nEnfin, il semblerait en tout cas, hein, comme on l'a vu avec Jacques-Andr\u00e9 Maire dans le reportage, hein, la commission du National a pas l'intention d'en rester l\u00e0 et va demander des comptes \u00e0 la direction de la Poste lors de sa prochaine r\u00e9union dans 3 semaines, notamment sur la question de l'\u00e9volution du r\u00e9seau postal, et on le comprend bien, la fermeture des bureaux de poste n'est plus du tout envisag\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re qu'avant par les parlementaires, il ne faut surtout pas oblig\u00e9 oublier en fait que la Conf\u00e9d\u00e9ration est l'unique actionnaire de la Poste, qui veut dire que la politique et la strat\u00e9gie de la Poste sont d\u00e9finis aussi sous contr\u00f4le du Parlement, et comme l'opinion des parlementaires est en train de changer, ben on peut sans risquer grand chose s'aventurent \u00e0 dire que il y a du changement dans l'air en mati\u00e8re de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:25 > 0:19:32) [89%] : \r\nAu point d'ailleurs qu'on l'a entendu dans le reportage, il y a des communes qui pensent qu'\u00e0 6 mois apr\u00e8s leur leur office n'aurait pas \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:32 > 0:20:14) [90%] : \r\nEh oui, parce qu'il semble en fait que le vent a tourn\u00e9 avant m\u00eame le scandale de cartes postales, hein, d\u00e9j\u00e0, le 30 novembre dernier \u00e0 huis clos devant la commission, mais il y avait des t\u00e9moins, donc c'est comme \u00e7a qu'on sait la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier Doris oeil avait affirm\u00e9 que les fermetures de bureaux de poste qui sont contest\u00e9s par des communes doivent \u00eatre suspendus en attendant le vote d'une nouvelle loi sur la Poste Loik a r\u00e9clam\u00e9 et obtenu le Parlement et qui doit red\u00e9finir d'ici un an ce que veut dire le service public en mati\u00e8re de poste et cela pour avoir de vraies cons\u00e9quences alors aujourd'hui et ce qui a r\u00e9ellement un moratoire sur les fermetures de bureaux de poste, quand on demande \u00e0 la Poste, pas de r\u00e9ponse, on est un peu dans le flou, il y a un certain embarras, d'ailleurs, on leur a propos\u00e9 de venir ce soir sur le plateau et personne n'a vu venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:14 > 0:20:22) [91%] : \r\nAlors, r\u00e9vision de la loi sur la Poste, vous dites : est ce qu'on pourrait imaginer l'abolition de l'exigence de rentabilit\u00e9 qu'un peu, au coeur du des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:22 > 0:20:57) [91%] : \r\nC'est bien possible, ce qu'on a vu d\u00e9j\u00e0 que l'\u00e9t\u00e9 dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a un reconnaissait, je cite, hein, que, il y a un m\u00e9contentement croissant de la population et que certaines personnes et r\u00e9gions sont particuli\u00e8rement affect\u00e9s par l'\u00e9volution du r\u00e9seau postal, en vue de la nouvelle loi d'ailleurs le Parlement exige d\u00e9sormais que dans chaque r\u00e9gion, ce qui est nouveau, 90 pourcent de la population et acc\u00e8s \u00e0 un point Postal en 20 minutes maximum, avant c'\u00e9tait 30 minutes \u00e0 pied ou par transport publics et \u00e7a, \u00e7a pourrait passer devant l'exigence de rentabilit\u00e9, ce serait un retournement complet par rapport \u00e0 la strat\u00e9gie des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:58 > 0:20:59) [99%] : \r\nMerci Corinne pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:11 > 0:21:21) [89%] : \r\nLes chanteurs d\u00e9filent dans TTC apr\u00e8s Maxime Le Forestier, la semaine pass\u00e9e, c'est Laurent Voulzy qui nous parle d'argent, James Aymon lui a demand\u00e9 si le cigale ou fourmi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:29 > 0:21:39) [89%] : \r\nJ'ai l'impression que j'ai le le cerveau fourmi mais j'ai le coeur cigale, je veux dire, j'aimerais bien faire des \u00e9conomies, tout \u00e7a, mais en m\u00eame temps je me laisse aller \u00e0 d\u00e9penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:41 > 0:21:59) [91%] : \r\nLe mot que vous employez pour d\u00e9signer l'argent le reste-t-il de l'argent, j'ai de l'argent, Jessie oui de l'argent, ce que j'ai de l'argent, oui, je crois que je dis, je veux dire de la monnaie si cherchent la petite monnaie pour c'est pour acheter une maison, je dirai ce que j'ai assez d'argent et en cr\u00e9ole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:01 > 0:22:09) [80%] : \r\nAgen AGEN on prononce pas tellement l'air compagnie Agen on peut pas dire j'ai pas d'argent, je savez vous marchandez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:11 > 0:22:30) [88%] : \r\nJe ne sais pas marchander mais c'est c'est dingue, je ne sais pas, je ne sais pas, j'arrive pas, je suis g\u00ean\u00e9 c'est timide et foireux, parce que l\u00e0, avant les gens aimaient d\u00e8s que j'ouvre la parole pour marchander, \u00e7a marche pas, vous croyez que vous pouvez baisser un petit peu non monsieur, c'est le prix, bon tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:32 > 0:22:34) [99%] : \r\nCombien pour une guitare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:36 > 0:22:52) [83%] : \r\nC'est Paul McCartney vendait sa basse je suis je me s'neige peut-\u00eatre je me irait un peu oui parce que je suis un peu, je suis un peu f\u00e9tichiste que l'objet de quelqu'un, voil\u00e0 qui qui m'a fait r\u00eaver et tout probablement l\u00e0 je pourrais peut-\u00eatre voil\u00e0 je pourrais peut-\u00eatre m'\u00e9tait un peu plus cher quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:54 > 0:23:19) [93%] : \r\nLaurent Voulzy sera au coup de coeur d'Alain Morisod samedi le 7 avril apr\u00e8s les Vaudois neuch\u00e2telois qui sont en vacances, on va d\u00e9couvrir une nouvelle station de ski flambant neuve avec h\u00f4tels et appartements de grand luxe, \u00e7a se trouve \u00e0 Andermatt dans le canton Doury un projet spectaculaire qui repose la question du mod\u00e8le de d\u00e9veloppement des Alpes sur place et sur les skis, on retrouve Serge Enderlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:24 > 0:23:32) [97%] : \r\n\u00e0 l'\u00e2ge du r\u00e9chauffement climatique et avec la baisse constante de fr\u00e9quentation des pistes, il est presque absurde de voir appara\u00eetre un nouveau domaine skiable dans les All.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:34 > 0:23:39) [94%] : \r\nEt pourtant, nous voici sur un versant du col de l'Oberalp entre les cantons Doury et des Grisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:40 > 0:24:01) [85%] : \r\n\u00e0 automates bien qu'de d'avoir tout autant neige il se tiendra va avoir beaucoup de neige tout le temps, et pour \u00e7a, \u00e7a laisse la station de ski et jusqu'\u00e0 3000 2 m\u00e8tres et \u00e7a veut dire, on a aussi dans 50 ans, on a des d\u00e9lais et des pires investit aussi beaucoup dans la dans la neige, neige artificielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:03 > 0:24:19) [90%] : \r\nTout ici est flambant 9 t\u00e9l\u00e9cabines, t\u00e9l\u00e9si\u00e8ges canons \u00e0 neige, m\u00eame les skieurs l'hiver dernier, ces pistes rouges et bleus, n'existait pas la ski Ar\u00e9nas Andermatt ces dr\u00f4nes pr\u00e9tend d'ores et d\u00e9j\u00e0 se positionner comme l'une des 10 grandes stations alpines helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:21 > 0:24:25) [91%] : \r\nMais le ce qui n'est qu'une des composantes de ce gigantesque projet en gestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:27 > 0:24:32) [89%] : \r\nCe qui est d\u00e9j\u00e0 construit, c'est un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles, ouvert depuis 3 ans, le cr\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:34 > 0:24:37) [91%] : \r\nRien, il est trop beau ni trop cher pour les clients ais\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:39 > 0:25:02) [89%] : \r\nPas moins que 9 qui battent lors oeuvrent pour le le service et le bien- \u00eatre de nos clients pour la pr\u00e9paration de leurs ce qui est de leur mat\u00e9riel de ski dans un dans un salon qui est qui est meubl\u00e9 de canap\u00e9s en cuir o\u00f9 nos clients peuvent d\u00e9guster leur expresso \u00e0 8 heures et demie le matin, tout en essayant de leurs chaussures de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:03 > 0:25:04) [93%] : \r\nAu fait, le prix des chambres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:04 > 0:25:28) [90%] : \r\nEt dans les beaux quartiers z\u00fcrichois lucernois autre zougois il faut \u00eatre venu une fois au Tchad il pour justement pour pouvoir en parler, oui, mais le prix des chambres, c'est c'est un h\u00f4tel qui est vraiment unique de par son Design de par son architecture, vous voulez toujours pas me dire le prix de l'ann\u00e9e, le prix de la nuit, bavard, il naturellement entre 500 et 18000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:31 > 0:25:40) [90%] : \r\nTout cela a \u00e9t\u00e9 rendu possible par cet homme, l'investisseur \u00e9gyptien Sami Sawiris de passage Andermatt, il nous a re\u00e7us dans le pavillon de son club de golf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:42 > 0:25:42) [99%] : \r\n\u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:42 > 0:26:10) [91%] : \r\nIl nous reste encore 4 h\u00f4tel, on vient de de, on avait presque fini avec le 2\u00e8me dans l'\u00e9t\u00e9, on va l'ouvrir et l\u00e0 on va commencer le 3\u00e8me et puis le 4\u00e8me et le 5\u00e8me et le 6\u00e8me il y a beaucoup des et meubles qu'on peut construire encore et les villas, on n'a m\u00eame pas commenc\u00e9 alors il reste encore beaucoup \u00e0 faire en total \u00e7a \u00e7a ce sera certainement un projet de plus de 3 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:11 > 0:26:32) [95%] : \r\n3 milliards de francs c'est de tr\u00e8s loin la plus grosse op\u00e9ration de ce genre dans toutes les Alpes depuis au moins 30 ans face \u00e0 l'\u00e9normit\u00e9 du projet : comment les associations \u00e9cologistes pour qui b\u00e9ton et montagnes sont un oxymore, ont-elles r\u00e9agi les pistes de ski, par exemple, sans r\u00e9ussir \u00e0 bloquer compl\u00e8tement leur d\u00e9veloppement, les associations sont parvenus \u00e0 r\u00e9duire l'impact sur le paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:33 > 0:27:10) [88%] : \r\nPour nous, comme association environnementale, c'\u00e9tait clair qu'on n'a pas vraiment d\u00e9pendu des bons arguments pour dire compl\u00e8tement non qu'on n'avait absolument pas cette station de ski parce qu'on n'ait pas d'usine sont dans une sites prot\u00e9g\u00e9s, il y a d\u00e9j\u00e0 un peu d'infrastructures sur le le Oral pass\u00e9 Andermatt, donc pour nous, la strat\u00e9gie du d\u00e9but \u00e9tait qu'on fait Raymond r\u00e9duire la taille de cette station de ski on discute piste par piste t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique par t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique ce qu'on peut faire ce qui est acceptable pour nous et ce qui est acceptable pour les promoteurs et \u00e0 la fin, on trouve un compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:11 > 0:27:17) [97%] : \r\nLes protecteurs de l'environnement se sont donc content\u00e9s de limiter les d\u00e9g\u00e2ts mais qu'aurait-il pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans un monde id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:18 > 0:27:52) [88%] : \r\nJe trouve que le d\u00e9veloppement des stations de ski, c'est une strat\u00e9gie du pass\u00e9, c'est pas un strat\u00e9gique et adapt\u00e9e aux futur dans les montagnes, je dirais qu'on les stations dans ce qui est en Suisse, on s'ils sont, ils sont construites et le futur, on devrait d\u00e9velopper des d'autres projets, des projets plus douce qui qui mettent aussi en valeur l'\u00e9t\u00e9 et ce n'est pas seulement la station hiver la saison hivernale et donc pour moi c'est c'est pas un beau projet, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9es dans dans le village, c'est un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:53 > 0:28:11) [90%] : \r\nL'utilisation douce des belles montagnes, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 la priorit\u00e9 \u00e0 Andermatt pendant les d\u00e9cennies de guerre froide, l'endroit \u00e9tait l'incarnation supr\u00eame du r\u00e9duit national une place d'armes Bonk cens\u00e9es r\u00e9sister aux assauts de l'arm\u00e9e rouge la vall\u00e9e sert alors de terrain d'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:17 > 0:28:20) [90%] : \r\nLes Sovi\u00e9tiques, on ne vous apprend rien n'arriveront jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:22 > 0:28:28) [91%] : \r\nL'arm\u00e9e finit par plier bagage en 2005, c'est la crise l\u00e0- haut dans la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:32 > 0:29:09) [87%] : \r\nJusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e providentielle d'un milliardaire \u00e9gyptien en clash Back Sami Sawiris d\u00e9barque \u00e0 Andermatt il y a 10 ans, invit\u00e9 par un conseiller d'\u00c9tat uranais inquiets de l'avenir de la vall\u00e9e ours sereine apr\u00e8s le d\u00e9part des militaires, l'homme appartient \u00e0 la famille la plus riche d'Afrique T\u00e9l\u00e9com p\u00e9trole banque immobilier tourisme il promet, h\u00f4tel de luxe, appartements de grand standing, parcours de golf et domaine skiables en 2007, la population accepte le projet \u00e0 97 pourcent et petit \u00e0 petit des b\u00e2timents sortent de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:10 > 0:29:25) [87%] : \r\nD\u00e8s le d\u00e9but de l'op\u00e9ration, le cadre est fix\u00e9, attirer des clients riches une s\u00e9quence \u00e9tonnante en t\u00e9moigne tir\u00e9e du film documentaire Andermatt Global je du cin\u00e9aste z\u00fcrichois L\u00e9onidas Bieri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:28 > 0:29:56) [65%] : \r\nCette radio et si des Roubaud la traque maintes fois je suis folle M\u00e9li\u00e8s fait \u00e7a fait un touriste payant Theft Total c'est une fait sphinx mais voil\u00e0 un petit h\u00f4tel et Fillon by et restait vivrant une RFI Steinmann auteur auteur un d\u00e9bat A-S mais tr\u00e8s t\u00f4t, elle aimait au Bic trop environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:57 > 0:30:01) [98%] : \r\n\u00e7a arrive le milliardaire lui- m\u00eame ne dit pas autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:01 > 0:30:57) [85%] : \r\nCrois la contr\u00f4le tr\u00e8s important, il faut contr\u00f4ler un endroit comme Andermatt si je contr\u00f4lais pas les le ski et le golf, \u00e7a marche pas, donc l\u00e0 tout vous a pour vous, \u00e0 partir d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre contr\u00f4lable parmi m\u00eame pas, m\u00eame si je le sais si \u00e7a appartient pas \u00e0 moi, totalement, mais au moins, je dois \u00eatre capable de dire exactement, c'est ce qu'il faut faire pas et je vous donne un exemple : vous voyez, ben \u00e0 Saint-Moritz lundi apr\u00e8s- P\u00e2ques, bon, tout est fini ici, je les forces de de rester ouverts parce que je les aime, impliqu\u00e9 dans tous les h\u00f4tels que je donne l'\u00e2me peut emploi pour dans toute l'ann\u00e9e comme \u00e7a il peut vivre ici avec leurs familles et tout \u00e7a, et si la coordination entre les activit\u00e9s d'efforts n'est pas assez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:57 > 0:30:58) [99%] : \r\n\u00e7a marche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:01 > 0:31:14) [87%] : \r\nCette logique de station int\u00e9gr\u00e9e au tout \u00eatre optimis\u00e9, on la retrouve aussi sur les pistes qui pratiquent d\u00e9sormais le yield management, autrement dit au revoir au forfait journ\u00e9e \u00e0 prix fixe bonjour au syst\u00e8me Easy Jet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:16 > 0:31:54) [87%] : \r\nVenons-en maintenant prise 16 ans nous avons introduit cette saison, le DAL Namik pricing comme les compagnies a\u00e9riennes ou les h\u00f4tels, l'id\u00e9e c'est que les clients r\u00e9servent Online Online beau temps mais c'est aussi pour nous un moyen de mieux les r\u00e9partir sur tout l'hiver, pas seulement lors des pics de fr\u00e9quentation du week- end, son Delvaux Cr\u00e9daro SF Rice et c'est pourquoi nous proposons des prix plus avantageux en semaine, mais aussi au d\u00e9but de l'hiver et \u00e0 la fin de la saison et puis on offre aussi un rabais \u00e0 ceux qui r\u00e9servent en avance, plus ils le font au plus le rabais augmente, on termine devant le miracle statistique et c'\u00e9tait de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:54 > 0:31:54) [78%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:55 > 0:32:06) [91%] : \r\nPrix minimum pour la journ\u00e9e 37 francs prix maximum 69, vous avez tout compris sur les pistes, \u00e7a peut-\u00eatre low- cost, mais pour la presse qui au Palace, il vaut mieux avoir les poches bien remplies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:15 > 0:32:27) [90%] : \r\nSerge, bonsoir, bonsoir \u00e0 vous l'a dit vous- m\u00eame dans le reportage, cr\u00e9er un nouveau domaine skiable aujourd'hui par les temps qui courent dans le contexte actuel, c'est pour le moins paradoxale, il y a une client\u00e8le pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:27 > 0:32:56) [91%] : \r\nBen c'est un peu t\u00f4t pour r\u00e9pond dans le cas d'Andermatt puisque on sait que, comme vous savez que depuis une vingtaine d'ann\u00e9es maintenant la la client\u00e8le diminue sur les pistes, on dit : moins 30 pourcent de skieurs en g\u00e9n\u00e9ral dans les Alpes, alors les Suisses qui, moi, \u00e7a on le sait, mais c'est aussi valable pour les client\u00e8les \u00e9trang\u00e8res traditionnels que sont les Britanniques, belges, n\u00e9erlandais ou allemands qui ont un peu d\u00e9sert\u00e9 la Suisse pour l'Autriche, alors pour compenser \u00e7a Andermatt mise sur les nouveaux skieurs qui sont par exemple les Russes ou les Chinois, est ce qu'ils viendront pour consommer cette offre globale, bah on le verra dans les ann\u00e9es qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:56 > 0:33:00) [87%] : \r\nBen Andermatt c'est une station cher dans un pays qui est d\u00e9j\u00e0 cher, \u00e7a peut marcher \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:00 > 0:33:07) [89%] : \r\nBah, c'est l'argument de vente, c'est comme \u00e7a que ce ce ce d\u00e9veloppement est con\u00e7u, donc effectivement, on voit qu'on vise une client\u00e8le bien particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:07 > 0:33:12) [79%] : \r\nDonc, une station de gamme est ce que les pistes ou les a \u00e9t\u00e9, est ce que les pistes son haute de gamme aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:12 > 0:34:16) [89%] : \r\nAlors c'est pas Zermatt ou Verbier pour donner 2 exemples dans la taille du domaine skiable, mais quand m\u00eame c'est cons\u00e9quent vingtaine de remonter, on peut, ce qui est mont\u00e9 jusqu'\u00e0 3000 m\u00e8tres, 100 kilom\u00e8tres de pistes et puis surtout, pour la premi\u00e8re fois dans cette r\u00e9gion de Suisse centrale la liaison entre 2 vall\u00e9es \u00e0 Andermatt dans le canton, on peut ski au pied, aller jusqu'\u00e0 ses dr\u00f4nes dans le canton des Grisons, les 2 villages sont quand m\u00eame \u00e9loign\u00e9 de 25 kilom\u00e8tres donc on a une id\u00e9e de la taille du domaine c'est c'est plus que respectable au projet aussi important qu'Andermatt est ce qu'il y en a d'autres actuellement dans les salles, alors \u00e0 l'heure actuelle, non c'est c'est unique par sa taille, par son budget, on a parl\u00e9 du chiffre 3 milliards de francs, on a quelques projets importants, on va aller, mais pour l'instant, il y a plus que les troupes puisque les promoteurs ou autres d\u00e9veloppeurs ont eu quelques soucis, je pense notamment au projet russe d'Aminona en Autriche, les grands d\u00e9veloppements d'infrastructures, c'\u00e9tait plut\u00f4t il y a 10, 15 ans, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que les station autrichienne aujourd'hui tellement bien \u00e9quip\u00e9s, sont devenus des de f\u00e9roce concurrente et puis ailleurs dans les Alpes aujourd'hui au plus personne n'a Entel l'impacts sur les paysages et l'environnement, pour construire des des luisante, c'est vraiment le mot qu'on peut utiliser dans ce cas, il y a des besoins de cette taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:16 > 0:34:44) [89%] : \r\nMerci Serge et qu'il faudra trouver une client\u00e8le \u00e9trang\u00e8re pour remplir ces ces nouveaux lits pour vont de la Suisse, c'est justement la mission de Suisse Tourisme son tout nouveau directeur est entr\u00e9 en fonction au 1er janvier on fait connaissance et on va le voir \u00e0 l'oeuvre \u00e0 l'occasion de son 1er voyage promotionnel, c'\u00e9tait \u00e0 Duba\u00ef et \u00e0 Mumba\u00ef ou Bombay, comme on le disait avant, reportage du magazine al\u00e9manique adapt\u00e9 par Nathalie Bouchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:47 > 0:35:24) [90%] : \r\nYann Le destin\u00e9 \u00e0 cela, \u00e0 ces voyages \u00e9changes voire choc culturel, mais surtout \u00e0 promouvoir les richesses touristiques helv\u00e9tiques dans le monde entier, n\u00e9 en 1971 dans le canton de Berne, Martin Nydegger et le fils a\u00een\u00e9 d'agriculteurs son destin : reprendre l'exploitation familiale, finalement, apr\u00e8s un apprentissage de m\u00e9canicien en machine agricole, il change de voie, ce sera le tourisme d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate de la plus importante organisation de promotion de la branche, il parcourt les 26 bureaux mondiaux de Suisse Tourisme premi\u00e8re destination Duba\u00ef Martin Nydegger il vante la qualit\u00e9 et diversit\u00e9 du tourisme m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:25 > 0:35:33) [90%] : \r\nC'est, c'est c'est notre 5 ce n'est pas quelque chose de r\u00e9cent et non au niveau historique, c'est l'\u00e9l\u00e9ment fondateur du tourisme helv\u00e9tique tout le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:34 > 0:35:51) [92%] : \r\nLes rendez- vous s'encha\u00eenent ici une interview avec une journaliste du plus grand magazine de voyage des \u00c9mirats arabes unis o\u00f9 l\u00e0, une visite de politesse chez ce voyagiste objectif attirer la client\u00e8le ais\u00e9e, la discussion est positive sauf ce reproche r\u00e9current, \u00e7a me fait peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:53 > 0:36:08) [94%] : \r\nMais au-del\u00e0 de tout cas certaines personnes pensent qu'elles aimeraient revenir mais que c'est cher, les repas, les transports, tout \u00e7a chez les experts certains aspects les clans, la Suisse ne sera jamais un pays bon march\u00e9, on le voit dans notre quotidien, c'est la m\u00eame chose pour le tourisme et c'est bien comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:10 > 0:36:25) [89%] : \r\nFerme courtois Monsieur Suisse Tourisme nouvelle destination 2\u00e8me halte Mumba\u00ef l'Inde Martin Nydegger conna\u00eet depuis longtemps, c'est avec un stage dans ce l\u00e9gendaire h\u00f4tel Taj Palace qu'il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re dans le tourisme, il y a 23 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:27 > 0:36:59) [91%] : \r\nL'Inde est aujourd'hui l'un des march\u00e9s les plus importants pour le tourisme suisse, bien s\u00fbr, seule une partie de la population peut se permettre un voyage vers l'Europe mais avec c'est 1,3 milliard d'habitants et un niveau de vie qui augmente, ce pays a un potentiel \u00e9norme, en r\u00e9tablissant, d'o\u00f9 ce nouveau d\u00e9fi, faire venir les Indiens \u00e9galement en hiver, l'initiation au ski \u00e0 l'exp\u00e9rience de tous, nous leur proposons une exp\u00e9rience de 2 \u00e0 3 heures sur la piste, cela pla\u00eet beaucoup aux familles avec des enfants du February mais ce qui Suisses tourisme veut d\u00e9sormais individualiser ces offres et tourne le dos aux voyages de groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:00 > 0:37:01) [64%] : \r\nLa \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:01 > 0:37:14) [87%] : \r\nOui h\u00e9 sacs groupe enfin il ne faut pas les diaboliser, mais nous n'investissons plus dans ce type de tourisme nous misons tout sur le tourisme de qualit\u00e9 et nous nous concentrons sur les visiteurs individuels ou c'\u00e9tait une victoire \u00e0 cache toutefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:15 > 0:37:35) [87%] : \r\nEn Inde, pour atteindre un maximum de clients potentiels, voici le secret : une production de Bollywood, je suis pas fuir mais bien voulu tombe, vous avez dans ces studios sont produits les soap op\u00e9ras les plus populaires du pays, Viviane Catry il p\u00e2tit et l'actrice principale de l'un d'entre eux, lorsqu'elle apprend que Martin Nydegger vient de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:37 > 0:37:43) [93%] : \r\nAh vraiment, avec mon mari, nous pensons venir depuis longtemps en Suisse pour notre 3\u00e8me ou 4\u00e8me semaine de voyage de noces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:44 > 0:37:49) [97%] : \r\nIl n'y a jamais trop de lune de miel, elle \u00e9vite des drames comme celui que vous venez d'interpr\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:50 > 0:37:53) [99%] : \r\nBollywood un outil marketing redoutable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:55 > 0:37:58) [94%] : \r\nIl y a 2 ans, Suisse Tourisme a fait venir l'\u00e9quipe de production \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:00 > 0:38:05) [95%] : \r\nUne exp\u00e9rience que ce nouveau directeur souhaite renouveler dans une autre r\u00e9gion suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:06 > 0:38:14) [77%] : \r\nEt il va mieux, nous tendons meninges son \u00e2ge, nous sommes tr\u00e8s pr\u00e9sents en Inde, les Hollywood fait parce que les films de Bollywood ont montr\u00e9 la Suisse sous son meilleur jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:14 > 0:38:19) [76%] : \r\nOn ne sait si il forme Semesky chose c'est maintenant, ce sont les s\u00e9ries hier pourtant la enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:19 > 0:38:23) [96%] : \r\nApr\u00e8s leur diffusion, nous avons enregistr\u00e9 25 pourcent de hausse des clients indiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:23 > 0:38:27) [68%] : \r\nIl a pas Lights aussi un art que cela est quelquefois plus vite, \u00e7a ne porte \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:27 > 0:38:40) [92%] : \r\nLe tourisme suisse reprend des couleurs, pour la premi\u00e8re fois depuis des ann\u00e9es, restent des d\u00e9fis comme le franc fort, o\u00f9 la bataille pour les clients europ\u00e9ens, mais Martin Nydegger, un atout pour les relever sa combativit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:45 > 0:39:14) [91%] : \r\nLa semaine prochaine, TTC met le cap sur la Russie, \u00e0 quelques jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 3 mois de la Coupe du monde de foot, comment vit-on dans la Russie de Poutine, quel est l'impact des sanctions occidentales, on vous emm\u00e8ne dans les nouveaux quartiers de Moscou, la vitrine du r\u00e9gime avec ses adresses branch\u00e9es et ces oligarques ultra- riches, on verra aussi les Suisses qui font du Business, \u00e0 la t\u00eate d'un troupeau de 100000 vaches ou dans le d\u00e9veloppement de Google russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:39:15 > 0:39:24) [91%] : \r\nLe bilan des ann\u00e9es Poutine ce lundi prochain, \u00e9mission sp\u00e9ciale depuis Moscou, passez tous une bonne semaine, une belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-12T13:11:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802662758", "durationSec": 537, "title": "TTC ANDERMAT 2602 PAD", "excerpt": "La station de ski d'Andermatt a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e par le milliardaire \u00e9gyptien Samih Sawiris apr\u00e8s le d\u00e9part de l'arm\u00e9e. Plusieurs h\u00f4tels de luxe sont pr\u00e9vu dans le petit village et la client\u00e8le recherch\u00e9 est celle qui peut se permettre de payer plusieurs milliers de fran\u00e7s pour une nuit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "PRODUIT DE LUXE", "RICHESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662759", "durationSec": 94, "title": "TTC CIGALE FOURMI VOULZY PAD", "excerpt": "Le chanteur Laurent Voulzy aimerait \u00eatre fourmi mais reconnait avoir un comportement de cigale concernant \"agen\" comme se prononce l'argent en cr\u00e9ole.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["VOULZY, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662760", "durationSec": 335, "title": "TTC LA POSTE 2602 PAD", "excerpt": "Le r\u00e9cent scandale du transf\u00e8re de subventions du r\u00e9seau Car Postal sur d'autres services de La Poste remet en question la politique de fermetures de bureaux de poste justifi\u00e9s par des raisons \u00e9conomique. Les \u00e9lus locaux soutenus par des conseillers nationaux \u00e0 Berne r\u00e9clament maintenant un moratoire sur les fermetures des offices postaux et des justifications \u00e9conomiques chiffr\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERNIER", "BRENETS, LES", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POSTE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662761", "durationSec": 241, "title": "TTC SWISS TOURISME 2602 PAD", "excerpt": "Martin Nydegger est le nouveau directeur de Suisses tourisme. Il donne des conf\u00e9rence dans les pays \u00e9mergents ou a fort pouvoir d'achat pour promouvoir la suisse comme destination touristique. Martin Nydegger mise sur le tourisme m\u00e9dical dans les pays du Golfe et veut s\u00e9duire les Indiens qui en ont les moyens \u00e0 travers le cin\u00e9ma de Bollywood.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DUBAI", "BOMBAY"], "thematicThemes": ["PROMOTION TOURISTIQUE"], "thematicCorporations": ["SUISSE TOURISME"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804670673", "summary": "Hivernal, Car postal jaune passant devant le bureau de poste ferm\u00e9 des Brenets. Int \u00e9picerie avec un guichet jaune. Itw St\u00e9phane Reichen, conseiller communal.", "id": "1670357", "visualThemes": ["POSTE"], "visualGeographicals": ["BRENETS, LES"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670675", "summary": "Plan bref de membres de la commission parlementaire sur l'affaire Car Postal se r\u00e9unissant dans uen salle du palais f\u00e9d\u00e9ral. \nItw Roland Lamprecht, secr\u00e9taire central du secteur logistique Syndicom.\nItw Jacques Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois.\nItw Raymond Clottu, conseiller national du groupe UDC.", "id": "1670359", "visualThemes": ["POSTE", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670677", "summary": "Ext bureau de poste de Ch\u00e2telaine. Itw Yvan Rochat, maire de Vernier.", "id": "1670361", "visualThemes": ["POSTE"], "visualGeographicals": ["VERNIER"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670724", "summary": "Skieurs sur les pistes de la station d'Andermatt. Itw Stefan Kern, directeur communication Andermatt Swiss Alps. Hivernal, village et rue recouvertes de neige. Int h\u00f4tel de luxe avec piscines. Itw Jean-Yves Blatt, directeur The Chedi H\u00f4tel. Vestiaire de luxe pour mat\u00e9riel de ski.  \nItw Samih Sawiris, CEO Orascom development Holding. \nItw Katharina Conradin, directrice ONG Mountain Wilderness.\n20070000, pr\u00e9sentation du projet par Samih Sawiris, CEO Orascom development Holding.\nExtrait du film Andermatt Global Village de Leonidas Bieri.\nItw Silvio Schmid, directeur AkiArena Andermatt-Sedrun.", "id": "1670408", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "PRODUIT DE LUXE", "RICHESSE"], "visualGeographicals": ["ANDERMATT"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728155", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036517", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9B2479D5-27B0-489C-97AD-0F074993B903", "internalArchiveId": "9B2479D5-27B0-489C-97AD-0F074993B903", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les femmes, premi\u00e8res victimes de Boko Haram au Nig\u00e9ria", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Lundi dernier, des combattants de Boko Haram lourdement arm\u00e9s ont attaqu\u00e9 le village de Dapchi, dans le nord du Nig\u00e9ria. Ils ont tent\u00e9 de kidnapper massivement des jeunes lyc\u00e9ennes, et une centaine de filles manqueraient \u00e0 l'appel. Le groupe djihadiste est particuli\u00e8rement cruel envers les femmes.\r\n\r\n* * Les femmes, premi\u00e8res victimes de Boko Haram au Nig\u00e9ria 7h42 ECLAIRAGE ACTU\r\n7h42... \r\nOn s'int\u00e9resse ce matin au Nig\u00e9ria.. L'\u00e9mission Tout un monde et le 12h30 y reviendront \u00e9galement... \r\nNotre journalise Anouk Henry s'est rendue dans le nord du pays.. R\u00e9gion o\u00f9 s'affrontent des organisations islamistes - comme Boko Haram - et l'arm\u00e9e nig\u00e9riane... \r\nLa semaine derni\u00e8re, dans cette r\u00e9gion, des combattants de Boko Haram lourdement arm\u00e9s ont attaqu\u00e9 un village... Ils ont tent\u00e9 de kidnapper massivement des jeunes lyc\u00e9ennes... 110 d'entre elles manqueraient \u00e0 l'appel... \r\nUn exemple suppl\u00e9mentaire du calvaire que vivent les femmes dans cette zone de conflit... Mari\u00e9es de force, viol\u00e9es, esclaves... \r\nLes groupes djihadistes mais aussi l'arm\u00e9e sont responsables de ces cruaut\u00e9s.. \r\nOn \u00e9coute le reportage sur place de Anouk Henry.. \r\n((Trad FAT IMAH 1 : C'\u00e9tait une semaine avant mon mariage. Les insurg\u00e9s de Boko Haram ont attaqu\u00e9 mon village.   Mon futur mari a r\u00e9ussi \u00e0 s'enfuir. Mais moi, je n'ai pas eu le temps, ils m'ont captur\u00e9e.\r\nFathima avait 17 ans lorsque le groupe terroriste l'a emmen\u00e9e, avec les autres femmes de son village. Pour 40 francs, elle est vendue comme \u00e9pouse \u00e0 un commandant. Tr\u00e8s vite, celui-ci est tu\u00e9 dans un bombardement, et au bout d'un an, elle est enr\u00f4l\u00e9e pour devenir kamikaze.\r\nTRAD FATIMAH 2 : Une nuit, ils nous emmen\u00e9es, moi et les autres filles. Ils nous ont expliqu\u00e9 comment mettre la ceinture explosive, comment connecter les p\u00f4les positifs et n\u00e9gatifs pour nous faire sauter une fois que nous serions dans la foule. \r\nLes mains serr\u00e9es sous son voile rouge vif, elle raconte comment, avant de devoir ex\u00e9cuter sa mission, elle parvient \u00e0 descendre du v\u00e9hicule et \u00e0 s'\u00e9chapper. Elle se rend alors aux militaires qui la rel\u00e2chent au bout d'un mois.\r\nPour beaucoup de femmes, la rencontre avec l'arm\u00e9e n'est pas une bonne nouvelle. \r\nSON MAFA village. \r\nDans le camp de d\u00e9plac\u00e9s de MAFA, Alima est assise \u00e0 l'ombre de sa petite tente qu'elle partage avec ses 8 enfants. Elle a d\u00fb fuir son village, , mais pas \u00e0 cause de Boko Haram. A cause de l'arm\u00e9e, qui pratique une politique de terre br\u00fbl\u00e9e.\r\nTRAD FEMME CAMP : Les militaires nous criaient de partir. Nous savons qu'ils sont capables de vous enlever ou vous tuer. Certains d'entre nous ont pu prendre quelques affaires, les autres sont partis sans rien.\r\nRares sont ceux qui osent d\u00e9noncer les tortures et d\u00e9tentions arbitraires commises par l'arm\u00e9e. Comme l'explique Isa Sanusi, d'Amnesty International Nigeria, tous les acteurs commettent des violences sexuelles. \r\nTRAD Homme Amnesty : Lorsque Boko Haram attaque un village, les femmes deviennent des esclaves sexuelles. Et m\u00eame lorsque les militaires les lib\u00e8rent, elles retombent dans la m\u00eame situation. Vous savez, dans les camps, les femmes doivent se prostituer en \u00e9change de nourriture. Elles vivent de nouvelles atrocit\u00e9s. Il n'y a pas de r\u00e9pit pour elles. \r\nLa menace vient des d\u00e9plac\u00e9s eux-m\u00eames. Dans le camp de Mafa, une jeune fille de 14 a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par son oncle, alors qu'elle se rendait aux latrines.\r\nSON latrines\r\nCes cabines de t\u00f4le sont une source de stress, surtout lorsqu'elle doivent y aller la nuit. Le camp est plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9 totale pour \u00e9viter que Boko Haram ne puisse le localiser. Alors les ong cherchent des solutions alternatives pour diminuer les risques. Josep de Trincheria est responsable des questions d'hygi\u00e8ne pour Terre des hommes.\r\nTRAD HOMME TDF : vous essayer au moins de construire des latrines avec des entr\u00e9es s\u00e9par\u00e9es, ou alors vous construisez un mur pour emp\u00eacher les hommes d'entrer du c\u00f4t\u00e9 des femmes. Ce qu'on voudrait faire aussi, c'est distribuer des \u00ab kits de protection contre la violence faite aux femmes \u00bb. En fait c'est donner aux femmes et aux enfants une lampe de poche et un sifflet. \r\nPour Fatimah, la jeune kamikaze, l'histoire s'est bien termin\u00e9e, puisqu'elle a pu rentrer chez elle, et s'est finalement mari\u00e9e avec un autre homme. Une exception, car les filles de Boko Haram sont la plupart du temps rejet\u00e9es par leur communaut\u00e9 et se retrouvent seules et  sans protection.))", "durationSec": 239, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345705", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les femmes, premi\u00e8res victimes de Boko Haram au Nig\u00e9ria / LME_2018-02-26T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 26.02.2018"], "alternativeSummary": ["Lundi dernier, des combattants de Boko Haram lourdement arm\u00e9s ont attaqu\u00e9 le village de Dapchi, dans le nord du Nig\u00e9ria. Ils ont tent\u00e9 de kidnapper massivement des jeunes lyc\u00e9ennes, et une centaine de filles manqueraient \u00e0 l'appel. Le groupe djihadiste est particuli\u00e8rement cruel envers les femmes."], "variantIds": ["ece-9345705"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T02:41:45Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n43 on va s'int\u00e9resser au Nigeria, l'\u00e9mission tout un monde et le 12 30 y reviendront ont \u00e9galement notre journaliste Anouk Henry s'est rendu dans le nord de ce pays, R\u00e9gion, o\u00f9 s'affrontent des organisations islamistes comme Boko Haram et l'arm\u00e9e nig\u00e9riane, la semaine derni\u00e8re dans cette r\u00e9gion des combattants de Boko Haram lourdement arm\u00e9s ont attaqu\u00e9 un village, ils ont compt\u00e9 de kidnapper massivement des jeunes lyc\u00e9ennes 110 d'entre elles manqueraient encore \u00e0 l'appel, un exemple suppl\u00e9mentaire du calvaire que vivent les femmes dans cette zone de conflit mari\u00e9e de force viol\u00e9es esclaves les groupes djihadistes, mais aussi l'arm\u00e9e sont responsables de ces cruaut\u00e9s, on \u00e9coute le reportage sur place de Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [93%] :\r\nUn peu \u00e0 Boeing et par r\u00e9gime actuel semaine avant mon mariage, les insurg\u00e9s de Boko Haram ont attaqu\u00e9 mon village, mon futur mari a r\u00e9ussi \u00e0 s'enfuir, mais moi je n'ai pas eu le temps, ils m'ont captur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [93%] :\r\nFatima avait 17 ans lorsque le groupe terroriste l'a emmen\u00e9e avec les autres femmes de son village pour 40 francs elle est vendue comme \u00e9pouse \u00e0 un commandant tr\u00e8s vite, celui -ci est tu\u00e9 dans un bombardement, et au bout d'un an, elle est enr\u00f4l\u00e9e pour devenir kamikaze. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [82%] :\r\nAuteur de mois ou d'anonymes et regarde une nuit ils nous emmen\u00e9es, moi et les autres filles comme une oh oui, ils nous ont expliqu\u00e9 comment mettre la ceinture explosive comment connecter les p\u00f4les positifs et n\u00e9gatifs pour nous faire sauter une fois que nous serions dans la foule baisser ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [95%] :\r\nLes mains serr\u00e9es sous son voile rouge vif, elle raconte comment, avant de devoir ex\u00e9cuter sa mission, elle parvient \u00e0 descendre du v\u00e9hicule et \u00e0 s'\u00e9chapper, elle se rend alors aux militaires qui la rel\u00e2chent au bout d'un mois pour beaucoup de femmes, la rencontre avec l'arm\u00e9e n'est pas une bonne nouvelle dans le camp de d\u00e9plac\u00e9s de Mafa Alima est assise \u00e0 l'ombre de sa petite tente qu'elle partage avec ce 8 enfants, elle a d\u00fb fuir son village mais pas \u00e0 cause de Boko Haram \u00e0 cause de l'arm\u00e9e qui pratique une politique de terre br\u00fbl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [91%] :\r\nUn galop madame les militaires nous criaient partir, nous savons qu'ils sont capables de vous enlever ou de vous tuer, certains d'entre nous, on peut prendre quelques affaires et les autres sont partis sans rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [91%] :\r\nVous allez voir la Wallonie saum\u00e2tre, rares sont ceux qui osent d\u00e9noncer les tortures et d\u00e9tentions arbitraires commises par l'arm\u00e9e, comme l'explique Isa Sanoussi d'Amnesty International Nigeria : tous les acteurs commettent des violences sexuelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [83%] :\r\n\u00e9tat ont on vapeur ce que Boko Haram attaque un village les femmes deviennent des esclaves sexuelles 55 ce soit d\u00e9m\u00ealer plus Rescue et m\u00eame lorsque les militaires, les lib\u00e8rent elles retombent dans la m\u00eame situation, vous savez dans les camps, les femmes doivent se prostituer en \u00e9change de nourriture Sachs qu'on foute elles vivent de nouvelles atrocit\u00e9s, il n'y a pas de r\u00e9pit pour elles c'est Rodez Morin Sprite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [97%] :\r\nLa menace vient aussi des d\u00e9plac\u00e9s eux- m\u00eames dans le camp de Mafa une jeune fille de 14 ans a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par son oncle, alors qu'elle se rendait aux latrines. \r\nCes cabines de t\u00f4le sont une source de stress, surtout la nuit, le camp est plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9 totale, pour \u00e9viter que Boko Haram ne puisse le localiser alors les ONG cherchent des solutions alternatives pour diminuer les risques, Josep peut-\u00eatre une \u00e0 est responsable des questions d'hygi\u00e8ne pour Terre des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [89%] :\r\n\u00e0 l'issue oui vous essayez au moins de construire des latrines avec des entr\u00e9es s\u00e9par\u00e9es ou alors vous construisez un mur pour emp\u00eacher les hommes d'entrer, du c\u00f4t\u00e9 des femmes Into m\u00eame la t\u00e9l\u00e9 alors ce qu'on voudrait faire aussi c'est distribuer des kits de protection contre la violence faite aux femmes, en fait, c'est donner aux femmes et aux enfants une lampe de poche et ainsi faire l'enqu\u00eate alors \u00e7a oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [93%] :\r\nPour Fatima, la jeune kamikaze, l'histoire s'est bien termin\u00e9e, puisqu'elle a pu rentrer chez elle et c'est finalement mari\u00e9e avec un autre homme une exception car les filles enlev\u00e9es par Boko Haram sont la plupart du temps rejet\u00e9es par leur communaut\u00e9 et se retrouvent seuls et sans protection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [90%] :\r\nLe reportage d'Anouk Henry dans le nord du Nigeria et la suite de son travail, vous pourrez l'entente dans tout un monde juste apr\u00e8s le journal de 8 heures et \u00e9galement dans le 12 Strand sur la premi\u00e8re \u00e0 cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T07:13:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7152C4B8-0A13-49EA-855F-ABC143612A8C", "internalArchiveId": "7152C4B8-0A13-49EA-855F-ABC143612A8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de L\u00e9onore Porchet", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e Verts au grand conseil vaudois\r\n- \"Fils de France\", Saez  - \"I will survive\", Gloria Gaynor - \"Don't stop me now\", Queen\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de L\u00e9onore Porchet (MP3 26.02 LEONORE PORCHET EP1) MP3\r\n6h54... un peu de musique avant le journal de 7 heures.. avec MP3.. \r\nCette semaine, on d\u00e9couvre l'univers musical d'une jeune politicienne vaudoise.. \r\nElle a 28 ans... mais cela fait d\u00e9j\u00e0 12 ans qu'elle fait de la politique chez les Verts, pour dit-elle...  lutter contre l'injustice et d\u00e9fendre les minorit\u00e9s... \r\nL\u00e9onore Porchet est l'invit\u00e9e cette semaine de MP3. elle se raconte au micro de Sarah Cl\u00e9ment.\r\n( (FIN PAROLES \u00e0 3'22''))\r\nSAEZ : Fils de France \r\nGLORIA GAYNOR : I will survive\r\nQUEEN : Don't stop me now", "durationSec": 306, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345706", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de L\u00e9onore Porchet", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de L\u00e9onore Porchet / LME_2018-02-26T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de L\u00e9onore Porchet / LME_2018-02-26T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Fils de France\", Saez  - \"I will survive\", Gloria Gaynor - \"Don\u2019t stop me now\", Queen", "- \"Fils de France\", Saez  - \"I will survive\", Gloria Gaynor - \"Don\u2019t stop me now\", Queen", "- \"Fils de France\", Saez  - \"I will survive\", Gloria Gaynor - \"Don\u2019t stop me now\", Queen"], "variantIds": ["ece-9345731", "ece-9345706"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T03:30:19Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJourn\u00e9e MP3 avec Solstice votre r\u00e9seau de sp\u00e9cialistes photovolta\u00efque en Suisse romande, seuls 6 point CH et un peu de musique avant le journal de 7 heures cette semaine, on d\u00e9couvre un univers musical d'une jeune politicienne vaudoise, elle a 28 ans, mais cela fait d\u00e9j\u00e0 12 ans qu'elle fait de la politique chez les Verts, pour, dit -elle, le lutter contre l'injustice et d\u00e9fendre les minorit\u00e9s L\u00e9onore Porchet est l'invit\u00e9e cette semaine de MP3 elle se raconte au micro de Sarah Cl\u00e9ment produit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [85%] :\r\nDe France des crises actuellement le sentiment que j'ai ressenti quand Blocher a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, c'est \u00e0 chaque fois que ce soit, je me retrouve avec ces m\u00eames inqui\u00e9tudes cette m\u00eame r\u00e9v\u00e8le que cette m\u00eame indignation \u00e0 l'id\u00e9e qu'un Dieu si se retrouve en France, potentiellement, en Suisse, effectivement, \u00e0 la t\u00eate du pays. \r\nCette chanson elle dit tout \u00e7a avec la voix un peu plant\u00e9 de cesse d'accord mais \u00e7a marche bien dans ce cas de la moins meurt humaine donc Total d'esprit que j'ai eu lorsque je ne sais pas possible que plus conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut vraiment que je fasse quelque chose, h\u00e9 ben je me suis engag\u00e9 en politique, il avait 16 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [81%] :\r\nEt il y le l'ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [83%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e7a me, enfin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 repris par des cadres diff\u00e9rents qu'est-ce que c'est au fond qui a une femme qui est li\u00e9, qui va briser car, mais en fait c'est tellement pas besoin de toi, depuis qu'on est petit, aussi, on leur dit que l'objectif de la vie, se trouve \u00e0 mon mari de se marier et que c'est comme \u00e7a que leur vie va \u00eatre remplie, c'est l'amour qui va r\u00e9gler tous leurs probl\u00e8mes, c'est pas vrai, ah oui, \u00e7a va passer aussi, \u00e7a, c'est aussi l'id\u00e9e qu'on va survivre au chagrin d'amour c'est survivre \u00e0 cette id\u00e9e qu'on est remplie et heureuse, une femme accomplie qui ont couples. \r\nEn fait, l'uni on \u00eatre on \u00e9videmment peu de gri-gri comme ce terminal c'\u00e9tait un \u00e9crivain, j'ai \u00e9cout\u00e9 cette chanson l\u00e0 avant chacun des examens. \r\nJ'aime beaucoup les gens qui font pas les choses comme on doit les faire toutes les productions de Queen, elles ont cette id\u00e9e o\u00f9 en fait on vous allez \u00eatre surpris en \u00e9coutant ce qu'on fait, mais \u00e7a va bien, parce que vous allez d\u00e9couvrir quelque chose et on va juste faire les choses un peu diff\u00e9remment, \u00e7a vous ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [87%] :\r\nOn n'a pas envie de les arr\u00eater, Queen dans Stop mineurs avant lui, Gloria Gaynor SAS dans le MP3 de L\u00e9onore Porchet MP3 avec votre r\u00e9seau de sp\u00e9cialistes photovolta\u00efque en Suisse romande solstice Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A853C31C-276B-4D57-8AD3-9714C4C16B74", "internalArchiveId": "A853C31C-276B-4D57-8AD3-9714C4C16B74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLe Matin s'interroge sur le destin des initiatives au Conseil des Etats, alors que s'ouvre aujourd'hui la session de printemps des chambres f\u00e9d\u00e9rales...\r\nDes initiatives qui semblent \u00eatre snob\u00e9es par la chambre des cantons, explique le Matin. Par principe, d'abord: les textes \u00e9manant de milieux qui n'ont gu\u00e8re de relais aux Etats. Mais il y a aussi la lassitude face \u00e0 des sujets r\u00e9curents, comme la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ou le mitage du territoire\r\nCar trop d'initiatives tue l'initiative, juge pour sa part Eric Felley dans son \u00e9ditorial. Car \u00e0 trop se servir de cette formidable machine d\u00e9mocratique qu'est l'initiative, on risque de s'enliser dans des d\u00e9bats sans fin qui ne d\u00e9bouchent sur rien de tr\u00e8s concret. \r\n***Autre sujet de d\u00e9but de session: dans la Berner Zeitung, le Bund et le Tages Anzeiger: une propositon de grandes figures f\u00e9minines du PLR, concernant l'AVS. \r\nElles accepteraient des rentes AVS plus \u00e9lev\u00e9es pour les femmes; en \u00e9change, elles attendent du PDC et du PS qu'ils s'opposent \u00e0 la proposition du Conseil F\u00e9d\u00e9ral visant \u00e0 assurer l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes.\r\nCa pourrait marcher, dit l'\u00e9ditorial si ce bonus \u00e9tait limit\u00e9 dans le temps, aidant ainsi les femmes qui seraient touch\u00e9es en premier par une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite. \r\nDe toute fa\u00e7on, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 est loin de r\u00e9pondre aux attentes. Cette id\u00e9e a en tout cas le m\u00e9rite d'ouvrir de nouvelles perspectives au d\u00e9bat sur l'AVS.\r\n*** Un d\u00e9bat, encore: celui sur le service civil...\r\nAccus\u00e9 de syphonner les effectifs de l'arm\u00e9e, le service civil a droit \u00e0 une grande page dans la Basler Zeitung. Un page titr\u00e9e ainsi: de grenadier \u00e0 civiliste en un clic de souris. Deux jeunes stagiaires du journal racontent la simplicit\u00e9 de passer au service civil - un clic de souris, donc. L'un d'eux explique qu'il est pass\u00e9 de grenadier \u00e0 civiliste \u00e0 cause de l'image d\u00e9sastreuse qu'il avait des cours de r\u00e9p\u00e9tition: des exc\u00e8s d'alcoll en tenue de sortie, et du gaspillage de munition sur les stands de tirs...\r\n*** Autre tendance de notre \u00e9poque: le financement participatif. Il fait aussi son chemin dans l'agriculture...\r\nLe crowd-funding, ou financement participatif, est une nouvelle ressource pour les paysans vaudois, lit-on dans 24heures.\r\nOn rappelle le principe: une participation financi\u00e8re, avec une contrepartie en nature d'une valeur moins importante. La diff\u00e9rence sert \u00e0 financer un projet de grande ampleur. Un hangar agricole, par exemple, dans le domaine qui nous occupe. C'est beaucoup d'efforts, pour les familles qui se lancent. Il faut r\u00e9aliser une \u00e9tude de march\u00e9, une vid\u00e9o, un site internet... cela demande beaucoup de comp\u00e9tences, ce qui peut consituer un frein. \r\nMais en \u00e9change, ce type d'op\u00e9ration permet aussi de mobiliser les citoyens d'une autre mani\u00e8re, et de recueillir directement l'adh\u00e9sion du public. \r\n*** Nouveaux modes de financement... et nouveaux m\u00e9tiers, aussi, dans la presse du jour...\r\nNouveau en Suisse, en tout cas: d\u00e9menteleur de centrale nucl\u00e9aire. La Suisse manque de ce genre de sp\u00e9cialistes. Les compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9 recrutent \u00e0 l'\u00e9tranger. Mais cela peut poser des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\nCar le probl\u00e8me, c'est que d'autres pays vont devoir comme nous d\u00e9manteler des centrales ces prochaines ann\u00e9es. Il y a un risque de p\u00e9nurie de personnel. Plusieurs voix politiques s'\u00e9l\u00e8vent pour que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral soutienne la formation de sp\u00e9cialistes dans ce domaine. \r\n*** Elle, elle \u00e9tait la sp\u00e9cialiste de la politique \u00e9trang\u00e8re des Etats-Unis... Condoleezza Rice est en grande interview dans la NZZ...\r\nSecr\u00e9taire d'Etat de George W Bush entre 2005 et 2009, elle est retourn\u00e9e enseigner depuis la fin de sa carri\u00e8re politique \u00e0 la prestigieuse universit\u00e9 californienne de Stanford. Dans cette grande interview elle \u00e9voque la culture de l'audace et de l'ambition qui impregne le campus sur lequel elle travaille; elle d\u00e9nonce l'exc\u00e8s de politiquement correct.\r\nElle parle aussi de ses h\u00e9ros intellectuels, parmi lesquels le philosophe Hegel ou James Madison, 4\u00e8me pr\u00e9sident des Etats-Unis et l'un des principaux auteurs de la Consitution am\u00e9ricaine. Il a compris comment l'\u00eatre humain pouvait faire confiance aux abstractions, aux constitutions, aux tribunaux et aux lois, alors que c'est contre sa nature.\r\n*** Des h\u00e9ros encore, pour terminer... mais d'un autre genre...\r\nPas de philosophie ou de Constitution... quoique...\r\nOn d\u00e9couvre dans le Nouvelliste deux guides-sauveteurs valaisans qui ont assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de scientifiques au p\u00f4le sud. Il leur faut donc une bonne consitution, avec un \"c\" minuscule cette fois-ci.\r\nLe p\u00f4le sud, ce n'est pas comme les Alpes, il faut peut-\u00eatre avoir une autre philosophie... \r\nSe frayer un chemin entre des crevasses pour explorer une nouvelle zone, et donc quitter les routes ouvertes et trac\u00e9es sur le GPS. OU alors monter un camp, g\u00e9rer une infrastructure et encadrer des scientifiques dans leur pratique. \r\nIls \u00e9voquent tous les deux le danger du drift, le vent violent qui balaie la neige \u00e0 ras du sol. Il emp\u00eache de voir \u00e0 5 m\u00e8tres, comme un vent de sable. Le jour permanent, une exp\u00e9rience quasi mystique... d\u00e9cid\u00e9ment, je n'\u00e9tais pas loin avec ma philosophie... une impression de bout du monde...\r\nle retour est un voyage en soi: il faut se r\u00e9habituer au monde, au bruit, \u00e0 la pollution visuelle...", "durationSec": 424, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345693", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-02-26T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-02-26T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9345709", "ece-9345693"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T06:22:37Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n47 ans passe maintenant \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie le Matin s'interroge sur le destin des initiatives au Conseil des \u00c9tats alors que s'ouvre aujourd'hui la session de printemps Deschamps f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [95%] :\r\nDes initiatives qui semblent \u00eatre snob\u00e9 par la Chambre des cantons, explique le Matin par principe d'abord les textes \u00e9manant de milieux qui n'ont gu\u00e8re de relais aux \u00e9tats, mais il y a aussi la lassitude face \u00e0 des sujets r\u00e9currents comme la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ou alors le mitage du territoire car trop d'initiatives tue l'initiative, juge pour sa part Eric Felley dans son \u00e9ditorial \u00e0 trop se servir de cette formidable machine d\u00e9mocratique, quelle initiative, dit -il, on risque de s'enliser dans des d\u00e9bats sans fin qui ne d\u00e9bouche finalement sur rien de tr\u00e8s concret. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [89%] :\r\nOlivier De La cr\u00e9tin, pr\u00e9sident de la Ligue vaudoise, le Conseil des \u00c9tats, les cantons donc font la la sourde oreille au aux ambitions aux initiatives populaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [89%] :\r\nMais comme on a dit, comme on vient de le dire, il ne faut pas trop et c'est le cas, il y en a trop, oui, je pense que il y a, il y a cette id\u00e9e que on peut faire une esp\u00e8ce de politique suisse parall\u00e8le \u00e0 la politique du gouvernement sous forme d'un d'une gerbe de d'initiatives et je crois que c'est pas possible, et que c'est pas bon les l'initiative doit \u00eatre rare, elle doit \u00eatre bien cibl\u00e9es, elles doivent toucher sur des coin pour les capitaux et pas commencer, on arrive \u00e0 \u00e0 demander \u00e0 des initiatives de, de, de forcer, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 faire une chose en particulier, par exemple, de, de, de discuter avec l'Europe sur telle ou telle point et puis \u00e9videmment, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'y tient pas \u00e0 leur contrat dans un gouvernement \u00e0 \u00e0 faire des tractations avec lesquels il n'est pas d'accord, sign\u00e9 c'est c'est de la folie, on ne on on on d\u00e9nature le le r\u00f4le de de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [89%] :\r\nAutre sujet Monsieur de la cr\u00eate du d\u00e9but de session, c'est dans la Bernard Zeitung le Bund et le TagesAnzeiger, une proposition de grandes figures f\u00e9minines du PLR concernant l'AVS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [93%] :\r\nElles accepteraient ces grandes figures des rentes AVS plus \u00e9lev\u00e9 pour les femmes et on \u00e9change les attendent du PDC du PS qu'il s'oppose \u00e0 la proposition du Conseil F\u00e9d\u00e9ral visant \u00e0 assurer l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes, \u00e7a pourrait marcher il \u00e9ditorial du ta naissance du Bund si ce bonus \u00e9tait limit\u00e9 dans le temps aidant ainsi les femmes qui serait touch\u00e9 en 1er par une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite et de toute fa\u00e7on la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 est loin de r\u00e9pondre aux attentes, dit -il, cette id\u00e9e en tout cas le m\u00e9rite d'ouvrir de nouvelles perspectives au d\u00e9bat sur l'AVS et puis un d\u00e9bat encore celui sur le service civil accus\u00e9 de siphonner les effectifs de l'arm\u00e9e, le service civil a droit \u00e0 une grande page dans la base de leur Zeitung une page titr\u00e9e ainsi de grenadier \u00e0 civiliste en un clic de souris, 2 jeunes stagiaires du journal racontent la simplicit\u00e9 de passer au service civil, un clic de souris, donc les Landes explique qu'il est pass\u00e9 de grenadier \u00e0 civiliste \u00e0 cause de l'image d\u00e9sastreuse qu'il avait des cours de r\u00e9p\u00e9tition des exc\u00e8s d'alcool en tenue de sortie et du gaspillage de munition sur les sentiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [82%] :\r\nOlivier de la Cr\u00e8te \u00e0 la dessus le service civil beaucoup trop facile d'acc\u00e8s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [88%] :\r\nJe crois que la la vraie question est de savoir de combien de monde l\u00e0, l'arm\u00e9e a besoin l'arm\u00e9e fix\u00e9 besoins r\u00e9els puisqu'on a une d\u00e9fense nationale, il faut qu'elle soit cr\u00e9dible, qu'elle soit, qu'elle soit coh\u00e9rente et \u00e0 partir de la facture, c'est la limite inf\u00e9rieure, D\u00e9d\u00e9, des places de des civiliste je verrais plut\u00f4t comme \u00e7a pas pas tellement le droit individuel du civiliste, mais plut\u00f4t la les les besoins d'objectifs de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [96%] :\r\nAutre tendance de notre \u00e9preuve de notre \u00e9poque, dans la presse ce matin Val\u00e9rie le financement participatif, il fait aussi son chemin dans l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [92%] :\r\nOui, le crowdfunding ou financement participatif est une nouvelle ressource pour les paysans Vaudois, lit -on dans 24 heures alors on rappelle le principe, hein, c'est une participation financi\u00e8re avec une contrepartie en nature d'une valeur moins importante, la diff\u00e9rence avant \u00e0 financer un projet de grande ampleur, un hangar agricole par exemple dans le domaine qui nous occupe, alors c'est beaucoup d'efforts pour les familles qui se lancent, il faut r\u00e9aliser par exemple une \u00e9tude de march\u00e9, une vid\u00e9o, un site internet, \u00e7a demande beaucoup de comp\u00e9tences, ce qui peut constituer un frein mais alors en \u00e9change ce type de permet de d'op\u00e9ration permet aussi de mobiliser les citoyens d'une autre mani\u00e8re et de recueillir directement l'adh\u00e9sion du public, nouveaux modes de financement nouveau m\u00e9tier aussi dans la presse du jour oui nouveau en Suisse, en tout cas, des monteurs de centrales nucl\u00e9aires, la Suisse, manque de ce genre de sp\u00e9cialistes, les compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9 recrutent \u00e0 l'\u00e9tranger, mais cela peut poser des questions de s\u00e9curit\u00e9, dit le Tages-Anzeiger car le probl\u00e8me, c'est que d'autres pays vont devoir comme nous d\u00e9manteler aussi des centrales ces prochaines ann\u00e9es et il y a un risque de p\u00e9nurie de personnel alors plusieurs voix politiques s'\u00e9l\u00e8vent pour que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral soutienne la formation de sp\u00e9cialistes dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [92%] :\r\n\u00e9tait la sp\u00e9cialiste de la politique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis Condoleezza Rice est en grande interview c'est dans ANZ. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [91%] :\r\nSecr\u00e9taire d'\u00c9tat de George W Bush entre 2005 et 2009, elle est depuis retourn\u00e9e enseigner depuis la fin de sa carri\u00e8re politique \u00e0 la prestigieuse universit\u00e9 californienne de Stanford alors dans cette grande interview, elle \u00e9voque la culture de l'audace et de l'ambition qui impr\u00e8gne le complice sur lequel elle travaille, elle d\u00e9nonce l'exc\u00e8s de politiquement correct, elle parle aussi de c'est h\u00e9ros intellectuels, parmi lesquels le philosophe Hegel ou alors James Madison 4\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, et leurs des principaux auteurs de la Constitution am\u00e9ricaine, il a compris, dit -elle, comment l'\u00eatre humain pouvait faire confiance aux abstractions aux constitutions aux tribunaux, aux lois alors que c'est contre sa nature Romain Luna cr\u00e9tin quelles sont, vous h\u00e9ros intellectuels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [86%] :\r\nAlors l\u00e0 vous me prenez vous me prenez de court, donc les personnes qui auraient une info pour r\u00e9f\u00e9rence, m\u00eame les r\u00e9f\u00e9rents \u00e0 par Marc ce qu'on a compris le c'est on va pas vous emb\u00eater plan je vous dirais juste que nous, nous nous nous r\u00e9f\u00e9rons tr\u00e8s souvent \u00e0 Aristote qui est le philosophe r\u00e9aliste par par excellence qui a beaucoup travaill\u00e9 sur la politique notamment, et dont on peut tirer encore maintenant certaines r\u00e9flexions du fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [80%] :\r\nDes h\u00e9ros encore pour terminer d'un tout autre genre Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [90%] :\r\nOui, pas de philosophie ou de Constitution, quoique, quoique, on va voir, on d\u00e9couvre dans le Nouvelliste 2 guides sauveteurs valaisans qui ont assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de scientifiques au p\u00f4le sud, il leur faut donc une bonne constitution mais quand c'est minuscule, cette fois -ci, et puis le p\u00f4le sud, ben ce n'est pas comme les Alpes, bien s\u00fbr, il faut peut-\u00eatre avoir l\u00e0 une autre philosophie alors se frayer un chemin entre des crevasses pour explorer de nouvelles zones donc quitter les routes ouvertes et trac\u00e9es sur le GPS ou alors monter un camp g\u00e9rer une infrastructure encadrer des scientifiques dans leur pratique, ils \u00e9voquent ces 2 guides le danger du drift aussi le vent violent qui balaie la neige \u00e0 ras du sol, il emp\u00eache de voir \u00e0 5 m\u00e8tres comme un vent de sable le jour permanent, une exp\u00e9rience quasi mystique, distillant d\u00e9cid\u00e9ment je n'ai pas tr\u00e8s loin avec ma philosophie, une impression de bout du monde, le retour est un voyage en soi, il faut se r\u00e9habituer au monde au bruit et \u00e0 la pollution visuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:58) [91%] :\r\nUn peu comme le retour de vacances, Val\u00e9rie, la revue de presse Val\u00e9rie Droux merci beaucoup 7 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T07:15:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-503E4225-2AFD-4649-BA38-106B0C3ECDF2", "internalArchiveId": "503E4225-2AFD-4649-BA38-106B0C3ECDF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Politique et marketing \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochant, nous voici dans la \"p\u00e9riode du polish\". C'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image, cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur. C'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing.\r\n\r\n* * La chronique politique - Politique et marketing \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Chronique politique, titre: \"L'importance du profil\" DIR ST NE\r\n7h55.. c'est le billet politique du lundi... \r\nEt ce matin, on vous retrouve \u00e0 Neuchatel, Thibaut Schaller.\r\nEt oui. par la magie des ondes. Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ! Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochent... Nous voici dans ce qu'on pourrait appeler la \"p\u00e9riode du polish\". C'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image, cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur... Bref, c'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing.\r\nUne p\u00e9riode o\u00f9 il y a parfois des \u00e9tincelles... comme quand deux formations se disputent le m\u00eame th\u00e8me politique.\r\nLa semaine pass\u00e9e, le parti socialiste et le PDC se sont battus presque comme des chiffonniers pour savoir qui serait le champion de la politique de la sant\u00e9. Le th\u00e8me est historiquement plut\u00f4t d\u00e9volu \u00e0 la gauche, mais le PDC a flair\u00e9 le bon coup, et a propos\u00e9 quelques r\u00e9formes, de quoi se diff\u00e9rencier du reste de la droite. Le PDC a convoqu\u00e9 la presse, pr\u00e9sent\u00e9 son catalogue de mesures, rappel\u00e9 qu'il a lanc\u00e9 une initiative populaire sur le sujet. Ni une ni deux, le PS, a r\u00e9agi avec un autre communiqu\u00e9 vantant sa propre politique en la mati\u00e8re... En d'autres termes: pas touche! dit le parti socialiste... pour le consensus et la collaboration, on repassera, apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\n***RELANCE: Le PS qui cherche lui aussi \u00e0 d\u00e9finir son image de marque.. sur le plan \u00e9conomique.. \r\nEt l\u00e0 aussi, c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi. Entre les ailes gauche et droite, le foss\u00e9 semble se creuser au PS, qui \u00e9tait r\u00e9uni en assembl\u00e9e ce week-end. Alors certes, les socialistes semblent avoir plus ou moins r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter le psychodrame. Mais on marche sur des oeufs... c'\u00e9tait une premi\u00e8re \u00e9tape. La discussion de samedi portait sur un \"concept\" de programme... pas encore de programme pour l'instant. Il faudra attendre d\u00e9cembre pour savoir si le PS arrivera \u00e0 se mettre d'accord sur une ligne commune. D'ici l\u00e0, les diff\u00e9rents courants vont sans doute se chamailler par presse interpos\u00e9e. En gros, je r\u00e9sume, pour l'instant, l'\u00e9lecteur socialiste ne sait pas s'il vote pour une formation qui veut en finir avec le capitalisme ou d\u00e9fend l'\u00e9conomie de march\u00e9. Mais au PS on assure qu'on sera pr\u00eat pour les \u00e9lections. \r\n***RELANCE: Dans cette p\u00e9riode de lissage de l'image des partis... il y a aussi les taches, qu'on cherche \u00e0 effacer...\r\nAutre bataille de communiqu\u00e9s: le scandale CarPostal. Mais contrairement aux th\u00e8mes qu'on s'arrache... l\u00e0 il s'agirait plut\u00f4t d'\u00e9viter d'\u00eatre \u00e9clabouss\u00e9... le mieux, ce serait encore de r\u00e9ussir \u00e0 mouiller les autres. Et le plus tremp\u00e9, jusqu'ici, c'est le PDC, accus\u00e9 par ses adversaires d'\u00eatre responsable du fiasco, avec des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 tous les \u00e9tages de la Poste, jusqu'\u00e0 la ministre responsable du dossier... Le PDC a r\u00e9agi et sorti le parapluie voire le pistolet \u00e0 eau... avec un fact-checking, sign\u00e9 par le pr\u00e9sident du parti, rien que \u00e7a. Et il rappelle: \"Pendant dix ans, c'\u00e9tait un socialiste qui a dirig\u00e9 la poste. Son successeur \u00e9tait PLR. Les deux suivants, pr\u00e9cise Gerhard Pfister, je ne connais pas leur carte de parti, mais je sais qu'ils ne sont pas PDC...\" Bref: c'est pas nous, c'est les autres... \r\nVous le voyez Romaine, les f\u00e9d\u00e9rales 2019 c'est dans un an et demi, mais... on s'amuse d\u00e9j\u00e0 beaucoup.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345707", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique \u2013 Politique et marketing \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "La chronique politique \u2013 Politique et marketing \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2018-02-26T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique \u2013 Politique et marketing \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2018-02-26T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochant, nous voici dans la \"p\u00e9riode du polish\". C'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image, cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur. C'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing.", "Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochant, nous voici dans la \"p\u00e9riode du polish\". C'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image, cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur. C'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing.", "Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochant, nous voici dans la \"p\u00e9riode du polish\". C'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image, cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur. C'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing."], "variantIds": ["ece-9345732", "ece-9345707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T08:43:06Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [92%] :\r\n24 sur la premi\u00e8re, c'est lors du billet politique du lundi et ce matin, on vous retrouve \u00e0 Neuchatel Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [95%] :\r\nOui, par la magie des ondes bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochent, nous voici dans ce qu'on pourrait appeler la p\u00e9riode du Polish, c'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur Bref, c'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing, une p\u00e9riode o\u00f9 il y a parfois des \u00e9tincelles comme quand deux formations politiques se disputent le m\u00eame th\u00e8me : la semaine pass\u00e9e, le parti socialiste et le PDC se sont battus, presque comme des chiffonniers pour savoir qui serait le champion de la politique de la sant\u00e9, le th\u00e8me est historiquement plut\u00f4t d\u00e9volu \u00e0 la gauche mais le PDC a flair\u00e9 le bon coup, il y a propos\u00e9 quelques r\u00e9formes de quoi se diff\u00e9rencier du reste de la droite PDC a convoqu\u00e9 la presse pr\u00e9sent\u00e9 son catalogue de mesures, rappel\u00e9 qu'il a lanc\u00e9 une initiative populaire sur le sujet et ni une ni deux le PS a r\u00e9agi avec un autre communiqu\u00e9 vantant sa propre politique en la mati\u00e8re, en d'autres termes, pas touche, dit le Parti socialiste pour le consensus et la collaboration, on repassera apr\u00e8s les \u00e9lections sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [94%] :\r\nLe Parti Socialiste qui cherche lui aussi \u00e0 d\u00e9finir son image de marque, sur le plan \u00e9conomique cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [94%] :\r\nOui, oui, et l\u00e0 aussi c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi entre les ailes, gauche et droite du parti, le foss\u00e9 semble se creuser au PS qui \u00e9taient r\u00e9unis en assembl\u00e9e ce week- end, alors certes, les socialistes semblent avoir plus ou moins r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter le psychodrame mais on marche sur des oeufs, c'\u00e9tait une premi\u00e8re \u00e9tape 1 la discussion de samedi, portait sur un concept de programme, pas encore de programme pour l'instant, donc il faudra attendre d\u00e9cembre pour savoir si le PS arrivera \u00e0 se mettre d'accord sur une ligne commune d'ici l\u00e0, les diff\u00e9rents courants vont sans doute se chamailler par presse interpos\u00e9e, en gros, je r\u00e9sume, pour l'instant, l'\u00e9lecteur socialiste ne sait pas s'il vote pour une formation qui veut en finir avec le capitalisme ou qui d\u00e9fend l'\u00e9conomie de march\u00e9 au PS, on assure qu'on sera pr\u00eat pour les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [94%] :\r\nEt dans cette p\u00e9riode de lissage de l'image des des partis, il y a aussi les taches les points noirs qu'on cherche \u00e0 effacer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [93%] :\r\nReste une autre bataille de communiqu\u00e9s le scandale CarPostal mais contrairement aux th\u00e8mes qu'on s'arrache, l\u00e0 il s'agirait plut\u00f4t d'\u00e9viter des tr\u00e8s clair, c'est le mieux ce sera encore de r\u00e9ussir \u00e0 mouiller les autres et le plus tremp\u00e9 jusqu'ici c'est le PDC accus\u00e9 par ses adversaires d'\u00eatre responsable du fiasco avec des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 tous les \u00e9tages de la Poste jusqu'\u00e0 la ministre responsable du dossier, le PDC a r\u00e9agi et sorti le parapluie, voire le pistolet \u00e0 eau avec un fact-checking sign\u00e9 par le pr\u00e9sident du parti lui- m\u00eame, pendant 10 ans, \u00e9crit -il, s'\u00e9tait un socialiste qui a dirig\u00e9 la poste son successeur \u00e9tait PLR les 2 suivants, pr\u00e9cise Gerhard Pfister je ne connais pas leur carte de parti, je sais qu'ils ne sont pas PDC Bref je traduis c'est pas nous, c'est les autres, vous voyez Romaine les f\u00e9d\u00e9rales de 2019 c'est dans un an et demi, mais on s'amuse d\u00e9j\u00e0 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [92%] :\r\nLe billet politique du lundi avec Thibaut Schaller Olive. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T07:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80BAB123-FB19-4D97-B2D6-7D8041291F36", "internalArchiveId": "80BAB123-FB19-4D97-B2D6-7D8041291F36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Quand on \"expulsait\" les journalistes du Palais f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a suscit\u00e9 la col\u00e8re des journalistes en voulant les installer hors de l'Elys\u00e9e. Il y a une dizaine d'ann\u00e9e en Suisse, une situation analogue s'\u00e9tait produite lorsque les journalistes ont \u00e9t\u00e9 \"bout\u00e9s\" hors du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Quand on \"expulsait\" les journalistes du Palais f\u00e9d\u00e9ral  \r\nONDR\r\n****7h15, on retrouve notre chroniqueur m\u00e9dias, bonjour Renaud Malik...\r\nAvec vous on revient sur un d\u00e9m\u00e9nagement tr\u00e8s contest\u00e9: celui des journalistes de l'Elys\u00e9e...\r\nLe pr\u00e9sident Emmanuel Macron veut les installer dans un b\u00e2timent situ\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Palais...\r\nRenaud, c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 en Suisse il y a une dizaine d'ann\u00e9es...\r\nOui 12 ans, tr\u00e8s exactement: l'expulsion des journalistes hors du palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\nBon j'admets que le mot \"expulsion\" est peut-\u00eatre un peu excessif...\r\nMais \u00e7a a pu \u00eatre v\u00e9cu de cette mani\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque, quand on a inaugur\u00e9 le Medienzentrum, le centre des m\u00e9dias, juste en face du Palais. \r\n*****Oui parce que jusque-l\u00e0 les journalistes accr\u00e9dit\u00e9s \u00e0 Berne travaillaient \u00e0 l'int\u00e9rieur du palais... c'\u00e9tait un peu cougn\u00e9, d'ailleurs.... \r\nOui, ils \u00e9taient dispers\u00e9s dans diff\u00e9rents locaux du palais, il y avait la presse \u00e9crite au sous-sol, la SSR au 3e, il y avait aussi la salle 86 o\u00f9 l'on venait assister aux conf\u00e9rences de presse du conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nVous l'avez dit, Romaine, et vous l'avez v\u00e9cu, il fallait se serrer un peu, le confort \u00e9tait sommaire, le mat\u00e9riel laissait \u00e0 d\u00e9sirer... Mais les journalistes \u00e9taient ravis de travailler au coeur du pouvoir et de c\u00f4toyer le personnel politique au quotidien.\r\nLe probl\u00e8me, c'est que le personnel politique, lui, n'\u00e9tait pas si content que \u00e7a de cette situation.\r\n***Trop de promiscuit\u00e9 avec les journalistes, \u00e7a les d\u00e9rangeait.. C'est \u00e7a?\r\nOui, mais surtout il fallait lib\u00e9rer de l'espace pour que les parlementaires puissent travailler un peu plus confortablement...\r\nC'est pour \u00e7a que pendant des ann\u00e9es, les \u00e9lus et les services du parlement ont bataill\u00e9 pour que les journalistes fichent le camp.\r\nEt pour finir on a d\u00e9cid\u00e9 de faire aux m\u00e9dias ce tr\u00e8s beau cadeau: un centre des m\u00e9dias ultramoderne, install\u00e9 le long de la Bundesgasse, \u00e0 100 m\u00e8tres du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Gros b\u00e2timent sur 7 niveaux, avec des bureaux, des studios, pour la modique somme de 42 millions de francs.\r\n********Un beau cadeau... Mais qui n'a pas fait que des heureux, au d\u00e9but en tout cas... \r\nNon, les journalistes \u00e9taient un peu contrari\u00e9s sur le moment...\r\nEvidemment, ce centre, c'\u00e9tait la perspective de travailler dans de meilleures conditions mat\u00e9rielles...\r\nMais il n'y avait pas que des avantages:\r\nSON 1 (6') \r\nBon, l\u00e0, c'\u00e9tait \u00e9videmment de l'humour, assez typique de notre coll\u00e8gue Philippe Revaz qui \u00e9tait encore correspondant \u00e0 Berne \u00e0 l'\u00e9poque...\r\nPlus s\u00e9rieusement, ce d\u00e9m\u00e9nagement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu surtout comme la fin d'une \u00e9poque, la fin d'une certaine proximit\u00e9 avec le monde politique.\r\nSON 2 (14') \r\nIl y a donc des journalistes parlementaires qui ont mal v\u00e9cu ce d\u00e9m\u00e9nagement... Mais il y en a d'autres aussi qui y ont vu quelque chose de positif, une mani\u00e8re d'instaurer une distance plus raisonnable entre la presse et les politiciens: \r\nSON 3 (11') \r\nMais \u00e7a c'\u00e9tait au moment du d\u00e9m\u00e9nagement, en mai 2006 donc...\r\nAujourd'hui, 12 ans apr\u00e8s, la plupart des journalistes parlementaires le reconnaissent volontiers:\r\nVIRGULE ONDR\r\n...Ce d\u00e9m\u00e9nagement n'a pas fondamentalement perturb\u00e9 les rapports entre les journalistes et les parlementaires.", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9365629", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Quand on \"expulsait\" les journalistes du Palais f\u00e9d\u00e9ral", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Quand on \"expulsait\" les journalistes du Palais f\u00e9d\u00e9ral", "On nous dit rien! - Quand on \"expulsait\" les journalistes du Palais f\u00e9d\u00e9ral / LME_2018-02-26T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Quand on \"expulsait\" les journalistes du Palais f\u00e9d\u00e9ral / LME_2018-02-26T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a suscit\u00e9 la col\u00e8re des journalistes en voulant les installer hors de l'Elys\u00e9e. Il y a une dizaine d'ann\u00e9e en Suisse, une situation analogue s'\u00e9tait produite lorsque les journalistes ont \u00e9t\u00e9 bout\u00e9s hors du Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a suscit\u00e9 la col\u00e8re des journalistes en voulant les installer hors de l'Elys\u00e9e. Il y a une dizaine d'ann\u00e9e en Suisse, une situation analogue s'\u00e9tait produite lorsque les journalistes ont \u00e9t\u00e9 \"bout\u00e9s\" hors du Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a suscit\u00e9 la col\u00e8re des journalistes en voulant les installer hors de l'Elys\u00e9e. Il y a une dizaine d'ann\u00e9e en Suisse, une situation analogue s'\u00e9tait produite lorsque les journalistes ont \u00e9t\u00e9 \"bout\u00e9s\" hors du Palais f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-9345718", "ece-9345698"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T09:25:37Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n14, on retrouve notre chroniqueur m\u00e9dias bonjour Renaud Malik bonjour avec vous, Renaud revient sur un d\u00e9m\u00e9nagement tr\u00e8s contest\u00e9 : celui des journalistes de l'\u00c9lys\u00e9e, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron veut les installer dans un b\u00e2timent situ\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur du palais et c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 ensuite, mais c'\u00e9tait il y a une dizaine d'ann\u00e9es Renault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nOui 12 ans tr\u00e8s exactement l'expulsion des journalistes hors du Palais f\u00e9d\u00e9ral, bon, j'admets que le mot expulsion est peut-\u00eatre un peu excessif mais \u00e7a pu \u00eatre v\u00e9cu de cette mani\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque, quand on a inaugur\u00e9 le m\u00e9dias une sc\u00e8ne trop centre des m\u00e9dias, juste en face du palais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [89%] :\r\nParce que jusque -l\u00e0 les journalistes accr\u00e9dit\u00e9s \u00e0 Berne travaillaient \u00e0 l'int\u00e9rieur du palais, c'\u00e9tait fort confortable, mais quand m\u00eame un peu ni Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\nOui, ils \u00e9taient dispers\u00e9s dans diff\u00e9rents locaux du palais, il y avait la presse \u00e9crite au sous- sol la SSR au 3\u00e8me, il y avait aussi la salle 86 o\u00f9 l'on venait assister aux conf\u00e9rences de presse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous l'avez dit Romaine, vous l'avez v\u00e9cu, il fallait se serrer un peu le confort \u00e9tait sommaire le mat\u00e9riel laissait \u00e0 d\u00e9sirer, mais les journalistes \u00e9taient ravis de travailler au coeur du pouvoir et de c\u00f4toyer le personnel politique au quotidien, le probl\u00e8me c'est que le personnel politique, lui, n'\u00e9tait pas si content que \u00e7a, de cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [93%] :\r\nTrop de promiscuit\u00e9 avec les journalistes, les d\u00e9rangeait c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [94%] :\r\nOui, mais surtout il fallait lib\u00e9rer de l'espace pour que les parlementaires puissent travailler un peu plus confortablement, c'est pour \u00e7a que, pendant des ann\u00e9es, les \u00e9lus et les services du Parlement ont bataill\u00e9 pour que les journalistes fichent le camp, pour finir, on a d\u00e9cid\u00e9 de faire aux m\u00e9dias ce tr\u00e8s beau cadeau un centre des m\u00e9dias ultramoderne install\u00e9 le long de la Bundesliga, c'est \u00e0 100 m\u00e8tres du Palais f\u00e9d\u00e9ral en robe h\u00e2tivement sur 7 niveaux, avec des bureaux des studios pour la modique somme de 42 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [96%] :\r\nUn beau cadeau, en effet, mais c'est vrai que, au d\u00e9part, il n'a pas fait que des heureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [91%] :\r\nNon, les journalistes \u00e9taient un peu contrari\u00e9s sur le moment, \u00e9videmment, ce centre, c'\u00e9tait la perspective de travailler dans de meilleures conditions mat\u00e9rielles, mais il n'y avait pas que des avantages, nous fait un peu peur, c'est que ceux -ci bureaux sont construit sur un ancien cimeti\u00e8re gallo-romain, on esp\u00e8re que la panne porter la par la c'\u00e9tait \u00e9videmment de l'humour assez typique de notre coll\u00e8gue Philippe Revaz qui \u00e9tait encore correspondant \u00e0 Berne, \u00e0 l'\u00e9poque, plus s\u00e9rieusement, ce d\u00e9m\u00e9nagement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu surtout comme la fin d'une \u00e9poque, la fin d'une certaine proximit\u00e9 avec le monde politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [84%] :\r\nQui m'dit, je suis convaincu que nous nous verrons au moins qu'il y aura moins d'\u00e9changes spontan\u00e9s, moins de salut, comment \u00e7a va, c'est pourquoi je crois que les contacts pourront en p\u00e2tir un amorti l'a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [95%] :\r\nIl y a donc des journalistes parlementaires qui ont mal v\u00e9cu ce d\u00e9m\u00e9nagement, mais y en a d'autres aussi qui ont vu quelque chose de positif, une mani\u00e8re d'instaurer une distance plus raisonnables entre la presse et les politiciens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [79%] :\r\nOn a plus preuves de la politique aussi une proximit\u00e9 de la politique, comment l'\u00e9tait avant, peut-\u00eatre, en entrant, devenir plus adulte par rapport \u00e0 la politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [94%] :\r\nMais \u00e7a, c'\u00e9tait au moment du d\u00e9m\u00e9nagement en mai 2006, donc aujourd'hui, 12 ans apr\u00e8s la plupart des journalistes parlementaires le reconnaissent volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [99%] :\r\nCe d\u00e9m\u00e9nagement n'a pas fondamentalement perturb\u00e9 les rapports entre les journalistes Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [91%] :\r\nEt on nous dit rien, la chronique m\u00e9dias merci beaucoup Renaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T08:40:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF1566C0-CC0E-47E5-B346-9489CF42FEDA", "internalArchiveId": "AF1566C0-CC0E-47E5-B346-9489CF42FEDA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h 26.02.2018", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ralph St\u00f6ckli, chef de la d\u00e9l\u00e9gation suisse;Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ation, PS, fribourgeois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h (TAPIS TITRE) \r\n(17 JO REAX CHEF DELEGATION/IV STOECKLI) La d\u00e9l\u00e9gation suisse est donc de retour ce matin depuis Cor\u00e9e du Sud...\r\nAvec dans ses bagages... 15 m\u00e9dailles dont 5 en or. \r\nUn bilan positif pour surtout au regard de l'objectif fix\u00e9 qui \u00e9tait de 11 m\u00e9dailles.\r\nAlors...quelle suite donner...\u00e0 ces JO Cor\u00e9ens...\r\nPour le chef de la d\u00e9l\u00e9gation suisse, Ralph St\u00f6ckli....il faut ouvrir un centre de comp\u00e9tence....o\u00f9 les athl\u00e8tes pourront travailler ensemble et reproduire les \u00e9nergies positives...\r\n 27''\r\nRalph St\u00f6ckli r\u00e9pondait \u00e0 Laurent Bastardoz\r\n(14 JO COMMENTAIRE MINUTE/PA) La Suisse termine septi\u00e8me des classement des m\u00e9dailles.\r\nEn t\u00eate, la Norv\u00e8ge...avec 39 m\u00e9dailles, dont 14 en or.\r\nLes Jeux olympiques d'hiver de PyeongChang ont donc v\u00e9cu, \r\nDes jeux parfaits pour ce qui est de l'organisation, mais des JO....sans \u00e2me.\r\nCommentaire sign\u00e9...Jo\u00ebl Robert.\r\n  59''\r\n ((RESUME: pas de suprise dans cette quinzaine // JOs se sont d\u00e9roul\u00e9s comme pr\u00e9vu // bonne organisation // sites conformes aux normes mais gradins vides pour plein air sauf le week end et enthousisame populaire pour indoor MAIS ambiance globale polie, trop polie // et m\u00eame pourrie par deux dop\u00e9s russes // Final: JO ont manqu\u00e9 d'\u00e9motion m\u00eame si 15 m\u00e9daill\u00e9s suisses ont remplis leur contrat, en assumant r\u00f4le de favoris pour certains et r\u00e9sistant \u00e0 pression pour d'autres // leur joie communicative sur podiums et \u00e0 la Maison Suisse s'est av\u00e9r\u00e9 pr\u00e9cieuse ds cette ambiance morose // En attribuatn JO \u00e0 Pyeongchang, le Comit\u00e9 savait o\u00f9 il mettait les pieds et son argent / Dans 4 ans \u00e0 P\u00e9kin, la situation sera la m\u00eame, pour la derni\u00e8re fois faut-il l'esp\u00e9rer. // En 2026, retour des JO dans un vrai univers alpin avec ferveur populaire et donc ce suppl\u00e9ment d'\u00e2me qui ont tant manqu\u00e9 en Cor\u00e9e))\r\n(06 GRAND FROID: QUID ANTICIPATION ENERGETIQUE/PA) ***A la une aussi ce matin...cette vague de froid qui d\u00e9ferle sur l'Europe...\r\nDe quoi grelotter...rien qu'en regardant son thermom\u00e8tre...\r\nMoins 7 degr\u00e9s ...ce matin...mais la bise...provoque une sensation proche des - 15 degr\u00e9s.\r\nLe reste de l'Europe n'est pas \u00e9pargn\u00e9. Deux sans abris sont morts ce week-end en Pologne..un autre en France.\r\nPour ceux qui ont la chance de ne pas dormir dehors....il y a \u00e9videmment de quoi augmenter le chauffage!\r\nCons\u00e9quence : un pic de consommation \u00e9lectrique est attendu ces prochains jours.\r\nAlors allons-nous risquer une p\u00e9nurie ? \r\nLes principaux op\u00e9rateurs ont pris leur disposition pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande, Estelle Braconnier...\r\n  01'00\r\n((Alpiq modifie par exemple son calendrier de maintenance qui n\u00e9cessite l'arr\u00eat de certaines turbines pour garantir la meilleure capacit\u00e9 de production hydrau\u00e9lectrique.\r\nLe niveau des lacs d'accumulation g\u00e9r\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 productrice d'\u00e9nergie est par ailleurs maintenu en l'\u00e9tat, ce qui garantit une r\u00e9serve d'\u00e9lectricit\u00e9 pour les semaines \u00e0 venir.\r\nAlpiq met notamment une partie de sa puissance de production \u00e0 disposition de Swissgrid, la soci\u00e9t\u00e9 nationale pour l'exploitation du r\u00e9seau \u00e9lectrique.\r\nPas de risque de p\u00e9nurie donc contrairement \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re alors que la centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt \u00e9tait l'arr\u00eat pendant plus de 6 mois suite \u00e0 des probl\u00e8mes techniques.\r\nSwissgrid, que nous avons contact\u00e9, nous affirme que la vague de froid n'entra\u00eenera pas de probl\u00e8me en Suisse.\r\nL'\u00e9ventuelle \u00e9nergie manquante pourrait \u00eatre import\u00e9e nous affirme le distributeur et de pr\u00e9ciser...importer de l'\u00e9lectricit\u00e9 oui \u00e0 condition qu'elle soit disponible \u00e0 l'\u00e9tranger et si ce n'\u00e9tait pas le cas, Swissgrid nous pr\u00e9cise encore qu'il y a suffisamment de r\u00e9serves pour couvrir la charge.))\r\n(Br\u00e8ve - Grand froid r\u00e9gions) Et face \u00e0 ce grand froid, les villes de Lausanne et Gen\u00e8ve ouvrent des places d'accueil suppl\u00e9mentaires pour les  sans-abris...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'arc jurassien, les patrouilles travailleront comme \u00e0 l'accoutum\u00e9e....on estime que le nombres de places d'accueil est suffisant.\r\nUn num\u00e9ro vert reste \u00e0 disposition en cas d'urgence.\r\n(Avalanches) Autre ph\u00e9nom\u00e8ne de saison...\r\nLes avalanches...ont fait trois morts...et 4 bless\u00e9s...ce week-end...dans les Alpes suisses\r\nDes coul\u00e9es fatales \u00e0 des radonneurs....au dessus d'Arola, en Valais...ainsi qu'\u00e0 Gstaad...et Ch\u00e2teau d'Oex.\r\nSelon le site de m\u00e9t\u00e9o-suisse, le danger d'avalanche...ce week-end...\u00e9tait pourtant limit\u00e9....\r\n(01 CAR POSTAL BERSET VEUT DES EXPLICATIONS/IV BERSET) Et malgr\u00e9 le froid, c'est bien la session de...printemps...qui d\u00e9bute cet apr\u00e8s-midi du c\u00f4t\u00e9 des chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\nAvec en toile de fond..l'affaire...Car Postal...\r\nElle pr\u00e9ocupe bon nombre de parlemntaire...mais aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nIl pourrait  m\u00eame d\u00e9signer...ce vendredi... une entit\u00e9 charg\u00e9e de faire la lumi\u00e8re....\r\nLa semaien derni\u00e8re, le ministre public a refuser d'examiner une plainte de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports.\r\nQuant au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Alain Berset, il esp\u00e8re lui aussi une clarification rapide. \r\n   SON 34''\r\nAlain Berset...au micro d'Alexandra Richard...\r\nL'affaire Postal...et le reste de l'actualit\u00e9 politique \u00e0 Berne...votre \u00e9mission Forum en d\u00e9battra ce soir en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nRendez-vous sur La Premi\u00e8re...d\u00e8s 18 heures.\r\n(TF1/LOI GENETIQUE  DIR ST LS) ***Et parmi les premiers sujets d\u00e9battus cet apr\u00e8s-midi au Conseil national :  la r\u00e9gulation des donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques...\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment...la quesiton de leurs r\u00e9coltes...et de leur utilisation.\r\nC'est le but de la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine.\r\nMais attention: il faut bien distinguer...d'un c\u00f4t\u00e9...la recherche m\u00e9dicale \r\nEt de l'autre....les offres commerciales propos\u00e9es aux particuliers, qui ne tombent pas sous le coup de la loi.\r\nCamille Degott, c'est l'un des points sur lequel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut agir...\r\nD\u00e9crypter son patrimoine g\u00e9n\u00e9tique, savoir si on a des origines celtes ou vikking, c'est possible; sur internet notamment, en envoyant les \u00e9chantillons \u00e0 l'\u00e9tranger. Mais les utilisateurs suisses ne sont absolument pas prot\u00e9g\u00e9s face aux utilisations abusives qui seraient faites de leurs donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques. \r\nDans le m\u00eame genre, certains tests sanguins disponibles sur le march\u00e9 permettent d'effectuer des tests pr\u00e9natals, sans aucun contr\u00f4le. \r\nLes progr\u00e8s technologiques ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le d\u00e9veloppement de ces offres de s\u00e9quen\u00e7age du g\u00e9nome. \r\n***La r\u00e9vision de la loi qui sera d\u00e9battue cet apr\u00e8s-midi veut offrir un cadre \u00e0 ces pratiques. \r\nCe texte est bas\u00e9 sur\u00a0le principe de pr\u00e9caution. La commission, qui a travaill\u00e9 sur le dossier, est unanime: il faut que cette base l\u00e9gale soit suffisamment p\u00e9renne pour anticiper les d\u00e9veloppements futurs autour du patrimoine g\u00e9n\u00e9tique humain. \r\nLe projet de loi r\u00e8gle d\u00e9sormais presque toutes les analyses g\u00e9n\u00e9tiques, qu'elles soient m\u00e9dicales ou non. \r\nIl donne aussi plus de droits aux personnes concern\u00e9es. Prenons l'exemple d'une personne qui ach\u00e8te un test g\u00e9n\u00e9tique non-m\u00e9dical pour retracer sa g\u00e9n\u00e9a-logie. Cette personne devra, entre autres, \u00eatre inform\u00e9e sur le laboratoire qui r\u00e9alise l'analyse, notamment s'il est \u00e0 l'\u00e9granger.\r\n*** Mais il y a un amendement, qui pose probl\u00e8me. \r\nLa question de la transmission des r\u00e9sultats des tests g\u00e9n\u00e9tiques aux assurances. \r\nContrairement \u00e0 ce qu'avait propos\u00e9 le Conseil F\u00e9d\u00e9ral, la commission veut rendre obligatoire la communication aux caisses de tout profil g\u00e9n\u00e9tique r\u00e9alis\u00e9 par les assur\u00e9s au pr\u00e9alable. Cette clause concerne notamment certaines assurances-vie et assurances-invalidit\u00e9s facultatives. \r\nPour le d\u00e9put\u00e9 socialiste Mathias Reynard, c'est tout bonnement inacceptable. La col\u00e8re est \u00e9galement palpable chez d'autres d\u00e9put\u00e9s de gauche. C'est sur ce point-l\u00e0, que les d\u00e9bats au Parlement seront anim\u00e9s. \r\nLe conseiller national socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire parle m\u00eame de ligne rouge \u00e0 ne pas franchir. Si cette obligation d'annonce devait figurer dans la loi, la gauche pourrait s'y opposer au vote final.\r\n***EXTRO : Et pour parler de ces enjeux...on recevra  juste apr\u00e8s ce journal. Didier Trono sp\u00e9cialiste en g\u00e9nomique, et professeur \u00e0 l'EPFL\r\n(Syrie - Situation) ***En Syrie......les habitants de la Ghouta orientale...attendent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment...le d\u00e9but d'un cessez-le feu.\r\nUne tr\u00eave d\u00e9cid\u00e9e par l'ONU....mais dans les faits...l'aviation syrienne a continu\u00e9 ses raids hier...sur cette r\u00e9gion rebelle.\r\nEn une semaine...plus de 500 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\nSuite \u00e0 une forte explosion, les autorit\u00e9s locales....d\u00e9noncent des cas d'intoxication au chlore.\r\nS'agit-il d'une nouvelle attaque chimique?\r\nComme souvent par le passs\u00e9, les rebelles, d'un c\u00f4t\u00e9...le r\u00e9gime syrien et la Russie de l'autre...se renvoient la responsabilit\u00e9.\r\nHier soir...Angela Merkel et Emmanuel Macron ont appel\u00e9 Vladimir POutoine\r\nIls demandent \u00e0 la Russie une pression maximale...afin d'applliquer un cessez-le-feu.\r\n(TF4/CHINE: XI PRESIDENT A VIE?) ***Cette question maintenant  : Et si la Chine se dotait d'un pr\u00e9sident \u00e0 vie...\r\nLe parti communiste chinois....ouvre la voie...\u00e0 un maintien au pouvoir...continu....du pr\u00e9sident Si Jinping.\r\nPour ce faire...le comit\u00e9 central propose de retoucher la constitution...\r\nEffacer l'article qui emp\u00eache l'exerrice de deux mandats cons\u00e9cutifs.\r\nUne dispoistion...qui devrait \u00eatre valid\u00e9e dans une semaine par les parlementaires chinois.\r\nCorrespondance \u00e0 Shangha\u00ef : Michael Peuker.\r\n(CDU - Groko) Un coup de jeune...pour calmer les contestataires...\r\nAngela Merkel a attirbu\u00e9 hier soir...un poste de ministre...\u00e0 son plus farouche adversaire au sein de la CDU.\r\nJens Spahn, 37 ans, va devenir ministre de la sant\u00e9.\r\nLes cinq autres ministres...nomm\u00e9 hier...ont tous...moins de 60 ans.\r\nAvec \u00e0 l'horizon pour Angela Merkel..l'espoir de faire...taire... les critiques au sein de son propre camp .\r\nSon parti...la CDU...doit se prononcer aujourd'hui..sur la reconduite d'une grande coallition avec les socio-d\u00e9mocrates.\r\n(12 ETUDE MARCHE OCEANS/PA) ***Et \u00e0 7h....on se plonge dans les oc\u00e9ans...\r\nPacifique, Atlantique, Antarcritque...plus de la moiit\u00e9 de la surface oc\u00e9anique...est exploit\u00e9e par de grands chalutiers industriels.\r\nR\u00e9sultat d'une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Science. \r\nElle  se base...sur des observations depuis l'espace. \r\nPour la premi\u00e8re fois, on peut donc cartographier pr\u00e9cis\u00e9ment l'exploitation des oc\u00e9ans, Cyhtia Racine...\r\n  43''\r\n((Cinq pays se partagent la palme de la pr\u00e9sence des grands chalutiers industriels sur les oc\u00e9ans. Il s'agit de l'Espagne, de Taiwan, du Japon et de la Cor\u00e9e du Sud. Sans oublier, en t\u00eate de classement: la Chine. \u00c0 eux seul ils repr\u00e9sentent 85% de l'exploitation des oc\u00e9ans. Autre constatation au moins 55% de la surface des oc\u00e9ans est actuellement ratiss\u00e9e par ces bateaux. La part des oc\u00e9ans p\u00each\u00e9 est donc quatre fois plus importante que la surface cultiv\u00e9e pour l'agriculture. Objectif de cette \u00e9tude: affiner la r\u00e9glementation en la mati\u00e8re, r\u00e9duire la p\u00eache ill\u00e9gale et mettre en place des pratiques plus durables. Les experts estiment que pr\u00e8s d'un tiers des stocks mondiaux de poissons sont pr\u00e9lev\u00e9s des oc\u00e9ans \u00e0 un rythme insoutenable.))\r\n(Hockey sur glace) Et on va refermer ce journal...crosse \u00e0 la main...avec le d\u00e9but hier...du derby de l'arc jurassien en  hockey sur glace..\r\nAjoie s'est impos\u00e9....5 \u00e0 1...sur la glace de la Chaux-de-Fonds..\r\nPremier acte de ce quart de finale des play-offs de l'ex- ligue nationale B.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13 LA NRA L\u00c2CHEE PAR PLRS GRDES ENTREPRISES/PA) La NRA (National Riffle Association), le puissant lobby des armes aux Etats-Unis est l\u00e2ch\u00e9 par ses principaux soutiens \u00e9conomiques. Une vingtaine de compagnies ont annonc\u00e9 qu'elles cessaient toute collaboration. Plus de 10 jours apr\u00e8s le carnage au fusil d'assaut qui a fait 17 morts dans un lyc\u00e9e de Floride, les fabricants d'arme subissent une d\u00e9fiance collective qui se r\u00e9pand comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, Estelle Braconnier...\r\n  49''\r\n((Les contrats commerciaux sont cass\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres, \u00e0 tel point que les groupes qui ne se d\u00e9sistent pas sont point\u00e9s du doigt \u00e0 l'image de la compagnie de transport Fedex moqu\u00e9e \u00e0 la Une du Dayly News, par exemple...et sur les r\u00e9seaux sociaux. La liste des entreprises qui renoncent \u00e0 leur soutien \u00e0 la NRA ne cesse de s'allonger et de faire du bruit, question d'image ! Les loueurs de voitures Hertz et Enterprises, les assureurs Metlife et Chubb ou encore la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 informatique Symantec ne veulent plus \u00eatre associ\u00e9es aux fabricants d'arme. Idem pour les compagnies a\u00e9riennes Delta Air Lines et United Airlines qui en font un argument commercial. La pression sociale et donc des clients prend de l'ampleur et pousse \u00e0 ces d\u00e9sistements. Les actions des fabricants d'armes en sont affect\u00e9es \u00e0 Wall Street. Certains titres ont perdu jusqu'\u00e0 6% en fin de semaine derni\u00e8re.))\r\n(11 SUITES RESOLUTION ONU SYRIE PAR PERM MATIN)", "durationSec": 832, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345702", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-02-26T07:00:21_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-02-26T07:00:21_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9345725", "ece-9345702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T08:04:15Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 la une ce matin, un th\u00e8me qui nous concerne tous, le d\u00e9cryptage du Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique, il permet notamment de conna\u00eetre ses origines, mais aussi ses pr\u00e9dispositions \u00e0 certaines maladies mais alors qui peut avoir acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es, et pour en faire quoi, les assureurs, en tout cas, sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par vos profils g\u00e9n\u00e9tiques, le Conseil national d\u00e9bat de la question aujourd'hui et nous, on en parle avec Didier trop sp\u00e9cialiste en g\u00e9nomique, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des sciences de la vie de l'UPF, elle, il sera avec nous dans un petit quart d'heure dans cette matinale \u00e9galement, nous irons au Nigeria, dans le nord du pays, cette zone de conflit entre des organisations islamistes et l'arm\u00e9e nig\u00e9riane et vous l'entendrez le sort r\u00e9serv\u00e9 aux femmes est abominable, viol\u00e9es, s\u00e9questr\u00e9es, r\u00e9duites en esclavage un calvaire que leur font vivre les djihadistes, mais aussi l'arm\u00e9e de leur pays, notre journaliste Anouk Henry s'est rendu sur place, vous entendrez son reportage, l'invit\u00e9 de cette matinale ce matin, c'est Olivier De La cr\u00e9tin, il est pr\u00e9sident de la Ligue vaudoise, une sorte de cercle de r\u00e9flexion ind\u00e9pendant des partis sur le canton de Vaud la Ligue vaudoise, c'est aussi un journal La Nation dont la devise en retrait et traditions Olivier de la cata, est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite le journal de Julien Vanguard bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et tous, 15 m\u00e9dailles dans l'escarcelle la d\u00e9l\u00e9gation suisse rentre des Jeux de Pyeongchang sur un bilan qui d\u00e9passe les attentes des JO dans l'ensemble bien organis\u00e9s mais sans grande passion, pr\u00e9sident \u00e0 vie, le Parti communiste chinois a ouvert la voie hier un maintien au pouvoir sans limite de sites Jinping mais pourquoi ce contr\u00f4le absolu, certains y voient une strat\u00e9gie de survie du parti communiste dans l'actualit\u00e9 aussi ce matin, la r\u00e9gulation de CarPostal th\u00e8me phare de la session parlementaire qui s'ouvre \u00e0 Berne et cette vague de froid sib\u00e9rien qui s'abat sur la Suisse jusqu'\u00e0 moins 15 degr\u00e9s au niveau sensation de quoi augmenter les chauffage et notre consommation d'\u00e9nergie, vous entendrez comment les op\u00e9rateurs \u00e9vitent une possible baigneurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [95%] :\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation suisse est donc de retour depuis la Cor\u00e9e-du-Sud avec dans ses bagages 15 m\u00e9dailles dont 5 en or, un bilan positif, surtout au regard de l'objectif fix\u00e9 qui \u00e9tait de 11 m\u00e9dailles alors quelle suite donner d\u00e9sormais \u00e0 ces JO Cor\u00e9ens pour le chef de la d\u00e9l\u00e9gation suisse Ralph St\u00f6ckli il faut ouvrir un centre de comp\u00e9tence ou les athl\u00e8tes pourront travailler ensemble et reproduire les \u00e9nergies positives. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [88%] :\r\nIl faut vraiment trouver un endroit qui ressemble le sport de haute performance en Suisse, \u00e7a peut \u00eatre par exemple c'est d\u00e9j\u00e0 sur place, mais il faut vraiment avoir un endroit qui qui les athl\u00e8tes rond semble pour cr\u00e9er cette atmosph\u00e8re excellence \u00e0 Macolin nous avons d\u00e9j\u00e0 un endroit qui fonction bien mais nous avons besoin d'une organisation qui, qui est responsable de cr\u00e9er cette cette droit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Laurent Bastard, do, la Suisse, termine 7\u00e8me du classement des m\u00e9dailles de ces Jeux olympiques en t\u00eate la Norv\u00e8ge avec 39 m\u00e9dailles dont 14 en or, les Jeux olympiques d'hiver de Pyongyang ont donc v\u00e9cu des jeux parfaits pour ce qui est de l'organisation, mais des JO sans \u00e2me commentaire sign\u00e9 Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [90%] :\r\nIl n'y a pas eu de surprise dans cette quinzaine olympique ces jeux cor\u00e9ens se sont d\u00e9roul\u00e9es exactement comme pr\u00e9vu, une bonne organisation g\u00e9n\u00e9rale des sites de comp\u00e9tition conforme aux normes internationales, des gradins vides pour les \u00e9preuves en pleine air sauf le week- end, un enthousiasme populaire plus marqu\u00e9e pour les sports indoor, mais l'ambiance globale est rest\u00e9 Poli, trop Poli pour un \u00e9v\u00e9nement m\u00eame pourri par moments \u00e0 cause de l'imb\u00e9cilit\u00e9 de 2 dop\u00e9 russe, il a manqu\u00e9 de l'\u00e9motion dans ces joutes m\u00eame si les 15 m\u00e9dailles suisses ont parfaitement rempli leur contrat en assumant le r\u00f4le de favori pour certains en r\u00e9sistant \u00e0 la pression pour d'autres, leur joie communicative sur les podiums et \u00e0 la maison suisse s'est av\u00e9r\u00e9e pr\u00e9cieuse dans ce contexte morose en les attribuant \u00e0 Pyongyang le CIO savait exactement o\u00f9 il mettait les pieds son argent dans 4 ans \u00e0 P\u00e9kin, la situation sera la m\u00eame pour la derni\u00e8re fois il faut l'esp\u00e9rer 2026 doit marquer le retour des jolis vers dans un monde alpin o\u00f9 la ferveur populaire am\u00e8ne cette ann\u00e9e qui a tellement manqu\u00e9 en Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:06) [96%] :\r\nEt l'autre actualit\u00e9, ce matin, c'est cette vague de froid qui d\u00e9ferle sur l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [95%] :\r\nIl y a de quoi grelotter rien qu'en regardant son thermom\u00e8tre moins 9 degr\u00e9s ce matin mais la bise provoque une sensation proche des moins 15 degr\u00e9s le reste de l'Europe n'est pas \u00e9pargn\u00e9 201 100 morts ce week- end en Pologne, un autre en France, pour ceux qui ont la chance de ne pas dormir dehors, il y a \u00e9videmment de quoi augmenter le chauffage cons\u00e9quence un pic de consommation \u00e9lectrique est attendu ces prochains jours, alors allons -nous risquer une p\u00e9nurie, les principaux op\u00e9rateurs ont pris leurs dispositions pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:38) [94%] :\r\nAlpiq modifie par exemple son calendrier de maintenance qui n\u00e9cessitent l'arr\u00eat de certaines turbines pour garantir la meilleure capacit\u00e9 de production hydro\u00e9lectrique, le niveau des lacs d'accumulation g\u00e9r\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 productrice d'\u00e9nergie est \u00e9galement maintenu en l'\u00e9tat, ce qui garantit une r\u00e9serve d'\u00e9lectricit\u00e9 pour les semaines \u00e0 venir Alpiq mais notamment une partie de sa puissance de production \u00e0 disposition de Suisse greed, la soci\u00e9t\u00e9 nationale pour l'exploitation du r\u00e9seau, pas de risque de p\u00e9nurie donc, contrairement \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, alors que la centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat pendant plus de 6 mois suite \u00e0 des probl\u00e8mes techniques great que nous avons contact\u00e9, nous affirme que la vague de froid n'entra\u00eenera pas de probl\u00e8me en Suisse l'\u00e9ventuelle \u00e9nergie manquante pourrait \u00eatre import\u00e9e nous, affirme le distributeur, et de pr\u00e9ciser : importer de l'\u00e9lectricit\u00e9, oui, \u00e0 condition qu'elle soit disponible \u00e0 l'\u00e9tranger et si ce n'\u00e9tait pas le cas suisse nous pr\u00e9cise encore qu'il y a suffisamment de r\u00e9serves pour couvrir la charge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [93%] :\r\nFace \u00e0 ce grand froid, les villes de Lausanne et Gen\u00e8ve ouvrent des places d'accueil suppl\u00e9mentaires pour les sansabri du c\u00f4t\u00e9 de l'arc jurassien, les patrouilles travailleront comme \u00e0 l'accoutum\u00e9e, on estime que le nombre de places d'accueil est suffisant, un num\u00e9ro Vert reste \u00e0 disposition en cas d'urgence, autre ph\u00e9nom\u00e8ne de saison, les avalanches en fait 3 morts et 4 bless\u00e9s ce week- end dans les Alpes suisses et des coul\u00e9es fatales \u00e0 des randonneurs au-dessus d'Arolla en Valais, ainsi qu'\u00e0 Gstaad et \u00e0 Ch\u00e2teau des selon le site de M\u00e9t\u00e9oSuisse, le danger d'avalanche, ce week- end \u00e9tait pourtant limit\u00e9 et malgr\u00e9 le froid, c'est bien la session de printemps qui d\u00e9bute cet apr\u00e8s- midi du c\u00f4t\u00e9 des chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:14) [91%] :\r\nAvec en toile de fond l'affaire Car Postal elle pr\u00e9ocupe bon nombre de parlementaires, mais aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [96%] :\r\nPourrait m\u00eame d\u00e9signer ce vendredi une entit\u00e9 charg\u00e9e de faire la lumi\u00e8re, la semaine derni\u00e8re le minist\u00e8re public a refus\u00e9 d'examiner une plainte de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports quant au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset, il esp\u00e8re lui aussi une clarification rapide. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:35) [86%] :\r\nJe crois qu'il faut vraiment rapidement pouvoir mettre les tous les f\u00eates les \u00e9l\u00e9ments sur la table, regardez transparent ce qui s'est pass\u00e9 et ce qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments qui doit \u00eatre poursuivie plus loin ce il a dit j'd\u00e9j\u00e0 les membres de gouvernance qui va \u00eatre modifi\u00e9e qu'est -ce qui va \u00eatre r\u00e9alis\u00e9, je crois qu'il y a clairement dans les entreprises publiques, r\u00f4le de gouvernance pour l'\u00c9tat, vous savez ce qui s'est pass\u00e9 CarPostal se serait pass\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, peut-\u00eatre m\u00eame encore plus difficile si on avait pas pr\u00e9cis\u00e9ment celui de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'enqu\u00eate m\u00eame simplement jamais d\u00e9couvert et donc \u00e0 partir de l\u00e0 il vont mettre tout \u00e7a sur la table et je crois que nous devons rapidement trouver quelle autorit\u00e9 va pouvoir faire cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [90%] :\r\nAlain Berset au micro d'Alexandra Richard l'affaire Car Postal reste de l'actualit\u00e9 politique \u00e0 Berne, votre \u00e9mission Forum en d\u00e9battra ce soir en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, rendez- vous sur la premi\u00e8re d\u00e8s 18 heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:19) [97%] :\r\nEt parmi les premiers sujets d\u00e9battus cet apr\u00e8s- midi au Conseil national, la r\u00e9gulation des donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [93%] :\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, la question de leur r\u00e9colte de leur utilisation, c'est le but de la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine, mais attention, il faut bien distinguer d'un c\u00f4t\u00e9, la recherche m\u00e9dicale et de l'autre les offres commerciales propos\u00e9es aux particuliers qui ne tombent pas sous le coup de la loi, Camille degott c'est l'un des points sur lequel le Conseil Gu\u00e9ral veut agir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:43) [95%] :\r\nD\u00e9crypter son Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique, savoir si on a des origines celtes ou Viking, c'est possible sur internet, notamment en envoyant les \u00e9chantillons \u00e0 l'\u00e9tranger mais les utilisateurs suisses ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s face face aux utilisations abusives qui serait faite de leurs donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques et une chose est s\u00fbre, les progr\u00e8s technologiques ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le d\u00e9veloppement des offres de ces Concha s\u00e9quen\u00e7age du g\u00e9nome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [89%] :\r\n\u00e0 la r\u00e9vision de la loi qui sera donc d\u00e9battue cet apr\u00e8s- midi, veut offrir un cadre assez pratique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:09) [93%] :\r\nLe projet de loi r\u00e8gle d\u00e9sormais presque toutes les analyses g\u00e9n\u00e9tiques, qu'elles soient m\u00e9dicales ou non, il donne aussi plus de droits aux personnes concern\u00e9es, prenons l'exemple d'une personne qui ach\u00e8te un test g\u00e9n\u00e9tique non- m\u00e9dical pour retracer sa g\u00e9n\u00e9alogie, cette personne devra, entre autres, \u00eatre inform\u00e9e sur le laboratoire qui r\u00e9alise l'analyse notamment c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [93%] :\r\nAlors Camille, il y a malgr\u00e9 tout un amendement qui pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:31) [93%] :\r\nLa question de la transmission des r\u00e9sultats des tests g\u00e9n\u00e9tiques aux assurances, contrairement \u00e0 ce qu'avait propos\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la commission veut rendre obligatoire la communication aux caisses de tout profil g\u00e9n\u00e9tique r\u00e9alis\u00e9 par les assur\u00e9s, au pr\u00e9alable, cette clause concerne notamment certaines assurances- vie et assurances- invalidit\u00e9s facultatives, alors pour le d\u00e9put\u00e9 socialiste, Matthias Reynard, c'est tout bonnement inacceptable la col\u00e8re est \u00e9galement palpable chez d'autres d\u00e9put\u00e9s de gauche, c'est sur ce plan- l\u00e0, que les d\u00e9bats au Parlement seront anim\u00e9s le conseiller national socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire parle m\u00eame de ligne rouge \u00e0 ne pas franchir si cette obligation d'annonce devait figurer dans la loi, la gauche pourrait s'y opposer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [88%] :\r\nVous faites finale merci pour ces pr\u00e9cisions, Camille degott et romaine, on va en parler tout \u00e0 l'heure de sujet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:14) [85%] :\r\nAvec notre invit\u00e9 que je vois, qui est arriv\u00e9 en r\u00e9gie, bonjour Didier trop No\u00e9llet sp\u00e9cialiste en g\u00e9nomique et professeur \u00e0 les PFL. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:22) [94%] :\r\nAvant cela, Lech Tual \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tranger en Syrie, les habitants de la route \u00e0 orientale attendent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment le d\u00e9but d'un cessez-le-feu une tr\u00eave d\u00e9cid\u00e9e par l'ONU, mais dans les faits, l'aviation syrienne a continu\u00e9 ses raids hier sur cette r\u00e9gion rebelle en une semaine, plus de 500 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, suite \u00e0 une forte explosion, les autorit\u00e9s locales d\u00e9noncent des cas d'intoxication au chlore, s'agit -il d'une nouvelle attaque chimique, h\u00e9 bien, comme souvent par le pass\u00e9, les rebelles d'un c\u00f4t\u00e9, le r\u00e9gime syrien et la Russie, de l'autre se renvoient la responsabilit\u00e9, hier soir, Angela Merkel, Emmanuel Macron, ont appel\u00e9 Vladimir Poutine, ils demandent \u00e0 la Russie une pression maximale afin d'appliquer un cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:58) [86%] :\r\n7 heures 10 et cette question maintenant qu'il n'est pas tout \u00e0 fait, rh\u00e9torique et si la Chine se dotait d'un pr\u00e9sident \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [91%] :\r\nLe Parti communiste chinois ouvre la voie \u00e0 un maintien au pouvoir continu du pr\u00e9sident Xi Jinping, pour ce faire, le comit\u00e9 central propose de retoucher la Constitution effacer l'article qui emp\u00eache l'exercice de 2 mandats cons\u00e9cutifs, une disposition qui devrait \u00eatre valid\u00e9e dans une semaine par les parlementaires chinois, correspondance \u00e0 Shanghai, Michael P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:25) [93%] :\r\nSi Jinping est l\u00e0 pour rester, le parti a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 en Automne dernier, d'inscrire sa pens\u00e9e dans la Constitution lui conf\u00e9rant ainsi un statut d'autorit\u00e9 in\u00e9gal\u00e9 depuis mardi c'est Hong pr\u00e9sident ou pas si Jinping restera quoiqu'il arrive jusqu'\u00e0 sa mort, l'homme fort du pays, il aurait donc pu faire l'\u00e9conomie de cette r\u00e9forme, sans perdre en autorit\u00e9 Marie Holzman, sinologue, sp\u00e9cialiste de la Chine contemporaine, voit dans cette strat\u00e9gie jusqu'au-boutiste, une volont\u00e9 de contr\u00f4le absolu. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:10:51) [84%] :\r\nOn reste dans la logique de, j'ai dit il n'a pas cess\u00e9 de cr\u00e9er des commissions ad-hoc, c'est-\u00e0-dire des commissions cens\u00e9e superviser internet ne finance et \u00e0 chaque fois Jinping c'\u00e9tait arrang\u00e9 la pr\u00e9sidence de ces commissions, donc cette confrontation des pouvoirs m\u00e8ne \u00e0 une forme de prise de pouvoir par un emprunt et un empereur, c'est forc\u00e9ment un empereur \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:15) [94%] :\r\nUn homme fort dans lequel le parti voit pour l'instant sa survie, signe suppl\u00e9mentaire du refus de lib\u00e9ralisation du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:21) [92%] :\r\nImaginez que le parti se r\u00e9forme de son plein gr\u00e9 alors qu'il a l'exemple de Gorbatchev qui, ayant op\u00e9r\u00e9 quelques r\u00e9formes en URSS, a vu le parti s'\u00e9crouler en l'espace d'un an, mais chinois ne sont absolument pas pr\u00eats \u00e0 suivre ce chemin, bien au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:38) [87%] :\r\nUn r\u00e9gime autoritaire, plus fort que jamais une strat\u00e9gie qui n'est pas sans risque : la strat\u00e9gie de sites Jinping pourrait, \u00e0 terme, nourrir les frustrations au sein de la classe politique chinoise susceptible de d\u00e9stabiliser le r\u00e9gime mais pour l'heure, peut aussi s'opposer au puissant pr\u00e9sident qui d\u00e9barrasse le parti de ses adversaires politiques, Michael Poker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:58) [92%] :\r\nUn coup de jeune pour calmer les contestataires, Angela Merkel a attribu\u00e9 hier soir un poste de ministre \u00e0 son plus farouche adversaire au sein de la TD o\u00f9 il y a une Spahn 37 ans va devenir ministre de la Sant\u00e9, les 5 autres ministres nomm\u00e9 hier en tous moins de 60 ans, avec \u00e0 l'horizon pour Angela Merkel, l'espoir de faire taire les critiques au sein de son propre camp, son parti, la CD o\u00f9 doit se prononcer aujourd'hui sur la reconduite d'une grande coalition avec les sociaux- d\u00e9mocrates pour refermer ce journal, nous vous proposons une plong\u00e9e dans les oc\u00e9ans Pacifique, Atlantique Antarctique, plus de la moiti\u00e9 de la surface oc\u00e9anique est exploit\u00e9e par de grands chalutiers industriels, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Science, elle se base sur des observations depuis l'espace, et pour la premi\u00e8re fois, on peut donc cartographier pr\u00e9cis\u00e9ment l'exploitation des oc\u00e9ans Simca Racine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:45) [93%] :\r\n5 pays se partagent la palme de la pr\u00e9sence des grands chalutiers industriels sur les oc\u00e9ans, il s'agit de l'Espagne de Ta\u00efwan, du Japon et de la Cor\u00e9e du Sud, sans oublier, en t\u00eate de classement, la Chine, \u00e0 eux seuls, ils repr\u00e9sentent 85 pourcent de l'exploitation des oc\u00e9ans autre constatation : au moins 55 pourcent de la surface des oc\u00e9ans est actuellement ratiss\u00e9e par ces bateaux, la part des oc\u00e9ans donc 4 fois plus importante que la surface cultiv\u00e9e pour l'agriculture. Objectif de cette \u00e9tude affin\u00e9e la r\u00e9glementation en la mati\u00e8re, r\u00e9duire la p\u00eache ill\u00e9gale et mettre en place des pratiques plus durables, les experts estiment que pr\u00e8s d'un tiers des stocks mondiaux de poissons sont pr\u00e9lev\u00e9s des oc\u00e9ans, \u00e0 un rythme insoutenable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:29) [91%] :\r\nEt encore un mot de hockey sur glace avec le d\u00e9but hier du derby de l'Arc jurassien ajoie s'est impos\u00e9 5 1 sur la glace de la Chaux-de-Fonds premi\u00e8res acte de ce quart de finale des playoff de l'ex- ligue nationaleB. et \u00e7a va s'encha\u00eener, puisque les 2 \u00e9quipes vont se retrouver d\u00e8s mardi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:45) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien Bangalter merci Julien il est 7 heures 14 \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A5B48EC-22DF-4215-B581-5827EA9EECFB", "internalArchiveId": "4A5B48EC-22DF-4215-B581-5827EA9EECFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - La photo qui embarrasse Nicolas Hulot", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathilde Panot, d\u00e9put\u00e9e France Insoumise;Nicolas Hulot, ministre de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - La photo qui embarrasse Nicolas Hulot (SI LA PHOTO 26.02 LA PHOTO QUI EMBARASSE NICOLAS HULOT) ***6h13...\r\nIl y a des photos que l'on aimerait bien pouvoir effacer...\r\nmais qui refont surface...souvent au pire moment. \r\nNicolas Hulot...ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9cologie...en sait quelque chose...\r\nR\u00e9cit en image sign\u00e9 Sophie Iselin.\r\n  2'13''\r\n((La sc\u00e8ne s'est d\u00e9roul\u00e9e jeudi dernier en plein d\u00e9bat parlementaire...\u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale \u00e0 Paris... Nicolas Hulot est assis sur le banc des minsitres quand une d\u00e9put\u00e9e de la France insoumise l'interpelle!\r\n-> 24 sec\r\nL'image qu'elle brandit est une archive au format poster!  On y voit l'actuel ministre de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique tout sourire!  Pull en laine, sac \u00e0 dos et cheveux \u00e9bouriff\u00e9s... Avec entre les mains une pancarte qui dit son opposition de stockage des d\u00e9chets nucl\u00e9aires sur le site de Bure dans la Meuse.! A l'endroit m\u00eame o\u00f9 son gouvernement est intervenu en force au petit matin 5pour d\u00e9loger une poign\u00e9e de militants \u00e9cologites... Nicolas Hulot baisse la t\u00eate... Il sait que cette image existe! Elle date d'un peu plus de six mois avant son arriv\u00e9e au gouvernement... Et a d\u00e9j\u00e0 refait surface lors de rassemblement militants contre le projet...Mais cette fois, son impact est plus important...Car le geste est th\u00e9\u00e2tral... il se d\u00e9roule dans le d\u00e9core feutr\u00e9 de l'Assembl\u00e9e Nationale et surtout! il est film\u00e9! Film\u00e9 par les cam\u00e9ras du Parlement qui diffusent publiquement les \u00e9changes entre d\u00e9put\u00e9s.. et sera mis \u00e0 disposition de la population sur son site.\r\n-> 15 sec \r\nLes mots embarras\u00e9s du ministre Hulot qui sait que d\u00e9sormais cette photo fera le tour des r\u00e9seaux sociaux......Incontestable.. elle r\u00e9sume en un clin d'oeil son revirement politique sur ce dossier.. Sur Twitter, on ironise... Quelqu'un aurait-il des nouvelles de cette personne ? Qu'est devenu ce militant de la cause anti-nucl\u00e9aire?Un calvaire pour l'ancien animateur de TF1qui depuis son arriv\u00e9e au gouvernement ne cesse de perdre en cr\u00e9dibilit\u00e9.))\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345685", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - La photo qui embarrasse Nicolas Hulot", "Si la photo est bonne - La photo qui embarrasse Nicolas Hulot / LMA_2018-02-26T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - La photo qui embarrasse Nicolas Hulot / LMA_2018-02-26T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9345691", "ece-9345685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T13:52:15Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn passe \u00e0 notre chronique photo il y a des photos que l'on aimerait bien pouvoir effacer mais qui refont surface, souvent au pire moment, Nicolas Hulot, ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9cologie, en sait quelque chose, r\u00e9cit en images sign\u00e9 Sophie cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [95%] :\r\nLa sc\u00e8ne s'est d\u00e9roul\u00e9e jeudi dernier en plein d\u00e9bat parlementaire \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale \u00e0 Paris, Nicolas Hulot est assis sur le banc des ministres : quand une d\u00e9put\u00e9e de la France insoumise, l'interpelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [93%] :\r\nRegardez cette photographie que je vous ai apport\u00e9 les militants de Bure, vous voyez, au moment o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 prise, comme je vous vois aujourd'hui, je ne vous reconnais plus, vous ne pouvez pas continuer \u00e0 faire l'autruche, Monsieur le Ministre, ma question est simple, oui Monsieur Hulot et s'il vous reste un brin de coh\u00e9rence pourquoi n'\u00e9tiez -vous pas ce gouvernement, vous vous servez de caution \u00e0 cette violence contre des citoyens qui d\u00e9fendent l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, je vous remercie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [93%] :\r\nL'image qu'elle brandit est une archive au format posters, on y voit l'actuel ministre de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique tout sourire Pull en laine, sac \u00e0 dos et cheveux \u00e9bouriff\u00e9s avec entre les mains une pancarte qui dit son opposition de stockage des d\u00e9chets nucl\u00e9aires sur le site de Bure dans la Meuse \u00e0 l'endroit m\u00eame o\u00f9 son gouvernement est intervenue en force au petit matin pour d\u00e9loger une poign\u00e9e de militants \u00e9cologistes, Nicolas Hulot, baisse la t\u00eate, il sait que cette image existe, elle date d'un peu plus de 6 mois avant son arriv\u00e9e au gouvernement, elle a d\u00e9j\u00e0 refait surface lors de rassemblement militants contre le projet, mais cette fois, son impact est plus important, car le geste th\u00e9\u00e2tre elle il se d\u00e9roule dans le d\u00e9core feutr\u00e9 de l'Assembl\u00e9e nationale et surtout il est film\u00e9, film\u00e9 par les cam\u00e9ras du Parlement qui diffusent publiquement les \u00e9changes entre d\u00e9put\u00e9s et sont mises \u00e0 disposition de la population sur son site, je j'ai pas l'impression fondamentalement trop en porte-\u00e0-faux quoi conscience, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne jamais avoir \u00e0 traiter de ce sujet -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'on n'arrive pas \u00e0 cette situation -l\u00e0, sauf que maintenant, responsabilit\u00e9 ce chose que changer c'est ma fonction, je peux pas faire dispara\u00eetre ces d\u00e9chets comme par enchantement, les mots embarrass\u00e9e du ministre Hulot qui sait que, d\u00e9sormais, cette photo fera le tour des r\u00e9seaux sociaux incontestables, elle r\u00e9sume en un clin d'oeil son revirement politique sur ce dossier, un calvaire pour l'ancien animateur de TF1 qui, depuis son arriv\u00e9e au gouvernement, ne cesse de perdre en cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [88%] :\r\nElle est loin l'\u00e9poque o\u00f9 choix il y a hashtags les matinales RTS pour voir cette photo de Nicolas Hulot. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19F8CEAD-D865-4911-891C-2F5A8BC83E64", "internalArchiveId": "19F8CEAD-D865-4911-891C-2F5A8BC83E64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Russie vote (1/5) : Le pouvoir dans le plus grand pays du monde", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Le pouvoir dans le plus grand pays du monde\r\nCette semaine, \u00e0 quelques jours de la pr\u00e9sidentielle russe de mars 2018, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 la Russie et au mouvement d'opposition au candidat-pr\u00e9sident Vladimir Poutine, men\u00e9 par Alexe\u00ef Navalny.\u00a0 \r\nNous serons en compagnie d'Andre\u00ef Kozovo\u00ef, sp\u00e9cialiste de la Russie, Docteur en histoire de l'Universit\u00e9 de Paris I, ma\u00eetre de conf\u00e9rences de Langue et Litt\u00e9rature russes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lille. Il est le fils de Vadim Kozovo\u00ef (1937-1999), un po\u00e8te et traducteur d'origine russe, ancien prisonnier politique en Union sovi\u00e9tique, install\u00e9 en France en 1981. Andrei Kozovo\u00ef s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'histoire de la Guerre froide c\u00f4t\u00e9 sovi\u00e9tique. Il est notamment l'auteur des \"Services secrets russes: des tsars \u00e0 Poutine\" (Tallandier, 2010). Il est \u00e9galement le traducteur de l'\"Histoire de la Russie des tsars\" de Richard Pipes (Perrin) et de \"La fin de l'Empire des tsars\" de Dominic Lieven (Syrtes). \r\nEn compl\u00e9ment aux entretiens, nous vous invitons \u00e0 \u00e9couter sur notre site des lectures compl\u00e9mentaires pr\u00e9sent\u00e9es par Andre\u00ef Kozovo\u00ef et lues par des com\u00e9diens.\r\nVendredi, nous accueillons Laurence Habay, Chef de service Europe adjointe au \"Courrier international\", charg\u00e9e de la Russie, du Caucase et de l'Est de l'Europe.\r\nPhoto: Alexei Navalny, ceintur\u00e9 par des policiers \u00e0 Moscou, le 28 janvier 2018. (\u00a9 EVGENY FELDMAN/AP)\r\n\r\n* Infotrafic: 13:49:38-13:49:49 / * Cette semaine, \u00e0 quelques jours de la pr\u00e9sidentielle russe de mars 2018, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 la Russie et au mouvement d'opposition au candidat-pr\u00e9sident Vladimir Poutine, men\u00e9 par Alexe\u00ef Navalny.\u00a0Nous serons en compagnie d'Andre\u00ef Kozovo\u00ef, sp\u00e9cialiste de la Russie, Docteur en histoire de l'Universit\u00e9 de Paris I, ma\u00eetre de conf\u00e9rences de Langue et Litt\u00e9rature russes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lille. Il est le fils de Vadim Kozovo\u00ef (1937-1999), un po\u00e8te et traducteur d'origine russe, ancien prisonnier politique en Union sovi\u00e9tique, install\u00e9 en France en 1981. Andrei Kozovo\u00ef s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'histoire de la Guerre froide c\u00f4t\u00e9 sovi\u00e9tique. Il est notamment l'auteur des Services secrets russes: des tsars \u00e0 Poutine (Tallandier, 2010). Il est \u00e9galement le traducteur de l'Histoire de la Russie des tsars de Richard Pipes (Perrin) et de La fin de l'Empire des tsars de Dominic Lieven (Syrtes).En compl\u00e9ment aux entretiens, nous vous invitons \u00e0 \u00e9couter sur notre site des lectures compl\u00e9mentaires pr\u00e9sent\u00e9es par Andre\u00ef Kozovo\u00ef et lues par des com\u00e9diens.Vendredi, nous accueillons Laurence Habay, Chef de service Europe adjointe au Courrier international, charg\u00e9e de la Russie, du Caucase et de l'Est de l'Europe.\u00a0 Bonus\u00a0\u00a0Photo: Alexei Navalny, ceintur\u00e9 par des policiers \u00e0 Moscou, le 28 janvier 2018. (\u00a9 EVGENY FELDMAN/AP)", "durationSec": 1790, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9373291", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 26.02.2018", "RUSSIE BONUS / HV_2018-02-26T13:30:00_extra-1", "La Russie vote (1/5) / HV_2018-02-26T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 26.02.2018", "La Russie vote (1/5) / HV_2018-02-26T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Retrouvez quelques lectures et compl\u00e9ments \u00e0 notre s\u00e9rie d\u2019\u00e9missions avec le sp\u00e9cialiste de la Russie Andre\u00ef Kozovo\u00ef. ", "Le pouvoir dans le plus grand pays du monde\n\nCette semaine, \u00e0 quelques jours de la pr\u00e9sidentielle russe de mars 2018, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 la Russie et au mouvement d'opposition au candidat-pr\u00e9sident Vladimir Poutine, men\u00e9 par Alexe\u00ef Navalny.\u00a0 \nNous serons en compagnie d'Andre\u00ef Kozovo\u00ef, sp\u00e9cialiste de la Russie, Docteur en histoire de l'Universit\u00e9 de Paris I, ma\u00eetre de conf\u00e9rences de Langue et Litt\u00e9rature russes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lille. Il est le fils de Vadim Kozovo\u00ef (1937-1999), un po\u00e8te et traducteur d'origine russe, ancien prisonnier politique en Union sovi\u00e9tique, install\u00e9 en France en 1981. Andrei Kozovo\u00ef s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'histoire de la Guerre froide c\u00f4t\u00e9 sovi\u00e9tique. Il est notamment l'auteur des \"Services secrets russes: des tsars \u00e0 Poutine\" (Tallandier, 2010). Il est \u00e9galement le traducteur de l'\"Histoire de la Russie des tsars\" de Richard Pipes (Perrin) et de \"La fin de l'Empire des tsars\" de Dominic Lieven (Syrtes). \nEn compl\u00e9ment aux entretiens, nous vous invitons \u00e0 \u00e9couter sur notre site des lectures compl\u00e9mentaires pr\u00e9sent\u00e9es par Andre\u00ef Kozovo\u00ef et lues par des com\u00e9diens.\nVendredi, nous accueillons Laurence Habay, Chef de service Europe adjointe au \"Courrier international\", charg\u00e9e de la Russie, du Caucase et de l'Est de l'Europe.\n\nPhoto: Alexei Navalny, ceintur\u00e9 par des policiers \u00e0 Moscou, le 28 janvier 2018. (\u00a9 EVGENY FELDMAN/AP)", "Le pouvoir dans le plus grand pays du monde\n\nCette semaine, \u00e0 quelques jours de la pr\u00e9sidentielle russe de mars 2018, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 la Russie et au mouvement d'opposition au candidat-pr\u00e9sident Vladimir Poutine, men\u00e9 par Alexe\u00ef Navalny.\u00a0 \nNous serons en compagnie d'Andre\u00ef Kozovo\u00ef, sp\u00e9cialiste de la Russie, Docteur en histoire de l'Universit\u00e9 de Paris I, ma\u00eetre de conf\u00e9rences de Langue et Litt\u00e9rature russes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lille. Il est le fils de Vadim Kozovo\u00ef (1937-1999), un po\u00e8te et traducteur d'origine russe, ancien prisonnier politique en Union sovi\u00e9tique, install\u00e9 en France en 1981. Andrei Kozovo\u00ef s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'histoire de la Guerre froide c\u00f4t\u00e9 sovi\u00e9tique. Il est notamment l'auteur des \"Services secrets russes: des tsars \u00e0 Poutine\" (Tallandier, 2010). Il est \u00e9galement le traducteur de l'\"Histoire de la Russie des tsars\" de Richard Pipes (Perrin) et de \"La fin de l'Empire des tsars\" de Dominic Lieven (Syrtes). \nEn compl\u00e9ment aux entretiens, nous vous invitons \u00e0 \u00e9couter sur notre site des lectures compl\u00e9mentaires pr\u00e9sent\u00e9es par Andre\u00ef Kozovo\u00ef et lues par des com\u00e9diens.\nVendredi, nous accueillons Laurence Habay, Chef de service Europe adjointe au \"Courrier international\", charg\u00e9e de la Russie, du Caucase et de l'Est de l'Europe.\n\nPhoto: Alexei Navalny, ceintur\u00e9 par des policiers \u00e0 Moscou, le 28 janvier 2018. (\u00a9 EVGENY FELDMAN/AP)"], "variantIds": ["ece-9326862", "ece-9326861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:24Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nRetrouvez -nous d\u00e9mission toutes nos \u00e9missions en diff\u00e9r\u00e9 sur le player RTS quand vous le d\u00e9sirez, que vous soyez merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re voici Histoire vivante vacarme avec pharmacie plus et l'action de Terre des hommes, une orange pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [76%] :\r\nPistes propos\u00e9es par une chaleur j'pas l'objet cette semaine la Russie du vote du d\u00e9but, notre bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [77%] :\r\nLe pouvoir dans le plus grand pays Pharma comme filiale, c'est d'ailleurs, il y a pas, moi je n'est ici que j'ai essay\u00e9 je votre les personnes il n'y a pr\u00e9text\u00e9 global et nous vivons plus mal que les noirs am\u00e9ricains avec Franck. \r\nCe 25 octobre 1917 quelques milliers de soldats \u00e9taient militante sans pas sans coup f\u00e9rir du Centre Petrobras. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [92%] :\r\nAndrei Kozovo\u00ef voulez -vous bien vous repr\u00e9sentez aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse car certes il vous a entendu sur cette antenne il y a peu, mais voil\u00e0, faire un petit rafra\u00eechissement de m\u00e9moire ne saurait nuire \u00e0 nos neurones, us\u00e9 je vous en prie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [90%] :\r\nEh bien je suis ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de Lille depuis maintenant presque 10 ans j'ai enseign\u00e9 l'histoire russe, des origines \u00e0 nos jours et la traduction la traduction du russe au Fran\u00e7ais et du fran\u00e7ais aux Russes, j'ai publi\u00e9 un certain nombre d'articles et de livres plut\u00f4t grand public ainsi que des traductions qui porte sur l'histoire de la Russie, les services secrets etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [91%] :\r\nParmi vos publications, nous allons toute cette semaine avec vous parcourir l'une d'entre elles, \u00e0 savoir Russie r\u00e9forme et dictateur qui nous permettra d'entrouvrir \u00e0 la fois les diff\u00e9rentes paysage politique qui se sont succ\u00e9d\u00e9, grosso-modo, \u00e0 partir de Staline jusqu'\u00e0 nos jours et des paysages politiques il y en aura de nombreuses et de contrast\u00e9e entre des moments sinon calme tout au moins d'apparence stable et d'autres au contraire infiniment plus mouvement\u00e9e jusqu'\u00e0 aujourd'hui, mais on va peut-\u00eatre commencer justement par aujourd'hui, avant d'entamer ce grand Flashback et en prenant dans vos toutes premi\u00e8res lignes de cet ouvrage Russie dictateur Julie le 21 janvier 2016 la mini\u00e8re Poutine cl\u00f4t une r\u00e9union du Conseil pr\u00e9sidentiel pour la science et l'\u00e9ducation en surprenant les observateurs russes et \u00e9trangers, l'un des participants \u00e0 la R\u00e9union, Mikhail Kovalchuk, vient de lui citer un extrait du c\u00e9l\u00e8bre po\u00e8me de Boris Pasternak autre maladie sur 1917 dans son po\u00e8me Pasternak dit de L\u00e9nine qui l'a orient\u00e9 le cours des id\u00e9es et donc le cours du pays mais la surprise est un peu apr\u00e8s la surprise arrive avec la r\u00e9ponse de Poutine, l'avez -vous en m\u00e9moire, o\u00f9 voulez -vous que je vous lise vos propres lignes Andr\u00e9 Kozovo\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [90%] :\r\nOui, j'ai en m\u00e9moire la r\u00e9plique de Poutine, une petite correction minuit minime, le titre de l'ouvrage s'est r\u00e9form\u00e9e dictature alors bien s\u00fbr je vais dictateurs sans insister, c'est pourquoi dictature plut\u00f4t qu'au dictateur j'ai parce que je traite non seulement des hommes qui sont au sommet de l'\u00c9tat, mais un ensemble qui est \u00e0 la fois social, culturel, \u00e9conomique, politique, une Russie dans sa globalit\u00e9, c'est un ouvrage qui touche, qui cherche \u00e0 \u00e0 parler beaucoup de choses, par petites touches, pas toujours de mani\u00e8re exhaustive, voil\u00e0, mais j'ai \u00e9voqu\u00e9 \u00e9videmment les hommes m\u00eame que Poutine etc alors que r\u00e9pond Poutine \u00e0 Kovalchuk Kovalchuk il y a une id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate \u00e0 ce moment -l\u00e0 il a envie qu'on augmente le budget de son institut, bien s\u00fbr, mais Poutine, lui, il pense \u00e0 autre chose alors Poutine c'est un dirigeant qui reprend une tradition d\u00e9j\u00e0 ancienne de dirigeants, passionn\u00e9 par l'histoire, c'est quelqu'un qui se pique d'histoire qui qui s'imaginent m\u00eame fin connaisseur d'histoire, un amateur \u00e9clair\u00e9, on pense tout de suite \u00e0 Staline, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un Flashback, d'une certaine mani\u00e8re, parmi les dirigeants sovi\u00e9tiques qui ont le plus utilis\u00e9, l'histoire, dans leurs discours, qui s'en sont inspir\u00e9s qui ont pr\u00e9sent\u00e9 certains \u00e9pisodes, au contraire, de mani\u00e8re n\u00e9gative, c'est d'abord Staline qui viennent expr\u00e8s alors Poutine qu'est ce qu'il dit et l\u00e0 \u00e7a surprend les observateurs qui \u00e9taient pas vraiment fait des go\u00fbts de Poutine, il dit que bah c'est bien de c'\u00e9tait Pasternak, mais le plus important, c'est que L\u00e9nine, lui il s'est group\u00e9 sur beaucoup de choses qui s'est tromp\u00e9, il a men\u00e9 la Russie finalement dans l'ab\u00eeme et il le dit lui- m\u00eame, il a pos\u00e9 une bombe sous le pi\u00e9destal de la Russie, une bombe qui a finit par imploser, c'est-\u00e0-dire que l'Union sovi\u00e9tique, le grand empire rouge cr\u00e9\u00e9e par L\u00e9nine Fanny par exploser par la faute m\u00eame de son cr\u00e9ateur, ce qui est assez paradoxal, c'est \u00e7a qui surprend les observateurs qui s'imaginer que Poutine aurait du respect pour quelqu'un qui naturellement, repr\u00e9sentent encore beaucoup de choses en Russie la momie de L\u00e9nine, faut -il le rappeler, tr\u00f4nent encore sur la Place Rouge et beaucoup de gens viennent en Russie pour visiter monast\u00e8re etc, mais aussi pour entrevoir ce qui reste la d\u00e9pouille du grand guide. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:16) [87%] :\r\nN\u00e9anmoins, cette r\u00e9ponse andrei Kozovo\u00ef et presque paradoxal quand on pense que Poutine est \u00e0 la fois \u00e0 l'origine d'une mais mocratie vous parler d'\u00e9tat m\u00e9moire concernant l'\u00c9tat russe et est son artisan et donc du coup d'\u00c9tat en m\u00eame temps de la premi\u00e8re cible de de celle -ci commence ce paradoxe s'articule -t-il est-ce que Poutine aime \u00e0 jouer justement avec les du prix de la m\u00e9moire, avec ses effets de de correction olfactive de d'effet trompeur, comment \u00e7a se \u00e7a pourrait se qualifier \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:55) [93%] :\r\nIl y a toujours une ambivalence dans la perception du pass\u00e9 chez les Russes et les dirigeants russes en particulier et L\u00e9nine pour Poutine pour beaucoup de gens et pour Poutine, en particulier, c'est 2 choses : c'est \u00e0 la fois quelqu'un qui est \u00e0 l'origine d'un grand empire encore une fois, l'Union sovi\u00e9tique, cr\u00e9\u00e9e en 1922 et en m\u00eame temps c'est quelqu'un qui est \u00e0 l'origine de la r\u00e9volution, donc d'un chaos de la destruction d'un ordre ancien, c'est la facette destructeur qui fait peur \u00e0 Poutine qu'il essaye, \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous sommes en 2017, 2, critiquer, c'est \u00e7a qui lui fait peur, Poutine se pose en garant de l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:38) [93%] :\r\nPardon de vous interrompre, on est d\u00e9j\u00e0 en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:40) [90%] :\r\nEt aujourd'hui, nous sommes en 18 mais la r\u00e9plique r\u00e9plique d'homme, il y a effectivement un de 2017 et 2017 pourquoi c'est important, c'est parce que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on se pr\u00e9pare \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer \u00e0 comm\u00e9morer, d'une mani\u00e8re ou d'une autre le centenaire de la r\u00e9volution d'octobre, mais aussi une r\u00e9volution tout le oublie souvent de parler celle de f\u00e9vrier 1917 parce que 1917 c'est un peu le Yin et ayant russe, \u00e0 la fois une r\u00e9volution spontan\u00e9e d\u00e9mocratique f\u00e9vrier alors, f\u00e9vrier mars puisque il y a un probl\u00e8me de calendrier, comme vous le savez sans doute d\u00e9calage de 13 jours au XXe si\u00e8cle entre le calendrier russes et occidentale et puis une r\u00e9volution appel\u00e9e r\u00e9volution mais qui fut en r\u00e9alit\u00e9 plus un coup d'\u00c9tat sur le moment, dans la nuit du 25 au 26 octobre donc 7 novembre apr\u00e8s le nouveau calendrier et qui instaure un r\u00e9gime dictatorial les bolch\u00e9viques et L\u00e9nine, donc c'est vrai que c'est paradoxal parce que on se souvient que Poutine avait dit que la disparition de l'URSS avait \u00e9t\u00e9 la plus grande catastrophe g\u00e9opolitique du XXe si\u00e8cle, alors il faut bien souligner, g\u00e9opolitique parce que on cite souvent Poutine en disant qu'il a dit que c'\u00e9tait la plus grande catastrophe du 20\u00e8me si\u00e8cle s\u00e9jour politiquement et on peut en discuter, donc la cr\u00e9ation de l'Union sovi\u00e9tique, c'est un bien, la r\u00e9volution est un mal, Poutine se pose comme un garant de l'ordre comme l'instabilit\u00e9 de l'\u00e9volution et dans le contexte des c\u00e9l\u00e9brations qui s'annonce, \u00e0 ce moment -l\u00e0 de centenaire de la r\u00e9volution russe, il faut tout de suite pos\u00e9, mettre le hol\u00e0 en disant attention, on va comm\u00e9morer, mais il est hors de question de s'en inspirer de L\u00e9nine pour se lancer dans des manifestations dans les protestations et parce que il sait tr\u00e8s bien qu'il y a beaucoup de gens qui r\u00eavent de le voir quitter le tr\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:38) [84%] :\r\nAlors andrei Kozovo\u00ef dans votre ouvrage Russie r\u00e9former dictature et non pas dictateur comme je l'avais maladroitement plut\u00f4t vous revenez \u00e0 de nombreuses heures ann\u00e9es d\u00e9cennie des r\u00e9gimes russes qui se sont succ\u00e9d\u00e9s, on va peut-\u00eatre commencer par l'un des commencements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [88%] :\r\nTout au moins celui -ci Staline vous indiquer qu'il existe de Staline, l'un pour les politiques et l'autre pour l'historien, vous imaginez notre stupeur de Lecteurs, qu'entendez -vous par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:13) [93%] :\r\nAlors, en r\u00e9alit\u00e9 c'est un certain Vladimir M\u00e9dine ce qui qui dit \u00e7a, non, un des textes qui est cit\u00e9 dans le livre parce que le livre en fait c'est une narration, donc de l'histoire de la mort de Staline en 53 \u00e0 nos jours et il est entrecoup\u00e9 de textes souvent traduit le plus souvent traduit du russe in\u00e9dit et qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:37) [91%] :\r\nJe voudrais remarquable, mais ce n'est pas vous le dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:40) [91%] :\r\nMerci, c'est gentil et qui sont \u00e0 mon avis une bonne illustration de tels ou tels aspects qui est souvent pass\u00e9e sous silence dans dans les les ouvrages de synth\u00e8se, je dirais l'histoire russe en g\u00e9n\u00e9ral et l\u00e0 je cite donc l'actuel ministre de la culture Made in ce qui qui est connu pour avoir cherch\u00e9 \u00e0 synth\u00e9tiser et \u00e0 proposer une vision de l'histoire pour monsieur tout le monde et d'une certaine mani\u00e8re, r\u00e9habiliter Staline et m\u00e9tiers ce qui avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9, hein, il y a pas tr\u00e8s longtemps, on l'avait m\u00eame contest\u00e9 son titre de Docteur en histoire alors me ce qu'il dit en substance que, lorsqu'on envisage le personnage de Staline, il faut bien s\u00fbr bon comprendre qu'il y a des gens, les scientifiques qui travaillent sur Staline avec des documents des archives, etc, et puis il y a la vision qu'on a aujourd'hui et qui a vocation patriotique, parce que le message que cherche \u00e0 diffuser le pouvoir russe, le Kremlin et M\u00e9dine, ce qui en particulier qui, un peu le repr\u00e9sentant du nouveau dogme, dire que ce qui c'est l'id\u00e9ologue en chef, en tout cas, il se pose comme celui qui qui voudrait proposer message id\u00e9ologique, la population en utilisant l'histoire comme un vecteur donc Staline, c'est aussi un personnage qui doit nous inspirer de mani\u00e8re positive, ce double Staline en quelque sorte une sorte de la schizophr\u00e9nie parce que comment on finalement concilier ces 2 images de Staline, il alors on sait bien que l'historien n'atteindront jamais la v\u00e9rit\u00e9 absolue vers cette v\u00e9rit\u00e9 13 historiens travaillent d\u00e9couvrent de nouveaux documents, il y a des d\u00e9bats tr\u00e8s vifs, il y a beaucoup de questions qui restent encore irr\u00e9solus la principale d'entre elles portant sur Staline, c'est \u00e9videmment les causes de la grande terreur \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30 on n'est toujours pas d'accord pour savoir quel c'\u00e9tait les raisons pr\u00e9cises pour lesquels Staline a lanc\u00e9 cette purge ces massacres et pourquoi ces purges ces arrestations d\u00e9marre ces d\u00e9portations et ces massacres ont d\u00e9bord\u00e9 hors du cercle du Kremlin pour aller toucher une bonne partie de la population. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:49) [92%] :\r\nPardon de vous interrompre, mais \u00e0 cet endroit -l\u00e0, pour nous les r\u00e9sumer les th\u00e8ses qui s'affrontent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:56) [88%] :\r\nSur ce sujet, quelles sont -elles sur Staline en particulier savoir et qu'est -ce que la grande terreur c'\u00e9tait pour simplifier, c'\u00e9tait d\u00fb \u00e0 la parano\u00efa, la maladie de Staline, une maladie de l'esprit s'assoit sa volont\u00e9 de puissance a soif du pouvoir, donc un facteur personnel irrationnel ou, au contraire, elle peut \u00eatre expliquer de mani\u00e8re rationnelle, je crois que c'est \u00e7a les 2 p\u00f4les basique et \u00e9videmment les historiens ont envie de voir de la rationalit\u00e9 derri\u00e8re l'action des dirigeants, l'action des hommes et des dirigeants, en particulier, qui plus est, Staline, tout en sachant pertinemment que Staline aussi intelligent qu'il fut, car il le fut, il ne fut pas une m\u00e9diocrit\u00e9 comme l'a dit Trotski ah c'\u00e9tait quelqu'un, lui aussi, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure de passionn\u00e9s d'histoire, de grands Lecteurs un manipulateur absolument extraordinaire de qui avait r\u00e9ussi \u00e0 s\u00e9duire m\u00eame un homme comme Churchill, qui \u00e9tait un anti- sovi\u00e9tique un anticommuniste, donc voil\u00e0 on les historiens veulent absolument qu'il y a de la rationalit\u00e9 derri\u00e8re ce qui peut-\u00eatre est de la pure ali\u00e9nation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:05) [91%] :\r\nPuisque l'on parle d'histoire et de la volont\u00e9 du pouvoir aujourd'hui de mettre la main sur ce domaine, les manuels de scolaires sont en l'occurrence, r\u00e9\u00e9crit, c'\u00e9tait pas la 1\u00e8re fois qu'est -ce que vous pouvez nous dire aujourd'hui de ces manuels d'histoire du secondaire en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [90%] :\r\nAlors les manuels d'histoire naturellement refl\u00e8te en bonne partie l'\u00e9volution des vues du pouvoir de la soci\u00e9t\u00e9 aussi il ne il ne refl\u00e8te que partiellement les progr\u00e8s historique, alors c'est pas le cas uniquement de la Russie, on le sait aujourd'hui tr\u00e8s bien, on a parl\u00e9 beaucoup r\u00e9cemment avec la disparition de Suzanne Citron, une grande historienne fran\u00e7aise qui avait publi\u00e9 un livre devenu Best-seller depuis qu'il avait \u00e9t\u00e9 offert un certain Fran\u00e7ois Fillon a le mythe national n'est -ce pas alors on sait que les manuels en France ou ailleurs Manuel scolaire sont critiqu\u00e9s voil\u00e0 Ueli Espagne naturellement il y a une tendance qui est bien s\u00fbr de pr\u00e9senter aux enfants, une histoire de leur pays qui soit, je dirais pas parfaite mais moins respectables aimable comment aimer une histoire peupl\u00e9e de monstres, c'est la question que je dis toujours que je pose toujours \u00e0 mes \u00e9tudiants, comment vous, il faut les comprendre un peu les Russes, imaginez -vous que tout votre pass\u00e9 r\u00e9cent et peupl\u00e9 de monstres assassin ou alors de Frankenstein, Dracula, tout le monde, voil\u00e0 d'espions, de gens qui ont complot\u00e9 ou qui sont des types \u00e0 la solde de la CIA, voyez comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, pour certains, l'entourage de Gorbatchev, o\u00f9 sont les personnages positifs dont on peut s'inspirer, comment croire dans l'avenir d'un pays, comment \u00eatre patriote comment aimer son pays, apr\u00e8s tout c'est pas mal et se sentir bien dans son pays, voil\u00e0 comprend, se dire que tout cela \u00e7a a du sens et et que on voit, dans une certaine direction un progr\u00e8s quoi aussi abstraites cette notion puisse \u00eatre donc voil\u00e0, c'est la grande question, donc on peut dire que tous les pays se sont heurt\u00e9s \u00e0 cette question en Russie, c'est une obsession et on a des tendances qui sont quand m\u00eame inqui\u00e9tante depuis maintenant un certain nombre d'ann\u00e9es, \u00e7a ne date pas d'hier : r\u00e9\u00e9crire l'histoire non introduire dans les manuels, certaines nuances et qui vont dans le sens d'une r\u00e9habilitation, en l'occurrence de Staline qui, faut -il le rappeler, l'un des plus grands meurtriers l'histoire on peut pas aujourd'hui contester ce fait autrefois, vous me demandez tout \u00e0 l'heure, quels sont les 2 principaux axes historiographique n'est -ce pas qui porte sur la question de la grande terreur alors dans les ann\u00e9es 70 80 vous avez encore toute une frange d'historiens qui cherchaient absolument \u00e0 d\u00e9montrer que Staline n'avait pas voulu la grande terreur et que c'\u00e9tait la base en qui l'avait mal compris ou qui avaient cherch\u00e9 \u00e0 faire du z\u00e8le en en d\u00e9portant sur quotas, etc, on a d\u00e9couvert depuis la fameuse r\u00e9volution des archives l'ouverture. \r\nRelativement importante quand m\u00eame des archers sovi\u00e9tiques apr\u00e8s 91 que Staline \u00e9tait bel et bien derri\u00e8re les principaux appelle \u00e0 l'arrestation, la d\u00e9portation, etc, c'est lui qui a d\u00e9marr\u00e9 en mis en place le syst\u00e8me des quotas, il travaille en \u00e9troite collaboration avec les services secrets le le NKVD pour mener \u00e0 bien cette pratique et il \u00e9tait bien s\u00fbr \u00e0 l'origine des arrestations dans son entourage, voil\u00e0 donc aujourd'hui que, quand on sait tout \u00e7a, voir les manuels parfois introduire des nuances en disant oui mais il \u00e9tait contraint par certains, certaines circonstances et s'il ne l'avait pas fait, h\u00e9 bien, la Russie, peut-\u00eatre qu'elle aurait d\u00fb l'Union sovi\u00e9tique n'aurait pas \u00e9t\u00e9 capable d'affronter les Allemands en 1941 enfin, j'exag\u00e8re un petit peu en disant \u00e7a, mais c'est l'id\u00e9e qui est derri\u00e8re, c'est qu'il y a eu quand m\u00eame des circonstances att\u00e9nuantes, il a quand m\u00eame fait de la Russie, un pays qui \u00e9tait \u00f4 combien arri\u00e9r\u00e9s agricole \u00e0 la tra\u00eene de l'Europe n'est -ce pas au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, il y en a fait un pays moderne hyper modernes, une puissance nucl\u00e9aire, un espoir, donc tout \u00e7a, tous ces arguments sont utilis\u00e9s rab\u00e2cher et on les retrouve dans certains manuels effectivement alors est -ce que les manuels sont r\u00e9ellement exploit\u00e9s par les enseignants qu'on retienne et les \u00e9l\u00e8ves, etc, c'est difficile \u00e0 dire, c'est difficile \u00e0 dire parce que les sources dont on dispose, on pourrait sombrer sont rares, il y a quand m\u00eame un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, il faut le dire, et c'est pas que aussi, hein, pour la politique pour l'histoire, chez les jeunes, on le constate, on pose souvent des questions qui \u00e9taient L\u00e9nine, reconnaissez -vous L\u00e9nine sur ces photos, etc, et puis on voit parfois des choses surprenantes comme des jeunes de des des lyc\u00e9ens, des coll\u00e9giens qui ignore absolument qui \u00e9tait L\u00e9nine et qui ne savent pas le reconna\u00eetre, etc et qui quand on leur demande de dire est -ce que vous sauriez me dire : qu'est ce qu'il a fait un cr\u00e9ateur de l'Union sovi\u00e9tique, etc, lui, l'artisan de la R\u00e9volution 17 morts et 104 incapable de dire : voil\u00e0, \u00e7a choque, mais peut-\u00eatre que c'est une r\u00e9action un peu Senna comme disait disent beaucoup de du citoyen fran\u00e7ais, la m\u00e9moire, l'oubli, c'est pas que quelque chose de n\u00e9gatif, un choix si c'est Paul Ricoeur qui disait \u00e7a, il faut parfois pour apr\u00e8s, mieux se souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:24) [85%] :\r\nRetour \u00e0 Histoire Vivante juste apr\u00e8s quelques nouvelles de la route, info trafic RTS sur l'autoroute, Fribourg Berne accident perturbe le trafic entre gains et Flamatt en direction de Berne la voie de droite, il est bloqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:40) [90%] :\r\nAndrei Kozovo\u00ef il faudrait qu'on revienne \u00e0 la p\u00e9riode de Staline ou, plus exactement au lendemain de de son dessin o\u00f9, \u00e9videmment, il est question de passation de pouvoir qui est sur la les starting-block, c'est une p\u00e9riode que l'on conna\u00eet mal et qui, justement, dans votre ouvrage Russie R\u00e9forme et dictature, on a le temps de faire le le focus je vais dire quelques noms, certains sont connus, d'autres moins, on a \u00e9videmment B\u00e9ria voil\u00e0 ma ligne Coffe nous rappellerait qu'il \u00e9tait et il y en a peut-\u00eatre d'autres, il est \u00e9vident que succ\u00e9der \u00e0 un \u00eatre pareil, il y a sans doute pas beaucoup \u00e0 ce moment -l\u00e0, sur la ligne de d\u00e9part, de gens qui ont l'histoire derri\u00e8re eux, ils sont \u00e0, apr\u00e8s tout, si j'ose dire, des compagnons, en tout cas des survivants de ce r\u00e8gne -l\u00e0 alors est -ce que vous pouvez un peu, nous nous faire un \u00e9tat des lieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:46) [94%] :\r\nVotre question tombe absolument fort \u00e0 propos \u00e0 dire pas plus tard que avant hier. \r\nLe ministre de la culture dont je parlais tout \u00e0 l'heure en Russie qui s'appelle M\u00e9dine, ce qui a fait suspendre le VISA d'exploitation d'un film qui s'appelle la mort de Staline, un film franco- britannique qui devait sortir en Russie en janvier. \r\nQui est d\u00e9j\u00e0 sorti en Angleterre en octobre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re qui adapt\u00e9 d'une bande dessin\u00e9e fran\u00e7aise c'est une com\u00e9die burlesque, com\u00e9die noire avec des acteurs tr\u00e8s connus qui bouch\u00e9 \u00e9mis par exemple dans le r\u00f4le improbable de Khrouchtchev, bon, une com\u00e9die absolument irr\u00e9v\u00e9rencieuse que je n'ai pas vu pour l'instant que d\u00e9sormais des milliers et des milliers de Russes r\u00eavent de voir gr\u00e2ce \u00e0 M\u00e9dine, ce qui qui la fait interdire des facto en Russie, en disant quoi en disant que c'est une, un film qui est une insulte \u00e0 la dignit\u00e9 des Russes c'\u00e9tait un film qui incitent \u00e0 la violence, alors il n'a pas fait tout seul, \u00e9videmment, comme toujours, c'est un spectacle qui a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, il a fait venir quelque 200 personnes pour une projection priv\u00e9e donc, le film avait d\u00fb sortir normalement, il avait \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9 il y avait des distributeurs qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats sur les starting pour envoyer le film dans les cin\u00e9mas, certains l'avaient d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 l'affiche donc 200 personnes des d\u00e9put\u00e9s, des gens de la culture, un certain Nikita Mikhalkov, je pense que ce dont parle c'est pas n'importe qui a un grand r\u00e9alisateur russe devenu le peu, le gourou de la culture du r\u00e9gime au cin\u00e9ma un type relations troubles avec le Kremlin et qui, d'une seule et m\u00eame voix c'est 200 personnes condamn\u00e9 ce film en disant qu'effectivement c'est d\u00e9testable et donc on entend tout et n'importe quoi en penser, on peut rire de l'histoire, mais on peut pas \u00e7a, alors m\u00e9decin en russe, \u00e7a veut dire vraiment se moquer de mani\u00e8re irr\u00e9v\u00e9rencieuse sans aucun respect d'autant plus que l\u00e0, bient\u00f4t on va, c'\u00e9tait l'anniversaire de la bataille de Stalingrad, c'est l'argument qui est utilis\u00e9, pensez \u00e0 tous ces anciens combattants qui verrait donc en le mar\u00e9chal Joukov, qui dans le film aussi d\u00e9peint sous les coups sous les traits d'un abruti fini montrer comme \u00e7a et vous avez les pauvres v\u00e9t\u00e9ran l\u00e0 qui vont regarder le vainqueur de Hitler, celui qui a pris Berlin n'est -ce pas donc l'argument qui utilis\u00e9 une fois de plus, le chantage affectif de du Kremlin qui, utilis\u00e9 et l\u00e0 aujourd'hui pendant l'ann\u00e9e fait boomerang \u00e9vident, le film s'il est effectivement interdit a priori, on est bien parti pour que ce soit, va conna\u00eetre un immense succ\u00e8s, sur internet, on peut, on peut y aller, donc la mort de Staline, votre question, parle de la mort de Staline, de sa succession, on est en plein dans le film en lui- m\u00eame, je le sais, n'est pas du tout respectueux de l'histoire, il faut pas le voir comment un Manuel qui nous apprend r\u00e9ellement ce qui s'est pass\u00e9 est -ce que les films historiques ont vocation \u00e0 nous dire r\u00e9ellement ce qui s'est pass\u00e9, je ne suis pas du tout certain il faut arr\u00eater de voir les films d'histoire comme devant justement reproduire la r\u00e9alit\u00e9 comme \u00e9tant des docu- fiction, c'est pas le but d'un film de fiction pour moi, affirme l'histoire d'abord se doit de donner envie \u00e0 quelqu'un d'aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:13) [88%] :\r\nMais en quoi cette sc\u00e8ne- l\u00e0, j'entends la succession au pouvoir de Staline peut-\u00eatre trait\u00e9 sur un ton ironique les contenus r\u00e9el historique l'autorise -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:26) [90%] :\r\nC'est une tragi-com\u00e9die, bien s\u00fbr, ah oui, oui, c'est une tragi-com\u00e9die Staline \u00e0 une attaque dans la nuit du 28 f\u00e9vrier au 1er mars 1953 c'est attaque survient apr\u00e8s une \u00e9ni\u00e8me soir\u00e9e devrait passer \u00e0 sa datcha loin de Moscou, en compagnie de ses plus proches collaborateurs, que vous avez nomm\u00e9 B\u00e9ria, le grand ma\u00eetre des services secrets du renseignement de la police politique responsable \u00e9galement du programme atomique sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:00) [99%] :\r\nNikita Khrouchtchev. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:02) [88%] :\r\nAlors le on imagine \u00e9coute accro chef aujourd'hui comme un comme un type d\u00e9j\u00e0 vieux en fait \u00e0 l'\u00e9poque, non, c'\u00e9tait un jeune promu de Staline, c'\u00e9tait quelqu'un qui appartenait \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration, un peu comme B\u00e9ria voil\u00e0 et puis les anciens Malakoff. \r\nMike alors les corps, excusez -moi, est plus jeune, Mikko ayant Molotov passer les plus anciens Molotov, affaires \u00e9trang\u00e8res, donc la tragi-com\u00e9die, c'est que ces gens -l\u00e0, d'une part, ils vont avoir tr\u00e8s peur que le l'attaque de Staline, soit en r\u00e9alit\u00e9 qu'une fausse alerte et qu'il ne va pas mourir. \r\nDonc, ils vont tout faire, je pense, on repense les historiens le pensent, ils ont tout fait pour faire tra\u00eener l'arriv\u00e9e des m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:43) [87%] :\r\nA rajouter un peu d'alcool dans l'entonnoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:45) [88%] :\r\nAlors est -ce qui alors certains ont dit -il ont peut-\u00eatre empoisonn\u00e9, il avait, il y avait de bonnes raisons de le faire, Staline avait fait planer la menace sur plusieurs d'entre eux d'une \u00e9viction d'une arrestation, il avait fait arr\u00eater, la femme de son plus fid\u00e8le alli\u00e9 Molotov et en obligeant Molotov \u00e0 la condamn\u00e9e en pleine r\u00e9union du Politburo du bureau politique, c'\u00e9tait incroyable et donc on craignait une nouvelle purge. \r\nVoil\u00e0, donc vous avez plusieurs journ\u00e9es qui se d\u00e9roulent avant la mort effective le 3 mars o\u00f9 les gens se disent Vitevitevite vite, vite, il faut qu'on l'enterre avant qu'il soit mort, il faut qu'on, qu'on ent\u00e9rine sa succession et qu'on s'organise pour savoir qui fera quoi qui fera quoi et on a un peu finalement et, l\u00e0, on a oubli\u00e9 une redite de ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s la mort de L\u00e9nine en 1924. \r\nLe pays \u00e9tant dirig\u00e9e par un parti unique, il n'y a pas d\u00e9mocratie il n'y a pas d'\u00e9lections, v\u00e9ritable avec plusieurs parties. \r\nDonc, qui dirige le pays r\u00e9ellement normalement, il faut que ce soit une \u00e9quipe jeudi normalement L\u00e9nine l'avait pens\u00e9 ainsi avec L\u00e9nine, on pouvait 10 ce disque disput\u00e9 au sein du parti, on peut avoir des avis divergents, voil\u00e0, il n'y avait pas un homme en particulier, qui avait la d\u00e9cision finale et donc avec Staline : la dictature absolue reprend fait droit \u00e0 la mort de Staline, on recommence, on essaie de se replacer dans un contexte, ce qu'on appelle la direction collective et c'est l\u00e0, \u00e0 mon avis cette farce qui va se d\u00e9rouler dans le contexte de la mort, l'agonie de Staline, c'est une agonie Staline est incapable de parler, donc c'est \u00e7a qui cr\u00e9e aussi l'effet comique comique au sens humour noir avec un type incapable de parler effectivement l'trouver comme dans le film, excusez -moi, dans son urine et qui, \u00e0 moment donn\u00e9 va m\u00eame lever le bras, on sait pas pour d\u00e9signer quelqu'un, ou sont vers le ciel, le regard mis un qui est mis condamne acteurs et chacun se dit : mais ce qui va pas dire quelque chose pour dire : celui -l\u00e0, je veux qu'on arr\u00eate celui qui m'a tu\u00e9, etc, on ne pense pas qu'il est empoisonnant aujourd'hui c'est peu probable, Staline \u00e9tait un homme d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s malade, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:07) [89%] :\r\nAndrei Kozovo\u00ef je vous propose qu'on se retrouve d\u00e8s demain pour la suite de cette \u00e9pisode alors l'histoire on la conna\u00eet : un tout petit peu, on sait d\u00e9j\u00e0 que quel ma\u00eetre le successeur, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment l'homme le plus attendu, pouvoir d\u00e8s demain, gr\u00e2ce \u00e0 vous, d\u00e9couvrir un peu mieux, c'\u00e9tait tenant personnage autoritaire et malicieux, \u00e0 la fois de Nikita Khrouchtchev \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:30) [90%] :\r\nLa diffusion du documentaire \u00e9lections russes, le combat de l'opposition, initialement programm\u00e9e ce dimanche soir sur RTS 2 sera report\u00e9e, ind\u00e9pendamment de notre volont\u00e9, en lieu et place, vous pourrez d\u00e9couvrir gu\u00e8re de l'info au coeur de la machine russe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:27) [81%] :\r\nHistoire vivante ni mission propos\u00e9e par Jean Leclerc, avec la collaboration d'Isabelle Barth Corinne Roche Daniel Jacquet, Val\u00e9rie Danton, ainsi que l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 14. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T15:53:03Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kozovo\u00ef, Andre\u00ef", "role": "historien et auteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFA9FE14-9189-444B-9D1F-2A090B5F1B72", "internalArchiveId": "BFA9FE14-9189-444B-9D1F-2A090B5F1B72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 26.02.2018", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Oscar Tosato, municipal lausannois en charge du social, PS;Bouche, Etienne;Boukari, Fouad;Christa Mutter, d\u00e9put\u00e9e Verte, fribourgeoise;Romain Collaud, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radica fribourgeoisl\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 (JOURNAL INDIC) \r\n(04 GRAND FROID/SANS ABRIS LSNE/IV TOSATO -REPRISE 22H30-) *** Un froid venu de Sib\u00e9rie a gagn\u00e9 la Suisse hier apr\u00e8s-midi, avec des temp\u00e9ratures glaciales...\r\n- 6 deg\u00e9s ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, -8 \u00e0 Sion, -9  \u00e0 Berne, - 11 \u00e0Zurich...\r\nDes temp\u00e9ratures glaciales, \u00e0 la duret\u00e9 accentu\u00e9e par un vent de nord-est... \r\nAvec un mercure autour de -5 degr\u00e9s en plaine... cet apr\u00e9s-midi... la temp\u00e9rature ressentie sera elle de moins 16 derg\u00e9s... \r\nUne vague de froid qui fait craindre notamment pour les sans-abris. \r\nLes grandes villes ont d\u00e9loy\u00e9 un maximum d'efforts pour augmenter le nombre de places  dans les h\u00e9bergements d'urgence. \r\nLe Municipal lausannois en charge du social, Oscar Tosato, a notamment d\u00e9cid\u00e9 de compl\u00e9ter le dispositif \u00e9largi avec un abri PC suppl\u00e9mentaire. \r\nDepuis hier soir ce sont donc  282 places qui sont disponibles pour accueillir les plus d\u00e9munis \u00e0 Lausanne.\r\nEn plus de Lausanne, Gen\u00e8ve a \u00e9galement ouvert des places d'accueil suppl\u00e9mentaires pour accueillir les sans-abris... \r\nA noter qu'en Europe, Deux personnes ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie en Pologne et une en France.\r\n(07 GRAND FROID: PARADOXES CLIMATIQUES EUROPE-ANTARTIQUE/PA) Alors depuis une semaine on entend l'expression \"Moscou-Paris\" pour qualifier ce ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9o ...\r\nTout simplement parce qu'il s'agit des deux capitales des pays o\u00f9 commence, et finit cette vague de froid. \r\nUne diagonale qui met le monde \u00e0 l'envers...\r\nCar pendant que les Europ\u00e9ens grelottent dans des temp\u00e9ratures n\u00e9gatives.. Et bien dans la nuit polaire arctique, le thermom\u00e8tre d\u00e9passe z\u00e9ro degr\u00e9. Simon Corthay...\r\n((Dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, la Suisse a eu plus froid que les m\u00e9t\u00e9orologues de la station la plus septentrionale de la plan\u00e8te. Sur la c\u00f4te nord du Groenland. les temp\u00e9ratures \u00e9taient positives alors qu'au m\u00eame moment, sur le littoral du L\u00e9man et ailleurs en Europe, elles \u00e9taient largement au-dessous de z\u00e9ro. Les m\u00e9t\u00e9orologues font le lien entre les deux ph\u00e9nom\u00e8nes: c'est comme si, disent-ils, la porte du frigo arctique \u00e9tait rest\u00e9e ouverte et que de l'air froid s'\u00e9tait \u00e9chapp\u00e9 entre autres vers la Sib\u00e9rie, d'o\u00f9 nous arrivent les frimas de ces dernier jours. Pendant ce temps, le frigo polaire est devenu un endroit inhabituellement chaud. D'ailleurs la banquise a tellement fondu qu'un cargo cor\u00e9en vient d'emprunter la route maritime du nord, en Arctique, sans l'aide d'un brise-glace...))\r\n(08 SUITES RESOLUTION ONU SYRIE VUE DE MOSCOU/PA) *** La communaut\u00e9 internationale d\u00e9nonce un cessez le feu mort-n\u00e9 en Syrie...\r\nMalgr\u00e9 la tr\u00eave adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 samedi par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, les combats se poursuivaient hier apr\u00e8s une semaine d'intenses bombardement sur la r\u00e9gion de la Ghouta orientale. Emmanuel Macron et Angela Merkel se sont entretenu par t\u00e9l\u00e9phone avec Vladimir Poutine. \r\nMoscou appara\u00eet encore comme un acteur cl\u00e9 du conflit puisque le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la chanceli\u00e8re allemande avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit au pr\u00e9sident russe afin que la Russie approuve le projet de r\u00e9solution. \r\nA Moscou, les pr\u00e9cisions d'Etienne Bouche.\r\n((Selon le Kremlin, les trois dirigeants se sont mis d'accord pour \u00ab renforcer l'\u00e9change d'informations \u00bb sur la situation en Syrie. Le communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence russe est concis. Il souligne \u00ab la poursuite d'efforts communs \u00bb en vue de la mise en oeuvre de la tr\u00eave dans le pays ainsi que l'acc\u00e8s \u00e0 l'aide humanitaire. Toujours selon le Kremlin, Vladimir Poutine a inform\u00e9 ses homologues des \u00ab mesures pratiques prises par la partie russe afin d'\u00e9vacuer les civils, acheminer les cargaisons humanitaires et apporter une assistance m\u00e9dicale \u00bb. Dans son texte, Moscou insiste sur le fait que la tr\u00eave ne s'applique pas \u00ab aux op\u00e9rations contre les groupes terroristes \u00bb. A Berlin et Paris, le compte rendu de cette conversation a une autre tonalit\u00e9 : les deux pays \u00ab appellent la Russie \u00e0 exercer une pression maximale sur le r\u00e9gime syrien pour obtenir une suspension des raids a\u00e9riens et des combats.\u00bb Etienne Bouche RTS info Moscou))\r\n(Bve Novartis Gr\u00e8ce) Les bureaux de Novartis saccag\u00e9 hier \u00e0 Ath\u00e8nes\r\nDes anarchistes sont entr\u00e9e sur le site grec de l'entreprise b\u00e2loise. \r\nDe la peinture a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9e sur la fa\u00e7ade du b\u00e2timent. \r\nLes activistes ont aussi bris\u00e9 les fen\u00eatres de l'entr\u00e9e du site a coup de marteaux,\r\nAucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer.\r\nIls accusent Novartis  de corruption de m\u00e9decins et de politiciens grecs. \r\nSelon le groupe anarchiste Rouvikonas, l'\u00e9lite politique et le pouvoir judiciaire du pays dissimuleraient ses agissements.\r\nLe Parlement grec enqu\u00eate sur des all\u00e9gations de corruption \u00e0 l'encontre de 10 politiciens. Des t\u00e9moins sous protection accusent Novartis d'avoir soudoy\u00e9 de nombreuses personnes afin de faire grimper le prix de ses m\u00e9dicaments et de dominer le march\u00e9.\r\n(TF6/ FR/MILLIONS BNS: QU'EN FAIRE?) *** Le b\u00e9n\u00e9fice record de la Banque nationale suisse attise les convoitises des d\u00e9put\u00e9s fribourgeois. \r\nLes 54 milliards de francs engrang\u00e9s par la BNS permettent \u00e0 l'institution de distribuer 1 milliard suppl\u00e9mentaire. \r\nAu total,  cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration percevront 2 milliards de francs... \r\nSont environ 50 millions pour le canton de Fribourg : Fabrice Gaudiano...\r\n  1'31''\r\n(15 JO PAPIER BILAN GLOBAL/PA -REPRISE 22H30-) *** Les Jeux Olympiques de PyeongChang  se sont achev\u00e9s hier sur un bilan globalement positif. \r\nApr\u00e8s le succ\u00e8s des ceux de S\u00e9oul en 1988 et de la Coupe du monde de football en 2002, le pays du \u00ab\u00a0Matin calme\u00a0\u00bb a mis en sc\u00e8ne sa modernit\u00e9 et sa technologie. \r\nAlain Th\u00e9voz , l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 PyeongChang nous dresse un premier bilan de ces 15 jours de comp\u00e9tition... \r\n((\u00ab Passion\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Connect\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: ces deux mots plac\u00e9s c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te sobrement formaient le slogan officiel de ces Jeux. \r\nPour la passion, on repassera\u00a0! Les Sud-Cor\u00e9ens ont accueilli ces Jeux et leurs participants avec respect et savoir-faire. Rien \u00e0 redire sur l'organisation et la bonne tenue des comp\u00e9titions. Mais en termes d'engouement, il fallait bien choisir ses disciplines pour ressentir une v\u00e9ritable ferveur. Les comp\u00e9titions de ski alpin par exemple se sont d\u00e9roul\u00e9es quasiment \u00e0 huis-clos. \r\nL'avantage de ces Jeux est qu'ils se sont en effet d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 la montagne, un retour \u00e0 une certaine normalit\u00e9. Des Jeux \u00e0 dimension plus humaine qu'\u00e0 Sotchi mais qui ont souffert, en montagne, d'un v\u00e9ritable p\u00f4le de rassemblement qui aurait permis de cr\u00e9er une atmosph\u00e8re festive. \r\nM\u00eame des Jeux \u00e0 dimension humaine ont un prix\u00a0! Celui de ces Jeux n'est pas d\u00e9risoire\u00a0: ils restent trop cher. 12 millions de francs. mais l'exp\u00e9rience a montr\u00e9 qu'il faut attendre plusieurs ann\u00e9es pour conna\u00eetre la facture finale. Alain Th\u00e9voz, RTS Sport, Pyeongchang))\r\n(Bve Coupe Davis) Et puis la Coupe Davis va-elle connaitre une r\u00e9volutin ?\r\nCette vieille dame n\u00e9e en 1900, est peut \u00ad\u00eatre en train de vivre ses derni\u00e8res heures dans son format originel, constitu\u00e9 de duels nationaux sur trois jours avec quatre simples et un double. \r\nLe projet d'une nouvelle comp\u00e9tition par \u00e9quipes est port\u00e9 depuis plusieurs mois par le d\u00e9fenseur du FC Barcelone G\u00e9rard Piqu\u00e9 - tr\u00e8s actif dans le domaine entrepreneurial - et par Novak Djokovic. \r\nIl apporteraient, avec le soutien d'un promoteur chinois, entre trente et quarante millions d'euros dans l'affaire. \r\nLeur objectif est de mettre en place une \u00e9preuve sur dix ou douze jours, en Asie, qui regroupera huit \u00e0 seize \u00e9quipes. \r\nLa Coupe Davis, dont l'un des grands charmes r\u00e9side dans les ambiances de feu des matches \u00e0 domicile, mais qui souffre de la d\u00e9saffection,  ces derni\u00e8res saisons, des stars du tennis.", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345694", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-02-26T06:30:38_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-02-26T06:30:38_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9345712", "ece-9345694"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:06Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 heures et demie et c'est le journal de fait Boukari j'en fait bonjour un air glacial venu de Sib\u00e9rie fait plonger les temp\u00e9ratures sur une large partie du pays jusqu'\u00e0 mercredi, plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es pour mettre tout le monde \u00e0 l'abri d'une m\u00e9t\u00e9o qui mais aussi le monde \u00e0 l'envers nous racontera Simon Corthay le r\u00e9gime syrien fait fi de la r\u00e9solution de l'ONU, la France et l'Allemagne, on peut appeler hier la Russie a exercer une pression maximale sur Damas pour respecter la tr\u00eave et puis pour ses premiers Jeux olympiques d'hiver en Cor\u00e9e du Sud, c'est surtout la satisfaction qui domine les Jeux de la paix, comme ils ont \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9s se sont termin\u00e9es hier sans accident majeur ou de panique suscit\u00e9e par le voisin nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [89%] :\r\nUn froid venu de Sib\u00e9rie a donc et gagner la Suisse hier apr\u00e8s- midi, avec des temp\u00e9ratures glaciales pour ceux qui sont pas encore sortis, habillez -vous bien parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [94%] :\r\nMoi 6 degr\u00e9s ce matin j'moins 8 \u00e0 Sion, moins 9 \u00e0 Berne, encore moins 11 \u00e0 Z\u00fcrich, des temp\u00e9ratures glaciales \u00e0 la duret\u00e9, accentu\u00e9e par un vent de Nord-Est avec un mercure autour de moins 5 degr\u00e9s en plaine, cet apr\u00e8s- midi, la temp\u00e9rature ressentie Isra\u00ebl de moins 16 degr\u00e9s, une vague de froid qui fait craindre notamment pour les sans abri, les grandes villes ont d\u00e9ploy\u00e9 un maximum d'efforts pour augmenter le nombre de places dans les h\u00e9bergements d'urgence le municipal lausannois en charge du social, Oscar Tosato a notamment d\u00e9cid\u00e9 de compl\u00e9ter le dispositif \u00e9largi avec un abri PC suppl\u00e9mentaire depuis hier soir, ce sont donc 282 places qui sont disponibles pour accueillir les plus d\u00e9munis \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:25) [92%] :\r\nNous avons 4, lieu d'accueil \u00e0 Lausanne et d\u00e9j\u00e0 depuis ce week- end, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter les capacit\u00e9s existantes de 45 places, j'ai fait le tour des diff\u00e9rents endroits pour voir quelle avait \u00e9t\u00e9 la situation tous les yeux \u00e9taient complets dans quelques endroits, il y a eu des refus, j'ai aussi rencontr\u00e9 des personnes qui avaient d\u00fb dormir autour de la gare de prix, j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir un abri de plus en urgence pour pouvoir accueillir simplement les gens pour qu'ils puissent avoir un endroit o\u00f9 ils sont prot\u00e9g\u00e9s et avec l'infrastructure d\u00e9jeuner et puis draps, couvertures et douche c'est l'abri de la c'est celui que nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00fb ouvrir en 2015 dans une m\u00eame situation de plan grand froid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [94%] :\r\nIl y a plus de Lausanne, Gen\u00e8ve a \u00e9galement ouvert des places d'accueil suppl\u00e9mentaires, \u00e0 noter qu'en Europe, 2 personnes ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie en Pologne et une en France, alors depuis une semaine, on entend l'expression Moscou- Paris pour qualifier ce ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9o, les 2 capitales des pays o\u00f9 commence et finit cette vague de froid une diagonale qui met le monde \u00e0 l'envers, car pendant que les Europ\u00e9ens grelottent dans des temp\u00e9ratures n\u00e9gatives et bien dans la nuit polaire Arctique, le thermom\u00e8tre d\u00e9passe 0 degr\u00e9, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [92%] :\r\nDans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, la Suisse a eu plus froid que les m\u00e9t\u00e9orologues de la station la plus septentrionale de la plan\u00e8te sur la c\u00f4te nord du Grand Londres les temp\u00e9ratures \u00e9taient positives, alors qu'au m\u00eame moment sur le littoral du les monts et ailleurs en Europe, elles \u00e9taient largement au-dessous de 0, les m\u00e9t\u00e9orologues font le lien entre les 2 ph\u00e9nom\u00e8nes, c'est comme si, disent -ils, la porte du frigo Artic \u00e9tait rest\u00e9e ouverte et que de l'air froid, c'\u00e9tait d'\u00e9chapper entre autres vers la Sib\u00e9rie, d'o\u00f9 nous arrive les frimas de ces derniers jours, pendant ce temps, le frigo polaire est devenu un endroit inhabituellement chaud d'ailleurs la banquise a tellement fondu qu'un cargo cor\u00e9en vient d'emprunter la route maritime du Nord en Arctique sans l'aide d'un brise- glace, le r\u00e9cit de Simon Corthay dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, la communaut\u00e9 internationale d\u00e9nonce un cessez-le-feu mort- n\u00e9e en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [96%] :\r\nEt malgr\u00e9 la tr\u00eave, adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 samedi par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, les combats se poursuivaient hier apr\u00e8s une semaine d'intenses bombardements sur la r\u00e9gion de la Ghouta orientale, Emmanuel Macron et Angela Merkel se sont entretenus par t\u00e9l\u00e9phone avec Vladimir Poutine Moscou qui appara\u00eet encore comme un acteur cl\u00e9 du conflit, puisque le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la chanceli\u00e8re allemande avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit au pr\u00e9sident russe afin que la Russie approuve le projet de r\u00e9solution \u00e0 Moscou, les pr\u00e9cisions d'\u00c9tienne Bouche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [95%] :\r\nSelon le Kremlin, les 3 dirigeants se sont mis d'accord pour renforcer l'\u00e9change d'informations sur la situation en Syrie, le communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence russe et concis, il souligne la poursuite d'efforts communs en vue de la mise en oeuvre de la tr\u00eave dans le pays, ainsi que l'acc\u00e8s \u00e0 l'aide humanitaire, toujours selon le Kremlin Vladimir Poutine a inform\u00e9 ses homologues des mesures pratiques prise par la partie russe afin d'\u00e9vacuer les civils acheminer les cargaisons humanitaires et apporter une assistance m\u00e9dicale dans son texte, Moscou insiste sur le fait que la tr\u00eave ne s'applique pas aux op\u00e9rations contre les groupes terroristes \u00e0 Berlin et Paris, le compte rendu de cette conversation \u00e0 une autre tonalit\u00e9 : les 2 pays, appelle la Russie \u00e0 exercer une pression maximale sur le r\u00e9gime syrien pour obtenir une suspension des raids a\u00e9riens et des combats \u00c9tienne Bouche rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [96%] :\r\nLes bureaux de Novartis saccag\u00e9 hier \u00e0 peine des anarchistes ont jet\u00e9 de la peinture sur la fa\u00e7ade du b\u00e2timent, des activistes qui ont aussi bris\u00e9 les fen\u00eatre, aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer, ils accusent l'entreprise b\u00e2loise de corruption, de m\u00e9decins et de politiciens grecs, selon le groupe anarchiste Wicona l'\u00e9lite politique et le pouvoir judiciaire du pays dissimuleraient ses agissements le parlement grec qui enqu\u00eate sur des all\u00e9gations de corruption \u00e0 l'encontre de 10 politiciens des t\u00e9moins sous protection accusent Novartis d'avoir soudoy\u00e9 de nombreuses personnes afin de faire grimper le prix de ces m\u00e9dicaments et de dominer le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [94%] :\r\nEn Suisse, le b\u00e9n\u00e9fice record de la Banque nationale attise les convoitises des d\u00e9put\u00e9s fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [96%] :\r\n54 milliards de francs engrang\u00e9s par la BNS qui permet \u00e0 l'institution de distribuer 1 milliard suppl\u00e9mentaire au total cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration percevront 2 milliards de francs, soit environ 50 millions pour le canton de Fribourg Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [92%] :\r\n50 millions de francs, c'est le Jackpot, sur cette somme, la moiti\u00e9 sera, comme pr\u00e9vu, affect\u00e9s aux r\u00e9serves mais mais il reste une recette extraordinaire de 25 millions un pactole qui ne laisse pas les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois indiff\u00e9rent sur le front de gauche, m\u00eame si les socialistes n'ont pas encore boug\u00e9 le groupe Vert centre gauche a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9gain\u00e9 l'argent doit promouvoir le bilinguisme Christa Mouther, d\u00e9put\u00e9e Verte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:08) [91%] :\r\nPour un pactole extraordinaire, il faut faire aussi un projet extraordinaire et nous trouvons que le bilinguisme, c'est l'atout principal du canton de Fribourg et c'est l\u00e0 tout le plus, donc nous voulons favoriser le projet de classes pilote d'immersion donc mettent les enfants dans la situation de l'autre langue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:29) [96%] :\r\n\u00e0 droite, le pactole de la BNS doit aller directement dans la poche des Fribourgeois Romain Collaud d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral- radical. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:36) [90%] :\r\nC'est une solution pragmatique en fait de dire : ben voil\u00e0, en province, \u00e0 millions les divise par le le le nombre de d'habitants du canton de Fribourg et ensuite on les d\u00e9buts de la la facture fiscale 2019 c'est pas sur le long terme parce que Dieu sait ce qu'on sait les d\u00e9fis que devra affronter le canton de Fribourg, donc c'est une mani\u00e8re de dire ben aujourd'hui une famille 2 adultes, 3 enfants, c'est 400 francs de moins sur la facture fiscale en 2019, c'est quelque chose qui est clair, qui est Net, qui est pragmatique et qui est unique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [91%] :\r\nAlors bien s\u00fbr les millions extraordinaire de la Banque nationale n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s dans le budget de l'\u00c9tat, toutefois, assis sur une fortune de plus d'un milliard de francs, le grand argentier cantonal, Georges Godel, pourra difficilement continuer de th\u00e9sauriser l'argent sans rendre des comptes au parlement fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [97%] :\r\nLes Jeux olympiques de Pyeongchang se sont achev\u00e9es hier sur un bilan globalement positif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [94%] :\r\nLe succ\u00e8s de ceux de S\u00e9oul en 1988 de la Coupe du monde de football en 2002 le pays du matin calme, a mis en sc\u00e8ne sa modernit\u00e9, sa technologie, Alain Th\u00e9voz, l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Pyeongchang nous dresse un 1er bilan de ces 15 jours de comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:36) [91%] :\r\nPassion et connect\u00e9, ces 2 mots plac\u00e9s c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te sobrement formaient le slogan officiel de ces Jeux, pour la passion on repassera les Sud-Cor\u00e9ens ont accueilli ces Jeux et leurs participants avec respect et savoir- faire rien mardi sur l'organisation et la bonne tenue des comp\u00e9titions mais au terme d'engouement, il fallait bien choisir ses disciplines pour ressentir une v\u00e9ritable ferveur les comp\u00e9titions de ce qui alpin, par exemple, se sont d\u00e9roul\u00e9es quasiment \u00e0 huis clos, la montage de CGEA, qu'ils se sont en effet d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 la montagne, un retour \u00e0 une certaine normalit\u00e9 des Jeux \u00e0 dimension plus humaine qu'\u00e0 Sotchi, mais qui ont souffert en montagne, d'un v\u00e9ritable p\u00f4le de rassemblement qui aurait permis de cr\u00e9er une atmosph\u00e8re festive m\u00eame des Jeux \u00e0 dimension humaine ont un prix, celui de ces je n'est pas d\u00e9risoire, il reste trop cher 12 millions de francs, mais l'exp\u00e9rience a montr\u00e9 qu'il faut attendre plusieurs ann\u00e9es pour conna\u00eetre la facture finale Alain Th\u00e9voz RTS Sport Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [94%] :\r\nEt on termine avec la Coupe Davis qui pourrait conna\u00eetre une r\u00e9volution cette vieille dame n\u00e9e en 1900 est peut-\u00eatre en train de vivre ses derni\u00e8res heures de 100 format originel, le d\u00e9fenseur du FC Barcelone, G\u00e9rard Piqu\u00e9 et le joueur de tennis Novak Djokovic propose une nouvelle solution 30 et 40 millions d'euros qu'ils apporteraient dans l'affaire avec un entrepreneur et promoteur chinois une nouvelle comp\u00e9tition sur 10 ou 12 jours en Asie qui regroupera huit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:00) [87%] :\r\n\u00e0 16 \u00e9quipes \u00e9taient Foued Boukari pour la Journal, il est 6 heures 39 dans la suite de s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E7ADCE0-3546-4A6F-894D-BA47FEFA2157", "internalArchiveId": "0E7ADCE0-3546-4A6F-894D-BA47FEFA2157", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire \"CarPostal\". Le parti socialiste (PS) et le parti lib\u00e9ral radical (PLR) demandent un d\u00e9bat urgent aux Chambres : d\u00e9bat entre les conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand, Manfred B\u00fchler, Guillaume Barazzone, Jacques-Andr\u00e9e Maire", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nLes millions de francs per\u00e7us ind\u00fbment par CarPostal posent la question de la gouvernance des entreprises de service public. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand (PLR/GE), Manfred B\u00fchler (UDC/BE), Guillaume Barazzone (PDC/GE), et le conseiller aux Etats Christian Levrat (PS/FR).\r\n\r\n* * Le PS et le PLR demandent un d\u00e9bat urgent aux Chambres apr\u00e8s l'affaire CarPostal  *** Ce sera LE sujet chaud de cette session: l'affaire Car Postal. Deux partis demandent un d\u00e9bat urgent, le PLR et le PS. \r\nLa date du 14 mars est d'ores et d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9e... Et des interpellations urgentes sont en pr\u00e9paration. \r\nLes quelque 80 millions de francs per\u00e7us indument par Car Postal posent la question de la gouvernance des entreprises de service public. Tous les partis ou presque ont leur petite id\u00e9e sur la mani\u00e8re d'am\u00e9liorer les choses.\r\nR\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale du d\u00e9bat urgent ce soir avec nos 4 invit\u00e9s\r\n Beno\u00ect Genecand, CN PLR GE\r\n Manfred B\u00fchler, CN UDC BE\r\n Christian Levrat, CE PS FR et pr\u00e9sident du PS\r\n Guillaume Barazzone, CN PDC GE\r\nth\u00e8mes: \r\n- attentes par rapport \u00e0 ce probable d\u00e9bat sp\u00e9cial? \r\nsouvent une catharsis, mais rien de tr\u00e8s concret...\r\n- pourquoi pas laisser les commissions de gestion enqu\u00eater?\r\n- une commission d'enqu\u00eate parlementaire comme le propose l'UDC Ulrich Giezendanner? \r\n- attendre ou agir? \r\n- UDC: on ne vous a pas entendu sur ce d\u00e9bat urgent: Pas d'id\u00e9e sur la question?\r\n- PDC : ni pour ni contre, prudents... .pourquoi pas plus d'entrain \u00e0 faire la lumi\u00e8re ?\r\n- question de la gouvernance des entreprises de service public\r\nDoivent faire du b\u00e9n\u00e9fice, et pourtant ont des mandats de service public... temps de mettre fin \u00e0 cette anomalie? \r\n- mieux r\u00e9glementer ce qui est du domaine du service public subventionn\u00e9 et march\u00e9 libre? \r\n(comme le propose le PLR)\r\n- La Conf\u00e9d\u00e9ration peut-elle se passer de ces millions qui tombent chaque ann\u00e9e dans les caisses g\u00e9n\u00e9rales? \r\n- au fond, la Conf poss\u00e8de 100% de la Poste, la Poste 100% de Car Postal. La Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9cup\u00e8re l'\u00e9ventuel trop pay\u00e9 en subventions par les dividendes.. Au fond, les seuls l\u00e9s\u00e9s sont les cantons, qui subventionnent... \r\n(th\u00e9orie Genecand) \r\n- beaucoup de syst\u00e8mes de contr\u00f4le, et pourtant \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 vu? \r\n- comment expliquer que l'Off f\u00e9d\u00e9ral des transports n'ait pas tiqu\u00e9 plus t\u00f4t? \r\n- Renforcer la surveillance ? \r\n- responsabilit\u00e9 du syst\u00e8me ou des personnes? \r\n- Doris Leuthard se dit d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 ce qu'il y ait une enqu\u00eate p\u00e9nale. \r\n- dans ces conditions, Doris Leuthard peut-elle quitter le navire dans un avenir proche, comme les rumeurs le disent?\r\n(( Deux partis politiques r\u00e9clament des \u00e9claircissements. Le PLR va d\u00e9poser une interpellation urgente. Il souhaite que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9finisse de mani\u00e8re plus claire les limites entre les activit\u00e9s subventionn\u00e9es et le libre march\u00e9. Le PS va faire de m\u00eame, mais pour comprendre par exemple si des manoeuvres comptables similaires \u00e0 celles mises en \u00e9vidence chez Car Postal ont conduit \u00e0 la fermeture de certains offices postaux.\r\nLe parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien est, lui, plus prudent. Par la voix de son chef de groupe, le Tessinois Filippo Lombardi, il consid\u00e8re qu'il serait \"plus logique\" d'attendre. Attendre les r\u00e9sultats des enqu\u00eates en cours. Il souhaite aussi que les commissions de gestion du Parlement s'emparent de la question. Toutefois, le PDC ne s'opposera pas \u00e0 la tenue d'un d\u00e9bat.\r\nAutrement dit, m\u00eame sans l'UDC, qui ne s'est pas encore exprim\u00e9e sur la question, les 75 signatures n\u00e9cessaires \u00e0 l'organisation d'un d\u00e9bat urgent sur Car postal seront facilement r\u00e9unies. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la sa ministre en charge de la Poste, Doris Leuthard, sont attendus au tournant. ))", "durationSec": 952, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345673", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["transport collectif", "gestion administrative", "service public"], "thematicPersons": ["La Poste", "Car Postal"], "alternativeTitle": ["Le PS et le PLR demandent un d\u00e9bat urgent aux Chambres apr\u00e8s l'affaire CarPostal  / FOR_2018-02-26T18:10:00_developpement-6", "Forum du 26.02.2018"], "alternativeSummary": ["Les millions de francs per\u00e7us ind\u00fbment par CarPostal posent la question de la gouvernance des entreprises de service public. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand (PLR/GE), Manfred B\u00fchler (UDC/BE), Guillaume Barazzone (PDC/GE), et le conseiller aux Etats Christian Levrat (PS/FR)."], "variantIds": ["ece-9345673"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:08Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nD\u00e9bat suivant, on va parler CarPostal sera le sujet chaud de cette session, l'affaire CarPostal 2 partis demandent un d\u00e9bat urgent le PLR et le PS, la date du 14 mars et d'ores et d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 des interpellations urgentes sont en pr\u00e9paration, d\u00e9poser d'ici mercredi et c'est mercredi qu'on saura si ce d\u00e9bat urgent aura bel et bien lieu alors les quelque 80 millions de francs per\u00e7us indument CarPostal posent la question de la gouvernance des entreprises de service public, tous les partis ou presque ont leur petite id\u00e9e sur la mani\u00e8re d'am\u00e9liorer les choses, alors votre femme, sorte de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale de ce d\u00e9bat urgent, 2 semaines avant avec nos 4 invit\u00e9s avec nous dans l'ordre, je crois, dans l'ordre alphab\u00e9tique tient Guillaume Barazzone, conseiller national PDC Genevois Manfred M\u00fcller conseiller national UDC bernois, bonsoir Jacques on Beno\u00eet Genecand parce que c'\u00e9tait plus d'ordre alphab\u00e9tique c'est Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR Genevois et Jacques-Andr\u00e9 Maire conseiller national socialiste neuch\u00e2telois bonsoir, bonsoir \u00e0 tous les 4, alors il voil\u00e0 le d\u00e9bat urgent quand on suit la politique f\u00e9d\u00e9rale, en plus, il y a des mont\u00e9es de fi\u00e8vre, comme \u00e7a on on dit ou un d\u00e9bat urgent pour discuter, on va faire des interpellations et \u00e0 la fin, quand on fait le bilan, il y a pas grand chose qui de tr\u00e8s concret qui en ressort alors du c\u00f4t\u00e9 ces demandes viennent du du PLR et du PS en 1er lieu Beno\u00eet Genecand pourquoi il est important de faire un d\u00e9bat urgent qu'est -ce qui doit ressortir concr\u00e8tement de ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [89%] :\r\nJe pense un de une des utilit\u00e9s de c\u00e9l\u00e9brer, c'est que, on profite de, de, de, du fait que les politiciens sont r\u00e9unis pour la session et puis on parle de 2 sujets qui int\u00e9ressent la population, donc je pense que c'est une d\u00e9j\u00e0, en soi c'est ce Parlement il y est quand m\u00eame cens\u00e9 discuter des th\u00e8mes aussi d'actualit\u00e9 donc le, le fait de d'avoir 3 semaines de session nous donne parfois l'occasion parce que l'actualit\u00e9 se pr\u00e9sente de discuter \u00e7a entre parlementaires maintenant cette affaire -l\u00e0 vient d'\u00e9clore, on va dire d'appara\u00eetre et elle pose toute une s\u00e9rie de questions encore pas \u00e9claircies aujourd'hui sur la gouvernance, vous l'avez dit, sur les responsabilit\u00e9s sur le rapport entre le d\u00e9partement et la Poste entre la Poste et CarPostal enfin, il y a, il y a toute une s\u00e9rie de myst\u00e8re encore \u00e0 lever et je pense que ce sera tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir ce que les uns et les autres disent les questions qui sont pos\u00e9es et les r\u00e9ponses qu'on aura d'ores et d\u00e9j\u00e0 de l'administration et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [88%] :\r\nBeaucoup de questions, Jacques-Andr\u00e9 Maire est -ce qu'une laisser travailler les commissions de gestion ou carr\u00e9ment demand\u00e9 une commission d'enqu\u00eate parlementaire, ce qui est ce qui est \u00e0 un niveau assez autant qu'est -ce que ce serait pas plus efficace et si vraiment le le moment et c'est encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [91%] :\r\nAlors apparemment je pense pas qu'on ira jusqu'\u00e0 la commission d'enqu\u00eate parlementaire, mais il est clair, il risque dix nanar la demande oui mais enfin apparemment n'ira d'abord vers des investigations qui sont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 en cours et il me semble que l'int\u00e9r\u00eat d'un d\u00e9bat comme celui qu'on notera, c'est aussi que ceux qui m\u00e8nent les investigations connaissent les pr\u00e9occupations des parlementaires, donc c'est une fa\u00e7on aussi de mettre en avant ce qui nous pr\u00e9occupe, en mati\u00e8re, en particulier de transparence parce que, \u00e0 l'\u00e9vidence non seulement CarPostal mais l'ensemble de l'entreprise poste devrait faire preuve de plus de transparence, pense, par exemple, aussi \u00e0 l'introduction du nouveau mod\u00e8le financier de 2016 o\u00f9 on a justifi\u00e9 pas mal de choses en terme de restructuration du r\u00e9seau des offices postaux avec des chiffres qui sont pour le moins encore assez flou et dans ce sens -l\u00e0, je pense que les exigences que nous aurons et puis il y a quand m\u00eame fondamentalement une autre probl\u00e9matique qui sera abord\u00e9, c'est la question du service public, les missions de service public de la Poste ne doivent \u00e0 nos yeux, pas \u00eatre du tout soumise \u00e0 des imp\u00e9ratifs et des objectifs de rentabilit\u00e9, on doit aller l\u00e0, vers une qualit\u00e9 de prestation au public mais ind\u00e9pendamment de ses imp\u00e9ratifs de de rentabilit\u00e9 et de b\u00e9n\u00e9fices parfois voir extension de d\u00e9veloppement de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [87%] :\r\nManfred M\u00fcller, du c\u00f4t\u00e9 de de l'UDC jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on n'a pas beaucoup ont tondu, on sait pas trop chaud d\u00e9bat urgent pour ou contre, il doit y avoir un vote vous allez soutenir cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [95%] :\r\n\u00e9coutez, il y a une semaine, j'aurais probablement r\u00e9pondu non et puis, plus les jours passent, plus il en vient on \u00e0 chaque jour de nouvelles interrogations chaque jour de nouvelles informations, je pense que je vais probablement voter pour ce d\u00e9bat parce que je pense que c'est n\u00e9cessaire parce que le public attend aussi cela quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [86%] :\r\nLe public attend cela on entendu Beno\u00eet Genecand Jacques-Andr\u00e9 Maire qui ont conduit les revendications des questions politiques du c\u00f4t\u00e9 l'UDC question sont oui parce qu'il y a des questions politiques petit que vous posez dans dans ce d\u00e9bat CarPostal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [90%] :\r\nOui, il y a bien s\u00fbr des questions politiques impos\u00e9es, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, mais \u00e0 la relation de la Poste et de sa direction avec le d\u00e9partement, on sait que au chevalet de grands patrons, \u00eates du du PDC l'ancienne \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral quand m\u00eame de de tr\u00e8s haut niveau, la profession c'est-\u00e0-dire conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale est \u00e9galement du PDC, \u00e7a pose quand m\u00eame quelques questions est -ce qu'il y a tout \u00e0 coup, l\u00e0 une volont\u00e9 de ne pas forc\u00e9ment tout mettre sur la table, je pense que des th\u00e8mes qu'on doit pouvoir aborder notamment dans dans ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [84%] :\r\nGuillaume Barazzone vous \u00eates le repr\u00e9sentant du PDC, justement, n'est pas de la Poste non mais le PDC c'est vrai qui est, qui est, qui est beaucoup la vie \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pour Schwaller qu'il pr\u00e9side le conseil d'administration, \u00e7a pourrait devenir une affaire PDC vous craignez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [88%] :\r\nCertains essayent devant le PDC responsable de tout, alors qu'il avait des PLR, les socialistes avant, avant Schwaller \u00e0 la Poste et je suis la preuve vivante en tant que d\u00e9mocrate chr\u00e9tien que je ne suis pas complaisant en faveur de la Poste, j'ai d\u00e9pos\u00e9 une interpellation \u00e9motion en 2014, demander au d\u00e9partement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de savoir si le r\u00f4le de CarPostal en France, correspondait au mandat de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'estimais que c'\u00e9tait pas le cas, j'estime toujours que je ne comprends toujours pas qu'est -ce que la Poste et CarPostal France ont \u00e9t\u00e9 faire en France et j'esp\u00e8re que le d\u00e9bat il s'\u00e9largira aussi sur \u00e7a parce que, l\u00e0 aussi, on risque de perdre beaucoup de millions et c'est un peu la 2 le 2\u00e8me volet de ce dossier qui a finalement \u00e9t\u00e9 peu abord\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est de savoir qu'est -ce que la Poste a \u00e9t\u00e9 faite en France, elle doivent servir les int\u00e9r\u00eats de la population suisse La Poste le CarPostal \u00e0 rejoindre notamment des r\u00e9gions peu desservi par les transports publics, mais on n'a pas besoin d'aller en France pour faux : renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Poste suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:12) [86%] :\r\nBeaucoup de questions qui vont donc \u00eatre pos\u00e9s, notamment \u00e0 la ministre Doris \u00c9tat Jacques-Andr\u00e9 Maire vous dites la Poste ne doit pas \u00eatre soumise au b\u00e9n\u00e9fice et nous, c'est une entreprise de service public est -ce que vous pourriez soutenir la la proposition du PLR qui vaut mieux r\u00e9glementer ce qui est du domaine du service public subventionn\u00e9 et march\u00e9 libre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [91%] :\r\nAlors il est clair qu'il faut que le cadre soit pr\u00e9cis\u00e9e d'ailleurs le professeur Matthias Finger sur vos ondes a quelques jours le disait, et Dieu sait si c'est un partisan a de l'autonomisation d'une entreprise comme la mais je crois qu'effectivement comparaisons internationales aussi bien dans notre pays, nous n'avons pas suffisamment pris de pr\u00e9cautions, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, nous sommes all\u00e9s Verne autonomisation de ces grandes entreprises publiques, mais sans pr\u00e9ciser les r\u00e8gles du jeu, et aujourd'hui il faut bien l'admettre, pour des dirigeants de certaines entit\u00e9s de la Poste, qui ont une mission de service public, ils sont un petit peu en situation schizophr\u00e9nique passe d'un c\u00f4t\u00e9, on leur dit : oui, il faut d\u00e9velopper, il faut faire du b\u00e9n\u00e9fice, etc, et en m\u00eame temps on leur demande et nous les premiers, nous avons d\u00e9pos\u00e9 plusieurs propositions pour assurer la qualit\u00e9 du service au public, dans toutes les r\u00e9gions du pays, et \u00e7a c'est fondamental et par cons\u00e9quent c'est vrai que l\u00e0 il y a un besoin de clarification, alors nous sommes au d\u00e9but du d\u00e9bat, mais certainement qu'on devrait aller vers des bases l\u00e9gales plus claire \u00e0 ce niveau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:27) [72%] :\r\nBeno\u00eet Genecand voulait r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [88%] :\r\nJe pense que la question effectivement se pose mais de de la critique aussi, c'est-\u00e0-dire qu'ils ne doivent pas faire de b\u00e9n\u00e9fices et une critique est beaucoup trop courte, la population s'exprimer en 2007 sur cette question, elle a rejet\u00e9 l'initiative \u00e0 67 pourcent sur les services publics sur les services publics quand on offre une prestation, m\u00eame si c'est une prestation sous monopole, m\u00eame si c'est une prestation utile, comme le CarPostal dans certaines r\u00e9gions, on doit toujours se poser la question de savoir si l'argent est bien investi la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes dans cette affaire, chaque ann\u00e9e, ils injectent recevoir de 400 millions de francs, il est extr\u00eamement pertinent de se demander si chaque franc h\u00e9 bien investi et c'est le sujet, dire qu'il n'a jamais faire de b\u00e9n\u00e9fices, je trouve que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s court en fait qui il peut, il peut faire du b\u00e9n\u00e9fice, ils doivent \u00eatre intelligents : ils doivent travailler, je rappellerai juste ici les esp\u00e8ces de de de choses surr\u00e9aliste qu'on a avec la Poste, on l'a, on la force certains milieux la force a gard\u00e9 toutes ses succursales tous ces tous ces bureaux de poste et \u00e0 un moment donn\u00e9, on a eu un d\u00e9bat o\u00f9 chaque parlementaire, \u00e0 la dire quels types de biens, on pouvait, dans quel bureau de poste \u00e0 quel endroit et \u00e0 quel prix il faut savoir ce qu'on veut, si on veut des gens autonomes, il faut leur donner la possibilit\u00e9, la responsabilit\u00e9 de faire au mieux, tout en respectant effectivement le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:41) [88%] :\r\nDe M\u00fcller et c'est vrai que c'est, c'est c'est un peu schizophr\u00e8ne, il y a, il y a ce mandat de service public qui implique qu'il faut parfois faire des des prestations qui ne sont pas rentables, et puis c'est objectif priv\u00e9 enfin qu'il faut faire des b\u00e9n\u00e9fices puisqu'ils sont ensuite revers\u00e9s dans dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration la Conf\u00e9d\u00e9ration tout interdire, tout en, tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la Poste aille bien, parce que l\u00e0 il y a pas quand m\u00eame un peu de m\u00e9nage \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:03) [92%] :\r\nNon je crois pas du tout que ce soit schizophr\u00e8ne et je crois qu'il faut voir que, \u00e9videmment, dans sa globalit\u00e9, La Poste doit faire des b\u00e9n\u00e9fices, et ce qu'on attend d'elle, on peut \u00eatre fier d'\u00eatre dans un pays o\u00f9 la Poste ne co\u00fbte pas \u00e0 l'\u00c9tat mais lui rapporter 200 millions par ann\u00e9e pour la Conf\u00e9d\u00e9ration mais il y a \u00e9videmment et il y a \u00e9videmment des branches sont du service public et touchent des subventions, aujourd'hui on ne subventionne pas l'envoi d'une lettre dans subventionnent CarPostal c'est tr\u00e8s bien, c'est n\u00e9cessaire, c'est indispensable, il y a, il y a simplement des r\u00e8gles comptables, je pense \u00e0 affiner, mais il faut en tout cas pas profiter de ce d\u00e9bat et des probl\u00e8mes \u00e0 CarPostal comme semblent tent\u00e9s de le faire la gauche pour essayer d'affaiblir cette id\u00e9e d'avoir une entreprise dynamique responsable et rentable pour faire une esp\u00e8ce de gros mammouth de service public dans lequel il faudrait m\u00eame investir des millions pour qu'ils puissent simplement survivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:47) [91%] :\r\nGuillaume Barazzone comment on fait justement, c'est cette distinction, ce qui est, ce qui n'est peut-\u00eatre pas rentables, parce que service public l\u00e0 o\u00f9 on peut faire jouer la concurrence et gagner de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:57) [89%] :\r\nC'est pas et je pense qu'ensuite on a \u00e9t\u00e9 assez mauvais, on a rarement tr\u00e8s bien clarifier les choses, mais j'aimerais rappeler que les astuces comptables qui ont eu lieu \u00e0 la Poste CarPostal ne sont pas du tout la cons\u00e9quence d'un manque de clarification simplement directe de fixer quand pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, donc l\u00e0 je crois qu'il faut que les gens qui les ont commis ces astucieux en tirer les responsabilit\u00e9s des conclusions je me revenir sur CarPostal France, l\u00e0, c'est tr\u00e8s clair : le mandat du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit qu'il faut vos activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger de transport soit rentable et, d'autre part qu'elle z \u00e9coeurant le Business en Suisse o\u00f9 l'activit\u00e9 CarPostal en Suisse, plus comp\u00e9titive, or \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que CarPostal France perd de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 sa filiale de la Poste suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:42) [78%] :\r\nMais vous faire r\u00e9aliser sur CarPostal Fran\u00e7ois-Charles occurrence les cantons qui sont principalement l\u00e9s\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:48) [88%] :\r\nEn l'occurrence pour pour la f\u00eate suisse et les cantons et les collectivit\u00e9s, \u00e7a c'est tr\u00e8s clair, les r\u00e8gles ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 mais quand il a un mandat et qu'il est tr\u00e8s clair, comme celui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les activit\u00e9s de transport \u00e0 l'\u00e9tranger, l\u00e0 il me semble qu'il n'est pas respect\u00e9, il faut d'abord avant de refixer toutes les r\u00e8gles, faire respecter les mandats que nous avons fix\u00e9es \u00e0 la poche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:07) [89%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire d'abord faire respecter ses mandats fix\u00e9e \u00e0 la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:10) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait d'accord, et puis je voulais juste clarifier une chose, je ne parlais pas de l'ensemble des activit\u00e9s de la Poste il y a des activit\u00e9s qui, naturellement, peuvent \u00eatre b\u00e9n\u00e9ficiaires, je pense \u00e0 PostFinance \u00e7a va de soi, et puis je veux pas non plus le retour aux PTT de l'\u00e9poque, au niveau de la gestion de l'entreprise, je crois que l'eau n'emp\u00eache pas d'autres, mais suis tout \u00e0 fait d'accord avec Guillaume Barazzone \u00e0 des mandats pr\u00e9cis dans lesquels on a des t\u00e2ches de service public et l\u00e0 on n'a pas \u00e0 imposer la m\u00eame gestion que dans d'autres domaines qui eux peuvent \u00eatre rentables effectivement pour faire tourner l'ensemble de l'entreprise, on est parfaitement d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:42) [89%] :\r\nBeno\u00eet Genecand vu que cette id\u00e9e vient du PLR, vous avez d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e de comment disons des enchev\u00eatre tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:49) [87%] :\r\nLe le d\u00e9senchant\u00e9, \u00eatre bon je suis pas certain qu'il qu'il est n\u00e9cessaire, moi, moi, une somme qui, il faut se rappeler que CarPostal, c'est 100 pourcent La Poste La Poste c'est 100 pourcent la Conf\u00e9d\u00e9ration, on a affaire \u00e0 une entreprise qui a encore 100 pourcent m\u00eame l'\u00e9tat donc si a failli et d\u00e9fauts du syst\u00e8me, c'est un syst\u00e8me purement \u00e9tatiques et qui a fait d\u00e9faut, et je pense qu'il faut encore prendre un peu de temps pour d\u00e9patouiller \u00e7a fait on est all\u00e9 assez vite en besogne \u00e0 d\u00e9signer des responsables au niveau de CarPostal qui paraissent bien commode, moi ce que j'aimerais savoir \u00e7a, effectivement, comment le devoir de contr\u00f4le de la Poste par rapport \u00e0 CarPostal a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9, comment le devoir de contr\u00f4le de l'honn\u00eatet\u00e9 par rapport \u00e0 la poste a \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e avant \u00e7a, je crois qu'il faut se garder de toute conclusion h\u00e2tive, lance des balles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:30) [90%] :\r\nManfred B\u00fchler, on vous en ont pas entendu quand m\u00eame jusqu'ici avec des propositions concr\u00e8tes, voil\u00e0, vous allez suivre celles qui sont autour de la table, on en arrivait avec avec d'autres, ce qu'il faut modifier cette gouvernance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:42) [90%] :\r\nAlors je crois qu'effectivement des choses doivent \u00eatre modifi\u00e9es au niveau de la gouvernance, c'est vrai que l'UDC en g\u00e9n\u00e9ral, a encore \u00e9t\u00e9 relativement discr\u00e8te sur ce sur ce dossier, mais \u00e7a va changer tr\u00e8s vite, ne vous faites aucun souci \u00e0 sujet vous avez de nouvelles Raiffeisen jusqu'\u00e0 mercredi, des propositions absolument, donc il y a certainement des choses \u00e0 faire, mais je pense que du point de vue pr\u00e9cise pr\u00e9cis\u00e9ment de la comptabilit\u00e9, il faudra que que la Poste nous soumettent aussi des propositions pas c'est l'op\u00e9rationnel, c'est pas forc\u00e9ment du domaine politique, on ne va pas changer des ordonnances ou des lois pour cela mais simplement d'avoir une comptabilit\u00e9 bien s\u00e9par\u00e9s, bien transparente qui puissent aussi faire l'objet de justification en commission et devant le Parlement pour qu'on puisse bien distinguer qu'est -ce qui est subventionn\u00e9e qu'est -ce qu'il n'y a pas, je prends l'exemple des communes dans mon canton, nous avons des services qui sont autofinanc\u00e9s parfaitement autonome dans la comptabilit\u00e9, transparent, pourquoi la Poste ne pourrait -elle pas faire cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:30) [89%] :\r\nAlors, un peu comme, comme au d\u00e9but de ce forum, je crois que les les votes group\u00e9s et que vous \u00eates appel\u00e9s \u00e0 voter, messieurs, mais voil\u00e0, on a entendu qu'il y a plein de propositions plein de questions, on va y revenir \u00e9videmment pendant pendant cette cette session parlementaire, c'est le 14 mars normalement c'est un mercredi, hein, je crois, Thibaut Schaller une soit enfin je suis plus tr\u00e8s s\u00fbr au jeudi o\u00f9 je vivais pas voil\u00e0 20 plut\u00f4t \u00e0 la fin de la session que si ce d\u00e9bat urgent et demand\u00e9 il il aura lieu les 4 personnes qui nous ont quitt\u00e9s, je rappelle quand m\u00eame leur c'est Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR g\u00e9nevois Manfred M\u00fcller de l'UDC bernois Jacques-Andr\u00e9 Maire du Parti socialiste neuch\u00e2telois Guillaume Barazzone PDC Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:14) [90%] :\r\nYves-Thibault chaleur donc vous nous avez un nouveau rejoint, vous \u00eates le chef notre rubrique politique et vous avez suivi ce d\u00e9bat justement autour de CarPostal quand dire \u00e0 ce stade, quelle analyse vous faites aussi du du d\u00e9bat qui vient d'avoir lieu dans ces cas parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:29) [93%] :\r\nOn assist\u00e9 \u00e0 un match entre les partisans de l'\u00e9tatisme, d'un c\u00f4t\u00e9 ceux du libre march\u00e9, de l'autre, on a entendu \u00e0 gauche, on estime que c'est l'obligation d'\u00eatre concurrentiel rentable de d\u00e9gager du b\u00e9n\u00e9fice qui a pouss\u00e9 la Poste \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 quelques ajustements astuces comptables \u00e0 droite, au contraire, on juge que c'est la part \u00e9tatique du syst\u00e8me qui est en cause et la solution de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de l'\u00e9chiquier bien c'est peut-\u00eatre plus de lib\u00e9ralisation, on le voit, derri\u00e8re le scandale CarPostal il y a une vraie question sur la place de l'\u00c9tat dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:57) [92%] :\r\nEt la question de la responsabilit\u00e9 feuille politique qui fait aussi d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:01) [89%] :\r\nAvec une cible jusqu'ici le PDC dans la Poste serait un bastion selon ses adversaires en entendu Manfred M\u00fcller le dire notamment dans ce d\u00e9bat, le PDC qui a en plus le dossier en main par l'entremise de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, Doris Leuthard, le pr\u00e9sident du PDC a bien essay\u00e9 de se fendre d'un rectificatif public en fin de semaine pass\u00e9e pour rappeler que d'autres formations, le PS, le PLR en t\u00eate, avait jou\u00e9 un r\u00f4le dans la gestion de la Poste et du d\u00e9partement, mais au-del\u00e0 de savoir quel parti est responsable de quoi, cette affaire va avoir une cons\u00e9quence politique inattendue, celle de retarder le d\u00e9part de Doris les tartes certains sc\u00e9narios la voyez a en effet annonc\u00e9 son d\u00e9part apr\u00e8s une derni\u00e8re victoire dans les urnes contre l'initiative No bilingue dimanche et partir en gagnante, elle devra peut-\u00eatre attendre car si elle parle maintenant l'impression qui restera, c'est qu'elle quitte le navire de la Poste, avant qu'il ne sombrent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:48) [89%] :\r\nVotre d\u00e9cryptage Thibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T18:10:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller national genevois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "conseiller national bernois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "conseiller national genevois PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F53122F-6B9E-4AB5-9781-32C8CDA08C12", "internalArchiveId": "3F53122F-6B9E-4AB5-9781-32C8CDA08C12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique des \u00e9lections cantonales genevoises - La repr\u00e9sentation f\u00e9minine en question", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "La repr\u00e9sentation f\u00e9minine en politique genevoise est un vrai enjeu de la campagne en vue des \u00e9lections cantonales. Le Grand Conseil genevois compte actuellement 26 femmes sur 100 d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n* * La chronique des \u00e9lections cantonales genevoises - La repr\u00e9sentation f\u00e9minine en question  \r\n** On va continuer \u00e0 parler d'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, avec un d\u00e9tour par Gen\u00e8ve... C'est l'heure de notre chronique hebdomadaire sur les \u00e9lections cantonales du 15 avril, avec vous Guillaume Rey, bonsoir...\r\n- bonsoir.\r\n*** La repr\u00e9sentation f\u00e9minine en politique genevoise est un vrai enjeu de campagne. \r\n26 femmes au Grand Conseil actuellement, sur 100 d\u00e9put\u00e9s... c'est peu... il y a pire, certes: le Valais notamment, bonnet d'\u00e2ne romand en la mati\u00e8re... mais Gen\u00e8ve est derri\u00e8re Vaud, Fribourg ou Neuch\u00e2tel en terme de proportion de femmes au Parlement... d'o\u00f9 le ras-le-bol de certains...et certaines... premi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, une liste hors parti 100% f\u00e9minine a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e cette ann\u00e9e... une d\u00e9marche in\u00e9dite... \u00e0 forte port\u00e9e symbolique... avec bien s\u00fbr l'id\u00e9e de renforcer la part de femmes au Parlement.\r\n*** Mais forc\u00e9ment, \u00e7a va d\u00e9pendre du nombre de candidates sur les listes... \r\nSur les 623 pr\u00e9tentants, il y a... 230 candidates... plus d'un tiers en moyenne, donc... mais des diff\u00e9rences entre partis... en g\u00e9n\u00e9ral, la gauche est plus sensible \u00e0 cet \u00e9quilibre... \u00e7a se v\u00e9rifie en partie: les verts ont par exemple d\u00e9fini le principe de parit\u00e9... Ensemble \u00e0 gauche atteint aussi cet \u00e9quilibre... plus surprenant, le PS n'a que 35% de femmes sur sa liste... c'est \u00e0 peine pluss que le PDC et le PLR... le MCG et l'UDC sont eux en-dessous de 30%... mais attention toutefois \u00e0 une tentation assez fr\u00e9quente dans certaines formations: la femme alibi... une candidate qui n'a en r\u00e9alit\u00e9 que tr\u00e8s peu de chance d'\u00e9lection.\r\n*** Et au Conseil d'Etat, l\u00e0 aussi peu de femmes... on peut m\u00eame se poser cette question: les Genevois sont-ils des lady killers?\r\nSouvenez vous de 2013... seuls 4 sortants se pr\u00e9sentent: les PLR Fran\u00e7ois Longchamp et Pierre Maudet, ainsi que leur coll\u00e8gue de parti Isabel Rochat et la verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler... R\u00e9sultat? 2 femmes... non-r\u00e9\u00e9lues! Isabel Rochat fait les frais de son mandat difficile... elle a \u00e9t\u00e9 victime de nombreux coups de crayon en interne... quant \u00e0 Mich\u00e8le K\u00fcnzler, largement distanc\u00e9e au premier tour, elle a m\u00eame renonc\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter au 2\u00e8me! \r\n**** Et les difficult\u00e9s des femmes au Conseil d'Etat genevois ne s'arr\u00eatent pas l\u00e0... \r\nEffectivement... elles sont souvent li\u00e9es \u00e0 un d\u00e9partement difficile, celui de la s\u00e9curit\u00e9 et de la police: Isabel Rochat s'y est cass\u00e9 les dents... la lib\u00e9rale Micheline Spoerri en a \u00e9galement fait les frais... elle non plus n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue en 2005. Au total, dans l'histoire du canton, il y a eu 6 femmes au Conseil d'Etat... et seule Martine Brunschwig Graf et Micheline Calmy-Rey ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter l'affront d'une non-r\u00e9\u00e9lection... la question reste ouverte pour la seule femme sortante, la socialiste Anne Emery-Torracinta, qui brigue un 2\u00e8me mandat. \r\nAlors justement, comment se profile cette course au Conseil d'Etat pour les femmes?\r\nElles sont 9 en lice... mais tr\u00e8s peu ont une r\u00e9elle chance... la PLR Nathalie Fontanet est bien partie pour r\u00e9cup\u00e9rer le 2\u00e8me si\u00e8ge PLR, laiss\u00e9 vacant par Fran\u00e7ois Longchamp, seul sortant \u00e0 ne pas se repr\u00e9senter. Quant \u00e0 Anne Emery-Torracinta, le danger pourrait venir de ses co-listiers... elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e par les militants lors de la primaire socialiste en mai dernier... Sandrine Salerno ou Thierry Apoth\u00e9loz, les 2 autres candidats socialistes, pourraient la menacer.", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345664", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La chronique des \u00e9lections cantonales genevoises - La repr\u00e9sentation f\u00e9minine en question / FOR_2018-02-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.02.2018"], "alternativeSummary": ["La repr\u00e9sentation f\u00e9minine en politique genevoise est un vrai enjeu de la campagne en vue des \u00e9lections cantonales. Le Grand Conseil genevois compte actuellement 26 femmes sur 100 d\u00e9put\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9345664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:09Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt c'est l'heure de notre credo chronique hebdomadaire sur les \u00e9lections cantonales genevoises du 15 avril avec vous Guillaume Rey bonsoir bonsoir, alors la repr\u00e9sentation f\u00e9minine en politique genevoise, c'est un vrai enjeu de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [92%] :\r\nOui 26 femmes au Grand Conseil actuellement sur 100 d\u00e9put\u00e9s, c'est peu, alors il y a pire, vous me dirait le Valais notamment bonnet d'\u00e2ne au roman, en la mati\u00e8re mais Gen\u00e8ve se situe derri\u00e8re, Vaud, Fribourg ou Neuch\u00e2tel en terme de proportion de femmes au Parlement \u00e7a suscite le ras-le-bol, ras-le-bol de certains et certaines une liste hors parti 100 pourcent f\u00e9minine a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 cette ann\u00e9e une d\u00e9marche in\u00e9dite \u00e0 forte port\u00e9e symbolique, avec bien s\u00fbr l'id\u00e9e de renforcer la part de femmes au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [97%] :\r\nMais forc\u00e9ment, \u00e7a va d\u00e9pendre du nombre de candidats sur les listes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [95%] :\r\nSur les 623 pr\u00e9tendants, il y a 230 candidates, plus d'un tiers en moyenne donc, mais les diff\u00e9rences entre partis en g\u00e9n\u00e9ral, la gauche est plus sensible \u00e0 cet \u00e9quilibre, \u00e7a se v\u00e9rifie en partie, les Verts ont par exemple d\u00e9fini le principe de parit\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche atteint aussi cet \u00e9quilibre, plus surprenant, le PS n'a que 35 pourcent de femmes sur sa liste, c'est \u00e0 peine plus que le PDC et le PLR, le MCG et l'UDC sont eux en-dessous de 30 pourcent mais attention toutefois une tentation assez fr\u00e9quente dans certaines formations la femme alibi, une candidate qui n'a en r\u00e9alit\u00e9 que tr\u00e8s peu de chances d'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [86%] :\r\nEt au Conseil d'\u00c9tat l\u00e0 aussi peu de femmes, on peut m\u00eame se poser cette question, les Genevois sont -ils au fond des d\u00e9lais dit qui leur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [93%] :\r\nSouvenez -vous de 2013 derni\u00e8res \u00e9lections cantonales seul IV sortants se repr\u00e9sentent les PLR Fran\u00e7ois Longchamp et Pierre Maudet, ainsi que leur coll\u00e8gue de parti Isabel Rochat et la Verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler r\u00e9sultat, h\u00e9 bien 2 femmes non- r\u00e9\u00e9lues Isabel Rochat fait les frais de son mandat difficile, elle a \u00e9t\u00e9 victime de nombreux coups de crayon en interne quant \u00e0 Mich\u00e8le K\u00fcnzler, largement distanc\u00e9 au 1er tour \u00e0 la m\u00eame renonc\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter au 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [91%] :\r\nEt les difficult\u00e9s des femmes Guillaume au Conseil d'\u00c9tat Genevois ne s'arr\u00eate pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [92%] :\r\nEffectivement, elles sont souvent li\u00e9es \u00e0 un d\u00e9partement compliqu\u00e9, celui de la s\u00e9curit\u00e9 et de la police, Isabel Rochat, on a fait les frais, la lib\u00e9rale Micheline Spoerri \u00e9galement elle non plus n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue, c'\u00e9tait en 2005 au total dans l'histoire du canton, il y a eu 6 femmes au Conseil d'\u00c9tat et seule Martine Brunswick Graf et Micheline Calmy-Rey ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e9viter l'affront d'une non- r\u00e9\u00e9lection, la question reste ouverte pour la seule femme sortante de l'actuel gouvernement, la socialiste Anne Emery-Torracinta, qui brigue elle un 2\u00e8me mandat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [98%] :\r\nAlors justement Guillaume comment se profile cette course au Conseil d'\u00c9tat pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [95%] :\r\nEh bien, elles sont 9 en lice, mais tr\u00e8s peu ont une r\u00e9elle chance la PLR Nathalie Fontanet bien partie pour r\u00e9cup\u00e9rer le 2\u00e8me si\u00e8ge PLR laiss\u00e9 vacant par Fran\u00e7ois Longchamp seul sortant \u00e0 ne pas se repr\u00e9senter quant \u00e0 Anne Emery-Torracinta, le danger pourrait venir de ses colistiers, elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e par les militants lors de la primaire socialiste en mai dernier, Sandrine Salerno ou Thierry Apoth\u00e9loz les 2 autres candidats du PS pourrait donc la menacer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [97%] :\r\nGuillaume Rey en Direct de Gen\u00e8ve et on est tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4E2BC5A-C91E-4A47-B4FD-0B3E83C02002", "internalArchiveId": "A4E2BC5A-C91E-4A47-B4FD-0B3E83C02002", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Feu vert du National \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national a accept\u00e9 tr\u00e8s largement, lundi, la r\u00e9vision de la Loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine. Le but de cette r\u00e9vision est de r\u00e9guler la r\u00e9colte et l'utilisation de nos donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n* * Feu vert du National \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine  Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise\r\net....\r\n Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz conseiller national PLR vaudois \r\nbonsoir...\r\nREBECCA RUIZ\r\n-projet de votre ministre...d\u00e9cevant? coquille vide? juste un symbole? \r\n(pas de sanction, pas de liste noire... juste informer les employ\u00e9s... repose sur la bonne volont\u00e9)\r\n-le m\u00e9canisme propos\u00e9 : usine \u00e0 gaz? bureaucratie inutile? manque sa cible?\r\n-La loi ne pr\u00e9voit aucune sanction (mais les entreprises cot\u00e9es en bourse devront publier les r\u00e9sultats de cette analyse)...aucun effet?\r\n-projet du CF a \u00e9t\u00e9 affaibli par la commission pour obtenir des voix \u00e0 droite...(pass\u00e9 de 50 \u00e0 cent employ\u00e9s...on toucherait moins de 6000 entreprises soit 99% pas concern\u00e9es (selon Anne Seydoux Christe et limit\u00e9 \u00e0 12 ans la validit\u00e9 du dispositif l\u00e9gal...et soustraire celles qui \tont \tmontr\u00e9 une fois qu'elles respectaient l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 de nouveaux \tcontr\u00f4les....)\r\n-quid proposition Karine Keller Suther: compensations pour les femmes dans le futur projet de r\u00e9fome des retraites. Et en \u00e9change, on laisse tomber le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale....Le PLR fait un pas vers vous...pr\u00eate \u00e0 saisir cette main tendue? au fond le projet de S. Sommaruga est de d\u00e9cevant pour vous...donc tant qu'\u00e0 faire...\r\n-c'est sur la politique familiale qu'il faut travailler....ainsi que sensiblisation et \u00e9ducation dans les \u00e9coles....\r\nFREDERIC BORLOZ\r\n-Egalit\u00e9 salariale entre hommes et femmes inscrite dans la Constitution suisse depuis 1981 et rest\u00e9e lettre morte....on voit bien\r\n\u00e9chec des mesures volontaristes...?\r\n\t-Pascal Couchepin,  ministre de l'Int\u00e9rieur,  \u00abdate historique\u00bb le 2 \tmars 2009 en lan\u00e7ant le \u00abDialogue sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires\u00bb.\r\n\tParvenir par le partenariat social, sur une base volontaire et \tfacultative.\r\n-projet est d\u00e9j\u00e0 un compromis avec des exceptions, comment justifier de ne pas l'accepter?\r\n-projet du CF a \u00e9t\u00e9 affaibli par la commission pour obtenir des voix \u00e0 droite...(pass\u00e9 de 50 \u00e0 cent employ\u00e9s...on toucherait moins de 6000 entreprises soit 99% pas concern\u00e9es ...!!!\r\n(selon Anne Seydoux Christe et limit\u00e9 \u00e0 12 ans la validit\u00e9 du dispositif l\u00e9gal...et soustraire celles qui \tont \tmontr\u00e9 une fois qu'elles respectaient l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 de nouveaux contr\u00f4les....)\r\n-quelle proposition...on peut pas continuer de dire c'est comme \u00e7a, c'est un mal de notre soci\u00e9t\u00e9...\r\n\t-exemple Autriche impose aux grandes entreprises une analyse des \tsalaires et d'en faire un rapport....Islande, va plus loin...contr\u00f4l\u00e9s par \tles autorit\u00e9s d\u00e8s 25 employ\u00e9s et sanctions financi\u00e8res...\r\n-soutient de la loi conditionn\u00e9 \u00e0 hausse de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65?", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345667", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Feu vert du National \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine / FOR_2018-02-26T18:12:00_developpement-7", "Forum du 26.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a accept\u00e9 tr\u00e8s largement, lundi, la r\u00e9vision de la Loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine. Le but de cette r\u00e9vision est de r\u00e9guler la r\u00e9colte et l'utilisation de nos donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques."], "variantIds": ["ece-9345667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:10Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nForum parce que il y a quelques minutes, la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e au Conseil national, le but de la r\u00e9vision de la r\u00e9vision de cette loi est de r\u00e9guler la r\u00e9colte l'utilisation de nos donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques et apr\u00e8s des d\u00e9bats anim\u00e9s Camille Degoat, la chambre basse du Parlement, finalement refus\u00e9 la transmission obligatoire des r\u00e9sultats des tests g\u00e9n\u00e9tiques aux assurances, c'est la question qui a anim\u00e9 les d\u00e9bats cet apr\u00e8s- midi, rappelons qu'il s'agit d'une proposition de la commission qui allait \u00e0 l'encontre de ceux qui avaient propos\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la commission voulait rendre obligatoire la communication encaisse de tous profils g\u00e9n\u00e9tiques r\u00e9alis\u00e9es par les assur\u00e9s, au pr\u00e9alable, cette clause concern\u00e9s notamment certaines assurances vie et assurance invalidit\u00e9 facultative, mais la majorit\u00e9 de droite n'a pas su convaincre les d\u00e9put\u00e9s et l'invoquer pourtant un principe d'asym\u00e9trie de l'information, si une personne fait un test g\u00e9n\u00e9tique, elle doit le transmettre \u00e0 son assureur, tout comme elle transmettrait d'autres informations m\u00e9dicales, la minorit\u00e9 de gauche, elle estimait que cet amendement \u00e9tait un grand danger, il va \u00e0 l'encontre du principe fondamental de la loi, celui de non- discrimination, au final, pr\u00e8s de 117 parlementaires contre 43 et 2 abstentions de tous bords politiques ont suivi l'avis de la minorit\u00e9, le texte est maintenant renvoy\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, et on en avait d'ailleurs d\u00e9battu dans Forum la semaine pass\u00e9e, merci beaucoup d'amis de pour ces informations toutes fra\u00eeches, qu'il y a quelques minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T17:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borloz, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Pr\u00e9sident section vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C61C0AB-550A-4B6F-9FAD-5329FE40A057", "internalArchiveId": "5C61C0AB-550A-4B6F-9FAD-5329FE40A057", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les premiers pas d'Ignazio Cassis \u00e0 l'ONU, r\u00e9actions de Rebecca Ruiz et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a \u00e9voqu\u00e9 la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme lors de sa premi\u00e8re prise de parole \u00e0 l'ONU. R\u00e9actions des conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS/VD), et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR/VD).\r\n\r\n* * Les premiers pas d'Ignazio Cassis \u00e0 l'ONU, r\u00e9actions de Rebecca Ruiz et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz Marie: Mais pour commencer ce Forum Chrystel, on s'int\u00e9resse \u00e0 une premi\u00e8re pour Ignazio Cassis \r\n*** Premi\u00e8re prestation onusienne en effet. C'\u00e9tait ce matin, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'ouverture de la 37e session du conseil des droits de l'homme.\r\nLe nouveau ministre des affaires \u00e9trang\u00e8re a pris la parole juste apr\u00e8s le patron de l'ONU, Antonio Guterres et le haut-commissaire aux droits de l'homme, Zeid Ra'ad Al Hussein. \r\nC\u00e9line Tzaud, vous avez suivi ce discours. Face \u00e0 une salle archi comble, le tessinois a choisi d'\u00e9voquer.la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme. \r\nUne d\u00e9claration qui f\u00eate ses 70 ans et dont les comm\u00e9morations d\u00e9butent avec cette session onusienne. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a donc tout mis\u00e9 sur ce th\u00e8me. Il a rappel\u00e9 l'importance de cet engagement dans un monde qui fait face \u00e0 des violations syst\u00e9matiques des droits humains.\r\nMais aussi et surtout, l'importance de cette d\u00e9claration pour garantir la paix. Et donc, qui dit paix, dit monde stable, donc exportations possibles, donc prosp\u00e9rit\u00e9 possible.notamment pour les Suisses.\r\nDevant des dizaines de hauts dignitaires et d\u00e9l\u00e9gations, ignazio cassis a donc parl\u00e9 dans les 2 premi\u00e8res minutes de son discours de la prosp\u00e9rit\u00e9 des Suisses et de son engagement en ce sens.\r\nUn contraste saisissant avec le discours du patron de l'ONU.\r\nOui quelques minutes avant, antonio Guterres ouvrait cette session sur la situation en Syrie. \u00abIl est temps de faire cessez cet enfer sur terre\u00bb, avait lanc\u00e9 guterres, visiblement \u00e9mu que le cessez-le-feu enfin vot\u00e9 ne soit pas respect\u00e9 dans la ghouta orientale.\r\nQq minutes apr\u00e8s, Le Haut-Commissaire aux droits de l'Homme d\u00e9non\u00e7ait lui des \"abattoirs d'\u00eatre humains\" en Syrie.. \r\nLe contraste \u00e9tait donc frappant avec les 8 minutes tr\u00e8s neutres d'Ignaczio Cassis qui n'a jamais \u00e9voqu\u00e9 la syrie ou montr\u00e9 du doigt un pays en particulier.\r\nPourquoi ce choix ? est-ce une strat\u00e9gie ?\r\nC'est vrai qu'on se demande si y'a une volont\u00e9 de ne pas faire de vague pour cette premi\u00e8re apparition onusienne, de ne pas f\u00e2cher quiquonque alors que les pourparlers diplomatiques.on le sait... vont bon train en marge du conseil ? ou m\u00eame de casser avec le style Burkhalter, qui aimait les petites phrases qui faisaient mouche.\r\nEh bien, Questionn\u00e9 sur le sujet, ignazio Cassis r\u00e9pond qu'il faut \u00eatre discret sur ce dossier syrien comme sur les autres. Que si on veut continuer \u00e0 \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme neutres, il faut \u00e9viter de faire trop de pub sur la politique men\u00e9e par berne.m\u00eame si c'est un peu frustrant.\r\nLe tessinois, qui a principalement fait du bilat\u00e9ral avec Bruxelles depuis novembre, rappelle quand meme que la Suisse soutient le cessez-le-feu en Syrie.\r\nReste que la diplomatie, onusienne surtout, c'est beaucoup une affaire de symbole et de d\u00e9clarations fortes.la premi\u00e8re apparition d'ignazio cassis \u00e0 l'ONU ne restera pas comme un mod\u00e8le du genre.", "durationSec": 421, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345669", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les premiers pas d'Ignazio Cassis \u00e0 l'ONU, r\u00e9actions de Rebecca Ruiz et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz / FOR_2018-02-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le nouveau ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a \u00e9voqu\u00e9 la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme lors de sa premi\u00e8re prise de parole \u00e0 l'ONU. R\u00e9actions des conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS/VD), et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9345669"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:09Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [93%] :\r\nMais pour ouvrir ce Forum Chrystel, on s'int\u00e9resse d'abord \u00e0 une premi\u00e8re pour Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [92%] :\r\nOui, c'\u00e9tait sa premi\u00e8re prestation \u00e9lys\u00e9enne, en effet, c'\u00e9tait ce matin, Gen\u00e8ve, \u00e0 l'ouverture de la 37\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme, le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a pris la parole juste apr\u00e8s le patron de l'ONU Antonio Gutierrez et le haut- commissaire aux droits de l'homme, C\u00e9line sur vous avez suivi ce discours face \u00e0 une salle archi comble le tessinois a choisi d'\u00e9voquer, h\u00e9 bien, la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [97%] :\r\nUne d\u00e9claration qui f\u00eate ses 70 ans et dont les comm\u00e9morations d\u00e9butent ici avec cette session onusienne alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tout mis\u00e9 sur ce th\u00e8me, il a rappel\u00e9 l'importance de cet engagement dans un monde qui fait face \u00e0 des violations syst\u00e9matiques des droits humains, mais aussi et surtout l'importance de cette d\u00e9claration pour garantir la paix et donc qui dit paix dit monde stable donc exportations possibles donc prosp\u00e9rit\u00e9 possible, notamment pour les Suisses, devant une dizaine de hauts dignitaires et d\u00e9l\u00e9gations Ignazio Cassis a donc parl\u00e9 pendant les 2 premi\u00e8res minutes de son discours de la prosp\u00e9rit\u00e9 des Suisses et de son engagement en ce sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [93%] :\r\nVoil\u00e0 qui est en contraste saisissant avec le discours du patron des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [91%] :\r\nOui, quelque peu, en quelques minutes avant, Antonio Gutierrez avait ouvert cette session sur la situation Syrie : il est temps de faire cessez cet enfer sur terre avait lanc\u00e9 Gautheret, visiblement \u00e9mu que le cessez-le-feu enfin vot\u00e9 ne soit pas respect\u00e9 dans la Ghouta orientale, quelques minutes apr\u00e8s, c'\u00e9tait le haut- commissaire aux droits de l'homme, qui d\u00e9non\u00e7ait lui des abattoirs d'\u00eatre humains au Syrie alors contraste, vous l'avez dit assez frappant avec la prise de parole d'Ignazio Cassis, ce qui n'a jamais \u00e9voqu\u00e9 la Syrie ou m\u00eame montr\u00e9 du doigt un pays en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [95%] :\r\nComment expliquer ce choix, C\u00e9line est -ce que c'est une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [93%] :\r\nAlors c'est vrai qu'on se demande ainsi \u00e0 une volont\u00e9 de ne pas faire de vagues pour cette premi\u00e8re apparition onusienne de ne pas f\u00e2cher quiquonque alors que les pourparlers diplomatiques, on le sait, ainsi vont bon train en marge du conseil ou m\u00eame peut-\u00eatre de casser avec le Style Burkhalter qui s'emparait facilement des dossiers internationaux alors questionn\u00e9 sur le sujet, Ignazio Cassis a r\u00e9pondu, il a r\u00e9pondu qu'il fallait \u00eatre discret sur ce dossier syrien comme sur les autres, que si on voulait continuer \u00e0 \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme neutres, il fallait \u00e9viter de faire trop de pub sur la politique men\u00e9e par Berne m\u00eame o\u00f9 ici, c'est un peu frustrant le tessinois qui a principalement trait\u00e9 le dossier europ\u00e9en depuis novembre, rappelle quand m\u00eame que la Suisse bien soutient le cessez-le-feu en Syrie, reste que la diplomatie onusienne surtout c'est beaucoup une affaire de symboles et de d\u00e9clarations fortes la premi\u00e8re apparition d'Ignazio Cassis, il aura peut-\u00eatre davantage frapp\u00e9 la sc\u00e8ne nationale qu'internationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [86%] :\r\nSabine, merci et nos 2 invit\u00e9s nous ont rejoint, 2 invit\u00e9s qui qui scrutent les d\u00e9bats avec avec intention parce qu'ils vont peut-\u00eatre devoir s'\u00e9clipser bri\u00e8vement pour pour aller voter revenir ensuite nos invit\u00e9s sur un Dakar, oui ce concert national socialiste vaudoise et France, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR Vaudois bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir, alors \u00e9videmment, la r\u00e8gle du jeu \u00e0 Berne c'est que d\u00e8s que vous devez aller voter, vous partez et nous on se d\u00e9brouille, voil\u00e0 monsieur profiter de votre pr\u00e9sence c'est premi\u00e8re cette premi\u00e8re d\u00e9claration devant l'ONU le le mot Syrie n'a pas, n'a pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9, pas de d\u00e9nonciation de de ce qui se passe actuellement en Syrie Reyes, car oui, c'est une, c'est une erreur, c'est un manque d'empathie de de la part du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:20) [91%] :\r\nOui, alors, de toute \u00e9vidence c'est c'est un manque d'empathie, d'autant plus dans la situation catastrophique qui est en train de vivre une partie de la s\u00e9rie en ce moment m\u00eame un dans dans cette r\u00e9gion de, de, de Ghouta et c'est vrai que il est vrai que voil\u00e0, il y a ce concept de neutralit\u00e9 dans dans notre pays, c'est clair, mais ce concept de neutralit\u00e9 n'emp\u00eache pas de faire preuve de compassion n'emp\u00eache pas d'esquisser un certain nombre de de solutions en tout cas de tenter de solution de paix et je pense que, disons, ce serait \u00e9videmment le r\u00f4le de notre de notre ministre des Affaires \u00eatre \u00e9trang\u00e8re d'autant plus du pays, en l'occurrence de la Suisse, si\u00e8ge des des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz voil\u00e0 ce que tous les autres orateurs ont ont fait des petites phrases la d\u00eeme la diplomatie onusienne passe aussi par les petites phrases, son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter le faisait assez r\u00e9guli\u00e8rement, c'est un changement dans la politique \u00e9trang\u00e8re, qu'il y a actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [88%] :\r\nAlors, un changement de la police politique \u00e9trang\u00e8re, je ne crois pas, en tous les cas pas sur cet av\u00e8nement la pas sur, c'est ce discours \u00e0 l'ONU qui a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e aujourd'hui, mais peut-\u00eatre un autre Style, \u00e7a c'est \u00e9vident aussi, je pense qu'on veut peut-\u00eatre un jour, j'ai un tout petit peu trop rapidement la politique monsieur Cassis met en place, dans la mesure o\u00f9 je rappelle \u00e7a \u00e9t\u00e9 dit d'ailleurs dans le commentaire que le d\u00e9partement son d\u00e9partement condamne tout combat arm\u00e9 sur place, donc je crois que la position suisse finalement \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement clair, apr\u00e8s c'est lui qui choisit son discours, il reste neutre sur cette question l\u00e0 peut-\u00eatre prendra -t-il une autre occasion finalement pour se positionner de mani\u00e8re plus claire mais l\u00e0, c'\u00e9tait son discours d'entrer \u00e0 l'ONU, c'est un discours qui a \u00e9t\u00e9 qui s'est voulu assez g\u00e9n\u00e9rale, donc, de ce point de vue l\u00e0 je crois pas qu'il faut avoir des conclusions trop h\u00e2tives comme mon excellente voisine a fait il y a un instant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [89%] :\r\nAvec Borloo Ignazio Cassis qui dit quand m\u00eame que les conflits, les conflits co\u00fbtent cher, et puis ce serait des \u00e9conomies possibles pour les \u00c9tats, que ce serait aussi un bienfait pour la Suisse que dans les d\u00e9clarations du jouer avant, quel cynisme quand m\u00eame de sa part aussi de parler de la prosp\u00e9rit\u00e9 des Suisses qu'il faut maintenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [91%] :\r\nAlors bon, la politique, \u00eatre la Conf\u00e9d\u00e9ration se fondent quand m\u00eame sur la volont\u00e9 de d\u00e9fendent la Suisse, donc les int\u00e9r\u00eats des Suisses sans peut nier, je crois que c'est aussi sa responsabilit\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 ce poste, c'est pour \u00e7a que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 leur poste, donc l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse oui maintenant la politique \u00e9trang\u00e8re, je crois qu'on on est sa politique \u00e9trang\u00e8re, on va pas la juger avec une phrase qui est sorti de son contexte, c'est un discours assez long, c'est un discours qui m\u00e9rite d'\u00eatre analys\u00e9e dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [92%] :\r\nRebecca Ruiz, on a beaucoup parl\u00e9 de neutralit\u00e9 active pendant longtemps, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a la marque de fabrique de de la Suisse est -ce que l\u00e0 on est en train de changer l\u00e0 comme la neutralit\u00e9 notre politique de neutralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:03) [91%] :\r\nJe ne sais pas, c'est vrai que Monsieur Burkhalter, de ce point de vue -l\u00e0 nous nous a en tout cas, habitu\u00e9 \u00e0 une neutralit\u00e9 active certes mais qui \u00e9tait aussi tout \u00e0 fait en phase avec disons ce qu'on attendait de de la part de notre pays qui, je le r\u00e9p\u00e8te, est quand m\u00eame le si\u00e8ge de d'organisations internationales majeures et c'est clair que pour moi, peut-\u00eatre pour pour contredire ce que disait mon coll\u00e8gue Borloo, ce n'est pas le le le Conseil des droits de l'homme, ce n'est pas un acte devant, devant lequel on tient un discours uniquement Prod au suite Irlande First en pr\u00f4nant voil\u00e0 notre prosp\u00e9rit\u00e9, alors qu'il y a des des drames qui sont en train de se jouer dans le monde actuellement et en particulier en Syrie, \u00e0 mon avis, c'est une erreur de de ne pas l'avoir au moins mentionn\u00e9 une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:44) [88%] :\r\nOn ne sait pas ce qui a \u00e9t\u00e9 fait il y a pas un discours uniquement tourn\u00e9 sous la Suisse d'un discours g\u00e9n\u00e9raliste qui a \u00e9t\u00e9 assez long, alors on en extrait un tout petit chapitre l\u00e0 de son discours, encore une fois, je crois qu'il \u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 pour d\u00e9fendre aussi les int\u00e9r\u00eats de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [86%] :\r\nVous restez avec nous Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz Rebecca Ruiz, enfin sauf si. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C00CADC-1C7F-4BA6-B5B4-F05FFA5E1C4D", "internalArchiveId": "8C00CADC-1C7F-4BA6-B5B4-F05FFA5E1C4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Xi Jinping en passe de se transformer en \"empereur rouge\"? Interview de Marc Laperrouza", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s avoir dirig\u00e9 la Chine d'une main de fer depuis cinq ans, Xi Jinping pourrait rester pr\u00e9sident aussi longtemps qu'il lui plaira gr\u00e2ce \u00e0 une modification de la Constitution. Interview de Marc Laperrouza, chercheur au coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de l'EPFL, sp\u00e9cialiste de la Chine.\r\n\r\n* * Xi Jinping en passe de se transformer en \"empereur rouge\"? Interview de Marc Laperrouza  \r\n****\r\nApr\u00e8s avoir dirig\u00e9 la Chine d'une main de fer depuis cinq ans, Xi Jinping pourrait rester pr\u00e9sident de la R\u00e9publique populaire aussi longtemps qu'il lui plaira.  Et ce gr\u00e2ce \u00e0 une modification de la Constitution  supprimant la limite de deux mandats pr\u00e9sidentiels \r\nCe projet de r\u00e9forme suscite de vives critiques sur l'internet chinois, critiques partiellement censur\u00e9es par le pouvoir, qui a lanc\u00e9 une campagne de propagande en faveur du chef de l'Etat. \r\nMarc Laperrouza bonsoir...\r\nVous \u00eates chercheur au coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de l'EPFL, sp\u00e9cialiste de la Chine...\r\nVous \u00eates surpris par cette r\u00e9action virulente des Chinois sur les r\u00e9seaux sociaux?\r\nJe pense sera pas facile pour Xi d'accomplir son objectif, car il y a \u00e0 la fois une confiance du peuple mais limit\u00e9e au fait que \"\u00e7a marche\". La population a fait l'impasse sur la politique tant que la croissance \u00e9co se poursuit, que leur pouvoir d'achat augmente et que des progr\u00e8s sont enregistr\u00e9s en mati\u00e8re d'environnement.\r\nConcernant \"les autorit\u00e9s\" on voit passer des commentaires permettant de penser que des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du National People Congress sont insatisfaits. Il y a de faibles dissenssions, il va falloir modifier la constitution, c'est historiquement difficile mais faisable.\r\n-A-t-il le pouvoir de la faire ? \r\nSur le fond oui, mais y'a modifications profondes. Il faudra voir quel est le taux d'abstention, le taux de refus. Mais ce sera faible...\r\n-Certains observateurs parlent de \"n\u00e9o-mao\u00efsme\" et d\u00e9noncent un v\u00e9ritable retour en arri\u00e8re en Chine. Vous partagez?\r\n-La Chine de 2018 n'est plus celle des ann\u00e9es 70, du si\u00e8cle dernier. Le pouvoir peut-il l'ignorer?\r\n-Le probl\u00e8me d'un homme surpuissant, seul, est qu'il devient la cible unique des critiques. Xi ne prend-il pas un risque donc en devenant cette cible unique?", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345670", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Xi Jinping en passe de se transformer en \"empereur rouge\"? Interview de Marc Laperrouza / FOR_2018-02-26T18:14:00_developpement-8", "Forum du 26.02.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s avoir dirig\u00e9 la Chine d'une main de fer depuis cinq ans, Xi Jinping pourrait rester pr\u00e9sident aussi longtemps qu'il lui plaira gr\u00e2ce \u00e0 une modification de la Constitution. Interview de Marc Laperrouza, chercheur au coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de l'EPFL, sp\u00e9cialiste de la Chine."], "variantIds": ["ece-9345670"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:09Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIci, on va quitter le le Palais f\u00e9d\u00e9ral pour parler de la Chine, et apr\u00e8s avoir dirig\u00e9 la Chine d'une main de fer depuis 5 ans, Xi Jinping pourrait rester pr\u00e9sident de la R\u00e9publique populaire aussi longtemps qu'il lui plaira et ce gr\u00e2ce \u00e0 une modification de la Constitution supprimant la limite de 2 mandats pr\u00e9sidentiels, ce projet de r\u00e9forme suscite de vives critiques sur l'internet chinois des critiques partiellement censur\u00e9 par le pouvoir qui a lanc\u00e9 une campagne de propagande en faveur du chef de l'\u00c9tat, bonsoir Marc Laperrouza, vous \u00eates chercheur au coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de les PFL, le sp\u00e9cialiste de la Chine est -ce que vous \u00eates surpris de cette d\u00e9ferlante des Chinois sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [89%] :\r\nAlors le le d\u00e9bat politique en Chine et beaucoup plus vif que ce qu'on pense que ce qu'on pense ici en fait donc c'est pas tout \u00e0 fait, pas du tout surpris qu'ait d\u00e9bat pas plus surpris du reste de cette proposition de hausse, r\u00e9vision de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [92%] :\r\nEst-ce que Xi Jinping r\u00e9ellement le pouvoir de faire \u00e7a, cette modification est -ce que ce projet peut aller au bout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:04) [88%] :\r\nOui, \u00e7a je pense que c'est c'est pas, c'est pas un soucis du reste d'annonce, en fait, c'est suite \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements il y a, en octobre 2017 on avait inscrit la pens\u00e9e Jinping dans les statuts du parti, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme noyau dirigeant du Parti communiste en 2016 et puis plus r\u00e9cemment chez avait pr\u00e9senter un peu potentiel successeur pour 2022, donc d'une certaine mani\u00e8re, certains analystes du reste et on comprend encore moins surpris que que moi du reste par cette par cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [93%] :\r\nCette cette limitation de des des mandats cette restriction elle avait \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e pour \u00e9viter justement l'autoritarisme, les violences et les luttes de factions qui ont qui ont marqu\u00e9 le r\u00e8gne de Mao Ts\u00e9-Toung ou est -ce qu'on peut vraiment imaginer du coup qu'on qu'on y revienne aussi facilement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [89%] :\r\nBon alors, il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res d'interpr\u00e9ter ce ce qui se passe d'abord juste rapport de clarification, l\u00e0 on parle de ne plus limiter la pr\u00e9sidence \u00e0 Duterme la pr\u00e9sidence de la Chine, c'est quelque chose d'important ne c'est pas aussi aussi importante que d'\u00eatre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti donc dans la position du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, elle n'est pas limit\u00e9 \u00e7a c'est une chose importante pour ceux qui ferait il y a un an, ce qui se passe en Russie avec Poutine, c'est pas la m\u00eame forme de pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [88%] :\r\nMais quand m\u00eame sur, sur la sc\u00e8ne internationale, on assiste aussi \u00e0 un moment o\u00f9 la Chine notamment via son son pr\u00e9sident se prend une place peut-\u00eatre aussi un peu la place que Donald Trump est en train d'abandonner, se veut un peu leader dans un certain nombre de dossiers, que ce soit sur l'\u00e9cologie, enfin il y a, il y a aussi un en une prise de parole sur s\u00e9nateur Monsieur Nasse c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi qui motive le pr\u00e9sident vous le rester. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:42) [89%] :\r\nJe pense qu'il y a plusieurs plusieurs motivations potentiels : la premi\u00e8re, je partage votre avis, il y a une une forme de de retour en arri\u00e8re par rapport \u00e0 l'institutionnalisation qu'on avait eu 92, l\u00e0 il y a maintenant on a un homme fort \u00e0 la t\u00eate d'un parti disciplin\u00e9, on va dire effectivement Jinping prend prend quelque part le le l'espace qui lui a laiss\u00e9 par par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, alors peut-\u00eatre, c'est une bonne nouvelle si on regarde l'environnement je crois que la Chine a vraiment besoin de de traiter les probl\u00e8mes environnementaux, \u00e7a peut \u00eatre une moins bonne nouvelle pour pour d'autres, d'autres aspects, maintenant, une chose qui est qui est importante par rapport \u00e0 cette cette prise de limite \u00e0 l'imitation du terme d'une certaine mani\u00e8re, on peut voir \u00e7a aussi, comme au temps pass\u00e9 cette cette r\u00e9vision maintenant que \u00e0 la fin de son 100 2\u00e8me terme une une une premi\u00e8re mani\u00e8re de voir les choses, la 2\u00e8me, c'est peut-\u00eatre aussi de laisser \u00e0 Jinping un peu plus de temps pour faire les r\u00e9formes qui sont n\u00e9cessaires parce que, et donc \u00e7a c'est pas forc\u00e9ment un aveu de de force ou de faiblesse et c'est vrai que sous l'\u00e9poque routine Tao, c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 les r\u00e9formes auraient pu, on aurait peut-\u00eatre d\u00fb \u00eatre faite maintenant, c'est d'autant plus pressant de mener ces r\u00e9formes et peut-\u00eatre, on pourrait dire \u00e7a d'une mani\u00e8re tr\u00e8s ben voil\u00e0, il faut un peu plus de donc de pr\u00e9vue pour pour mener ces r\u00e9formes \u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [88%] :\r\nVous dites : la fonction pr\u00e9sidentielle, c'est moins important que d'\u00eatre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti communiste chinois, malgr\u00e9 tout, Xi Jinping cumule depuis 2012 et les fonctions \u00e0 la t\u00eate de cette 2\u00e8me puissance mondiale est -ce qu'on peut comparer Xi Jinping \u00e0 Mao. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:22) [85%] :\r\nJe pense que c'est quand m\u00eame de p\u00e9riode de tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, le l'id\u00e9ologie du parti et moi et moins important de l'\u00e9conomie est beaucoup plus importante si on devait trouver un emploi comment \u00e7a serait effectivement qu'aujourd'hui l'homme fort de la Chine, c'est : on peut aussi souvenir que Mao n'a pas \u00e9t\u00e9 du tout puissant durant tout son r\u00e8gne, mais on a quand m\u00eame dans une face quand m\u00eame relativement relativement diff\u00e9rente peut-\u00eatre l'autre chose, c'est que la Chine est quand m\u00eame beaucoup plus ouverte sur le, sur le reste du monde, qu'elle ne l'\u00e9tait sous Mao. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [88%] :\r\nOn l'a dit, c'est ce projet de r\u00e9forme suscite de vives critiques sur sur l'internet chinois est -ce qu'il ne risque pas d'\u00eatre de devenir la force de de de cible unique des, des, des critiques de devenir oui je d'\u00eatre de trop sous sous le feu des les critiques de son pays \u00e0 devenir tr\u00e8s, tr\u00e8s impopulaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:19) [91%] :\r\nMoi je pense que on per\u00e7oit toujours une partie du d\u00e9bat qui a lieu en Chine il y a probablement une frange de la population qui voit encore, peut-\u00eatre pas pour longtemps, mais son ses revenus augmenter, donc on va dire : l'\u00e9conomie continue \u00e0 accro\u00eetre \u00e0 3 4 5 6 pourcent je je ne suis pas s\u00fbr qu'il y a forc\u00e9ment des vell\u00e9it\u00e9s de de s'opposer frontalement par rapport \u00e0 Vivendi, ce qui m'inqui\u00e8te toujours mon Chine c'est toujours, c'est plut\u00f4t l'environnement, et \u00e7a c'est quelque chose de beaucoup plus difficiles \u00e0 contr\u00f4ler que une monnaie unique, une \u00e9conomique que la productivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [90%] :\r\nVous l'avez dit vous- m\u00eame \u00e0 la Chine plus ouverte aujourd'hui la Chine de 2018 n'est plus celle des ann\u00e9es 70 17 du si\u00e8cle dernier est -ce que le pouvoir peut l'ignorer, notamment en continuant \u00e0 \u00e0 censurer Internet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:15) [87%] :\r\nCette censure d'internet on on en parle souvent, effectivement, un crit\u00e8re Facebook sont les tout sociaux qui sont, qui sont censur\u00e9s, par contre il faut pas oublier qu'il y a quand m\u00eame tout \u00e0 y un d\u00e9bat tr\u00e8s vif en Chine sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est pas les m\u00eames r\u00e9seaux sociaux qu'on conna\u00eet ici et des mani\u00e8res de contourner cette censure en s'exprimant de mani\u00e8re plus ou moins imag\u00e9e parce il faut jamais sous- estimer le le justifient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat qui a en fait sur internet chinois qui n'est pas exactement celui qu'on qu'on per\u00e7oit mais je rappelle effectivement toujours une question censure par rapport aux autres m\u00e9dias sociaux du Cauberg, enfin, le patron de Facebook \u00e7a agit certes de mani\u00e8re d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment d'ouvrir le march\u00e9 chinois tr\u00e8s diffi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [92%] :\r\nSur les les commentaires que que on a quand m\u00eame pu voir sur Viber, le r\u00e9seau social chinois, certains parlaient d'un risque de d\u00e9rive \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord et un pouvoir du m\u00eame type, ce que ce qu'on peut imaginer \u00e7a, c'est une crainte qu'on peut avoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:17) [65%] :\r\nC'est la on fait avec l'accord si leur est un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [87%] :\r\nDes commentateurs chinois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:23) [83%] :\r\nOui, non, je pense qu'elle est l\u00e0, on n'a pas, on n'a pas exactement, m\u00eame chose d\u00e9j\u00e0 une Cor\u00e9e du Nord, la Cor\u00e9e du Nord, et je crois une de un du seul Parti communiste h\u00e9r\u00e9ditaire, on a, il y a toujours des Liens de filiation \u00e0 une aussi le fils de quelqu'un qui a exerc\u00e9 la longue marche \u00e7a pas comme \u00e7a, quand m\u00eame pas grand chose \u00e0 faire avec la la Cor\u00e9e du Nord, sachant qu'on puisse la corrida est quand m\u00eame un des pays les plus ferm\u00e9s dysfonctionnelle que tout le monde connaisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:47) [90%] :\r\nD'ce parall\u00e8le sur Internet, hein, cette transmission du pouvoir de p\u00e8re en fils qui faisait craindre \u00e0 certains peut-\u00eatre en Chine \u00e0 cette d\u00e9rive, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, Marc Laperrouza pour parler de la Chine, vous \u00eates chercheur au coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de les PFL et sp\u00e9cialiste de ce pays, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:05) [98%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laperrouza, Marc", "role": "Charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL et \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4994CBAC-B0E3-436B-8231-00FDAEAFF41D", "internalArchiveId": "4994CBAC-B0E3-436B-8231-00FDAEAFF41D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Egalit\u00e9 salariale devant les Etats: d\u00e9bat entre Rebecca Ruiz et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Alors que les Etats se prononceront mercredi sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes/femmes, La s\u00e9natrice lib\u00e9rale Karine Keller Sutter (PLR-SG) propose de laisser tomber cette modification de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 et inscrire des compensations pour les femmes dans le futur projet de r\u00e9forme des retraites. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS-VD) et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR-VD).\r\n\r\n* * Egalit\u00e9 salariale devant les Etats: d\u00e9bat entre Rebecca Ruiz et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz  Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise\r\net....\r\n Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz conseiller national PLR vaudois \r\nbonsoir...\r\nREBECCA RUIZ\r\n-projet de votre ministre...d\u00e9cevant? coquille vide? juste un symbole? \r\n(pas de sanction, pas de liste noire... juste informer les employ\u00e9s... repose sur la bonne volont\u00e9)\r\n-le m\u00e9canisme propos\u00e9 : usine \u00e0 gaz? bureaucratie inutile? manque sa cible?\r\n-La loi ne pr\u00e9voit aucune sanction (mais les entreprises cot\u00e9es en bourse devront publier les r\u00e9sultats de cette analyse)...aucun effet?\r\n-projet du CF a \u00e9t\u00e9 affaibli par la commission pour obtenir des voix \u00e0 droite...(pass\u00e9 de 50 \u00e0 cent employ\u00e9s...on toucherait moins de 6000 entreprises soit 99% pas concern\u00e9es (selon Anne Seydoux Christe et limit\u00e9 \u00e0 12 ans la validit\u00e9 du dispositif l\u00e9gal...et soustraire celles qui \tont \tmontr\u00e9 une fois qu'elles respectaient l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 de nouveaux \tcontr\u00f4les....)\r\n-quid proposition Karine Keller Suther: compensations pour les femmes dans le futur projet de r\u00e9fome des retraites. Et en \u00e9change, on laisse tomber le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale....Le PLR fait un pas vers vous...pr\u00eate \u00e0 saisir cette main tendue? au fond le projet de S. Sommaruga est de d\u00e9cevant pour vous...donc tant qu'\u00e0 faire...\r\n-c'est sur la politique familiale qu'il faut travailler....ainsi que sensiblisation et \u00e9ducation dans les \u00e9coles....\r\nFREDERIC BORLOZ\r\n-Egalit\u00e9 salariale entre hommes et femmes inscrite dans la Constitution suisse depuis 1981 et rest\u00e9e lettre morte....on voit bien\r\n\u00e9chec des mesures volontaristes...?\r\n\t-Pascal Couchepin,  ministre de l'Int\u00e9rieur,  \u00abdate historique\u00bb le 2 \tmars 2009 en lan\u00e7ant le \u00abDialogue sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires\u00bb.\r\n\tParvenir par le partenariat social, sur une base volontaire et \tfacultative.\r\n-projet est d\u00e9j\u00e0 un compromis avec des exceptions, comment justifier de ne pas l'accepter?\r\n-projet du CF a \u00e9t\u00e9 affaibli par la commission pour obtenir des voix \u00e0 droite...(pass\u00e9 de 50 \u00e0 cent employ\u00e9s...on toucherait moins de 6000 entreprises soit 99% pas concern\u00e9es ...!!!\r\n(selon Anne Seydoux Christe et limit\u00e9 \u00e0 12 ans la validit\u00e9 du dispositif l\u00e9gal...et soustraire celles qui \tont \tmontr\u00e9 une fois qu'elles respectaient l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 de nouveaux contr\u00f4les....)\r\n-quelle proposition...on peut pas continuer de dire c'est comme \u00e7a, c'est un mal de notre soci\u00e9t\u00e9...\r\n\t-exemple Autriche impose aux grandes entreprises une analyse des \tsalaires et d'en faire un rapport....Islande, va plus loin...contr\u00f4l\u00e9s par \tles autorit\u00e9s d\u00e8s 25 employ\u00e9s et sanctions financi\u00e8res...\r\n-soutient de la loi conditionn\u00e9 \u00e0 hausse de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65?", "durationSec": 339, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345672", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Egalit\u00e9 salariale devant les Etats: d\u00e9bat entre Rebecca Ruiz et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz / FOR_2018-02-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.02.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que les Etats se prononceront mercredi sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes/femmes, La s\u00e9natrice lib\u00e9rale Karine Keller Sutter (PLR-SG) propose de laisser tomber cette modification de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 et inscrire des compensations pour les femmes dans le futur projet de r\u00e9forme des retraites. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS-VD) et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR-VD)."], "variantIds": ["ece-9345672"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:09Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVers nous, on va reprendre dans leur parce que tout le monde est l\u00e0, on va reparler, \u00e9galit\u00e9 salariale et cette cette proposition de Marie oui, on en \u00e9tait rest\u00e9 avec vous un Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz la conseill\u00e8re nationale socialiste Rebecca Ruiz nous avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son point de vue hein sur ce projet de sa ministre Simonetta Sommaruga vous Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz tant que que PLR finalement, l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes est inscrit dans la Constitution suisse depuis 1981 elle est rest\u00e9e lettre morte, la preuve en fait que les mesures volontaristes ne fonctionne pas, il faut faire odieuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nBon alors, j'\u00e9tais pas venu \u00e0 se d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 pour \u00eatre contre la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 mais plut\u00f4t \u00eatre favorable \u00e0 la proposition de Madame Keller-Sutter, \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mon point de vue aujourd'hui je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [90%] :\r\nOn va la d\u00e9velopper un mais d\u00e9j\u00e0 sur le projet quand m\u00eame de de Simonetta Sommaruga qui sera d\u00e9battue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [90%] :\r\nAlors, je constate une chose, c'est que Lord les d\u00e9bats des d\u00e9bats sur pr\u00e9voyance 20 20 forc\u00e9 de constater que beaucoup de peu pr\u00e9occupation tourner autour justement, de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les hommes et les femmes, et certainement que cela a pes\u00e9 sur les r\u00e9sultats du vote au niveau de la population aujourd'hui, on est confront\u00e9 \u00e0 un projet de loi qui est un petit peu vid\u00e9e de sa substance, c'est un projet qui n'a pas de contrainte qu'il n'a pas de de mesures l\u00e9gales compte les entreprises qui ne respecteraient pas le le la loi, en revanche, il apporte beaucoup de complications administratives ou l'entreprises qui seraient concern\u00e9s, m\u00eame si elles sont finalement que 1 ou 2 pourcent des entreprises suisses dans ces conditions -l\u00e0, le projet a peu chance de passer la rampe, on verra \u00e7a mercredi, je crois que c'est le Conseil des \u00c9tats qui traitent de cette question l\u00e0 mercredi alors, raison pour laquelle la proposition de Madame Keller-Sutter moi je trouve qu'elle tombe \u00e0 pic dans l'faut \u00e9tablir une \u00e9galit\u00e9 une vraie \u00e9galit\u00e9 au niveau des retraites de la d\u00e9esse hante les hommes et les femmes, \u00e7a c'est quelque chose de de concret, on en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [94%] :\r\n40 ans de travail \u00e0 65 ans, enfin l'\u00e9galit\u00e9 pour vous \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [88%] :\r\n\u00e9coutez, il faut constater simplement que le le la loi comme elle est aujourd'hui risque bien de pas pass\u00e9 donc, \u00e7a, on en saura plus, encore une fois, mercredi mercredi soir, ce qui pourrait quand m\u00eame nous pousser et j'imagine, nos partenaires socialistes aussi \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur cette question de l'AVS qui qui r\u00e9tablirait quand m\u00eame une \u00e9galit\u00e9 cette fois concr\u00e8te financi\u00e8re s\u00fbre et durable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [91%] :\r\nRebecca Ruiz le le PLR vous tend la main, vous savez que vous aurez besoin de de la droite pour obtenir quelque chose est -ce que finalement c'est pas mieux que rien, de toute fa\u00e7on, le projet de Simonetta Sommaruga est forc\u00e9ment d\u00e9cevante parce que c'est d\u00e9j\u00e0 un compromis la Commission veut m\u00eame aller encore plus loin, se confondre pas tout abandonner et puis saisir cette proposition du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez, je pense que c'est hors de question qu'on renonce \u00e0 ce projet, quand bien m\u00eame ce projet mod\u00e9r\u00e9s et disons aussi enfin mon coll\u00e8gue Borloo nous dit maintenant qu'il reste de pas pass\u00e9 la rampe, mais finalement \u00e7a ne tient qu'\u00e0 vous qui passe la rampe, c'est-\u00e0-dire que si le PLR d\u00e9cide de voter en faveur de de ce projet pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, h\u00e9 bien le projet passera et comme je vous le disais avant pour nous, c'est hors de question, disons, de, de, de, de, il est, il est des compensations pour les femmes, pour les discriminations subies par le pass\u00e9, avec un projet qui porte sur l'avenir, sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz au fond, \u00e7a d\u00e9pend de vous, comment on peut ne pas accepter untel en partie jeudi PLR comment, au fond, on peut ne pas accepter untel projet ce qu'au fond il faut pas donner un signal et puis c'est \u00e7a la politique des petits pas, sinon il y a jamais rien qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [88%] :\r\nJe je partage votre avis, c'est-\u00e0-dire qu'on est assez d'accord avec Madame Ruiz, mais ce qu'on est tous les 2 conseillers nationaux et quel d\u00e9bat aura lieu au Conseil des \u00c9tats mais entre l'assurance en occurrence qui viendra ensuite, on verra bien, se bien s\u00fbr, mais je pense que les r\u00e9sultats du Conseil des attaques assez d\u00e9terminant sur la suite des op\u00e9rations, raison pour laquelle aujourd'hui on peut bien mettre les voeux qu'on veut sur ces r\u00e9sultats l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [89%] :\r\nMais la politique se fait en amont de ce d\u00e9bat, c'est maintenant que \u00e7a se dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [88%] :\r\nOui, alors, en revanche, si cette loi devait passer \u00e0 titre tout \u00e0 fait personnel, je suis plut\u00f4t favorable et je consid\u00e8re que c'est d\u00e9j\u00e0 une \u00e9tape, un 1er pas en avant, mais, mais, voil\u00e0, s'arr\u00eater sur cette loi qui est finalement assez insatisfaisante et puis l\u00e0, je suis entour\u00e9 d'un h\u00e9 bien vous semblent -ils dire dans vos commentaires y encore un instant s'arr\u00eater sur cette question, il s'arr\u00eater sur cette loi, c'est peut-\u00eatre pas satisfaisant, donc l'id\u00e9e de Madame Keller Sutter ne semble -t-il prend quand m\u00eame un certain sens dans ce d\u00e9bat- l\u00e0, par rapport notamment \u00e0 tout ce qui est \u00e9vident pr\u00e8s pr\u00e9voyance 20 nous avions d\u00e9fendu le PLR a d\u00e9fendu une meilleure \u00e9galit\u00e9 au niveau de la BA 115 hommes et femmes plut\u00f4t que ces 70 francs qui \u00e9taient distribu\u00e9s \u00e0 mauvais escient, de notre point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [92%] :\r\nC'est vrai, Rebecca dans la perspective du proche en projet que va pr\u00e9senter Alain Berset sur sur les les retraites, l\u00e0 c'est un pas vers une revalorisation des des retraites des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [91%] :\r\nOn a \u00e9videmment aucun probl\u00e8me avec des propositions qui viserait \u00e0 compenser, dans le 1er pilier et discriminations qui sont suivis par les femmes au contraire si c'est des propositions concr\u00e8tes viennent moi je dis : Welcome bienvenue, on va les \u00e9tudier avec beaucoup d'attention, mais on va pas nous faire croire maintenant nous faire les ces propositions de compensation avec cette question de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, \u00e7a c'est hors de question, c'est juste une mani\u00e8re de justifier le vote du PLR qui aura lieu dans quelques jours, contre l'\u00e9galit\u00e9 salariale et c'est finalement pour se donner bonne conscience que Madame Keller sous terre, femmes PLR qui bien maintenant avec ce type de proposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [78%] :\r\nEt grande conscience il croit pas : qui a dit le \u00e0 ma connaissance, elle fait simplement une proposition elle \u00e9change pas l'un pour l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [87%] :\r\nOn est au bout de ce d\u00e9bat, Rebecca Ruiz, ce concert national- socialiste vaudoise, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR Vaudois, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borloz, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Pr\u00e9sident section vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0209AE9-146B-43EF-8060-FC5C0F10EDBC", "internalArchiveId": "B0209AE9-146B-43EF-8060-FC5C0F10EDBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment mettre fin \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale homme-femme dans les grandes entreprises?", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut soumettre les grandes entreprises \u00e0 une analyse et un contr\u00f4le externe pour mettre fin \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale homme-femme. Les Etats en discuteront mercredi. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS/VD), et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR/VD).\r\n\r\n* * Comment mettre fin \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale homme-femme dans les grandes entreprises?  Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise\r\net....\r\n Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz conseiller national PLR vaudois \r\nbonsoir...\r\nREBECCA RUIZ\r\n-projet de votre ministre...d\u00e9cevant? coquille vide? juste un symbole? \r\n(pas de sanction, pas de liste noire... juste informer les employ\u00e9s... repose sur la bonne volont\u00e9)\r\n-le m\u00e9canisme propos\u00e9 : usine \u00e0 gaz? bureaucratie inutile? manque sa cible?\r\n-La loi ne pr\u00e9voit aucune sanction (mais les entreprises cot\u00e9es en bourse devront publier les r\u00e9sultats de cette analyse)...aucun effet?\r\n-projet du CF a \u00e9t\u00e9 affaibli par la commission pour obtenir des voix \u00e0 droite...(pass\u00e9 de 50 \u00e0 cent employ\u00e9s...on toucherait moins de 6000 entreprises soit 99% pas concern\u00e9es (selon Anne Seydoux Christe et limit\u00e9 \u00e0 12 ans la validit\u00e9 du dispositif l\u00e9gal...et soustraire celles qui \tont \tmontr\u00e9 une fois qu'elles respectaient l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 de nouveaux \tcontr\u00f4les....)\r\n-quid proposition Karine Keller Suther: compensations pour les femmes dans le futur projet de r\u00e9fome des retraites. Et en \u00e9change, on laisse tomber le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale....Le PLR fait un pas vers vous...pr\u00eate \u00e0 saisir cette main tendue? au fond le projet de S. Sommaruga est de d\u00e9cevant pour vous...donc tant qu'\u00e0 faire...\r\n-c'est sur la politique familiale qu'il faut travailler....ainsi que sensiblisation et \u00e9ducation dans les \u00e9coles....\r\nFREDERIC BORLOZ\r\n-Egalit\u00e9 salariale entre hommes et femmes inscrite dans la Constitution suisse depuis 1981 et rest\u00e9e lettre morte....on voit bien\r\n\u00e9chec des mesures volontaristes...?\r\n\t-Pascal Couchepin,  ministre de l'Int\u00e9rieur,  \u00abdate historique\u00bb le 2 \tmars 2009 en lan\u00e7ant le \u00abDialogue sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires\u00bb.\r\n\tParvenir par le partenariat social, sur une base volontaire et \tfacultative.\r\n-projet est d\u00e9j\u00e0 un compromis avec des exceptions, comment justifier de ne pas l'accepter?\r\n-projet du CF a \u00e9t\u00e9 affaibli par la commission pour obtenir des voix \u00e0 droite...(pass\u00e9 de 50 \u00e0 cent employ\u00e9s...on toucherait moins de 6000 entreprises soit 99% pas concern\u00e9es ...!!!\r\n(selon Anne Seydoux Christe et limit\u00e9 \u00e0 12 ans la validit\u00e9 du dispositif l\u00e9gal...et soustraire celles qui \tont \tmontr\u00e9 une fois qu'elles respectaient l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 de nouveaux contr\u00f4les....)\r\n-quelle proposition...on peut pas continuer de dire c'est comme \u00e7a, c'est un mal de notre soci\u00e9t\u00e9...\r\n\t-exemple Autriche impose aux grandes entreprises une analyse des \tsalaires et d'en faire un rapport....Islande, va plus loin...contr\u00f4l\u00e9s par \tles autorit\u00e9s d\u00e8s 25 employ\u00e9s et sanctions financi\u00e8res...\r\n-soutient de la loi conditionn\u00e9 \u00e0 hausse de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65?", "durationSec": 236, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345660", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Comment mettre fin \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale homme-femme dans les grandes entreprises? / FOR_2018-02-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut soumettre les grandes entreprises \u00e0 une analyse et un contr\u00f4le externe pour mettre fin \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale homme-femme. Les Etats en discuteront mercredi. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS/VD), et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9345660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:10Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va parler \u00e9galit\u00e9 salariale comment la r\u00e9aliser pr\u00e8s de 40 ans apr\u00e8s son inscription dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, le Conseil des \u00c9tats en d\u00e9bat ce mercredi, il va se prononcer sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, ce projet a une port\u00e9e strat\u00e9gique et symbolique importante, mais dans les faits, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 une version minimale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [90%] :\r\nOui, il pr\u00e9voit une analyse, un contr\u00f4le des salaires tous les 4 ans, c'est obligatoire uniquement pour les patrons qui emploient au moins 50 personnes ce qui toucherait 2 pourcent des entreprises, la moiti\u00e9 des employ\u00e9es en Suisse des collaborateurs seront inform\u00e9s mais pas de sanction ni de liste noire minimale, donc, mais avec une valeur strat\u00e9gique quand m\u00eame oui parce que l'\u00e9galit\u00e9 salariale a \u00e9t\u00e9 li\u00e9 strat\u00e9giquement \u00e0 la r\u00e9forme de l'AVS : d'accord pour augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, si et seulement si on concr\u00e9tise l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes, la gauche, la pression sur le con bourgeois apr\u00e8s le rejet de pr\u00e9voyance, 2020, l'Automne dernier un deal qui ennuie beaucoup le le PLR c'est ce qui a donn\u00e9 l'id\u00e9e \u00e0 la conseiller aux \u00c9tats lib\u00e9ral radical Karine Keller-Sutter d'inverser en quelque sorte le marchandage inverser le marchandage la n\u00e9gociation comment qu'est qu'elle propose une Keller-Sutter Al propose des compensations pour les femmes dans le futur projet de r\u00e9forme des retraites, la rente d\u00e9pend du revenu, elle serait revu \u00e0 la hausse pour les femmes et en \u00e9change, on laisse tomber le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e9galit\u00e9 des revenus, mais seulement au moment de la retraite, oui, il suffirait d'attendre 65 ans, en fait, l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 la retraite, dit comme \u00e7a, c'est vrai que ce n'est pas tr\u00e8s s\u00e9duisant pour les femmes mais Karine Keller-Sutter assurent qu'elles auraient plus \u00e0 gagner avec une retraite am\u00e9liorer plut\u00f4t qu'avec un projet d'\u00e9galit\u00e9 salariale version minimale, c'est que la lib\u00e9rale radicale, c'est aussi bien que le le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral un soit la gauche qui le trouve trop timide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [97%] :\r\nUn nouveau deal, c'est presque devenu une habitude pour faire passer la pilule aupr\u00e8s des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [90%] :\r\nSandra oui, c'est vrai que des gens en 95 1 pour faire passer la 10\u00e8me r\u00e9vision de l'AVS avec une hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 62 \u00e0 64 ans on avait propos\u00e9 en \u00e9change le splitting pour la premi\u00e8re fois on reconnaissait le revenu de la femme au sein du couple, une autonomie la valeur travail dans le mariage et en bonus \u00e9ducatif aussi, qui avait \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 pour pour garantir une rente aux femmes qui assumait l'\u00e9ducation des enfants \u00e0 la la pilule \u00e9tait pass\u00e9, m\u00eame si on parlait d'un pi\u00e8ge un sacrifice mal compens\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [86%] :\r\nAlexandra Richard merci Rebecca Ruiz disait Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo conseiller nationaux sont rest\u00e9s \u00e0 avec nous, Rebecca Ruiz je vous \u00eates conscient national- socialiste vaudoise, le projet de votre ministre Simonetta ce Sommaruga au fond est -ce qu'il est d\u00e9cevant est -ce que c'est juste un symbole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [91%] :\r\nAlors je d\u00e9j\u00e0 Pacs un symbole, c'est \u00e9videmment un projet qui, \u00e0 mon sens n'est pas assez abouti, hein, puisqu'il a pas de de volets de de sanctions envers les entreprises qui ne resterait respecteraient pas cette cette \u00e9galit\u00e9 salariale mais disons que \u00e7a reste quand m\u00eame un projet qui a le m\u00e9rite d'exister, qui, sans doute pourra quand m\u00eame faire disons avancer cette cette probl\u00e9matique, puisque je rappelle depuis 1908 c'est \u00e9crit dans la Constitution que l'\u00e9galit\u00e9 salariale doit exister, ce n'est toujours pas le cas dans d'autres pays, puisqu'on sait qu'il y a encore7,4 pourcent d'\u00e9cart entre les hommes et les femmes qui ne s'explique pas par par des crit\u00e8res objectifs, donc oui, c'est un projet qui est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [87%] :\r\nFaire avancer la probl\u00e9matique que vous dites, c'est sans m\u00e9rite est -ce que c'est pas pour cela, on fait pas une usine \u00e0 gaz avec une bureaucratie inutile est -ce que ce projet manque pas sa cible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [92%] :\r\nJe ne pense pas, je ne pense pas d'ailleurs, il y a, il y a des tentatives actuellement de la part de de la commission des \u00c9tats pour affaiblir encore plus ce ce projet, qui du coup ne concernerait plus que 1 pourcent des entreprises dans dans notre pays, c'est, c'est c'est pas acceptable et et le deal qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 maintenant par par Madame Keller-Sutter n'est \u00e9videmment pas acceptable non plus puisque le projet Madame Sommaruga est un projet qui est tourn\u00e9 vers l'avenir, pour emp\u00eacher les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 l'avenir, alors que la question des compensations dans l'AVS et l\u00e0 pour r\u00e9gler les affaires du pass\u00e9, on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borloz, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Pr\u00e9sident section vaudoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7F601D6-AA21-4FB7-9D3F-76A76658DB8F", "internalArchiveId": "F7F601D6-AA21-4FB7-9D3F-76A76658DB8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 26.02.2018", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Lucas Schlaepfer, de l'association La Coquille qui abrite des sans-abris;Nicolas Inglard, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'IMADEO, sp\u00e9cialiste du commerce de d\u00e9tail;Robin Eymann, esponsable \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, la FRC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (15 JO PAPIER BILAN GLOBAL/PA -REPRISE 22H30-) Les Jeux Olympiques de PyeongChang 2018 se sont achev\u00e9s hier sur un bilan positif. \r\nApr\u00e8s le succ\u00e8s des Jeux de S\u00e9oul en 1988 et de la Coupe du monde de football en 2002, le pays du \u00ab\u00a0Matin calme\u00a0\u00bb a mis en sc\u00e8ne sa modernit\u00e9 et sa technologie. \r\nLe bilan de ces deux semaines olympiques avec l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Pyongchang... Alain Th\u00e9voz.\r\n  58''\r\n((\u00ab Passion\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Connect\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: ces deux mots plac\u00e9s c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te sobrement formaient le slogan officiel de ces Jeux. \r\nPour la passion, on repassera\u00a0! Les Sud-Cor\u00e9ens ont accueilli ces Jeux et leurs participants avec respect et savoir-faire. Rien \u00e0 redire sur l'organisation et la bonne tenue des comp\u00e9titions. Mais en termes d'engouement, il fallait bien choisir ses disciplines pour ressentir une v\u00e9ritable ferveur. Les comp\u00e9titions de ski alpin par exemple se sont d\u00e9roul\u00e9es quasiment \u00e0 huis-clos. \r\nL'avantage de ces Jeux est qu'ils se sont en effet d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 la montagne, un retour \u00e0 une certaine normalit\u00e9. Des Jeux \u00e0 dimension plus humaine qu'\u00e0 Sotchi mais qui ont souffert, en montagne, d'un v\u00e9ritable p\u00f4le de rassemblement qui aurait permis de cr\u00e9er une atmosph\u00e8re festive. \r\nM\u00eame des Jeux \u00e0 dimension humaine ont un prix\u00a0! Celui de ces Jeux n'est pas d\u00e9risoire\u00a0: ils restent trop cher. 12 millions de francs. mais l'exp\u00e9rience a montr\u00e9 qu'il faut attendre plusieurs ann\u00e9es pour conna\u00eetre la facture finale. Alain Th\u00e9voz, RTS Sport, Pyeongchang))\r\n(Froid) **** Apr\u00e8s avoir regard\u00e9 les spectateurs de ces jeux olympiques grelotter dans les tribunes de Pyongchang... \u00e0 notre tour de faire face aux temp\u00e9ratures n\u00e9gatives! \r\nToute l'Europe est confront\u00e9e depuis hier \u00e0 une vague de froid exceptionnelle... venue de Sib\u00e9rie.\r\nDes temp\u00e9ratures glaciales qui ont d\u00e9j\u00e0 fait au moins trois victimes: une en France et deux en Pologne\r\nLes services m\u00e9t\u00e9orologiques annoncent -25 degr\u00e9s en Roumanie... ou encore -35 dans le centre de la Russie.\r\nEn Suisse... le mercure affichera au mieux -5 degr\u00e9s en plaine aujourd'hui... mais les temp\u00e9ratures ressenties seront de l'ordre de -16...sur le plateau... en raison de la bise.\r\nEt \u00e7a va encore se refroidir dans les prochains jours. \r\nLes villes de Lausanne et Gen\u00e8ve ont d'ailleurs ouvert des places d'accueil suppl\u00e9mentaires pour les sans abri.\r\n(05 GRAND FROID: NEUCH\u00c2TEL ET ARC JURASSIEN/IV SCHLAEPFER -REPRISE 22H30-) **** Dans les cantons de Neuch\u00e2tel...et du Jura... en revanche les structures d'h\u00e9bergement d'urgence ne s'attendent pas \u00e0 une hausse extraordinaire de la fr\u00e9quentation.\r\nEffectivement... la r\u00e9alit\u00e9 est toute diff\u00e9rente dans ces r\u00e9gions...\r\nLucas Schlaepfer h\u00e9b\u00e8rge r\u00e9guli\u00e8rement des personnes sans-abris \u00e0 La Coquille, une association qui oeuvre en ville de La-Chaux-De-FOnds.\r\nEt selon lui, le froid n'engendra pas une demande plus forte. \r\n  43''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(03 GE GREVE ONU/PA) Journ\u00e9e de protestation en vue... aujourd'hui \u00e0 l'ONU.. \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLa 37e session du Conseil des droits de l'homme s'appr\u00eate \u00e0 commencer... et le personnel des nations unies.. lui... veut s'\u00e9lever contre des coupes salariales.\r\nSelon l'Agence France Presse: un appel \u00e0 un arr\u00eat de travail d'une demi-journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la coordination des syndicats et associations du personnel. \r\nSeule inconnue pour l'heure, le nombre de personnes qui participeront \u00e0 ce d\u00e9brayage. Sylvie Belzer\r\n  49''\r\n((\"Nous avons tent\u00e9 d'autres formes de protestation, mais en vain\" a assur\u00e9 Ian Richards, le responsable du conseil de coordination des synidcats et associations de personnel. Dans une lettre envoy\u00e9e aux diff\u00e9rents responsables des agences onusienne, ces m\u00eames association de personnel d\u00e9nonceraient une d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail. Des r\u00e9ductions de salaires de 3,5%, qui pourraient \u00eatre suivie par une novuelle r\u00e9visions \u00e0 la baisse des conditions financi\u00e8rs au mois de juin. Selon les indications donn\u00e9es \u00e0 l'agence france presse, la seule incertitude porterait sur le nombre de personnes qui participeraient \u00e0 ce mouvement de contestation, sur les 9'500 employ\u00e9s de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve ainsi que sur l'impact que cet arr\u00eat de travail pourrait avoir. Car la semaine est charg\u00e9e \u00e0 l'ONU. Une centaine de chefs d'Etat, de ministres ou de repr\u00e9sentants de divers pays sont attendus pour la 37e session du Conseil des droits de l'homme ainsi que pour des r\u00e9unions de la Conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement.))\r\n(Syrie) **** Le r\u00e9gime syrien continue son offensive contre les rebelles de la Ghouta orientale... malgr\u00e9 la tr\u00eave vot\u00e9e samedi \u00e0 l'ONU.\r\nLes raids a\u00e9riens sont moins nombreux... depuis deux jours... mais les combats au sol... eux... sont les plus violents depuis le d\u00e9but du mois... selon l'Observatoire syrien des Droits de l'homme\r\nLe bilan... lui... s'alourdit de jour en jour... plus de 500 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en une semaine.... \r\nSelon les autorit\u00e9s saniraires de la r\u00e9gion... plusieurs personnes ont aussi montr\u00e9 des symptomes li\u00e9s \u00e0 des expositions au chlore. \r\nUne information qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 comment\u00e9e par Damas.\r\n(Manif Bruxelles) **** 10 000 personnes ont manifest\u00e9... hier \u00e0 Bruxelles... pour faire part de leur solidarit\u00e9 envers les migrants.\r\n\"Plus d'humanit\u00e9\"... c'\u00e9tait le credo de ces protestataires... qui estiment que le gouvernement belge applique une politique migratoire trop s\u00e9v\u00e8re.\r\nIls s'opposent notamment \u00e0 un projet de loi actuellement \u00e0 l'\u00e9tude au Parlement... \r\nS'il passe la rampe... les juges auront le droit d'autoriser  des visites au domicile d'un particulier... pour interpeller un migrant qui ferait l'objet d'un ordre de quitter le territoire. \r\nLa manifestation \u00e9tait organis\u00e9e par un collectif compos\u00e9 d'une douzaine d'associations et d'ONG...\r\n(TF2/ BOYCOTT NESTLE, COOP SE RADICALISE) **** Initi\u00e9 depuis une semaine, le boycott de produits Nestl\u00e9 par plusieurs distributeurs europ\u00e9ens, dont la Coop, se poursuit. \r\nOrchestr\u00e9 par une alliance qui s'appelle AgeCore, ce blocage est r\u00e9v\u00e9lateur d'un changement de strat\u00e9gie du deuxi\u00e8me distributeur de Suisse, selon certains observateurs.\r\nCoop... jusqu'ici bon \u00e9l\u00e8ve... emploie pour la premi\u00e8re fois la force pour obtenir de Nestl\u00e9 une baisse de ses prix. Cynthia Racine\r\n 1'37''\r\n((Coop n'est pas seul dans cette bataille. L'enseigne b\u00e2loise s'est alli\u00e9e \u00e0 un groupe de distributeurs de 6 pays europ\u00e9ens qui repr\u00e9sentent ensemble environ 2 milliards de chiffre d'affaires de Nestl\u00e9 en Europe.\r\nCoop est oblig\u00e9 de s'adapter \u00e0 un march\u00e9 en pleine mutation. Selon une \u00e9tude de Cr\u00e9dit Suisse, 1 franc sur 10 est d\u00e9pens\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, dans le commerce de d\u00e9tail. Ce combat contre Nestl\u00e9 pourrait ne pas \u00eatre le dernier... Nicolas Inglard, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'IMADEO, sp\u00e9cialiste du commerce de d\u00e9tail.\r\n-> SON 1\r\nUn mouvement qui sert les int\u00e9r\u00eats consommateurs suisse. Robin Eymann applaudit, il est responsable \u00e9conomique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs -la FRC-.\r\n-> SON 2\r\nLe boycott de produits \"trop chers\" par Coop est le troisi\u00e8me du genre, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse romande. Aujourd'hui, il est le plus important -150 produits sont concern\u00e9s- et c'est le premier \u00e0 ne cibler qu'une seule marque Nestl\u00e9.))\r\n(Ryad op\u00e9ra jazz) **** La musique \u00e9tait \u00e0 l'honneur ce week-end en Arabie Saoudite... avec deux grandes premi\u00e8res pour le pays.\r\nLa tenue d'un op\u00e9ra... et d'un festival de jazz \u00e0 Ryad....\r\nDes \u00e9v\u00e9nements qui auraient \u00e9t\u00e9 inimaginables il y a quelques ann\u00e9es: car la police religieuse saoudienne avait l'autorit\u00e9 d'emp\u00eacher les concerts et de pr\u00e9venir la mixit\u00e9 dans les lieux public.\r\nMais le prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salmane a lanc\u00e9 depuis quelques mois une politique plus lib\u00e9rale...\r\nL'arabie saoudite devrait d'ailleurs organiser plus de 5000 festivals et concerts cette ann\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(12 ETUDE MARCHE OCEANS/PA) Plus de la moiti\u00e9 des oc\u00e9ans est exploit\u00e9e par de grands chalutiers industriels. C'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Science (jeudi). La m\u00e9thode est in\u00e9dite, elle se base sur des observations depuis l'espace. Elle permet pour la toute premi\u00e8re fois de cartographier pr\u00e9cis\u00e9ment l'exploitation des oc\u00e9ans. Cynthia Racine\r\n  43''\r\n((Cinq pays se partagent la palme de la pr\u00e9sence des grands chalutiers industriels sur les oc\u00e9ans. Il s'agit de l'Espagne, de Taiwan, du Japon et de la Cor\u00e9e du Sud. Sans oublier, en t\u00eate de classement: la Chine. \u00c0 eux seul ils repr\u00e9sentent 85% de l'exploitation des oc\u00e9ans. Autre constatation au moins 55% de la surface des oc\u00e9ans est actuellement ratiss\u00e9e par ces bateaux. La part des oc\u00e9ans p\u00each\u00e9 est donc quatre fois plus importante que la surface cultiv\u00e9e pour l'agriculture. Objectif de cette \u00e9tude: affiner la r\u00e9glementation en la mati\u00e8re, r\u00e9duire la p\u00eache ill\u00e9gale et mettre en place des pratiques plus durables. Les experts estiment que pr\u00e8s d'un tiers des stocks mondiaux de poissons sont pr\u00e9lev\u00e9s des oc\u00e9ans \u00e0 un rythme insoutenable.))", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345683", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-02-26T05:59:53_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-02-26T05:59:53_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9345689", "ece-9345683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T14:36:04Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLe journal Marianne Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, clap de fin pour les Jeux olympiques de Pyongchang, le grand rendez- vous mondial des sports d'hiver s'est achev\u00e9e hier et le bilan est plut\u00f4t positif pour la Cor\u00e9e du Sud, tout a fonctionn\u00e9 comme sur des roulettes, du point de vue de l'organisation, en revanche, l'engouement lui \u00e9tait aux abonn\u00e9s absents, les bonnes et les doudounes sont de mise depuis hier en Suisse, ce qu'il faut faire face \u00e0 une vague de froid exceptionnelle et dans plusieurs cantons, elle donne lieu \u00e0 des mesures exceptionnelles pour l'accueil des sans abris, ce n'est pas le cas \u00e0 La Chaux-de-Fonds explications dans ce journal et puis dans ce journal, nous reviendrons aussi sur le boycott de produits Nestl\u00e9, qui est actuellement op\u00e9r\u00e9 par plusieurs distributeurs europ\u00e9ens coop en fait partie et c'est une premi\u00e8re, une premi\u00e8re qui pourrait \u00eatre r\u00e9v\u00e9latrice d'un changement de strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [93%] :\r\nLes Jeux olympiques de Pyongyang 2018 se sont donc achev\u00e9 hier sur un bilan positif : apr\u00e8s le succ\u00e8s des Jeux de S\u00e9oul en 1988 et celui de la Coupe du monde de football en 2002 le pays du matin calme, a mis en sc\u00e8ne sa modernit\u00e9, sa technologie aussi le bilan de ces 2 semaines olympiques avec l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Pyongchang qu'Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [92%] :\r\nPassion et connect\u00e9, ces 2 mots plac\u00e9s c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te sobrement formaient le slogan officiel de ces Jeux, pour la passion on repassera les Sud-Cor\u00e9ens ont accueilli ces Jeux et leurs participants avec respect et savoir- faire rien mardi sur l'organisation et la bonne tenue des comp\u00e9titions mais au terme d'engouement, il fallait bien choisir ses disciplines pour ressentir une v\u00e9ritable ferveur les comp\u00e9titions de ce qui alpin, par exemple, se sont d\u00e9roul\u00e9es quasiment \u00e0 huis-clos, la montage de CGEA, qu'ils se sont en effet d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 la montagne, un retour \u00e0 une certaine normalit\u00e9 des Jeux \u00e0 dimension plus humaine qu'\u00e0 Sotchi, mais qui ont souffert en montagne, d'un v\u00e9ritable p\u00f4le de rassemblement qui aurait permis de cr\u00e9er une atmosph\u00e8re festive m\u00eame des Jeux \u00e0 dimension humaine ont un prix, celui de ces je n'est pas d\u00e9risoire, il reste trop cher 12 millions de francs, mais l'exp\u00e9rience a montr\u00e9 qu'il faut attendre plusieurs ann\u00e9es pour conna\u00eetre la facture finale Alain Th\u00e9voz RTS Sport Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [94%] :\r\nOn a vu les spectateurs des Jeux olympiques grelotter dans les tribunes, h\u00e9 bien c'est notre tour d'avoir froid ce matin, toute l'Europe est confront\u00e9e depuis hier \u00e0 une vague de froid exceptionnelle venue de Sib\u00e9rie, les temp\u00e9ratures glaciales, qui ont d\u00e9j\u00e0 fait au moins 3 victimes une en France et 2 on Pologne les services m\u00e9t\u00e9orologiques annoncent moins 25 degr\u00e9s en Roumanie ou encore moins 35 dans le centre de la Russie en Suisse, le mercure affichera au mieux 5 degr\u00e9s en plaine aujourd'hui mais les temp\u00e9ratures ressenties seront de l'ordre de moins de 16 sur le plateau en raison de la bise et \u00e7a va encore se refroidir dans les prochains jours, les villes de Lausanne et Gen\u00e8ve ont d'ailleurs ouvert des places d'accueil suppl\u00e9mentaires pour les sans abri en revanche dans les cantons Neuch\u00e2tel et du Jura, les structures d'h\u00e9bergement d'urgence ne s'attendent pas \u00e0 une hausse extraordinaire de la fr\u00e9quentation, effectivement, la r\u00e9alit\u00e9 est toute diff\u00e9rente dans ces r\u00e9gions, Lucas Schl\u00e4pfer h\u00e9berge r\u00e9guli\u00e8rement des personnes sans abri \u00e0 La Coquille, une association qui oeuvre en ville de La Chaux-de-Fonds et selon lui, le froid n'engendrera pas une demande plus forte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:05) [95%] :\r\nC'est pas le froid qui va nous amener plus de monde, c'est plut\u00f4t les situations personnelles. \r\nComme la perte d'un appartement, un incendie ou simplement de se retrouver \u00e0 la rue, pour une autre raison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [94%] :\r\nQuelle est la diff\u00e9rence entre une ville comme la Chaudefond et une ville comme Lausanne comme Gen\u00e8ve il y a moins de personnes sans abri ou alors les strat\u00e9gies de ces personnes sont diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:27) [89%] :\r\nOn a un petit peu plus de chances de r\u00e9cup\u00e9rer quelques centimes \u00e0 Gen\u00e8ve qu'\u00e0 La Chaux-de-Fonds, c'est pas une ville qui vit dans les rues, on est plut\u00f4t une ville qui vit dans les lieux, ici on a pas de gens qui viennent mendier, on a entendu des musiciens de rue, mais ce n'est pas un grand march\u00e9 tr\u00e8s attrayant pour eux contrairement \u00e0 Lausanne ou Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard journ\u00e9e de protestation en vue aujourd'hui \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, la 37\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme s'appr\u00eate \u00e0 commencer et le personnel des Nations unies, lui, veut s'\u00e9lever contre les coupes salariales, selon l'Agence France Presse, un appel \u00e0 un arr\u00eat de travail d'une demi- journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la coordination des syndicats et associations du personnel de l'ONU, seule inconnue pour l'heure, le nombre de personnes qui participeront \u00e0 ce d\u00e9brayage Sylvie belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:14) [94%] :\r\nNous avons tent\u00e9 d'autres formes de protestation, mais en vain, a assur\u00e9 le responsable du Conseil de coordination des syndicats et associations de personnel dans une lettre envoy\u00e9e aux diff\u00e9rents responsables des agences onusiennes, ces m\u00eames associations d\u00e9noncent une d\u00e9terioration des conditions de travail des r\u00e9ductions de salaires de3,5 pourcent qui pourrait \u00eatre suivie par une nouvelle r\u00e9vision \u00e0 la baisse des conditions financi\u00e8res au mois de juin, selon les indications donn\u00e9es \u00e0 l'Agence France- Presse, la seule incertitude porterait sur le nombre de personnes qui participerait \u00e0 ce mouvement de contestation sur les 9500 employ\u00e9 de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, ainsi que sur l'impact que cet arr\u00eat de travail pourrait avoir car la semaine et charg\u00e9 \u00e0 l'ONU une centaine de chefs d'\u00c9tat de ministres ou de repr\u00e9sentants de divers pays sont attendus pour la 37\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme, ainsi que pour des r\u00e9unions de la conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [96%] :\r\nLe r\u00e9gime syrien continue son offensive contre les rebelles de la Ghouta orientale, malgr\u00e9 la tr\u00eave vot\u00e9e samedi \u00e0 l'ONU les raids a\u00e9riens sont moins nombreuses depuis 2 jours, mais les combats au sol, ce sont les plus violents depuis le d\u00e9but du mois, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, le bilan lui s'alourdit de jour en jour plus de 500 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en une semaine, selon les autorit\u00e9s sanitaires de la r\u00e9gion, plusieurs personnes ont aussi montr\u00e9 des sympt\u00f4mes li\u00e9s \u00e0 des expositions au chlore, une information qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 comment\u00e9e par Damas, 10 1000 personnes ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles par solidarit\u00e9 envers les migrants plus d'humanit\u00e9, c'\u00e9tait le credo de ces protestataires qui estiment que le gouvernement belge applique une politique migratoire trop s\u00e9v\u00e8re et s'opposent notamment un projet de loi actuellement \u00e0 l'\u00e9tude au Parlement s'il passe la rampe, les juges auront le droit d'autoriser des visites au domicile d'un particulier pour interpeller un migrant qui ferait l'objet d'un ordre de quitter le territoire, la manifestation \u00e9tait organis\u00e9e par un collectif compos\u00e9 d'une douzaine d'associations et d'ONG en Allemagne, la journ\u00e9e s'annonce cruciale pour Angela Merkel, la chanceli\u00e8re affronte les militants de son parti, la CDU, \u00e0 l'occasion d'un congr\u00e8s extraordinaire, car c'est aujourd'hui que la formation doit valider le contrat de coalition gouvernementale conclu avec les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD, un accord qui ne s\u00e9duit pas vraiment dans l'aile droite de la CDU, alors pour tenter d'\u00e9viter une r\u00e9bellion, Angela Merkel a jou\u00e9 une carte strat\u00e9gique, elle a fait valoir hier en annon\u00e7ant \u00e0 la direction de son parti, les noms des membres de la CEDEAO, qui font partie de son cabinet de Berlin, une correspondance de Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:34) [89%] :\r\nMieux vaut la voir dans le bateau que tirant \u00e0 boulets rouges sur le navire de l'ext\u00e9rieur c'est visiblement au nom de cette Maxime qu'Angela Merkel a finalement d\u00e9cid\u00e9 d'accorder le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 \u00e0 son plus fort d\u00e9tracteurs au sein m\u00eame de la, de c\u00e9der ou il y a une sache panne \u00e0 37 ans, il y a une je panne ne fait myst\u00e8re ni de ses ambitions, ni de son opposition \u00e0 la ligne centriste impos\u00e9e aux chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates par Angela Merkel et responsable \u00e0 ses yeux de la pouss\u00e9e de l'extr\u00eame droite, il y a une je parle sera la principale figure du renouvellement promis par Angela Merkel avec il Ioulia Kl\u00f6ckner heures, une proche de la chanceli\u00e8re pressenti pour l'agriculture, plus de 5 mois apr\u00e8s les \u00e9lections, l'Allemagne va peut-\u00eatre enfin avoir un gouvernement Berlin, Nathalie Versieux pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [92%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du SPD doivent se prononcer dimanche prochain sur ce gouvernement de coalition 6 heures 7 la suite du boycott des produits Nestl\u00e9 par Coop et plusieurs distributeurs europ\u00e9ens \u00e0 un boycott lanc\u00e9 il y a une semaine, orchestr\u00e9 par une alliance qui s'appelle et corps ce blocage est r\u00e9v\u00e9lateur d'un changement de strat\u00e9gie du deuxi\u00e8me distributeur de Suisse, donc, selon certains observateurs coop qui \u00e9tait jusqu'ici bon \u00e9l\u00e8ve emploie pour la premi\u00e8re fois la force pour obtenir de Nestl\u00e9, une baisse de ses prix Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:51) [95%] :\r\nCoop n'est pas seul dans cette bataille, l'enseigne b\u00e2loise s'est alli\u00e9e \u00e0 un groupe de distributeurs de 6 pays europ\u00e9ens, qui repr\u00e9sentent ensemble environ 2 milliards de chiffre d'affaires de Nestl\u00e9 en Europe coop est oblig\u00e9 de s'adapter \u00e0 un march\u00e9 en pleine mutation, selon une \u00e9tude de Cr\u00e9dit Suisse en francs sur 10 est d\u00e9pens\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger dans le commerce de d\u00e9tail ce combat contre Nestl\u00e9 pourrait ne pas \u00eatre le dernier, Nicolas Inglard, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'IMADEO, sp\u00e9cialiste du commerce de d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:17) [92%] :\r\nJusqu'ici on avait une situation concurrentielle assez faible en Suisse, on le sait et puis bah le tourisme d'achat c'est quelque part la concurrence s'invite dans les foyers suisses et chez les distributeurs suisses internet en plus favorise encore cette concurrence, m\u00eame si c'est moins pr\u00e9sents dans les produits alimentaires, ce qui est vraiment int\u00e9ressant, c'est que c'est les consommateurs qui parce qu'ils ont ouvert un petit peu le leurs yeux sur les pays environnants am\u00e8ne les distributeurs et donc Cyclope a chang\u00e9 d'attitude est all\u00e9 beaucoup plus dans le sens des consommateurs et de leur pouvoir d'achat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:49) [95%] :\r\nUn mouvement qui sert donc les int\u00e9r\u00eats des consommateurs suisses Robin Eymann applaudit les responsables \u00e9conomiques \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, la FRC. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:57) [87%] :\r\nMigros et Coop sont d\u00e9j\u00e0 en Suisse n'en fait \u00e0 l'international, ils sont somme toute assez petit, donc ils peuvent pas imposer et m\u00eame certaines conditions de de march\u00e9s, donc c'est positif de voir la COB s'allier \u00e0 d'autres pour faire pression afin de faire baisser les prix, apr\u00e8s avoir pass\u00e9 r\u00e9percuteront ces baisses de prix sur le client, \u00e7a c'est encore une autre affaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:16) [95%] :\r\nLe boycott de produits trop chers par Coop et le 3\u00e8me du genre ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse romande, aujourd'hui il est le plus important : 150 produits sont concern\u00e9s et c'est le 1er \u00e0 ne cibler qu'une seule marque Nestl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [93%] :\r\nEt puis la musique \u00e9tait \u00e0 l'honneur ce week- end en Arabie Saoudite avec 2 grandes premi\u00e8res pour le pays, la tenue d'un op\u00e9ra et d'un festival de jazz \u00e0 Ryad des \u00e9v\u00e9nements qui aurait \u00e9t\u00e9 inimaginable il y a quelques ann\u00e9es encore, car la police religieuse saoudienne avait l'autorit\u00e9 d'emp\u00eacher les concerts et de pr\u00e9venir la mixit\u00e9 dans les lieux publics, mais le prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane a lanc\u00e9 depuis quelques mois une politique plus lib\u00e9rale, l'Arabie Saoudite devrait d'ailleurs organiser plus de 5000 festivals et concerts cette ann\u00e9e merci Marianne, sa voix pour cette fin en musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1660589", "internalArchiveId": "AA1802660925", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9367309", "imageURL": "http://www.rts.ch/9367308.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Il existe des moyens d\u2019am\u00e9liorer l'e-r\u00e9putation", "JO 2018 / Retour en Suisse: la r\u00e9action de Fanny Smith, m\u00e9daill\u00e9e de bronze de skicross", "Le froid frappe la Suisse de plein fouet", "GE / Votations: le sort des F\u00eates de Gen\u00e8ve est incertain", "NE: de nombreuses sorties scolaires sont menac\u00e9es", "Les Sud-Cor\u00e9ens investissent \u00e0 Gen\u00e8ve", "Italie / Elections: le retour en force de Silvio Berlusconi", "Italie / Elections: l\u2019\u00e9clairage de Val\u00e9rie Dupont", "Tour d\u2019horizon des salaires des dirigeants d\u2019entreprises dont l\u2019Etat est l\u2019actionnaire principal", "La loi doit s\u2019adapter \u00e0 l\u2019offre grandissante de tests g\u00e9n\u00e9tiques", "BE / Loi g\u00e9nome: l'analyse de Linda Bourget", "19h30", "Syrie / Ghouta orientale: l'analyse d\u2019Antoine Sillacci", "Syrie: le sort de la Ghouta orientale provoque l'indignation de la communaut\u00e9 internationale"], "alternativeSummary": ["Les photos ou les textes que l'on poste \u00e0 20 ans font parfois honte \u00e0 30 ans.", "Ces conditions rendent le travail en ext\u00e9rieur tr\u00e8s compliqu\u00e9.", "Cet \u00e9v\u00e9nement de l'\u00e9t\u00e9 genevois divise habitants et autorit\u00e9s depuis 20 ans.", "Pour des enseignants, des directeurs d\u2019\u00e9coles et politiques, cette situation inqui\u00e8te \u00e0 tous les \u00e9tages.", "Le g\u00e9ant SK Telecom met la main sur une entreprise de Carouge.", "Certains tests sont librement accessibles sur internet, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'un nouveau cadre juridique.", "Sous pression, la Russie, alli\u00e9e du r\u00e9gime syrien, a ordonn\u00e9 \"une pause humanitaire\"."], "variantIds": ["ece-9252962", "ece-9252977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T23:29:00Z", "subTitles": ["19:30:02:01  19:30:17:18\r\n...\r\n\r\n19:30:17:20  19:30:20:07\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:09  19:30:25:06\r\nLes images des bords de lacs gel\u00e9s\r\n t\u00e9moignent de la vague de froid\r\n\r\n19:30:25:11  19:30:26:21\r\n       qui balaie la Suisse.\r\n\r\n19:30:27:02  19:30:30:20\r\n Il a fait -7,3 degr\u00e9s \u00e0 Lausanne\r\n       et -9,4 \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:30:30:22  19:30:35:11\r\n      La bise glac\u00e9e est rude\r\n pour ceux qui travaillent dehors.\r\n\r\n19:30:36:13  19:30:40:05\r\nLe National d\u00e9bat de l'encadrement\r\n      des tests g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n19:30:40:07  19:30:44:08\r\n   Comment \u00e9viter les d\u00e9rives, \r\n  par exemple sur la paternit\u00e9 ?\r\n\r\n19:30:44:10  19:30:47:07\r\n Le d\u00e9bat se poursuivait ce soir.\r\n\r\n19:30:48:01  19:30:52:16\r\nPourquoi la communaut\u00e9 internationale\r\n est-elle si impuissante en Syrie ?\r\n\r\n19:30:52:18  19:30:55:10\r\n          L'indignation\r\n     s'exprimait aujourd'hui.\r\n\r\n19:30:55:11  19:30:59:04\r\n              \u00c0 l'ONU,\r\nle secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral lance un appel.\r\n\r\n19:30:59:06  19:31:03:16\r\n    V.Poutine ordonne une pause\r\nquotidienne pour \u00e9vacuer des civils.\r\n\r\n19:31:03:18  19:31:07:23\r\n    Antoine Silacci expliquera \r\n    les pens\u00e9es des puissances.\r\n\r\n19:31:09:09  19:31:12:17\r\n      Il \u00e9tait sur les photos\r\n    avec Mitterrand ou Clinton:\r\n\r\n19:31:12:19  19:31:15:07\r\nSilvio Berlusconi revient en force.\r\n\r\n19:31:15:09  19:31:18:06\r\n  Il pourrait \u00eatre un homme fort\r\n    de la politique italienne\r\n\r\n19:31:18:08  19:31:20:20\r\n apr\u00e8s les \u00e9lections ce dimanche.\r\n\r\n19:31:20:22  19:31:25:01\r\n        Val\u00e9rie Dupont dira\r\n     les raisons de ce retour.\r\n\r\n19:31:25:11  19:31:27:20\r\n        Et puis la d\u00e9cision\r\n        du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:31:27:22  19:31:31:03\r\nemp\u00eachant la participation p\u00e9cuniaire\r\n             des parents\r\n\r\n19:31:31:05  19:31:33:19\r\n   qui ne concerne pas seulement\r\n         les camps de ski.\r\n\r\n19:31:33:21  19:31:37:00\r\nElle aura un impact sur des activit\u00e9s\r\n   scolaires allant des spectacles\r\n\r\n19:31:37:02  19:31:39:15\r\n aux locations de patins \u00e0 glace.\r\n\r\n19:31:40:20  19:31:43:15\r\n       Les photos montrent\r\n     les bords de lacs gel\u00e9s,\r\n\r\n19:31:43:17  19:31:45:20\r\n       et donnent une id\u00e9e \r\n       de la vague de froid\r\n\r\n19:31:45:22  19:31:48:10\r\n  qui marque ce d\u00e9but de semaine.\r\n\r\n19:31:48:11  19:31:51:17\r\n   Regardez celle-ci: \u00e0 Boudry,\r\n   la glace envahit les berges.\r\n\r\n19:31:51:19  19:31:53:18\r\n   C'est l'image de C\u00e9dric Aeby.\r\n\r\n19:31:53:20  19:31:55:11\r\n       M\u00eame chose \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n19:31:55:13  19:31:58:08\r\n         La photo du banc\r\n    est sign\u00e9e Val\u00e9rie Surdez.\r\n\r\n19:31:58:10  19:32:01:11\r\n       Les quais de Versoix\r\n  \u00e9taient une image embl\u00e9matique\r\n\r\n19:32:01:12  19:32:04:09\r\n  de pr\u00e9c\u00e9dentes vagues de froid.\r\n\r\n19:32:04:11  19:32:09:10\r\nVoici les photos de Pascale Echevard\r\n D\u00e9traz et de Luca Ross Ostinelli.\r\n\r\n19:32:10:13  19:32:13:11\r\n        La nuit pass\u00e9e a \u00e9t\u00e9\r\nl'une des plus froides de cet hiver.\r\n\r\n19:32:13:12  19:32:16:20\r\n Le thermom\u00e8tre a souvent franchi\r\n         les -10 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:32:16:22  19:32:21:10\r\n        A Gen\u00e8ve -6 degr\u00e9s,\r\n \u00e0 Lausanne -7,3, \u00e0 Fribourg -9,4,\r\n\r\n19:32:21:11  19:32:25:07\r\net \u00e0 La Chaux-de-Fonds -12,6 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:32:25:09  19:32:27:23\r\nLa journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 glac\u00e9e par la bise.\r\n\r\n19:32:28:01  19:32:31:14\r\n        Cela rend difficile\r\n    tout travail \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:32:32:16  19:32:34:13\r\n   -D\u00e8s l'entr\u00e9e du chantier,\r\n\r\n19:32:34:15  19:32:38:01\r\n      les ouvriers savent \r\n     qu'ils vont grelotter.\r\n\r\n19:32:38:03  19:32:42:11\r\n Pour r\u00e9sister aux temp\u00e9ratures \r\npolaires, il faut bien s'\u00e9quiper.\r\n\r\n19:32:42:21  19:32:45:02\r\n         -C'est difficile\r\n\r\n19:32:45:04  19:32:49:02\r\nde prendre une vis avec des gants.\r\n\r\n19:32:49:04  19:32:52:21\r\n       On se fatigue plus, \r\n      on ne peut pas bouger.\r\n\r\n19:32:53:11  19:32:57:11\r\n-Sur ce grand chantier \u00e0 Fribourg,\r\n    on doit tenir les d\u00e9lais.\r\n\r\n19:32:57:12  19:33:02:06\r\n La bise, qui souffle \u00e0 50 km/h,\r\n     pose surtout probl\u00e8me.\r\n\r\n19:33:02:08  19:33:06:08\r\nImpossible d'installer une fa\u00e7ade.\r\n\r\n19:33:07:06  19:33:09:19\r\n-La prise au vent est cons\u00e9quente.\r\n\r\n19:33:09:21  19:33:14:19\r\nEn hauteur, il souffle encore plus.\r\n\r\n19:33:14:21  19:33:17:21\r\n   Les \u00e9l\u00e9ments tourbillonnent.\r\n\r\n19:33:18:07  19:33:20:20\r\n-Ce matin, les bateaux de la CGN\r\n\r\n19:33:20:22  19:33:24:10\r\n       sont les premiers\r\n   \u00e0 devoir rendre les armes.\r\n\r\n19:33:24:11  19:33:28:18\r\n La liaison entre Nyon et Ivoire\r\n  est suspendue jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:31:11\r\n     -Dans certains secteurs,\r\n\r\n19:33:31:13  19:33:34:07\r\n   les vents atteignent 80 km/h.\r\n\r\n19:33:34:09  19:33:37:02\r\n    Avec une temp\u00e9rature de -8,\r\n\r\n19:33:37:04  19:33:40:11\r\n     il y a aussi de la glace\r\n      sur nos d\u00e9barcad\u00e8res.\r\n\r\n19:33:40:21  19:33:45:02\r\n -Plus au nord, dans la Br\u00e9vine,\r\n  le lac de Taill\u00e8res est gel\u00e9.\r\n\r\n19:33:45:04  19:33:48:12\r\n           Une aubaine\r\n  pour ces touristes parisiens.\r\n\r\n19:33:49:04  19:33:52:03\r\n-D'habitude, on vient nager en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:33:52:05  19:33:55:21\r\nOn fait nos premiers pas en patins.\r\n\r\n19:33:55:23  19:33:57:23\r\n       Le vent nous pousse.\r\n\r\n19:33:58:11  19:34:01:18\r\n         -Dans la r\u00e9gion,\r\nles habitants connaissent le froid.\r\n\r\n19:34:01:20  19:34:04:07\r\n         Pour r\u00e9sister,\r\n    la m\u00e9thode est \u00e9prouv\u00e9e.\r\n\r\n19:34:04:16  19:34:07:03\r\n   -On met un bonnet, des gants.\r\n\r\n19:34:07:05  19:34:11:02\r\n   On met la voiture au garage\r\n pour pouvoir l'allumer le matin.\r\n\r\n19:34:11:12  19:34:14:20\r\n       -La Suisse romande\r\n  devra composer avec le froid.\r\n\r\n19:34:14:22  19:34:17:15\r\n           D\u00e8s jeudi,\r\n  la bise devrait s'essouffler\r\n\r\n19:34:17:17  19:34:19:22\r\n   et les temp\u00e9ratures devenir\r\n     un peu plus cl\u00e9mentes.\r\n\r\n19:34:21:06  19:34:23:10\r\n       -Le Conseil national\r\n       empoigne la question\r\n\r\n19:34:23:11  19:34:25:23\r\n         de l'encadrement\r\n    de nos donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n19:34:26:01  19:34:28:10\r\n    Aujourd'hui, les techniques\r\n        d'analyses de l'ADN\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:32:02\r\n permettent d'\u00e9valuer les risques \r\n de contracter certaines maladies,\r\n\r\n19:34:32:04  19:34:36:01\r\n        mais ouvrent aussi\r\n      la voie \u00e0 des d\u00e9rives.\r\n\r\n19:34:36:06  19:34:38:15\r\n      Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:34:38:19  19:34:40:11\r\n   Quelles sont les principales\r\n       d\u00e9cisions du jour ?\r\n\r\n19:34:42:03  19:34:45:06\r\n -Un des points les plus d\u00e9battus \r\n de la loi sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique\r\n\r\n19:34:45:10  19:34:47:12\r\n     concerne les assurances.\r\n\r\n19:34:47:16  19:34:51:13\r\n   Savoir qu'une personne pr\u00e9sente\r\nun risque \u00e9lev\u00e9 d'attraper un cancer,\r\n\r\n19:34:51:17  19:34:55:06\r\n  est une information de valeur.\r\n\r\n19:34:55:10  19:34:58:15\r\n Une partie du Parlement voulait \r\nque l'assurance vie puisse acc\u00e9der\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:03:05\r\n  aux tests g\u00e9n\u00e9tiques de clients\r\n   \u00e0 la conclusion d'un contrat.\r\n\r\n19:35:03:09  19:35:05:12\r\n Sur ce point, la gauche a gagn\u00e9.\r\n\r\n19:35:05:16  19:35:08:21\r\n    Les assureurs auront acc\u00e8s\r\n      \u00e0 ces tests g\u00e9n\u00e9tiques\r\n\r\n19:35:09:01  19:35:13:15\r\n seulement pour les assurances vie\r\n      de plus de 400'000 frs,\r\n\r\n19:35:13:19  19:35:19:23\r\n   et les assurances invalidit\u00e9\r\nfacultatives de plus de 40'000 frs.\r\n\r\n19:35:20:03  19:35:27:14\r\n    La gauche a perdu au niveau\r\n     des rapports de travail.\r\n\r\n19:35:27:18  19:35:31:02\r\n Le National laisse les employeurs\r\n\r\n19:35:31:06  19:35:34:10\r\n            consulter\r\nles analyses g\u00e9n\u00e9tiques m\u00e9dicales.\r\n\r\n19:35:34:13  19:35:39:10\r\nPour le moment, c'est tr\u00e8s th\u00e9orique.\r\n\r\n19:35:39:13  19:35:44:11\r\nLes risques de discrimination \u00e9voqu\u00e9s\r\n par la gauche n'ont pas convaincu.\r\n\r\n19:35:44:15  19:35:47:07\r\n   Pour les analyses pr\u00e9natales,\r\n\r\n19:35:47:11  19:35:50:12\r\n       le National confirme\r\n        vouloir interdire\r\n\r\n19:35:50:16  19:35:56:21\r\nla divulgation du sexe de l'enfant\r\n     avant la 12\u00e8me semaine.\r\n\r\n19:35:57:01  19:36:02:02\r\nPour \u00e9viter tout risque d'avortement\r\n           li\u00e9 au genre.\r\n\r\n19:36:02:02  19:36:04:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:04:20  19:36:07:14\r\n  Toute la question de ces tests\r\n       tient \u00e0 leur usage.\r\n\r\n19:36:07:15  19:36:10:11\r\n     Certains sont accessibles\r\n           sur internet.\r\n\r\n19:36:11:16  19:36:14:11\r\n        -Ici, on d\u00e9crypte\r\n      les secrets de l'ADN.\r\n\r\n19:36:14:12  19:36:17:05\r\n      Nous sommes \u00e0 l'EPFL,\r\n       dans le laboratoire\r\n\r\n19:36:17:07  19:36:21:00\r\n   d'une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e \r\n   en m\u00e9decine personnalis\u00e9e.\r\n\r\n19:36:21:02  19:36:23:09\r\n    Les \u00e9chantillons de sang\r\n          et de salive\r\n\r\n19:36:23:11  19:36:28:00\r\n  livrent des informations sur\r\nnotre identit\u00e9 biologique ultime.\r\n\r\n19:36:29:10  19:36:31:02\r\n       -Les tests g\u00e9n\u00e9tiques\r\n\r\n19:36:31:04  19:36:33:07\r\n    peuvent nous aider \u00e0 avoir\r\n\r\n19:36:33:09  19:36:36:04\r\n    des meilleurs traitements.\r\n\r\n19:36:36:06  19:36:40:03\r\n    En fonction de la mutation\r\n     \u00e0 l'origine d'un cancer,\r\n\r\n19:36:40:05  19:36:43:14\r\n           on va savoir\r\n    quels sont les traitements\r\n\r\n19:36:43:16  19:36:46:13\r\n   qui fonctionneront le mieux.\r\n\r\n19:36:46:15  19:36:49:20\r\n      On va vers une m\u00e9decine\r\n qui sera plus dans la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:36:50:08  19:36:53:16\r\n -Les analyses sont prescrites \r\n et encadr\u00e9es par des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:36:53:18  19:36:56:04\r\nSur le site internet de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:36:56:06  19:36:58:18\r\n  les possibilit\u00e9s sont larges,\r\n\r\n19:36:58:20  19:37:01:21\r\n        et certains tests\r\n  s'\u00e9loignent du champ m\u00e9dical.\r\n\r\n19:37:01:23  19:37:05:11\r\n  Par exemple, l'offre qui porte\r\nsur les pr\u00e9dispositions sportives.\r\n\r\n19:37:05:23  19:37:07:14\r\n      -Est-ce qu'une personne\r\n\r\n19:37:07:16  19:37:12:11\r\n        a une pr\u00e9disposition\r\npour l'endurance ou pour le sprint ?\r\n\r\n19:37:12:13  19:37:17:10\r\n      Mais \u00e7a reste des tests\r\n       encore peu utilis\u00e9s.\r\n\r\n19:37:18:07  19:37:20:07\r\n     -Cela pourrait changer.\r\n\r\n19:37:20:09  19:37:23:06\r\n Le march\u00e9 des tests g\u00e9n\u00e9tiques\r\n      est en plein essor.\r\n\r\n19:37:23:08  19:37:27:16\r\n On peut d\u00e9sormais acheter son kit\r\nd'analyses g\u00e9n\u00e9tiques sur Internet.\r\n\r\n19:37:27:18  19:37:30:08\r\n        Ce site am\u00e9ricain\r\n       propose une analyse\r\n\r\n19:37:30:10  19:37:35:01\r\n     de ce que dit notre ADN\r\n        pour 99 dollars.\r\n\r\n19:37:35:03  19:37:39:07\r\n Cet autre site propose des tests \r\nde paternit\u00e9 pour moins de 200 frs.\r\n\r\n19:37:39:09  19:37:42:08\r\n      Pour le vice-recteur\r\n   de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:37:42:10  19:37:46:04\r\nla r\u00e9vision de la loi sur l'analyse\r\n    g\u00e9n\u00e9tique \u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:37:46:16  19:37:48:19\r\n   -Il est inqui\u00e9tant de penser\r\n\r\n19:37:48:21  19:37:50:23\r\n   que les gens puissent donner\r\n\r\n19:37:51:01  19:37:53:14\r\n leurs \u00e9chantillons dans des sites\r\n\r\n19:37:53:16  19:37:56:19\r\n et que les donn\u00e9es puissent \u00eatre \r\n utilis\u00e9es \u00e0 des fins commerciales\r\n\r\n19:37:56:21  19:37:59:11\r\n        sans que les gens \r\n       en aient conscience.\r\n\r\n19:37:59:20  19:38:02:12\r\n    -Ce qui est en jeu aussi\r\n     dans la nouvelle loi,\r\n\r\n19:38:02:14  19:38:04:16\r\n c'est la volont\u00e9 des assureurs\r\n\r\n19:38:04:18  19:38:07:23\r\nd'avoir acc\u00e8s aux donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques\r\n      r\u00e9colt\u00e9es par ces tests.\r\n\r\n19:38:09:14  19:38:12:19\r\n-Les salaires des dirigeants des CFF,\r\n     de La Poste ou de Swisscom\r\n\r\n19:38:12:21  19:38:16:07\r\n    font l'objet de discussions\r\n     sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:38:16:09  19:38:18:12\r\nCe th\u00e8me occupera les parlementaires\r\n        ces prochains mois:\r\n\r\n19:38:18:14  19:38:20:16\r\n  une premi\u00e8re motion souhaitait\r\n\r\n19:38:20:18  19:38:23:06\r\n       limiter leur salaire \r\n       \u00e0 500'000 frs par an.\r\n\r\n19:38:23:08  19:38:25:11\r\n   Une initiative parlementaire\r\n       est en pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:38:25:13  19:38:28:11\r\n           Qu'en est-il\r\n en comparaison avec l'\u00e9tranger ?\r\n\r\n19:38:29:06  19:38:31:13\r\n      -Ces patrons suisses\r\n      ont un point commun.\r\n\r\n19:38:31:15  19:38:33:13\r\n     Andreas Meyer, des CFF,\r\n\r\n19:38:33:15  19:38:36:01\r\n        Urs Breitmeier,\r\nde l'entreprise d'armement RUAG,\r\n\r\n19:38:36:03  19:38:39:00\r\nUrs Schaeppi, patron de Swisscom,\r\n et Susanne Ruoff, de la Poste:\r\n\r\n19:38:39:02  19:38:42:04\r\ntous ont pour principal actionnaire\r\n         la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:38:42:06  19:38:44:18\r\nMais ils n'ont pas le m\u00eame salaire.\r\n\r\n19:38:59:02  19:39:03:18\r\n   Un parlementaire veut limiter\r\nleur salaire \u00e0 500'000 frs annuels.\r\n\r\n19:39:04:17  19:39:08:12\r\n-Avec 500'000 frs, on a des personnes\r\n\r\n19:39:08:14  19:39:12:12\r\ncapables de diriger ces entreprises.\r\n\r\n19:39:12:14  19:39:17:11\r\n       Le scandale de la Poste\r\nd\u00e9montre qu'avec un salaire d'un mio,\r\n\r\n19:39:17:12  19:39:21:01\r\n on n'a pas le meilleur \u00e0 sa t\u00eate.\r\n\r\n19:39:21:16  19:39:23:15\r\n  -Comparatif avec nos voisins,\r\n\r\n19:39:23:17  19:39:31:19\r\n    \u00e0 la t\u00eate des entreprises\r\n       de rail publiques.\r\n\r\n19:39:31:21  19:39:36:11\r\n      Le record est d\u00e9tenu \r\n     par le patron allemand.\r\n\r\n19:39:36:12  19:39:39:10\r\n         Pour la poste,\r\n    les salaires des patrons\r\n\r\n19:39:39:11  19:39:42:05\r\n         s'\u00e9chelonnent\r\n    de 490'000 frs en France\r\n\r\n19:39:42:07  19:39:45:14\r\n\u00e0 plus de 10 mios pour l'Allemagne.\r\n\r\n19:39:45:16  19:39:50:08\r\n   Le Conseil des Etats a refus\u00e9\r\nla motion pour limiter ces salaires.\r\n\r\n19:39:51:10  19:39:54:06\r\n -Le Parlement ne doit pas r\u00e9gler\r\n\r\n19:39:54:08  19:39:58:01\r\n  les r\u00e9mun\u00e9rations des employ\u00e9s\r\n\r\n19:39:58:03  19:40:01:09\r\ndes entreprises de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:40:01:11  19:40:06:12\r\n    Il faut une certaine libert\u00e9\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le propri\u00e9taire,\r\n\r\n19:40:06:14  19:40:10:07\r\npour juger quel salaire est ad\u00e9quat.\r\n\r\n19:40:11:21  19:40:16:22\r\n  -Une initiative parlementaire\r\n       est en pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:40:18:13  19:40:21:03\r\n         -Le nouveau train\r\n       \u00e0 deux \u00e9tages des CFF\r\n\r\n19:40:21:05  19:40:23:18\r\na \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 entre Zurich et Berne.\r\n\r\n19:40:23:20  19:40:27:23\r\n   Ce mod\u00e8le devrait offrir 10 %\r\n    de places assises en plus.\r\n\r\n19:40:28:01  19:40:33:06\r\n Il sera progressivement introduit \r\nen Suisse romande d\u00e8s d\u00e9cembre 2018.\r\n\r\n19:40:35:07  19:40:37:16\r\nLes images d'enfants bless\u00e9s en Syrie\r\n\r\n19:40:37:18  19:40:40:11\r\n provoquent de nouvelles r\u00e9actions\r\n          dans le monde.\r\n\r\n19:40:40:12  19:40:43:03\r\n        Hier, on entendait \r\n       le directeur du CICR.\r\n\r\n19:40:43:05  19:40:45:20\r\n           Aujourd'hui,\r\n   l'ONU lance un nouvel appel.\r\n\r\n19:40:45:22  19:40:48:10\r\n             V.Poutine\r\n   demande une pause quotidienne\r\n\r\n19:40:48:11  19:40:50:17\r\n  pour des \u00e9vacuations de civils.\r\n\r\n19:40:50:19  19:40:53:23\r\n  Pourquoi une telle impuissance\r\n   \u00e0 faire cesser des combats ?\r\n\r\n19:40:54:01  19:40:56:11\r\n   Explications de Malika Nedir.\r\n\r\n19:40:57:19  19:41:00:17\r\n        -Malgr\u00e9 la tr\u00eave\r\n     vot\u00e9e samedi par l'ONU,\r\n\r\n19:41:00:19  19:41:04:11\r\n la Ghouta orientale est toujours\r\npilonn\u00e9e par les forces du r\u00e9gime.\r\n\r\n19:41:04:13  19:41:08:17\r\n     Parmi les vingt victimes\r\nd\u00e9nombr\u00e9s aujourd'hui, des enfants.\r\n\r\n19:41:08:19  19:41:13:10\r\n    Des m\u00e9decins soup\u00e7onnent\r\nl'utilisation d'armes chimiques.\r\n\r\n19:41:13:11  19:41:15:17\r\n      La Russie a d\u00e9menti.\r\n\r\n19:41:15:19  19:41:18:09\r\n           A Gen\u00e8ve,\r\n  l'urgence d'un cessez-le-feu\r\n\r\n19:41:18:11  19:41:21:06\r\n      a marqu\u00e9 l'ouverture\r\ndu Conseil des droits de l'homme.\r\n\r\n19:41:21:18  19:41:23:08\r\n       -La Ghouta orientale\r\n\r\n19:41:23:10  19:41:25:17\r\n      ne peut plus attendre.\r\n\r\n19:41:25:19  19:41:28:13\r\nMettons fin \u00e0 cet enfer sur terre !\r\n\r\n19:41:29:00  19:41:31:12\r\n      -Le Haut-Commissaire \r\n      aux droits de l'homme\r\n\r\n19:41:31:13  19:41:34:13\r\n       admet l'impuissance\r\n de la communaut\u00e9 internationale\r\n\r\n19:41:34:15  19:41:37:04\r\n          pour stopper\r\n    ce d\u00e9sastre humanitaire.\r\n\r\n19:41:38:00  19:41:39:21\r\n       -La Ghouta orientale\r\n\r\n19:41:39:23  19:41:42:07\r\n   et les autres zones assi\u00e9g\u00e9es\r\n\r\n19:41:42:09  19:41:46:04\r\n          sont devenues\r\n  des abattoirs d'\u00eatres humains.\r\n\r\n19:41:46:06  19:41:52:15\r\n Nous n'avons pas agi suffisamment\r\n    pour emp\u00eacher ces horreurs.\r\n\r\n19:41:54:20  19:41:58:02\r\n      -Soumis \u00e0 d'intenses\r\n    pressions diplomatiques,\r\n\r\n19:41:58:04  19:42:03:01\r\nV.Poutine annonce une tr\u00eave limit\u00e9e\r\n     dans la Ghouta orientale.\r\n\r\n19:42:15:16  19:42:21:19\r\n       -Un pr\u00e9sident russe\r\nqui reste ma\u00eetre du jeu en Syrie.\r\n\r\n19:42:22:12  19:42:25:04\r\n    -Antoine Silacci, bonsoir.\r\n\r\n19:42:25:08  19:42:29:09\r\n         De l'indignation,\r\n mais les puissances ne font rien.\r\n\r\n19:42:29:12  19:42:34:13\r\n   Les Russes ont Bachar, mais les\r\nautres n'ont pas d'alli\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:42:35:06  19:42:38:14\r\n    -Oui, les groupes rebelles\r\n qui combattent dans cette r\u00e9gion\r\n\r\n19:42:38:19  19:42:41:05\r\n        ne sont pas alli\u00e9s\r\n     aux arm\u00e9es occidentales.\r\n\r\n19:42:41:09  19:42:44:02\r\n      Les principales forces\r\n    sont de tendance islamiste,\r\n\r\n19:42:44:06  19:42:47:23\r\n            et reconnues\r\ncomme groupes d'opposition l\u00e9gitimes.\r\n\r\n19:42:48:03  19:42:53:12\r\n      Ces forces ne sont pas\r\n     des partenaires fiables.\r\n\r\n19:42:53:16  19:42:56:17\r\n    Les alli\u00e9s des Occidentaux,\r\nqui peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'un soutien,\r\n\r\n19:42:56:21  19:42:57:20\r\n         sont les forces\r\n     d\u00e9mocratiques syriennes.\r\n\r\n19:42:57:20  19:43:18:11\r\n       Elles combattent l'EI\r\n     et ne sont pas pr\u00e9sentes.\r\n\r\n19:43:18:14  19:43:23:02\r\n-L'histoire a montr\u00e9 les Am\u00e9ricains\r\n     actifs en ex-Yougoslavie.\r\n\r\n19:43:23:06  19:43:29:04\r\n     Mais l\u00e0, rien de tout \u00e7a.\r\n\r\n19:43:32:17  19:43:35:03\r\n  -La Ghouta orientale se trouve \r\n  \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Damas.\r\n\r\n19:43:35:05  19:43:40:17\r\nCette zone est hautement strat\u00e9gique\r\npour le pouvoir syrien et la Russie.\r\n\r\n19:43:42:21  19:43:45:04\r\n     Enfin, il y a une raison\r\n      \u00e0 ce manque d'action.\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:48:07\r\n La coalition est engag\u00e9e en Syrie\r\n     pour lutter contre l'EI,\r\n\r\n19:43:48:11  19:43:50:06\r\n     et non pas pour prot\u00e9ger\r\n         les populations.\r\n\r\n19:43:50:10  19:43:52:08\r\n        Les USA, la France\r\n      ou d'autres puissances\r\n\r\n19:43:52:11  19:43:54:10\r\n        peuvent s'\u00e9mouvoir \r\n        du sort des civils.\r\n\r\n19:43:54:13  19:43:56:06\r\nIls peuvent tenter de faire pression.\r\n\r\n19:43:56:10  19:43:59:15\r\n En politique, si vous n'avez pas\r\n     de moyens convaincants,\r\n\r\n19:43:59:19  19:44:04:14\r\n     vos paroles deviendront \r\n     difficilement des actes.\r\n\r\n19:44:04:14  19:44:07:15\r\n      -En Allemagne, la CDU,\r\n       le parti d'A.Merkel,\r\n\r\n19:44:07:17  19:44:11:11\r\n a approuv\u00e9 le projet de coalition\r\navec les sociaux-d\u00e9mocrates du SPD.\r\n\r\n19:44:11:12  19:44:15:14\r\n Apr\u00e8s des semaines de critiques,\r\n\r\n19:44:15:16  19:44:17:22\r\n         ce vote conforte\r\n     la chanceli\u00e8re allemande,\r\n\r\n19:44:18:00  19:44:20:05\r\n      qui a re\u00e7u une ovation.\r\n\r\n19:44:21:13  19:44:24:05\r\n     L'Europe a les yeux riv\u00e9s\r\n           sur l'Italie.\r\n\r\n19:44:24:07  19:44:28:01\r\nLes sondages indiquent un possible\r\n   retour de Silvio Berlusconi.\r\n\r\n19:44:28:03  19:44:31:17\r\n   Il \u00e9tait pr\u00e9sident du Conseil\r\n \u00e0 l'\u00e9poque de Fran\u00e7ois Mitterrand\r\n\r\n19:44:31:19  19:44:33:14\r\n        ou de Bill Clinton.\r\n\r\n19:44:33:16  19:44:36:02\r\n       Beaucoup le donnaient\r\n        politiquement mort,\r\n\r\n19:44:36:04  19:44:38:14\r\nmais une renaissance est possible.\r\n\r\n19:44:38:16  19:44:41:08\r\n          Pas forc\u00e9ment\r\n    comme chef du gouvernement\r\n\r\n19:44:41:10  19:44:43:15\r\n mais peut-\u00eatre commeburattinaio.\r\n\r\n19:44:43:17  19:44:45:12\r\n     Val\u00e9rie Dupont, bonsoir.\r\n\r\n19:44:45:14  19:44:50:05\r\n    Leburattinaio,c'est quoi ?\r\n\r\n19:44:54:15  19:45:00:15\r\n-C'est celui qui tire les ficelles\r\n  des marionnettes en coulisses.\r\n\r\n19:45:02:01  19:45:08:01\r\n      C'est ce que Berlusconi\r\n        s'appr\u00eate \u00e0 faire.\r\n\r\n19:45:08:14  19:45:11:06\r\nIl ne peut pas \u00eatre Premier ministre,\r\n\r\n19:45:11:11  19:45:14:04\r\n        il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \r\n       pour fraude fiscale.\r\n\r\n19:45:14:08  19:45:18:13\r\n           Son recours\r\nn'a pas encore donn\u00e9 de r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:45:18:17  19:45:23:01\r\n-Comment est-ce que vous expliquez\r\n          le contraste ?\r\n\r\n19:45:23:05  19:45:27:07\r\nOn se moque beaucoup de Berlusconi.\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:32:10\r\n            En France,\r\n on parlait du retour de la momie.\r\n\r\n19:45:32:13  19:45:34:17\r\n            En Italie,\r\n    beaucoup gardent confiance.\r\n\r\n19:45:34:21  19:45:39:20\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:45:40:00  19:45:45:22\r\n           Ses \u00e9lecteurs\r\n   n'ont pas souvent de m\u00e9moire.\r\n\r\n19:45:46:13  19:45:52:13\r\n Silvio Berlusconi raconte qu'il a\r\n   \u00e9t\u00e9 victime d'un coup d'Etat.\r\n\r\n19:46:03:19  19:46:08:21\r\nIl raconte que les taxes ont doubl\u00e9.\r\n\r\n19:46:09:02  19:46:15:07\r\n          Il se pr\u00e9sente\r\n  comme le sauveur de la patrie.\r\n\r\n19:46:15:07  19:46:17:19\r\n      -A Monza, les membres\r\n    du Club Silvio Berlusconi\r\n\r\n19:46:17:21  19:46:21:13\r\nse retrouvent pour affiner leurs \r\narguments de campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:46:21:15  19:46:25:02\r\n-Notre pr\u00e9sident continue sa bataille\r\n     pour le bien de notre pays.\r\n\r\n19:46:25:11  19:46:29:03\r\n  -A 81 ans, S.Berlusconi m\u00e8ne\r\nsa septi\u00e8me campagne \u00e9lectorale,\r\n\r\n19:46:29:05  19:46:32:07\r\n principalement sur les plateaux\r\n      de ses t\u00e9l\u00e9s priv\u00e9es.\r\n\r\n19:46:33:08  19:46:36:11\r\n    -On a encore besoin de moi.\r\n\r\n19:46:36:23  19:46:41:23\r\n      -A Monza, ses ap\u00f4tres\r\n   \u00e9coutent ses interventions.\r\n\r\n19:46:42:11  19:46:45:10\r\n      -C'est le seul qui peut\r\n\r\n19:46:45:11  19:46:48:02\r\n   faire barri\u00e8re aux populistes\r\n\r\n19:46:48:04  19:46:51:23\r\n         qui pervertissent\r\n       l'Italie et l'Europe.\r\n\r\n19:46:52:10  19:46:56:02\r\n    -L'ancien Premier ministre,\r\n\u00e0 nouveau sur le devant de la sc\u00e8ne,\r\n\r\n19:46:56:04  19:47:00:05\r\n          se pr\u00e9sente\r\n   comme l'homme d'exp\u00e9rience\r\n\r\n19:47:00:07  19:47:05:13\r\n      qui peut sauver l'Italie\r\nnotamment du p\u00e9ril de l'immigration.\r\n\r\n19:47:07:07  19:47:09:16\r\n  -Que l'Europe fasse des trait\u00e9s\r\n\r\n19:47:09:18  19:47:12:08\r\n      avec les pays africains\r\n\r\n19:47:12:10  19:47:15:01\r\net qu'elle place des milices arm\u00e9es\r\n\r\n19:47:15:03  19:47:18:20\r\n     pour \u00e9viter les d\u00e9parts \r\n    de bateaux de clandestins.\r\n\r\n19:47:19:21  19:47:23:09\r\n      -S.Berlusconi dirige\r\n    la campagne de la droite.\r\n\r\n19:47:23:11  19:47:27:20\r\n   Condamn\u00e9 pour fraude fiscale\r\nen 2013, il ne peut \u00eatre candidat.\r\n\r\n19:47:27:23  19:47:32:07\r\nIl multiplie les promesses fiscales.\r\n\r\n19:47:33:04  19:47:39:01\r\n      -Nous pourrons abaisser\r\n   l'imp\u00f4t sur le revenu \u00e0 23 %.\r\n\r\n19:47:39:21  19:47:42:21\r\n     -Selon cet \u00e9conomiste,\r\n\r\n19:47:42:23  19:47:46:18\r\n   il faudrait 50 mias de frs\r\n  pour financer ses promesses.\r\n\r\n19:47:49:15  19:47:52:18\r\n -En proposant cette taxe unique,\r\n\r\n19:47:52:20  19:47:56:22\r\nil devrait avoir le devoir \u00e9thique\r\n\r\n19:47:57:00  19:48:00:03\r\n              de dire\r\n  quels sont les services publics\r\n\r\n19:48:00:05  19:48:03:15\r\n        qui seront r\u00e9duits\r\n     pour financer sa mesure.\r\n\r\n19:48:04:08  19:48:07:23\r\n-S.Berlusconi explique aux Italiens\r\n\r\n19:48:08:01  19:48:14:03\r\ncomment faire une croix sur son nom\r\n   m\u00eame s'il n'est pas candidat.\r\n\r\n19:48:16:01  19:48:19:08\r\n         -Les Sud-Cor\u00e9ens\r\n      investissent \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:48:19:10  19:48:22:08\r\n      SK Telecom met la main\r\n  sur une entreprise de Carouge.\r\n\r\n19:48:22:10  19:48:25:12\r\nL'enjeu est de taille: l'encryptage\r\n    des donn\u00e9es informatiques.\r\n\r\n19:48:25:14  19:48:28:13\r\n  Avec une technologie d\u00e9velopp\u00e9e\r\n     \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:48:28:15  19:48:32:07\r\n       et bas\u00e9e sur les lois\r\n     de la physique quantique.\r\n\r\n19:48:34:06  19:48:38:09\r\n -Zone industrielle de Carouge,\r\n     au milieu des hangars.\r\n\r\n19:48:39:09  19:48:42:12\r\n   Ici se trouve une des p\u00e9pites\r\n\r\n19:48:42:14  19:48:44:15\r\n      de l'\u00e9conomie romande.\r\n\r\n19:48:45:03  19:48:48:20\r\n   Nous sommes dans les locaux\r\n  de l'entreprise ID Quantique,\r\n\r\n19:48:48:22  19:48:53:12\r\nsp\u00e9cialiste mondialement reconnu\r\n de la cryptographie quantique.\r\n\r\n19:48:54:14  19:48:56:17\r\n        -Cette technologie\r\n\r\n19:48:56:18  19:48:58:20\r\n       s\u00e9curise les donn\u00e9es\r\n\r\n19:48:58:22  19:49:02:00\r\n        avec une s\u00e9curit\u00e9\r\n      bas\u00e9e sur la physique.\r\n\r\n19:49:02:16  19:49:06:11\r\n        -Un code prot\u00e8ge\r\n    le message informatique,\r\n\r\n19:49:06:13  19:49:10:03\r\n mais un pirate peut le craquer\r\n     et voler les donn\u00e9es.\r\n\r\n19:49:10:05  19:49:14:04\r\n    La cryptographie quantique\r\nutilise des particules de lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:49:14:06  19:49:18:23\r\n   Si le message est intercept\u00e9,\r\nl'information devient inexploitable.\r\n\r\n19:49:19:01  19:49:24:19\r\n   ID Quantique commercialise \r\n  des cryptographes quantiques.\r\n\r\n19:49:24:21  19:49:31:09\r\n  Aujourd'hui, des Sud-Cor\u00e9ens\r\n   sont en salle de r\u00e9union.\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:38:05\r\n     SK Telecom, g\u00e9ant cor\u00e9en,\r\nvient d'investir 65 mios de dollars.\r\n\r\n19:49:39:04  19:49:42:07\r\n-On veut acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:49:42:09  19:49:45:05\r\net avoir un meilleur acc\u00e8s au march\u00e9.\r\n\r\n19:49:45:07  19:49:48:09\r\n   SK Telecom est une r\u00e9f\u00e9rence\r\n        pour nos produits.\r\n\r\n19:49:48:11  19:49:51:16\r\n     Ensuite, on pourra aller\r\n        \u00e0 l'international.\r\n\r\n19:49:53:00  19:49:59:10\r\n-Les ordinateurs quantiques obligent\r\nles entreprises \u00e0 mieux se prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:49:59:11  19:50:01:21\r\nLa quantit\u00e9 des donn\u00e9es explosera\r\n\r\n19:50:01:23  19:50:06:14\r\n      avec les r\u00e9seaux 5G\r\n et la connectivit\u00e9 des objets.\r\n\r\n19:50:10:13  19:50:12:14\r\n  On ignore si cet investissement\r\n\r\n19:50:12:16  19:50:14:14\r\n        se traduira \u00e0 terme\r\n\r\n19:50:14:16  19:50:16:22\r\n      par une d\u00e9localisation.\r\n\r\n19:50:17:00  19:50:21:22\r\n   Pour le moment, la neutralit\u00e9,\r\nle savoir-faire suisse et la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:50:22:00  19:50:27:17\r\n       semblent avoir s\u00e9duit\r\n   les investisseurs asiatiques.\r\n\r\n19:50:29:02  19:50:32:20\r\n   -Nous parlions de la menace \r\n  qui plane sur les camps de ski\r\n\r\n19:50:32:22  19:50:35:14\r\nsuite \u00e0 un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:50:35:16  19:50:38:14\r\n   interdisant la participation\r\n     financi\u00e8re des parents.\r\n\r\n19:50:38:16  19:50:41:18\r\n         Cet arr\u00eat touche\r\n   toutes les sorties scolaires.\r\n\r\n19:50:41:20  19:50:45:02\r\n  Cette situation inqui\u00e8te \u00e0 tous\r\n les \u00e9tages: l'\u00e9cole est en crise.\r\n\r\n19:50:46:02  19:50:49:11\r\n    -La famille ne doit plus \r\n    participer financi\u00e8rement\r\n\r\n19:50:49:12  19:50:53:08\r\n     aux sorties scolaires,\r\n      d\u00e9sormais menac\u00e9es.\r\n\r\n19:50:54:02  19:50:56:00\r\n    -Ces sorties extrascolaires\r\n\r\n19:50:56:02  19:51:00:05\r\npermettent une coh\u00e9sion de classe.\r\n\r\n19:51:00:07  19:51:03:01\r\n       Les \u00e9l\u00e8ves partagent\r\n      des moments entre eux,\r\n\r\n19:51:03:03  19:51:05:18\r\n          qui ne sont pas\r\n      les m\u00eames qu'en classe.\r\n\r\n19:51:05:20  19:51:08:01\r\nArr\u00eater ces sorties serait dommage.\r\n\r\n19:51:08:10  19:51:11:04\r\n      -Dans cette affaire,\r\n  on a parl\u00e9 des camps de ski.\r\n\r\n19:51:11:06  19:51:14:09\r\nOr, toutes les sorties scolaires\r\n        sont impact\u00e9es.\r\n\r\n19:51:14:11  19:51:18:04\r\n    5 frs pour un spectacle,\r\n 10 frs pour la course d'\u00e9cole.\r\n\r\n19:51:18:06  19:51:23:17\r\nLa participation est indispensable\r\n   pour les budgets scolaires.\r\n\r\n19:51:24:22  19:51:27:14\r\n -Il faudra \u00eatre plus restrictif.\r\n\r\n19:51:27:16  19:51:30:20\r\nCa risque d'\u00eatre dur \u00e0 comprendre.\r\n\r\n19:51:31:10  19:51:36:11\r\n    -Au coll\u00e8ge du Mail (NE),\r\nil faut g\u00e9rer les futures sorties\r\n\r\n19:51:36:12  19:51:41:12\r\n alors que la nouvelle strat\u00e9gie\r\n  financi\u00e8re n'est pas \u00e9tablie.\r\n\r\n19:51:42:04  19:51:44:21\r\n      -On a coeur de proposer\r\n\r\n19:51:44:23  19:51:47:17\r\n      des activit\u00e9s vari\u00e9es.\r\n\r\n19:51:47:19  19:51:50:10\r\n    Ces activit\u00e9s ont un co\u00fbt.\r\n\r\n19:51:50:11  19:51:52:23\r\n Vu l'\u00e9tat des finances publiques,\r\n\r\n19:51:53:01  19:51:57:19\r\n  on peut difficilement imaginer\r\n   que les budgets augmentent.\r\n\r\n19:51:59:12  19:52:02:09\r\n         -Gros dilemme\r\n    pour le comit\u00e9 scolaire:\r\n\r\n19:52:02:11  19:52:08:05\r\n   soit les communes financent\r\n   enti\u00e8rement les activit\u00e9s,\r\n\r\n19:52:08:08  19:52:12:23\r\n       soit les activit\u00e9s\r\n    deviennent facultatives.\r\n\r\n19:52:13:16  19:52:16:23\r\n-Les enfants dont les parents paient\r\n\r\n19:52:17:01  19:52:20:15\r\n continuent \u00e0 faire les activit\u00e9s.\r\n\r\n19:52:20:17  19:52:25:04\r\n        Les autres enfants\r\n      resteraient \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:52:25:06  19:52:27:00\r\n      Ca serait \u00e9pouvantable.\r\n\r\n19:52:27:12  19:52:31:15\r\n-La strat\u00e9gie doit \u00eatre en place\r\npour la fin de l'ann\u00e9e scolaire.\r\n\r\n19:52:31:17  19:52:35:20\r\n         En attendant,\r\nles activit\u00e9s sont facultatives.\r\n\r\n19:52:37:10  19:52:40:14\r\n  -L'accueil \u00e9tait triomphal hier\r\n         pour Fanny Smith.\r\n\r\n19:52:40:16  19:52:44:11\r\n    A 25 ans, elle a d\u00e9croch\u00e9 \r\n   sa premi\u00e8re m\u00e9daille aux JO.\r\n\r\n19:52:44:12  19:52:47:17\r\n          C'est le bronze\r\n   qui a r\u00e9compens\u00e9 la Vaudoise.\r\n\r\n19:52:47:19  19:52:50:08\r\n      Elle savoure ce succ\u00e8s.\r\n\r\n19:52:50:10  19:52:53:15\r\n       Elle \u00e9tait avec nous\r\n     tout \u00e0 l'heure, \u00e9coutez.\r\n\r\n19:52:54:17  19:52:59:00\r\n  Fanny Smith, bonsoir et bravo !\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:52:59:02  19:53:07:03\r\n-Vous \u00eates un des 15 visages suisses\r\n qui ont gagn\u00e9 une m\u00e9daille aux JO.\r\n\r\n19:53:07:05  19:53:10:11\r\n     Beaucoup de remerciements\r\n          \u00e0 vos parents.\r\n\r\n19:53:10:13  19:53:13:10\r\n         Ils vous ont mis\r\n      sur les skis d\u00e8s 2 ans.\r\n\r\n19:53:13:21  19:53:16:00\r\n           -Exactement.\r\n\r\n19:53:16:02  19:53:18:16\r\n  J'ai des parents exceptionnels.\r\n\r\n19:53:18:18  19:53:23:07\r\n         Ils ont cru en moi\r\net m'ont laiss\u00e9e vivre de ma passion.\r\n\r\n19:53:23:18  19:53:26:07\r\n-Vous avez surmont\u00e9 les difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:53:26:09  19:53:30:03\r\n     Vous avez \u00e9t\u00e9 dyslexique.\r\n\r\n19:53:30:05  19:53:34:16\r\n Ca vous a aid\u00e9e paradoxalement ?\r\n\r\n19:53:35:14  19:53:38:01\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:53:38:03  19:53:43:08\r\n      J'ai d\u00fb \"me bifurquer\"\r\n\r\n19:53:43:10  19:53:46:07\r\n        dans ma scolarit\u00e9.\r\n\r\n19:53:46:09  19:53:49:09\r\n L'\u00e9cole pour moi a \u00e9t\u00e9 difficile.\r\n\r\n19:53:49:11  19:53:53:15\r\n   J'ai encore des difficult\u00e9s,\r\n        mais je m'adapte.\r\n\r\n19:53:53:17  19:53:59:18\r\n     Ces soucis m'ont permis\r\n   de me diriger vers le sport.\r\n\r\n19:53:59:20  19:54:05:01\r\n    Je suis maintenant combl\u00e9e\r\n         par ma passion.\r\n\r\n19:54:05:18  19:54:10:02\r\n   -Quelles sont les difficult\u00e9s\r\n          que vous avez ?\r\n\r\n19:54:10:18  19:54:16:19\r\n    -Je dois \u00e9crire des mails.\r\n\r\n19:54:16:21  19:54:19:23\r\n  Pour la lecture et l'\u00e9criture,\r\n\r\n19:54:20:01  19:54:23:22\r\n         on pourrait dire\r\n   que je ne suis pas la reine.\r\n\r\n19:54:24:00  19:54:27:21\r\n  Il faut r\u00e9ussir \u00e0 passer outre.\r\n\r\n19:54:27:23  19:54:31:03\r\n        Mieux vaut envoyer\r\n      un mail avec des fautes\r\n\r\n19:54:31:05  19:54:33:11\r\n     que de ne pas en envoyer.\r\n\r\n19:54:33:21  19:54:35:23\r\n        -Tr\u00e8s bel exploit.\r\n\r\n19:54:36:01  19:54:40:02\r\n         Qu'est-ce qui fait\r\nque \u00e7a a si bien march\u00e9 cette fois ?\r\n\r\n19:54:40:21  19:54:43:16\r\n -Cette course \u00e9tait fantastique.\r\n\r\n19:54:43:18  19:54:46:03\r\n   Elle a eu beaucoup d'actions\r\n\r\n19:54:46:05  19:54:48:23\r\n          en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:54:49:01  19:54:52:12\r\n J'ai d\u00fb me battre jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n19:54:52:14  19:54:56:08\r\nIl ne faut jamais baisser les bras.\r\n\r\n19:54:56:21  19:55:01:00\r\n -Vous \u00eates suisse et britannique.\r\n\r\n19:55:01:02  19:55:04:10\r\n        Il y a eu un d\u00e9bat\r\n       sur les binationaux.\r\n\r\n19:55:04:11  19:55:08:04\r\n On peut \u00eatre une grande sportive\r\n     en repr\u00e9sentant un pays.\r\n\r\n19:55:08:05  19:55:11:02\r\nVous sentez-vous aussi britannique ?\r\n\r\n19:55:11:13  19:55:13:03\r\n               -Oui,\r\n\r\n19:55:13:05  19:55:15:14\r\n         \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le\r\n\r\n19:55:15:17  19:55:19:12\r\n        dans mon \u00e9ducation \r\n        et dans la culture.\r\n\r\n19:55:19:14  19:55:28:23\r\n   J'ai toujours v\u00e9cu en Suisse\r\n   et je m'y sens \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:55:29:01  19:55:36:02\r\n       Il y a aussi le fait\r\n     que je sois binationale.\r\n\r\n19:55:37:07  19:55:40:06\r\n      -Vous \u00eates de Villars,\r\n      plus particuli\u00e8rement.\r\n\r\n19:55:40:08  19:55:44:15\r\n Merci beaucoup et f\u00e9licitations !\r\n\r\n19:55:44:17  19:55:47:05\r\n   -Merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:55:48:14  19:55:51:02\r\n          -Les habitants\r\n       de la ville de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:55:51:04  19:55:53:18\r\n         votent le 4 mars\r\n     sur les F\u00eates de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:53:20  19:55:56:17\r\n    Une initiative veut limiter\r\n       leur dur\u00e9e \u00e0 7 jours.\r\n\r\n19:55:56:19  19:55:59:05\r\nUn contre-projet propose 11 jours.\r\n\r\n19:55:59:07  19:56:02:02\r\n Cette votation est le symbole d'un\r\nd\u00e9bat sans fin autour de l'\u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n19:56:02:04  19:56:04:10\r\n qui divise habitants et autorit\u00e9s\r\n          depuis 20 ans.\r\n\r\n19:56:05:01  19:56:06:13\r\n     -Depuis les ann\u00e9es 20,\r\n      les F\u00eates de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:56:06:15  19:56:10:23\r\nc'\u00e9tait des cort\u00e8ges, des concours\r\n d'\u00e9l\u00e9gance et un feu d'artifice.\r\n\r\n19:56:11:01  19:56:15:09\r\nL'objectif: animer le mois d'ao\u00fbt\r\n     et remplir les h\u00f4tels.\r\n\r\n19:56:15:11  19:56:21:08\r\n       La formule se perp\u00e9tue\r\njusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de F.Hohl en 1997.\r\n\r\n19:56:22:01  19:56:24:17\r\n    -J'avais une image ringarde\r\n\r\n19:56:24:19  19:56:26:20\r\n       des F\u00eates de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:26:22  19:56:29:19\r\n C'\u00e9tait une Ferrari sans moteur.\r\n\r\n19:56:30:06  19:56:34:09\r\n  -Il va se charger du moteur:\r\n    place \u00e0 la Lake Parade.\r\n\r\n19:56:34:11  19:56:37:07\r\n  Une mue qui divise le public.\r\n\r\n19:56:38:19  19:56:42:17\r\n -On n'ira pas voir \u00e7a \u00e0 80 ans !\r\n\r\n19:56:43:06  19:56:45:22\r\n       -Depuis, les F\u00eates\r\n   cristallisent les tensions:\r\n\r\n19:56:46:00  19:56:49:10\r\n  voisins exc\u00e9d\u00e9s par le bruit,\r\n       d\u00e9ficit budg\u00e9taire,\r\n\r\n19:56:49:11  19:56:52:18\r\n    et politiciens m\u00e9contents\r\n      de la programmation.\r\n\r\n19:56:53:11  19:56:55:18\r\n      -Nous sommes en col\u00e8re.\r\n\r\n19:56:55:20  19:56:58:02\r\n   Nous souhaitons que les F\u00eates\r\n\r\n19:56:58:04  19:57:00:08\r\n    soient une f\u00eate populaire.\r\n\r\n19:57:00:16  19:57:04:14\r\n -Chaque Genevois \u00e0 une opinion\r\n     pr\u00e9cise sur ce raout.\r\n\r\n19:57:05:02  19:57:07:19\r\n    -La personne aux commandes\r\n\r\n19:57:07:21  19:57:11:06\r\n  doit pouvoir f\u00e9d\u00e9rer la Ville,\r\n\r\n19:57:11:08  19:57:14:19\r\n  l'Etat et l'Office du tourisme.\r\n\r\n19:57:14:21  19:57:16:23\r\n         C'est politique.\r\n\r\n19:57:17:11  19:57:19:09\r\n   -Les d\u00e9ficits s'accumulent.\r\n\r\n19:57:19:11  19:57:21:19\r\nCertains changements font un toll\u00e9,\r\n\r\n19:57:21:20  19:57:24:07\r\n    comme les places payantes\r\n     pour le feu d'artifice.\r\n\r\n19:57:24:09  19:57:27:05\r\n            D\u00e8s 2003,\r\n  C.Colquhoun reprend la barre.\r\n\r\n19:57:27:12  19:57:30:03\r\n    -Une sensibilit\u00e9 politique\r\n\r\n19:57:30:05  19:57:32:04\r\n      dit qu'il n'y aura pas\r\n\r\n19:57:32:06  19:57:34:19\r\n  de places payantes ou assises.\r\n\r\n19:57:34:21  19:57:37:04\r\n       On perd 500'000 frs.\r\n\r\n19:57:37:14  19:57:39:21\r\n     -La f\u00eate dure 25 jours,\r\n       avec des pr\u00e9-F\u00eates.\r\n\r\n19:57:39:23  19:57:44:11\r\nL'\u00e9quilibre financier est assur\u00e9,\r\nmais les voisins sont m\u00e9contents.\r\n\r\n19:57:44:22  19:57:47:06\r\n     -C'est un champ de foire,\r\n\r\n19:57:47:08  19:57:49:11\r\n des beuveries et des incivilit\u00e9s.\r\n\r\n19:57:50:00  19:57:52:17\r\n    -Les Genevois vont voter\r\n    sur l'avenir des F\u00eates.\r\n\r\n19:57:52:19  19:57:55:14\r\n  On parle surtout de la dur\u00e9e,\r\n\r\n19:57:55:16  19:57:58:18\r\n     mais pour C.Colquhoun, \r\n    le probl\u00e8me est ailleurs.\r\n\r\n19:57:59:05  19:58:01:12\r\n -Je trouve ce d\u00e9bat destructeur.\r\n\r\n19:58:01:14  19:58:03:10\r\n         Il devrait porter\r\n\r\n19:58:03:11  19:58:09:02\r\n    sur ce qu'on veut \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n    comme animation estivale.\r\n\r\n19:58:10:03  19:58:13:02\r\n   -Quel que soit le r\u00e9sultat\r\n           le 4 mars,\r\n\r\n19:58:13:04  19:58:18:20\r\n         on continuera\r\n    d'en d\u00e9battre longtemps.\r\n\r\n19:58:21:16  19:58:25:01\r\n     -Les photos ou les textes\r\n      que l'on poste \u00e0 20 ans\r\n\r\n19:58:25:03  19:58:28:10\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n   font parfois honte \u00e0 30 ans.\r\n\r\n19:58:28:11  19:58:31:11\r\n         Les politiciens,\r\n     les candidats \u00e0 un emploi\r\n\r\n19:58:31:12  19:58:34:04\r\n s'en mordent parfois les doigts.\r\n\r\n19:58:34:06  19:58:36:21\r\n  Cela s'appelle l'e-r\u00e9putation.\r\n\r\n19:58:38:13  19:58:43:09\r\n           -Hallelujah\r\n\r\n19:58:43:11  19:58:46:13\r\n-Une voix pour un hymne \u00e0 la paix.\r\n\r\n19:58:46:15  19:58:52:13\r\n     Mennel, 24 ans, candidate\r\n\u00e0 \"The Voice\", n'ira pas plus loin.\r\n\r\n19:58:52:15  19:58:56:17\r\n   Elle abandonne l'\u00e9mission,\r\n    rattrap\u00e9e par ses tweets\r\n\r\n19:58:56:19  19:59:01:15\r\n   publi\u00e9s apr\u00e8s les attentats\r\n     de Nice, il y a 2 ans.\r\n\r\n19:59:14:23  19:59:17:17\r\n-Les excuses n'y changeront rien.\r\n\r\n19:59:17:19  19:59:21:18\r\n              Mennel,\r\nvictime de sa r\u00e9putation virtuelle.\r\n\r\n19:59:21:20  19:59:27:03\r\n Conseils d'un expert pour bien\r\n utiliser les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:59:27:17  19:59:29:21\r\n       -Il faut se demander\r\n\r\n19:59:29:23  19:59:32:23\r\n  si je ferais cette d\u00e9claration\r\n\r\n19:59:33:01  19:59:36:14\r\n        dans un bar bond\u00e9.\r\n\r\n19:59:36:16  19:59:41:13\r\nEt si je la ferais dans 5 \u00e0 10 ans.\r\n\r\n19:59:42:14  19:59:46:21\r\n  -En politique, la r\u00e9putation \r\n virtuelle est devenue un enjeu:\r\n\r\n19:59:46:23  19:59:49:12\r\n le porte-parole d'En Marche !,\r\n\r\n19:59:49:14  19:59:52:17\r\n    \u00e9vinc\u00e9 pour des insultes\r\n          sur Twitter.\r\n\r\n19:59:52:18  19:59:57:04\r\n  Pareil pour celui de D.Trump,\r\n          A.Scaramucci.\r\n\r\n19:59:57:06  20:00:00:19\r\n            Chez nous,\r\nI.Cassis pr\u00e9f\u00e8re jouer la prudence:\r\n\r\n20:00:00:21  20:00:04:05\r\n    il a supprim\u00e9 500 tweets.\r\n\r\n20:00:04:07  20:00:09:09\r\n Mais sur son Facebook, on trouve\r\nencore des boutades sur le Brexit.\r\n\r\n20:00:09:11  20:00:13:16\r\nDans ce cas, un citoyen pourrait\r\nrevendiquer son droit \u00e0 l'oubli.\r\n\r\n20:00:13:18  20:00:15:21\r\n  Mais ce n'est pas si simple.\r\n\r\n20:00:16:14  20:00:19:03\r\n   -Si c'est un tweet ou un post\r\n\r\n20:00:19:05  20:00:21:17\r\n       qui est devenu viral,\r\n\r\n20:00:21:19  20:00:28:08\r\n  on ne peut pas faire grand-chose\r\npour faire oublier cette d\u00e9claration.\r\n\r\n20:00:29:05  20:00:31:18\r\n   -Alors, un dernier conseil:\r\n\r\n20:00:31:20  20:00:35:21\r\n     les paroles s'envolent,\r\n      les \u00e9crits restent...\r\n\r\n20:00:37:13  20:00:40:01\r\n -Ce soir, la m\u00e9t\u00e9o suivie de TTC,\r\n\r\n20:00:40:03  20:00:42:21\r\n           qui revient\r\n    sur la crise de CarPostal.\r\n\r\n20:00:42:23  20:00:46:11\r\n   Excellente soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:46:12  20:00:50:03\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cloux, M.D'Auria, R.Katiyunguruza,\r\n     M.Pisino, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037074\r\nDate de transcription : 04-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:00:17 > 0:00:18) [53%] : \r\nMais toujours jour aura avant on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:27 > 0:00:28) [64%] : \r\nElles sont les n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:29 > 0:00:31) [82%] : \r\nOr, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:33 > 0:00:35) [92%] : \r\nOui, c'est un dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:37) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir les images du bord du lac gel\u00e9 t\u00e9moigne de la vague de froid qui balaie la Suisse, la nuit a \u00e9t\u00e9 la plus froide de l'hiver en plusieurs points du pays, il a fait moins 7,3 degr\u00e9s \u00e0 Lausanne, moins 9,4 Fribourg la bise glac\u00e9e particuli\u00e8rement rude pour celles et ceux qui travaillent au dehors, le National d\u00e9bat de l'encadrement des tests g\u00e9n\u00e9tiques, comment \u00e9viter les d\u00e9rives par exemple sur la paternit\u00e9 sur le sexe du b\u00e9b\u00e9 \u00e0 na\u00eetre, les d\u00e9bats se poursuivaient ce soir pourquoi la communaut\u00e9 internationale est-elle si impuissante en Syrie l'indignation s'exprimer aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'ONU, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierrez, lance un appel : Vladimir Poutine ordonne de pause quotidienne pour \u00e9vacuer des civils Antoine si il expliquera ici les arri\u00e8re- pens\u00e9es des puissances, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur les photos avec Mitterrand Clinton en 94 Silvio Berlusconi revient en force, il pourrait m\u00eame \u00eatre l'homme fort de la politique italienne apr\u00e8s les \u00e9lections ce dimanche Val\u00e9rie Dupont dira les raisons de ce grand retour et puis la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral emp\u00eachant la participation p\u00e9cuniaire des parents ne concerne pas seulement les fonds de sa vie et l'aura un effet sur de tr\u00e8s nombreuses activit\u00e9s, \u00e7a va du spectacle, location de patins \u00e0 glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:40 > 0:04:07) [86%] : \r\nLes photos qui s'\u00e9changent sur internet montre les bords des lacs gel\u00e9s, elle donne une id\u00e9e de la vague de froid qui marquent ce d\u00e9but de semaine, regardez celle-ci par exemple la bouderie la glace envahi une partie des berges, c'est l'image de C\u00e9dric et m\u00eame chose \u00e0 Yverdon-les-Bains la photo du banc et sign\u00e9e Val\u00e9rie sur l'\u00e9quipe Versoix avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une image embl\u00e9matique dans de pr\u00e9c\u00e9dentes vagues de froid, cette fois encore, Photos de Pascal est chauffeur et de Luca Ross Austin Nelly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:08 > 0:04:30) [91%] : \r\nLa nuit a \u00e9t\u00e9 l'une des plus froide de cet hiver quelques temp\u00e9ratures \u00e0 type d'exemple, le thermom\u00e8tre a franchi la barre moins 10 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, moins 6 \u00e0 Lausanne, moins 7,3 Fribourg, moins 9 4 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, moins 12,6, la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e par la bise, cela rend particuli\u00e8rement difficile, tous travaillent \u00e0 l'ext\u00e9rieur, Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:31 > 0:04:41) [94%] : \r\nD\u00e8s l'entr\u00e9e du chantier, les ouvriers savent qu'ils vont grelotter aujourd'hui sous- v\u00eatements thermiques cagoules sont de rigueur indispensable pour travailler dans ces temp\u00e9ratures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:41 > 0:04:53) [87%] : \r\nCol\u00e8re, c'est difficile de prendre dans un bus comme \u00e7a avec des gants et tout \u00e7a pour vous, mais dans un petit trou, \u00e7a on se fatigue plus, on ne peut pas bouger, on en a trop de v\u00eatements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:53 > 0:05:06) [94%] : \r\nSur ce chantier du Grand Fribourg on doit tenir des d\u00e9lais le thermom\u00e8tre indique moins 10 degr\u00e9s mais c'est surtout la bise qui pose probl\u00e8me et soufflent \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure, la construction de la fa\u00e7ade est arr\u00eat\u00e9 en attendant des jours meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:05:17) [80%] : \r\nOn a une prise au vent qui est cons\u00e9quente, en plus d'\u00eatre au sol ici, on le sent d\u00e9j\u00e0 mais en pr\u00e9tendait 25 m\u00e8tres plus haut, \u00e7a plus et les Allemands, il tourbillonne, on a trop de risque de casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:17 > 0:05:28) [95%] : \r\nCe matin, les bateaux de la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale de navigation sont les premiers \u00e0 devoir rendre les armes plusieurs embarcations sont d\u00e9vi\u00e9s la liaison entre Nyon et Yvoire est suspendu jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:28 > 0:05:39) [92%] : \r\nOn a des vents qui vont dans certains secteurs de l'\u00e2ge jusqu'\u00e0 80 kilom\u00e8tres heure de Rafale et puis des froid avec une temp\u00e9rature de moins 8 c'est clair que \u00e7a pose des difficult\u00e9s qui vont jusqu'\u00e0 avoir de la glace sur nos d\u00e9barcad\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:39 > 0:05:48) [91%] : \r\nPlus au nord, le lac de taille est lui d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tement gel\u00e9 des ambiances de ta\u00efga dans la vall\u00e9e de la Br\u00e9vine, une aubaine pour ces touristes parisiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:48 > 0:05:57) [87%] : \r\nTu on vient l'\u00e9t\u00e9, on vient nager dans le lac et voil\u00e0, on fait les premiers pas sur les patins, c'est tr\u00e8s sympa, voil\u00e0 le vent nous pousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:57 > 0:06:02) [96%] : \r\nDans la r\u00e9gion, le froid est une vieille connaissance, pour r\u00e9sister, la m\u00e9thode est \u00e9prouv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:02 > 0:06:10) [74%] : \r\nPour Mac abonn\u00e9s on met des gants et ont r\u00e9ussi aussi \u00e0 ce que la voiture laisse pas au garage pour ce matin, ben en puisqu'elle n'a \u00eatre en match trouver nos activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:10 > 0:06:18) [97%] : \r\nLa Suisse romande devra composer avec le froid jusqu'en milieu de semaine d\u00e8s jeudi la bise devrait s'essouffler et les temp\u00e9ratures de venir en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:20 > 0:06:39) [92%] : \r\n\u00e0 Berne, le National empoigne la grande question de l'encadrement des donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques aujourd'hui les techniques d'analyse de l'ADN permettent d'\u00e9valuer les risques de contracter certaines maladies elles ouvre aussi la voie \u00e0 des d\u00e9rives pour conna\u00eetre des paternit\u00e9s pour d\u00e9terminer le sexe de l'enfant, Linda Bourget d\u00e9bat avec quelles premi\u00e8res d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:39 > 0:08:00) [93%] : \r\nEh bien commen\u00e7ons par l'un des points les plus d\u00e9battus de cette loi sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique, cela concerne les assurances parce qu'\u00e9videmment, savoir qu'une personne g\u00e9n\u00e9tiquement une forte probabilit\u00e9 de d\u00e9velopper un cancer mortel par exemple, h\u00e9 bien pour les assurances, c'est une information de grande valeur et une partie du Parlement voulait autoriser et les assureurs \u00e0 conna\u00eetre les analyses g\u00e9n\u00e9tiques de leurs clients au moment de conclure un contrat mais la gauche a gagn\u00e9 sur ce point, ce sera donc nettement plus restrictif puisque les assureurs vie auront acc\u00e8s \u00e0 ces tests g\u00e9n\u00e9tiques uniquement pour les assurances de plus de 400000 francs et pour donner l'assurance vie de plus de 400000 francs et pour les assurances invalidit\u00e9 facultatif de plus de 40000 francs des montants \u00e9lev\u00e9s qui concerne peu de personnes, par contre, la gauche a perdu sur les autres fronts, notamment en ce qui concerne les rapports de travail puisque le National laisse la porte ouverte aux analyses g\u00e9n\u00e9tiques m\u00e9dicales pour les employeurs, alors pour le moment c'est tr\u00e8s th\u00e9orique, on ne comprend pas tellement \u00e0 quoi \u00e7a pourrait \u00eatre, en quoi \u00e7a pourrait \u00eatre utile, mais les risques de discrimination \u00e9voqu\u00e9e par la gauche n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus et puis 3\u00e8me point les analyses pr\u00e9natales, le Conseil national confirme sa volont\u00e9 d'interdire l'avait la la divulgation du sexe de l'enfant, aux parents avant la 12\u00e8me semaine de grossesse, ceci pour \u00e9viter tout risque d'avortement li\u00e9s au genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:00 > 0:08:09) [89%] : \r\nLinda merci toute la question tient \u00e0 leur usage, certains sont accessibles librement sur Internet, \u00e9coutons l'explication de Cynthia Gani et Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:11 > 0:08:28) [97%] : \r\nIci, on d\u00e9crypte les secrets de l'ADN, nous sommes sur le site de l'EPFL dans le laboratoire d'une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e en m\u00e9decine personnalis\u00e9e les \u00e9chantillons de sang et de salive livrent des informations tr\u00e8s pr\u00e9cises sur notre identit\u00e9 biologique ultime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:29 > 0:08:48) [91%] : \r\nLes tests g\u00e9n\u00e9tiques Pomme nous aider aujourd'hui \u00e0 avoir des meilleurs traitements par exemple dans les cas de cancer, on va regarder quelle est la mutation qui est \u00e0 l'origine d'un cancer de sein et en fonction de mutation, on va savoir quels sont les traitements qui vont fonctionner mieux, je pense en il va vers une m\u00e9decine qui sera beaucoup plus dans la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:49 > 0:09:04) [93%] : \r\nLes analyses effectu\u00e9es ici sont prescrites et encadr\u00e9 par des m\u00e9decins sur le site internet de la soci\u00e9t\u00e9, l'\u00e9ventail des possibilit\u00e9s est large et certains tests s'\u00e9loigne du Champ m\u00e9dical par exemple l'offre qui porte sur les pr\u00e9dispositions sportive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:04 > 0:09:09) [83%] : \r\nEst ce qu'une personne a pr\u00e9disposition plut\u00f4t pour les poules endurance pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:10 > 0:09:17) [98%] : \r\nPour le sprint, mais \u00e7a reste les tests qui sont encore relativement peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:17 > 0:09:45) [94%] : \r\nCela pourrait changer le march\u00e9 des tests g\u00e9n\u00e9tiques, est en plein essor, on peut d\u00e9sormais acheter soi-m\u00eame son Kit d'analyse g\u00e9n\u00e9tique sur Internet, exemple ce site am\u00e9ricain propose une analyse de ce que dit notre ADN sur nous et notre famille pour 99 dollars 7 autres sites proposent des tests de paternit\u00e9 pour moins de 200 francs pour le vice- recteur de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, la r\u00e9vision de la loi sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique \u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:45 > 0:09:57) [92%] : \r\nIl est assez inqui\u00e9tant de penser que les gens puissent donner leurs \u00e9chantillons sur dans des sites quelque part dans le monde excessive les donn\u00e9es puissent \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 des fins commerciales sans que les gens en est conscient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:58 > 0:10:07) [98%] : \r\nCe qui est en jeu aussi dans la nouvelle loi, c'est la volont\u00e9 des assureurs d'avoir acc\u00e8s aux donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques r\u00e9colt\u00e9es par ces tests.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:09 > 0:10:26) [93%] : \r\nLes salaires des dirigeants des CFF de la Poste de Swisscom seront sous la loupe des parlementaires ces prochains mois, une premi\u00e8re motion souhait\u00e9 limiter les salaires \u00e0 500000 francs par an, une initiative parlementaire est en pr\u00e9paration, qu'en est-il, qu'en est-il, par comparaison avec l'\u00e9tranger, \u00e9coutons Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:26 > 0:10:26) [80%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:27 > 0:11:02) [90%] : \r\nTous ces patrons suisses ont en tout cas un point commun : Andreas Meyer des CFF Urs Bright Meier de l'entreprise d'armement RUAG Urs Schaeppi, patron de Swisscom et Suzanne Rueff de La Poste, tous ont pour principal actionnaire, la Conf\u00e9d\u00e9ration en revanche, ils n'ont pas le m\u00eame salaire, la directrice de la Poste touche un peu moins d'un 1000000 de francs presque pareil pour le patron des CFF Urs Schaeppi de Swisscom arrive en t\u00eate avec plus d'un 1000000 800 1000 francs annuels Urs Bright meilleur a lui touch\u00e9 en 2016 900 12 1000 francs un parlementaire propose de limiter leur r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 500000 francs annuels au niveau du salaire des conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:03 > 0:11:21) [86%] : \r\nJe suis s\u00fbr que aussi avec un salaire de 5 100000 francs, on a des personnes capables pour diriger cette entreprise et le scandale \u00e0 la Poste de demande que c'est avec un salaire de Millon, on n'a pas la garantie d'offre \u00e0 tous les meilleurs \u00e0 la t\u00eate de cette entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:21 > 0:11:49) [95%] : \r\nComparatif avec nos voisins europ\u00e9ens, \u00e0 la t\u00eate des entreprises de par exemple le le patron italien touche 419000 francs en France, les salaires sont plafonn\u00e9es \u00e0 490000 le record est d\u00e9tenu par le patron allemand la part fixe et variable s'\u00e9tablit \u00e0 plus de 2 millions et demi de francs pour la Poste, les salaires des patrons s'\u00e9chelonnent de 490000 francs en France \u00e0 plus de 10 millions pour l'Allemagne, record en la mati\u00e8re, cet apr\u00e8s- midi, le Conseil des \u00c9tats a refus\u00e9 la motion pour limiter ces salaires en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:49 > 0:12:10) [83%] : \r\nEt c'est \u00e7a, moi je pense que c'est pas au Parlement de r\u00e9gler les munir ration pr\u00e9cise des employ\u00e9es, les entreprises, la Conf\u00e9d\u00e9ration et il faut une certaine libert\u00e9 et flexibilit\u00e9 du propri\u00e9taire et c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne repr\u00e9sentent comme propri\u00e9taire pour juger quels salaires sont ad\u00e9quats dans cette ou c'est l'autre entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:10 > 0:12:16) [94%] : \r\nMotion enterr\u00e9 mais la bataille politique n'est pas fini sur le salaire de ses patrons, une initiative parlementaire est en pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:18 > 0:12:32) [92%] : \r\nLe nouveau train Bombardier \u00e0 2 \u00e9tages des CFF a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 entre Z\u00fcrich et Berne ce mod\u00e8le devrait offrir 10 pourcent de places assises en plus sur les lignes fr\u00e9quent\u00e9, il sera progressivement introduit en Suisse romande d\u00e8s d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:34 > 0:12:55) [95%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les images, notamment d'enfants bless\u00e9s en Syrie provoque de nouvelles r\u00e9actions dans le monde hier dans ce journal, on entendait le directeur du CICR Yves Daccord aujourd'hui, l'ONU lance un nouvel appel Vladimir Poutine demande une pause quotidienne pour des \u00e9vacuations de civils mais pourquoi une telle impuissance \u00e0 faire cesser les combats, on va y revenir, explications d'abord Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:58 > 0:13:20) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 la tr\u00eave vot\u00e9e samedi par l'ONU, la Ghouta orientale et toujours pilonn\u00e9e par les forces du r\u00e9gime parmi la vingtaine de victimes d\u00e9nombr\u00e9es aujourd'hui des enfants face aux cas de suffocation des m\u00e9decins sur place, soup\u00e7onne l'utilisation d'armes chimiques, accusations d\u00e9menties par la Russie \u00e0 Gen\u00e8ve, l'urgence d'un cessez-le-feu en Syrie, a marqu\u00e9 l'ouverture du Conseil des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:20 > 0:13:27) [88%] : \r\nJustin goutte la Ghouta orientale ne peut plus \u00e0 tendre, il est urgent de mettre fin \u00e0 cet enfer sur terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:27 > 0:13:36) [94%] : \r\nIndignation partag\u00e9e par le haut commissaire aux droits de l'homme, qui admet aussi l'impuissance de la communaut\u00e9 internationale pour mettre fin \u00e0 ce d\u00e9sastre humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:36 > 0:13:54) [93%] : \r\nEt autant la Ghouta orientale et les autres zones assi\u00e9g\u00e9es en Syrie sont devenus quelques-uns des abattoirs d'\u00eatre humains les plus prolifiques de notre \u00e9poque, parce que nous n'avons pas agi suffisamment assez t\u00f4t et collectivement pour emp\u00eacher ces horreurs veulent Rising s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:55 > 0:14:03) [99%] : \r\nSoumis \u00e0 d'intenses pressions diplomatiques pour faire respecter le cessez-le-feu, Vladimir Poutine annonce aujourd'hui une tr\u00eave limit\u00e9e dans la Ghouta orientale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:03 > 0:14:15) [95%] : \r\nLe pr\u00e9sident russe ordonne une pause humanitaire de 9 heures \u00e0 14 heures d\u00e8s demain afin d'\u00e9viter des pertes civiles et un corridor humanitaire sera ouvert pour permettre aux civils de quitter la zone pour le CAC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:15 > 0:14:22) [92%] : \r\nUn pr\u00e9sident russe qui manie la force, la diplomatie ou l'humanitaire pour rester ma\u00eetre du jeu en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:22 > 0:14:33) [87%] : \r\nAntoine chez beaucoup d'indignation exprim\u00e9e des puissances qui ne font rien ou tr\u00e8s peu, essayons de comprendre d'abord la Russie \u00e0 Bachar El-Assad comme alli\u00e9, mais les occidentaux n'ont pas vraiment d'allier \u00e0 d\u00e9fendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:33 > 0:15:08) [92%] : \r\nOui, car les groupes rebelles qui combattent dans cette r\u00e9gion ne sont pas du tout des alli\u00e9s diplomatique ou militaire des Occidentaux, la majorit\u00e9 des factions de cette enclave sont plut\u00f4t de tendance islamiste alors qu'elles sont reconnus comme \u00e9tant des opposants l\u00e9gitimes au r\u00e9gime, mais en aucun cas comme \u00e9tant des partenaires suffisamment fiables ou proches pour qu'on puisse les d\u00e9fendre et les seuls \u00e0 \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des alli\u00e9s par les Occidentaux, ce sont les forces d\u00e9mocratiques syriennes qui parfois ont un petit coup de main de de l'Occident, mais ces forces se combattent principalement le groupe \u00c9tat islamique et ne sont pas du tout pr\u00e9sente dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:08 > 0:15:16) [83%] : \r\nAlors, l'histoire r\u00e9cente a montr\u00e9 les Am\u00e9ricains actif, on ne l'ex- Yougoslavie, les Fran\u00e7ais actif en Libye, l\u00e0, y a rien de tout \u00e7a, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:16 > 0:16:03) [91%] : \r\nIl faut bien comprendre que cette Ghouta orientale se situe seulement \u00e0 quelques kilom\u00e8tres du centre de Damas cette journ\u00e9e donc hautement strat\u00e9gique pour le pouvoir syrien et pour son n'alli\u00e9 russe, \u00e0 contrario, les Occidentaux n'ont au aucun n'strat\u00e9gique dans cette zone et, surtout, ils n'ont aucun moyen d'intervenir dans ce qui est des facto une zone d'influence russe, enfin il y a une autre raison fondamentale \u00e0 ce manque d'action, la coalition est engag\u00e9 en Syrie pour lutter contre le groupe \u00c9tat islamique pas pour prot\u00e9ger les populations, les \u00c9tats-Unis, la France, d'autres puissances peuvent donc s'\u00e9mouvoir du sort des civils de la bouteille peuvent tenter de faire pression, mais en politique internationale sur la si vous n'avez pas d'objectifs clairs : si vous n'avez pas de moyens on convaincant vos paroles deviendront difficilement des actes merci Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:04 > 0:16:17) [91%] : \r\nEn Allemagne, le parti d'Angela Merkel a approuv\u00e9 \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 le projet de coalition avec les sociaux- d\u00e9mocrates, apr\u00e8s des semaines de critiques dans ses propres rangs mais ce vote conforte la chanceli\u00e8re, qui a re\u00e7u d'ovations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:21 > 0:16:44) [92%] : \r\nToute l'Europe, a les yeux riv\u00e9s sur l'Italie, les sondages semblent indiquer un possible retour en force de l'homme qui \u00e9tait au pouvoir, en 94 d\u00e9j\u00e0 Silvio Berlusconi \u00e9tait pr\u00e9sident du conseil \u00e0 l'\u00e9poque de Mitterrand ou de Clinton beaucoup le donn\u00e9 politiquement mort mais une renaissance est possible, pas forc\u00e9ment comme chef du gouvernement, m\u00eame peut-\u00eatre comme Burattini petite le\u00e7on d'italien Val\u00e9rie Dupont Burattini maillot c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:47 > 0:17:11) [92%] : \r\nD'ailleurs \u00e0 Tina urbain, c'est celui qui tire les ficelles en coulisses des marionnettes et c'est ce que Silvio Berlusconi s'appr\u00eate \u00e0 faire si sa coalition de centre- droit gagne les \u00e9lections, puisque lui- m\u00eame ne peut \u00eatre candidat et ne peut \u00eatre 1er ministre puisqu'il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour fraude fiscale en 2013 exclu du Parlement et que son recours devant la Cour europ\u00e9enne de Strasbourg n'a pas encore donn\u00e9 de r\u00e9sultats, donc il s'appr\u00eate \u00e0 faire le chef d'orchestre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:11 > 0:17:26) [92%] : \r\nComment est-ce que vous expliquez le contraste, quand on voit sur les r\u00e9seaux sociaux par en Europe on se moque beaucoup de monsieur Berlusconi telles journal fran\u00e7ais, disait le retour de la momie, y compris son apparence physique et puis, visiblement en revanche en Italie beaucoup gardent leur confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:29 > 0:18:04) [92%] : \r\nOui, Silvio Berlusconi je sur le fait que peut-\u00eatre ces \u00e9lecteurs n'ont pas souvent de m\u00e9moire en tous les cas, c'est ce qu'il pense parce qu'il raconte que lorsqu'il \u00e9tait au gouvernement, h\u00e9 bien il a fait de grandes choses, il raconte aussi qu'il a \u00e9t\u00e9 victime d'un coup d'\u00c9tat en 2012 et que, depuis que la gauche est au pouvoir, h\u00e9 bien les taxes, les migrants et le ch\u00f4mage ont doubl\u00e9 en Italie et puis surtout, il se pr\u00e9sente comme le sauveur de la patrie, celui qui pourrait \u00e9viter la victoire du Mouvement 5 \u00e9toiles : les bons \u00e0 rien, comme il les appelle et puis nous avons apparemment il a convaincu ses supporters des supporters que nous avons suivi lors de ce reportage que je vous propose de regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:05 > 0:18:15) [95%] : \r\nCe jour- l\u00e0 \u00e0 Monza, les membres du club Sylvio Berlusconi se retrouvent pour affiner leurs arguments de campagne \u00e9lectorale, il n'en reviennent pas que le Cavaliere est \u00e0 nouveau en selle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:15 > 0:18:17) [79%] : \r\nOui journaliste Simon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:17 > 0:18:22) [96%] : \r\nVous savez que notre pr\u00e9sident n'est plus tout jeune, mais il continue sa bataille pour le bien de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:23 > 0:18:31) [90%] : \r\nCar \u00e0 80 ans non, Silvio Berlusconi a en effet d\u00e9cid\u00e9 de mener sa 7\u00e8me campagne \u00e9lectorale principalement sur les plateaux de ces t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:32 > 0:18:36) [90%] : \r\nSi je suis encore ici \u00e0 combattre, c'est tout simplement parce qu'on a encore besoin de moi, le 2 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:37 > 0:18:42) [87%] : \r\n\u00e0 Monza, les ap\u00f4tres du Cavaliere, \u00e9coute attentivement ses interventions convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:42 > 0:18:50) [91%] : \r\nUne pression, mais pour le moment, c'est le seul homme qui peut faire barri\u00e8re \u00e0 la d\u00e9magogie, c'est populiste qui sont entrain de pervertir non seulement l'Italie mais aussi l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:50 > 0:19:05) [91%] : \r\nOui, et c'est dans une grande carri\u00e8re l'ancien 1er ministre a retrouv\u00e9 le r\u00f4le qu'il pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre sur le devant de la sc\u00e8ne et dans sa version 2018 Silvio Berlusconi se pr\u00e9sente comme l'homme d'exp\u00e9rience qui peut sauver l'Italie notamment du p\u00e9ril de l'immigration en intimant \u00e0 l'Europe d'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:06 > 0:19:18) [91%] : \r\nJe tr\u00e8s que l'Europe fasse des trait\u00e9s avec tous les pays africains qui c\u00f4toie la M\u00e9diterran\u00e9e que l'Europe mette sur le terrain des milices arm\u00e9es pour \u00e9viter le d\u00e9part des bateaux de clandestins qui dit clandestine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:19 > 0:19:32) [93%] : \r\nC'est de sa villa lombarde que Silvio Berlusconi dirige la campagne de la droite, condamn\u00e9 pour fraude fiscale en 2013, il ne peut l\u00e9galement \u00eatre candidat, il est pourtant omnipr\u00e9sent et multiplie les promesses notamment fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:32 > 0:19:39) [86%] : \r\nBen, ok, mais non, selon nos calculs, nous pourrons \u00e0 baisser l'imp\u00f4t sur le revenu \u00e0 23 pourcent, ce qui correspond aux taxes les plus basses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:39 > 0:19:49) [96%] : \r\nCe professeur d'\u00e9conomie, estime qu'il faudrait trouver au moins 50 milliards de francs pour financer ses promesses en cadeau aux plus riches, au risque de faire exploser le d\u00e9ficit public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:49 > 0:20:04) [85%] : \r\nOu donc propos on est une personne qui propose une mesure aussi r\u00e9volutionnaire que cette taxe unique devrait, selon moi, avoir le devoir \u00e9thique de dire exactement quels sont les services publics, il faudra r\u00e9duire pour financer sa mesure que voir rideau alors que le compte selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:04 > 0:20:12) [93%] : \r\nMais pour l'instant, Silvio Berlusconi se contente d'expliquer aux Italiens, comment faire une croix sur BFM, m\u00eame si lui n'est pas candidat apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:12 > 0:20:14) [72%] : \r\nSylvain, mais T\u00e9l.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:15 > 0:20:32) [91%] : \r\nRetour en Suisse, les Sud-Cor\u00e9ens investissent \u00e0 Gen\u00e8ve un g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9coms met la main sur une entreprise de Carouge, enjeu de taille, c'est cryptage des donn\u00e9es informatiques avec une technologie d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et bas\u00e9e sur les lois de la physique quantique Gaspard Kuhn Jean-Michel Lachenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:34 > 0:20:38) [85%] : \r\nZone industrielle de Carouge, au milieu des garages en car.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:38 > 0:20:43) [98%] : \r\nCe b\u00e2timent ne paie pas de mine mais c'est pourtant ici que se trouve l'une des p\u00e9pites de l'\u00e9conomie romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:44 > 0:20:53) [92%] : \r\nNous sommes dans les locaux de l'entreprise ID quantique 60 employ\u00e9es, sp\u00e9cialiste mondialement reconnu de la cryptographie quantique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:54 > 0:21:00) [94%] : \r\nUn cryptographie quantique c'est une technologie qui permet de s\u00e9curiser les donn\u00e9es avec une s\u00e9curit\u00e9 bas\u00e9 sur la physique et pas sur les math\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:01 > 0:21:38) [90%] : \r\nD'habitude, le message informatique qui est prot\u00e9g\u00e9 par un code avec le risque qu'un pirate ne craque ce code et volent les donn\u00e9es la cryptographie quantique, elle utilise des particules de lumi\u00e8re, les photons si le message est intercept\u00e9 l'information devient inexploitables les Genevois d'ID quantique sont \u00e0 la pointe de cette technologie, il commercialise d\u00e9j\u00e0 des cryptographie quantique utilis\u00e9s notamment dans les banques et le spatial, mais aujourd'hui ce sont des Sud-Cor\u00e9ens qui sont dans leur salle de r\u00e9union, leur employeur le g\u00e9ant SK Telecom vient d'investir 65 millions de dollars, une prise de participation majoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:38 > 0:21:50) [90%] : \r\nOn en attend la possibilit\u00e9 de passer \u00e0 l'\u00e9chelle sup\u00e9rieure d'acc\u00e9l\u00e9rer nos d\u00e9veloppements et d'avoir un meilleur acc\u00e8s : l'acc\u00e8s au march\u00e9 SK Telecom peut-\u00eatre une excellente r\u00e9f\u00e9rence pour nos produits et puis ensuite, on pourra aller \u00e0 l'international, d\u00e9velopper d'autres march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:51 > 0:22:09) [92%] : \r\nLe potentiel est \u00e9norme, car l'arriv\u00e9e prochaine des ordinateurs quantiques surpuissants oblige les entreprises \u00e0 mieux prot\u00e9ger leurs donn\u00e9es, des donn\u00e9es dont la quantit\u00e9 va exploser avec les r\u00e9seaux 5 J. et la connectivit\u00e9 des objets, y compris des v\u00e9hicules tout l'int\u00e9r\u00eat des Cor\u00e9ens pour l'entreprise genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:10 > 0:22:25) [96%] : \r\nDifficile de savoir si cet investissement cor\u00e9en se traduira \u00e0 terme par une d\u00e9localisation, mais pour le moment il n'en est pas question, c'est surtout le savoir- faire suisse, l'image de neutralit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 qui semble avoir s\u00e9duit les investisseurs asiatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:28 > 0:22:42) [88%] : \r\nTous les parents sont concern\u00e9s, on parlait il y a quelques semaines de la menace qui plane sur les camps de ski apr\u00e8s l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui interdit la participation financi\u00e8re des parents l'arr\u00eat touche toutes sortes de sorties scolaires, exemple \u00e0 Neuch\u00e2tel avec Julien Guillot et l\u00e0 j'ai une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:43 > 0:22:52) [82%] : \r\nDemander de francs ou parents pour louer des patins, c'est termin\u00e9, la famille ne doit plus participer financi\u00e8rement sortie scolaire d\u00e9sormais menac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:06 > 0:23:24) [94%] : \r\nDans cette affaire, on a beaucoup parl\u00e9 de la menace sur les camps de ski mais toutes les sorties scolaires sont impact\u00e9s 5 francs pour un spectacle 10 pour la course d'\u00e9cole de pour une Expo participation pr\u00e9cieuse, voire m\u00eame indispensable pour les Budgets scolaires situation d\u00e9licate \u00e0 tous les \u00e9tages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:24 > 0:23:30) [89%] : \r\nOn va devoir \u00eatre plus restrictive sur les demandes que les enseignants font et puis \u00e7a, \u00e7a risque d'\u00eatre difficile \u00e0 comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:30 > 0:23:41) [89%] : \r\nJe nous sommes au coll\u00e8ge du \u00e0 Neuch\u00e2tel, les directeurs sont en pleine r\u00e9flexion, l'enjeu, g\u00e9rer les sorties \u00e0 venir alors que la nouvelle strat\u00e9gie financi\u00e8re n'est pas encore r\u00e9tablie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:41 > 0:23:59) [94%] : \r\nOn a \u00e0 coeur dans notre \u00e9cole, comme dans toutes les \u00e9coles de proposer \u00e0 nos \u00e9l\u00e8ves des activit\u00e9s vari\u00e9es mais ses activit\u00e9s souvent, elles ont un co\u00fbt et puis vu l'\u00e9tat des finances publiques aujourd'hui, on peut difficilement imaginer que Philippe les Budgets augmentent de mani\u00e8re significative pour absorber cette cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:59 > 0:24:13) [91%] : \r\nGros dilemme au coeur de cette s\u00e9ance de crise du comit\u00e9 scolaire d\u00e9sormais les communes augmentent leurs Budgets et finance enti\u00e8rement ses activit\u00e9s, soit elles sont rendues facultatives, au risque de cr\u00e9er une \u00e9cole \u00e0 2 vitesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:13 > 0:24:25) [89%] : \r\n\u00e7a serait cr\u00e9er une \u00e9cole o\u00f9 les enfants dont les parents veulent payer continue \u00e0 aller \u00e0 la patinoire, allez au camp de ski, aller au th\u00e9\u00e2tre, et puis les enfants pour lesquels les parents ne veulent pas, on ne peuvent pas payer resterait \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a serait \u00e9pouvantable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:25 > 0:24:35) [95%] : \r\nIl y a urgence, la nouvelle strat\u00e9gie doit \u00eatre en place au plus tard \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire en attendant les nouvelles directives, les activit\u00e9s sont rendues facultatives \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:37 > 0:24:41) [91%] : \r\nL'accueil \u00e9tait chaleureux hier dans la soir\u00e9e pour Fanny Smith a 25 ans et de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:41 > 0:24:51) [91%] : \r\nD\u00e9croch\u00e9 sa 1\u00e8re m\u00e9daille aux Jeux olympiques, c'est le bronze qui a r\u00e9compens\u00e9 la Vaudoise 4 ans apr\u00e8s l'\u00e9chec, il savoure ce succ\u00e8s, elle \u00e9tait tout \u00e0 l'heure avec une \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:53 > 0:24:55) [95%] : \r\nFanny Smith bonsoir, bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:58 > 0:24:59) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:59 > 0:25:12) [84%] : \r\nVous \u00eates un des 15 visages suisse Suisse Romand, qui repr\u00e9sente cette tr\u00e8s belle moisson de m\u00e9dailles \u00e0 \u00e0 ces Jeux olympiques beaucoup de remerciements \u00e0 vos parents vous disiez ils vous ont mis sur les skis, d\u00e8s l'\u00e2ge de 2 ans, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:13 > 0:25:23) [88%] : \r\nMais exactement va c'est vrai qu'il y a, j'ai eu la chance d'avoir des parents exceptionnels qui ont cru en moi et qui m'ont laiss\u00e9 vivre et de natation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:23 > 0:25:34) [92%] : \r\nSurmonter les difficult\u00e9s, vous avez \u00e9t\u00e9 dyslexique, \u00e7a a beaucoup compt\u00e9 pour vous, il y a eu des cas r\u00e9cemment le prix Nobel, Jacques Dubochet, etc, et on a fait des sujets sur l\u00e0- dessus, \u00e7a vous a aid\u00e9 paradoxalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:35 > 0:26:05) [88%] : \r\nParadoxalement, tout \u00e0 fait parce que va du ai du j'ai d\u00fb un peu me me bifurquer en Guin\u00e9e, mais si on veut dans dans ma carri\u00e8re scolaire c'est vrai que l'\u00e9cole pour m'a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile et maintenant ben je le suis encore donc je m'adapte, mais au final, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a fait grandir, peut-\u00eatre plus vite et et gr\u00e2ce peut-\u00eatre \u00e0 ces soucis \u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole, ben j'ai trouv\u00e9 mon chemin sur la voie du sport et et maintenant \u00eatre compl\u00e8tement combl\u00e9 par ma passion et de skicross.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:05 > 0:26:08) [94%] : \r\n\u00e7a veut dire quoi quand vous dites encore maintenant vous avec difficult\u00e9, c'est quoi pour \u00e9crire pour \u00e9crire une lettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:09 > 0:26:32) [86%] : \r\nTout \u00e0 fait, apr\u00e8s, j'ai beaucoup m\u00eame 10 milles affaires ou ou quand il y a des pr\u00e9sentations c'est vrai que sur certaines choses, la lecture ou ou l'\u00e9criture, on pourrait dire que j', je ne suis pas la reine et mais au bout d'un moment il faut r\u00e9ussir \u00e0 passer au-dessus, hein, comme a toujours dit mon papa mieux que ton e-mail, soit avec des fautes que pas du tout envoyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:32 > 0:26:39) [88%] : \r\nAlors tr\u00e8s bel exploit cette fois-ci, qu'est ce qu'il sait que vous avez senti \u00e0 un moment o\u00f9 quelque chose se jouer, voil\u00e0 qu'est ce qui fait que \u00e7a a si bien march\u00e9 cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:40 > 0:26:56) [93%] : \r\nCette course \u00e9tait \u00e9tait folle et elle \u00e9tait fantastique et elle a eu beaucoup de retournements et et beaucoup de d'actions en m\u00eame temps et j'ai d\u00fb me battre vraiment jusqu'\u00e0 la ligne d'arriv\u00e9e et il faut jamais jamais baisser les bras quand on veut atteindre un objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:56 > 0:27:09) [85%] : \r\nVous \u00eates binational suisse et britannique de Manchester, alors oui, il y a eu une r\u00e9cemment au d\u00e9bat sur les binationaux, l\u00e0, vous \u00eates l'exemple qu'on peut \u00eatre grande sportive repr\u00e9sentant un pays est-ce que vous vous sentez en m\u00eame temps, britannique, les 2 \u00e0 la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:10 > 0:27:36) [89%] : \r\nBen oui, j'ai clairement eu dans l'\u00e9ducation, \u00e7a a jou\u00e9, \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le dans la culture aussi, et, et, mais en m\u00eame temps je me sens j'ai toujours v\u00e9cu en Suisse je suis je suis une fille de la montagne, dont une, donc je me sens \u00e0 la maison, mais \u00e7a, il y a clairement le fait que je sois binational, du c\u00f4t\u00e9 de ma maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:36 > 0:27:42) [84%] : \r\nEt de Vilar, en particulier, on salue au passage tous les gens qui nous regardent \u00e0 Villar merci beaucoup f\u00e9licitations encore Fanny Smith bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:44 > 0:27:46) [97%] : \r\nMerci \u00e0 vous, merci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:47 > 0:28:00) [89%] : \r\nLes habitants de la ville de Gen\u00e8ve, vote le 4 mars sur les f\u00eates de Gen\u00e8ve, une initiative de limiter la dur\u00e9e \u00e0 7 jours un contre- projet voudraient 11 jours c'est la suite d'un long d\u00e9bat sur l'\u00e9t\u00e9, je ne vois Antoine 1000 tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:02 > 0:28:21) [93%] : \r\nDepuis les ann\u00e9es 20 les f\u00eates de Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait \u00e7a : des cort\u00e8ges costum\u00e9s un corps souffleries des concours d'\u00e9l\u00e9gance et un feu d'artifice derri\u00e8re un objectif anim\u00e9 le mois d'ao\u00fbt et remplir les h\u00f4tels de la ville, une formule qui va se perp\u00e9tuer jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl \u00e0 la t\u00eate de l'organisation en 1997.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:21 > 0:28:29) [87%] : \r\nJ'avais une image vraiment ringard des f\u00eates de Gen\u00e8ve, j'avais un peu l'impression que c'\u00e9tait une Ferrari sans moteur, c'\u00e9tait un peu la honte, les f\u00eates de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:29 > 0:28:37) [95%] : \r\nAlors, le jeune directeur va se charger du moteur, fini le d\u00e9fil\u00e9, place \u00e0 la Lake Parade une mue qui va diviser profond\u00e9ment le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:38 > 0:28:42) [76%] : \r\nNous, on ira pas avoir seulement 4 avant non non non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:42 > 0:28:52) [89%] : \r\nD\u00e8s lors, les f\u00eates vont cristalliser toutes les tensions voisins exc\u00e9d\u00e9s par le bruit, d\u00e9ficit budg\u00e9taire \u00e0 la charge de l'office du tourisme et politiciens m\u00e9content de la programmation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:52 > 0:28:59) [94%] : \r\nNous sommes tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9, en col\u00e8re et nous souhaitons en tout cas qu'\u00e0 l'avenir les f\u00eates de Gen\u00e8ve soit d\u00e9sormais une v\u00e9ritable f\u00eate populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:59 > 0:29:04) [90%] : \r\nBref, chaque Genevois \u00e0 une opinion bien pr\u00e9cises sur le grand raout gratuits de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:04 > 0:29:16) [86%] : \r\nPour r\u00e9ussir, c'est fait, il faut que la personne aux commandes puisse f\u00e9d\u00e9rer tant la ville droite- gauche dans l'\u00c9tat, droite, gauche, tant l'office du tourisme 3 de gauche, alors c'est un petit peu politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:16 > 0:29:26) [92%] : \r\nMais les d\u00e9ficits s'accumulent certains changements vont faire un toll\u00e9 comme des places assises payante pour le feu d'artifice d\u00e8s 2003, c'est Christian Coles County reprend la barre et assume ses choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:26 > 0:29:36) [88%] : \r\nIl y a une sensibilit\u00e9 semble-t-il politique qui dit : il y aura pas de places payantes, il y a pas de places assises pour le public, h\u00e9 bah on perd 500000 francs, il faut aller les chercher ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:36 > 0:29:44) [92%] : \r\nLa f\u00eate dure d\u00e9sormais 25 jours avec des pr\u00e9f\u00e8te l'\u00e9quilibre financier est assur\u00e9, mais l\u00e0 c'est les voisins qui sont m\u00e9contents, l'Inde en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:44 > 0:29:48) [83%] : \r\nCe n'.\r\nPas vraiment d\u00e9faite c'est un Champ de foire, c'est des beuveries c'est des incivilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:48 > 0:29:58) [89%] : \r\nDans quelques jours les Genevois vont voter sur l'avenir des f\u00eates 7 jours 11 jours ou sans limite, on parle surtout de leur dur\u00e9e mais pour Christian Paul, coule le coeur du probl\u00e8me n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:58 > 0:30:09) [93%] : \r\nEn fait, ce d\u00e9bat, je le trouve tr\u00e8s destructeur d'une mani\u00e8re ou d'une autre, le d\u00e9bat devrait porter sur qu'est-ce qu'on veut \u00e0 Gen\u00e8ve comme animation estivale pour les touristes, les Genevois les visiteurs de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:09 > 0:30:18) [91%] : \r\nQuel que soit le r\u00e9sultat des urnes le 4 mars l'attachement fort des Genevois ces f\u00eates devrait avoir une cons\u00e9quence on continuera d'en d\u00e9battre encore longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:20 > 0:30:35) [86%] : \r\nC'est l'effet des r\u00e9seaux sociaux, les photos et les textes pose quand on a 20 ans en font parfois honte quand on en a 30 ou 40 politiciens les candidats poisson morde souvent les doigts, \u00e7a s'appelle Lee r\u00e9putation mais il y a des moyens de l'am\u00e9liorer, Christophe si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:42 > 0:30:50) [90%] : \r\nUne voix et les douces notes d'un hymne \u00e0 la paix Menaiel 24 ans, candidate \u00e0 l'\u00e9mission de Voice sur TF1 n'ira pas plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:52 > 0:31:02) [85%] : \r\nPl\u00e9biscit\u00e9 par le jury, elle abandonne pourtant le t\u00e9l\u00e9- crochet rattrap\u00e9 par ses tweets aux relents complotiste, publi\u00e9s juste apr\u00e8s les attentats de Nice 2 ans auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:05 > 0:31:09) [91%] : \r\nLe terroriste prend avec lui ses papiers d'identit\u00e9, prenez-nous pour des cons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:11 > 0:31:12) [98%] : \r\nLes vrais terroristes notre gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:13 > 0:31:26) [90%] : \r\nEt les excuses n'y changeront rien Mesnel, victime de sa r\u00e9putation virtuelle cet expert en communication, a fait de ce domaine, sa sp\u00e9cialit\u00e9, petits conseils pour bien utiliser les r\u00e9seaux sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:27 > 0:31:41) [92%] : \r\nIl faut se demander est-ce que je serai d'accord de faire cette d\u00e9claration dans un bar rempli des gens et est-ce que je serais d'accord de faire cette d\u00e9claration dans 5 \u00e0 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:42 > 0:32:14) [89%] : \r\nEn politique, la r\u00e9putation virtuelle est devenue un r\u00e9el enjeu Ryan Nezzar porte- parole dont marche \u00e9vinc\u00e9 pour d'anciennes insultes sur Twitter, pareil pour le remuant Anthony Scaramouche il celui de Donald Trump \u00e0 pygm\u00e9es retenir il est-ce que chez nous, Ignacio Cassis a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jouer la prudence : le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a supprim\u00e9 500 publications sur Twitter sur son compte Facebook, par contre, on trouve encore des boutades sur le break dans ce cas, un simple citoyen pourrait revendiquer son droit \u00e0 l'oubli, sauf que ce n'est pas si simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:15 > 0:32:28) [82%] : \r\nEn plus si c'est un un tweet ou une poste sur Facebook qui est devenue virale ou que s'est partag\u00e9 il y a pas grand chose, malheureusement, qu'on peut faire pour pour faire oublier cette d\u00e9claration au point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:29 > 0:32:35) [96%] : \r\nAlors, un dernier petit conseil pour \u00e9viter les d\u00e9rapages, les paroles s'envolent, mais les \u00e9crits restent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:36 > 0:32:43) [87%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral, suivi de TTC, on reviendra sur la crise de cartes postales, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:52 > 0:32:55) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T20:42:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802662745", "durationSec": 87, "title": "SO SYRIE INDIGNATION_RTS000001407936", "excerpt": "Le plafonnement des salaires des patrons des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales est d\u00e9battu au Parlement. Le m\u00eame d\u00e9bat occupe d'autres pays europ\u00e9ens et les r\u00e9mun\u00e9rations helv\u00e9tiques ne sont pas toujours les plus \u00e9lev\u00e9es. Avec l'interview de Corrado Pardini, conseiller national socialiste bernois et d'Andrea Caroni, conseiller aux Etats PLR appenzellois.", "remarks": "Contient des images d'archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662746", "durationSec": 112, "title": "SO PLAFONNEMENT SALAIRE EX REGIES_RTS000001407970", "excerpt": "A Berne, le Conseil national d\u00e9bat de la question de l'encadrement des donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques de la population suisse.", "remarks": "Contient des images d'archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SALAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662747", "durationSec": 24, "title": "SO PC LOI GENOME V2_RTS000001407863", "excerpt": "La skieuse suisse Fanny Smith a re\u00e7u un accueil triomphal \u00e0 son retour en Suisse \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin, apr\u00e8s avoir remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze en skicross lors des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "DONN\u00c9E PERSONNELLE", "ADN"], "sequenceIds": ["1663019"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662748", "durationSec": 24, "title": "SO PC FANNY ARRIVEE JO V2_RTS000001407784", "excerpt": "Un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral interdit la participation financi\u00e8re des parents pour les sorties scolaires. Cet arr\u00eat menace les sorties scolaires, \u00e0 Neuch\u00e2tel notamment o\u00f9 les finances publiques sont sinistr\u00e9es.", "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["TRIOMPHALISME", "M\u00c9DAILLE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662749", "durationSec": 34, "title": "SO PC CDU_RTS000001407843", "excerpt": "Silvio Berlusconi condamn\u00e9 pour fraude fiscale et in\u00e9ligible, l'ex-premier ministre est parmi les favoris des \u00e9lections l\u00e9gislatives italiennes de 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1802662750", "durationSec": 114, "title": "SO NE BLOCAGE ECOLE TF_RTS000001407424", "excerpt": "Le g\u00e9ant de la t\u00e9l\u00e9phonie sud cor\u00e9en SK Telecom veut investir 65 millions dans l'entreprise genevoise de cryptage quantique \"ID Quantique\". Cette m\u00e9thode de cryptage permet de crypter les donn\u00e9es avec une technologie bas\u00e9e sur la physique et non sur les math\u00e9matiques. Avec l'interview de Gr\u00e9goire Ribordy, directeur d'ID Quantique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "SORTIE \u00c9DUCATIVE", "D\u00c9PENSE PUBLIQUE"], "sequenceIds": ["1664111"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662751", "durationSec": 129, "title": "SO ITALIE PORTRAIT BERLUSCONI V2_RTS000001407770", "excerpt": "Le travail \u00e0 l'ext\u00e9rieur est rendu tr\u00e8s difficile par le froid et la bise qui touche la Suisse.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "POLITIQUE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["BERLUSCONI, SILVIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662752", "durationSec": 115, "title": "SO ID QUANTIQUE_RTS000001407930", "excerpt": "Les messages post\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux peuvent nuire \u00e0 l'e-r\u00e9putation des personnes qui les ont produits, parfois plusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s avoir post\u00e9 le message. Il existe des strat\u00e9gies pour \u00e9viter les menaces li\u00e9es \u00e0 sa r\u00e9putation virtuelle. Avec l'interview de Toomas Cull, consultant en relations publiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662753", "durationSec": 110, "title": "SO FROID TRAVAIL EXTERIEUR V2_RTS000001408001", "excerpt": "Le march\u00e9 des tests g\u00e9n\u00e9tiques est en plein essor, notamment au moyen de sites internet, mais cet essor pose des probl\u00e8mes quant \u00e0 la protection des donn\u00e9es. Avec l'interview de Goranka Tanackovic, directrice g\u00e9n\u00e9rale de Gene Predictis et de Denis Hochstrasser, m\u00e9decin et vice-recteur de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FROID", "BISE (VENT)", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "thematicCorporations": ["CGN"], "sequenceIds": ["1663017"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662754", "durationSec": 121, "title": "SO E REPUTATION_RTS000001407995", "excerpt": "Le nouveau train de deux \u00e9tages des CFF produit par l'entreprise Bombardier a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 entre Zurich et Berne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "COMMUNICATION SOCIALE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662755", "durationSec": 119, "title": "SO ANALYSE MEDICALE_RTS000001407943", "excerpt": "Retour en images d'archives sur l'histoire des F\u00eates de Gen\u00e8ve et sur les d\u00e9bats qu'elles ont pu provoquer. Avec l'interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, directeur des F\u00eates de Gen\u00e8ve de 1997 \u00e0 2000 et de Christian Colqhoun, directeur des F\u00eates de Gen\u00e8ve de 1003 \u00e0 2015,", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ANALYSE M\u00c9DICALE", "ADN", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662756", "durationSec": 25, "title": "SO 1ER BOMBARDIER CIRCULATION_RTS000001407962", "thematicGeographicals": ["ZURICH", "BERNE"], "thematicThemes": ["CIRCULATION FERROVIAIRE", "TRAIN"], "thematicCorporations": ["CFF", "BOMBARDIER"], "sequenceIds": ["1663058"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662757", "durationSec": 139, "title": "FRIGO FETES DE GENEVE V2 PAD_RTS000001405379", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HISTORIQUE", "F\u00caTES DE GEN\u00c8VE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803663328", "summary": "Ouvrier du b\u00e2timent travaillant avec de lourds \u00e9quipements contre le froid. \nItw de Paulo Oliveira, monteur en fa\u00e7ade chez Sottas SA.\nChantier de construction dans le Grand Fribourg.\nItw de Laurent Molliet, chef de projet technique chez Sottas SA.\nBateau de la CGN sur l'eau. \nInt du bateau de la CGN verglac\u00e9. \nItw de Patrick Jordan, directeur d'exploitation \u00e0 la CGN. \nLac des Taill\u00e8res gel\u00e9.", "id": "1663017", "visualThemes": ["FROID", "GEL", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "BATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663330", "summary": "Int de la salle du Conseil national.\nAlain Berset intervenant \u00e0 la tribune.", "id": "1663019", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663369", "summary": "Train \u00e0 deux \u00e9tages CFF produit par l'entreprise Bombardier entrant et sortant d gare", "id": "1663058", "visualThemes": ["TRAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664409", "summary": "Classe d'enfants en sortie scolaire \u00e0 la patinoire.\nItw de Manon Perriard, enseignante. \nEnfants faisant du ski. \nItw de Cyril Pipoz, directeur cycle 2 au Centre du Mail \u00e0 Neuch\u00e2tel.\nItw d'Isabelle Weber Von Kaenel, pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 soclaire Eoren \u00e0 Neuch\u00e2tel.", "id": "1664111", "visualThemes": ["PATINOIRE", "PISTE DE SKI"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Rome", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1731752", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037074", "position": "1"}}]}]}