{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1875&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1900&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1850&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-9E317513-3B54-4711-A8C9-D84C8F985939", "internalArchiveId": "9E317513-3B54-4711-A8C9-D84C8F985939", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveau Premier ministre en Australie apr\u00e8s un \"putsch\" politique", "publicationDate": "2018-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Arthur, Laurence \r\nL'Australie s'est choisie vendredi un nouveau Premier ministre en la personne du ministre des Finances Scott Morrison. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour succ\u00e9der \u00e0 Malcolm Turnbull au terme d'un \"putsch\" interne \u00e0 leur parti.\r\n\r\n* * Nouveau Premier ministre en Australie apr\u00e8s un \"putsch\" politique ***et de 6...\r\nL'Australie a un nouveau premier ministre, le 6\u00e8me en 10 ans...\r\nC'est par le bias d'un putsch interne \u00e0 son parti, le parti lib\u00e9ral, qu'il est arriv\u00e9 au pouvoir...\r\nScott Morrison 50 ans conservateur...succ\u00e8de donc \u00e0 Malcolm Turnbull... \r\nNotre correspondante en Australie, Laurence Arthur nous le pr\u00e9sente...\r\n  ((pas de canevas))", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9780385", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nouveau Premier ministre en Australie apr\u00e8s un \"putsch\" politique / 12H30_2018-08-24T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 24.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'Australie s'est choisie vendredi un nouveau Premier ministre en la personne du ministre des Finances Scott Morrison. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour succ\u00e9der \u00e0 Malcolm Turnbull au terme d'un \"putsch\" interne \u00e0 leur parti."], "variantIds": ["ece-9780385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-30T16:33:44Z", "speechToTexts": ["30.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt de six l'Australie en nouveau 1er ministre le 6\u00e8me en disant : c'est par le biais d'un putsch interne \u00e0 son parti, le Parti lib\u00e9ral qu'il est arriv\u00e9 au pouvoir, Scott Morrison 50 ans conservateur succ\u00e8de \u00e0 mal comme tant belles notre correspondante en Australie Laurence Arthur racines les pr\u00e9sentations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [91%] :\r\nLe mouvement conservateur du Parti lib\u00e9ral a remport\u00e9 une manche en d\u00e9signant Scott Morrison comme leader et Premier ministre australien, tr\u00e9sorier du pays jusqu'\u00e0 ce matin, Scott Morrison d\u00e9fend non seulement une vision n\u00e9o- lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie, mais aussi une vision conservatrice chr\u00e9tienne, il est membre de l'\u00e9glise pentec\u00f4tiste, il est mari\u00e9 avec sa petite amie d'enfance rencontr\u00e9s dans son milieu religieux, avec qui il a 2 filles n\u00e9es dans un beau quartier favoris\u00e9 du bord de mer au sud de Sydney, ce que l'Morrison et le fils d'un officier de police, il a \u00e9t\u00e9 enfant- acteur dans les spots publicitaires, il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re dans le tourisme, nomm\u00e9 directeur de Tourisme instruit sa carri\u00e8re politique rapide a d\u00e9but\u00e9 en 2007, il a occup\u00e9 les fonctions de ministre de l'immigration en 2013, sa position sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s notablement dur, c'est lui qui est \u00e0 l'origine de la strat\u00e9gie militaire, stopper les bateaux le programme comprend l'incarc\u00e9ration des familles de r\u00e9fugi\u00e9s en Papouasie Nouvelle-Guin\u00e9e et alors o\u00f9 le sujet est br\u00fblant aujourd'hui car ces enfants et adolescents de r\u00e9fugi\u00e9s enferm\u00e9s depuis des ann\u00e9es sont victimes d'une maladie mentale appel\u00e9e syndrome de r\u00e9signation Laurence Arthur pour rtsinfo Melbourne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-24T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arthur", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BF2469A-FAAF-45C0-965F-A86A22EFE4CF", "internalArchiveId": "1BF2469A-FAAF-45C0-965F-A86A22EFE4CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Le poids de l'Union syndicale suisse dans la politique", "publicationDate": "2018-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Eichengerger, enseignant d'histoire sociale et \u00e9conomique \u00e0 l'universit\u00e9 de Zurich;G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS VD\r\nL'Union syndicale suisse se cherche nouveau pr\u00e9sident. Les auditions pour remplacer Paul Rechsteiner ont lieu ces prochains jours. Quel est le poids, l'influence de l'USS, qui perd des membres, dans la politique suisse?\r\n\r\n* * Le poids de l'Union syndicale suisse dans la politique   DIRECT STUDIO FRIBOURG\r\n7h22\r\nOn en parlait dans le journal de 7 heures.. \r\nL'Union syndicale suisse se cherche nouveau pr\u00e9sident.. \r\nLes auditions pour remplacer Paul Rechsteiner ont lieu ces prochains jours.. \r\nL'occasion de nous pencher sur la sant\u00e9 de l'USS.. \r\navec vous.. bonjour Muriel Ballaman ! \r\nLa principale fa\u00eeti\u00e8re syndicale du pays.. perd des membres... \r\nMais quel est son poids, son influence, dans la politique suisse actuellement? \r\nClairement, son avis est incontournable. Pas un compromis en Suisse ne se fait sans l'aval de l'USS, sous peine de referendum. Cette force de blocage, c'est son principal atout. Prenez par exemple la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. Apr\u00e8s le refus du peuple en 2017, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 cet \u00e9t\u00e9... et le pr\u00e9sident de l'USS Paul Rechsteiner y a jou\u00e9 un r\u00f4le. L'USS marque donc de son emprunte toutes les discussions politiques majeures du pays. Mais ce n'est que son avis qui est incontournable.\r\n*** \"ce n'est que son avis qui est incontournable\"... dites-vous.. \r\nConcr\u00e8tement.. l'USS.. on la consulte.. \r\nMais c'est beaucoup plus difficile pour elle d'imposer ses id\u00e9es? \r\nBeaucoup plus difficile, oui. Les initiatives port\u00e9es par les syndicats... comme AVS+... comme les 6 semaines de vacances... eh bien le peuple les balaie. Et quand il s'agit de comparer l'USS \u00e0 son pendant de droite, EconomieSuisse, pour savoir qui gagne au jeu de l'influence politique... eh bien le score est sans appel selon Pierre Eichengerger. Il est enseignant d'histoire sociale et \u00e9conomique \u00e0 l'universit\u00e9 de Zurich. \r\n  00'15\r\n((est bon de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour tout le monde))\r\nLa Suisse n'a d'ailleurs jamais connu un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche, qui aurait une oreille plus accueillante aux propositions des syndicats. Les id\u00e9es d'EconomieSuisse se retrouvent donc beaucoup plus fr\u00e9quemment que celles des syndicats dans les d\u00e9cisions politiques. \r\n***On imagine que la puissance financi\u00e8re des multinationales suisses joue aussi son r\u00f4le. \r\nUne puissance qui se r\u00e9percute sur les fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques. On retrouve Pierre Eichenberger. \r\n  00'30\r\n((homme de main qui les repr\u00e9sentent))\r\n... Marcel Ospel donc... le pr\u00e9sident du conseil d'administration d'UBS dans les ann\u00e9es 2000... qui s'offre le luxe de snober un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. On voit l\u00e0 toute la puissance de l'\u00e9conomie en Suisse.\r\n***Les syndicats eux.. ont un atout que le monde \u00e9conomique n'a pas forc\u00e9mment de son c\u00f4t\u00e9: c'est la main d'oeuvre. \r\nLes travailleurs oui. Mais les employ\u00e9s ne se syndiquent plus comme avant. Au plus fort de son succ\u00e8s, l'USS comptait 400 quatre vingt mille membres. C'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 70. En 2017, ils ne sont plus que 365 mille...Cette \u00e9rosion est en partie d\u00fbe \u00e0 la baisse du nombre d'ouvriers en Suisse... mais selon la conseill\u00e8re aux Etats socialiste - et membre du syndicat syndicom - G\u00e9raldine Savary, le futur pr\u00e9sident de l'USS doit \u00eatre en mesure de mettre un terme \u00e0 cette diminution des effectifs.\r\n  00'25\r\n((s'imposer dans un rapport de force avec le CF et le parlement))\r\nUne question de cr\u00e9dibilit\u00e9 donc. C'est \u00e0 l'aune du nombre d'adh\u00e9rants que va se jouer l'influence politique - d\u00e9j\u00e0 toute relative - de l'USS \u00e0 l'avenir.", "durationSec": 237, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9780439", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le poids de l'Union syndicale suisse dans la politique / LME_2018-08-24T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 24.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'Union syndicale suisse se cherche nouveau pr\u00e9sident. Les auditions pour remplacer Paul Rechsteiner ont lieu ces prochains jours. Quel est le poids, l'influence de l'USS, qui perd des membres, dans la politique suisse?"], "variantIds": ["ece-9780439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-30T16:04:32Z", "speechToTexts": ["30.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCelle de 7 heures l'Union syndicale suisse se cherche un nouveau pr\u00e9sident, les auditions pour remplacer Paul Rechsteiner ont lieu ces prochains jours, l'occasion de nous pencher sur la sant\u00e9 de l'USS avec vous bonjour Muriel rebonjour plut\u00f4t Muriel nous avons chose la principale fa\u00eeti\u00e8re syndicale du pays perd des membres, quel est son poids, son influence dans la politique suisse actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [93%] :\r\nEh bien clairement son avis est incontournable, pas un compromis en Suisse ne se fait sans l'aval de l'USS sous peine de r\u00e9f\u00e9rendum, cette force de blocage romaine, c'est son principal atout, prenez par exemple la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises un apr\u00e8s le refus du peuple en 2017, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 et le pr\u00e9sident de l'USS Paul Rechsteiner il y a jou\u00e9 son r\u00f4le, l'USS marque donc de son emprunte un toutes les discussions politiques majeures du pays mais romaine, ce n'est que son avis qui est incontournable, ce n'est que son avis qui est incontournable, dites -vous, concr\u00e8tement, l'USS on la consulte en revanche, c'est beaucoup plus difficile pour elle d'imposer ses id\u00e9es, mais beaucoup plus difficile, c'est \u00e7a les initiatives port\u00e9es par les syndicats comme AVS Plus comme les 6 semaines de vacances, h\u00e9 bien le peuple les balaie et quand il s'agit de comparer l'USS \u00e0 son pendant de droite \u00c9conomie Suisse pour savoir qui gagne au jeu de l'influence politique, h\u00e9 bien, le score est sans appel : c'est en tout cas ce que disent qu'une Pierre Eichenberger il est enseignant d'histoire sociale et \u00e9conomique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [87%] :\r\nC'est clairement \u00c9conomie Suisse on parlait aux \u00c9tats-Unis dans l'attrait des une guerre mondiale avec General Motors on utilisait le slogan, ce qui est bon pour General Motors qui est bon pour l'Am\u00e9rique, en Suisse, on a vraiment tr\u00e8s fortement cette id\u00e9e que ce qui est bon pour les entreprises et bon, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [92%] :\r\nMais la Suisse n'a d'ailleurs jamais connu un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche qui pourrait avoir d'arriver plus accueillante aux propositions des syndicats : les id\u00e9es d'\u00e9conomie suisse se retrouvent donc beaucoup plus fr\u00e9quemment que celles des syndicats dans les d\u00e9cisions politiques et on imagine aussi Muriel que la puissance financi\u00e8re des multinationales suisses joue son r\u00f4le, voil\u00e0 une puissance qui se r\u00e9percute sur les fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques on retrouve Pierre Eichenberger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [86%] :\r\nUBS un ABB, Novartis, ce sont des puissances absolument immense qui parle sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on conna\u00eet cette anecdote de Marcel Ospel qui a pas le temps de prendre un T\u00e9l du conseiller f\u00e9d\u00e9ral parce qu'il a des choses plus important \u00e0 faire, on sait la puissance de ces entreprises et il se transmet dans le pouvoir social et politique de l'or \u00e7a samedi, 2 hommes de main, si on veut bien \u00e0 qui les repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [94%] :\r\nMarcel Ospel, donc, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'UBS dans les ann\u00e9es 2000 cette anecdote illustre bien mon sens toute la puissance de l'\u00e9conomie en Suisse, mais tout de m\u00eame hein, les syndicats, ils ont un atout que le monde \u00e9conomique n'a pas forc\u00e9ment de son c\u00f4t\u00e9 allemande offrent un mais les employ\u00e9es ne se syndiquent plus comme avant, au plus fort de son succ\u00e8s, l'USS comptait 480000 membres, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 70 en 2017, ils ne sont plus que 365000 et cette \u00e9rosion, elle est en partie due \u00e0 la baisse du nombre d'ouvriers en Suisse, mais selon la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste, la vice- pr\u00e9sidente du PS et membre du syndicat syndicom G\u00e9raldine Savary, le futur pr\u00e9sident ou la future pr\u00e9sidente de l'USS doit maintenant \u00eatre en mesure de mettre un terme \u00e0 cette diminution des effectifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [95%] :\r\nCette force, elle ne pourra continuer d'exister que si le nombre de salari\u00e9s au sein de l'USS reste important pour le moment en Suisse contrairement \u00e0 d'autres pays, c'est le cas, mais c'est l'enjeu des prochaines ann\u00e9es du prochain pr\u00e9sident de la pr\u00e9sidente de garder cette capacit\u00e9 syndicale de repr\u00e9sentativit\u00e9 pour pouvoir apr\u00e8s s'imposer dans un rapport de force avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [93%] :\r\nUne question de cr\u00e9dibilit\u00e9, donc, et c'est \u00e0 l'aune du nombre d'adh\u00e9rents que va se jouer l'influence politique d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui toute relative de l'USS \u00e0 l'avenir \u00e0 aune peut-\u00eatre aussi de son nouveau pr\u00e9sident, ou de sa nouvelle pr\u00e9sidente, \u00e7a va se jouer ces prochaines semaines, merci beaucoup, Muriel mon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-24T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DF1865E-D417-4A5F-8001-0046F8765AA1", "internalArchiveId": "1DF1865E-D417-4A5F-8001-0046F8765AA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mouteau;Francis Perrin, chercheur \u00e0 l'IRIS, sp\u00e9cialiste du p\u00e9trole;Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois;Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan;Portal Administstrator (GD)\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (12/ITALIE FUITE DES CAPITAUX PA) Deux mois et demi... seulement... que le gouvernement populiste de Giuseppe COnte est aux commandes de l'Italie...\r\nMais les milieux d'affaires commencent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 s'inqui\u00e9ter du programme \u00e9conomique de la Ligue d'extr\u00eame-droite et du Mouvement 5 \u00e9toiles.\r\nC'est en tout cas ce que laissent percevoir les derniers chiffres publi\u00e9s par la Banque d'Italie... Eric Joszef.\r\n  01'00\r\n((72 milliards d'euros. C'est le montant de la fuite des capitaux enregistr\u00e9e en Italie au cours des deux derniers mois. Concr\u00e8tement, ces 72 milliards correspondent \u00e0 la somme que les investisseurs \u00e9trangers ont retir\u00e9 des bons du tr\u00e9sor transalpuns. La vente des titres a commenc\u00e9 pr\u00e9cisemment depuis la mi-mai c'est-\u00e0-dire depuis l'accord de gouvernement entre la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles. Tr\u00e8s clairement, hors de la p\u00e9ninsule on doute de la capacit\u00e9 de l'Ex\u00e9cutif \u00e0 maintenir les promesses de campagne \u00e9lectorale \u00e0 savoir moins d'imp\u00f4ts et plus de d\u00e9penses sociales, tout en respectant les \u00e9quilibres budg\u00e9taires. D'ailleurs, plusieurs responsables gouvernementaux ne cachent pas qu'ils veulent augmenter le d\u00e9ficit et qu'ils s'attendent m\u00eame en retour \u00e0 une attaque des march\u00e9s financiers \u00e0 l'automne . Pour faire face \u00e0 cette situation, le ministre des finances Giovanni Tria sera fin ao\u00fbt en Chine. Selon la presse,  il tentera de convaincre ses interlocuteurs d'acheter des obligations d'Etat italiennes. ))\r\n(Ultimatum Italie) **** Et il n'y a pas que les investisseurs que le gouvernement italien peine \u00e0 convaincre.... Les \u00e9tats de l'Union europ\u00e9enne ne se sont toujours pas accord\u00e9s... sur une solution d'accueil pour les 155 migrants du Diciotti ((di.tchio-ti))\r\nCes rescap\u00e9s sont toujours bloqu\u00e9s sur le bateau des gardes cotes italien... dans le port de Catane en Sicile\r\nDu coup... Rome hausse \u00e0 nouveau le ton... avec un nouvel ultimatum:\r\nSi la commission europ\u00e9enne ne trouve pas de compromis d'ici la fin de la journ\u00e9e... L'Italie pourrait remettre en cause sa contribution au budget de l'Union\r\n(08/PAYS-BAS ENFANTS VACCINES PA) **** Aux Pays-Bas, la r\u00e9cente nouvelle d'une \u00e9pid\u00e9mie de rougeole inqui\u00e8te la classe politique. \r\nA tel point que l'un des partis actuellement au pouvoir veut d\u00e9poser \u00e0 la rentr\u00e9e une proposition de loi sur le sujet\r\nSon but: permettre aux cr\u00e8ches et \u00e9coles n\u00e9erlandaises de refuser les enfants non vaccin\u00e9s. \r\nAntoine Mouteau.\r\n  00'56 ATTENTION RENVOIE UNE VERSION SIGNEE!!! \r\n((Les anti-vaccins sont, para\u00eet-il, dipl\u00f4m\u00e9s. Ce qui me fait penser que le niveau d'\u00e9tude ne veut pas dire grand chose. Ces mots acides, ce sont ceux de Klaas Dijkhof, haut responsable du parti lib\u00e9ral du premier ministre Mark Rutte. Dans un message post\u00e9 sur sa page Facebook, il s'en est vertement pris aux parents qui refusent de faire vacciner leurs enfants. Une col\u00e8re partag\u00e9e par une importante partie de la classe politique des Pays-Bas. Surtout depuis que l'organisation mondiale de la Sant\u00e9 a tir\u00e9 la sonnette d'alarme, il y a quelques jours, sur l'\u00e9pid\u00e9mie de rougeole en cours en Europe. D\u00e9sormais, le D66, l'un des partis actuellement au pouvoir, a annonc\u00e9 vouloir d\u00e9poser une proposition de loi \u00e0 la rentr\u00e9e. Concretement, il veut permettre aux \u00e9coles et cr\u00e8ches n\u00e9erlandaises de refuser tout enfant non vaccin\u00e9. Depuis plusieurs jours, sur Twitter,  sous le hashtag \u00ab ik vaccineer \u00bb, \u00ab je vaccine \u00bb en fran\u00e7ais, de nombreux m\u00e9decins n\u00e9erlandais, eux aussi, se prononcent vivement contre les anti-vaccins.))\r\n(TF5/FONDS SOUVERAIN NORVEGIEN PI) Le fond souverain norv\u00e9gien va-t-il arr\u00eater d'investir dans le p\u00e9trole? \r\nCe matin un rapport d'experts sera publi\u00e9 sur cette question qui fait d\u00e9bat... \u00e0 Oslo. \r\nLes efforts de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique laissent pr\u00e9sager une baisse durable des prix du p\u00e9trole... \r\nEt Rinny Gremaud... certains en Norv\u00e8ge voudraient r\u00e9duire leur exposition \u00e0 ce secteur.\r\n  01'38\r\n((Le royaume de Norv\u00e8ge tire presque l'entier de ses revenus de l'exploitation de gaz et p\u00e9trole. Et ces revenus servent \u00e0 alimenter un fond, un fond de mille milliards de dollars... qui investit... pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. Or, comme beaucoup d'autres investisseurs dans le monde, le fond souverain norv\u00e9gien poss\u00e8de dans son portefeuille d'actions... des titres d'entreprises p\u00e9troli\u00e8res.\r\nCette double exposition aux secteur des hydrocarbures inqui\u00e8te certains politiciens... Pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, les pays industrialis\u00e9s sont toujours plus nombreux \u00e0 investir dans la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique... la demande de p\u00e9trole pourrait donc baisser durablement. Mais toute la question est de savoir \u00e0 partir quand. On \u00e9coute Francis Perrin, chercheur \u00e0 l'IRIS, sp\u00e9cialiste du p\u00e9trole.\r\nSON PERRIN 1 - 33''\r\nAujourd'hui, le fond souverain norv\u00e9gien poss\u00e8de pour 41 milliards de dollars d'actions dans le secteur p\u00e9trolier, soit 6,2% de son portefeuille d'actions. Or, ces placements, \u00e0 court terme, continuent de rapporter gros. Selon le m\u00e9dia financier Bloomberg, le secteur p\u00e9trolier a \u00e9t\u00e9 l'un des plus rentables au cours des trois derniers mois, avec 13% de retour sur investissement.\r\nLe gouvernement norv\u00e9gien devra donc faire une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eat entre revenus \u00e0 court terme et prudence \u00e0 long terme.))\r\n(Australie ou Cor\u00e9e) **** L'Australie a un nouveau premier ministre\r\nC'est Scott Morrisson... l'actuel ministre des finances... qui va remplacer son coll\u00e8gue Malcolm Turn-boule \u00e0 la t\u00eate du gouvernement\r\nLe parti lib\u00e9ral en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi cette nuit lors d'un vote \r\nMalcolm Turn-boule faisait l'objet d'une fronde... au sein de sa formation.\r\nC'est finalement l'un de ses alli\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9 choisi pour lui succ\u00e9der.\r\n(P\u00e9dophilie Missouri) L'\u00e9tat am\u00e9ricain du Missouri ouvre lui aussi une enqu\u00eate sur l'Eglise catholique. \r\nObjectif: mettre au jour d'\u00e9ventuels abus sexuels commis dans le dioc\u00e8se catholique de Saint Louis...\r\nL'archidioc\u00e8se concern\u00e9 a accept\u00e9 de fournir son aide indispensable \u00e0 l'ouverture de cette enqu\u00eate\r\nCette initiative fait suite aux r\u00e9v\u00e9lations du procureur de Pennsylvanie... sur de multiples actes de p\u00e9dophilie imput\u00e9s \u00e0 plus de 300 pr\u00eatres catholiques sur une p\u00e9riode de 70 ans. \r\nPlus d'un milliers d'enfants en auraient \u00e9t\u00e9 victimes.\r\n(05/VD/TOURISME 4 SAISONS ITV MOCCHI) **** Les Verts vaudois veulent recycler l'argent qui \u00e9tait promis aux Jeux olympiques de Sion 2026. \r\nApr\u00e8s le refus popoulaire de juin dernier... Ils proposent que le canton de Vaud r\u00e9investisse cet argent pour d\u00e9velopper le tourisme \"4 saisons\" sur son territoire. \r\nPour le pr\u00e9sident des Verts vaudois... Alberto Mocchi... l'enveloppe vaudoise initialement pr\u00e9vue pour ce projet permettrait de soutenir les territoires alpins. \r\n  00'49\r\nPropos recueillis par Pauline Rappaz.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9... le chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, de l'innovation et du sport.. Philippe Leuba... rappelle que le tourisme 4 saisons est au coeur du programme \"Alpes vaudoises 2020\". \r\nIl estime qu'avant de rallouer cet argent... il faut construire un projet coh\u00e9rent.\r\n(PDC Fribourg) **** Le PDC fribourgeois n'a toujours pas de nouveau pr\u00e9sident\r\nL'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti n'a pas pu nommer son nouveau chef... hier soir... faute de candidat\r\nLe pr\u00e9sident sortant... Andr\u00e9 Sch\u00f6nenweid avait annonc\u00e9 son d\u00e9part fin juin... mais tous les candidats approch\u00e9s pour lui succ\u00e9der ont d\u00e9clin\u00e9 l'offre \r\nR\u00e9sultat: les trois vice-pr\u00e9sidents de la section cantonale vont assurer l'int\u00e9rim...jusqu'\u00e0 nouvel ordre\r\n(17/GYM ABUS SEXUELS PA) **** Une ligne t\u00e9l\u00e9phonique destin\u00e9e aux victimes de harc\u00e8lement sexuel: voil\u00e0 ce que veut mettre en place la f\u00e9d\u00e9ration internationale de gymnastique.\r\nUn projet qui s'inscrit dans un plan plus large... pour am\u00e9liorer l'\u00e9thique dans ce sport.\r\nCar la gymnastique tente de se remettre de plusieurs scandales... J\u00e9r\u00f4me Jeannin\r\n  0'54''\r\n((La gymnastique vit actuellement une profonde remise en question... caus\u00e9e par le scandale Larry Nassar. Cet ancien m\u00e9decin de la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine, coupable d'avoir agress\u00e9 pr\u00e8s de 160 gymnastes pendant deux d\u00e9cennies.\r\nL'affaire a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e en janvier dernier. Nassar a \u00e9cop\u00e9 de la prison \u00e0 vie. Ce qui a fait \u00e9merger d'autre scandales \u00e0 travers le monde.\r\nPour le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale, le Japonais Morinari Watanabe, le moment est venu de changer la culture de la gymnastique. Un milieu dans lequel les entra\u00eeneurs et l'entourage ont trop de pouvoir sur les athl\u00e8tes.\r\nL'id\u00e9e, c'est de cr\u00e9er une Fondation d'\u00e9thique de la gymnastique... avec un volet de protection, un volet de disciplinaire et un volet de conformit\u00e9. \r\nUn plan global sera soumis au vote des f\u00e9d\u00e9rations en d\u00e9cembre prochain. Sa cl\u00e9 de voute sera pr\u00e9cis\u00e9ment cette ligne d'assistance t\u00e9l\u00e9phonique... mise \u00e0 disposition des athl\u00e8tes et de leurs parents n'importe o\u00f9 dans le monde.\r\nMorinari Watanabe estime que plus de mille cas pourraient \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9s la premi\u00e8re ann\u00e9e.))\r\n(Foot) En football... le FC B\u00e2le a eu des sueurs froides... face aux chypriotes d'Apollon Limassol... au match aller du barrage pour l'Europa League\r\nLes rh\u00e9nans ont \u00e9t\u00e9s men\u00e9s deux \u00e0 un... mais ils ont finalement r\u00e9ussi \u00e0 l'emporter... 3 \u00e0 2\r\nMais rien n'est encore gagn\u00e9...\r\nLes B\u00e2lois devront encore r\u00e9sister... pour esp\u00e9rer d\u00e9crocher la qualification la semaine prochaine \u00e0 Chypre\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(06/VS/LABO INDUSTRIEL ITV DARBELLAY) Le producteur d'aluminium Constellium et la HES-SO Valais vont collaborer \u00e9troitement durant cinq ans. \r\nUn partenariat qui va se concr\u00e9tiser dans la cr\u00e9ation du premier \"laboratoire industriel valaisan\". \r\nLe \"Smart Process Lab\" aura un budget de 2 millions de francs...\r\nce laboratoire de recherche appliqu\u00e9e et de d\u00e9veloppement pr\u00e9sent\u00e9 hier ((JEU)) sera op\u00e9rationnel d\u00e8s la fin de cette ann\u00e9e... Pour le conseiller d'Etat valaisan Christophe Darbellay, on aura l\u00e0 une application concr\u00e8te qui va de la recherche \u00e0 l'industrialisation. Ce qui va dans le sens de sa volont\u00e9 d'avoir voulu disposer d'un seul d\u00e9partement regroupant l'\u00e9conomie et la formation.\r\n   0'23''\r\nChristophe Darbellay avec Yves Terrani... Notons encore que ce laboratoire occupera des professeurs HES, un adjoint scientifique et des assistants, soit un groupe de 5 \u00e0 10 personnes...\r\nC'est une premi\u00e8re en suisse: une ligne \u00e0 haute tension sous-terraine va voir le jour dans le canton d'Argovie. Swissgrid a lanc\u00e9 la construction de ce r\u00e9seau hier. L'ouvrage fera plus de 6 kilom\u00e8tres de long... avec plus d'un kilom\u00e8tre en sous-sol.\r\n***********\r\n(Traitement Journal) ((Le gouvernement italien... qui lance un ultimatum \u00e0 la commission europ\u00e9enne... dans le dossier migratoire.\r\nObjet du litige: les 155 migrants ... qui sont toujours \u00e0 bord du  Diciotti... ce bateau des gardes-cotes qui attend depuis lundi dans le port de Catane en Sicile. \r\nRome s'impatiente... pour que l'Union europ\u00e9enne s'accord sur une solution de r\u00e9partition de ces rescap\u00e9s...\r\nSi la commission n'a pas trouv\u00e9 de compromis aujourd'hui... Le vice pr\u00e9sident du conseil italien... Luigi di Maio... menace de remettre en question la contribution que son pays verse chaque ann\u00e9e au budget de l'Union. ))\r\n(Sweet home Alabama) \r\n(Sweet home Alabama)", "durationSec": 586, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9780417", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-24T05:59:36_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-24T05:59:36_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9780426", "ece-9780417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-30T16:09:42Z", "speechToTexts": ["30.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'heure du journal Marielle Savoie bonjour Marielle bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, il a \u00e0 peine 2 mois et demi et il fait d\u00e9j\u00e0 trembler les investisseurs lui c'est le nouveau gouvernement populiste de l'Italie depuis son entr\u00e9e en fonction, le pays a perdu des dizaines de milliards d'euros, explications en d\u00e9but de journal, que faire des millions qui \u00e9taient destin\u00e9s aux Jeux olympiques, Sion 2026 dans le canton de Vaud les Verts propose de recycler cet argent dans une nouvelle cause leur objectif : aider les stations de ski \u00e0 se r\u00e9inventer face au r\u00e9chauffement climatique et puis apr\u00e8s les scandales, les scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, la gymnastique veut revoir sa culture, elle va cr\u00e9er une fondation d'\u00e9thique pour mieux prot\u00e9ger les athl\u00e8tes, parmi les mesures phares, la mise en place d'une ligne t\u00e9l\u00e9phonique pour les victimes de harc\u00e8lement sexuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [94%] :\r\n2 mois et demi seulement que le gouvernement populiste de Giuseppe Conte, elle est aux commandes de l'Italie, mais les milieux d'affaires commencent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 s'inqui\u00e9ter du programme \u00e9conomique de la Ligue d'extr\u00eame- droite et du Mouvement 5 \u00e9toiles, c'est en tout cas ce que laissent percevoir les derniers chiffres publi\u00e9s par la Banque d'Italie, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\n72 milliards d'euros c'est le montant de la fuite des capitaux enregistr\u00e9es en Italie au cours des 2 derniers mois concr\u00e8tement ces 72 milliards correspond \u00e0 la somme que les investisseurs \u00e9trangers ont retir\u00e9 des bons du Tr\u00e9sor transalpin, la vente des titres a commenc\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment depuis la mi- mai, c'est-\u00e0-dire depuis l'accord de gouvernement entre la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles tr\u00e8s clairement hors de la p\u00e9ninsule, on doute de la capacit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif \u00e0 maintenir les promesses de campagne \u00e9lectorale, \u00e0 savoir moins d'imp\u00f4ts et plus de d\u00e9penses sociales tout en respectant les \u00e9quilibres budg\u00e9taires d'ailleurs plusieurs responsables gouvernementaux ne cachent pas qu'ils veulent augmenter le d\u00e9ficit, et qu'ils s'attendent m\u00eame en retour \u00e0 une attaque des march\u00e9s financiers \u00e0 l'Automne pour faire face \u00e0 cette situation, le ministre des Finances, Giovanni Tria sera fin ao\u00fbt en Chine, selon la presse, il tentera de convaincre ses interlocuteurs d'acheter des obligations d'\u00c9tat italienne \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [96%] :\r\nIl n'y a pas que les investisseurs que le gouvernement italien peine \u00e0 convaincre les \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne aussi, ils ne se sont toujours pas accord\u00e9s sur une solution d'accueil pour les 155 migrants du Diciotti s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [94%] :\r\nCap\u00e9 sont toujours bloqu\u00e9s sur le bateau des garde- c\u00f4tes italiens dans le port de Catane en Sicile, du coup, Rome hausse \u00e0 nouveau le ton avec un ultimatum : si la Commission europ\u00e9enne ne trouvent pas de compromis d'ici la fin de la journ\u00e9e, l'Italie pourrait remettre en cause sa contribution au budget de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [97%] :\r\nL'actualit\u00e9 internationale passe aussi par les Pays-Bas avec cette r\u00e9cente \u00e9pid\u00e9mie de rougeole qui inqui\u00e8te la classe politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [93%] :\r\nQui va -t-elle pas que l'un des partis actuellement au pouvoir veut d\u00e9poser \u00e0 la rentr\u00e9e, une proposition de loi sur le sujet, son but : permettre aux cr\u00e8ches et \u00e9coles n\u00e9erlandaises de refuser les enfants non vaccin\u00e9s, Antoine Mouteau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [90%] :\r\nLes anti- vaccins sont, para\u00eet -il, dipl\u00f4m\u00e9s, ce qui me fait penser que le niveau d'\u00e9tudes ne veut pas dire grand chose ces mots acides, ce sont ceux de classe Da\u00efc of aux responsables du Parti lib\u00e9ral du 1er ministre Mark Ruth dans un message post\u00e9 sur sa page Facebook, il s'en est vertement pris aux parents qui refusent de faire vacciner leurs enfants, une col\u00e8re partag\u00e9e par une importante partie de la classe politique des Pays-Bas, surtout depuis que l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 a tir\u00e9 la sonnette d'alarme : il y a quelques jours sur l'\u00e9pid\u00e9mie de rougeole en cours en Europe, d\u00e9sormais le d\u00e9sastre sans Aster, l'un des partis actuellement au pouvoir a annonc\u00e9 vouloir d\u00e9poser une proposition de loi \u00e0 la rentr\u00e9e, concr\u00e8tement, il peut permettre aux \u00e9coles et cr\u00e8ches n\u00e9erlandaises de refuser toute enfants non vaccin\u00e9s depuis plusieurs jours sur Twitter sous le hashtag et que vaccin\u00e9s je vaccine en fran\u00e7ais, de nombreux m\u00e9decins n\u00e9erlandais, eux aussi, se prononce vivement contre les anti- vaccins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [96%] :\r\nLe fonds souverain norv\u00e9gien va -t-il arr\u00eater d'investir dans le p\u00e9trole, ce matin, un rapport d'experts sera publi\u00e9 sur cette question qui fait d\u00e9bat \u00e0 Oslo, les efforts de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique laissent pr\u00e9sager une baisse durable des prix du p\u00e9trole et Rinny Gremaud certains en Norv\u00e8ge voudraient r\u00e9duire leur Exposition \u00e0 ce secteur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:04) [95%] :\r\nLe royaume de Norv\u00e8ge tire presque l'entier de ses revenus de l'exploitation de gaz et de p\u00e9trole, ses revenus servait \u00e0 alimenter un fonds, un fonds de 1000 milliards de dollars qui investit pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, or, comme beaucoup d'autres investisseurs dans le monde, le fond souverain norv\u00e9gien poss\u00e8de dans son portefeuille d'actions des titres d'entreprises p\u00e9troli\u00e8res cette double exposition au secteur des hydrocarbures inqui\u00e8te certains politiciens pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, les pays industrialis\u00e9s sont toujours plus nombreux \u00e0 investir dans la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, la demande de p\u00e9trole pourrait donc baisser durablement, mais toute la question est de savoir \u00e0 partir de quand on \u00e9coute Francis Perrin, il est chercheur \u00e0 l'IRIS et sp\u00e9cialiste du p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:44) [89%] :\r\nLa question pour un investisseur, comme le font norv\u00e9gien qui est un investisseur de long terme, c'\u00e9tait ce qui se dire est -ce que sur le long terme, le prix du p\u00e9trole sera \u00eatre sur une tendance structurelle \u00e0 la baisse qui est certain, c'est que le p\u00e9trole et le gaz vont rester au niveau mondial, je suis bien du mondial des \u00e9nergies tr\u00e8s importante pendant encore quelques dizaines d'ann\u00e9es, le p\u00e9trole et le gaz, ils sont pas pr\u00e8s de faire perdent de l'argent aux investisseurs, peut-\u00eatre qu'ils ont feront moins gagn\u00e9 que d'autres secteurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:18) [94%] :\r\nAujourd'hui le fond souverain norv\u00e9gien poss\u00e8de pour 41 milliards de dollars d'actions dans le secteur p\u00e9trolier, soit de6,2 pourcent de son portefeuille d'actions, or ces placements \u00e0 court terme, continuent de rapporter gros, selon le m\u00e9dia financier Bloomberg, le secteur p\u00e9trolier a \u00e9t\u00e9 l'un des plus rentables au cours des 3 derniers mois, avec 13 pourcent de retour sur investissement, la Norv\u00e8ge, devra donc faire une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats entre revenus \u00e0 court terme et prudence \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [97%] :\r\nL'Australie a un nouveau 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [95%] :\r\nC'est Scott Morrison, l'actuel ministre des Finances qui va remplacer son coll\u00e8gue Malcolm Turnbull \u00e0 la t\u00eate du gouvernement, le Parti lib\u00e9ral en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi cette nuit lors d'un vote Malcolm Turnbull faisait l'objet d'une fronde au sein m\u00eame de sa formation, c'est finalement l'un de ses alli\u00e9s, qui a \u00e9t\u00e9 choisi pour lui succ\u00e9der, l'\u00c9tat am\u00e9ricain du Missouri ouvre lui aussi une enqu\u00eate sur l'\u00c9glise catholique, objectif : mettre au jour d'\u00e9ventuels abus sexuels commis dans le dioc\u00e8se catholique de 5 Lewis l'archidioc\u00e8se concern\u00e9 a accept\u00e9 de fournir son aide indispensable \u00e0 l'ouverture de cette enqu\u00eate, cette initiative fait suite aux r\u00e9v\u00e9lations du procureur de Pennsylvanie sur de multiples actes de p\u00e9dophilie imput\u00e9s \u00e0 plus de 300 pr\u00eatres catholiques sur une p\u00e9riode de 70 ans plus d'un millier d'enfants en auraient \u00e9t\u00e9 victimes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:28) [96%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse et les Verts Vaudois qui veulent recycler l'argent qui \u00e9tait promis aux Jeux olympiques de Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [94%] :\r\nApr\u00e8s le refus populaire de juin dernier, il propose que le canton de Vaud r\u00e9investisse cet argent pour d\u00e9velopper le tourisme 4 saisons sur son territoire pour le pr\u00e9sident des Verts Vaudois, Alberto Mocchi, l'enveloppe vaudoise, initialement pr\u00e9vue pour ce projet permettrait de soutenir les territoires alpins. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:49) [90%] :\r\nAujourd'hui, on voit qu'avec le r\u00e9chauffement climatique des stations alpines de moyenne altitude des domaines skiables risquent de ne plus avoir de neige dans dans quelques ann\u00e9es, donc pour nous, il est vraiment tr\u00e8s important de pouvoir aider ces stations \u00e0 se r\u00e9inventer, d\u00e9velopper un tourisme 4 saisons pour que les Vaudois et les Vaudois aussi et touristes d'autres cantons ou de l'\u00e9tranger puisse y venir, non seulement en hiver, pour ce qui est, mais aussi \u00e0 l'Automne, au printemps ou en \u00e9t\u00e9 pour profiter de la fra\u00eecheur, par exemple, et pour \u00e7a, on peut imaginer d\u00e9velopper certaines infrastructures, on peut imaginer, faciliter l'acc\u00e8s bien les transports en commun et les aider \u00e0 \u00e0 prendre ce tournant qui est in\u00e9vitable, on parle d'un montant de l'ordre de combien on avait estim\u00e9 par exemple qui aurait entre 20 et 25 millions qui seraient d\u00e9pens\u00e9s par le canton de Vaud pour la s\u00e9curit\u00e9 dans ces JO 2026 ces montants qui aujourd'hui ne sont plus n\u00e9cessaires, fort heureusement, peuvent servir \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz de son c\u00f4t\u00e9, le chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, de l'innovation et du sport, Philippe Leuba rappelle que le tourisme 4 saisons est au coeur du programme Alpes vaudoises 2020, il estime qu'avant de relouer cet argent il faut construire un projet coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:52) [94%] :\r\nLe PDC fribourgeois se cherche encore un pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:55) [93%] :\r\nL'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti n'a pas pu nommer son nouveau chef, hier soir, faute de candidats, le pr\u00e9sident sortant Andr\u00e9 Schanen Vahid avait annonc\u00e9 son d\u00e9part fin juin, mais tous les candidats approch\u00e9s peint toutes les personnes qui approch\u00e9s pour lui succ\u00e9der, ont d\u00e9clin\u00e9 l'offre, r\u00e9sultat, les trois, vice- pr\u00e9sident de la section cantonale vont assurer l'int\u00e9rim jusqu'\u00e0 nouvel ordre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:14) [94%] :\r\nUne ligne t\u00e9l\u00e9phonique de s'aligner destin\u00e9 aux victimes de harc\u00e8lement sexuel, voil\u00e0 ce que veut mettre en place la F\u00e9d\u00e9ration internationale de gymnastique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:21) [97%] :\r\nQui est un projet qui s'inscrit dans un plan plus large pour am\u00e9liorer l'\u00e9thique dans ce sport car la gymnastique tente de se remettre de plusieurs scandales J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:30) [94%] :\r\nLa gymnastique vit actuellement une profonde remise en question, caus\u00e9e par le scandale Larry Nassar, cet ancien m\u00e9decin de la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine, coupable d'avoir agress\u00e9 pr\u00e8s de 160 gymnastes pendant 2 d\u00e9cennies, l'affaire a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e en janvier dernier, Nassar a \u00e9cop\u00e9 de la prison \u00e0 vie, ce qui a fait \u00e9merger d'autres scandales \u00e0 travers le monde pour le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale, le Japonais Maureen Harry Watanabe, le moment est venu de changer la culture de la gymnastique, un milieu dans lequel les entra\u00eeneurs et l'entourage ont trop de pouvoir sur les athl\u00e8tes, l'id\u00e9e c'est de cr\u00e9er une Fondation d'\u00e9thique de la gymnastique avec un volet de protection, un volet disciplinaire et un volet de conformit\u00e9, un plan d'action sera soumis au vote des f\u00e9d\u00e9rations en d\u00e9cembre prochain sa cl\u00e9 de vo\u00fbte sera pr\u00e9cis\u00e9ment cette ligne d'assistance t\u00e9l\u00e9phonique mise \u00e0 disposition des athl\u00e8tes et de leurs parents, n'importe o\u00f9 dans le monde, le pr\u00e9sident Watanabe estime que plus de 1000 cas pourraient \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9s, la premi\u00e8re ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:25) [95%] :\r\nEn football, le FC B\u00e2le a eu des sueurs froides face aux Chypriotes d'Apollon Limassol au match aller du barrage pour l'Europa League, men\u00e9 2 \u00e0 1 les Rh\u00e9nans ont finalement r\u00e9ussi \u00e0 l'emporter hier soir 3 \u00e0 2 mais rien n'est encore gagn\u00e9 les B\u00e2lois devront encore r\u00e9sister pour esp\u00e9rer d\u00e9crocher la qualification la semaine prochaine, acheter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [89%] :\r\nMerci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-24T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mouteau, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F42C09B2-B7B2-4CC1-90D1-719D9E5AC2BE", "internalArchiveId": "F42C09B2-B7B2-4CC1-90D1-719D9E5AC2BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Yves Le Drian annonce la visite d'Alain Berset \u00e0 L'Elys\u00e9e le 12 septembre", "publicationDate": "2018-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Yves Le Drian, ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res\r\nLe ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res Jean-Yves Le Drian a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par son homologue Ignazio Cassis vendredi \u00e0 Berne. Il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset est attendu \u00e0 l'Elys\u00e9e le 12 septembre prochain, pour y rencontrer Emmanuel Macron.\r\n\r\n* * Jean-Yves Le Drian annonce la visite d'Alain Berset \u00e0 L'Elys\u00e9e le 12 septembre  DELPHINE GENDRE EN DIRECT DU ST PALAIS FEDERAL \r\nOn l'a appris cet apr\u00e8s-midi: le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset est attendu \u00e0 l'Elys\u00e9e le 12 septembre prochain o\u00f9 il rencontrera Emmanuel Macron. C'est le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais, en visite aujourd'hui \u00e0 Berne, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette information. Jean-Yves Le Drian \u00e9tait re\u00e7u par le conseiller F\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. Delphine Gendre vous \u00e9tiez \u00e0 la conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e par les deux ministre... qui ont jou\u00e9 la carte de la belle entente. \r\nOui, Jean-Yves le Drian a tout d'abord rappel\u00e9 qu'il avait particip\u00e9,comme ministre de la d\u00e9fense, en 2016 \u00e0 Fribourg, aux comm\u00e9morations des 500 ans de la Paix perp\u00e9tuelle..entre la France et la Suisse... \"Nous en reprenons pour 500 ans\" a-t-il lanc\u00e9 en regardant son homologue Ignazio Cassis. .De ce point de vue, la prochaine rencontre entre les deux pr\u00e9sidents est un signe de plus, a soulign\u00e9 le ministre fran\u00e7ais, de cette bonne entente. \r\n*** Les deux ministres ont \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 j'imagine LE sujet br\u00fblant du moment: l'accord institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne..\r\nOui, bien s\u00fbr... mais \"bri\u00e8vement\" selon les mots d'Ignazio Cassis: \r\nSON\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Jean-Yves le Drian a dit clairement que la  France souhaitait un cadre institutionnel de la relation entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne.. et qu'elle soutenait dans ce sens la position de la commission europ\u00e9enne. \r\n***A-t-il \u00e9t\u00e9 question des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes?\r\nIl a rappel\u00e9 que l'Union europ\u00e9ene demandait \u00e0 tous les \u00e9tats membres, et aussi \u00e0 la Suisse, de ne pas prendre de mesures discriminatoires sur le march\u00e9 de l'emploi... Mais il entre-ouvre quelques portes:\r\n37'\r\n*** \"C'est la commission et pas la France qui d\u00e9cide..\" Et comment voit-il l'avenir, par exemple en ce concerne les 170 000 frontaliers fran\u00e7ais qui travaillent en Suisse, si aucun accord n'est trouv\u00e9 entre Brussel et Bern?\r\nEcoutez sa r\u00e9ponse: \r\n15'\r\nUn optimisme qui tranche avec l'ambiance en Suisse.... o\u00f9 la plupart des partis politique et des observateurs ne croit plus \u00e0 l'aboutissement de ces n\u00e9gociations  d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n***Delphine Gendre, Merci!", "durationSec": 198, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9780399", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Jean-Yves Le Drian annonce la visite d'Alain Berset \u00e0 L'Elys\u00e9e le 12 septembre / FOR_2018-08-24T18:02:00_developpement-2", "Forum du 24.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res Jean-Yves Le Drian a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par son homologue Ignazio Cassis vendredi \u00e0 Berne. Il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset est attendu \u00e0 l'Elys\u00e9e le 12 septembre prochain, pour y rencontrer Emmanuel Macron."], "variantIds": ["ece-9780399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:43Z", "speechToTexts": ["30.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn a appris cet apr\u00e8s- midi, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset est attendu \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e le 12 septembre prochain o\u00f9 il rencontrera, Emmanuel Macron, c'est le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais en visite aujourd'hui \u00e0 Berne, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette information, Jean-Yves Le Drian, \u00e9tait re\u00e7u par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis Delphine Gendre, vous \u00e9tiez \u00e0 la conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e par les 2 ministres qui ont jou\u00e9 la carte de la belle entente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [97%] :\r\nOui, Jean-Yves Le Drian a tout d'abord rappel\u00e9 qu'il avait particip\u00e9 comme ministre de la D\u00e9fense en 2016 \u00e0 Fribourg aux comm\u00e9morations des 500 ans de la Paix perp\u00e9tuelle entre la France et la Suisse nous en reprenons pour 500 ans a -t-il lanc\u00e9 en regardant son homologue Ignazio Cassis, de ce point de vue, la prochaine rencontre entre les 2 pr\u00e9sidents est un signe de plus de cette bonne entente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [95%] :\r\nAlors, les 2 ministres ont \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9, j'imagine le sujet br\u00fblant du moment, l'accord institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [94%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais bri\u00e8vement, selon les mots d'Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [90%] :\r\n\u00e9videmment, la France en tant que Montre important de l'Union suit les travaux de la Commission europ\u00e9enne et ce Rallye travailleurs \u00e0 ce que la Commission europ\u00e9enne est en train de discuter avec la Suisse sur le dossier de l'accord cadre institutionnel, vous savez tous ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va tirer un bilan de ces colloques qu'ont eu lieu sur les mesures d'accompagnement au cours de l'\u00e9t\u00e9 et ceci sera fait dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 de septembre et donc \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, j'esp\u00e8re pouvoir avoir des nouveaut\u00e9s \u00e0 vous dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [95%] :\r\nAlors, de son c\u00f4t\u00e9, Jean-Yves de Le Drian a dit clairement que la France souhaitait un cadre institutionnel de la relation entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et qu'elle soutenait dans ce sens, la position de la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [97%] :\r\nDelphine ce qu'il a \u00e9t\u00e9 question des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [95%] :\r\nAlors, le ministre fran\u00e7ais a rappel\u00e9 que l'Union europ\u00e9enne, demandez \u00e0 tous les \u00c9tats membres et aussi \u00e0 la Suisse de ne pas prendre de mesures discriminatoires sur le march\u00e9 de l'emploi mais il entre- ouvre quelques portes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [91%] :\r\nDes solutions peuvent \u00eatre trouv\u00e9es dans le cas de l'accord institutionnel pour aider la Suisse \u00e0 lutter contre le dumping social, l'Union europ\u00e9enne elle- m\u00eame a pris des mesures pour lutter \u00e0 l'int\u00e9rieur d'elles-m\u00eames contre l'Automne salariales et sociales, il a pris aussi des mesures pour lutter \u00e0 l'ext\u00e9rieur contre les concurrences d\u00e9loyales et donc je pense qu'il y a des voies possibles de la discussion pour aboutir \u00e0 ce que les mesures d'accompagnement puisse ne pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des mesures de discrimination et \u00e7a fait partie du dialogue qu'\u00e0 la Suisse avec la Commission europ\u00e9enne, mais c'est la Commission europ\u00e9enne, qui n\u00e9gocie avec la Suisse pour la France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [92%] :\r\nC'est la Commission europ\u00e9enne n'est pas la France qui d\u00e9cide et comment Jean-Yves Le Drian, voit -il l'avenir par exemple en ce qui concerne les 170000 frontaliers fran\u00e7ais qui travaillent en Suisse, si aucun accord n'est trouv\u00e9 entre Berne et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [92%] :\r\nEh bien, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [94%] :\r\nJe n'imagine pas qu'il n'y ait pas de l'accord-cadre donc ne pense qu'il faut aujourd'hui faire en sorte que le travail important qui est mis en oeuvre \u00e0 la fois par la Commission et par les autorit\u00e9s suisses aboutissent \u00e0 cet accord d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [98%] :\r\nAlors un optimisme qui tranche avec l'ambiance en Suisse, o\u00f9 la plupart des partis politiques et des observateurs ne croient plus \u00e0 l'aboutissement de ces n\u00e9gociations d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [99%] :\r\nDelphine Gendre merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-24T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AABF9BD6-C12E-44AD-8984-48D2D8C78AC6", "internalArchiveId": "AABF9BD6-C12E-44AD-8984-48D2D8C78AC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Massimo Suter, pr\u00e9sident de Gastrotinico et membre du conseil de GastroSuisse;Cordoba;Cordoba , Ana\u00efs  ;Johannes Moeri porte-parole de Postfinance\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/ITALIE TVA POUR NON-EU PI)  \r\nDes centaines de Suisses vont d\u00e9j\u00e0 chaque samedi...faire leurs courses en Italie...\r\nLeur nombre pourrait encore augmenter...\r\nD\u00e8s le premier septembre, les citoyens hors-Union europ\u00e9enne...pourront profiter d'une nouvelle pratique douani\u00e8re..\r\nEt Nicole Della Pietra...au sud des Alpes...la d\u00e9duction fait d\u00e9j\u00e0...fr\u00e9mir les commer\u00e7ants...m\u00eame les restaurateurs....\r\n----DIRECT\r\nD\u00e8s le 1er septembre, vos achats dans la P\u00e9ninsule seront automatiquement all\u00e9g\u00e9s de la TVA italienne, et ce \u00e0 partir de 155 euros d\u00e9pens\u00e9s. \r\nAutrement dit, gr\u00e2ce \u00e0 un code et \u00e0 votre num\u00e9ro de passeport, la d\u00e9taxe sera automatique et \u00e9lectronique. Une pratique obligatoire pour les commer\u00e7ants italiens. Et pour les Suisses, plus besoin de s'embarrasser de paperasse pour r\u00e9cup\u00e9rer la taxe pay\u00e9e sur l'autre versant de la fronti\u00e8re, dans le Bel Paese, contre versement de la TVA helv\u00e9tique.\r\n***Ce qui repr\u00e9sente...Nicole...une \u00e9conomie de taille...\r\nVoyez vous-m\u00eame: sachant que la taxe g\u00e9n\u00e9rale sur la valeur ajout\u00e9e italienne est de 22%, on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 tabler sur un appel d'air sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\nPour Massimo Suter, pr\u00e9sident de GastroTicino c'est une catastrophe suppl\u00e9mentaire qui s'abat sur l'\u00e9conomie tessinoise et pas seulement : \r\n  00'26\r\n((\u00ab Ce qui me fait peur c'est que ce sera encore plus int\u00e9ressant de faire ses achats en Italie, et du coup on s'arr\u00eate aussi pour manger sur place .il ne faut pas oublier que l\u00e0-bas, les magasins sont ouverts 24/24.c'est tout un potentiel qui va manquer au Tessin! \u00bb))\r\nOn rappelle que la franchise douani\u00e8re sur la TVA helv\u00e9tique est fix\u00e9e \u00e0 300 francs, somme en dessous de laquelle vous n'\u00eates pas oblig\u00e9/e de d\u00e9clarer vos achats personnels. \r\n-----\r\nNotre correspondante au Tesin, Nicole Della Pietra...\r\n(TF1/AUDITIONS PRESIDENCE USS DI)  DIRECT STUDIO FRIBOURG (SECOURS +41 76 **)\r\nQui sera le premier syndicaliste du pays? \r\nLes auditions du futur pr\u00e9sident - ou de la future pr\u00e9sidente - de l'union syndicale suisse ont lieu cette fin de semaine dans la plus grande discretion. \r\nPlusieurs acteurs poltiques ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9es \u00e0 ces auditions. \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nQuatre personnes.. ont accept\u00e9 de passer...devant le comit\u00e9 de s\u00e9lection de l'USS.  \r\nTous sont des poids plutot lourd du parti socialiste. Le favori: le conseiller d'\u00e9tat vaudois Pierre-Yves Maillard... il ne cache pas son int\u00e9r\u00eat, et met en avant son exp\u00e9rience syndicale pour faire face au plus grand d\u00e9fi \u00e0 venir de l'USS: mettre fin \u00e0 l'\u00e9rosion de ses membres.\r\nAutre personne auditionn\u00e9e en cette fin de semaine - autre poids lourd du PS: la conseill\u00e8re nationale Marina Carobbio. Femme, tessinoise, elle est le genre de cheffe que beaucoup de syndicalistes recherchent, eux qui pr\u00f4nent l'\u00e9galit\u00e9 hommes femmes. Mais elle fait face \u00e0 un cruel conflit d'agenda: elle pr\u00e9sidera le conseil national l'an prochain, et les deux fonctions sont incompatibles. Il faudrait d\u00e8s lors un long interim pour lui garder la place au chaud. \r\n***Voil\u00e0 pour les deux favoris Muriel... deux autres conseillers nationaux ont sont aussi int\u00e9ress\u00e9s...\r\nLe valaisan Matthias Reynard sera aussi entendu. Lui, c'est l'homme qui n'a rien \u00e0 perdre. Son principal d\u00e9faut - et il se soigne avec l'\u00e2ge - c'est qu'\u00e0 \u00e0 peine 30 ans, il semble tr\u00e8s jeune pour diriger l'USS et ses nombreuses fortes t\u00eate. \r\nLa derni\u00e8re personne auditionn\u00e9e, ce sera Barbara Gysi. Mais apr\u00e8s le st gallois Paul Rechsteiner a la t\u00eate de l'USS pendant 20 ans, la voie de la pr\u00e9sidence semble ardue pour une autre st galloise.\r\n(03/FR/PRESIDENCE PDC PA) A Fribourg, c'est d\u00e9sormais...un trio....qui dirigera les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens du canton...\r\nLes 3 vice-pr\u00e9sidents du parti reprennent la pr\u00e9sidence... laiss\u00e9e vacante par la d\u00e9mission d'Andr\u00e9 Schoenenweid en juin dernier. \r\nLe PDC n'est pas parvenu \u00e0 convaincre un ou une membre du parti, de reprendre la pr\u00e9sidence.Fabrice Gaudiano...\r\n  00'51''\r\n((Faute de candidat... Marie-France Roth Pasquier... Markus Bapst... et Eric Collomb - soit les 3 vice-pr\u00e9sidents actuels du parti - n'ont pas eu d'autre choix... que de se porter volontaires. Ils dirigeront les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens fribourgeois... le temps de trouver... ou de susciter des vocations.\r\nAinsi... apr\u00e8s un \u00e9t\u00e9 intense de dur labeur et de prospections... le comit\u00e9 directeur \u00e0 fait choux blancs : toutes les personnes approch\u00e9es pour la pr\u00e9sidence ont d\u00e9clin\u00e9 l'invitation. Et c'est donc au forceps qu'il a fallu bricoler une solution d'urgence. car les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2019 approchent dangereusement : les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens doivent pouvoir entrer en campagne sereinement... d'autant plus qu'un de leurs 2 fauteuils au conseil national est en danger.\r\nLe trio des vice-pr\u00e9sidents \u00e0 la t\u00eate du parti... ce n'est bien s\u00fbr qu'une solution provisoire. C'est d'ailleurs la m\u00eame que celle trouv\u00e9e par l'UDC... le temps de d\u00e9nicher la perle rare. \r\nD\u00e9cid\u00e9ment... la pr\u00e9sidence d'un parti cantonal est un poste qui ne fait plus r\u00eaver les politiques.))\r\n(AG- Premi\u00e8re ligne \u00e0 haute tension enterr\u00e9e) Des travaux in\u00e9dits...en Suisse...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 nationale Swissgrid....a d\u00e9but\u00e9 hier......la construction...d'un  c\u00e2blage sous-terrain...pour le r\u00e9seau \u00e9lectrique... \u00e0 tr\u00e8s haute tension...\r\nLe cable....long d'un kilom\u00e8tre...sera enterr\u00e9 en Argovie...entre Beznau...et Birr.\r\nUn proc\u00e9d\u00e9...jug\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral...plus efficace...plus fiable et moins co\u00fbteux...\r\nCertains y voient aussi...une fa\u00e7on de prot\u00e9ger le paysage...\r\nUn projet du m\u00eame type sera aussi r\u00e9alis\u00e9...pr\u00e8s de la centrale de Nant de Drance...dans les ALpes Valaisannes...\r\n(10/CONSEQUENCES BREXIT SANS ACCORD PA) ***Cette question maintenant : A quoi ressemblerait le Royaume-Uni...au lendemain d'un Brexit sans accord avec l'Union europ\u00e9enne? \r\nOn en est pas encore...l\u00e0...on sait que Londres et Bruxelles...esp\u00e8rent encore...trouver un r\u00e8glement commun...cet automne...\r\nMais le gouvernement britannique se pr\u00e9pare au pire...Il a publi\u00e9 hier des fiches techniques..qui d\u00e9taillent...les cons\u00e9quences et recommandations pour plusieurs secteurs \u00e9conomiques...\r\nLes d\u00e9tails...avec Ana\u00efs Cordoba \r\n  00'56\r\n((Des m\u00e9dicaments au produits bio en passant par les droits des travailleurs. ces notes dressent une liste vertigineuse des secteurs et sous secteurs affect\u00e9s au lendemain d'un brexit sans accord \r\nun fardeau bureaucratique s'abat sur les entreprises britanniques commercant avec l'union. frais douaniers, paperasse, pour certaines, le co\u00fbt de toute cette nouvelle administration pourrait \u00eatre fatal, a pr\u00e9venu la f\u00e9d\u00e9ration des petites entreprises \r\nLes banques, elles, se retrouvent sans passeport financier, privant les retrait\u00e9s britanniques install\u00e9s en Europe d'acc\u00e8s \u00e0 leur pension de retraite. les frais bancaires s'envolent entre le continent et la grande bretagne \r\nUn sc\u00e9nario noir que le gouvernement britannique affirme vouloir \u00e9viter . mais il veut montrer qu'il est pr\u00eat \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9 et par la m\u00eame occasion forcer Bruxelles \u00e0 d\u00e9voiler ses intentions en cas d'\u00e9chec des n\u00e9gociations\r\nLa grande bretagne s'est d\u00e9j\u00e0 'engag\u00e9e \u00e0 s'aligner sur les normes europ\u00e9ennes dans de nombreux secteurs en cas de brexit sans accord . pour l'instant sans aucune garantie de r\u00e9ciprocit\u00e9, a.c POUR RTS INFO LONDRES))\r\n(Missouri - P\u00e9dophilie) Apr\u00e8s la Pennsylvanie, l'Etat du Missouri..ouvre une enqu\u00eate pour des abus dans l'\u00e9glise catholique aux Etast-Unis.\r\nLe procureur demandes aux \u00e9v\u00eaques locaux de collaborer et mettre \u00e0 dispostiion des document...\r\nA ce jour l'archi-dioc\u00e8se du Missouri a priv\u00e9...27 pr\u00eatres de leurs minist\u00e8res en raison d'all\u00e9gation d'abus sexuels.\r\nUne nouvelle enqu\u00eate donc...suite au rapport gla\u00e7ant...de la semaine derni\u00e8re...qui faisait...\u00e9tat d'un millier de personens victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles..en Pennslvanie\r\nLes Etats de New-YOrk et du Nouveau Mexique envisagent aussi d'ouvrir une proc\u00e9dure.\r\n(Australie) *** Le premeir ministre autstralien finit par c\u00e9der sous la pression de propre camp politique...\r\nLe lib\u00e9ral Malcom Turnbull...d\u00e9missionne...mais laisse son poste...\u00e0 un de ses plus proches alli\u00e9s...\r\nSelon les m\u00e9dias autraliens...il sera remplac\u00e9 par l'actuel ministre des finances...Scott Morisson.\r\nLa fronde avait d\u00e9but\u00e9 lundi...avec la d\u00e9mission en s\u00e9rie de plusieurs ministres...oppos\u00e9s au projet du premier ministre...d'inscrire...dans la loi...des objectifs climatiques.\r\n(Venezuela) Les d\u00e9but d'un terrible...contre-la-montre pour les migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens...\r\nIls sont d\u00e9j\u00e0 plus de 2 millions \u00e0 avoir fuit la crise sociale et \u00e9conomique...\r\nEt ils ne leur restent que 24 heures...pour atteindre la fronti\u00e8re du P\u00e9rou..\r\nD\u00e8s demain, les autorit\u00e9s p\u00e9ruviennes...appliqueront un durcissements des conditions d'accueils...\r\nL'obligation...non plus...de montrer une carte d'identit\u00e9...mais un passeport...document impossible \u00e0 obtenir...pour la plupart des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens...\r\nSigne des tensions migrtoires croissantes en Am\u00e9rique du Sud...l'Equateurs avait d\u00e9j\u00e0 mis en place cette m\u00eame mesure samedi dernier.\r\nUne d\u00e9cision d\u00e9nonc\u00e9e par les Nations Unies...\r\n(15/POSTIFINANCE BENEFICES EN RADE PI) ***Postfinance est dans une mauvaise passe. \r\nLe bras financier de la Poste... pr\u00e9sentait hier  ses r\u00e9sultats, et ils sont en net recul. \r\nPostfinance a vu son b\u00e9n\u00e9fice chuter de 2/3 par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier. \r\nEt, Cynthia Racine, l'avenir de la banque s'annonce tout aussi compliqu\u00e9\r\n((Postfinance ne m\u00e2che pas ses mots \"l'\u00e9volution n\u00e9gative n'a rien d'une surprise, dit l'\u00e9tablissement, elle va d'ailleurs se poursuivre\". \r\nLa banque du g\u00e9ant jaune souffre des taux d'int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s bas, voire n\u00e9gatifs, sur les march\u00e9s financiers.\r\nCons\u00e9quence l'\u00e9tablissement financier a de moins en moins de possibilit\u00e9s de placements rentables et ses investissements fructueux, eux, arrivent \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance. \r\nEt m\u00eame si les taux d'int\u00e9r\u00eats devaient remonter, les effets positifs ne se feraient pas sentir imm\u00e9diatement. Johannes Moeri porte-parole de Postfinance.\r\nSON \r\nPour sortir de ce mauvais pas, la filiale du g\u00e9ant jaune souhaite supprimer les limites impos\u00e9es par sa licence bancaire qui lui ferme les march\u00e9s des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques. \r\nDes march\u00e9s qui sont, eux, rentables. Postfinance n'exclut d'ailleurs pas une privatisation partielle, \u00e0 l'image de Swisscom.\r\nCette mauvaise passe Postfinance l'avait anticip\u00e9e. La banque qui avait annonc\u00e9 fin juin son plan de suppression de 500 postes d'ici \u00e0 2020... ne pr\u00e9voit donc pas de nouveaux licenciements.))\r\n(18/JEUX VIDEOS PA) ***C'est un rendez-vous majeur pour les fans de Jeux-Vid\u00e9o en Suiss romande : Le  festival Numerik Games s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Yverdon.... \r\nEt la cr\u00e9ation de jeux-vidoes...c'est un secteur soutenu en Suisse...notamment par Pro-Helvetia...\r\nDepuis 2010 d\u00e9j\u00e0, la fondation suisse pour la culture accorde une aide financi\u00e8re \u00e0 des oeuvres qui font preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 dans l'usage  des nouvelles technologies. \r\nKatja Schaer\r\n  00'51\r\n((Ce soutien de Pro Helvetia se chiffre \u00e0 750'000 francs annuels. La fondation pr\u00e9cise que les soutiens financiers ne sont pas attribu\u00e9s aux quelques 120 start-ups que compte la Suisse dans ce secteur - mais \u00e0 des projets sp\u00e9cifiques. Des projets jug\u00e9s particuli\u00e8rement innovants et artistiques. Et dans le secteur des jeux \u00e9lectroniques, cette manne est bienvenue. D'autant plus encore qu'il s'agit du seul soutien public \u00e0 ce domaine d'activit\u00e9s. Un domaine qui est encore un peu \u00e0 la tra\u00eene en Suisse - par rapport \u00e0 d'autre pays - et dont les ventes se sont chiffr\u00e9es - tous jeux confondus - \u00e0 234 millions de francs l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Ce montant fait toutefois p\u00e2le figure par rapport aux ventes globales. Les experts estiment que les jeux \u00e9lectroniques, de tous genres - donc sur PC, console, support mobile, en streaming ou en r\u00e9alit\u00e9  augment\u00e9e et autres ... vont peser pour des ventes de 138 milliards de dollars cette ann\u00e9e.))\r\n(19/ PA ETUDE ALCOOL) Boire un seul verre de vin ou de bi\u00e8re par jour comporte un risque pour la sant\u00e9. \r\nUne vaste \u00e9tude sur la fr\u00e9quence et l'impact de la consommation d'alcool a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e cette nuit dans la revue m\u00e9dicale The Lancet. \r\nLa conclusion est simple, les chercheurs pr\u00f4ne le \"z\u00e9ro alcool\", Natacha Van Cutsem... \r\n----PAPIER\r\nBoire un verre par jour, pendant un an, augmente le risque de d\u00e9velopper l'un des 23 probl\u00e8mes de sant\u00e9 li\u00e9s \u00e0 l'alcool : cancers, AVC, ou cirrhose, par exemple.\r\nCe qui correspond \u00e0 un exc\u00e8s de mortalit\u00e9 de 100.000 morts par an dans le monde, pr\u00e9cise l'un des co-auteure de cette enqu\u00eate. Fini... fini donc le mythe selon lequel un ou deux verres par jour sont bons pour la sant\u00e9. \r\nDans le monde, 2 milliards 400 millions de personnes sont buveurs, dont 63% sont des hommes. L'\u00e9tude s'est pench\u00e9e sur les pays mauvais \u00e9l\u00e8ves. Chez les hommes, c'est en Roumanie que l'on boit le pluss par jour: environ 8 verres.  Pour les femmes, il faut se tourner vers l'Ukraine. A noter que le Luxembourg arrive \u00e0 chaque fois en 3\u00e8me position parmi les plus grand consommateur d'alcool. \r\nCette \u00e9tude scientifique de vaste ampleur a scrut\u00e9 195 pays durant pr\u00e8s de 30 ans.\r\n(Foot) Pas d'alcool donc aujourd'hui \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro...c'est not\u00e9...on va se tourner vers le sport...Et du footbal....\r\nLe FC B\u00e2le...a du reboubler d'effort...hier soir..en barrages aller de la Ligue Europa...\r\nLes Rh\u00e9nans se sont impos\u00e9s....3-2 hier soir...face aux Chypriotes...de Limassol...\r\nRien n'est encore...assur\u00e9...donc pour les B\u00e2lois..avant le match retour...jeudi prochain...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(ANALYSE TRANSPORTS PUBLICS OEP) Les transports publics ont des efforts \u00e0 faire en mati\u00e8re de propret\u00e9 et d'informations aux clients: l'\u00e9tude globale de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports est sortie en juin dernier, nos coll\u00e8gues d'On en parle sont all\u00e9s plus loin en analysant dans le d\u00e9tail et nominativement les r\u00e9sultats des toutes les entreprises de transport. Avec ce constat: plus 60% des entreprises romandes pr\u00e9sentent une ou plusieurs insuffisances. A commencer par les chemins de fer du Jura, TransN \u00e0 Neuch\u00e2tel et AVJ \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux. Seuls les CFF et TRAVYS dans le Nord Vaudois, ont \"bon\" sur tous les crit\u00e8res. R\u00e9sultats d\u00e9taill\u00e9s et r\u00e9actions tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h35, dans On en parle sur La Premi\u00e8re.", "durationSec": 829, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9780438", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-24T07:00:13_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-24T07:00:13_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9780451", "ece-9780438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:09Z", "speechToTexts": ["30.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur la premi\u00e8re \u00e0 la une de cette matinale, une industrie qui p\u00e8se 138 milliards de dollars, cette industrie florissante, celle des jeux vid\u00e9o Call of Duty FIFA et autres forces peut-\u00eatre que ces noms vous disent quelque chose en tout cas, ils sont \u00e0 l'honneur du festival, le num\u00e9rique une ceux d'Yverdon ce week- end, l'occasion de nous int\u00e9resser \u00e0 ce qui se fait, on est ce qu'on est comp\u00e9titif dans ce domaine des jeux vid\u00e9o, un sp\u00e9cialiste Nicolas Pidancet sera avec nous juste apr\u00e8s le journal, autre invit\u00e9 ce matin, et l\u00e0 on sort du num\u00e9rique, Monseigneur Lovay, \u00e9v\u00eaque de Sion, avec lui nous \u00e9voquerons l'\u00e9norme scandale am\u00e9ricain 300 pr\u00eatres p\u00e9dophiles couverts par leur hi\u00e9rarchie, plus de 1000 enfants victimes pendant des ann\u00e9es, comment est -ce qu'on fait face \u00e0 de telles r\u00e9v\u00e9lations quand on est \u00e9v\u00eaques qu'est -ce qu'on r\u00e9pond aux questions des fid\u00e8les Jean-Marie Lovell, invit\u00e9 de Romain Clivaz, ce sera d\u00e8s 7 heures et demie et puis, il sera aussi question d'une autre communaut\u00e9 religieuse ce matin les mormons \u00e9glise discr\u00e8te d'origine am\u00e9ricaine qui compte quand m\u00eame 16 millions de membres bien les mormons ne veulent plus qu'on les appelle comme \u00e7a, le riz, d\u00e9cryptage de Renaud Malik, ce sera tout \u00e0 l'heure vers 8 heures moins quart et vous l'entendrez, c'est pas si simple que \u00e7a, mais l\u00e0, il est l'heure du journal. \r\nEt c'est avec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nBonjour le tourisme d'achat au sud des Alpes va -t-il exploser d\u00e8s le 1er septembre les Suisses qui font leurs courses en Italie ne paieront plus de TVA \u00e0 partir d'un certain prix, les commer\u00e7ants tessinois parlent d\u00e9j\u00e0 d'une catastrophe, ils sont 4, 4 candidats en lice pour prendre la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse de favoris, le Vaudois dont le Vaudois Pierre-Yves Maillard et 2 autres \u00e7a les auditions ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9 en fait le point dans ce journal sur les chances des postulants \u00e0 suivre un peu ce qui suscite nettement moins d'enthousiasme toujours aucun pr\u00e9sident pour le PDC fribourgeois l'\u00e9conomie britannique face au sc\u00e9nario inqui\u00e9tant d'un Brexit sans accord avec l'UE et puis malgr\u00e9 le traditionnel ap\u00e9ros du vendredi, on vous parlera d'une \u00e9tude qui recommande le 0 alcool. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [98%] :\r\nDes centaines de Suisses vont d\u00e9j\u00e0 chaque samedi, faire leurs courses en Italie, leur nombre pourrait encore augmenter d\u00e8s le 1er septembre les citoyens hors- Union europ\u00e9enne pourront profiter d'une nouvelle pratique douani\u00e8re et Nicole Della Pietra au sud des Alpes, la d\u00e9duction fait d\u00e9j\u00e0 fr\u00e9mir les commer\u00e7ants et m\u00eame les restaurateurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:16) [94%] :\r\nMais oui, d\u00e8s le 1er septembre vos achats dans la p\u00e9ninsule seront all\u00e9g\u00e9es de la TVA italienne et c'est \u00e0 partir de 155 euros d\u00e9pens\u00e9s, autrement dit, gr\u00e2ce \u00e0 un code \u00e0 votre num\u00e9ro de passeport la d\u00e9taxe sera automatique et \u00e9lectronique, une pratique obligatoire pour les commer\u00e7ants italiens et pour les Suisses, plus besoin de s'embarrasser de paperasse pour r\u00e9cup\u00e9rer la taxe pay\u00e9e dans le Bel pas ais\u00e9e contre versement de la TVA helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [92%] :\r\nEt \u00e7a repr\u00e9sente, Nicole, une \u00e9conomie de taille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [92%] :\r\nAlors voyez vous- m\u00eame un sachant que la taxe g\u00e9n\u00e9rale sur la valeur ajout\u00e9e italienne et de 22 pourcent on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 tabler sur un appel d'air sans pr\u00e9c\u00e9dent, d'autant que rien que pour le Tessin, c'est un 2000 milliards de francs qui sont d\u00e9pens\u00e9s chaque ann\u00e9e aux fronti\u00e8res pour Massimo Sautter, pr\u00e9sident de gastro- non, c'est une catastrophe suppl\u00e9mentaire qui s'abat sur l'\u00e9conomie tessinoise et pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:06) [81%] :\r\nIl me fait peur, que c'est encore plus int\u00e9ressant d'aller en Italie, \u00e0 faire les achats et une fois que je suis en Italie et en faire des achats, alors je m'arr\u00eate aussi \u00e0 en manger de restaurants il faut pas oublier que, il y avait des magasins qui sont ouverts, mais 84 en Italie, alors vous voyez que les jours d'arr\u00eat de travail et on va l'Italie, c'est pour moi faire vrai changent mais aussi ont eu une pizza et alors ce ce pont potentiel financi\u00e8re qui va manquer aux personnes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [93%] :\r\nOn rappelle que la franchise douani\u00e8re sur la TVA helv\u00e9tique est fix\u00e9e \u00e0 300 francs, somme en dessous de laquelle vous n'\u00eates pas oblig\u00e9 de d\u00e9clarer vos achats personnels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [95%] :\r\nNotre correspondante au Tessin Nicole Della Pietra qui sera le premier syndicaliste du pays, les auditions du futur pr\u00e9sident ou de la future pr\u00e9sidente de l'Union syndicale suisse ont lieu cette fin de semaine dans la plus grande discr\u00e9tion plusieurs acteurs politiques ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 ces auditions, Muriel, vous \u00eates \u00e0 l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral 4 personnes ont accept\u00e9 de passer devant le comit\u00e9 de s\u00e9lection de l'USS. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:06) [92%] :\r\nOui, tous sont des poids plut\u00f4t lourd du parti socialiste le favori, vous l'avez dit le conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Yves Maillard, il ne cache pas son int\u00e9r\u00eat et met en avant son exp\u00e9rience syndicale pour faire face aux plus grands d\u00e9fis \u00e0 venir de l'USS mettre fin \u00e0 l'\u00e9rosion de ses membres, autre personne auditionn\u00e9e en cette fin de semaine, autre poids lourd du PS la fronti\u00e8re nationale Marina Carobbio femme tessinoise elle est le genre de cheffe que beaucoup de syndicalistes recherchent qui pr\u00f4ne l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme mais elle fait face \u00e0 un cruel conflit d'agenda elle pr\u00e9sidera le conseil national l'an prochain et les 2 fonctions sont incompatibles, il faudrait d\u00e8s lors l'ont int\u00e9rim pour lui garder la place au chaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [91%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les 2 favoris, Muriel, 2 autres conseillers nationaux sont aussi int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:48) [90%] :\r\nOui la valaisan Matthias Reynard sera aussi entendu lui, c'est l'homme qui n'a rien \u00e0 perdre son principal d\u00e9faut, il se soigne avec l'\u00e2ge, c'est qu'\u00e0 peine 30 ans, il semble tr\u00e8s jeune pour diriger l'USS et ses nombreuses fortes t\u00eates, la derni\u00e8re personne auditionn\u00e9e ce sera Barbara Guisi mais apr\u00e8s le st gallois Paul Rechsteiner \u00e0 la t\u00eate de l'USS pendant 20 ans, on la voit de la pr\u00e9sidence semble ardue pour une autre st galloise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [79%] :\r\nL'analyse sign\u00e9 Muriel Balamandji. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:14) [98%] :\r\n\u00e0 Fribourg, c'est d\u00e9sormais un trio qui va diriger les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens du compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [94%] :\r\nLes 3 vice- pr\u00e9sidents du parti reprennent la pr\u00e9sidence laiss\u00e9e vacante par la d\u00e9mission d'Andr\u00e9 Schoenenweid s'\u00e9tait en juin dernier, le PDC n'est pas parvenu \u00e0 convaincre un ou une membre du parti de reprendre cette pr\u00e9sidence Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:31) [94%] :\r\nFaute de candidat Marie- France Roth P\u00e2quier Marcus barbe c'\u00e9tait Eric Collomb, soit que les 3 vice- pr\u00e9sidents actuels du parti n'ont pas eu d'autre choix que de se porter volontaires, ils dirigeront les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens fribourgeois, le temps de trouver ou de susciter des vocations ainsi apr\u00e8s un \u00e9t\u00e9 intense de dur labeur et de prospections le comit\u00e9 directeur a fait chou blanc, toutes les personnes approch\u00e9es pour la pr\u00e9sidence, ont d\u00e9clin\u00e9 l'invitation et c'est donc au forceps qu'il a fallu bricoler Rune solution d'urgence car les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2019 approchent dangereusement les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens doivent pouvoir entrer en campagne, sereinement, d'autant plus qu'un de leurs 2 fauteuils au Conseil national est en danger, le trio des vice- pr\u00e9sidents \u00e0 la t\u00eate du parti, ce n'est bien s\u00fbr qu'une solution provisoire, c'est d'ailleurs la m\u00eame que celle trouv\u00e9e par l'UDC, le temps de d\u00e9nicher la perle rare, d\u00e9cid\u00e9ment la pr\u00e9sidence d'un parti cantonal est un poste qui ne fait plus r\u00eaver les politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [94%] :\r\nDes travaux in\u00e9dits en Suisse, la Soci\u00e9t\u00e9 Nationale Suisse Grid a d\u00e9but\u00e9 hier la construction d'un c\u00e2blage souterrain pour le r\u00e9seau \u00e9lectrique \u00e0 tr\u00e8s haute tension, le c\u00e2ble long d'un kilom\u00e8tre sera enterr\u00e9 en Argovie entre Batna et Birr un proc\u00e9d\u00e9 jug\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral plus efficace, plus fiables et moins co\u00fbteuses, certains y voient aussi une fa\u00e7on de prot\u00e9ger le paysage, un projet du m\u00eame type sera aussi r\u00e9alis\u00e9 pr\u00e8s de la centrale de Nant de Drance dans les Alpes valaisannes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:47) [91%] :\r\nCette question maintenant : \u00e0 quoi ressemblerait le Royaume-Uni au lendemain d'un Brexit sans accord avec l'Union Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [95%] :\r\nAlors n'en est pas encore l\u00e0, mais on sait, on sait que Londres et Bruxelles esp\u00e8rent encore trouver un r\u00e8glement commun cet Automne, mais le gouvernement britannique se pr\u00e9pare au pire, il a publi\u00e9 hier des fiches techniques qui d\u00e9taillent les cons\u00e9quences et recommandations pour plusieurs secteurs \u00e9conomiques, les d\u00e9tails avec Ana\u00efs Cordoba. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:11) [94%] :\r\nDes m\u00e9dicaments ou produits bio en passant par les droits des travailleurs, ces notes dressent une liste vertigineuse des secteurs affect\u00e9s au lendemain d'un Brexit sans accord un fardeau bureaucratique s'abat sur les entreprises britanniques commer\u00e7ante avec l'Union frais douaniers paperasse pour certaines, le co\u00fbt de toute cette nouvelle administration pourrait \u00eatre fatal, a pr\u00e9venu la f\u00e9d\u00e9ration des petites entreprises, les banques, elles se retrouvent sans passeport financier privant les retrait\u00e9s britanniques install\u00e9s en Europe, d'acc\u00e8s \u00e0 leur pension de retraite, les frais bancaires s'envolent entre le continent et la Grande-Bretagne un sc\u00e9nario noir que le gouvernement britannique affirme vouloir \u00e9viter, mais il veut montrer qu'il est pr\u00eat \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9 et par la m\u00eame occasion forcer, Bruxelles a d\u00e9voil\u00e9 \u00e0 son tour ses intentions en cas d'\u00e9chec des n\u00e9gociations dans ce document, la Grande-Bretagne s'engage \u00e0 s'aligner sur les normes europ\u00e9ennes dans de nombreux secteurs, en cas de Brexit sans accord sans aucune garantie de r\u00e9ciprocit\u00e9 Ana\u00efs Cordoba pour RTSinfo longtemps apr\u00e8s la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [93%] :\r\nPennsylvanie l'\u00c9tat du Missouri, ouvre une enqu\u00eate pour des abus sexuels dans l'\u00c9glise catholique aux \u00c9tats-Unis : le procureur demande aux \u00e9v\u00eaques locaux de collaborer \u00e0 mettre \u00e0 disposition des documents \u00e0 ce jour l'archidioc\u00e8se du Missouri a priv\u00e9 27 pr\u00eatres de leur minist\u00e8re en raison d'all\u00e9gations d'abus sexuels, une nouvelle enqu\u00eate donc suite au rapport gla\u00e7ant de la semaine derni\u00e8re, qui faisait \u00e9tat d'un millier de personnes victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles en Pennsylvanie, les \u00c9tats de New York et du Nouveau Mexique, envisagent aussi d'ouvrir une proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:38) [97%] :\r\nLe 1er ministre australien finit par c\u00e9der sous la pression de son propre camp politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [95%] :\r\nLe lib\u00e9ral Malcolm Turnbull d\u00e9missionne mais laisse son poste \u00e0 un de ses plus proches alli\u00e9s, selon les m\u00e9dias australiens, il sera remplac\u00e9 par l'actuel ministre des finances Scott Morrison la fronde avait d\u00e9but\u00e9 lundi avec la d\u00e9mission en s\u00e9rie de plusieurs ministres oppos\u00e9s au projet de l'actuel chef du gouvernement d'inscrire dans la loi des objectifs climatiques le d\u00e9but d'un terrible contre- la-montre pour les migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, ils sont d\u00e9j\u00e0 plus de 2 millions \u00e0 avoir fui la crise sociale et \u00e9conomique, et il ne leur reste que 24 heures pour atteindre \u00e0 la fronti\u00e8re du P\u00e9rou, d\u00e8s demain, les autorit\u00e9s p\u00e9ruviennes appliqueront \u00e0 durcissement des conditions d'accueil l'obligation non plus de montrer une carte d'identit\u00e9 mais un passeport document impossible \u00e0 obtenir pour la plupart des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, signe des tensions migratoires croissantes en Am\u00e9rique du Sud, l'Equateur avait d\u00e9j\u00e0 mis en place cette m\u00eame mesure samedi dernier, une d\u00e9cision d\u00e9nonc\u00e9e par les Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:33) [93%] :\r\nEn Suisse, Postfinance est dans une mauvaise passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:35) [93%] :\r\nLe bras financier de la Poste, pr\u00e9sentait hier ses r\u00e9sultats et ils sont en \u00eatre recrues recule Postfinance a vu son b\u00e9n\u00e9fice chuter de Dieu, 2 tiers par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier et Cynthia Racine, l'avenir de la banque s'annonce tout aussi compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:49) [93%] :\r\nPostfinance ne m\u00e2che pas ses mots, l'\u00e9volution n\u00e9gative n'a rien d'une surprise, dit l'\u00e9tablissement, elle va d'ailleurs se poursuivre la Banque du g\u00e9ant jaune souffre des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas, voire n\u00e9gatifs sur les march\u00e9s financiers, cons\u00e9quence, l'\u00e9tablissement financier a de moins en moins de possibilit\u00e9s de placements rentables et ses investissements fructueux, eux, arrivent \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, et m\u00eame si les taux d'int\u00e9r\u00eats devaient remonter les effets positifs ne se feraient pas sentir imm\u00e9diatement, il annonce Marie, porte- parole de Postfinance. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:19) [79%] :\r\nSi quelque chose va changer avec le niveau int\u00e9r\u00eats, \u00e7a n'a pas un exc\u00e8s donc il une ou 2 ann\u00e9es, mais peut-\u00eatre 30 pendant 3 ou 4 ann\u00e9es, alors nous pourrons pas frais mon temps entre le moment que quelque chose qui va changer avec le temps. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:34) [94%] :\r\nPour sortir de ce mauvais pas, la filiale du g\u00e9ant jaune souhaite supprimer les limites impos\u00e9es par sa licence bancaire qui lui ferme les march\u00e9s des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques des march\u00e9s qui sont eux rentables Postfinance n'exclut d'ailleurs pas une privatisation partielle, \u00e0 l'image de Swisscom cette mauvaise passe, Postfinance l'avait anticip\u00e9 la banque qui avait annonc\u00e9 fin juin son plan de suppression de 500 postes d'ici \u00e0 2020 ne pr\u00e9voit donc pas de nouveaux licenciements, c'est un rendez- vous majeur pour les fans de jeux vid\u00e9o en Suisse romande, le festival num\u00e9rique et se s'ouvre aujourd'hui, c'est \u00e0 Yverdon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [92%] :\r\nEt la cr\u00e9ation de jeux vid\u00e9o, c'est un secteur soutenu en Suisse notamment par Pro- Helvetia depuis 2010 d\u00e9j\u00e0 la Fondation suisse pour la culture, accorde une aide financi\u00e8re des Oeuvres qui font preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 dans l'usage des nouvelles technologies nous est racont\u00e9e par Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:22) [91%] :\r\nCe soutien le Pro- Helvetia se chiffre \u00e0 750000 francs annuels la formation pr\u00e9cise que les soutiens financiers ne sont pas attribu\u00e9s aux quelque 120 Start-Up que compte la Suisse dans ce secteur, mais \u00e0 des projets sp\u00e9cifiques des projets jug\u00e9s particuli\u00e8rement innovant et artistique et dans le secteur des jeux \u00e9lectroniques et bien cette manne et bienvenue, d'autant plus encore qu'il s'agit du seul soutien public \u00e0 ce domaine d'activit\u00e9, un domaine qui est encore un peu \u00e0 la tra\u00eene en Suisse par rapport \u00e0 l'autre pays et dont les ventes se sont chiffr\u00e9es, tous jeux confondus, \u00e0 234 millions de francs l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ce montant fait toutefois p\u00e2le figure par rapport aux ventes globales international, les experts estiment que les jeux avec Ren\u00e9 de tous genres donc sur PC, consoles supports mobiles en streaming ou en r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e et autres vont peser pour des ventes de 138 milliards de dollars cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:13) [91%] :\r\nOn \u00e9voquait en titre boire un seul verre de vin ou de bi\u00e8re par jour comporte un risque pour la sant\u00e9, une vaste \u00e9tude sur la fr\u00e9quence et l'impact de la consommation d'alcool a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e cette nuit dans la revue m\u00e9dicale The Land 7, la conclusion est simple : les chercheurs pr\u00f4ne le z\u00e9ro alcool Natacha vendus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:30) [96%] :\r\nEh oui boire un verre par jour pendant un an, augmente le risque de d\u00e9velopper l'un des 23, probl\u00e8mes de sant\u00e9 li\u00e9s \u00e0 l'alcool cancers AVC ou cirrhose, par exemple, ce qui correspond \u00e0 un exc\u00e8s de mortalit\u00e9 de 100000 morts par an dans le monde, c'est ce que pr\u00e9cise l'un des co- auteurs de cette enqu\u00eate, fini, fini donc le mythe selon lequel un ou 2 verres par jour sont bons pour la sant\u00e9 dans le monde 2 milliards 400 millions de personnes sont buveurs, 63 pourcent sont des hommes, l'\u00e9tude s'est pench\u00e9e sur les pays mauvais \u00e9l\u00e8ves et chez les hommes c'est en Roumanie que l'on boit le plus par jour environ 8 verres pour les femmes, il faut se tourner vers l'Ukraine, \u00e0 noter \u00e9galement que le Luxembourg arrive \u00e0 chaque fois en 3\u00e8me position parmi les plus grands consommateurs d'alcool c'est \u00e9tude scientifique de vaste ampleur, vous l'avez dit a scrut\u00e9 195 pays durant pr\u00e8s de 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:20) [93%] :\r\nMerci Natacha Van Cutsem, pas d'alcool, aujourd'hui, \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro c'est not\u00e9, on va donc se tourner vers le sport et le football pour terminer ce journal, le FC Balladur redoubl\u00e9 d'efforts hier soir en barrages aller de la Ligue Europa les Rh\u00e9nans sont impos\u00e9s 3 2 hier soir face aux Chypriotes de Limassol, rien n'est donc encore une est donc encore assur\u00e9 pour les B\u00e2lois avant le match retour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:41) [83%] :\r\nJeudi prochain, c'est \u00e0 Julien Brun gu\u00e8re terre pour le journal, il est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re restez avec nous dans la suite de cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-24T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1677918", "internalArchiveId": "AA1805678211", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Toute une vie avec Claude Torracinta", "publicationDate": "2018-08-23T22:43:00Z", "durationSec": 2728, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9822456", "imageURL": "http://www.rts.ch/9735072.image", "alternativeTitle": ["Toute une vie avec Claude Torracinta", "Toute une vie"], "alternativeSummary": ["Pour des g\u00e9n\u00e9rations de journalistes, il a \u00e9t\u00e9 Claude, Toto, un patron, un mod\u00e8le, une r\u00e9f\u00e9rence. Pour des g\u00e9n\u00e9rations de t\u00e9l\u00e9spectateurs il a \u00e9t\u00e9 une voix et un visage la marque de la t\u00e9l\u00e9vision suisse. Gare aux politiques qui voulaient le dompter. Claude TORRACINTA : Toute une vie \u00ab et un regard sur le monde \u00bb", "Toute une vie avec Claude Torracinta"], "variantIds": ["ece-9822456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-05T11:36:58Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT039140\r\nDate de transcription : 25-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:13 > 0:01:20) [92%] : \r\nPour ces g\u00e9n\u00e9rations de journalistes, il a \u00e9t\u00e9 Claude Toto un patron, un mod\u00e8le, une r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:22 > 0:01:29) [93%] : \r\nPour des g\u00e9n\u00e9rations de t\u00e9l\u00e9spectateurs, il a \u00e9t\u00e9, une voix, un visage, la marque de la T\u00e9l\u00e9vision suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:50 > 0:02:06) [92%] : \r\nBonsoir Claude Torracinta bonsoir romaine, on est heureux de vous accueillir pour \u00e9voquer votre carri\u00e8re dans ces studios que vous connaissez si bien, alors vous avez \u00e9t\u00e9 un grand journaliste, Claude Torracinta, un observateur un passeur, un t\u00e9moin, qu'est ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:06 > 0:02:19) [89%] : \r\nUn journaliste c'est ce qui me caract\u00e9rise le plus cherch\u00e9 \u00e0 montrer la r\u00e9alit\u00e9 de ce monde, telle qu'elle \u00e9tait et je je trouve que c'est un tr\u00e8s beau m\u00e9tier j'esp\u00e8re l'avoir bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:20 > 0:02:52) [94%] : \r\nVous avez quitt\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision en 1999, mais vous n'avez jamais cess\u00e9 d'observer le monde et votre mani\u00e8re \u00e0 vous aujourd'hui d'observer le monde c'est d'\u00e9crire des livres, de nombreux livres, dont celui-ci rosette pour l'exemple, c'est l'histoire d'une jeune fille juive de 15 ans vous l'avait \u00e9crit en 2016, cette jeune fille avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve par ses parents pour la prot\u00e9ger des rafles nazies et puis elle a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 de Suisse et gaz\u00e9s \u00e0 Auschwitz, c'est une histoire qui vous a beaucoup touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:52 > 0:03:22) [86%] : \r\nJ'avais d\u00e9couvert cette histoire quand r\u00e9alise avec Bernard remis un film sur la la mani\u00e8re dont \u00e7a se passe \u00e0 la fronti\u00e8re pendant la guerre, c'est une adolescente, effectivement, ses parents l'envoient en Suisse, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, les enfants de moins de 16 ans \u00e9tait accueillis quand il \u00e9tait seul d\u00e9part donc Rosette pouvait rester en Suisse, elle franchit la fronti\u00e8re se pr\u00e9sente aux autorit\u00e9s, elle est intern\u00e9e pour en attendant de l'envoyer ailleurs et \u00e0 3 semaines apr\u00e8s une d\u00e9cision avant tout \u00e0 fait arbitraire des autorit\u00e9s militaires la renvoie en France, en lui reprochant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:22 > 0:03:59) [90%] : \r\nUne atteinte aux bonnes moeurs, il semble que le des rapports avec un r\u00e9fugi\u00e9 et d'avoir menti au r\u00e8glement et je dois dire, cette d\u00e9cision arbitraire tout \u00e0 fait choqu\u00e9, boulevers\u00e9 et j'ai \u00e9prouv\u00e9 le besoin en quelque sorte d'\u00e9crire ce livre pour lui rendre justice et en m\u00eame temps rappeler \u00e0 quelles aberrations parfois des d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises pendant la guerre et en m\u00eame temps dire et aujourd'hui et aujourd'hui est-ce qu'\u00e0 l'\u00e9gard il y a un retour de l'antis\u00e9mitisme de l'islamophobie du rejet de l'autre, est ce qu'on n'est pas dans une situation \u00e0 l'\u00e9gard des migrants ou parfois, on peut ne pas respecter les gendarmes marins d\u00e9cr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:59 > 0:04:14) [95%] : \r\n\u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un homme de t\u00e9l\u00e9vision, l'image m\u00eame de la T\u00e9l\u00e9vision suisse pendant plus de 30 ans, vos premi\u00e8res apparitions datent des ann\u00e9es 60 63 exactement, on va voir quelques quelques apparitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:21 > 0:04:44) [90%] : \r\nClaude Torracinta \u00e0 propos de la mort du pr\u00e9sident Kennedy, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, on a beaucoup parl\u00e9 des organisations d'extr\u00eame droite aux \u00c9tats-Unis qui sont quels sont ces organisations, la premi\u00e8re chose qu'on peut dire je crois c'est qu'elles sont fort diverses et fort nombreuses, certaines, comme la John Berger, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 par exemple patient avoir plus d'un 1000000 de membres d'autres ne sont en fait que les petits groupuscules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:51 > 0:05:06) [90%] : \r\nPoursuit cette campagne \u00e9lectorale, passionnante et passionn\u00e9e : nous sommes venus \u00e0 Grenoble pourquoi Grenoble, direz-vous, mais bien \u00e0 l'il y a \u00e0 cela plusieurs raisons : tout d'abord, il nous est apparu que Grenoble- symbolise en quelque sorte la France d'aujourd'hui, la France moderne, la France qui se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:09 > 0:05:20) [93%] : \r\nBonsoir, en janvier 1954 en plein hiver et un hiver particuli\u00e8rement froid particuli\u00e8rement rigoureux, la France et quelques pays voisins vont d\u00e9couvrir une action et un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:32 > 0:05:48) [89%] : \r\n\u00e7a mais vous posez peut-\u00eatre quand m\u00eame une derni\u00e8re question, c'est qu'on a le sentiment qu'aujourd'hui vous avez fait un peu patte de velours dans cette \u00e9mission- l\u00e0, vous aviez un temps tr\u00e8s patelin, tr\u00e8s gentils finalement est-ce que vous \u00eates quand m\u00eame pas pour la Suisse, beaucoup plus dangereux que \u00e7a, \u00e7a j'ai pas compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:55 > 0:05:59) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bonsoir, en Direct, Betty par satellite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:00 > 0:06:25) [91%] : \r\nL'\u00e9mission que vous allez voir ce soir, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Claude Chanel est une \u00e9mission extr\u00eamement particuli\u00e8re, en effet, c'est la 700 50\u00e8me \u00e9mission de Temps Pr\u00e9sent, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a un peu plus de 18 ans la 700 50\u00e8me \u00e9mission, c'est-\u00e0-dire un record de long\u00e9vit\u00e9 en Europe pour un magazine d'information et qui marque en quelque sorte aussi votre fid\u00e9lit\u00e9 et votre appui aux journalistes et \u00e0 la mani\u00e8re dont nous le concevons \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:29 > 0:06:46) [90%] : \r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, nous n'avons pas encore le r\u00e9sultat finalement qu'un canton Argovie donc manque le r\u00e9sultat total, il semble qu'au niveau des voies, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9s mais une majorit\u00e9 de cantons a refus\u00e9 la participation de la Suisse \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, ce qui fait que la r\u00e9ponse de la Suisse, et non, je devrais dire plus exactement qu'elle n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:52 > 0:06:57) [87%] : \r\nIl faut prendre conscience que la vie \u00e0 l'extraordinaire quotidien extraordinaire voil\u00e0 j'invente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:57 > 0:07:21) [90%] : \r\nIl faut malheureusement que j'arr\u00eate cette table ouverte qui est la derni\u00e8re \u00e9mission de table ouverte, qui existe depuis octobre 1966 c'est la derni\u00e8re aujourd'hui apr\u00e8s vous remercier, malheureusement le train et l'unit\u00e9 de notre commission a simplement aux t\u00e9l\u00e9spectateurs les remercier d'avoir suivi cette \u00e9mission et d'avoir suivi toutes les autres depuis octobre 1900 depuis octobre 1966 bon dimanche \u00e0 tous, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:21 > 0:07:26) [82%] : \r\nClaude \u00e9t\u00e9 choisi par la direction pour voir si pour se donnent leur table ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:38 > 0:07:51) [91%] : \r\nDerni\u00e8re table ouverte 16 juin 1998, alors ce qui est remarquable, on voit Ha\u00efti pour la 700 50\u00e8me \u00e9dition, on est en 87 et vous dites : record de long\u00e9vit\u00e9, elle existe encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:51 > 0:08:02) [84%] : \r\nIl existe toujours et suis tr\u00e8s fier, c'est-\u00e0-dire que c'est en Europe avec Panorama une un des magazines d'information les plus anciens, puisque temps pr\u00e9sent aura 50 ans dans dans 18 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:02 > 0:08:11) [93%] : \r\nEt on voit aussi avec James Schwarzenbach, l'auteur de ces initiatives X\u00e9nophon Bob quelle impression il vous a fait \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:11 > 0:08:32) [87%] : \r\nCe qui m'a frapp\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque dans l'ann\u00e9e, initiative Schwarzenbach c'est les tensions qui sera soulev\u00e9e dans l'opinion publique, il y avait de v\u00e9ritables affrontements des d\u00e9bats, on sentait pour la 1\u00e8re fois de Suisse, qui s'affrontaient une favorable \u00e0 l'ouverture et une qui se replier sur elle- m\u00eame et les les travailleurs \u00e9trangers \u00e9taient vraiment l'enjeu principal de ce conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:33 > 0:09:19) [92%] : \r\nEt p\u00e9riodes de grande tension, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 au Havre en France le 11 novembre 1934 on va voir le Journal de Gen\u00e8ve de ce jour- l\u00e0, qui indique que le la vie s'est arr\u00eat\u00e9e pendant une minute \u00e0 11 heures, une minute de silence en m\u00e9moire de l'armistice, au lieu de s'agiter l'Humanit\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chi, dit le journal, et puis au chapitre de la t\u00e9l\u00e9diffusion, le quotidien donne le programme des \u00e9missions de ce temps et de au minist\u00e8re des op\u00e9ras, des concerts, du jazz, beaucoup de musique, une \u00e9mission aussi qui s'intitule Le Progr\u00e8s europ\u00e9en alors pendant cette \u00e9poque, vous vous \u00eates en France vous avez des souvenirs de cette \u00e9poque des souvenirs de guerre je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:19 > 0:09:41) [85%] : \r\nOui, c'est-\u00e0-dire que ment j'de vagues souvenirs de l'exode, mes parents sont partis, mon p\u00e8re, la mer Morte sont pas en fait de l'exode, j'ai de vagues souvenirs des images comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9, en revanche, je me souviens tr\u00e8s bien de la fin de la guerre en 1942 mes parents se sont s\u00e9par\u00e9s, \u00e7a divorce si compliqu\u00e9, difficile, et donc j'ai \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9, si j'ose dire, chez ma grand- m\u00e8re, puis en pension, j'\u00e9tais dans une petite ville qui est en dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:41 > 0:09:45) [89%] : \r\nCharles, la voix Nogent-le-Rotrou Nogent-le-Rotrou on la voit en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:45 > 0:09:56) [96%] : \r\n12 1000 15000 habitants et c'est l\u00e0 que j'ai v\u00e9cu la fin de la guerre, les l'arm\u00e9e allemande fuyant traversant la ville, les combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:56 > 0:10:19) [86%] : \r\nLes Am\u00e9ricains arrivant et je veux dire on \u00e9tait l\u00e0, vive la mer Rick et les Am\u00e9ricains de soldats am\u00e9ricains distribuaient du Champ du chewing-gum des des bonbons, du chocolat, c'\u00e9tait un et \u00e7a m'a profond\u00e9ment marqu\u00e9, si vous voulez mon go\u00fbt de l'histoire, a certainement \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par le fait que j'ai v\u00e9cu cette p\u00e9riode de la guerre, avec une situation encore plus particuli\u00e8re, alors j'ai assist\u00e9 \u00e0 la tonte des femmes qui avaient trouv\u00e9 que coucher avec des \u00e2nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:20 > 0:10:25) [98%] : \r\nComment transmettre la m\u00e9moire de cette \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:25 > 0:10:29) [90%] : \r\nAux jeunes g\u00e9n\u00e9rations une \u00e9poque qui est finalement pas si lointaine qui pourrait revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:32 > 0:10:52) [89%] : \r\nLa t\u00e9l\u00e9vision \u00e9mission d'histoire, c'est important, c'est de dire aux jeunes qu'effectivement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode particuli\u00e8re, mais qui peut se reproduire parce qu'il y a eu le Vietnam et la guerre de Cor\u00e9e, tout ce qui s'est pass\u00e9 ce qui se passe, un \u00e9l\u00e8ve aux \u00e9v\u00e9nements en Syrie, actuellement, on a le sentiment que les le\u00e7ons de liste du pass\u00e9 n'ont pas \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:52 > 0:10:57) [94%] : \r\nAlors nous avons aussi retrouv\u00e9 bien s\u00fbr des images de votre famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:57 > 0:11:22) [86%] : \r\nOn va la voir \u00e7a, c'est vous, b\u00e9b\u00e9 et puis votre p\u00e8re et votre m\u00e8re, votre p\u00e8re et Jacques Torracinta, ouvrier \u00e9lectricien d'origine modeste Corse communiste votre m\u00e8re est Jeanne Colin et le se rencontrent \u00e0 Lisieux, votre m\u00e8re travaille comme vendeuse vous l'avez \u00e9voqu\u00e9, vous avez 6 ans lorsque vos parents divorc\u00e9s, c'est une blessure qui je crois va marquer votre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:22 > 0:11:23) [94%] : \r\nTout \u00e0 fait parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:24 > 0:11:43) [88%] : \r\nEt \u00e7a, c'est un divorce qui s'est mal pass\u00e9 et, en fait, mes parents, j'ai \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en pension chez ma grand- m\u00e8re en 42 je n'ai retrouv\u00e9 ma m\u00e8re, quand 48.\r\nLes faits quelquefois mais je veux dire Europe vivre laquelle avec mon p\u00e8re en fait mon p\u00e8re il est tr\u00e8s peu connu et je l'ai revu dans les ann\u00e9es 70 75 peu avant sa mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:45 > 0:11:49) [84%] : \r\nC'\u00e9tait un \u00e9tranger pour moi donc j'allais pas de rapport avec mon p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:49 > 0:11:56) [91%] : \r\nDonc, vous avez v\u00e9cu de 40 \u00e0 1975 sans voir votre p\u00e8re, on le voit sur sur ces images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:57 > 0:12:04) [82%] : \r\nJ'ai pas vu, on n'avait pas de, d'une part, ma m\u00e8re ne souhaitait pas, je le vois et puis il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:05 > 0:12:11) [91%] : \r\nIl \u00e9tait un \u00e9tranger, un \u00e9tranger, et s'il m'a beaucoup frapp\u00e9 quand je l'ai rencontr\u00e9e en 1975 c'est qu'on n'avait rien \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:13 > 0:12:21) [93%] : \r\nC'\u00e9tait comme un \u00e9tranger, et \u00e7a c'est une chose terrible, en fait, si vous voulez, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par les femmes, bien s\u00fbr, ma grand- m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:21 > 0:12:35) [89%] : \r\nOn la voit autre grand- m\u00e8re qui a beaucoup compt\u00e9 blanche marchand qui est sur cette photo en bas \u00e0 gauche \u00e0 gauche avec son turban, la prochaine je crois qu'elle est, voil\u00e0, elle est \u00e0 droite tr\u00e8s forte personnalit\u00e9 que cette blanche marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:35 > 0:12:45) [94%] : \r\nOui, elle aurait pu faire des \u00e9tudes, simplement, elle s'est retrouv\u00e9e enceinte quand elle avait 19 ans, et son p\u00e8re a eu des jumeaux, son p\u00e8re l'a fait revenir \u00e0 la maison, si j'ose dire, et elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:47 > 0:12:54) [91%] : \r\nRegretter toute sa vie, je pense, de ne pas avoir pu faire des \u00e9tudes et c'est une tr\u00e8s forte personnalit\u00e9, elle a, elle m'a beaucoup marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:54 > 0:12:58) [88%] : \r\nEt on sent la la France catholique de province, quand on voit ces images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:59 > 0:13:22) [93%] : \r\nOui, c'est une France tellement diff\u00e9rent de la France d'aujourd'hui mais n'oubliez pas que la g\u00e9n\u00e9ration de ma grand- m\u00e8re, ils avaient connu la guerre de 14 la crise de 29 la guerre de 39 45 c'est une France encore modeste dans les ann\u00e9es 50 la, la, la m\u00eame soci\u00e9t\u00e9 de consommation n'est pas encore arriv\u00e9, donc c'est une des gens qui ont une petite vie si j'ose dire, modeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:23 > 0:13:27) [90%] : \r\nEt, \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans venaient en pension coll\u00e8ge R\u00e9mi B\u00e9lot \u00e0 Nogent-le-Rotrou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:27 > 0:13:34) [89%] : \r\nEt donc le l'\u00e2ge de de votre famille maternelle, l\u00e0 aussi c'est une p\u00e9riode assez difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:35 > 0:13:38) [92%] : \r\nOui, c'est difficile parce que vous n'avez pas vos parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:39 > 0:13:45) [98%] : \r\nMais en m\u00eame temps c'est l'apprentissage du collectif, c'est l'apprentissage de la solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:46 > 0:13:49) [97%] : \r\nC'est l'apprentissage du vivre ensemble, mais c'est vrai que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:50 > 0:13:55) [93%] : \r\nPas toujours facile et j'en ai gard\u00e9 de bons souvenirs, mais aussi des souvenirs n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:56 > 0:14:04) [79%] : \r\n7 en pouvant Scott et puis \u00e9ducation catholique traditionnelle est-ce que vous en avait gard\u00e9 des souvenirs, des traces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:04 > 0:14:09) [79%] : \r\nJapan D\u00e9l\u00e9gation catholique traditionnel mais parents n'\u00e9tait pas croyant pratiquant, tout au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:10 > 0:14:11) [91%] : \r\nJe n'ai pas \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:13 > 0:14:24) [86%] : \r\nMais je pense que la pression familiale quand j'avais l'\u00e2ge, c'est ce que c'est ma grand- m\u00e8re est-ce que c'est la famille ne sait pas, on m'a fait faire ma 1\u00e8re communion, mais j'ai d\u00fb me faire baptiser juste avant, j'ai fait ma 1\u00e8re communion, c'est tout, en fait, c'\u00e9tait pas une famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:26 > 0:14:32) [90%] : \r\nEt une famille en tout cas que vous \u00eates surtout votre grammaire transmis la passion de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:32 > 0:14:39) [93%] : \r\nOui, d'une part, chez ma grand- m\u00e8re dans le dans le grenier, il y avait une collection de l'illustrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:39 > 0:15:00) [85%] : \r\nIllustration qui \u00e9tait d'une revue tr\u00e8s connu \u00e0 l'\u00e9poque, qui racontait la guerre 14 18 d'une mani\u00e8re un peu cocardier etc mais il disait \u00e7a avec passion, avec int\u00e9r\u00eat, Jacques Gu\u00e9rin, avec 10, 12 ans, et puis les \u00e9v\u00e9nements quand vous vivez la la les \u00e9v\u00e9nements auxquels j'ai v\u00e9cu dans cette petite ville, \u00e7a vous marque \u00e7a, j'entends par l\u00e0, pour moi, l'histoire \u00e9tait important \u00e0 poss\u00e9der de comprendre ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:01 > 0:15:09) [91%] : \r\nEn 48, vous arrivez \u00e0 Gen\u00e8ve la photo date de 49 o\u00f9 avais 14 ans, votre m\u00e8re va travailler dans les organisations onusiennes et puis les images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:09 > 0:15:23) [85%] : \r\nPour avoir date d'un peu plus tard, 54 mais c'est bien le m\u00eame coll\u00e8ge, le seul de Gen\u00e8ve pour les gar\u00e7ons, les filles vont \u00e0 Voltaire seul voil\u00e0, on vous voit, seule celle qui \u00e9tudie le grec avait fait en l'honneur de fr\u00e9quenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:23 > 0:15:30) [87%] : \r\nG\u00e9rard Davet chaque ann\u00e9e une ou 2 filles dans le coll\u00e8ge Coll\u00e8ge Calvin qui \u00e9taient celles qui faisaient Festival du r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:30 > 0:15:49) [85%] : \r\nLes grandes, les grosses t\u00eates et puis vous aurez comme comme ami, comme coll\u00e8gue de coll\u00e8ge Calvin, le fr\u00e8re, on va le voir, le fr\u00e8re de Ruth Reich fussent Jean-Jacques Dreyfus ce que vous avez l\u00e0, vous \u00eates avec votre m\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque, le fr\u00e8re de voil\u00e0, on le voit sur cette photo, vous avez connu Ruth Dreyfuss, enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:49 > 0:16:00) [76%] : \r\nOui, \u00e7a veut dire que le Jean-Jacques Dreyfuss parler l'allemand, j'\u00e9tais d'origine suisse, allemande et tout d\u00e9pend mes devoirs en allemand, d\u00e9j\u00e0, et je l'ai d\u00e9j\u00e0 et j'allais chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:00 > 0:16:13) [87%] : \r\nTemps en temps, il habitait rue de Lausanne et il y avait une petite fille qui \u00e9tait l\u00e0 avec ses traits cela encore etc auquel on s'int\u00e9ressait tr\u00e8s peu qui, peut-\u00eatre, je n'imaginais pas que je la retrouverai plus tard dans des circonstances totalement diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:13 > 0:16:19) [92%] : \r\nIl y avait tr\u00e8s peu de fils d'ouvriers au Coll\u00e8ge Calvin est-ce que vous en avez v\u00e9cu une discrimination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:19 > 0:17:11) [86%] : \r\nJe ne dirais pas une discrimination, mais on sentait bien qu'il y avait des des classes sociales, la des gens de, de, de la bonne bonne soci\u00e9t\u00e9 la bonne famille genevoise s'me frappe d'ailleurs, c'est quand on regarde aujourd'hui les les le patron la maturit\u00e9 les journaux publient la liste des gens qui ont obtenu la manne arythmie la maturit\u00e9, c'est la diversit\u00e9 des origines, c'est la diversit\u00e9 des noms \u00e0 l'\u00e9poque les, les, les \u00e9trangers, si j'ose dire, c'\u00e9tait plut\u00f4t les Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, la majorit\u00e9 des des Genevois \u00e9tait \u00e0 80 et de ce point de vue-l\u00e0 je ne dirais pas que j'ai souffert de discrimination, ce que je dirais m\u00eame d'ailleurs, si vous voulez, c'est que ce ce ce coll\u00e8ge qui m'a int\u00e9gr\u00e9, je suis devenue profond\u00e9ment Genevois gr\u00e2ce au coll\u00e8ge, un besoin de m'int\u00e9grer, si vous voulez, apr\u00e8s ces ann\u00e9es pension familles d\u00e9chir\u00e9es en France un peu chahut\u00e9e, etc et tout, j'avais besoin de stabilit\u00e9 et je suis devenu profond\u00e9ment Genevois, notamment gr\u00e2ce au Coll\u00e8ge Calvin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:11 > 0:17:31) [86%] : \r\nVotre carri\u00e8re de journaliste commence tr\u00e8s jeune, vous cr\u00e9ez \u00e0 l'Uni action \u00e9tudiante avec des des coll\u00e8gues qui s'appelle Renato Burgy G\u00e9rald \u00e7a paie Raoul Riesen Pierre Raymond, qui deviendront tous des des visages, des figures de la presse romande puis vous travaillez \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, vous cr\u00e9ez la rubrique \u00e9conomie et finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:31 > 0:17:41) [82%] : \r\nEt vous, d\u00e9crocher une bourse pour \u00e9tudier Award et l\u00e0 \u00e9tonnant : on est en 62, vous savez comme professeur Henry Kissinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:41 > 0:17:50) [87%] : \r\nTout \u00e0 fait, alors \u00e7a c'\u00e9tait pas le Kissinger qui va \u00eatre connu, plus tard, c'\u00e9tait pas la la la vedette diplomatique, il est devenu plus tard mais s'il m'a beaucoup frapp\u00e9, c'\u00e9tait sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:50 > 0:18:09) [90%] : \r\nVous allez retrouver dans une \u00e9mission qui s'appelle destin 20 ans plus tard, anim\u00e9 par Jean Dumur Claude Smadja et vous- m\u00eame et vous allez retrouver, on va l'\u00e9couter ce ce qui sid\u00e8re, devenu entre- temps secr\u00e9taire d'\u00c9tat, nous vous poserons les questions qui appellent votre itin\u00e9raire et votre expert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:09 > 0:18:12) [75%] : \r\nEst ce que les souvenance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:12 > 0:18:16) [95%] : \r\nDonc j'ai le plaisir aujourd'hui d'annoncer la 1\u00e8re nomination au sein de l'\u00e9quipe de la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:17 > 0:18:32) [88%] : \r\nPour un poste politique majeur sur l'a appel\u00e9 aller sera anglais je crois tr\u00e8s fermement que ce poste d'assistant \u00e0 la Maison Blanche est incompatible avec des d\u00e9clarations publiques sur des probl\u00e8mes de fond parce qu'on avait, j'esp\u00e8re donc que vous me pardonnerez si je ne r\u00e9ponds pas \u00e0 vos questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:37 > 0:19:00) [89%] : \r\nConnu tr\u00e8s tr\u00e8s bien les \u00c9tats-Unis suivi la compagne de Ted Kennedy, vous avez une affiche c'est un beau qui enseigne d'ailleurs Award l'Am\u00e9rique que vous connaissez ou que vous connaissiez n'est pas celle d'aujourd'hui dirig\u00e9e par Donald Trump, j'aimerais bien vous entendre sur cette Am\u00e9rique-l\u00e0, on va voir quand m\u00eame quelques extraits de campagne pour se rem\u00e9morer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:05 > 0:19:14) [70%] : \r\nComme gaines et d'\u00e9gaux avec moi au The Sun de nouveau \u00e0 la haine Mexico World paye Fred avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:17 > 0:19:30) [72%] : \r\nRegardez toutes ces cam\u00e9ras, on se croirait \u00e0 la remise des Oscars, je suis un peu scrolling fouille trop hein comme puis chiottes of Mosoul en mousse intrigue de enti\u00e8re \u00e0 quand une joie pour les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:39 > 0:19:40) [88%] : \r\nAlors alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:43 > 0:19:48) [94%] : \r\nL'observateur que vous \u00eates journaliste, comment, comment il comprend comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:48 > 0:20:47) [90%] : \r\nLa situation est stationn\u00e9 actuellement m'inqui\u00e8te l'Am\u00e9rique que j'ai connu en 62 avec J\u00e9r\u00f4me et plus tard, c'est la mairie de de John Kennedy, c'est la mairie, la, la guerre de Cor\u00e9e est termin\u00e9e, c'est une manette et d'espoir, on a le sentiment que les choses changent profond\u00e9ment notamment sur le plan racial, mais aussi sur le plan international, l'Am\u00e9rique, je vois aujourd'hui quand j'y vais cin\u00e9ma qui m'inqui\u00e8te quand on voit ces images de train, on a le sentiment d'un clown, on a le sentiment de quelqu'un qui n'est pas normal si j'ose dire, donc il y a une inqui\u00e9tude, une inqui\u00e9tude par la politique qui n'est plus une politique ouverte avec une politique de repli des \u00c9tats et en m\u00eame temps d'un pr\u00e9sident dans ce domaine et comment il peut \u00eatre \u00e9lu et je dois dire que \u00e7a m'inqui\u00e8te, qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, mais surtout ce que cela r\u00e9v\u00e8le de l'Am\u00e9rique d'aujourd'hui du mallette d'un certain nombre de Lecteurs, les gens qui ont vot\u00e9 pour lui, c'est une sorte de, de, de de l'attitude de ras-le-bol \u00e0 l'\u00e9gard de Washington de sentiments, d'une autre politique, ils sont malheureux, je dirais que de ce point de vue l\u00e0, c'est une p\u00e9riode inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:47 > 0:20:55) [95%] : \r\nEt on a dit que cette frange de la population am\u00e9ricaine avait \u00e9t\u00e9 aussi un peu oubli\u00e9 par par les m\u00e9dias et par la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:55 > 0:21:41) [86%] : \r\nC'est certain, la presse que nous lisons le New-York Times, le Washington Post pour prendre sa t\u00eate bien c'est la presse de l'Est, j'ai le sentiment si vous voulez, que vous avez une Am\u00e9rique de l'Est le long de New York, Washington etc une Am\u00e9rique de l'Ouest dans la Californie et toute une Am\u00e9rique \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a entra\u00eene dont on ne parle pas et qui est oui effectivement sur la presse am\u00e9ricaine s'int\u00e9resse peu les observateurs internationaux s'int\u00e9ressent peu les journalistes \u00e9trangers s'int\u00e9ressent peu en cette Am\u00e9rique profonde malheureuse dans une situation \u00e9conomique et pas favorable en votant train a rejet\u00e9, si j'ose dire, Washington \u00e9lite et \u00e0 rejeter en m\u00eame temps une certaine presse am\u00e9ricaine qui pourtant une prise de grande qualit\u00e9, moi allais faire derni\u00e8re quand m\u00eame, c'est un grand journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:42 > 0:21:47) [94%] : \r\nEn 1968 vous \u00eates \u00e0 Paris, Claude Torracinta, correspondant de La Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:47 > 0:21:58) [83%] : \r\nDurant ces \u00e9v\u00e9nements de mai extraordinaire, vous habitez le quartier Latin, rue Val-de-Gr\u00e2ce et vous voyez de chez vous, ses d\u00e9buts de grandes manifestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:58 > 0:22:50) [90%] : \r\nAh oui, c'\u00e9tait nous habitions un quartier Latin, comme vous l'avez dit, mais qui n'a pas pu aller \u00e0 l'\u00e9cole, c'est des barricades, l'\u00e9cole \u00e9tait ferm\u00e9e tout c'\u00e9tait 3 semaines d'attente il tension pour le jeune journaliste que j'\u00e9tais, j'avais une trentaine d'ann\u00e9es c'\u00e9tait fascinant et passionnant, si vous voulez, mai 68 c'est pas seulement en France, mai 68 \u00e7a commence en 67 66 aux \u00c9tats-Unis \u00e0 propos de la guerre du Vietnam, la situation raciale, \u00e7a se passe en Italie, \u00e7a se passe en Allemagne et la particularit\u00e9 fran\u00e7aise, c'est que c'est \u00e0 la fois une explosion libertaire, si j'ose dire, une explosion de revendications des \u00e9tudiants, des revendications des femmes doubl\u00e9e d'une grande crise \u00e9conomique et d'une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale et pendant 3 semaines, ce pays va quasiment \u00eatre bloqu\u00e9 avec vous le se promener dans les rues, voir les gens s'exprimer, se parler, c'\u00e9tait quelque chose d'assez fascinant, je veux dire, j'essayais de comprendre ce qui se passait, j'ai plus vu Mai 68 sur un plan politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:52 > 0:23:00) [82%] : \r\nQue sur la r\u00e9alit\u00e9 qu'est-ce qui c'est qui \u00e9mergeaient des revendications des minorit\u00e9s revendication sexuel mais c'\u00e9tait pour le jeune journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:00 > 0:23:10) [90%] : \r\nCe sont des le le 10 mai la journ\u00e9e o\u00f9 tout va basculer les premi\u00e8res barricades la police qui charge la France qui se r\u00e9veille sous le choc et puis on va entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:10 > 0:23:13) [90%] : \r\nGeorges Pompidou, un appel au calme, en vain, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:13 > 0:23:24) [86%] : \r\nLa voix de la raison, nous sommes pr\u00eats entendre toutes vos revendications l\u00e9gitimes prix n'est pas par des ex-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:25 > 0:23:37) [87%] : \r\nTard tous l\u00e0 et qu'il va y avoir les ouvriers qui rejoignent le mouvement et puis cette grande gr\u00e8ve, quel regard portez-t-on en Suisse sur ces \u00e9v\u00e9nements, comment \u00e9tait accueilli vos papiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:37 > 0:23:46) [85%] : \r\nD'apr\u00e8s les \u00e9chos que j'avais, je mets papier ou sur les les ennemis sont peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9vidence comme le faire parce qu'il y plusieurs fois en liaison avec le point notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:47 > 0:23:48) [99%] : \r\nIl y avait un sentiment d'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:50 > 0:24:14) [90%] : \r\nPas chez les jeunes, c'\u00e9tait tr\u00e8s favorable, il y avait des manifestations en Suisse mais on sentait qu'il y avait un sentiment d'incompr\u00e9hension et le le la la peur, l'inqui\u00e9tude que la France de Deraa d\u00e9rive et toi dire \u00e7a me \u00e7a me frapper, j'ai essay\u00e9 de leur expliquer en disant attention, il se passe quelque chose de tr\u00e8s important, ne n\u00e9gligez pas ce qui se passe en France maintenant, mais les gens voyaient plus le c\u00f4t\u00e9 chienlit cit\u00e9 par Pompidou, que la r\u00e9alit\u00e9 sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:14 > 0:24:37) [92%] : \r\nOui, on est en 68, vous entrez donc \u00e0 cette \u00e9poque, officiellement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision romande, vous avez 34 ans, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 vous l'avez rappel\u00e9 la la t\u00e9l\u00e9vision est encore adolescente, il n'y a que 14 ans que les studios TV ont \u00e9t\u00e9 ouverts \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, fascine, on va voir quelques photos de gens que vous avez c\u00f4toy\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, il y en a tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:39 > 0:24:59) [87%] : \r\nJe vous laisse commenter \u00e7a, c'est la Tribune de Gen\u00e8ve, la r\u00e9daction de la famille quand la juste avant que vous entriez bon l\u00e0 c'\u00e9tait Kennedy, j'ai interview\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0 et puis on arrive \u00e0 ce que je la photo qui \u00e9tait faite le jour, \u00e7a, \u00e7a vous tente, qui \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9poque, \u00e7a c'est un tournage que j'ai fait avec Jean-Jacques Lagrange sur la vie religieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:59 > 0:25:06) [90%] : \r\nEt l\u00e0, on vous voit avec les dirigeants de l'\u00e9poque, jeune journaliste et quelques quelques-unes des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:06 > 0:25:23) [84%] : \r\nC'est eux de Pompidou, de Pompidou avec son jardin j'Kissinger Christine g\u00e8re que que vous avez tout \u00e0 l'heure Jacques Perrot, qui \u00e9tait conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait le le dossier de l'ouvrier, ce que je fais avec Alain Tanner, qu'on aper\u00e7oit dans sa moustache et Andr\u00e9 Guelfi comme cameraman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:23 > 0:25:29) [94%] : \r\nC'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 o\u00f9 aussi il y avait aussi tous les grands r\u00e9alisateurs de films qui travaillait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:29 > 0:25:40) [88%] : \r\nTanner a fait plusieurs sujets pourtant pr\u00e9sent Claude Goretta pendant un certain nombre d'ann\u00e9es Michel Soutter il y a toute une g\u00e9n\u00e9ration de cin\u00e9astes suisses ont travaill\u00e9 \u00e0 la TV romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:40 > 0:25:50) [93%] : \r\n69 d'\u00eatre, c'est la cr\u00e9ation de temps pr\u00e9sent, je crois que le titre de l'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e \u00e0 la suite d'un concours dont le prix \u00e9tait 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:50 > 0:25:56) [80%] : \r\nEnfin, comme Francis et c'est Michel Julier raquette \u00e0 l'\u00e9poque, je crois, assistant de production qui a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:56 > 0:26:08) [89%] : \r\n5 Dakar une \u00e9mission qui a marqu\u00e9 un une \u00e9mission qui a marqu\u00e9 toute l'Europe, le quotidien Le Monde qui parle d'excellence Jean-Luc Godard qui vous \u00e9crit pour vous dire, c'est \u00e0 travers temps pr\u00e9sent que que je lis le Monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:08 > 0:26:31) [89%] : \r\nIl y a eu tr\u00e8s bons \u00e9chos en Suisse, c'est tr\u00e8s bon, c'est quoi sur le plan international et faut pas oublier qu'on a relev\u00e9 temps pr\u00e9sent a re\u00e7u de nombreux prix internationaux et il y avait une image, notamment en France, car en France \u00e0 cette \u00e9poque, le pouvoir politique int\u00e9ressait de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision la contr\u00f4ler et les, les, les journalistes de la presse \u00e9crite \u00e9tait frapp\u00e9 du du temps assez libre avec laquelle on regardait le monde regarde la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:31 > 0:26:42) [92%] : \r\nIl y avait une une une un mod\u00e8le suisse d'informations 18 avril 69 20 heures 20 c'est la 1\u00e8re \u00e9mission on va voir quelques quelques grands moments qu'on a s\u00e9lectionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:49 > 0:26:58) [91%] : \r\nBonsoir, 2 sujets donc, vous venez de l'entendre au sommaire de Temps Pr\u00e9sent ce soir, je vous propose de suivre avec nous le 2\u00e8me volet de l'enqu\u00eate que nous avons r\u00e9alis\u00e9s en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:59 > 0:27:06) [93%] : \r\nP\u00e9kin a 7 heures et demie du matin, des milliers de Chinois se rendent au travail \u00e0 v\u00e9lo dans cette ville qui, comme toute la Chine a banni la voiture priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:13 > 0:27:18) [91%] : \r\nPremi\u00e8res t\u00e2ches matinale pour chacun 8 \u00e0 10 minutes de gymnastique collective sur le lieu de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:23 > 0:27:34) [93%] : \r\nEn Suisse, les paysans de montagne abandonne peu \u00e0 peu la terre pourquoi cette mort lente que faire pour l'emp\u00eacher, temps pr\u00e9sent a choisi 3 villages valaisans pour montrer que pour ceux qui l'habitent la montagne et du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:41 > 0:27:58) [84%] : \r\nKarim chez la femme c'est une jolie femme toujours bien coiff\u00e9e, j'aime qu'elles soient douces pr\u00e9venante ob\u00e9issantes surtout soumise, j'aime bien, toutes ces choses la semaine enfin plus intelligente aussi beaucoup les m\u00eames go\u00fbts Lionel autre non pas tout non, non, pas tout, heureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:01 > 0:28:08) [76%] : \r\nVous allez, je vais aller faire d'ailleurs de m\u00e9nage St\u00e9phanie Charles des m\u00e9nages, moi j'ai toujours qu'on men\u00e9 cette vie d'homosexuels, seul le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:09 > 0:28:23) [86%] : \r\nFranchement Roitman comme s'il y avait pas donn\u00e9 l'unit\u00e9 quitte sa place de mobilisation pour gagner les lieux de stationnement pr\u00e9vues pour la dur\u00e9e du court jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pour vous c'est parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:32 > 0:28:34) [74%] : \r\nVous offrent de faute de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:39 > 0:28:51) [93%] : \r\nQuartier de la Jonction Gen\u00e8ve, un homme de 50 ans mari\u00e9, ancien chauffeur de camion, en 1961 un accident, il re\u00e7oit sur le dos une bombonne de 150 kilos, il est atteint gravement \u00e0 la colonne vert\u00e9brale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:51 > 0:29:03) [88%] : \r\nVous avez travaill\u00e9 \u00e0 l'usine d'handicap\u00e9s, vous pouvez jouer car l'usine d'handicap\u00e9s, \u00e7a nous a aid\u00e9 un petit peu, malheureusement je n'ai pas pu contenir touchant que j'avais d'Ariane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:12 > 0:29:24) [87%] : \r\nL'illustre une petite ville tranquille de New Jersey pour citoyens et sur ces maisons, ces voitures cette verdure c'est un peu l'image d'Epinal de l'American way of Life, de la r\u00e9ussite am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:24 > 0:29:37) [62%] : \r\nOui mais du vin, un gris avec de ses jupes un lieu avoir avec nous pour les pas dans la je suis l\u00e9gitime et \u00e0 des Restos maximum du haut Huguenin, Waker Biello et lointain ou jeune de la une, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:39 > 0:29:43) [78%] : \r\nMerci, bonsoir, quel souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:43 > 0:29:54) [93%] : \r\nC'est formidable parce qu'on est, on a l'impression m\u00eame aujourd'hui d'une libert\u00e9 de ton absolue, on parle de tout, d'homosexualit\u00e9 et je pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a devait s'\u00e9lever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:54 > 0:30:44) [89%] : \r\nAh oui, \u00e0 l'\u00e9poque de chacun, mais ces soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9crispation dans certains milieux, j'ai toujours pens\u00e9 quand on faisait dans la traitant pr\u00e9sents qu'il fallait montrer le monde telle qu'il est et non pas telle que l'imaginent certains alors l'\u00e9mission avait une tr\u00e8s forte audience, soutenu par la presse, une certaine presse, soutenus par l'opinion publique mais en m\u00eame temps il y avait des crispations, la gare de campagne, je pensais que notre r\u00f4le en tant que journaliste, en tant que service public \u00e9tait effectivement d'aller au-del\u00e0 des apparences d'expliquer le monde telle l'aide de simplifier les choses, je prends un exemple : actuellement, nous sommes submerg\u00e9s d'informations qui viennent de tous les c\u00f4t\u00e9s, je pense que le r\u00f4le des m\u00e9dias, le r\u00f4le des journalistes, le r\u00f4le d'une \u00e9mission comme temps pr\u00e9sent c'est d'\u00e9clairer donner du sens, aller au-del\u00e0 des f\u00eates pour montrer aux t\u00e9l\u00e9spectateurs ce qu'est la r\u00e9alit\u00e9 pour mieux les informer, ensuite, c'\u00e9tait de prendre des d\u00e9cisions en tant que citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:44 > 0:30:52) [93%] : \r\nOn a parl\u00e9 peut-\u00eatre aussi avec un peu de, de, de, de distance de t\u00e9l\u00e9 t\u00e9l\u00e9vision d'instituteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:52 > 0:31:25) [88%] : \r\nOui, on a toujours dit que j'\u00e9tais un peu p\u00e9dagogue, ce qui n'est pas tout \u00e0 fait faux, j'ai \u00e9t\u00e9 instituteur d'ailleurs pendant 3 ans, quand j'\u00e9tais \u00e0 l'universit\u00e9, mais je pense effectivement que c'est le r\u00f4le du journaliste, on n'est pas l\u00e0 uniquement pour transmettre, on ne va pas \u00eatre simplement des contrats heures on a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'actualit\u00e9 imm\u00e9diate du t\u00e9l\u00e9journal notamment tout un magazine comme temps pr\u00e9sent, ou d'autres magazines, y en a eu d'autres \u00e0 la TV romande, les radios maintenant et l\u00e0 pour expliquer, \u00e9clairer permettent aux t\u00e9l\u00e9spectateurs de se faire une id\u00e9e plus juste de la r\u00e9alit\u00e9 et je le r\u00e9p\u00e8te, de d\u00e9cider ensuite en tant que citoyen, qui est une votation, ce qui l'a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:25 > 0:31:28) [77%] : \r\nC'est prendre au s\u00e9rieux le r\u00f4le de citoyen dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:28 > 0:31:32) [97%] : \r\nJe consid\u00e8re un peu le journalisme comme un service public, un service au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:33 > 0:31:36) [90%] : \r\nDes pol\u00e9miques, alors il y en a eu, vous en avez \u00e9voqu\u00e9 en avril 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:36 > 0:32:17) [86%] : \r\nC'est un reportage consacr\u00e9 aux catholiques romands suscite intervention de Monseigneur Mamy et puis il y a eu surtout surtout votre autre adversaire de l'\u00e9poque, Le Nouvelliste et Claude Andr\u00e9 Luisier, r\u00e9dacteur en chef qui vous attaque, semaine apr\u00e8s semaine, t\u00e9l\u00e9vision de gauchistes, le ma\u00eetre de l'orchestre rouge, honte \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision romande Torracinta \u00e7a suffit toute c'est ces pol\u00e9miques, il y en aura, il y aura m\u00eame un sondage qui a va \u00eatre command\u00e9 par le Le Nouvelliste, vous les avez v\u00e9cu comment, comment avez-vous affront\u00e9 ces pol\u00e9miques parce que c'est vraiment vous qui \u00e9tiez vis\u00e9 est clos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:17 > 0:32:24) [83%] : \r\nThomas oui, la Chine, o\u00f9 voulez certaines institutions, on parle d'une nouvelle histoire pourrait parler de l'\u00e9glise avait du mal \u00e0 se remettre en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:25 > 0:32:54) [87%] : \r\nQuand on fait une \u00e9mission sur l'\u00c9glise catholique et quand on dit que des pr\u00eatre s'vivent en concubinage, comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a scandalise ce qu'on nous reprochait, c'\u00e9tait pas les f\u00eates c'est d'en parler, je me souviens d'une \u00e9mission qu'on avait fait sur les les directeurs des grands magasins ont demand\u00e9 \u00e0 rencontrer Jean de Lemierre m\u00eame sur 10, c'est pas normal, cette \u00e9mission, la vie, mais que c'est quelque chose de faux non mais j'ai et qu'ce qui, dans les f\u00eates, non mais vous nous rendez pas service vous comprenez la situation actuelle est difficile pour les grands magasins, ce n'est pas le r\u00f4le de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:54 > 0:33:10) [91%] : \r\nCertains services public, de parler de \u00e7a, on a dit mais \u00e9coutez, c'est notre r\u00f4le, c'est notre fonction si nous commettons des erreurs de fait, il faut les corriger, mais autrement, on est l\u00e0 pour \u00e9clairer la r\u00e9alit\u00e9 pour montrer qu'effectivement le sort des vendeuses, ce n'est pas un sort tr\u00e8s enviable, je pourrais prendre d'autres exemples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:10 > 0:33:15) [94%] : \r\nIl y avait, on l'a vu le football aussi un marchand du football qui est encore actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:15 > 0:34:22) [85%] : \r\nOn a fait un reportage sur la accident du football alors \u00e7a d\u00e9range les, les, les milieux du football parce qu'on avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les dessous-de-table on avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des faits, des salaires qui est un peu excessif et donc l\u00e0, la r\u00e9action des \u00c9mile de dire milieux dirigeants du football, c'\u00e9tait, faut pas en parler, c'est inadmissible que vous en parliez, en fait, je, je le r\u00e9p\u00e8te, ce que nous reprochait \u00e0 ces institutions, l'arm\u00e9e pendant tr\u00e8s longtemps, c'\u00e9tait de parler des choses, mais ce qui me frappe aujourd'hui, c'est quand je revois certains de ces sujets, vous parliez de l'homosexualit\u00e9 tout \u00e0 l'heure parler de l'arm\u00e9e, c'est relativement banal aujourd'hui \u00e7a ne serait pas une r\u00e9action, je veux dire on est dans un contexte, au lendemain justement de Mai 68, les institutions sont remises en cause sont critiquer sont contester, donc elle se braque et dans le cas du nouvel et sa situation \u00e9tait particuli\u00e8re, c'est que s'ils ne recevaient que la TV romande en plus le Nouvelliste c'\u00e9tait pas un journal de gauche et ceux qui m'accusent dans le journal notamment \u00e9taient des, des gens qui sont devenus de il parle ce qui disait qu'on \u00e9tait des gauchistes \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'\u00e9tait des gens d'extr\u00eame- droite, donc je veux dire, je pense que le m\u00e9tier que nous avons fait, bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:22 > 0:34:30) [95%] : \r\nIl faut du courage tout de m\u00eame, faut-il dire pour ne pas \u00eatre dans le pour aller \u00e0 l'encontre ou tout simplement pour r\u00e9v\u00e9ler des choses qui sont vraies oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:30 > 0:34:52) [82%] : \r\nEt je dirais, du courage et c'est \u00eatre citoyen cette journaliste citoyen, je pense, c'\u00e9tait notre responsabilit\u00e9 de dire les choses, alors \u00e7a vaut les critiques, \u00e7a, \u00e7a vaut peut-\u00eatre changer mais, devenu directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR, car certains milieux de droite aurait pens\u00e9 il fallait pas de mais, mais c'\u00e9tait c'est mal, c'\u00e9tait notre fonction, d'ailleurs, il ne faut pas oublier, on parle souvent en prenant Torracinta c'est un travail collectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:53 > 0:34:59) [81%] : \r\nParmi les tr\u00e8s nombreuses \u00e9missions que vous avez cr\u00e9\u00e9 t\u00e9lescope Viva qui a ABE, bien s\u00fbr, on va voir avec Catherine Valy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:12 > 0:35:45) [93%] : \r\nCe g\u00e9n\u00e9rique que vous venez de d\u00e9couvrir, c'est celui d'une nouvelle \u00e9mission que la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande a d\u00e9cid\u00e9 de consacrer \u00e0 la d\u00e9fense des consommateurs \u00e0 votre d\u00e9fense dans cette \u00e9mission, nous voulons vous aider \u00e0 mieux comprendre certains rouages tr\u00e8s subtile et parfois trompeurs de la consommation, nous aborderons avec vous des probl\u00e8mes auxquels vous \u00eates confront\u00e9s quotidiennement, nous vous expliquerons ce que nous avons d\u00e9couvert et nous vous dirons comment vous pouvez vous d\u00e9fend ce soir 1er, exemple : le prix des r\u00e9parations dans les garages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:46 > 0:35:50) [94%] : \r\nVoil\u00e0 encore une \u00e9mission qui existe aujourd'hui encore et les missions de service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:50 > 0:36:26) [87%] : \r\nC'est une mission de service public et je pense que la la RTS peut \u00eatre fier de cette \u00e9mission, le public peut \u00eatre fier que \u00e7a existe, on avait avion du mur, d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er une \u00e9mission de la la consommation la confiance \u00e0 un journaliste pas tr\u00e8s bien march\u00e9 et j'ai dit \u00e0 Jean, \u00e0 quelqu'un qui est qui ferait \u00e7a \u00e0 mon avis, est tr\u00e8s bien, qui a envie de faire autre chose qui est assistante de production de Temps pr\u00e9sent qui sentaient peut-\u00eatre un peu le poids de de Toto un peu trop lourd, il avait envie de faire autre chose, qui a une forte personnalit\u00e9, une forte personnalit\u00e9, elle a cr\u00e9\u00e9 tant elle a cr\u00e9\u00e9, \u00e0 bon entendeur, c'est incontestablement celle qui a donn\u00e9 le ton \u00e0 cette \u00e9mission qui demeure toujours est toujours, une \u00e9mission de grande qualit\u00e9, comme vous le dites, c'est une \u00e9mission digne du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:26 > 0:36:40) [88%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 d'histoire, de toute on \u00e9crit des livres dans votre m\u00e9tier, et vous avez aussi produit Le Temps des passions qui est v\u00e9ritablement une \u00e9mission qui a marqu\u00e9 son temps \u00e0 c'\u00e9tait on va voir quelques extraits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:46 > 0:37:01) [96%] : \r\nLes \u00e9v\u00e9nements du 9 novembre 1932 qui ont fait 13 morts et 65 bless\u00e9s les scandales bancaires l'impuissance des partis de droite, \u00e0 faire face \u00e0 la crise \u00e9conomique, ce sont l\u00e0 quelques-unes des raisons qui ont amen\u00e9 un grand nombre de Genevois \u00e0 rejoindre le parti socialiste au d\u00e9but des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:05 > 0:37:23) [94%] : \r\nLors des \u00e9lections de 1933 pr\u00e8s d'un Genevois sur 2 a vot\u00e9 socialiste L\u00e9on Nicole et ses amis ont obtenu la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, que vont-ils pouvoir faire, comment vont-ils tenir leurs promesses \u00e0 quelle opposition vont-ils s'c'est l\u00e0 le th\u00e8me de la 4\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9mission de cette s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la jeunesse passionn\u00e9 des ann\u00e9es 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:25 > 0:37:36) [68%] : \r\nAu bas de l'internaute, c'est-\u00e0-dire la bienvenue image voyez \u00e9volution a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:37 > 0:37:46) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est l'histoire, c'est une Gen\u00e8ve que peut-\u00eatre oubli\u00e9 Gen\u00e8ve 2 passions pr\u00e9cis\u00e9ment l'extr\u00eame- droite, le gouvernement socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:47 > 0:38:32) [88%] : \r\nVous l'avez dit sais j'aime beaucoup l'histoire et ce qui me frappait \u00e0 l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es 60 70, c'est qu'on parlait pas de cette p\u00e9riode devait cet \u00e9v\u00e9nement 13 morts, 65 bless\u00e9s en 1932 quand on parlait pas de Nicole et de Ultramar et j'ai \u00e9prouv\u00e9 le besoin de de faire une enqu\u00eate, c'est une \u00e9mission, \u00e7a doit \u00eatre une \u00e9mission de puces devenu 4, on a beaucoup travaill\u00e9 avec Bernard Mirbeau et ce qui m'a frapp\u00e9, c'\u00e9tait les coques, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 : on a diffus\u00e9 ce mardi, jeudi, mardi, jeudi, par 2 semaines de suite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un une prise de parole \u00e0 Gen\u00e8ve de La Tribune de Gen\u00e8ve, des affichettes de d\u00e9bats dans les journaux, des conf\u00e9rences et tout, comme si les Genevois notamment se r\u00e9approprier cette histoire comme si les gens cet hiver, on n'en a pas parl\u00e9 pendant longtemps, mais en fait c'est un \u00e9v\u00e9nement majeur de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:32 > 0:38:42) [87%] : \r\nEncore une fois, le r\u00f4le d'une t\u00e9l\u00e9vision de service tout avec quelqu'fait, y a-t-il une ressemblance, on le dit parfois, entre cette \u00e9poque et l'\u00e9poque que l'on vit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:38:44 > 0:39:44) [91%] : \r\n\u00e7a n'30, c'est quand m\u00eame diff\u00e9rent, si vous voulez aujourd'hui vers une plus grande protection sociale c'est vrai que sur le plan de de des id\u00e9es sur le plan de l'attitude des citoyens, il y a un repli sur soi, il y a une m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des politiques, il y a, il y a une situation qui est incontestablement semblable, elle est en m\u00eame temps tr\u00e8s diff\u00e9rentes, vous, c'est une protection sociale qui existe dans les ann\u00e9es 30 quand vous tombez au ch\u00f4mage : vous \u00eates ch\u00f4meur, il y a pratiquement pas de charit\u00e9 chr\u00e9tienne, aujourd'hui il y a quand m\u00eame toutes sortes de protection sociale qui existe, je veux dire \u00e7a, c'est un changement fondamental, \u00e7a \u00e9vite que les gens soient dans la rue et dans une certaine mesure, et puis je pense peut-\u00eatre que les hommes politiques et les femmes politiques en tirer la le\u00e7on du pass\u00e9, mais il est certain qu'on est dans une p\u00e9riode, moi j'ai connu la p\u00e9riode des 30 glorieuses, on est dans une p\u00e9riode aujourd'hui plus n\u00e9gative, plus pessimiste, on a le sentiment que les gens ne croient pas \u00e0 l'avenir, que les gens sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, alors que nous avons en Suisse une situation fantastique, mais c'est vrai qu'il y a certains parall\u00e8les en m\u00eame temps de profondes diff\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:44 > 0:40:03) [87%] : \r\nAlors vous avez quitt\u00e9 la la t\u00e9l\u00e9vision en 1999 pour prendre ensuite la pr\u00e9sidence du conseil d'administration de Spirit g\u00e9n\u00e9rale sur le plan plus priv\u00e9 votre votre famille compte beaucoup pour vous, probablement parce que la v\u00f4tre, a \u00e9t\u00e9 \u00e9clat\u00e9, vos origines, son corps sans l'a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:40:03 > 0:40:16) [76%] : \r\nAraign\u00e9e dans Balagne s'\u00e9tonne pas de L'Rousse et c'est le village d'origine de la famille Torracinta que mon grand- p\u00e8re que je n'ai pas connu acquitt\u00e9 au d\u00e9but du si\u00e8cle, comme ma seule si\u00e8cles quitt\u00e9 pour le continent, comme disait allait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:40:16 > 0:40:22) [77%] : \r\nFamille d'origine italienne, votre arri\u00e8re- arri\u00e8re-grand-p\u00e8re \u00e9tait ma\u00e7on s'appeler Fortunato.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:40:22 > 0:40:43) [87%] : \r\nFortunato vraisemblablement, ce sont des cons quand un g\u00e8ne occupait la Corse sonder des gens qui ont d\u00fb venir pour venir s'installer en Corse est-ce que c'\u00e9tait des soldats d\u00e9mobilis\u00e9s, je ne sais pas tr\u00e8s bien, mais vraisemblablement je dis on remonte tr\u00e8s loin dans les archives, on le voit ces images tout, on retrouve les Torracinta mais j'avais un grand- p\u00e8re s'appelait Fortunato un l'arri\u00e8re- grand- p\u00e8re s'appelait Fortunato et qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:40:44 > 0:40:52) [76%] : \r\nEst n\u00e9 dans ses papiers, c'est un militant en italien et meurt fortun\u00e9s, on a \u00e9chang\u00e9 leur Francine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:53 > 0:41:10) [85%] : \r\nEt vous vivez donc aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, vous l'avez dit, vous \u00eates, je ne vois dans la campagne genevoise 16 vous \u00eates mari\u00e9 depuis 60 ans \u00e0 Claire page mariage en 1957 que vous avez rencontr\u00e9 Claire pages en faisant du th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:10 > 0:41:24) [83%] : \r\nJ'\u00e9tais \u00e0 belles lettres \u00e0 l'universit\u00e9 et on faisait du th\u00e9\u00e2tre et on cherchait pour cette pi\u00e8ce, une h\u00e9ro\u00efne et on m'a signal\u00e9 le nom de cette jeune femme, je l'ai vu, on s'est rencontr\u00e9s, on sait plus et on s'est mari\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:41:25 > 0:41:47) [84%] : \r\nManifestement, on voit que vous \u00eates plus on vous voit sur une Vespa tr\u00e8s images cin\u00e9ma italien des ann\u00e9es et des ann\u00e9es 50 60 E une femme engag\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 socialiste, enfin tr\u00e8s jolie femme f\u00e9ministe ceci qu'il \u00e9crira un livre sur Liliane Tan Hagen tout \u00e0 fait, voil\u00e0 et votre famille qui compte beaucoup, vous qui fumez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:47 > 0:41:53) [82%] : \r\nJ'ai fait, mais tr\u00e8s peu de temps pendant 2, 3 ans peut-\u00eatre, c'est l'\u00e9poque tout le monde fait main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:41:53 > 0:41:57) [81%] : \r\nOui, la famille, un plan Torracinta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:41:57 > 0:42:16) [89%] : \r\nOui, s'ajoutant \u00e0 \u00e7a si vous voulez, je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la famille parce que justement, et j'ai eu 2 une famille l'enfance un peu chahut\u00e9 et je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la famille et en plus m\u00eame ma fille a\u00een\u00e9e avait un enfant handicap\u00e9 et la pr\u00e9sence de cet enfant nous a resserr\u00e9, si j'ose dire, effectivement, je suis tr\u00e8s famille tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:42:16 > 0:42:35) [84%] : \r\nOn va voir votre vos 2 filles vaut 6 petits-enfants \u00e7a c'est donc vous et votre femme Claire page, j'ai pu cesser votre autre famille, famille, ma fille Anne, conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve Valentin qui fait du journalisme du journalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:42:35 > 0:42:41) [86%] : \r\nCl\u00e9ment et sa femme, et ils ont un an, une petite fille, mais je suis arri\u00e8re- grand- p\u00e8re, et \u00e7a c'est Delphine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:42:41 > 0:42:49) [90%] : \r\nVoil\u00e0, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 petite fille autiste \u00e0 la dont vous \u00eates proche et puis \u00e7a c'est c'est toute autre famille c'est la famille am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:42:49 > 0:43:07) [73%] : \r\n\u00e7a me \u00e7a c'est pas mon Jean \u00e0 \u00e0 Pascal ma fille qui sont aux \u00c9tats-Unis, c'est sont leurs 3 fils et surtout aux \u00c9tats-Unis, parce qu'elle peut sont Paul professeur ordinaire \u00e0 Harvard, Pascal est charg\u00e9 de cours \u00e0 Harvard et vous les voyez souvent une fois par au minimum, on est, on est all\u00e9 rester un mois d'octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:09 > 0:43:13) [93%] : \r\nSi Simon quand il recevait sa m\u00e9daille c'est une r\u00e9union de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:13 > 0:43:28) [92%] : \r\nVoil\u00e0, cette r\u00e9union de 2 familles tr\u00e8s soud\u00e9e et vous qui fait du jardinage, je crois que c'est pas un mythe, j'ai vu votre jardin tr\u00e8s bien entretenue avec votre chat la t\u00e9l\u00e9vision que vous avez v\u00e9cu Claude Torracinta.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:43:28 > 0:43:42) [88%] : \r\nBeaucoup chang\u00e9, elle change encore, vous l'avez connu les anciens studios de la t\u00e9l\u00e9vision au bord du lac \u00e0 mon retour, et puis cette t\u00e9l\u00e9vision qui \u00e9tait, qui a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s inventive, on la voil\u00e0 avec Jean Cocteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:43:42 > 0:43:42) [75%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:43:43 > 0:43:52) [90%] : \r\nQui a beaucoup chang\u00e9, qui aujourd'hui est parfois contest\u00e9 le service public, on ne le comprend plus aussi bien qu'on le comprenait \u00e0 l'\u00e9poque qu'est-ce que vous en dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:43:52 > 0:43:56) [94%] : \r\n\u00e7a m'inqui\u00e8te : nous sommes un petit pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:00 > 0:44:03) [78%] : \r\nDes cultures diff\u00e9rentes, des autonomie cantonale importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:05 > 0:44:08) [95%] : \r\nEt nous avons besoin d'un service public coh\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:09 > 0:44:51) [87%] : \r\nPour permettre \u00e0 chaque r\u00e9gion d'avoir sa t\u00e9l\u00e9vision sa radio \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des radios et les t\u00e9l\u00e9visions locales et je pense que si on peut, on peut comprendre que dans certains pays on favorise les cha\u00eenes priv\u00e9es en Suisse, il faut \u00e0 tout prix un service qui, s'il ne ment pas, une t\u00e9l\u00e9vision, une nouvelle soir\u00e9e une radio forte je d\u00e9cline comment r\u00e9sisteront nous a Google, Facebook, YouTube etc imaginez pour le magazine d'un monde audiovisuel suisse sans la SSR archives oui ne s'n\u00e9cessaire croupion, c'est faire cadeau du march\u00e9 audiovisuel suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est accepter que notre information d\u00e9pendre d'une vision \u00e9trang\u00e8re je suis profond\u00e9ment attach\u00e9 au service public, particuli\u00e8rement, je le r\u00e9p\u00e8te, dans un pays comme la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:44:51 > 0:44:59) [96%] : \r\nJe sens que j'ai bien v\u00e9cu, c'est une citation de Pablo n'Broda que vous pouvez prendre \u00e0 votre compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:59 > 0:45:36) [88%] : \r\nOui, j'ai tr\u00e8s bien v\u00e9cu, donc j'ai eu la chance alors milieu modeste de faire des \u00e9tudes, des \u00e9tudes universitaires, mais une chance, j'ai eu la chance d'arriver sur le march\u00e9 du travail demain dans les ann\u00e9es 50 au d\u00e9but des 30 glorieuses, tout \u00e9tait possible, on venait nous chercher, aujourd'hui je le sentiment que c'est plus banal si vous faites un reportage sur l'homosexualit\u00e9, aujourd'hui on l'vu 19 \u00e0 50 si vous faites un reportage sur l'\u00c9glise catholique, on en a vu 10 20 50, donc, la situation a profond\u00e9ment chang\u00e9, alors c'est plus facile sur le plan technologique mais pour un jeune journaliste, c'\u00e9tait la belle paire oui j'ai bien v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:45:37 > 0:45:40) [74%] : \r\nMerci Claude Torracinta c'est moi qui ram\u00e8ne.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:40:10Z", "program": {"href": "/programs/4676", "id": "4676", "name": "Toute une vie"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "JEAN, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "HEINIMANN, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "GRAF, Ann-Kathrin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ORELL, Caroline", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1741042", "comment": "Nombreuses images d'archives 4/3 zoom\u00e9 (ex: \u00e0 10:05:51:00) et en pilar box", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039140", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-61DD9C55-160C-4573-AC08-FCBEFB63DCFF", "internalArchiveId": "61DD9C55-160C-4573-AC08-FCBEFB63DCFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Edmond Isoz, ancien directeur de la Ligue suisse de football", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brandenberger, Simon\r\nInterview d'Edmond Isoz, ancien directeur de la Ligue suisse de football, qui \u00e9voquer la rentr\u00e9e compliqu\u00e9e des dirigeants du football suisse.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Edmond Isoz, ancien directeur de la Ligue suisse de football  DIRECT STUDIO PALAIS FEDERAL\r\n7h32 - Invit\u00e9 Romain : Edmond Isoz, ancien pr\u00e9sident de la ligue suisse de football. \r\nEdmond Isoz / ancien directeur de la League suisse de football/\r\nEdmond Isoz, combien d'ann\u00e9es dans les arcanes du football suisse ? \r\nDemain c'est la rentr\u00e9e des dirigeants suisses. Depuis la fin de la coupe du monde la tension n'a pas baiss\u00e9. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association suisse de football Alex Miescher a d\u00e9mission\u00e9, suite \u00e0 des propos sur les joueurs binationaux. Ils ont \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9s comme une remise en cause de leur  loyaut\u00e9 envers le drapeau suisse. Il y a eu l'interview du Valon Behrami,qui a mis en sc\u00e8ne sa mise \u00e0 l'\u00e9cart de l'\u00e9quipe nationale. Petkovic assure qu'il n'est pas mis \u00e0 l'\u00e9crat.\r\nD\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu une telle agitation ? \r\nVous vous attendez \u00e0 quoi demain ?\r\nEfft domino ? Le Blick, qui est \u00e0 la manoeuvre. Il milite pour un d\u00e9part imm\u00e9diat du pr\u00e9sident de l'ASF Peter Gillie\u00b4ron. Sc\u00e9nario d\u00e9pass\u00e9 (Ex-FCB-Pr\u00e4si Bernhard Heusler schon in einer Woche SFV-Boss? / Nach Generalsekret\u00e4r Alex Miescher bereitet auch Pr\u00e4sident Peter Gilli\u00e9ron seinen R\u00fcckzug vor. Bernhard Heusler k\u00f6nnte bald \u00fcbernehmen.)\r\nOU Peter Gillie\u00b4ron reste en place jusqu'aux prochaines e\u00b4lections, au printemps 2019\r\nCoupe de r\u00e9troviseur sur l'histoire d'un g\u00e2chis \r\nApr\u00e8s le match contre le Br\u00e9sil, avec ces images du gladiateur behrami qui nargue Neymar au sol, apr\u00e8s la remontada contre la Serbie, de 0-1 \u00e0 deux \u00e0 1.on commen\u00e7ait \u00e0 r\u00eaver. et puis tout s'est gripp\u00e9.\r\nEst-ce que la Nati est devenu une Cocote minute pr\u00eate \u00e0 exploser ? plus profond qu'une simple question de communication et de rapport \u00e0 la presse.\r\nLes dirigeants ont sous-estim\u00e9 la dimension politique du match contre la Serbie, sans anticiper le d\u00e9rapage potentiel des joueurs qui semblaient avoir pr\u00e9par\u00e9 leur coup.. (Liechsteiner a soutenu les copains)\r\nEst-ce que l'\u00e9quipe est divis\u00e9e. avec des clans bi-nationaux ? C'est la th\u00e9matiqe soulev\u00e9s par Alex Miescher. Est-ce que l'\u00e9pisode de l'aigle bic\u00e9phale a pu provoquer cela ? Une cassure ? \r\nIl y avait aussi des tensions suisse romande suisse allemande \u00e0 l'\u00e9poque d s\u00e9lectionneur  Pausl wolfisberg par exmple (1**), ou des noyaux de club. \r\nLa strat\u00e9gie de l'isolement de l'\u00e9quipe : une mauvaise id\u00e9e des dirigeants \r\nLe cas Behrami\r\nLe seul h\u00e9ros d'une \u00e9quipe nationale qui est tomb\u00e9 en disgrace ? M\u00eame si petkovic assure que son choix pas d\u00e9finitif.\r\nMais je n'ai encore arr\u00eat\u00e9 aucune d\u00e9cision d\u00e9finitive. La Ligue des Nations offrira une r\u00e9elle opportunit\u00e9 pour juger du potentiel des jeunes joueurs. Les enseignements que l'on pourra tirer \u00e0 l'automne lors des rencontres contre la Belgique, l'Islande, l'Angleterre et le Qatar seront pr\u00e9cieux avant d'engager la campagne de qualification pour l'Euro 2020.\r\nDans la presse il a \u00e9t\u00e9 question de passe-droit, avec sa future \u00e9pouse Lara Gut qui se trouvait aupr\u00e8s de l'\u00e9quipe quelques heures avant de match par exemple. Vous avez \u00e9t\u00e9 surpris de lire cela.\r\nComment comprendre cette interview \u00e0 la presse tessinoise ? \r\nEst-ce que Petkovic est une \u00e9l\u00e9ment central du probl\u00e8me? \r\nIl se cache derri\u00e8re des communiqu\u00e9s depuis le mondial. Pas de vrais d\u00e9briefing. Qu'est-ce qui se passe avec lui ? \r\nEst-ce qu'il a de la peine comme manager de Crise?\r\nEn plus il y les soup\u00e7ons qu'il soit \u00e0 la recherche d'un club, notamment en Italie. \r\nDes doutes sur l'engagement; la recherche d'un grand club... il a fait un passage honorable \u00e0 la Lazio. Coupe d'Italie. M\u00eame si \u00e7a s'est sold\u00e9 par un licenciement. \r\nIl est encore l'homme de la situtation ? \r\nOn peut encore se payer un calibre mondial, comme Hitzfeld?\r\nOu aussi miser sur une entr\u00e2ineur qui veut se relancer, ou qui a le potentiel d'un magicien...Roy Hodgson n'est pas arriv\u00e9 par la grande porte...mais c'\u00e9tait une bonne pioche\r\nL'\u00e9quipe a longtemps \u00e9t\u00e9 un bon produit. Est-ce qu'elle peut perdre en attractivit\u00e9 en plafonnant, avec en plus des querelles? Concr\u00e8tement perdre de la valeur marchande. Ne plus int\u00e9ress\u00e9 une grande banque, etc...\r\nLes bleus en afrique d avec la gr\u00e8ve du bus on d\u00fb remonter la pentre en termes de r\u00e9putation.\r\nDIFFICILE DE PENSER L'AVENIR\r\nLes prochains match c'est La Ligue des nations... peu d'enjeu, amis un enjeu pour la suisse  et Petkovic ?\r\nBelgique et Islande. pas \u00e9vident.\r\nExemple du tennis ; faire de l'argent 35/55 d\u00e9pendent de l'uefa\r\nProbl\u00e8me avec la formation des attaquants?\r\nOn peut faire des miracles. En ski on a des slalomeurs \r\nCa serra a quoi ce truc...\r\nVOUS\r\nAinsi, depuis mi-octobre, l'ancien directeur de la SFL a e\u00b4te\u00b4 engage\u00b4 conjointement par Sion, Lausanne, Xamax FCS, Servette et Le Mont. Jusqu'au terme de la saison dans un premier temps. \u00abCe n'est absolument pas dans le but de mener une fronde contre les Ale\u00b4maniques. Au contraire, nous pro^nons le dialogue\u00bb, pre\u00b4cise le pre\u00b4sident xamaxien Christian Binggeli.", "durationSec": 617, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9793407", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Edmond Isoz, ancien directeur de la ligue suisse de football", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Edmond Isoz, ancien pr\u00e9sident de la Ligue suisse de football", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Edmond Isoz, ancien directeur de la ligue suisse de football / LME_2018-08-23T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Edmond Isoz, ancien directeur de la ligue suisse de football / LME_2018-08-23T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Interview d'Edmond Isoz, ancien directeur de la ligue suisse de football, qui \u00e9voquer la rentr\u00e9e compliqu\u00e9e des dirigeants du football suisse.", "Interview d'Edmond Isoz, ancien directeur de la Ligue suisse de football, qui \u00e9voquer la rentr\u00e9e compliqu\u00e9e des dirigeants du football suisse.", "Interview d'Edmond Isoz, ancien directeur de la Ligue suisse de football, qui \u00e9voquer la rentr\u00e9e compliqu\u00e9e des dirigeants du football suisse."], "variantIds": ["ece-9777439", "ece-9777415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:46Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAlors, va continuer de parler football avec Edmond Isoz, ancien pr\u00e9sident de la Ligue suisse de football, il est votre invit\u00e9 c'est, avoue Romain Edmond Isoz bonjour bonjour Edmond Isoz \u00f4 combien d'ann\u00e9es dans les arcanes du football suisse en plus d'une vingtaine d'ann\u00e9es, une vingtaine d'ann\u00e9es, \u00e7a donne des perspectives vers devant mais sont ouverts derri\u00e8re comment voir comment analyser ce qui s'est pass\u00e9, Edmond Isoz, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 vu une telle confusion apr\u00e8s une coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nNon, je suis sais pas vu une telle confusion en avait d\u00e9j\u00e0 eu des probl\u00e8mes, les gens ne sera peut-\u00eatre pas en 2004 au Portugal, donc on voit que la Suisse on avait certaines difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer les situations particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [88%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait le le le crachat d'Alex Frei tout \u00e0 fait, alors l\u00e0, il est pas question de de crachats mais de tensions inter- personnelles notamment et attention qu'il n'y a pas baiss\u00e9 depuis la fin de la Coupe du monde de l'\u00e9limination compte la Su\u00e8de, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ASF, qui a d\u00e9missionn\u00e9 il y a la pol\u00e9mique autour du de l'interview de Valon Behrami qui dit qu'il est hors du cadre, mais que le s\u00e9lectionneur qui dit non, mais finalement et les ports du c\u00e2ble, \u00e7a continue \u00e0 s'agiter qu'est -ce qu'on peut, \u00e0 quoi est -ce qu'on peut s'attendre demain matin ou demain apr\u00e8s- midi, pardon en hausse dans le sillage des des r\u00e9unions de l'ASF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\nBon, je peux pas toujours anticiper avec certitude, mais ce qui est certain, c'est que le prochain match de l'\u00e9quipe suisse et dans une dizaine de jours, on ne peut pas faire des changements importants dans une dizaine de jours, les changements annonc\u00e9s \u00e0 mon avis se feront dans une perspective un tout petit peu plus long terme, il y a cette coupe des nations qui est un peu une comp\u00e9tition alibi, cet Automne les d\u00e9cisions importantes se prendront plut\u00f4t je pense pour le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [86%] :\r\nVous imaginez patron a un effet de dominos dans le dans le si\u00e8ge du d\u00e9part de du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral par exemple pour Gillie\u00b4ron devrait rester en place pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [92%] :\r\nBen disons le probl\u00e8me, c'est que je vois pas qui peut prendre sa place, il a l'exp\u00e9rience qu'il faut, puis en plus dans une p\u00e9riode comme celle -ci, je peux m'imaginer qu'au niveau de la communication, il y a des changements importants \u00e0 faire, parce que l\u00e0 c'est probablement o\u00f9 il y a eu le plus grand nombre de manque ou de manquements en tout cas, et donc il faut corriger cet cet aspect -l\u00e0, il faut qu'il en m\u00eame quelqu'un d'exp\u00e9rience qui accompagne cette cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [88%] :\r\nCette question de la communication, elle est, elle est souvent soulev\u00e9 quand il y a des des tensions ext\u00e9rieures mais c'est tout de m\u00eame rare qu'un bon produit, m\u00eame s'il est mal communiqu\u00e9, \u00e7a reste un bon produit, est-ce que la le produit n'est pas beaucoup plus endommag\u00e9e que ce qu'on pense quand on voit Behrami le h\u00e9ros contre le Br\u00e9sil On le voit debout la gladiateur m\u00eame Neymar au sol image symbole cette Coupe du monde depuis quelques semaines, apr\u00e8s tout, est loin, il est plus en s\u00e9lection, on voit que tout ressort c'est plus profond, peut-\u00eatre que la simple communication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [89%] :\r\nBon, dans un contexte comme une coupe du monde, les joueurs un groupe avec les joueurs, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 6 semaines de de solitude, entre guillemets, d'enfermement, il y a comment on g\u00e8re cet enfermement, la Suisse avait d\u00e9j\u00e0 commis des erreurs en 2010, quand elle est en Afrique du Sud, elle s'\u00e9tait isol\u00e9 trop isolement, l\u00e0 vous avez l'impression, cette fois, il y a eu un probl\u00e8me et puis il y a le cas quand m\u00eame ce qu'on peut \u00e9voquer, c'est la pr\u00e9sence d'une personne dans la proximit\u00e9 de l'aquitain Cenal qui est une Star dans son pays, qui avait une relation amoureuse avec Behrami et probablement que \u00e7a aussi, joue un r\u00f4le dans le contexte de Lech. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [88%] :\r\nAlors entre temps, Lara Gut est devenue l'\u00e9pouse de de Valon Behrami Edmond ISO, \u00e7a c'est une vraie, c'est une histoire vraie, ce qu'on a pu lire, qu'elle \u00e9tait dans l'entourage proche de de du coach, m\u00eame de la famille du coach, \u00e7a, \u00e7a fait un peu passe- droit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [91%] :\r\nBordure le probl\u00e8me vous que vous pouvez regarder secteur sont de vie au Tessin, donc \u00e7a cr\u00e9e des relations particuli\u00e8res et je ne suis pas s\u00fbr que les gens ont eu la lucidit\u00e9 n\u00e9cessaire pour prendre les d\u00e9cisions qui auraient d\u00fb \u00eatre prises c'est-\u00e0-dire que Lara Gut n'avait rien \u00e0 chercher dans l'h\u00f4tel de l'\u00e9quipe et tous les joueurs devaient \u00eatre trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [89%] :\r\n\u00e7a signifie que la belle harmonie en r\u00e9alit\u00e9 a pu cacher ou \u00e0 cacher ou cache encore peut-\u00eatre une v\u00e9ritable Cocotte-Minute au sein de cette, de ce groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [90%] :\r\nBon, il y a, il y a certainement eu un probl\u00e8me apr\u00e8s le match contre la Serbie et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout est ressorti et puis ensuite il y a eu la d\u00e9ception de ne pas se qualifier en ce qu'on peut me dire quand m\u00eame, c'est que l'\u00e9quipe nationale sportivement, elle a fait une bonne Coupe du monde, on \u00e9tait tous d\u00e9\u00e7us qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e mais on est l\u00e0, suisse, on n'a pas d'attaquant par exemple de niveau mondial, donc il est tr\u00e8s difficile d'aller tr\u00e8s en avance dans une comp\u00e9tition, si tout le monde tire par la m\u00eame corde et apr\u00e8s le match contre la Serbie, il semble r\u00e9ellement que tout le monde ne tirait plus \u00e0 la m\u00eame corde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [89%] :\r\nAlors on va on va \u00e9voquer l'avenir, mais pr\u00e9cis\u00e9ment, ce match contre la Serbie, juste pour y revenir sur cette question, la pol\u00e9mique des binationaux Alex Miescher entre- temps est parti, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de de l'ASF, qui a donn\u00e9 l'impression de remettre en cause la loyaut\u00e9 de ses de ses joueurs binationaux ou d'origine \u00e9trang\u00e8re, parce qu'il n'a pas soulev\u00e9 un vrai probl\u00e8me : ce que vous pensez qu'aujourd'hui il y a, suite au match contre la Serbie de quand le camp des gens qui ont de la compr\u00e9hension pour le, pour les gens d'origine \u00e9trang\u00e8re qui ont particip\u00e9 \u00e0 cet exercice de provocation fera qu'on peut, on peut le consid\u00e9rer comme tels, ou d'identit\u00e9 et les autres qui trouvent qu'on ne va pas faire de politique dans le dans l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [89%] :\r\nNon, je pense que l'affaire a \u00e9t\u00e9 simplement mal g\u00e9r\u00e9es, la Suisse, nous avons, nous sommes un pays de binationaux je lisais derni\u00e8rement qui m'\u00e0 peu pr\u00e8s 40 pourcent des habitants de ce pays qu'il y avait une une un de leurs parents, qui \u00e9tait un \u00e9tranger, donc on a cette habitude -l\u00e0, je rappelle qu'il y y a pas si longtemps que \u00e7a les Romands et les Suisses al\u00e9maniques et tr\u00e8s tr\u00e8s je dirais adversaires dans le cas de l'\u00e9quipe nationale, les mentalit\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9, donc pour moi les jours binationaux est une fausse question c'est une fausse question puisqu'il n'appartient pas \u00e0 la Suisse de d\u00e9terminer qui est un bi- national dans les r\u00e8gles de la de la FIFA, ensuite, les joueurs, vous pouvez \u00eatre certain que que \u00e7a Shaqiri ils ont donn\u00e9 100 pourcent pour pouvoir gagner le match, apr\u00e8s il y a d'autres probl\u00e8mes qui sont apparus chez a relev\u00e9 que la relation avec la Serbie, l'histoire avec la Serbie est une relation tr\u00e8s particuli\u00e8re, elle a probablement il y a eu une mauvaise gestion, mais c'est tr\u00e8s facile de critiquer par la suite, il aurait fallu probablement prendre une soci\u00e9t\u00e9 externe pour peut-\u00eatre mieux g\u00e9r\u00e9 ce match contre la Serbie, qui \u00e9tait vraiment vraiment particulier, parce qu'on n'a jamais eu une histoire o\u00f9 des joueurs se trouvait avec leurs parents qui avaient \u00e9t\u00e9 en prison pendant une p\u00e9riode donc c'est c'est un cas tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 sur lequel personne portrait pas de jugement au pr\u00e9judice dire quand la probablement mal g\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [81%] :\r\nLes dit ce qu'est, est-ce que cela signifie que des gens ont mis la t\u00eate dans le sable ou en disant o\u00f9 \u00e7a va passer, on baisse la t\u00eate et o\u00f9 on non, je pense que tous les radars \u00e0 l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [92%] :\r\nIl y aura pas de souci, si on a de la chance, bon, si je me rappelle bien, je vous \u00e9coute, j'\u00e9coute votre radio r\u00e9guli\u00e8rement, m\u00eame avant le match contre la Serbie, personne n'est all\u00e9 aussi loin que le les d'o\u00f9 personne n'a anticip\u00e9 la possibilit\u00e9 que \u00e7a aille aussi loin que le comportement de la D2 de certains politiciens Serbes aille aussi loin que les joueurs soient sous une telle pression et donc probablement, il aurait fallu avoir un regard ext\u00e9rieur, c'est probablement une r\u00e9flexion \u00e0 faire, quand on va dans une Coupe du monde, on peut se trouve aussi avec des gens de l'Am\u00e9rique du Sud, il y a peut-\u00eatre, il faut peut-\u00eatre prendre des comp\u00e9tences que nous n'avons pas forc\u00e9ment en interne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [88%] :\r\nEdmond ISO est-ce que Vladimir Petkovic est encore le la bonne personne \u00e0 son poste, il a peu communiqu\u00e9 apr\u00e8s la Coupe du monde, \u00e7a passe par communiqu\u00e9 par communiqu\u00e9 de presse, simplement il y a ces histoires de passe- droit pendant la Coupe du monde, tout d'un coup, il a la confusion sur le nouveau, le nouveau, le nouveau cadre ce que Behrami sera dedans pas est -ce qu'ils ma\u00eetrisent encore la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [92%] :\r\nBon d'abord il tout le monde, enfin vos coll\u00e8gues le disent r\u00e9guli\u00e8rement, c'est pas un bon communicateur et puis maintenant, dans 10 jours, l'\u00e9quipe nationale a jou\u00e9, on saura si les joueurs acceptent encore le coach ou s'il va y avoir un rejet du coach, parce que \u00e7a se r\u00e9sume \u00e0 \u00e7a, c'est les joueurs qui ont la cl\u00e9, c'est les joueurs qui d\u00e9termineront si Vladimir Petkovic fera \u00e0 long terme ou encore le coach, l'\u00e9quipe nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire, vous imaginez que les jours pourrait le l\u00e2cher sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [92%] :\r\nTout simplement, \u00e7a fonctionne comme \u00e7a en football, il suffit de pas grand- chose, tout d'un coup le match comptait Islande devient difficile, il faut se battre, il faut serrer les coudes pas, \u00e7a ne sera pas facile et tout d'un coup, on se sent pas motiv\u00e9 pour forc\u00e9ment se battent pour un coach dont on a peut-\u00eatre l'impression qu'il n'a pas fait ce qu'on attendait de lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [84%] :\r\nEt puis il il y a cette impression aussi vrai ou pas, qu'il y qu'il cherche aussi \u00e0 un club alors on sait qu'il s'il regarde beaucoup du c\u00f4t\u00e9 de l'Italie, l'\u00c9tat l\u00e0- dessus il aussi gagn\u00e9 une Coupe d'Italie avec la l\u00e0- dessus, donc c'est c'est d'abord de l'entra\u00eeneur tout de m\u00eame assez reconnu cette position entre 2 et ce qui, de la la clarifier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [89%] :\r\nBon, la, la question se pose pas pour moi de la clarification de l'histoire que vous \u00e9voquez, par rapport \u00e0 un autre club c'est une histoire certainement ou c'est une disons c'est des bruits qui couraient, qui sont certainement pas infond\u00e9, mais ils n'ont jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans la pr\u00e9paration pour la Coupe du monde, maintenant les ce qui est \u00e0 g\u00e9rer, c'est ce qui va se passer dans 10 jours et \u00e7a va \u00eatre pour moi, la r\u00e9action des joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [87%] :\r\nEdmond ISO, ce que l'ASF peut commencer \u00e0 se faire du souci pour la marque \u00e9quipe suisse, elles ont su garder des Fran\u00e7ais qui, en Afrique du Sud avait fait la gr\u00e8ve \u00e9tait rest\u00e9 dans le bus avait eu un gros dommage de r\u00e9putation pour les Bleus, l'\u00e9quipe de Suisse, elle a un gros sponsor, une grosse banque internationale est -ce que tout d'un coup, les gens peuvent se sentir moi s'identifier \u00e0 l'\u00e9quipe nationale et ASF, des probl\u00e8mes de sponsoring de l'identification, puis finalement \u00e0 la fin de de gros sous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [91%] :\r\nBon, il y a 2 aspects regarder d'abord une partie des recettes de l'ASF vient de l'UEFA qui leur garantit des recettes plus ou moins jusqu'en 2024, l'autre probl\u00e8me que vous \u00e9voquez \u00e0 oeil probl\u00e8me sportif, moi je ne me fais aucun souci sur le plan sportif l'\u00e9quipe nationale jusqu'en 2024 il y a les joueurs pour \u00eatre comp\u00e9titif \u00e0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en mais mondial vu l'\u00e9largissement du nombre de clubs de de d'\u00e9quipes qui peuvent participer \u00e0 une Coupe du monde, avoir un Euro le probl\u00e8me de la marque et de l'image de la marque, ce \u00e0 quoi le comit\u00e9 central, va certainement r\u00e9fl\u00e9chir demain, h\u00e9 ben, sur lequel il va plancher d'ici la fin de cet Automne, pour \u00e9viter que ce type de probl\u00e8me se produisent parce que c'est le grand changement, c'est l'\u00e9volution de la communication edmond et l\u00e0, nous avons \u00e9t\u00e9 insuffisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [85%] :\r\nUne petite derni\u00e8re question Edmond Isoz vous avez \u00e9t\u00e9 dirigeants mais vous \u00eates surtout l'amateur de foot, vous \u00e9tiez hier au match d'IB contre contre Zagreb comment est -ce qu'on peut faire pour que la Suisse et enfin des attaquants et ce qu'il faut Claudine St\u00e9phane Chapuisat, ce qu'il faut ressusciter Adriano que nous sur les terrains le fait lui faire former nos attaquants qu'est qu'est ce qu'on peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [88%] :\r\nBah malheureusement ne peut pas faire grand- chose parce qu'on vous \u00e9voquez, c'est non, Kaboul et donc ou d'\u00eatre cit\u00e9s, c'est toute une g\u00e9n\u00e9ration qui se retrouve en m\u00eame temps \u00e0 l'\u00e9quipe nationale, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90 il y avait 5 6 attaquants de niveau international, malheureusement, dans les ann\u00e9es 70 il y avait que Fritz K\u00fcnzli dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 Claudio Sulser il y a eu, apr\u00e8s Alexandre Fred qui a \u00e9t\u00e9 un peu une exception et puis on se retrouve avec la situation actuelle, donc \u00e7a se \u00e7a se trouve pas comme \u00e7a des attaquants, il y a un peu le hasard, il y a apr\u00e8s des choix a pu y avoir des blessures, je pense que Joseph Dream, c'est un tr\u00e8s bon attaquant, seulement il a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc on sait pas quel peut \u00eatre son \u00e9volution et nous n'en avons pas 5, donc nous ne sommes pas malheureusement pas l'\u00e9quipe de France, o\u00f9 l'entra\u00eeneur peut laisser un certain nombre de joueurs sur la touche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:13) [91%] :\r\nAlors, prions merci beaucoup Adviso merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T06:30:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Isoz, Edmond", "role": "Retrait\u00e9 mandat\u00e9 pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des clubs romands de Ligue nationale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83F998C6-4775-462D-B17B-363D8043A05D", "internalArchiveId": "83F998C6-4775-462D-B17B-363D8043A05D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La diversification chez les agriculteurs : interview d'Aur\u00e9lien Jordan qui est \u00e0 la t\u00eate d'une exploitation de 40 hectares pour moiti\u00e9 en herbages qui servent \u00e0 nourrir ses 30 bovins d'engraissement et l'autre moiti\u00e9 \u00e0 des cultures de colza, bl\u00e9, orge, lin tabac et ma\u00efs ", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "Futur ant\u00e9rieur qui poursuit sa tourn\u00e9e aupr\u00e8s de jeunes agriculteurs.\r\n On dit volontiers la profession plut\u00f4t sinistr\u00e9e, mais Jean de Preux, c'est tout sauf l'avis des paysans que vous avez rencontr\u00e9..\r\nEt pour s'en convaincre, cap ce matin sur Carrouge, avec deux r,  dans le Gros de Vaud, aux portes de M\u00e8zi\u00e8res. La trentaine bien entam\u00e9e, Aur\u00e9lien Jordan est \u00e0 la t\u00eate d'une exploitation de 40 hectares pour moiti\u00e9 en herbages qui servent \u00e0 nourrir ses 30 bovins d'engraissement. L'autre moiti\u00e9 \u00e9tant consacr\u00e9e \u00e0 des cultures de colza, bl\u00e9, orge, lin tabac et ma\u00efs.. Aur\u00e9lien Jordan qui aurait pu faire un autre choix..\r\n  00'26\" \"ma vie professionnelle\"\r\nMais pour tenir la barre, Aur\u00e9lien Jordan insiste sur un fait... il faut \u00e0 tout prix faire preuve d'adaptation...\r\n  00'25\" \"de cette qualit\u00e9\"\r\nL'autre imp\u00e9ratif indispensable \u00e0 ses yeux, c'est la diversification..\r\nIls sont 20, les chevaux \u00e0 avoir \u00e9lu domicile \u00e0 la ferme de Carrouge. Une forme d'offre h\u00f4teli\u00e8re qui constitue en tout cas un apport bienvenu pour boucler les fins de mois... dans un contexte qui n'est pas des plus ais\u00e9..\r\nEt ce  paysan est-il sensible au contexte politique du moment Jean, on sait que fin septembre on va voter sur deux nouvelles initiatives agricoles...\r\nL'int\u00e9r\u00eat que le grand public porte \u00e0 la question de la fili\u00e8re alimentaire aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 le r\u00e9jouir..\r\nMais ce qui l'inqui\u00e8te c'est la multiplication des propositions soumises depuis peu au verdict populaire . Avec les risques de confusion que cela comporte...\r\nCa fait tout de m\u00eame beaucoup pour un seul homme, Jean..  Est-ce que l'envie de jeter l'\u00e9ponge ne lui traverse pas parfois l'esprit....\r\nVisiblement pas, il est serait m\u00eame pr\u00eat \u00e0 encourager des plus jeunes que lui \u00e0 faire le choix de l'agriculture.. quoique..", "durationSec": 304, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777582", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "thematicGeographicals": ["Carrouge", "Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["biodiversit\u00e9", "agriculture"], "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - La diversification chez les agriculteurs", "Futur ant\u00e9rieur - La diversification chez les agriculteurs / LMA_2018-08-23T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - La diversification chez les agriculteurs / LMA_2018-08-23T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9777585", "ece-9777582"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-02-14T13:49:11Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPour 23 futur ant\u00e9rieur qui poursuit sa tourn\u00e9e aupr\u00e8s de jeunes agriculteurs, on dit plut\u00f4t la profession sinistr\u00e9e mais Jean de Preux, c'est tout sauf l'avis des paysans que vous avez rencontr\u00e9 et pour s'en convaincre : cap ce matin sur Carrouge avec deux r dans le Gros de Vaud aux portes de M\u00e9zi\u00e8res, la trentaine bien entam\u00e9e, Aur\u00e9lien Jourdan est \u00e0 la t\u00eate d'une exploitation de 40 hectares pour moiti\u00e9 en herbages qui Servent \u00e0 nourrir ses 30 bovins d'engraissement, l'autre moiti\u00e9 \u00e9tant consacr\u00e9e \u00e0 des cultures de colza, bl\u00e9, orge lin tabac et ma\u00efs Aur\u00e9lien Jordan qui aurait pu faire un autre choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [90%] :\r\nJ'ai fait des \u00e9tudes pour devenir ing\u00e9nieur agronome, apr\u00e8s quoi j'ai eu la chance de bosser dans quelques entreprises priv\u00e9es ou alors sur des domaines publics pour me faire un peu d'exp\u00e9rience, mais en soi, mon projet a toujours \u00e9t\u00e9 de devenir agriculteur et de reprendre : exploitation familiale peut-\u00eatre mon caract\u00e8re fait que j'aime mettre ind\u00e9pendant, le 2\u00e8me gros Avantage que je trouve la danse, c'est de pouvoir concilier assez bien, je dirais, ma vie de famille avec ma vie professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [95%] :\r\nMais pour tenir la barre, Aur\u00e9lien Jordan insiste sur un fait : il faut \u00e0 tout prix faire preuve d'adaptation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [96%] :\r\nIl faut savoir d'un c\u00f4t\u00e9, s'adapter \u00e0 la politique agricole qui malheureusement change encore un peu trop souvent d'un autre c\u00f4t\u00e9, s'adapter au march\u00e9 peut-\u00eatre chercher un peu, les nouvelles tendances, les nouvelles demandes qui pourraient se d\u00e9velopper dans le futur et aussi s'adapter au niveau des techniques de production parce que je pense qu'une partie de l'adaptation qu'on devra faire, sachant qu'en Suisse, on n'est pas tr\u00e8s dou\u00e9 pour faire des grandes quantit\u00e9s sera de jouer la carte de la qualit\u00e9 de la garantie de cette qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [97%] :\r\nL'autre imp\u00e9ratif indispensable \u00e0 ses yeux, c'est la diversification. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [94%] :\r\nJe pense que \u00e7a c'est n\u00e9cessaire pour la s\u00e9curit\u00e9 d'une exploitation la diversification pour moi \u00e7a passe cette ann\u00e9e, c'est un assez bon exemple d'ailleurs par le d\u00e9marrage de la production de cornichons, pour une entreprise suisse romande sous contrat dit je l'esp\u00e8re en tout cas devrait me permettre d'avoir un pilier suppl\u00e9mentaire pour assurer un petit peu de revenus \u00e0 mon exploitation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [89%] :\r\nBon des cornichons pour diversifier les revenus de ce paysan j'imagine Jean qui a, il y a d'autres revenus non, jugez plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [88%] :\r\nUn des piliers de l'exploitation, c'est les chevaux, la plupart des chevaux qu'on a son chevaux en pension, nous les chevaux, on s'en occupe compl\u00e8tement, on les nourrit, on s'occupe des liti\u00e8res, on les met au Parc, les propri\u00e9taires vient de s'en occuper, va pour les monter ou pour faire certains soins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [97%] :\r\nIls sont 20 les chevaux \u00e0 avoir \u00e9lu domicile \u00e0 la ferme de Carrouge, une forme d'offre h\u00f4teli\u00e8re qui constitue en tout cas un apport bienvenu pour boucler les fins de mois dans un contexte qui n'est pas des plus ais\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [93%] :\r\nLes conditions cadres au jour d'aujourd'hui, je dirais qu'il faudrait vraiment pas elles empirent parce que pour vivre, j'ai des contraintes en d'heures de travail en terme d'administration que peu de monde peuvent imaginer je pense apr\u00e8s tout le monde sait que les agriculteurs travaillent beaucoup en tout cas la plupart mais l'aspect administratif l'aspect du stress, l'aspect de la prise de risque est aussi quelque chose qui am\u00e8ne beaucoup de fatigue mentale et physique, presque autant que de faire des journ\u00e9es, il y a 15 ou 18 heures pendant les moissons, si je veux garder la qualit\u00e9 de vie minimum que j'esp\u00e8re, il ne faudrait pas que ces aspects -l\u00e0 empire en tout cas pour garder le m\u00eame revenu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [92%] :\r\nEst ce que ce paysan Jean, il est sensible au contexte politique du moment, on sait bien s\u00fbr qu'on vote fin septembre sur de nouvelles initiatives agricoles, l'int\u00e9r\u00eat que le grand public porte \u00e0 la question de la fili\u00e8re alimentaire aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 le r\u00e9jouir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [93%] :\r\nJe trouve bien que les gens soient conscients de la probl\u00e9matique se rendent compte que c'est pas la m\u00eame chose si on mange du boeuf, si on mange une salade ou si on mange un fromage qui a \u00e9t\u00e9 fait en Suisse voir qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 la laiterie du village ou alors un bout de boeuf qui vient d'Argentine, un fromage qui a \u00e9t\u00e9 fait aux \u00c9tats-Unis, avec du lait qui venait d'Australie ou alors une salade qui vient de Hollande et puis qui a vraisemblablement \u00e9t\u00e9 cueilli 2 semaines avant, mais qui est toujours fra\u00eeche, on ne sait pas trop pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [99%] :\r\nMais ce qui l'inqui\u00e8te, c'est la multiplication des propositions soumises depuis peu au verdict populaire avec les risques de confusion que cela comporte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [92%] :\r\nAvec toutes ces initiatives qui parfois sont tr\u00e8s s\u00e9rieuses qui parfois me touche \u00e0 des petits d\u00e9tails du du m\u00e9tier d'agriculteur, on a l'impression d'\u00eatre un petit peu des marionnettes qu'on prom\u00e8ne un peu de gauche \u00e0 droite de la Seine et puis tout d'un coup, au milieu de la pi\u00e8ce, h\u00e9 ben le sc\u00e9nario \u00e9change et puis au lieu d'\u00eatre celui qui tient le b\u00e2ton de celui qui prend les coups de b\u00e2ton, moi je suis pr\u00eat \u00e0 m'adapter par compte, c'est tr\u00e8s difficile de s'adapter quand on sait pas \u00e0 quoi on doit Saddam. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [91%] :\r\nBon, jolie m\u00e9taphore de la marionnette \u00e7a fait tout de m\u00eame beaucoup pour un seul homme, Jean, ce que l'envie de jeter l'\u00e9ponge ne lui traverse pas parfois l'esprit visiblement pas, il est, il serait m\u00eame pr\u00eat \u00e0 encourager des plus jeunes que lui, \u00e0 faire le choix de l'agriculture, quoique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [86%] :\r\nJe ne sais pas si j'ai envie de le convaincre, non, je lui dirai qu'ici les passionn\u00e9s, il faut pas qu'il a eu peur, par contre, il faut qu'il se forme en technique, il faut qu'il s'formons Management, il faut qu'il se forme en administration donc une formation compl\u00e8te pouss\u00e9e d'agriculteurs, de chefs d'entreprise d'employeurs de marketing aussi l'agriculteur est presque par d\u00e9finition \u00e0 tr\u00e8s mauvais vendeurs, alors qu'au jour d'aujourd'hui, on doit \u00eatre presque parfois vendeur avant d'\u00eatre agriculteur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jordan, Aur\u00e9lien", "role": "agriculteur \u00e0 Carrouge ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49008F70-6869-45EB-A3B8-27683A52E087", "internalArchiveId": "49008F70-6869-45EB-A3B8-27683A52E087", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol socialiste Pedro Sanchez est au pouvoir depuis le mois de mai 2018. Il a su faire sensation en mettant notamment en place un gouvernement parfaitement paritaire et pro-europ\u00e9en\r\nmais qu'a-t-il accompli? : interview de Benoit Pellistrandi, historien, sp\u00e9cialiste de l'Espagne contemporaine ", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol socialiste Pedro Sanchez est au pouvoir depuis le mois de mai, apr\u00e8s avoir remport\u00e9 une motion de censure contre Mariano Rajoy. Qu'a-t-il accompli? Interview de Benoit Pellistrandi, historien, sp\u00e9cialiste de l'Espagne contemporaine.\r\nBenoit Pellistrandi revient sur les premiers mois au pouvoir de Pedro Sanchez  \r\nLe gouvernement espagnol devrait valider l'exhumation de la d\u00e9pouille de l'ancien dictateur Franco demain. Une promesse faite par Pedro Sanchez, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du gouvernement espagnol.. \r\nPedro Sanchez est au pouvoir depuis bientot 3 mois... apr\u00e8s avoir remport\u00e9 une motion de censure contre le conservateur Mariano Rajoy.\r\nL'homme a su faire sensation.. en mettant notamment en place un gouvernement parfaitement paritaire et pro-europenne.. \r\nMais son gouvernement reste tr\u00e8s minoritaire.. il n'a vraiment pas les coud\u00e9es franches... \r\nBenoit Pellistrandi bonjour, vous \u00eates historien, sp\u00e9cialiste de l'Espagne contemporaine.\r\n****Peut-\u00eatre pour commencer: cette promesse d'exhumer la d\u00e9pouille de Franco... le conseil des ministres devrait valider demain.... \r\nEn quoi est-ce si important? Pourquoi est-ce l'une des premi\u00e8res mesures qu'il annonce?\r\nTr\u00e8s bon symbole pour mobiliser la gauche et discr\u00e9diter la droite alors que le Parti populaire est tr\u00e8s embarrass\u00e9 dans cette histoire. 43 ans apr\u00e8s la mort du dictateur, c'est tr\u00e8s archa\u00eeque mais \u00e7a marche.\r\n*****Autre mesure forte et tr\u00e8s visible sur la sc\u00e8ne internationale: l'accueil de l'Aquarius en juin, le navire de SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res avec \u00e0 son bord 630 migrants...\r\nGrand coup.. presque inconnu.. il a r\u00e9ussi \u00e0 se positionner en Europe? \r\n- Depuis qu'il est en poste, Pedro Sanchez a re\u00e7u la visite d'Emmanuel Macron et d'Angela Merkel... \r\nSigne aussi que du c\u00f4t\u00e9 de l'UE on prend l'Espagne en consid\u00e9ration?\r\n- son geste pour l'Aquiarius a \u00e9t\u00e9 bien per\u00e7u en Espagne.. c'\u00e9tait politiquement bien jou\u00e9, \u00e0 l'interne aussi? \r\n\r\n***Pedro Sanchez joue donc sur un symbole tr\u00e8s fort... \u00e7a marque l'opinion publique... \r\nMais dans les faits.. c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour lui..  Il doit gouverner avec  84 d\u00e9put\u00e9s sur 350.. \r\nC'est mission impossible? comment fait-il ? \r\nAvec des d\u00e9crets loi notamment. \u00c7a permet d'aller vite, ce sont des mesures techniques. \r\nIl a peur du parlement et c'est normal. Quand il a essay\u00e9 de proc\u00e9der au renouvellement du conseil d'adm de la radio publique, il n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 rassembler une majorit\u00e9.\r\nProchaine \u00e9ch\u00e9ance, c'est budget. D\u00e9cembre/janvier prochain.\r\nS'il arrive \u00e0 faire voter le budget, qui ne peut pas passer par d\u00e9cret, il gagne un an au pouvoir. Sinon \u00e9lections anticip\u00e9es\r\n****\u00e7a c'est pour les premi\u00e8res mesures.. visibles.. \r\nMais la rentr\u00e9e s'annonce difficile pour Pedro Sanchez.. \r\nLe budget 2019, le dossier catalan  - la f\u00eate nationale catalane le 11 septembre, l'anniversaire du r\u00e9f\u00e9rendum le 1er octobre - \r\nLes effets d'annonces ne vont plus suffire.. \r\n***il a surpris tout le monde - peut-\u00eatre sauf lui - quand il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu...\r\nIl peut s'en tirer dans cette situation.. \r\n****Il revient de loin.. Sanchez.. \r\nEn 2015, \u00e9chec retentissant face au Parti populaire. \r\n2016, \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, il perd \u00e0 nouveau le scrutin\r\noctobre 2016, il est \u00e9cart\u00e9 par les cadres de son parti, qui supportent mal son style perso, son ambition d\u00e9mesur\u00e9e.. \r\nil est l'homme de la situation ?  \r\n****Perdo Sanchez, souvent qualifi\u00e9 de beau gosse, charismatique.. pour l'instant c'est surtout du marketing... \r\nELECTIONS ?\r\n*****Certains au PS le poussent \u00e0 aller aux \u00e9lections. c'est la seule solution? \r\nC'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 car le panorama est tr\u00e8s mouvant, en 40 jours de campagne \u00e9lec il peut se passer bcp de choses. Il y aura des manifs catalogne, etc, le calendrier n'est pas favorable.\r\n- A vous entendre, Sanchez qui veut transformer l'Espagne, ne peut pas le faire sans passer par la case \u00e9lection ?\r\nIl essaye de s'installer dans le r\u00f4le de pr\u00e9sident du conseil. Si les Espagnols lui donnent ce cr\u00e9dit qu'il est un homme d'Etat, il pourra aller aux \u00e9lections. Il est un ressuscit\u00e9 politique, vid\u00e9 du la t\u00eate du PS en 2016, il a reconquit le si\u00e8ge au cours d'une \u00e9norme campagne de terrain.\r\nA l'int\u00e9rieur de l'appareil, il dispose de bcp d'ennemis.\r\nSon premier objectif c'est donc d'\u00eatre per\u00e7u comme un chef. Montrer qu'il est actif, et pas r\u00e9actif comme Rajoy avant lui, et \u00e7a il l'a r\u00e9ussi dans la composition de son gouvernement.\r\n- Donc il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es.. Sur quoi le jugeront les \u00e9lecteurs socialistes?\r\nJe pense qu'il le fera. Il y a un \u00e9tat de gr\u00e2ce, le PS est pass\u00e9 de 20 \u00e0 26% des intentions de vote, les chiffres de l'\u00e9co sont bons, etc. Il faut s'engouffrer.\r\nourra-t-il faire adopter le budget 2019?\r\nMais au risque que la crise catalane rebondisse non ? \r\nElle va rebondir, c'est s\u00fbr, mais tout d\u00e9pend de leur attitude aux ind\u00e9pendantistes qui sont divis\u00e9s entre eux. C'est une \u00e9quation \u00e0 multiples inconnues.\r\nQuel type de mesures, r\u00e9formes peut-il faire adopter? Des r\u00e9formes cosm\u00e9tiques ou profondes?\r\nLa mise en place d'un service public d'euthanasie. \r\nC'est faible.. ?!\r\nAussi l'exhumation du corps de Franco, on est dans le symbolique, le soci\u00e9tal, pas dans la Catalogne et la strat\u00e9gie financi\u00e8re et \u00e9co qui sont les vrais sujets pour l'Espagne. Il est attentiste car pas de majorit\u00e9.", "durationSec": 454, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777413", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Espagne"], "thematicThemes": ["chef d'Etat", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Sanchez, Pedro"], "alternativeTitle": ["Benoit Pellistrandi revient sur les premiers mois au pouvoir de Pedro Sanchez / LME_2018-08-23T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 23.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol socialiste Pedro Sanchez est au pouvoir depuis le mois de mai, apr\u00e8s avoir remport\u00e9 une motion de censure contre Mariano Rajoy. Qu\u2019a-t-il accompli? Interview de Benoit Pellistrandi, historien, sp\u00e9cialiste de l\u2018Espagne contemporaine."], "variantIds": ["ece-9777413"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:34:43Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPremi\u00e8res le gouvernement espagnol devrait valider l'exhumation de la d\u00e9pouille de l'ancien dictateur Franco demain une promesse faite par Pedro Sanchez \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du gouvernement espagnol, Pedro Sanchez est au pouvoir depuis bient\u00f4t 3 mois apr\u00e8s avoir remport\u00e9 une motion de Saussure on s'en souvient, contre le conservateur Mariano rare, l'homme a su faire sensation en mettant notamment en place un gouvernement parfaitement paritaire et pro- europ\u00e9en, mais son gouvernement, on l'a entendu tout \u00e0 l'heure avec le papier de Val\u00e9rie de Mont reste tr\u00e8s minoritaire, c'est rien de le dire, il n'a pas les coud\u00e9es franches, Pedro Sanchez bonjour benoit Pellistrandi bonjour, vous \u00eates historien, monsieur, sp\u00e9cialiste de l'Espagne contemporaine peut-\u00eatre pour commencer cette promesse d'exhumer la d\u00e9pouille de de Franco, le conseil des ministres devrait la valider demain pourquoi c'est si important pour Pedro Sanchez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [92%] :\r\nOu parce que c'est une dimension tr\u00e8s politicienne tr\u00e8s \u00e9lectoraliste, \u00e7a permet de mobiliser les l'\u00e9lectorat de gauche autour du souvenir de la guerre civile et \u00e7a permet de prendre une revanche symbolique sur le vainqueur de cette guerre civile et ce dictateur qui a \u00e9t\u00e9 Franco oh bien s\u00fbr, il y a des arguments de d\u00e9noncer l'anomalie dans un pays d\u00e9mocratique que d'avoir encore une forme sinon du culte au moins de m\u00e9moire respectueuse \u00e0 l'\u00e9gard du g\u00e9n\u00e9ral Franco, il n'y a pas d'urgence, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 le \u00e0 le faire il y a \u00e0 peu pr\u00e8s consensus parce qu'au parlement on le tout le monde est \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord, on ne sait pas tr\u00e8s bien la position du Parti populaire, mais l'objet est tr\u00e8s fondamentalement politiciens et tactique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [91%] :\r\nEt symbolique, vous le disiez, autre mesure forte et on peut le dire, peut-\u00eatre aussi assez symbolique, en tout cas tr\u00e8s visibles sur la sc\u00e8ne internationale, c'\u00e9tait l'accueil de l'Aquarius en juin, le navire de SOS M\u00e9diterran\u00e9e de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, avec \u00e0 bord quelque 600 migrants grand coup hein pour pour Pedro Sanchez si j'ose le dire comme \u00e7a, il \u00e9tait presque inconnu, puis il a, il a un peu r\u00e9ussi \u00e0 se positionner sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait un coup politique tr\u00e8s r\u00e9ussie qui lui permettait de trancher avec ce qui semblait \u00eatre l'inaction du gouvernement Rarogne dans ce domaine, on sait que, au moment de la grande crise migratoire de 2015, l'Espagne a accueilli tr\u00e8s tr\u00e8s peu de de migrants et que l'argument du gouvernement espagnol, alors c'\u00e9tait que la crise \u00e9conomique est encore tr\u00e8s forte et que le niveau ch\u00f4mage est trop \u00e9lev\u00e9e pour pouvoir accueillir plus de migrants et l\u00e0 d'un coup, Pedro Sanchez, change la donne, il s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme quelqu'un \u00e0 la manoeuvre est d'autant qu'il permettait de s'opposer, il y a ce nouveau gouvernement italien qui, lui aussi entr\u00e9 en fonction, cependant, cependant, la manoeuvre est plus complexe maintenant car on sait du coup qu'aujourd'hui, l'Espagne est le pays qui accueille le plus de migrants, on a vu hier que \u00e0 Ceuta, pr\u00e8s de 100 africains ont r\u00e9ussi \u00e0 passer la barri\u00e8re et sont entr\u00e9s de mani\u00e8re ill\u00e9gale et violente en en Espagne, tout \u00e7a va sans doute provoquer une r\u00e9action \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'opinion publique et d'ailleurs on a vu que le Parti populaire, je voulais faire de la lutte contre l'immigration clandestine, un axe fort de sa critique contre le Parti socialiste de Pedro Sanchez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [92%] :\r\nEt on l'a dit donc Pedro Sanchez, pour le moment, au fond, il prend des d\u00e9cisions symboliques assez forte, qui ont un impact assez fort, vous venez de le dire, mais dans les faits, pour lui, \u00e7a va devenir quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 parce qu'il est vraiment \u00e0 la t\u00eate d'un gouvernement qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s minoritaire, je rappelle ce chiffre un gouverner avec 84 d\u00e9put\u00e9s sur 350 c'est quasiment mission impossible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [92%] :\r\nQuasiment, d'autant que, au Parlement, le bureau de l'Assembl\u00e9e, qui \u00e9tablit l'ordre du jour, et entre guillemets on mains de l'opposition, puisque le Parti populaire et ciudadanos ont la majorit\u00e9, donc c'est un une n\u00e9gociation permanente entre le gouvernement et le bureau de l'Assembl\u00e9e pour essayer de faire en sorte que des projets de loi Harry, d'o\u00f9 le fait que le gouvernement actuellement gouverne par ce qu'on appelle des d\u00e9crets-lois c'est-\u00e0-dire aider un m\u00e9canisme qui permet de passer l'\u00e9tape parlementaire et de mettre en place des d\u00e9cisions d'ordre technique essentiellement mais va se trouver avec l\u00e0 encore l'opposition du Parti populaire, qui a \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9 par la perte du pouvoir car le d\u00e9cret-loi selon les termes de la constitution doit \u00eatre motiv\u00e9 par un caract\u00e8re d'urgence et de n\u00e9cessit\u00e9 absolue et donc, par exemple, demain la d\u00e9cision de publier un d\u00e9cret pour l'exhumation de Franco fera sans doute l'objet d'un recours devant le Tribunal constitutionnel en motivant que \u00e7a ne fait pas partie d'une urgence, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 absolue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [93%] :\r\nDonc on sent bien que \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour lui de vraiment mettre en place les les r\u00e9formes qu'il annonce, on a entendu dans le journal de 7 heures il a beaucoup d'envie, il veut aller loin, c'est quasiment utopiste, il veut mettre en place d\u00e8s des choses est -ce qu'il sera oblig\u00e9 d'en passer par des \u00e9lections anticip\u00e9es pour au fond asseoir son pouvoir gagner une majorit\u00e9 plus forte s'il veut vraiment mettre en place ce qu'il d\u00e9sire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:09) [92%] :\r\nSans aucun doute parce que vous l'avez dit 84 d\u00e9put\u00e9s sur 350 est le 1er groupe d'opposition, le Parti populaire \u00e0 50 d\u00e9put\u00e9s de plus que lui, d'autant que la majorit\u00e9 qui a a permis le vote de cette motion de censure contre les ind\u00e9pendantistes catalans, ce qui le gouvernement central l'affaiblit des du politique, alors les \u00e9lections anticip\u00e9es oui quand c'est la grande question, parce que nous avons une \u00e9ch\u00e9ance cruciale et majeurs qui sont : \u00e9lections municipales et r\u00e9gionales de mai 2019 qui co\u00efncideront d'ailleurs avec les \u00e9lections europ\u00e9ennes, est ce qu'on peut imaginer que on y ajoute des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, c'est une hypoth\u00e8se est ce qu'on peut imaginer que les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales et lieu avant et que Pedro Sanchez profite du regain de popularit\u00e9 que le Parti socialiste a depuis qu'il est arriv\u00e9 au pouvoir, c'est encore une autre possibilit\u00e9, mais il est vrai aussi Pedro Sanchez a pris l'engagement devant les espagnols de durer toute la l\u00e9gislature, c'est-\u00e0-dire jusqu'en juin 2020 et que, une des grandes difficult\u00e9s qu'il a c'est d'asseoir son image d'homme d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [90%] :\r\nVous parlez d'images peut-\u00eatre un dernier mot, parce qu'on ne conna\u00eet pas tr\u00e8s bien Pedro Sanchez hors des fronti\u00e8res espagnoles, en tout cas ici en Suisse, il revient de tr\u00e8s loin, il avait, il a subi, plein d'\u00e9chec dans son parcours politique, je lisais un article hier qui le traitait carr\u00e9ment de de Luz heures avant de r\u00e9ussir le le coup de de de force face \u00e0 Mariano Rajoy est ce qu'il est l'homme de la situation, parce qu'on le qualifie de beau gosse charismatiques, on dit qui fait beaucoup de marketing, et ce qu'il est l'homme de la situation pour pouvoir reprend les choses en main. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:42) [92%] :\r\nEt c'est en r\u00e9alit\u00e9, comme vous le dites, c'est un grand ressuscit\u00e9 politique il a contre lui l'appareil du parti socialiste aujourd'hui doit l'accepter, puisqu'il est pr\u00e9sident du gouvernement et il est sans doute en r\u00e9alit\u00e9 trop d\u00e9pendant de facteurs ext\u00e9rieurs de ce que voudra faire Podemos, le parti d'extr\u00eame gauche de de l'\u00e9volution d'un \u00e9lectorat qui est tr\u00e8s fluide et qui les enqu\u00eates d'opinion montrent que tout cela change, et ce qu'il est l'homme de la situation lui le pense mais les d\u00e9fis de son gouvernement sont tout \u00e0 fait consid\u00e9rable et il d\u00e9pend d'alli\u00e9s qui sont tout sauf loyaux et qui sont eux aussi engag\u00e9s dans une comp\u00e9tition \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [94%] :\r\nOn verra si il s'en sort en tout cas grand merci Benoit Pellistrandi, historien sp\u00e9cialiste de l'Espagne, d'\u00eatre venue \u00e9clairer notre lanterne sur ce qui se passe actuellement au gouvernement espagnol, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:32) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T06:11:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pellistrandi, Beno\u00eet", "role": "historien, sp\u00e9cialiste de l'Espagne contemporaine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99319526-B37D-48EB-8321-49934C436F50", "internalArchiveId": "99319526-B37D-48EB-8321-49934C436F50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) **************la revue de presse Sandra ZImmerli, et on commence avec un retour sur le quadruple meurtre de Rupperswil....\r\n\u00e7a fait 5 mois que le verdict est tomb\u00e9. ET selon l'Aargauer Zeitung les consid\u00e9rants \u00e9crits, qui viennent d'\u00eatre publi\u00e9s ( un document de 161 pages) montre \u00e0 quel point les 5 juges du tribunal de disctrict de Lenzburg se sont bagarr\u00e9s \u00e0 propos d'un \u00e9ventuel internement \u00e0 vie.  \r\nUne minorit\u00e9 des juges a essay\u00e9 en vain de convaincre les autres d'appliquer cette peine, bien qu'il n'y avait pas les deux expertises psychiatriques unanimes n\u00e9cessaire. Le document d\u00e9crit minutieusement leurs arguments.\r\nEt \u00e7a, qu'on publie les arguments de la minorit\u00e9, \u00e7a soul\u00e8ve la pol\u00e9mique:  \"c'est du jamais vu en  suisse\" explique  une professeur de droit \" et cela ne correspond pas aux pratiques de notre justice\".\r\n*****************Pierre Maudet fait encore parler de lui aujourd'hui, cette fois c'est la Weltwoche qui s'attaque au pr\u00e9sident du gouvernement Genevois....\r\nApr\u00e8s les zones d'ombres hier, c'\u00e9tait  dans la tribune de Gen\u00e8ve \u00e0 propos de son voyage controvers\u00e9 aux Emirats, c'est sa gestion de la r\u00e9cente agression de femmes \u00e0 Gen\u00e8ve qui est point\u00e9e du doigt. \r\n\" au sommet de la crise, il \u00e9tait en vacances\" commence par dire la Weltwoche. Apr\u00e8s les faits  il demande plus de pr\u00e9vention, de r\u00e9pression et appelle \u00e0 la formation d'une plateforme nationale contre la violence envers les femmes:\r\nPour le journal c'est tout simplement \"une mani\u00e8re de renvoyer le probl\u00e8me du canton \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration. \" Maudet parle de Gen\u00e8ve comme un expert externe\" poursuit le journal,  alors qu'il est quand m\u00eame juste le responsable de la s\u00e9curit\u00e9: une population sous le choc a le droit d'en attendre un peu plus. \r\nEt c'est pas fini: le journal ajoute qu'on lui reproche tout autant d'avoir tard\u00e9 \u00e0 prendre position, et en  plus, quand finalement il le fait: c'est  dans la presse dominicale al\u00e9manique!!!!  \r\n************** cette sitation \u00e0 pr\u00e9sent: \"les propositions du conseil f\u00e9d\u00e9ral pour rendre le service civil moins attractif sont sans effets!!!\"\r\nc'est la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux du militaires, protection civile et service du feu qui le disent, selon la NZZ. Rappelons que le manque de rel\u00e8ve pour l'arm\u00e9e, inqui\u00e8te le gouvernement depuis pas mal de temps. Il a donc fait diverses propositions, 7 tr\u00e8s exactement,  pour rendre le concurrent, le service civil, moins attractif.\r\n\"Mais c'est nettement insuffisant\" estiment les cantons, qui ont donc d\u00e9cid\u00e9 de faire leur propres propositions:\r\nainsi il faudrait r\u00e9introduire l'entretien oral, o\u00f9 les experts peuvent vraiment se rendre compte des motivations du jeune. Depuis la fin de l'examen de confiance en 2009, il suffit d'une explication \u00e9crite.\r\nle manque d'int\u00e9r\u00eat pour l'arm\u00e9e viendrait aussi d'un manque de connaissance de la politique de s\u00e9curit\u00e9 suisse: il faut donc combler ces lacunes \u00e0 l'\u00e9cole. \r\nfini aussi le service civil \u00e0 l'\u00e9tranger: largement trop attractif. Enfin il faudrait absolument marier: service civil et protection civile, (qui manque aussi de rel\u00e8ve): \u00e7a rendrait tout beaucoup plus simple!!!!\r\n*************** on va parler football \u00e0 pr\u00e9sent avec la FIFA qui exfiltre un pilier de l'\u00e8re Blatter .....\r\nle d\u00e9part de Marco Villiger, directeur juridique et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 en d\u00e9but de semaine. Selon le temps, l'annonce est pass\u00e9e totalement inaper\u00e7ue. Pourtant elle constitue bien l'ultime \u00e9pisode du feuilleton du Fifa-gate, cette enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons de corruption visant la f\u00e9d\u00e9ration internationale de football.\r\nOfficiellement le d\u00e9part de Marco Villiger, un suisse de 42 ans, s'est fait d'un commun accord. Mais selon le journal il prend bien des allures d'exfiltration, act\u00e9 par le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration Gianni Infantino, dans la mesure o\u00f9 Marco Villiger \u00e9tait le dernier rescap\u00e9 de l'administration de Sepp Blatter. \r\nil \u00e9tait le gardien de tous les secrets de son ancien chef. Il \u00e9tait m\u00eame son avocat officieux pendant plusieurs ann\u00e9es.\r\n*********** des terrains de foot au courts de tennis avec cette affirmation: \" s'il y a de l'argent ils viennent\"\r\nC'est Ren\u00e9 Stammbach qui le dit. le pr\u00e9sident de Swiss tennis s'exprime dans la Basler Zeitung  concernant la r\u00e9forme, ou plut\u00f4t la r\u00e9volution de la coupe Davis. Les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 virulentes lui rappelle le journal:  \" on a vendu l'\u00e2me de la comp\u00e9tition\" a notemment d\u00e9clar\u00e9 Yannick Noah\r\n\" je peux comprendre la d\u00e9ception\" r\u00e9pond Ren\u00e9 Stammbach. \"reste que sans r\u00e9forme dans trois ans on \u00e9tait morts: ce format n'\u00e9tait plus vendable: il y a 10 ans nous avions 10 sponsors, aujourd'hui trois\" la question \u00e9tait donc: voulons-nous enterrer la coupe davis? ou voulons-nous la r\u00e9former et assurer sa survie? \r\net ne trouvez-vous pas que Roger Federer s'est comport\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s retenue? lui demande le journaliste: \" Federer n'est pas une personne tr\u00e8s ax\u00e9e politique\" r\u00e9pond le pr\u00e9sident. \"il se concentre sur sa carri\u00e8re et c'est juste!\" et de conclure: mais les joueurs viendront, \u00e0 2-3 exceptions pr\u00e8s, si l'argent est l\u00e0, ils sont l\u00e0!!!!!", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777417", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-23T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-23T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9777425", "ece-9777417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T16:11:47Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn passe \u00e0 la presse avec vous, Sandra Zimmerli Sandra on commence avec un retour sur le quadruple meurtre de rue, poursuit -il, oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nLes 5 mois que le verdict est tomb\u00e9 et selon l'art avoir Zeitung les consid\u00e9rants \u00e9crits qui viennent d'\u00eatre publi\u00e9s, un document de 161 pages montre \u00e0 quel point les 5 juges du tribunal de District de Lenzbourg se sont bagarr\u00e9s \u00e0 propos d'un \u00e9ventuel internement \u00e0 vie une minorit\u00e9 des juges a essay\u00e9 en vain de convaincre les autres d'appliquer cette peine, bien qu'il n'y avait pas les deux expertises psychiatriques unanimes n\u00e9cessaire le document d\u00e9crit minutieusement leurs arguments et \u00e7a donc qu'on publie les arguments de la minorit\u00e9 \u00e7a soul\u00e8ve la pol\u00e9mique, c'est du jamais vu en Suisse, explique une professeur de droit, et cela ne correspond pas aux pratiques de notre justice, rappelons que les 2 parties peuvent encore recourir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [94%] :\r\nPierre Maudet, fait encore parler de lui aujourd'hui, c'est dans la Weltwoche, cette fois, la Weltwoche qui s'attaque assez clairement alors au pr\u00e9sident du gouvernement Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [94%] :\r\nOui, apr\u00e8s les zones d'ombres, hier, c'\u00e9tait dans la Tribune de Gen\u00e8ve \u00e0 propos de son voyage controvers\u00e9 aux \u00c9mirats, c'est sa gestion de la r\u00e9cente agression des femmes \u00e0 Gen\u00e8ve qui est point\u00e9e du doigt au sommet de la crise, il \u00e9tait en vacances, commence par dire la b\u00eate for\u00eat apr\u00e8s les faits, il demande plus de pr\u00e9vention, de r\u00e9pression et appelle \u00e0 la formation d'une plateforme nationale contre la violence envers les femmes pour le journal, c'est tout simplement une mani\u00e8re de renvoyer le probl\u00e8me du canton \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration Maudet parle de Gen\u00e8ve comme un expert externe, poursuit le journal, alors qu'il est quand m\u00eame juste le responsable de la s\u00e9curit\u00e9, une population sous le choc, a le droit, Dona tendre un peu plus et c'est pas fini, le journal ajoute qu'on lui reproche tout autant d'avoir tard\u00e9 \u00e0 prendre position et en plus, quand finalement il le fait, c'est dans la presse dominicale al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [90%] :\r\nEdmond isolant on par de de Pierre Maudet, de la Weltwoche, mais j'ai envie de vous parler du public et de l'\u00e9quipe de Suisse, quel regard vous portez sur comme \u00e7a un journal qui, comme on dit, mais la compresse jour apr\u00e8s jour sur l'ASF sur Petkovic, c'est une v\u00e9ritable campagne qui a amen\u00e9 le le Blick, \u00e0 juste titre ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [89%] :\r\nHospices, disons -le, l'attitude du public correspond \u00e0 une \u00e9volution des m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire il faut toujours chercher quelque chose \u00e0 \u00e0 mettre en toile l'actualit\u00e9 et puis dans un disons \u00e0 ce n'\u00e9tait, qui \u00e9tait relativement calme apr\u00e8s la Coupe du monde, il y avait quelque chose de tout trouv\u00e9 pour pour essayer de cr\u00e9er l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [90%] :\r\nMais est -ce que c'est pas aussi le le le r\u00f4le de de journaux quand on voit que \u00e7a ne bouge pas et qu'on constate un dysfonctionnement, ce qui \u00e9tait assez le cas avec l'\u00e9quipe de Suisse quand m\u00eame cet \u00e9t\u00e9 de d'essayer de faire un petit peu bouger les choses puisqu'on l'a vu Petkovic \u00e9tait maintenu \u00e0 sa place apr\u00e8s l'affaire sur les binationaux, rien ne bougeait \u00e0 l'ASF Peter Gironde disait rien est -ce que c'est pas justement l\u00e0 le r\u00f4le de, de, de, de certains de, de, de journaux tout simplement de de pointer \u00e7a du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [91%] :\r\nOui, c'est le r\u00f4le, mais pas dans le sens que l'avait fait et qu'il faut quand m\u00eame rappeler que le Blick aimait bien connu par Hitzfeld \u00e9tait l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe, parce qu'il avait un contrat avec le groupe public et il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'informations avant les autres m\u00e9dias, alors oui, c'est bien, mais tout le monde doit \u00eatre trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, et pas pour des int\u00e9r\u00eats personnels. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [87%] :\r\nEdmond ils auront dans ce type de situation, comment est -ce qu'on r\u00e9agit comme dirigeant est -ce qu'on on on fait le dos rond, ou \u00e7a peut tout de m\u00eame donc tout simplement co\u00fbt\u00e9 la fonction une personne s'il y a une vraie campagne o\u00f9 les dirigeants peuvent attendre et puis \u00e7a passe, on sait que \u00e7a va, \u00e7a prend un certain temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [91%] :\r\nNon, je pense, l'exemple d'axe d'Alex Miescher monde bien que quelqu'un doit payer parce qu'il faut quand m\u00eame savoir qu'Alex Miescher n'a pas fait son communiqu\u00e9 de presse o\u00f9 son article de journal a \u00e9t\u00e9 lu par d'autres personnes, dont le chef de presse de l'ASF et que donc, dans ce cas de la il n'\u00e9tait pas le seul responsable mais comme dans ce comme \u00e7a arrive souvent dans ce type d'organisation dans toutes les organisations comme \u00e7a finit par ou quand il y a trop de pressions, il y a toujours un bouc \u00e9missaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [92%] :\r\nCette situation \u00e0 pr\u00e9sent dans la presse, les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour rendre le service civil moins attractif sont sans effet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [95%] :\r\nOui, c'est la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux du militaires, protection civile et service du feu qui le disent, selon la NZZ, rappelons que le manque de rel\u00e8ve pour l'arm\u00e9e, inqui\u00e8te le gouvernement depuis pas mal de temps d\u00e9j\u00e0, il a donc fait diverses propositions 7 tr\u00e8s exactement, pour rendre le concurrent, donc le service civil moins attractif, mais c'est nettement insuffisant estiment les cantons qui ont donc d\u00e9cid\u00e9 de faire leurs propres propositions pour eux il faudrait r\u00e9introduire l'entretien Oral o\u00f9 les experts peuvent vraiment se rendre compte des motivations du jeune depuis la fin de l'examen de confiance, c'\u00e9tait en 2009, il suffit d'une explication \u00e9crite le manque d'int\u00e9r\u00eat pour l'arm\u00e9e viendrait aussi d'un manque de connaissance de la politique de s\u00e9curit\u00e9 suisse, il faut donc combler ses lacunes \u00e0 l'\u00e9cole, fini aussi le service civil \u00e0 l'\u00e9tranger, largement trop attractif enfin il faudrait absolument marier service civil et protection civile qui manque aussi de rel\u00e8ve, \u00e7a rendrait tout beaucoup plus hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [92%] :\r\nEt on parle aussi football dans la presse ce matin avec la FIFA qui exfiltrer un pilier de l'herbe l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [92%] :\r\nTerre le d\u00e9part de Marco Villiger Guerre, directeur juridique et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 en d\u00e9but de semaine selon le temps, l'annonce est pass\u00e9e totalement inaper\u00e7ue, pourtant elle constitue bien l'ultime \u00e9pisode du Fifagate cette enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons de corruption visant la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football officiellement le d\u00e9part de Marco Villiger Williger Un Suisse de 42 ans s'est fait d'un commun accord, comme on dit, mais selon le journal, il prend bien des allures d'exfiltration act\u00e9 par le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration Gianni Fantino, dans la mesure o\u00f9 Marco Williger \u00e9tait le dernier rescap\u00e9 de l'administration de Zepp Blatter, il \u00e9tait le gardien de tous les secrets de son ancien chef, il \u00e9tait m\u00eame son avocat officieux pendant plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [90%] :\r\nEdmond ISO vous connaissez aussi bien les arcanes de la FIFA Jeanne Infantino, il fait vraiment le m\u00e9nage est vraiment un changement d'air \u00e0 la FIFA. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [85%] :\r\nBon, je sais pas s'il fait le m\u00e9nage en tout cas y faire m\u00e9nage pour lui- m\u00eame, oui il la r\u00e9alit\u00e9 je connais je connais tr\u00e8s bien Infantino et je connaissais, je connais tr\u00e8s bien, Marco Williger et donc je pense qu'il Infantino, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu gr\u00e2ce \u00e0 l'aide de Williger hier et donc maintenant, il s'agissait de de d'avoir place nette pour ses int\u00e9r\u00eats personnels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [90%] :\r\nIl saute pour rien Marco Villiger a, vous le connaissez bien bonjour Philippe lundi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [89%] :\r\nJe ne sais pas, mais c'est un fusible je pense ouais c'\u00e9tait il repr\u00e9sentait le respire repr\u00e9sentait la personne qui avait collabor\u00e9 avec l'et les \u00c9tats-Unis sur le dans le domaine juridique pour 10 ans emprisonn\u00e9 ou arr\u00eat\u00e9 la plupart des dirigeants de la FIFA, donc il savait vraiment beaucoup de choses, donc j'imagine bien qu'il a pas d\u00fb partir sans une certaine indemnit\u00e9 financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [91%] :\r\nEdmond ils auront passe des terrains de foot au courts de tennis, si vous le voulez bien avec cette affirmation, s'il y a de l'argent, ils viennent c'est Ren\u00e9 Stammbach. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [93%] :\r\nQui le dit, le pr\u00e9sident de Swiss tennis s'exprime de la base Zeitung, concernant la r\u00e9forme ou plut\u00f4t la r\u00e9volution de la Coupe Davis, les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 virulentes, lui, rappelle le journal, on a vendu l'\u00e2me de la comp\u00e9tition, a notamment d\u00e9clar\u00e9 : Yannick Noah, je peux comprendre la d\u00e9ception, r\u00e9pond Ren\u00e9 Stammbach reste que sans r\u00e9forme dans 3 ans, on \u00e9tait morts ce format n'\u00e9tait plus vendable, il y a 10 ans, nous avions 10 sponsors aujourd'hui 3 la question \u00e9tait donc voulons -nous enterrer la Coupe Davis ou voulons -nous la r\u00e9former et assurer sa survie et ne trouvez -vous pas que Roger Federer s'est comport\u00e9 de mani\u00e8re un peu retenue lui demande le journaliste Federer n'est pas une personne tr\u00e8s ax\u00e9e politique, r\u00e9pond le pr\u00e9sident, il se concentre sur sa carri\u00e8re et c'est juste et de conclure, mais les joueurs viendront \u00e0 2 3 exceptions pr\u00e8s, si l'argent est l\u00e0, ils sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:19) [91%] :\r\nComment et de moins on parle gros sous, une comp\u00e9tition dispara\u00eet la Coupe Davis, autre appara\u00eet, il faut la comprendre cette ligue des nations, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est plein de petits groupes, on sait pas \u00e0 quoi \u00e7a sert, l\u00e0 aussi c'est une question de gros sous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [87%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est une question de gros sous, donc quand je parle, j'entends le tennis pas c'est \u00e7a monsieur Stammbach il a vot\u00e9 pour une solution qui garantit \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration de tennis suisse de l'argent pour ces prochaines saisons, est ce que c'est donc positif pour le jour ou je sais pas, au niveau du football qu'est ce qu'a fait lui, Forbes pour \u00eatre \u00e9lu, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Monsieur von Fantino \u00e9tait le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, on a garanti \u00e0 toutes les diff\u00e9rentes f\u00e9d\u00e9rations une somme d'argent \u00e0 condition qu'il c\u00e8de les droits t\u00e9l\u00e9visuels et les droits de marketing pour toutes les comp\u00e9titions des \u00e9quipes nationales, c'est la raison pour laquelle cette niche de Ligue a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, c'est parce que la premi\u00e8re cr\u00e9ation la premi\u00e8re mouture ne ramenait pas assez d'argent, donc elle \u00e9tait, elle, se faisait \u00e0 perte donc Ana\u00efs je ne les gars venu pour compenser les manquements financier pour ce qui avait \u00e9t\u00e9 promis pour les f\u00e9d\u00e9rations nationales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:18) [85%] :\r\nJ'aime d'un question un peu basique et de j'ai essay\u00e9 de comprendre \u00e0 quoi \u00e7a sert, sportivement, qu'est ce que \u00e7a am\u00e8ne, c'est une sorte de barrage de qualification tout \u00e0 la fin vous arrivez en une phrase \u00e0 m'expliquer l'utilit\u00e9 sportive de l'vie des nations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:30) [90%] :\r\nAlors il manquait beaucoup d'argent \u00e0 l'UEFA pour pouvoir payer sur la \u00e9tait c'est parti centimes changement non non mais sportivement et \u00e7a veut dire que, pour compenser, il fallait trouver une solution pour une comp\u00e9tition qui gagne de l'argent et donc l'objectif c'est d'avoir ce qu'on appelle enfin le four \u00e0 Londres ou \u00e0 Marseille, ah bah \u00e0 Madrid ou \u00e0 Paris, avec l'Allemagne, l'Angleterre, l'Espagne et l'Italie, avec 2 demi- finales et une finale qui vont ramener des centaines de millions et on va pas donner l'argent sur le plan sportif, \u00e7a sert \u00e0 rien. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T06:47:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCC13758-7729-4F22-B0C1-587FBA843DF5", "internalArchiveId": "DCC13758-7729-4F22-B0C1-587FBA843DF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Verte VD;Michel Huissoud, directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances;Philippe Magistretti, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans Montana;Pedro Sanchez, pr\u00e9sident du gouvernement espagnol socialiste;Jacques Cesa, peintre gru\u00e9rien d'origine italienne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/PESTICIDES PI (PAPIER + ITV THORENS)) Bannir ou r\u00e9duire les pesticides en Suisse... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a choisi son camp: \r\nIl a rejet\u00e9 hier  l'initiative \"Pour une Suisse libre de pesticides de synth\u00e8se\"...un texte d\u00e9pos\u00e9e en mai dernier avec plus de 120'000 signatures.\r\nLe gouvernement  pr\u00e9f\u00e8re s'en tenir aux mesures pr\u00e9sent\u00e9es en juin dernier. Elles prendront effet d\u00e8s 2022. \r\nPietro Bugnon, le gouvernement mise donc... sur une meilleure pratique des agriculteurs.... dans l'utulisation des ces produits...\r\n  00'59\r\n((Le gouvernement ne veut pas d'une interdiction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des pesticides. Il s'en tient \u00e0 sa ligne. Mais le contexte \u00e9volue.\r\nLes consommateurs se tournent de plus en plus vers les aliments biologiques. Ils sont aussi pr\u00eats \u00e0 soutenir une agriculture durable dans les urnes. On l'a encore vu r\u00e9cemment avec les sondages en vue de la votation du 23 septembre. Face \u00e0 cet engouement, certains agriculteurs font aussi le pari du bio. Ph\u00e9nom\u00e8ne particuli\u00e8rement marqu\u00e9 dans la viticulture. Le march\u00e9 se d\u00e9veloppe: le chiffre d'affaire des denr\u00e9es biologiques a progress\u00e9 de 8% l'an dernier.\r\nLa prise de conscience est l\u00e0. Elle s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e avec le scandale du glyphosate, principe actif du d\u00e9sherbant \"round up\". Son fabricant, le g\u00e9ant Monsanto, a \u00e9t\u00e9 lourdement condamn\u00e9 il y a deux semaines aux Etats-Unis, pour ne pas avoir inform\u00e9 de la dangerosit\u00e9 du produit. Une premi\u00e8re.\r\nFace \u00e0 ce constat et vue l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s, la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9duire l'utilisation des produits de synth\u00e8se dans l'agriculture para\u00eet plut\u00f4t timide. Timide, mais assez logique. En Suisse, interdire n'est pas la norme. Surtout quand il s'agit d'environnement.))\r\nLe gouvernement contre une interdiction...donc...\r\nMais  gauche, les Verts vont tenter au Parlement de muscler la r\u00e9ponse \u00e0 cette initiative \"Pour une Suisse libre de pesticides\". \r\nEcoutez la verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens.\r\n  00'45\r\n(01/EXEMPTION TAXE PAYSANS ITV HUISSOUD) ***L'agriculture au coeur de l'actualit\u00e9 politique...avec aussi cette recommandation : ne plus rembourser aux paysans...l'imp\u00f4ts sur les huiles min\u00e9rales...\r\nC'est ce que pr\u00e9conise....le CDF...le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances...\r\nDans  un rapport publi\u00e9 ce matin  l'organe de contr\u00f4le critique un syst\u00e8me qui permet la redistribution annuelle de 65 millions de francs aux agriculteurs... \r\nPour le directeur du CDF, Michel Huissoud, cette aide \u00e9tatique doit d\u00e9sormais s'incrire dans le cadre des paiements directs. \r\n  00'43\r\nMichel Huissoud avec St\u00e9phane Deleury\r\n(Immunit\u00e9 lev\u00e9e contre C. Miesch) L'ex-conseiller national UDC Chrisitan Miesch...pourrait devoir affronter la justice...\r\nLa  commission juridique du Conseil des Etats veut lever son immunit\u00e9...\r\nSelon une d\u00e9nonciation ananoyme. l'ex-d\u00e9put\u00e9 b\u00e2lois aurais transmis une facture de plus de 4 mille francs...pour un abonnement...g\u00e9n\u00e9ral...dans le cadre de ses activit\u00e9s de secr\u00e9taire de l'inter-groupe parlementaire Suisse-Kazakhstan...\r\nChristian Miesch...est donc soup\u00e7onn\u00e9 par le Minist\u00e8re public  de corruption passive...\r\nMais l'autre chambre...le Conseil national...a pour l'instant..refuser de lever son immunit\u00e9...\r\n(TF8/SITUATION CFF) On vous le disait en titre...une mportante perturbation ferroviaire en Suisse Romande depuis hier aux environs de 17h. \r\nC'est la zone de transit entre Lausanne et Gen\u00e8ve qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e... Une ligne de contact a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e hier \u00e0 Rolles...\r\nOn fait le point avec vous Corinne de Puckler, bonjour... vous \u00eates l'unes des porte-parole des CFF ... \r\n***quelle est la situation \u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons ? \r\n***La perturbation a \u00e9t\u00e9 assez longue... La situation a-t-elle \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer que pr\u00e9vu notamment on l'a dit \u00e0 cause de l'arrachement de cette ligne ?\r\n***Toutes les gares ouvertes ce qui veut dire pas de bus de remplacement... faudra-t-il encore compter avec des retards ce matin sur la zone Lausanne - Gen\u00e8ve ? \r\nMerci Corinne de Puckler, porte-parole des CFF...\r\n(VS - S\u00e9isme \u00e0 Saxon) Les plus sensibles d'entre-vous l'ont peut-\u00eatre...ressenti...\r\nCette nuit...vers 2h10...un tremblement de terre... de magnitude....3,2 a secou\u00e9 ...le canton du Valais...\r\nIl n'a fait aucun d\u00e9g\u00e2t.\r\nSelon le service suisse de sismologieu...l'\u00e9picentre se situait...\u00e0 environ 7 kilom\u00e8tres au nord-ouest de Saxon.\r\nLa secousse a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 ressentie...dans le canton de Vaud...dans le sud du canton de Fribourg.\r\nDes secousses...inoffensives...comme celles-ci...on en recense jusqu'\u00e0 8000...chaque ann\u00e9e...sur le territoire suisse.\r\n(07/VS/REMONTEES MECANIQUES ITV MAGISTRETTI) ***Et toujours en Valais, les communes de Crans-Montana, Lens et Icogne...ont franchi une \u00e9tape.. en vue de la normalisation de leurs relations...avec les remont\u00e9es m\u00e9caniques...\r\nOn se souvient du conflit qui avait conduit \u00e0 la fermeture des installations ce printemps. \r\nEt bien...les parties se sont mises d'accord sur deux revendications.\r\nA savoir.... un renforcement du pouvoir des communes.... avec une possibilit\u00e9 de blocage de d\u00e9cisions importantes...\r\nEt \u00e9galement.... une r\u00e9duction des risques financiers\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'actionnaire majoritaire - CPI - et  de la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es, on sohiaute que les collectivit\u00e9 augmentent leur partiicpation dans l'actionnairiat.\r\nEcourez le pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques , Philippe Magistretti.\r\n   00'30\r\nPropos recueillis par Marie Giovanola.\r\nEt de leur c\u00f4t\u00e9, les  communes ne se disent pas pr\u00eatent pour l'heure \u00e0 investir davantage dans les remont\u00e9es.\r\n(CHN -  USA) A l'\u00e9tranger...une nouvelle salve...dans la guerre commerciale...\r\nLa Chine annonce ce matin...l'insttauration...de taxes douani\u00e8res...contre des biens am\u00e9ricains...pour une valeur de 16 milliards de dollars.\r\nP\u00e9kin se dit \"contraint\"...\u00e0 des repr\u00e9sailles n\u00e9cessaires...et compte aussi port\u00e9 plainte \u00e0 l'OMC...contre les droits de douanes am\u00e9ricains...\r\nDe nouvelles taxes...que les Etats-Unis appliquent d\u00e8s ce matin..pour un montant total...d\u00e9sormais...de 50 milliards de dollars...de marchandises chinoises.\r\nLe gouvernement  accuse la Chine...de pratiques commerciales d\u00e9loyales.\r\n(Manafort) Donald Trump...va-t-il ...gr\u00e2cier son ancien directeur de campagne...Paul Manafort...?\r\nC'est en tout cas une solution envisag\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain...selon un journaliste FOX News.\r\nLa cha\u00eene am\u00e9ricaine doit diffuser aujourd'hui...l'int\u00e9gralit\u00e9 d'une interview...du pr\u00e9sident am\u00e9ricain....deux jours...apr\u00e8s la condamnation de Paul Manafort...pour fraude bancaire et fiscale.\r\n(TF6/ESPAGNE BILAN SANCHEZ PI) *** Quel avenir politique pour l'Espagne? Le pays termine ses trois premiers mois avec \u00e0 Pedro Sahcez \u00e0 la t\u00eate du gouvernement...\r\nBient\u00f4t trois mois que le socialiste est \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif.\r\nIl a pu acc\u00e9der par surprise au pouvoir en mai dernier en remportant une motion de censure contre le conservateur Mariano Rajoy.\r\nUne premi\u00e8re dans la d\u00e9mocratie espagnole. \r\nMais l'homme a d\u00e9j\u00e0 connu son premier \u00e9chec : le plafond des d\u00e9penses pour 2019 n'a pas pu \u00eatre adopt\u00e9 faute de majorit\u00e9 parlementaire.  \r\nVal\u00e9rie Demon tire un bilan de ses trois mois au pouvoir.\r\n   01'32\r\n((Val\u00e9rie : comment gouverner avec seulement 84 si\u00e8ges socialistes sur les 350 que compte le Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s ? C'est le casse-t\u00eate quotidien du gouvernement de Pedro Sanchez. Son gouvernement utilise pour l'instant les d\u00e9crets-lois qui lui permettent d'implanter rapidement certaines mesures. Comme celle du retour au syst\u00e8me de sant\u00e9 universelle pour les immigr\u00e9s. Des initiatives sociales, bien re\u00e7ues et peu critiqu\u00e9es. Le gouvernement socialiste multiplie les annonces, donnant l'impression d'une activit\u00e9 fr\u00e9n\u00e9tique. Notamment celle de la volont\u00e9 d'exconf\u00e9rence de presse au d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt, rien n'a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9. \r\nSON PEDRO SANCHEZ.\r\n\u00ab Nous allons le faire tr\u00e8s bient\u00f4t je vous le dis. Mais si nous avons attendu 40 ans.. Quelques semaines en plus. l'important c'est que cela se fasse avec toutes les garanties et c'est ce que fait le gouvernement \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : Pedro Sanchez sait s'en sortir par des pirouettes. Mais l'enthousiasme et la rapidit\u00e9 avec laquelle son gouvernement annonce les mesures futures se heurte d\u00e9sormais \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. L'imp\u00f4t sur les banques qui devait \u00eatre une priorit\u00e9 ne sera pas implant\u00e9 rapidement. Le gouvernement socialiste a du ralentir apr\u00e8s la pression du monde \u00e9conomique. Mais Pedro Sanchez a un objectif.\r\nSON PEDRO SANCHEZ. \r\n\u00ab Il y a eu un changement d'\u00e9poque dans la politique espagnole. Et ce n'est pas seulement revendiquer une d\u00e9mocratie beaucoup plus exemplaire mais c'est surtout transformer l'Espagne et la faire sortir de la paralysie et de la l\u00e9thargie dans laquelle elle se trouvait avec le gouvernement conservateur ant\u00e9rieur \u00bb\r\nhumer les restes du dictateur Franco. Pedro Sanchez avait promis une d\u00e9cision ferme avant la fin du mois de juillet. Mais lors de sa premi\u00e8re \r\nVal\u00e9rie : ces annonces peuvent para\u00eetre utopistes mais Pedro Sanchez est un fin strat\u00e8ge : montrer aux \u00e9lecteurs ce qu'il pourrait faire s'il disposait d'une majorit\u00e9 forte en cas d'\u00e9lections anticip\u00e9es.))\r\n(22/PALEONTHOLOGIE DENISOVIENNE PA) Les montagnes de l'Alta\u00ef, en Sib\u00e9rie, sont c\u00e9l\u00e8bres dans le monde de la pal\u00e9o----ntologie. \r\nC'est l\u00e0-bas qu'avait d\u00e9couverte en 2010 une phalange qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence d'une lign\u00e9e humaine in\u00e9dite, les D\u00e9nis-oviens. \r\nAujourd'hui un autre os d\u00e9couvert dans une grotte de ce massif ....nous apprend que deux lign\u00e9es humaines pouvaient non seulement cohabiter, mais aussi faire des enfants. \r\nUne histoire que nous raconte Alain Franco\r\n  01'02\r\n((Il \u00e9tait une fois, une N\u00e9andertalienne et un D\u00e9nisovien. De leur union naquit une enfant dont la seule trace qui nous reste de sa pr\u00e9sence sur terre est un fragment d'os d'\u00e0 peine un centim\u00e8tre et demi. Un os si petit qu'au premier abord, les scientifiques ne pouvaient dire s'il avait appartenu \u00e0 un hominid\u00e9 ou \u00e0 un animal.\r\nMais 50 000 ans se sont \u00e9coul\u00e9s et les miracles de l'\u00e9tude de l'ADN ont permis de dresser ses caract\u00e9ristiques. L'os -morceau de f\u00e9mur ou de tibia- appartenait \u00e0 un \u00eatre de sexe f\u00e9minin, d'au moins 13 ans..\r\nEn sondant ce fragment d'une pr\u00e9histoire qui nous fascine toujours, les chercheurs ont pu d\u00e9terminer que Papa \u00e9tait donc D\u00e9nisovien et maman N\u00e9andertalienne. C'est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous mais pour les anthropologues c'est une d\u00e9couverte de taille, : Denny comme ils l'ont baptis\u00e9 est une m\u00e9tis, fille de deux lign\u00e9es humaines disparues, dont il ne subsiste que quelques traces dans le patrimoine g\u00e9n\u00e9tique d'une partie des hommes d'aujourd'hui. \r\nSa d\u00e9couverte montre que les populations pr\u00e9historiques se m\u00e9langeaient facilement, qu'elles ne se contentaient pas de se croiser mais qu'elles pouvaient disons. interagir. ))\r\n(17/YB-ZAGREB PA) ***7h...on va parler footbal...et encore bien du chemin...pour Young-Boys...avant de devenir...la cinqui\u00e8me \u00e9quipe suisse \u00e0 disputer la phase de poules de la Ligue des Champions. \r\nLes Bernois ont manqu\u00e9 le coche...en berrage aller face au Dynamo Zagreb...\r\nMatch nul 1 partout...hier soir...au Stade de Suisse.\r\nUn r\u00e9sultat qui  place YB.... en ballottage d\u00e9favorable avant le match retour mardi prochain en Croatie.\r\nBernardin Allemann\r\n  00'50\r\nMatch retour mardi prochain...\u00e0 Zagreb.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(21/DECES JACQUES CESA PI) Le peintre Jacques Cesa (S\u00e9za) n'est plus. L'artiste fribourgeois s'est \u00e9teint hier (MER) \u00e0 l'\u00e2ge de 73 ans. Egalement graveur, il laisse derri\u00e8re lui une production prolifique compos\u00e9es de milliers d'oeuvres. La personnalit\u00e9 et le parcours de vie de Jacques Cesa ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9troitement li\u00e9s \u00e0 l'esprit de ses tableaux, retables ou mosa\u00efques. Pierre-Etienne Joye\r\n  01'00\r\nLe peintre Jacques Cesa, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier (MER) \u00e0 l'\u00e2ge de 73 ans.\r\n((Jacques Cesa, c'\u00e9tait lui m\u00eame une mosa\u00efque. Avec les facettes d'un art au service de la nature et de l'humain. Avec sa grande barbe grisonnante, son oeil brillant et ses pommettes lumineuses, l'artiste gru\u00e9rien aux racines italiennes aura marqu\u00e9 le paysage r\u00e9gional par une forte personnalit\u00e9, d\u00e9bordante de fougue, de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et de convictions. Un homme libre, souvent en prise avec l'Institution. Reste une oeuvre colossale, vari\u00e9e de sc\u00e8nes pastorales monumentales, de vitraux ou de toiles avec un style chaque fois reconnaissable mais toujours en \u00e9volution. \r\nson\r\nL'an pass\u00e9 l'artiste fribourgeois avait compt\u00e9 en mots et en image la route des migrants, apr\u00e8s un voyage remont\u00e9 \u00e0 contre courant entre Bulle et Lampedusa.))", "durationSec": 828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777411", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9777435", "ece-9777411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T16:18:20Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa avec Julien bancaire bonjour Julien bonjour, pas question pour l'instant d'interdire les pesticides, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette l'initiative pour leur suppression totale et se cantonne aux mesures d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9es Les Verts promettent de muscler le ton au Parlement les trains r\u00e9gionaux entre Gen\u00e8ve et Lausanne circulent \u00e0 nouveau ce matin, mais avec encore quelques retards apr\u00e8s le chaos un arr\u00eat total hier soir \u00e0 cause d'une rupture de c\u00e2ble pr\u00e8s de Rolle, le trafic reprend enfin gentiment son cours, on fera le point sur la situation dans ce journal, \u00e9galement, les \u00e9toiles de la Ligue des champions, encore bien \u00e9loign\u00e9e pour Yang Boys les Bernois sont en ballottage d\u00e9favorable apr\u00e8s leur match nul hier soir face au Dinamo Zagreb et puis un petit fragment d'os retrouv\u00e9 en Sib\u00e9rie, nous en dit beaucoup sur les croisements dans la lign\u00e9e humaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [94%] :\r\nBannir au r\u00e9duire les pesticides, en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a choisi son camp, il a rejet\u00e9 l'initiative pour une Suisse libre de pesticides de synth\u00e8se, un texte d\u00e9pos\u00e9e en mai dernier avec plus de 120000 signatures, le gouvernement pr\u00e9f\u00e8re s'en tenir aux mesures pr\u00e9sent\u00e9es en juin dernier, elles prendront effet d\u00e8s 2022, Pietro Bugnon, le gouvernement mise donc sur une meilleure pratique des agriculteurs dans l'utilisation de ces produits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [96%] :\r\nLe gouvernement ne veut pas d'une interdiction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des pesticides, il s'en tient \u00e0 sa ligne, mais le contexte \u00e9volue, les consommateurs se tournent de plus en plus vers les aliments biologiques, ils sont aussi pr\u00eats \u00e0 soutenir une agriculture durable dans les urnes, on l'a encore vu r\u00e9cemment avec les sondages en vue de la votation du 23 septembre face \u00e0 cet engouement, certains agriculteurs font aussi le pari du bio, ph\u00e9nom\u00e8ne particuli\u00e8rement marqu\u00e9 dans la viticulture, le march\u00e9 se d\u00e9veloppe, le chiffre d'affaire des denr\u00e9es biologiques a progress\u00e9 de 8 pourcent l'an dernier, la prise de conscience est l\u00e0, elle s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e avec le scandale du glyphosate, principe actif du d\u00e9sherbant Roundup, son fabricant, le g\u00e9ant Monsanto a \u00e9t\u00e9 lourdement condamn\u00e9 il y a 2 semaines aux \u00c9tats-Unis pour ne pas avoir inform\u00e9 de la dangerosit\u00e9 du produit une premi\u00e8re face \u00e0 ce constat et vu l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s, la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9duire l'utilisation des produits de synth\u00e8se dans l'agriculture, para\u00eet plut\u00f4t timide timide mais assez logique en Suisse interdire n'est pas la norme, surtout quand il s'agit d'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [97%] :\r\nLe gouvernement contre une interdiction donc, mais \u00e0 gauche, les Verts vont tenter au Parlement de muscler la r\u00e9ponse \u00e0 cette initiative pour une Suisse libre de pesticides \u00e9coutez la verte vaudoise Ad\u00e8le Torrance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [92%] :\r\nJe pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit maintenant entendre ce message de la part des consommateurs de la part des citoyens, la moindre des choses de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait de proposer un contre- projet chez les Verts, nous sommes convaincus du fait qu'un contre- projet est n\u00e9cessaire et nous allons nous engager lors des d\u00e9bats au Parlement pour d\u00e9velopper en telle contre- projet qui doit je pourront s'int\u00e9grer aussi les agriculteurs, je pense que les agriculteurs doivent r\u00e9aliser cette transition de sortie des pesticides a avec les consommateurs, avec les citoyens, je pense qu'ils doivent aussi faire partie de la solution, nous allons chercher, nous, les Verts \u00e0 les int\u00e9grer \u00e0 la discussion, \u00e0 nous mettre \u00e0 la m\u00eame table et a cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper ensemble contre- projet qui tienne la route. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:08) [97%] :\r\nEt l'agriculture d\u00e9cid\u00e9ment au coeur de l'actualit\u00e9 politique en ce moment avec aussi cette recommandation ne plus rembourser aux paysans, l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [98%] :\r\nQue prennent, c'est ce que pr\u00e9conise le CDF le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances dans un rapport publi\u00e9 ce matin, l'organe de contr\u00f4le critique un syst\u00e8me qui permet la redistribution annuelle de 65 millions de francs aux agriculteurs pour le directeur du CDF Michel Huissoud cette aide \u00e9tatique doit d\u00e9sormais s'inscrire dans le cadre des paiements Directs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [91%] :\r\nC'est une pratique ancienne et ce qui nous a interpell\u00e9, c'est le fait que, entre- temps, il y allait y paiements Directs Trintignant place et qu'on pense que la mise en place des paiements Directs aux agriculteurs auraient permis d'int\u00e9grer ce remboursement cette subvention pour simplifier le syst\u00e8me, on n'est pas du tout oppos\u00e9 au principe m\u00eame de de ce versement de 65 millions aux agriculteurs ce que nous trouvons g\u00eanant, c'est le fait que cette subvention de 65 millions n'apparaissent nulle part dans les comptes, puisque c'est en fait une r\u00e9duction de recette et nous pensons qu'il faudrait transf\u00e9rer \u00e7a dans les paiements Directs pour simplifier aussi syst\u00e8me \u00e9viter le syst\u00e8me de d\u00e9compte, aussi bien chez les exploitants que \u00e0 l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [94%] :\r\nAlors Michel Huissoud au micro de St\u00e9phane Deleury, l'ex- conseiller national UDC Christiane Miesch pourrait devoir affronter la justice la commission juridique du Conseil des \u00c9tats veut lever son immunit\u00e9 selon une d\u00e9nonciation anonyme, l'ex- d\u00e9put\u00e9 b\u00e2lois aurais transmis une facture de plus de 4000 francs pour un abonnement g\u00e9n\u00e9ral dans le cadre de ses activit\u00e9s de secr\u00e9taire de l'intergroupe parlementaire Suisse- Kazakhstan Christiane Miesch donc soup\u00e7onn\u00e9 par le minist\u00e8re public de corruption passive, mais l'autre chambre, le Conseil national a pour l'instant, refuser de lever son immunit\u00e9, on vous le disait en titre une importante perturbation ferroviaire a touch\u00e9 la Suisse romande depuis hier 17 heures, c'est la zone de transit entre Lausanne et Gen\u00e8ve, qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, une ligne de contact a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e hier \u00e0 Rolle, on fait le point avec vous Corinne de Puckler bonjour, bonjour, vous \u00eates l'une des porte- parole des CFF alors quelle est la situation \u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:09) [88%] :\r\nDonc, alors nous parlons la situation qu'elle la m\u00eame qu'hier soir, depuis 20 heures 40 donc, le trafic ferroviaire circule sur actuellement sur une seule voie, ce qui signifie qu'il faut s'attendre \u00e0 des retards entre 10 et 15 minutes pour les trains, mais c'est, c'est ce qui signifie pas du tout que toutes les gares sont desservies bien \u00e7a, y a aucun souci de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, la reprise du trafic devrait \u00eatre vers 7 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [90%] :\r\nLa la perturbation est donc quand m\u00eame assez longue, c'est la r\u00e9paration de cet arrachement de cette ligne a pris plus de temps que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:43) [87%] :\r\nAlors plus de temps que pr\u00e9vu, c'est difficile \u00e0 vous r\u00e9pondre, ce qui se passe, c'est que les r\u00e9parations sont parfois pressante parfois plus complexes qui trouve que cela a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s complexe qu'ils se sont succ\u00e9d\u00e9, c'\u00e9tait ont travaill\u00e9 d'arrache-pied, mais pour l'instant, la situation n'est pas compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [89%] :\r\nVous nous disiez que toutes les gar\u00e7ons donc r\u00e9ouverte rouverte ce matin ce qu'il faut s'attendre encore \u00e0 quelques retards malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:09) [91%] :\r\nOui, c'est ce que je vous disais tout \u00e0 l'heure, donc il faut s'attendre \u00e0 10 \u00e0 15 minutes de retard, mais le trafic r\u00e9gional trafiquants unitaire tiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [92%] :\r\nEt la gare de Rolle, donc tout pr\u00e8s de l\u00e0 o\u00f9 le probl\u00e8me se produit est \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:22) [95%] :\r\nElle est, elle est ouverte \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [96%] :\r\nMerci beaucoup Corinne de Puckler Hart, porte- parole des CFF les plus sensibles d'entre vous l'ont peut-\u00eatre ressenti cette nuit vers 2 heures 10 un tremblement de terre de magnitude3,2 a secou\u00e9 le canton du Valais, il n'a fait aucun d\u00e9g\u00e2t, selon le service suisse de sismologie l'\u00e9picentre se situait \u00e0 environ 7 kilom\u00e8tres au nord- ouest de Saxon, la secousse a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 ressentie dans le canton de Vaud dans le sud du canton de Fribourg, des secousses inoffensives comme celle -ci, on en recense jusqu'\u00e0 8000 chaque ann\u00e9e sur le territoire suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:53) [92%] :\r\nEt puis toujours en Valais, les communes de Crans-Montana Lens il cogne, on franchit une \u00e9tape en vue de la normalisation de leurs relations avec les remont\u00e9es m\u00e9caniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [95%] :\r\nOn se souvient du conflit qui avait conduit \u00e0 la fermeture des installations ce printemps bien les parties se sont mises d'accord sur deux revendications, \u00e0 savoir un renforcement du pouvoir des communes avec une possibilit\u00e9 de blocage de d\u00e9cisions importantes \u00e9galement une r\u00e9duction des risques financiers du c\u00f4t\u00e9 de l'actionnaire majoritaire CPI et de la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es, on souhaite que les collectivit\u00e9 augmentent leur participation dans l'actionnariat, \u00e9coutez le pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques, Philippe Magistretti. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:27) [89%] :\r\nJe pense que \u00e7a c'est une volont\u00e9 sont trait\u00e9s aujourd'hui comme des partenaires \u00e0 33 pourcent, alors que les communes ont gagne plus de 10 pourcent \u00e7a veut bien dire que la porte est grande ouverte, je pense que ces pays aussi voix d'Ambonnay un vrai partenariat, parce que c'est quand m\u00eame un tout petit peu artificielle de dire on se comporte comme s'il y en avait 33 pourcent, mais en fait on a investi que 10 s'il y a une correspondance entre la participation dans l'actionnariat et les droits et devoirs des uns et des autres, c'est plus \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola, de leur c\u00f4t\u00e9, les communes ne se disent pas pr\u00eatent pour l'heure, \u00e0 investir davantage dans les remont\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger une nouvelle salve dans la guerre commerciale : la Chine annonce ce matin l'instauration de taxes douani\u00e8res contre des biens am\u00e9ricains pour une valeur de 16 milliards de dollars, P\u00e9kin se dit contraint \u00e0 des repr\u00e9sailles n\u00e9cessaires et compte aussi port\u00e9 plainte \u00e0 l'OMC contre les droits de douane am\u00e9ricains de nouvelles taxes, que les \u00c9tats-Unis appliquent d\u00e8s ce matin pour un montant total d\u00e9sormais de 50 milliards de dollars de marchandises chinoises : le gouvernement accuse la Chine de pratiques commerciales d\u00e9loyales Donald Trump va -t-il gracier son ancien directeur de campagne, Paul Manafort, s'en tout cas une solution envisag\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, selon un journaliste de Fox News, la cha\u00eene am\u00e9ricaine doit diffuser aujourd'hui l'int\u00e9gralit\u00e9 d'une interview du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, 2 jours apr\u00e8s la condamnation de Paul Manafort pour fraude bancaire et fiscale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:51) [94%] :\r\nElle a v\u00e9cu une ann\u00e9e difficile l'an dernier, quel avenir politique pour l'Espagne le pays termine ses 3 premiers mois avec Pedro Sanchez \u00e0 la t\u00eate du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [96%] :\r\nLe bient\u00f4t 3 mois que le socialiste \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif, il a pu acc\u00e9der par surprise au pouvoir en mai dernier en remportant une motion de censure contre le conservateur Mariano Rajoy, une premi\u00e8re dans la d\u00e9mocratie espagnole, mais l'homme a d\u00e9j\u00e0 connu son premier \u00e9chec le plafond des d\u00e9penses pour 2019 n'a pas pu \u00eatre adopt\u00e9e faute de majorit\u00e9 parlementaire Val\u00e9rie Daumont, tire un bilan de ces 3 premiers mois au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:23) [95%] :\r\nComment gouverner avec seulement 84 si\u00e8ges socialistes sur les 350 que compte le Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s, c'est le casse- t\u00eate quotidien du gouvernement de Pedro Sanchez, son gouvernement utilise pour l'instant les d\u00e9crets-lois qui lui permettent d'implanter rapidement certaines mesures comme celle du retour au syst\u00e8me de sant\u00e9 universelle pour les immigr\u00e9s, des initiatives sociales bien re\u00e7ues et peu critiqu\u00e9es, le gouvernement socialiste multiplie les annonces, donnant \u00e0 l'impression d'une activit\u00e9 fr\u00e9n\u00e9tique, notamment celle de la volont\u00e9 d'exhumer les restes du dictateur Franco Pedro Sanchez avait promis une d\u00e9cision ferme avant la fin du mois de juillet, mais lors de sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse au d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt, rien n'a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [91%] :\r\nAlors \u00e0 mon affaire, nous allons le faire tr\u00e8s bient\u00f4t, je vous le dis, mais si nous avons attendu 40 ans, quelques semaines, en plus, l'important c'est que cela se fasse avec toutes les garanties et c'est ce que fait le gouvernement affirme Robert. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:11) [94%] :\r\nPedro Sanchez se s'en sortir par des pirouettes, mais l'enthousiasme et la rapidit\u00e9 avec laquelle son gouvernement annonce les mesures futures s'te d\u00e9sormais \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, l'imp\u00f4t sur les banques, qui devait \u00eatre une priorit\u00e9 ne sera pas implant\u00e9 rapidement le gouvernement socialiste a du ralentir apr\u00e8s la pression du monde \u00e9conomique mais Pedro Sanchez, un objectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [92%] :\r\nC'est ce qu'avait donc am\u00e9liorer pour qu'il y a eu un changement d'\u00e9poque dans la politique espagnole et ce n'est pas seulement revendiquer une d\u00e9mocratie beaucoup plus exemplaire, mais c'est surtout transformer l'Espagne et la faire sortir de la paralysie et de la l\u00e9thargie dans laquelle elle se trouvait avec le gouvernement conservateur ant\u00e9rieur, il a comme Charles \u00e0 la politique espagnole. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:45) [93%] :\r\nCes annonces peuvent para\u00eetre utopistes mais Pedro Sanchez est un fin strat\u00e8ge, montrer aux \u00e9lecteurs ce qu'il pourrait faire s'il disposait d'une majorit\u00e9 forte en cas d'\u00e9lections anticip\u00e9es, et on y revient justement avec notre invit\u00e9, juste apr\u00e8s le journal pour la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [95%] :\r\nEn direction des montagnes de l'Alta\u00ef, en Sib\u00e9rie, elles sont c\u00e9l\u00e8bres dans le monde de la pal\u00e9ontologie, c'est l\u00e0- bas qu'avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte en 2010 une phalange qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence d'une lign\u00e9e humaine in\u00e9dite, les D\u00e9nisovien aujourd'hui, un autre os d\u00e9couvert dans une grotte de ce massif nous apprend que deux lign\u00e9es humaines pouvaient non seulement cohabiter mais aussi faire des enfants, une histoire que nous raconte Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:21) [95%] :\r\nIl \u00e9tait une fois une N\u00e9andertalienne et un D\u00e9nisovien de leur union naquit une enfant dont la seule trace qui nous reste de sa pr\u00e9sence sur terre est un fragment d'os d'\u00e0 peine un centim\u00e8tre et demi un os si petit qu'au premi\u00e8re abord les scientifiques ne pouvait dire s'il avait appartenu \u00e0 un hominid\u00e9 ou un animal, mais 50000 ans se sont \u00e9coul\u00e9s et les miracles de l'ADN ont permis de dresser ses caract\u00e9ristiques Los morceaux de f\u00e9mur ou 2 tibias \u00e0 un \u00eatre de sexe f\u00e9minin d'au moins 3 ans en sondant ce fragment d'une pr\u00e9histoire qui nous fascine toujours les chercheurs ont pu d\u00e9terminer que papa \u00e9tait donc D\u00e9nisovien et maman N\u00e9andertalienne c'est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous mais pour les anthropologues, c'est une d\u00e9couverte de taille Denny comme ils l'ont baptis\u00e9, est une m\u00e9tis, fille de deux lign\u00e9es humaines disparues dont il ne subsiste que quelques traces dans le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique d'une partie des hommes d'aujourd'hui sa d\u00e9couverte montre que les populations pr\u00e9historiques se m\u00e9langeaient facilement qu'elles ne se contentaient pas de se croiser, mais qu'elles pouvaient disons interagir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:23) [92%] :\r\nLa belle histoire d'Alain Franco, il est 7 heures 14 on va parler football il y a encore bien du chemin pour Les Young Boys avant de devenir la 5\u00e8me \u00e9quipe suisse \u00e0 disputer la phase de poules de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [95%] :\r\nOui, les Bernois ont manqu\u00e9 le coche en barrage aller face au Dinamo Zagreb match nul 1 partout hier soir au Stade de Suisse, un r\u00e9sultat qui place eBay en ballottage d\u00e9favorable avant le match retour mardi prochain en Croatie Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:47) [90%] :\r\nUn partout, tout reste ouvert entre Young Boys et le Dinamo Zagreb, mais les Bernois n'ont pas pass\u00e9 hier une bonne soir\u00e9e car il devait s'imposer sup\u00e9rieur dans le jeu, ne pouvait pas ne pas gagner, surtout apr\u00e8s avoir ouvert la marque \u00e0 la 2\u00e8me minute d\u00e9j\u00e0 KevinM. Babou, le lat\u00e9ral droit qui devrait enfin \u00eatre appel\u00e9 en \u00e9quipe de Suisse cet Automne a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine et \u00e0 la conclusion d'une magnifique action bernoise, il y a eu d'autres occasions, d'autres une t\u00eate de Hoarau, qui a trouv\u00e9 sur sa route l'excellent gardien Zagora Hatch mais sur sa premi\u00e8re action profitant de Bernois trop avanc\u00e9, peut-\u00eatre trop euphorique, le Dynamo a \u00e9galis\u00e9 et s'il n'y a plus eu de but ensuite au 2\u00e8me mi- temps, c'est peut-\u00eatre mieux pour Young Boys car c'est Zagreb qui est pass\u00e9 \u00e0 2 reprises \u00e0 un petit cheveu de m\u00e8tres 2\u00e8me but pour n'avoir pas su gommer les erreurs qui co\u00fbtent cher. Ligue des champions, les Bernois se rencontraient mardi prochain en Croatie de ne pas g\u00e9rer mais d'agir est mieux qu'hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:37) [91%] :\r\nVous avez donc entendu le rendez- vous mardi prochain pour voir si elle est Young Boys arrive enfin \u00e0 accomplir leur r\u00eave : jouer la Ligue des champions Rendez -vous donc \u00e0 Zagreb, on verra tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T06:03:14Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86954DEE-06DD-403D-A746-711FD3597E1D", "internalArchiveId": "86954DEE-06DD-403D-A746-711FD3597E1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 23.08.2018", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Fr\u00e9d\u00e9ric Louault, professeur de Sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles;Boukari, Fouad;Xavier Oberson, avocat fiscaliste et professeur de droit fiscal \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Yannick Buttet, pr\u00e9sident PDC de Collombey-Muraz;Ecoliers et \u00e9coli\u00e8res vaudois-es anonymes\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/MIGRATION AMERIQUE LATINE PI) En l'espace de trois ans, pr\u00e8s de 2millions 300 mille V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont fui la crise \u00e9conomique, sociale et politique de leur pays...\r\nUne vague migratoire qui pousse les pays vosins comme la Colombie, le Bresil ou encore l'Equateur a durcir de plus en plus les conditions d'entr\u00e9e sur leur territoire. \r\nL'Equateur qui a convi\u00e9 les 17 et 18 septembre \u00e0 Quito, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de 13 Etats de la r\u00e9gion, pour \u00e9voquer cette crise. Mais les chances de succ\u00e8s C\u00e9dric Guigon semblent bien minces... \r\n  01'38\r\n(Bve Trump) *** Accul\u00e9 apr\u00e8s les d\u00e9boires judiciaires de deux de ses proches, Donald Trump se d\u00e9fend. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a affirm\u00e9 hier dans un entretien \u00e0 Fox News qu'il n'a su que \"plus tard\" que son ancien avocat avait pay\u00e9, en pleine campagne pr\u00e9sidentielle, deux femmes qui assurent avoir eu une liaison avec lui.\r\nAccusant son ex-avocat Michael Cohen d'avoir \"invent\u00e9\" des faits en plaidant coupable.\r\nIl affirme que ces paiements pour les faire taire ne sont \"pas une infraction\" aux lois \u00e9lectorales.\r\nDonald Trump qui envisage par ailleurs de gracier son ancien directeur de campagne, Paul Manafort, reconnu coupable mardi de fraude bancaire et fiscale...\r\nC'est un journaliste de Fox News qui l'affirme apr\u00e9s avoir interview\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n(Bve EI) Il s'agit l\u00e0 du premier enregistrement qui lui est attribu\u00e9 en pr\u00e8s d'un an.\r\nLe chef du groupe Etat islamique Abou Bakr al-Baghdadi s'est adress\u00e9 hier \u00e0 ses partisans dans un message diffus\u00e9 sur la messageir Telegram par des comptes pro-Daesh.\r\nSon message, diffus\u00e9 \u00e0 l'occasion de l'A\u00efd, la f\u00eate musulmane et alors que l'organisation Etat islamique est accul\u00e9e en Irak et en Syrie.\r\n(04/ILOT DE CHERTE PA (REP 22H30)) *** Les entreprises puissantes sur le march\u00e9 suisse ne devraient pas pouvoir emp\u00eacher des clients de se fournir directement \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis hier en consultation un contre-projet indirect \u00e0 l'initiative populaire \"Stop \u00e0 l'\u00eelot de chert\u00e9 - pour des prix \u00e9quitables\".\r\nInitative qui veut obliger la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer pour permettre aux entreprises suisses d'acheter \u00e0 l'\u00e9tranger, sans passer obligatoirement par certains importateurs et fournisseurs. Delphine Gendre\r\n  00'54\r\n(16/CONVENTION BEPS ITV OBERSON) C'est une \u00e9tape de plus dans la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale des multinationales. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis hier au Parlement un projet de loi qui doit rendre plus difficile le transfert de leurs b\u00e9n\u00e9fices pour \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t. \r\nIl s'agit d'une des quinze mesures de lutte contre ce qu'on appelle les B.E.P.S ces planifications fiscales agressives. \r\nSi ces mesures sont adopt\u00e9es les multinationales ne pourront plus faire de montages fiscaux. \r\nEcoutez Xavier Oberson avocat fiscaliste et professeur de droit fiscal \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n  00'46\r\nPropos recueillis par Cynthia Racine\r\nC'est d\u00e9sormais au Parlement de se prononcer sur cette mesure de lutte contre l'\u00e9vasion fiscale\r\n(08/VS/TAMOIL ITV BUTTET) *** Le financement d'un \u00e9ventuel d\u00e9mant\u00e8lement de la raffinerie Tamoil de Collombey est garanti. \r\nLa commune et le p\u00e9trolier ont sign\u00e9 hier un accord portant sur une grantie de 10 millions de francs. \r\nA ce jour, il existe encore trois options pour l'avenir: un red\u00e9marrage de la raffinerie qui s'\u00e9tale sur quelque 70 hectares, une vente globale du site ou d'unit\u00e9s ou alors un d\u00e9mant\u00e8lement... \r\nLe Pr\u00e9sident de Collombey-Muraz, Yannick Buttet ne croit pas aux deux premi\u00e8res options...\r\n  0'42''\r\n Yannick Buttet avec Yves Terrani.\r\n(Bve Harcelement Sex) Vers une nouvelle affaire Kevin Spacey...\r\nLe parquet de Los Angeles a annonc\u00e9 hier qu'il examinait une seconde plainte pour agression sexuelle impliquant le com\u00e9dien americain.\r\nL'ouverture \u00e9ventuelle d'une enqu\u00eate visant Kevin Spacey viendrait s'ajouter aux nombreuses accusations d'agressions sexuelles dont le h\u00e9ros de House of Cards fait l'objet dans le sillage de l'affaire Weinstein.\r\nPlus de 30 hommes affirment avoir subi des avances sexuelles\r\nnon consenties de la part de l'acteur.\r\n(TF2/VD INTERDICTION PORTABLES ECOLE RE) On vous le disait hier, le Canton de Vaud va tester un projet pilote d\u00e8s la rentr\u00e9e: interdire les t\u00e9l\u00e9phones portables en classe et dans le pr\u00e9au pour les \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole obligatoire. \r\nA partir de lundi, dix \u00e9tablissements seront concern\u00e9es. \r\nMais la mesure propos\u00e9e par la cheffe du D\u00e9partement de la Formation, Cesla Amarelle, pourrait \u00eatre \u00e9tendue cet hiver \u00e0 toutes les \u00e9coles vaudoises. \r\nPauline Rappaz est all\u00e9e sonder les \u00e9coliers dans les rues de Lausanne.\r\n  01'31\r\n(Bve Foot YB) Les Young Boys de Berne ont domin\u00e9 mais n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 l'emporter hie soir en barrages de la Ligue des champions contre le Dinamo Zagreb...\r\nScore finale 1 but partout au stade de Suisse....\r\nUn r\u00e9sultat qui les place en ballottage d\u00e9favorable avant le match retour mardi prochain \u00e0 Zagreb.", "durationSec": 561, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777406", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-08-23T06:30:13_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-08-23T06:30:13_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9777438", "ece-9777406"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T16:17:21Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nEt c'est le journal Fouad Boukari confront\u00e9 depuis des mois une vague de migration massive des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens les pays voisins durcissent leur politique d'accueil un sommet doit avoir lieu mi- septembre pour g\u00e9rer cette crise, mais les espoirs de succ\u00e8s semble tr\u00e8s faible, une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire dans la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale des multinationales, un projet de loi a \u00e9t\u00e9 transmis hier par le gouvernement au Parlement un texte qui doit rendre plus difficile certains montages fiscaux et puis on vous parlait hier de la fin annonc\u00e9e des t\u00e9l\u00e9phones portables en classe, dans le canton de Vaud, reportage dans ce journal aupr\u00e8s des \u00e9coliers dans les rues de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nEn l'espace de 3 ans pr\u00e8s de 2 millions 300 1000 V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont fui la crise \u00e9conomique, sociale et politique de leur pays une vague migratoire qui pousse les pays voisins, comme la Colombie, le Br\u00e9sil ou encore l'Equateur a durcir de plus en plus, les conditions d'entr\u00e9e sur leur territoire l'Equateur qui a convi\u00e9 les 17 et 18 septembre \u00e0 Quito, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de 13 \u00c9tats de la r\u00e9gion pour \u00e9voquer cette crise, mais les chances de succ\u00e8s C\u00e9dric Guigon semblent tr\u00e8s minces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [94%] :\r\n\u00e0 l'image de l'Union europ\u00e9enne, difficile de s'entendre quand les divergences politiques sont si fortes, ajoutez \u00e0 cela un contexte \u00e9conomique tendu pour toute l'Am\u00e9rique latine et de faibles perspectives d'emploi cons\u00e9quence la capacit\u00e9 d'absorption des vagues de migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens diminue \u00e0 mesure que les tensions, elle augmente Fr\u00e9d\u00e9ric Louault et professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles pour lui difficile d'arriver \u00e0 une solution commune. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:23) [89%] :\r\nLes lignes, instance qui aurait pu permettre il y a quelques ann\u00e9es, de r\u00e9seaux de ce genre de conflit ou d'sont tr\u00e8s fragilis\u00e9s, je pense notamment \u00e0 l'Union Sud-Am\u00e9ricaines des nations, le Nassour qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Chavez Cellular au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, justement pour prendre en charge des questions politiques r\u00e9gionales ou des th\u00e9matiques comme les enjeux migratoires et qui a \u00e9t\u00e9 torpill\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 la suite du virage conservateur par des pr\u00e9sidents comme Mauricio Macri, en Argentine ou plus r\u00e9cemment de hockey, le nouveau pr\u00e9sident de Colombie, qui a annonc\u00e9 la sortie de la Colombie de l'Unasur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [96%] :\r\nAlors pourquoi l'Equateur se lance -t-il dans ce qui semble \u00eatre une vaine tentative de dialogue et bien d'un c\u00f4t\u00e9 le pays cherche le moyen de mieux contr\u00f4ler ses fronti\u00e8res, de l'autre, il se positionne en leader de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:07) [91%] :\r\nDepuis quelques ann\u00e9es, il y a plus de Leadership en Am\u00e9rique du Sud, le Br\u00e9sil et les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la sont dans ces des situations internes compliqu\u00e9e qui leur emp\u00eache de de prolonger le Leadership qu'ils avaient dans les ann\u00e9es 2000 et l'Equateur va chercher \u00e0 travers la figure de son pr\u00e9sident Denis Moreno \u00e0 s'affirmer sur la sc\u00e8ne r\u00e9gionale comme un pays qui peut \u00eatre m\u00e9diateur surnom je migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [94%] :\r\nAu Br\u00e9sil, \u00e0 quelques semaines de la pr\u00e9sidentielle, la question migratoire est devenue un v\u00e9ritable enjeu \u00e9lectoral, \u00e0 telle point que le pr\u00e9sident actuel Michel Temer n'exclut pas de fermer temporairement les fronti\u00e8res du pays pour calmer les tensions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:39) [92%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, accul\u00e9 apr\u00e8s les d\u00e9boires judiciaires de 2 de ses proches, Donald Trump soud\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a affirm\u00e9 hier dans un entretien, Fox News qu'il n'a su que plus tard, dit -il, que son ancien avocat avait pay\u00e9 en pleine campagne pr\u00e9sidentielle de femmes qui assure avoir eu une liaison avec lui, accusant \u00e9galement son ex- avocat Michael Cohen d'avoir invent\u00e9 des faits en plaidant coupable, il affirme que ces paiements pour les faire taire ne sont pas une infraction aux lois \u00e9lectorales Donald Trump, qui envisage par ailleurs de gracier son ancien directeur de campagne, Paul Manafort d'reconnu coupable mardi de fraude bancaire et fiscale c'est un journaliste de Fox News qui l'affirme, apr\u00e8s avoir interview\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [97%] :\r\nLes entreprises puissantes sur le march\u00e9 helv\u00e9tique ne devrait pas pouvoir emp\u00eacher des clients de se fournir directement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [95%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis hier en consultation un contre- projet indirect, \u00e0 l'initiative populaire Stop \u00e0 l'\u00eelot d'chert\u00e9 pour des prix \u00e9quitables, c'est son nom, initiative qui veut obliger la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer pour permettre aux entreprises suisses d'acheter \u00e0 l'\u00e9tranger sans passer obligatoirement par certains importateurs et fournisseurs Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [94%] :\r\nPour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le texte de cette initiative va trop loin et doit \u00eatre rejet\u00e9e s\u00e9curit\u00e9 juridique libert\u00e9 \u00e9conomique et emploi risquent d'\u00eatre compromis, estime le gouvernement car il pourrait par exemple l'obliger les tribunaux \u00e0 examiner la politique de prix pratiqu\u00e9es entre 2 entreprises suisses alors qu'aucune des 2 n'a de position dominante sur le march\u00e9, mais les revendications de cette initiative, sont toutefois justifier, dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elles r\u00e9pondent \u00e0 une demande de la population, les Suisses r\u00e9guli\u00e8rement, beaucoup plus que leurs voisins europ\u00e9ens pour les biens et les services, une diff\u00e9rence qui atteint 43 pourcent pour les d\u00e9penses de consommation priv\u00e9e et qui s'explique par le niveau des salaires et des co\u00fbts mais aussi par des obstacles au commerce qui conduisent au cloisonnement du march\u00e9 suisse, voil\u00e0 pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose une r\u00e9vision de la loi sur les cartels sans contredire les obligations internationales de la Suisse, le contre- projet indirect est en consultation jusqu'au 22 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [94%] :\r\nC'est une \u00e9tape de plus dans la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale des multinationales, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis hier au Parlement un projet de loi qui doit rendre plus difficile le transfert de leurs b\u00e9n\u00e9fices pour choper \u00e0 l'imp\u00f4t, il s'agit d'une des quinze mesures de lutte contre ce que l'on appelle et BEP et ces planifications fiscales agressives, si ces mesures sont adopt\u00e9es, les multinationales ne pourront plus faire de montages fiscaux \u00e9coutez Xavier Oberson, avocat fiscaliste et professeur de droit fiscal \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:01) [88%] :\r\nPar exemple, je sais pas \u00e0 cr\u00e9er une filiale dans un \u00e9tat sans avoir de substances sans avoir des gens qui ont v\u00e9ritablement des fonctions ad\u00e9quate pour remplir les t\u00e2ches qu'elles sont cens\u00e9es effectuer ou faire des sch\u00e9mas o\u00f9 vous attribuer un revenu \u00e0 un \u00c9tat, mais cet \u00c9tat ne n'impose pas mais, fondamentalement, l'id\u00e9e c'est \u00e7a, c'est la double non imposition et la planification fiscale agressive qui sont vis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:25) [88%] :\r\nL'objectif, c'est d'arr\u00eater en l'\u00e9vasion fiscale, l\u00e9gale et massive, qui est devenu quasiment un mod\u00e8le d'affaires, on peut dire aujourd'hui que c'est sur de bons rails. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:34) [93%] :\r\n\u00e7a avance tr\u00e8s vite, donc l\u00e0 vous avez une centaine d'\u00c9tats, hein, qui font partie du programme de cet accord multilat\u00e9ral donc l\u00e0 pour l'instant, la Suisse ont conclu avec \u00e0 peu pr\u00e8s une douzaine donc petit \u00e0 petit les \u00e9tau va se resserrer sur c'est planifications fiscales agressives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine et c'est d\u00e9sormais au Parlement de se prononcer sur cette mesure de lutte contre l'\u00e9vasion fiscale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:54) [96%] :\r\nEn Valais le financement d'un \u00e9ventuel d\u00e9mant\u00e8lement de la raffinerie Tamoil de Collombey, ce financement et 40. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [96%] :\r\nSi c'est la commune et le p\u00e9trolier ont sign\u00e9 hier un accord portant sur une garantie de 10 millions de francs, \u00e0 ce jour, il existe encore trois options pour l'avenir un red\u00e9marrage de la raffinerie, qui s'\u00e9tale sur les quelque 70 hectares une vente globale du site ou d'unit\u00e9s ou alors un d\u00e9mant\u00e8lement, le pr\u00e9sident de Collombey-Muraz Yannick Buttet ne croit pas aux 2 premi\u00e8res options. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:19) [91%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la commune, le plus important pour nous, c'est de penser l'avenir de ce site industriel, une fois que l'entreprise sera parti, s'il y a d\u00e9mant\u00e8lement il y a une surface industriel colossal \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer, est ce que la commune de Collombey a les moyens de s'offrir ces terrains non la commune Collombey-Muraz seul n'a pas les moyens de s'offrir un terrain industriel de cette taille l\u00e0 c'est vrai que notre commune depuis quelques ann\u00e9es maintenant a dans ses objectifs de racheter des zones industrielles, de mani\u00e8re \u00e0 ma\u00eetriser le foncier \u00e0 permettre \u00e0 des entreprises qui voudraient s'implanter ne pourra disposer rapidement de 2 terrains industriels, donc nous sommes int\u00e9ress\u00e9s, en tout cas par une partie du terrain que l'entreprise utilisait la totalit\u00e9 pourrait nous tenter mais il nous faudrait trouver des partenaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [94%] :\r\nLa Yannick Buttet avec Yves Terrani, on vous le disait hier, le canton de Vaud va tester un projet pilote d\u00e8s la rentr\u00e9e, interdire le t\u00e9l\u00e9phone portable en classe et dans le pr\u00e9au pour les \u00e9coles de l'\u00e9cole obligatoire, les \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole obligatoire \u00e0 partir de lundi dix \u00e9tablissements seront concern\u00e9s, mais la mesure propos\u00e9e par la cheffe du D\u00e9partement de la formation Cesla Amarelle pourrait \u00eatre \u00e9tendue cet hiver \u00e0 toutes les \u00e9coles vaudoises Pauline rapport est all\u00e9e sonder les \u00e9coliers dans les rues de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:27) [75%] :\r\nAu d\u00e9bat de la blague, r\u00e9ussir \u00e0 Star. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:32) [89%] :\r\n3 jeunes d'une douzaine d'ann\u00e9es, rencontr\u00e9s dans les rues de Lausanne n'a -t-elle \u00e0 la main parce que oui, ils l'utilisent beaucoup leur t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:38) [83%] :\r\nIl utilise pour YouTube c'est la chatte Instagram puis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:44) [89%] :\r\nEt pourtant, il trouve que c'est bien d'interdire le natel en classe et \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:48) [82%] :\r\nC'est mieux puisque c'est autre sur son natel et puis ben \u00e7a sert \u00e0 rien, du coup la r\u00e9cr\u00e9, un peu, puis \u00e7a \u00e7a va quoi la r\u00e9cr\u00e9 en manger \u00e0 discuter ou jouer et puis \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 prendre l'air aussi des d\u00e9faut surtout avec certains copains : bah, on n'est pas dans la m\u00eame classe, du coup, \u00e7a sert \u00e0 dire discuter ensemble, vous avez jou\u00e9 en \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:12) [93%] :\r\nEt vous pensez que tout le monde est d'accord avec vous que c'est il y a pas de probl\u00e8me de pas avoir le \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:17) [87%] :\r\nBah, je pense que ce que plus les plus grands je dirais ben beaucoup qui aime l'Angleterre c'est presque obs\u00e9d\u00e9 par l'en a -t-elle du coup je pense. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:28) [91%] :\r\nTous les jeunes qu'on a rencontr\u00e9s, trouvent que c'est bien d'interdire le Natal \u00e0 l'\u00e9cole, mais cette mesure pose quand m\u00eame question. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:34) [76%] :\r\nLa tumeur de \u00e7a les d\u00e9range pas mais juste. \r\nCette le fait de ne pas avoir le choix d'\u00eatre \u00e7a d\u00e9range des des jours. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:51) [93%] :\r\nL'utiliser si l'interdiction des \u00e0 l'\u00e9cole n'oppose pas de r\u00e9sistance, la mesure risque bien de s'\u00e9tendre cet hiver \u00e0 tout le territoire Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [94%] :\r\nLe reportage de Pauline Rapa pas du football et Les Young Boys qui ont domin\u00e9 mais qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 l'emporter hier soir en barrages de la Ligue des champions contre le Dinamo Zagreb, score final 1 but partout au Stade de Suisse, r\u00e9sultat qui les place en ballottage d\u00e9favorable avant le match retour mardi prochain \u00e0 Zagreb. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:15) [95%] :\r\nFaut \u00eatre Boukari pour le journal, il est 6 heures 39 bon d\u00e9but de journ\u00e9e sur la premi\u00e8re dans la suite de \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD9309F9-C100-4021-B85A-B2FA167DC160", "internalArchiveId": "CD9309F9-C100-4021-B85A-B2FA167DC160", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Nicole Della Pietra - Les Italiens doivent reprendre les commandes", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s les premiers instants et un peu plus d'une semaine apr\u00e8s la catastrophe, les G\u00e9nois font preuve d'une tr\u00e8s grande dignit\u00e9. Mais derri\u00e8re leur douleur, transperce un mal qui cimente la soci\u00e9t\u00e9 italienne: l'absence totale de confiance dans le syst\u00e8me et les institutions.\r\n\r\n* * Signature de Nicole Della Pietra - Les Italiens doivent reprendre les commandes (SIGNATURE 23.08 LES ITALIENS DOIVENT REPRENDRE LES COMMANDES)   LIGNE RNIS PRIVE LOCARNO ** 37\r\n***7h26\r\nOn revient sur le drame de G\u00eanes.. dans Signature.. avec vous, Nicole della Pietra..\r\nVous \u00e9tiez notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale sur place..  \r\n\"Les Italiens doivent reprendre les commandes, c'est votre commentaire\r\nD\u00e8s les premiers instants et un peu plus d'une semaine apr\u00e8s la catastrophe, les G\u00e9nois font preuve d'une tr\u00e8s grande dignit\u00e9. \r\nMais derri\u00e8re leur douleur, transperce un mal qui cimente -\u00e0 sa triste mani\u00e8re- la soci\u00e9t\u00e9 italienne : l'absence totale de confiance dans                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     syst\u00e8me et les institutions. \r\nPendant que la justice p\u00e9nale enqu\u00eate, on le sait, le Gouvernement a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 son coupable: la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9tentrice de la concession des autoroutes du pays. Pratique pour d\u00e9tourner l'attention de l'\u00e9lecteur. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'opinion publique - qui accorde un r\u00e9pit \u00e0 ses nouveaux dirigeants - jette l'opprobre sur les pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements, celui de Matteo Renzi en t\u00eate, plus occup\u00e9 qu'il \u00e9tait, \u00e0 assainir les banques que les infrastructures, fulmine la vox populi.\r\nMais, tous semblent avoir oubli\u00e9 que l'actionnaire majoritaire de la politique et des partis, c'est le citoyen. \r\nEn s'ent\u00eatant \u00e0 d\u00e9noncer en boucle les \u00e9lus - peu importe leur couleur politique - pour tous les maux du pays, il ne fait que se d\u00e9charger de sa responsabilit\u00e9 individuelle et collective. \r\nLe constat est accablant: au pays de la ruse (la fubrizia,comme ils la d\u00e9crivent eux-m\u00eame), la fabrique des valeurs a mis la cl\u00e9 sous le paillasson. Sans valeurs, pas de confiance. En t\u00e9moigne le d\u00e9dain d'une large tranche  de la population \u00e0 l'\u00e9gard de la chose publique et de l'espace commun.\r\nLe 90% des Italiens pr\u00e9f\u00e8re se tourner vers la famille et l'\u00e9panouissement personnel, comme pour mieux oublier les institutions. \r\nUne sorte de je-m'en-foutisme qui co\u00fbte cher, qui c\u00e8de le pas aux d\u00e9rives et qui occulte l'avenir d'une grande nation, d\u00e9j\u00e0 plomb\u00e9e par une dette publique qui n'a rien \u00e0 envier \u00e0 la Gr\u00e8ce. \r\nOn peut esp\u00e9rer que l'effondrement du viaduc de G\u00e8nes servira au moins d'\u00e9lectrochoc \u00e0 nos cousins transalpins. Pour reprendre le destin de la Botte entre leurs mains, et en barrant la route aux vautours \u00e0 l'oeuvre jusqu'ici. FIN", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777414", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Nicole Della Pietra - Les Italiens doivent reprendre les commandes", "Signature de Nicole Della Pietra - Les Italiens doivent reprendre les commandes / LME_2018-08-23T07:25:00_signature", "Signature de Nicole Della Pietra - Les Italiens doivent reprendre les commandes / LME_2018-08-23T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s les premiers instants et un peu plus d\u2019une semaine apr\u00e8s la catastrophe, les G\u00e9nois font preuve d\u2019une tr\u00e8s grande dignit\u00e9. Mais derri\u00e8re leur douleur, transperce un mal qui cimente la soci\u00e9t\u00e9 italienne: l'absence totale de confiance dans le syst\u00e8me et les institutions.", "D\u00e8s les premiers instants et un peu plus d\u2019une semaine apr\u00e8s la catastrophe, les G\u00e9nois font preuve d\u2019une tr\u00e8s grande dignit\u00e9. Mais derri\u00e8re leur douleur, transperce un mal qui cimente la soci\u00e9t\u00e9 italienne: l'absence totale de confiance dans le syst\u00e8me et les institutions.", "D\u00e8s les premiers instants et un peu plus d\u2019une semaine apr\u00e8s la catastrophe, les G\u00e9nois font preuve d\u2019une tr\u00e8s grande dignit\u00e9. Mais derri\u00e8re leur douleur, transperce un mal qui cimente la soci\u00e9t\u00e9 italienne: l'absence totale de confiance dans le syst\u00e8me et les institutions."], "variantIds": ["ece-9777423", "ece-9777414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T16:11:47Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\n7 heures 27 on revient sur le drame de G\u00eanes dans Signature avec vous Nicole della Pietra vous \u00e9tiez notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, Nicole, les Italiens doivent reprendre les commandes, c'est votre commentaire oui d\u00e8s les premiers instants, et un peu plus d'une semaine apr\u00e8s la catastrophe, les G\u00e9nois font preuve d'une dignit\u00e9 admirable mais derri\u00e8re leur douleur transperce un mal qui cimente \u00e0 sa triste mani\u00e8re la soci\u00e9t\u00e9 italienne l'absence totale de confiance dans le syst\u00e8me et les institutions alors pendant que la justice p\u00e9nale, enqu\u00eate, on le sait, le gouvernement a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 son coupable la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9tentrice de la concession des autoroutes du pays pratique pour d\u00e9tourner l'attention de l'\u00e9lecteur, de son c\u00f4t\u00e9, l'opinion publique qui accorde un r\u00e9pit \u00e0 ses nouveaux dirigeants jette l'opprobre sur les pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements, celui de Matteo Renzi en t\u00eate, plus occup\u00e9 qu'il \u00e9tait \u00e0 assainir les banques que les infrastructures, fulmine la Vox populi, mais tous semblent avoir oubli\u00e9 que l'actionnaire majoritaire de la politique et des partis, h\u00e9 bien c'est le citoyen en s'ent\u00eatant \u00e0 d\u00e9noncer en boucle, les \u00e9lus, peu importe leur couleur politique, pour tous les maux du pays, il ne fait que se d\u00e9charger de sa responsabilit\u00e9 individuelle et collective, le constat est accablant au pays de la ruse, la faut Lubitsch comme la d\u00e9crivent eux- m\u00eames la fabrique des valeurs a mis la cl\u00e9 sous le paillasson sans valeurs, pas de confiance, en t\u00e9moigne le d\u00e9dain d'une large tranche de la population \u00e0 l'\u00e9gard de la chose publique et de l'espace commun le 90 pourcent des Italiens d\u00e9clarent pr\u00e9f\u00e9rer se tourner vers la famille et l'\u00e9panouissement personnel comme pour mieux oublier les institutions, une sorte de je-m'en-foutisme qui co\u00fbte cher, qui c\u00e8de le pas aux d\u00e9rives et qui occulte l'avenir d'une grande nation, d\u00e9j\u00e0 plomb\u00e9e par une dette publique qui n'a rien \u00e0 envier \u00e0 la Gr\u00e8ce, on peut donc esp\u00e9rer que l'effondrement du viaduc de G\u00eanes servira au moins d'\u00e9lectrochoc \u00e0 nos cousins transalpins pour reprendre le destin de la Botte entre leurs mains et pour barrer la route aux vautours \u00e0 l'oeuvre jusqu'ici Nicole. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T06:15:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD61759D-97BE-46F3-B114-CF8DC790E42D", "internalArchiveId": "FD61759D-97BE-46F3-B114-CF8DC790E42D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Forget;Yan Lei, importateur de Shanghai;Zhang Shilei, client march\u00e9 de Shanga\u00ef;Boukari, Fouad;Jacques Bourgeois, le directeur de l'Union Suisse des Paysans CN PLR FR;Rapha\u00ebl Lehmann, responsable de la formation primaire \u00e0 la HEP BEJUNE;Guillaume Hoarau, Joueur de football, attaquant bernois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/CHINE/USA CONFLIT COMMERCIAL PI) L'administration du pr\u00e9sident Donald Trump a frapp\u00e9 jeudi d'une nouvelle salve de taxes douani\u00e8res 16 milliards de dollars de produits chinois import\u00e9s aux Etats-Unis, pour punir P\u00e9kin, accus\u00e9 de pratiques commerciales d\u00e9loyales.\r\nCette nouvelle tranche de droits de douane portera \u00e0 un total de 50 milliards de dollars les marchandises chinoises \u00e9tant tax\u00e9es \u00e0 25% en entrant sur le territoire am\u00e9ricain.\r\nLa Chine a aussit\u00f4t r\u00e9agi en annon\u00e7ant \"des repr\u00e9sailles n\u00e9cessaires\".\r\nC'est la 3\u00e8me salve depuis le d\u00e9but de la guerre commercial en avril dernier... \r\nPour tenter de d\u00e9samorcer ce conflit, un \u00e9missiaire chinois est actuellement en visite aux Etats-Unis. \r\nAlors qu'en Chine, les cons\u00e9quences aupr\u00e8s des consommateurs et des importateurs se font d\u00e9j\u00e0 sentir. Le reportage \u00e0 Shanghai d'Ang\u00e9lique FORGET\r\n(Bve Harcelement Sex) Vers une nouvelle affaire Kevin Spacey...\r\nLe parquet de Los Angeles a annonc\u00e9 hier qu'il examinait une seconde plainte pour agression sexuelle impliquant le com\u00e9dien americain.\r\nL'ouverture \u00e9ventuelle d'une enqu\u00eate visant Kevin Spacey viendrait s'ajouter aux nombreuses accusations d'agressions sexuelles dont le h\u00e9ros de House of Cards fait l'objet dans le sillage de l'affaire Weinstein.\r\nPlus de 30 hommes affirment avoir subi des avances sexuelles\r\nnon consenties de la part de l'acteur.\r\nAutre affaire d'harc\u00e8lement sexuel opposant cette fois l'actrice italienne Asia Argento - l'acteur Jimmy Bennett... ce dernier est sorti de son silence...Il ne s'est pas exprim\u00e9 jusqu'ici par peur et par honte a-t-il d\u00e9clar\u00e9... Sur son compte Instagram, il \u00e9crit : \"J'\u00e9tais mineur \u00e0 l'\u00e9poque, je croyais qu'une telle situation serait stigmatis\u00e9e\"...\r\n(Bve EI) Il s'agit l\u00e0 du premier enregistrement qui lui est attribu\u00e9 en pr\u00e8s d'un an.\r\nLe chef du groupe Etat islamique Abou Bakr al-Baghdadi s'est adress\u00e9 hier \u00e0 ses partisans dans un message diffus\u00e9 sur la messageir Telegram par des comptes pro-Daesh.\r\nSon message, diffus\u00e9 \u00e0 l'occasion de l'A\u00efd, la f\u00eate musulmane et alors que l'organisation Etat islamique est accul\u00e9e en Irak et en Syrie.\r\n(TF5/EXEMPTION TAXE PAYSANS PA) *** La Conf\u00e9d\u00e9ration devrait renoncer au remboursement de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales pour les agriculteurs. \r\nC'est la recommendation formul\u00e9e par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\nDans un rapport publi\u00e9 hier l'organe de contr\u00f4le critique une pratique vieille d'un si\u00e8cle et qui permet la redistribution annuelle de 65 millions de francs aux paysans. St\u00e9phane Deleury\r\n  00'50\r\n((Alors que tous les automobilistes paient un imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales et une surtaxe sur les carburants... les agriculteurs, les sylviculteurs, les p\u00eacheurs et aussi les tailleurs de pierre sont rembours\u00e9s d'une grande partie de ces quelques 75 centimes par litres. 44'000 exploitants recoivent en moyenne 1500 francs en retour. Avec des extr\u00e8mes \u00e0 plus de 70 mille francs. Ce soutien \u00e9tatique permet dans les faits aux paysans de payer leur litre de diesel \u00e0 un prix comparable aux pays voisin. Mais ce syst\u00e8me d'arrosage n'est pas du go\u00fbt du controle f\u00e9d\u00e9ral des finances. Il estime que cette aide doit s'inscrire dans le cadre des paiements directs, le canal principal d'aide etatique \u00e0 la branche. Les controleurs constatent aussi que le remboursement des taxes sur les carburants contrevient aux engagement climatiques de la Suisse. Dans sa prise de position le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie dit n'avoir pas pr\u00e9vu la suppression de ce remboursement dans la future politique agricole. ))\r\n(02/EXEMPTION TAXE PAYSANS ITV BOURGEOIS) Et parmis les r\u00e9actions, celle du directeur de l'Union Suisse des Paysans...\r\nPour qui Jacques Bourgeois ce remboursement des taxes sur le carburant n'a rien \u00e0 voir avec les paiement directs. \r\n  00'37\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury\r\n(Bve pesticides) Interdire les pesticides de synth\u00e8se limiterait trop la marge de manoeuvre de l'agriculture. \r\nLes consommateurs pourraient aussi en faire les frais en mati\u00e8re de qualit\u00e9 et d'offre. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9 mercredi contre une initiative d\u00e9pos\u00e9e en mai. Le gouvernement ne veut pas lui opposer de contre-projet. Il pr\u00e9f\u00e8re miser sur les mesures pr\u00e9vues d\u00e8s 2022.\r\n(Bve Perturbations CFF) La situation ferroviaire est en cours de normalisation entre Lausanne et Gen\u00e8ve....mais il faut encore compter avec des retards de 10 \u00e0 15 minutes ce matin.\r\nUne ligne de contact a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e hier \u00e0 Rolles... Cette gare est maintenant desservie comme toutes les autres gares d'ailleurs entre Lausanne et Gen\u00e8ve. \r\nLa perturbation a d\u00e9but\u00e9 hier aux alentours de 17h provoquant la suppression de nombreux trains...\r\n(09/JU/BE RENTREE BILINGUE ITV LEHMANN) *** Des profs primaires capables d'enseigner aussi bien en fran\u00e7ais qu'en allemand. C'est ce que vise la nouvelle fili\u00e8re bilingue, pr\u00e9sent\u00e9e hier par les HEP BEJUNE et bernoise. \r\nC'est la premi\u00e8re fois en Suisse que deux hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques, l'une francophone, l'autre germanophone, offrent ce type de formation. \r\nUne premi\u00e8re vol\u00e9e de 17 \u00e9tudiants s'y lance d\u00e8s lundi prochain \u00e0 Del\u00e9mont. \r\nPas besoin d'\u00eatre bilingue pour y participer. \r\nEcoutez Rapha\u00ebl Lehmann, responsable de la formation primaire \u00e0 la HEP BEJUNE.\r\n  00'48\r\nDes propos recuillis par Alain Arnaud\r\n(19/CONDAMNATION FOOT BRESIL PA) En football, l'ex-patron de la puissante f\u00e9d\u00e9ration de br\u00e9silienne, Jos\u00e9 Maria Marin, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier (MER) \u00e0 quatre ans de prison. \r\nIl devient ainsi le premier grand patron du ballon rond \u00e0 \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison par la justice am\u00e9ricaine dans le scandale du \"Fifagate\". Laurent Bastardoz\r\n  00'50\r\n((((Jos\u00e9 Maria Marin, 86 ans, ne sera peut-\u00eatre pas le seul dirigeant a \u00eatre condamn\u00e9 dans cette affaire par la justice am\u00e9ricaine. Mais il est devenu hier le premier a \u00eatre \u00e9crou\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable de six chefs d'inculpation dont la corruption, la fraude bancaire et le blanchiment d'argent. Une condamnation ass\u00e9n\u00e9e au terme d'un proc\u00e8s-fleuve \u00e0 New York sur la corruption au sein de la puissante instance de direction du football mondial.\r\nEntre l'accusation qui demandait 10 ans d'emprisonnement et la d\u00e9fense qui souhaitait la limiter \u00e0 13 mois, la justice am\u00e9ricaine a coup\u00e9 la poire en deux ! \r\nAgit\u00e9 et parfois en pleurs durant son proc\u00e8s, Jos\u00e9 Maria Marin avait touch\u00e9 avec son No 2, Marco Polo del Nero plus de 6 millions de francs suisses de pots-de-vin vers\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s actives dans le marketing sportif. Cela en \u00e9change de l'octroi des droits de diffusion t\u00e9l\u00e9 et de promotion de grands tournois de football sud-am\u00e9ricains.  \r\nLe proc\u00e8s couronne des ann\u00e9es d'enqu\u00eates internationales men\u00e9es par le FBI apr\u00e8s l'attribution du Mondial 2022 au Qatar au d\u00e9triment de la candidature am\u00e9ricaine. ))))\r\n(18/YB-ZAGREB ITV HOARAU) *** Toujours en football, mauvaise affaire pour Young Boys en match aller du barrage de la Ligue des Champions. \r\nLes Bernois ont conc\u00e9d\u00e9 le match nul \u00e0 domicile hier soir (MER) 1 \u00e0 1 face au champion de Croatie le Dynamo Zagreb. \r\nUn match nul qui place Young Boys dans une situation d\u00e9licate avant le match retour mardi prochain en Croatie.\r\nla r\u00e9action hier soir 'attaquant bernois Guillaume Hoarau...\r\n  42'' \r\n Bernardin Allemann.\r\n(15/SATELLITE AEOLUS PA) *** Aeolus, un nouveau satellite europ\u00e9en qui va mesurer les vents\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 une fus\u00e9e Vega, que le satellite europ\u00e9en Aeolus a bien \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 cette nuit  avec \u00e0 son bord, une technologie laser pour r\u00e9volutionner notre connaissance des vents au niveau mondial. et une meilleur prev meteo...\r\nFrederic Castel...\r\n(Bve Belgique) A Bruxelles, les \u00e9lus ont donn\u00e9 leur accord pour nommer les rues d'un futur quartier de mani\u00e8re plut\u00f4t insolite. \r\nL'une d'entre elles, Ceci n'est pas une rue, est inspir\u00e9e du tableau de Ren\u00e9 Magritte intitul\u00e9 Ceci n'est pas une pipe.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 678, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777419", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-23T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-23T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9777444", "ece-9777419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T16:18:20Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [90%] :\r\n8 heures 7 jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nVous \u00eates bonjour, bonjour la Chine r\u00e9pond coup pour coup aux taxes am\u00e9ricaines dans leur bras de fer commercial commenc\u00e9 pendant l'\u00e9t\u00e9, les 2 premi\u00e8res \u00e9conomies mondiales s'appr\u00eate d\u00e9sormais \u00e0 se tax\u00e9es mutuellement pour 100 milliards de dollars d'\u00e9change, la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait renoncer au remboursement de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales pour les agriculteurs, c'est la recommandation formul\u00e9e hier par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, et puis en football et Young Boys bute sur le Dynamo Zagreb et se retrouve en position d\u00e9favorable en vue d'une qualification pour la prestigieuse Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [97%] :\r\nL'administration du pr\u00e9sident Donald Trump a frapp\u00e9 ce matin d'une nouvelle salve de taxes douani\u00e8res 16 milliards de dollars de produits chinois import\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, cette nouvelle tranche de droits de douane portera un total de 50 milliards de dollars, les marchandises chinoises \u00e9tant tax\u00e9es \u00e0 25 pourcent en entrant sur le territoire am\u00e9ricain, la Chine a aussit\u00f4t r\u00e9agi en annon\u00e7ant des repr\u00e9sailles n\u00e9cessaires, c'est la 3\u00e8me salve depuis le d\u00e9but de la guerre commercial en avril dernier et pour tenter de d\u00e9samorcer ce conflit un \u00e9missaire chinois est actuellement en visite aux \u00c9tats-Unis, alors qu'en Chine les cons\u00e9quences aupr\u00e8s des consommateurs et des importateurs se font d\u00e9j\u00e0 sentir le reportage \u00e0 Shanghai d'Ang\u00e9lique Forget. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [88%] :\r\nDes pommes am\u00e9ricaines bien rouge et bien ronde, les Chinois en raffolent mais depuis un mois, elle co\u00fbte de plus en plus cher \u00e0 Laye, un importateur de Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [86%] :\r\n\u00e7a, ce sont des pommes, des \u00c9tats-Unis, avant les acheter 43 francs le carton et maintenant c'est 86. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [94%] :\r\nSi Obama si les prix ont augment\u00e9, c'est parce que P\u00e9kin a impos\u00e9 une hausse des taxes de 25 pourcent sur toutes les pommes am\u00e9ricaines, une mesure prise en r\u00e9ponse \u00e0 la hausse des tarifs douaniers impos\u00e9s aux produits chinois par les \u00c9tats-Unis, r\u00e9sultat les importateurs en ach\u00e8te de moins en mai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:47) [92%] :\r\nOn importera plus ces produits parce que le prix est trop \u00e9lev\u00e9, personne ne peut accepter de payer ces prix- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [82%] :\r\nAlors de Jong je venu acheter quelques fruits sur le march\u00e9 de Shanghai se moquent bien de l'augmentation des taxes, lui, est radical, il ne faut plus rien acheter aux Am\u00e9ricains sont Granollers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [90%] :\r\nChinois, nous sommes patriotes, les Am\u00e9ricains ont augment\u00e9 leurs taxes, alors nous allons les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [93%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 agr\u00e9able qui sont depuis le d\u00e9but de la guerre commercial, P\u00e9kin a impos\u00e9 en repr\u00e9sailles des sanctions am\u00e9ricaines des taxes sur plus de 200 milliards de dollars d'importations en provenance des \u00c9tats-Unis Ang\u00e9lique Forget pour rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [97%] :\r\nIl s'agit du premier enregistrement qui lui est attribu\u00e9 en pr\u00e8s d'un an, le chef du groupe \u00c9tat islamique Abou Bakr Al-Baghdadi s'est adress\u00e9 hier ses partisans dans un message diffus\u00e9 sur la messagerie Telegram par des comptes pro- Daesh son message diffus\u00e9 \u00e0 l'occasion de l'A\u00efd, la f\u00eate musulmane et alors que l'organisation \u00c9tat islamique est accul\u00e9e en Irak et en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [99%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration devrait renoncer au remboursement de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales pour les agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [97%] :\r\nC'est la recommandation formul\u00e9e par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances dans un rapport publi\u00e9 hier, l'organe de contr\u00f4le critique une pratique vieille d'un si\u00e8cle et qui permet la redistribution annuelle de 65 millions de francs aux paysans St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:01) [96%] :\r\nAlors que tous les automobilistes payent un imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales et une surtaxe sur les carburants, les agriculteurs, les sylviculteurs ou encore les p\u00eacheurs sont rembours\u00e9s d'une grande partie de ces quelque 75 centimes par litre 44000 exploitants re\u00e7oivent en moyenne 1500 francs retour avec des extr\u00eames \u00e0 plus de 70000 francs par an, ce soutien \u00e9tatique permet dans les faits aux paysans de payer leur litre de di\u00e9sel \u00e0 un prix comparable aux pays voisins, mais ce syst\u00e8me d'arrosage n'est pas du go\u00fbt du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, il estime que cette aide doit s'inscrire dans le cadre des paiements Directs, le canal principal d'aides \u00e9tatiques \u00e0 la branche les contr\u00f4leurs constatent aussi que le remboursement des taxes sur les carburants contrevient aux engagements climatiques de la Suisse dans sa prise de position, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00c9conomie dit n'avoir pas pr\u00e9vu la suppression de ce remboursement dans la future politique agricole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [96%] :\r\nAlors parmi les r\u00e9actions celle de Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans pour lui ce remboursement des taxes sur le carburant n'a rien \u00e0 voir avec les paiement Direct. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:01) [89%] :\r\nMais paiement Direct sont un mandat quelle soci\u00e9t\u00e9 demande envers la culture il y a chaque fois un mandat avec une contre- prestation l\u00e0 en l'occurrence c'est en somme un imp\u00f4t que l'on a rembourse les v\u00e9hicules agricoles ou bien les dameuses de pistes, l'hiver n'emprunte pas la route, si l'on venait \u00e0 le supprimer, \u00e7a serait une augmentation en somme des co\u00fbts de production, ce qui veut dire aussi des prix des denr\u00e9es alimentaires, \u00e7a ne nous \u00e9cartera encore plus de la concurrence \u00e9trang\u00e8re et puis j'aimerais aussi pr\u00e9ciser que les pays qui nous entourent ont \u00e9galement de telles remboursement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [94%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury, interdire les pesticides de synth\u00e8se limiterait de fa\u00e7on trop importante, la marge de manoeuvre de l'agriculture et les consommateurs pourraient aussi en faire les frais, en mati\u00e8re de qualit\u00e9 et d'offre, c'est l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui s'est prononc\u00e9 hier contre une initiative d\u00e9pos\u00e9e en mai, le gouvernement ne veut pas lui opposer de contreprojet ils pr\u00e9f\u00e8rent miser sur les mesures pr\u00e9vues d\u00e8s 2022 la situation ferroviaire est en cours de normalisation entre Lausanne et Gen\u00e8ve, mais il faut encore compter avec des retards de 10 \u00e0 15 minutes ce matin, une ligne de contact a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e hier r\u00f4le cette guerre est maintenant desservie comme toutes les autres gares d'ailleurs entre Lausanne et Gen\u00e8ve, la perturbation a d\u00e9but\u00e9 hier aux alentours de 17 heures, provoquant la suppression de nombreux trains. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:21) [93%] :\r\nDes profs primaires capables d'enseigner, aussi bien en fran\u00e7ais qu'en allemand, c'est ce que vise la nouvelle fili\u00e8re bilingue pr\u00e9sent\u00e9e hier par les HEP de Berne Jura Neuch\u00e2tel et bernois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [92%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois en Suisse que de hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques l'une francophone, l'autre germanophone offrent ce type de formation, une premi\u00e8re vol\u00e9e de 17 \u00e9tudiants silence d\u00e8s lundi prochain \u00e0 Del\u00e9mont, pas besoin d'\u00eatre bilingue pour y participer, \u00e9coutez Rapha\u00ebl Lehmann, responsable de la formation primaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:48) [91%] :\r\nOn esp\u00e8re qu'ils aient en tout cas, d\u00e9veloppe un maximum de comp\u00e9tences, par contre, on n'a pas fix\u00e9 un crit\u00e8re de ce qu'est \u00eatre bilingue, donc le but c'est qu'il soit extr\u00eamement \u00e0 l'aise dans l'enseignement des langues tant en fran\u00e7ais qu'en allemand et puis qui puisse, on l'esp\u00e8re, traverser cette cette fronti\u00e8re linguistique pour aller faire profiter l'autre r\u00e9gion linguistique de leurs comp\u00e9tences, ce qui est s\u00fbr, c'est que le dipl\u00f4me qui leur sera d\u00e9livr\u00e9e aux fin de leurs \u00e9tudes, les autorisera \u00e0 aller enseigner dans toutes les r\u00e9gions francophones et germanophones du pays, m\u00eame s'ils ne ma\u00eetrisent pas parfaitement l'autre, alors c'est d\u00e9j\u00e0 le cas en fait pour l'ensemble des dipl\u00f4mes d'enseignement qui sont d\u00e9livr\u00e9s en Suisse, la mobilit\u00e9 est possible, moyennant une ma\u00eetrise des langues donc l\u00e0 ce qu'on offre en termes de plus- Value, c'est quand m\u00eame une connaissance de l'autre plan, d'\u00e9tudes, donc au niveau des \u00e9l\u00e8ves et puis aussi une exp\u00e9rience de travail d'apprentissage avec des coll\u00e8gues de l'autre langue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [93%] :\r\nAlors, Rapha\u00ebl Lehmann, responsable de la formation primaire \u00e0 la HEP Bejune, interrog\u00e9 par Alain Arnaud, vers une nouvelle affaire Kevin sp\u00e9cifie le parquet de Los Angeles a annonc\u00e9 hier qu'il examinait une seconde plainte pour agression sexuelle impliquant le com\u00e9dien am\u00e9ricain l'ouverture \u00e9ventuelle d'une enqu\u00eate visant Kevin sp\u00e9cifie viendrait s'ajouter aux nombreuses accusations d'agressions sexuelles, dont le h\u00e9ros de hausse of Cards, fait l'objet dans le si\u00e8ge de l'affaire Weinstein, plus de 30 hommes affirment avoir subi des avances sexuelles non consenties, de la part de l'acteur autre affaire d'harc\u00e8lement sexuel opposant cette fois, l'actrice italienne Asia Argento et l'acteur Jimmy Bennett, ce dernier est sorti de son silence, hier, il ne s'est pas exprim\u00e9 jusqu'ici par peur et par honte, dit -il, sur son compte Instagram, il \u00e9crit : j'\u00e9tais mineur \u00e0 l'\u00e9poque, je croyais qu'une telle situation serait stigmatis\u00e9e du football et l'ex- patron de la puissante f\u00e9d\u00e9ration br\u00e9silienne Jos\u00e9 Maria marin a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier \u00e0 4 ans de prison, il devient ainsi le 1er grand patron du ballon rond \u00e0 \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison par la justice am\u00e9ricaine dans le scandale du Fifagate Laurent Bastard d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:37) [96%] :\r\nJos\u00e9 Maria marin 86 ans ne sera peut-\u00eatre pas le seul dirigeant \u00e0 \u00eatre condamn\u00e9 dans cette affaire par la justice am\u00e9ricaine, mais il est devenu hier le 1er \u00e0 \u00eatre \u00e9crou\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable de 6 chefs d'inculpation, dont la corruption, la fraude bancaire et le blanchiment d'argent, une condamnation ass\u00e9n\u00e9e au terme d'un proc\u00e8s- fleuve \u00e0 New York sur la corruption au sein de la puissante instance de direction du football mondial entre l'accusation qui demandait 10 ans d'emprisonnement et la d\u00e9fense, qui souhaitait la limiter \u00e0 13 mois la justice am\u00e9ricaine a donc coup\u00e9 la poire en 2, agit\u00e9, parfois en pleurs durant son proc\u00e8s, Jos\u00e9 Maria Marine avait touch\u00e9 avec son num\u00e9ro 2 Marco Polo Del Nero, plus de 6 millions de francs suisses de pots-de-vin vers\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s actives dans le marketing sportif cela en \u00e9change de l'octroi des droits de diffusion t\u00e9l\u00e9visuelle et de promotion de grands tournois dans le football sud- am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:28) [93%] :\r\nEt puis, toujours en football, mauvaise affaire pour Young Boys en match aller du barrage de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [95%] :\r\nLes Bernois ont conc\u00e9d\u00e9 le match nul \u00e0 domicile hier soir, un but partout face au champion de Croatie le Dynamo Zagreb, un match nul qui place Young Boys dans une situation d\u00e9licate avant le match retour mardi prochain en Croatie, la r\u00e9action hier soir de l'attaquant bernois Guillaume Hoarau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:47) [90%] :\r\nC'est un match nul, donc \u00e7a veut dire que le match retour, on s'attendait et va \u00eatre et va \u00eatre encore plus plus difficile que que que celui de ce soir, mais voil\u00e0, je pense qu'on peut, on peut avoir des regrets parce qu'on a, \u00e0 mon sens, je ne sais pas si je suis assez objectif ou pas, mais on a, on a quand m\u00eame domin\u00e9 le match, on a eu les occasions pour marquer le second but, venant apr\u00e8s, voil\u00e0, on savait que c'\u00e9tait une \u00e9quipe tr\u00e8s dangereuse en contre, on se fait avoir, donc, c'est la Ligue des champions : voil\u00e0, nous, \u00e7a va nous permettent d'apprendre vite et on a int\u00e9r\u00eat parce que ce genre d'erreur, on ne voit que \u00e7a peut cacher voil\u00e0 on va, il va falloir aller l\u00e0- bas avec avec la m\u00eame envie avec avec la maman Shiva sont et il croit tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:28) [92%] :\r\nL'attaquant bernois Guillaume Hoarau interrog\u00e9 par Bernardin Aleman, on parle maintenant d'Aeolus, c'est le nouveau dans le nom d'un nouveau satellite europ\u00e9en qui va mesurer les vents et les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [93%] :\r\nEt lanc\u00e9 cette nuit gr\u00e2ce \u00e0 la fus\u00e9e Vega depuis Kourou, la base de lancement en Guyane fran\u00e7aise, \u00e0 son bord une technologie laser qui va r\u00e9volutionner notre connaissance des vents au niveau mondial, mais qui peut aussi de permettre une meilleure pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9o Fr\u00e9d\u00e9ric Castel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:55) [93%] :\r\nApr\u00e8s 16 ans de d\u00e9fi technique relev\u00e9 le satellite Aeolus de l'Agence spatiale europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e avec succ\u00e8s cette nuit en orbite polaire \u00e0 320 kilom\u00e8tres d'altitude par un lanceur Vega, depuis la base spatiale de Kourou, ce satellite novateur de 480 millions d'euros utilise une technique laser r\u00e9volutionnaire pour mesurer pour la premi\u00e8re fois des vents sur l'ensemble du globe et am\u00e9liorer les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o, les pr\u00e9cieuses donn\u00e9es que fournira pendant 3 ans Aeolus du nom du Dieu grec des vents devraient permettent de combler le principal point faible de la pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9o d\u00e9terminer la vitesse et la direction des vents jusqu'\u00e0 30000 m\u00e8tres d'altitude en couvrant l'ensemble du globe, les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o pourrait faire un bond en passant de 8 \u00e0 15 jours ainsi que notre meilleure compr\u00e9hension du climat plusieurs firmes suisses High tech ont contribu\u00e9 \u00e0 ce satellite de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration construit par Airbus en particulier en \u00e9lectronique, puisque la Suisse participe activement \u00e0 ce programme europ\u00e9en de l'observation de la Terre, Fr\u00e9d\u00e9ric Castel rtsinfo \u00e0 les \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [97%] :\r\nEt on termine par des rues qui m\u00e9rite le coup d'oeil, si vous \u00eates amen\u00e9 \u00e0 voyager en Belgique \u00e0 Bruxelles, les \u00e9lus ont donn\u00e9 leur accord pour nommer les rues d'un futur quartier de mani\u00e8re plut\u00f4t insolite, l'une d'entre elles, ceci n'est pas une rue est inspir\u00e9e du tableau de Ren\u00e9 Magritte, intitul\u00e9 ceci n'est pas une pipe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:11) [94%] :\r\nMerci Foued Boukari pour votre journal, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures et 11 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T06:21:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Castel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Castel, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Forget, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19B64F84-07AF-49C9-B387-60DAFB0AE50C", "internalArchiveId": "19B64F84-07AF-49C9-B387-60DAFB0AE50C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pistes cyclables pourraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans la Constitution", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "Les pistes cyclables pourraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans la Constitution au m\u00eame titre que les sentiers de randonn\u00e9e. La population se prononcera le 23 septembre prochain sur un contre-projet \u00e0 l'initiative de Pro Velo.\r\n\r\n* * Les pistes cyclables pourraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans la Constitution  \r\n***et si vous en avez marre du train...\r\nil y a toujours le v\u00e9lo!\r\nD'ailleurs les pistes cyclables pourraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans la constitution au m\u00eame titre que les sentiers de randonn\u00e9es.\r\nOn vote le 23 septembre sur cette question...\r\ncontre-projet \u00e0 l'initiative pro-v\u00e9lo.\r\nCe matin les partisans du oui ont lanc\u00e9 leur campagne \u00e0 Berne...\r\nMaurice Doucas vous y \u00e9tiez...\r\net cette coalition semblaient pour le moins h\u00e9t\u00e9roclite... \r\nIl fallait se frotter les yeux ce matin pour y croire... Ce n'et pas tous les jours que l'on voit - \u00e0 la m\u00eame table...d\u00e9fandant le m\u00eame projet... l'Association transport et environnement et le Touring club suisse... Le pr\u00e9sident de Pro v\u00e9lo Suisse Matthias Aebischer, qui est \u00e9gallement conseiller national socialiste bernois est d'ailleurs tr\u00e8s fier de cette large coalition qui va de la gauche \u00e0 la droite de l'\u00e9chiqier politique. Il compte sur tous les actueurs du monde du v\u00e9lo pour convaincres les citoyens du bien fond\u00e9 de ce texte... et quand on dit tout le monde... c'est tout le monde... Mathhias Aebischer... \r\nSur le papier, cette votation devrait \u00eatre qu'une simple formalit\u00e9... Mais un ecc\u00e8s d'assurance pourrait jouer des tours... et le comit\u00e9 en a conscience...   A l'heure actuelle, il n'y a que l'UDC qui s'oppose \u00e0 cette id\u00e9e estimant que ce texte n'a pas \u00e0 \u00eatre incrit dans la constitution.  Pour l'UDC , le trafic cycliste doit rester de la comp\u00e9tence des cantons et des communes...", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777353", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les pistes cyclables pourraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans la Constitution  / 12H30_2018-08-23T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 23.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les pistes cyclables pourraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans la Constitution au m\u00eame titre que les sentiers de randonn\u00e9e. La population se prononcera le 23 septembre prochain sur un contre-projet \u00e0 l'initiative de Pro Velo."], "variantIds": ["ece-9777353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T16:27:20Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi vous en avez marre du train il y a toujours le v\u00e9lo d'ailleurs les pistes cyclables, pourraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans la Constitution, au m\u00eame titre que les sentiers de randonn\u00e9e, on vote sur cette question le 23 septembre sur le contre- projet \u00e0 l'initiative pro- v\u00e9lo ce matin, les partisans du oui ont lanc\u00e9 leur campagne \u00e0 Berne Maurice Doucas, vous y \u00e9tiez, et cette coalition semblaient pour le moins h\u00e9t\u00e9roclite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nIl fallait se frotter les yeux ce matin pour y croire, ce n'est pas tous les jours que l'on voit \u00e0 la m\u00eame table, d\u00e9fendant le m\u00eame projet : l'Association transports et environnement et le Touring Club Suisse : le pr\u00e9sident de Pro V\u00e9lo Suisse Matthias cher, qui est \u00e9galement conseiller national socialiste bernois et d'ailleurs tr\u00e8s fier de cette large coalition qui va de la gauche \u00e0 la droite de l'\u00e9chiquier politique, il compte sur tous les acteurs du monde du v\u00e9lo pour convaincre les citoyens du bien- fond\u00e9 de ce texte et quand on dit tout le monde, c'est vraiment tout le monde, Matthias Ebit cher, nous avons une grande union. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [87%] :\r\nOk pour cette plantation v\u00e9lo par exemple les vendeurs des v\u00e9los et tout \u00e7a, et \u00e7a c'est super parce qu'ils peuvent parler avec les gens, ils peuvent soutenir la votation b\u00ealant comme il faut penser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [96%] :\r\nLors de cette campagne, ne craignez -vous pas une opposition entre cyclistes et automobilistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [88%] :\r\nMoi, je suis tr\u00e8s heureux que le TCS a avec au comit\u00e9, \u00e7a veut dire : c'est pas une bataille contre les automobilistes, nous disons, c'est la s\u00e9curit\u00e9 pour tout le monde, c'est mieux pour les pi\u00e9tons, c'est mieux pour les automobilistes clair o\u00f9 passe la belle en \u00e7a, c'est le but de cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [95%] :\r\nEt sur le papier, cette votation ne devrait \u00eatre qu'un, une simple formalit\u00e9, mais un exc\u00e8s d'assurance pourrait jouer des tours, et le comit\u00e9 en a conscience, \u00e0 l'heure actuelle, il n'y a que l'UDC qui s'oppose \u00e0 cette id\u00e9e, estimant que ce texte n'a pas \u00e0 \u00eatre inscrit dans la Constitution pour l'UDC le trafic cycliste doit rester de la comp\u00e9tence des cantons et des communes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [95%] :\r\nEt on continue. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T10:43:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AC7B0CA-D5BA-47C3-98F6-A7409D9D6851", "internalArchiveId": "5AC7B0CA-D5BA-47C3-98F6-A7409D9D6851", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Ville de Berne va \u00e9tendre son r\u00e9seau de v\u00e9los en libre-service", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "Une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 va proposer des v\u00e9los en libre-service \u00e0 Berne. La Ville a annonc\u00e9 cette extension mercredi, au moment o\u00f9 le prestataire actuel traverse une zone de turbulences dans toute la Suisse.\r\n\r\n* * La Ville de Berne va \u00e9tendre son r\u00e9seau de v\u00e9los en libre-service  \r\n***...on continue \u00e0 p\u00e9daler...\r\nLa ville de Berne va \u00e9tendre son r\u00e9seau de v\u00e9los en libre-service. Elle a annonc\u00e9 hier (mercredi) l'arriv\u00e9e prochaine de 300 v\u00e9hicules \u00e9lectriques g\u00e9r\u00e9s par l'entreprise priv\u00e9e Smide. \r\nAlain Arnaud, cette extension arrive au moment o\u00f9 le prestataire actuel, Publibike, traverse une zone de turbulence tr\u00e8s importante, \u00e0 Berne comme dans le reste de la Suisse ...\r\nC'est bien simple, toute la flotte de Publibike - du moins ce qu'il en reste - est actuellement immobilis\u00e9e, le temps d'essayer de s\u00e9curiser ces fameux cadenas qui avaient \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s par centaines ces derniers jours. C'est vrai que c'\u00e9tait un jeu d'enfants. Autres soucis pour Publibike, r\u00e9v\u00e9l\u00e9s hier par la presse de Suisse orientale. Des milliers d'utilisateurs honn\u00eates, qui avaient respect\u00e9 les r\u00e8gles, ont \u00e9t\u00e9 surfactur\u00e9s par Publibike. \"Erreur informatique\", reconna\u00eet l'entreprise ...\r\n*** Et donc l'arriv\u00e9e \u00e0 Berne d'un second prestataire est accueilli comme un soulagement? ... ***\r\nOui, par beaucoup. Parce que Smide va proposer des v\u00e9los \u00e9lectriques rapides sans stations fixes. Le syst\u00e8me fait d\u00e9j\u00e0 ses preuves en ville de Zurich. Et contrairement aux v\u00e9hicules de Publibike, ceux de Smide sont g\u00e9olocalisables. Plus facilement retrouvables s'ils sont vol\u00e9s. Et puis au niveau politique, certains \u00e9lus, notamment du PLR, reprochent \u00e0 la ville de Berne d'avoir beaucoup mis\u00e9 sur un prestataire unique, et public, qui plus est. Un peu de concurrence ne peut que profiter \u00e0 ce nouveau march\u00e9 tr\u00e8s convoit\u00e9.", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777354", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Ville de Berne va \u00e9tendre son r\u00e9seau de v\u00e9los en libre-service / 12H30_2018-08-23T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 23.08.2018"], "alternativeSummary": ["Une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 va proposer des v\u00e9los en libre-service \u00e0 Berne. La Ville a annonc\u00e9 cette extension mercredi, au moment o\u00f9 le prestataire actuel traverse une zone de turbulences dans toute la Suisse."], "variantIds": ["ece-9777354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T16:28:20Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPuisque la ville de Berne va \u00e9tendre son r\u00e9seau de v\u00e9los en libre service, elle a annonc\u00e9 hier l'arriv\u00e9e prochaine de 300 v\u00e9hicules \u00e9lectriques g\u00e9r\u00e9s par l'entreprise priv\u00e9e, Sma\u00efl d'Alain Arnaud cette extension arrive au moment o\u00f9 le prestataire actuel qui s'appelle publie Bike traverse une zone de turbulence tr\u00e8s importante \u00e0 Berne, mais pas seulement, dans tout le reste de la Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nC'est : c'est bien simple : toute la flotte de PubliBike du moins ce qu'il en reste est actuellement immobilis\u00e9e, le temps d'essayer de s\u00e9curiser ces fameux cadenas qui avaient \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s par centaines ces derniers jours, c'est vrai que c'\u00e9tait un jeu d'enfant, autre souci pour l'entreprise r\u00e9v\u00e9l\u00e9s hier par la presse de Suisse orientale des milliers d'utilisateurs honn\u00eates qui avaient respect\u00e9 les r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 surfactur\u00e9s par PubliBike et qu'erreur informatique reconna\u00eet l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [91%] :\r\nIl est donc l'arriv\u00e9e \u00e0 Berne dans second prestataire est accueilli comme un soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [95%] :\r\nOui, par beaucoup, parce que Smide va proposer des v\u00e9los \u00e9lectriques rapides sans stations fixes le syst\u00e8me fait d\u00e9j\u00e0 ses preuves en ville de Z\u00fcrich et contrairement aux v\u00e9hicules de PubliBike, ceux de Smide sont g\u00e9o- localisables plus facilement retrouvable s'ils sont vol\u00e9s et puis au niveau politique, certains \u00e9lus, notamment du c\u00f4t\u00e9 du PLR reprochent \u00e0 la ville de Berne d'avoir beaucoup mis\u00e9 sur un prestataire unique et public qui plus est, un peu de concurrence ne peut que profiter ce nouveau march\u00e9 tr\u00e8s convoit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T10:43:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB341608-60AB-47B6-A8A0-FB5691BED8E8", "internalArchiveId": "EB341608-60AB-47B6-A8A0-FB5691BED8E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Claire May publie son premier roman, \"Oostduinkerke\"", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : May , Claire\r\nClaire May, \u00e9tudiante en m\u00e9decine, publie \u00e0 27 ans son premier roman \"Oostduinkerke\" aux \u00e9ditions de l'Aire. Dans ce roman, la trentenaire Emma retourne passer des vacances \u00e0 l'Apicule, maison familiale qu'elle aime tant et qui va dispara\u00eetre.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Claire May publie son premier roman, \"Oostduinkerke\" (INVITEE 23 AOUT/C.MAY) JEUDI 23 AOUT\r\nCLAIRE MAY, 27 ans, \u00e9tudiante en m\u00e9decine, publie son premier roman \"Oostduinkerke\" aux \u00e9ditions de l'Aire\r\nDIR ST LSN\r\nblanc.clairemay@gmail.com\r\n+41 79 / **\r\nBio:\r\n-27 ans\r\n-belgo-suisse\r\n-maman art plastique\r\n-grandit dans Nord vaudois, vit \u00e0 Pully\r\n-6\u00e8me ann\u00e9e de m\u00e9decine, d\u00e9bute assistanat en novembre\r\n-veut \u00eatre m\u00e9d.g\u00e9n\u00e9raliste, psy\r\n-attach\u00e9e \u00e0 des lieux, nature\r\n-d\u00e9bute l'\u00e9criture il y a 3-4 ans\r\n-fascination pour l'engagement politique, une telle connaissance pour en faire\r\n-sensibilit\u00e9 de gauche, comme Charles\r\n-identit\u00e9 un th\u00e8me qui lui est cher mais tr\u00e8s attach\u00e9e aux lieux et aimerais se rattacher \u00e0 l'histoire, l'actualit\u00e9 s'encrer dans la vie\r\n-c'est quoi la vrai vie?\r\n***On a tous des souvenirs de vacances...enfants...\r\nUn appartement en bord de mer....un chalet en montagne...une maison de famile...un camping...\r\nun endroit o\u00f9 l'on retournait chaque \u00e9t\u00e9...\r\nSouvent le souvenir s'accompagne d'une saveur, d'une odeur...\r\nPour Emma...Les vacances c'\u00e9tait la maison familiale (l'Apicule) \u00e0 Oostdunkerke...station baln\u00e9aire belge...\r\n***Bonjour Claire May...\r\n-pas courant de passer ses vacances \u00e0 Oostdunkerke...?\r\n-sauf lorsqu'on est belgo-suisse et que sa famille y poss\u00e8de une maison...comme Emma l'h\u00e9ro\u00efne de votre premier roman...\"Oostdunkerke\"...comme vous aussi.\r\n(une maman belge, vous avez grandi dans le nord vaudois mais chaque \u00e9t\u00e9 vous retourniez)\r\n***Claire May, vous avez 27 ans, \u00e9tudiante en m\u00e9decine, vous publiez donc votre premier roman aux \u00e9ditions de l'Aire...\r\n-\u00e7a parle de quoi Oostdunkerke? \r\n***Dans Oestdunkerke il y a Emma, la trentaine qui retourne passer des vacances \u00e0 l'Apicule, la maison familiale qu'elle aime tant et qui va dispara\u00eetre...\r\nIl y a Charles, n\u00e9 \u00e0 Berlin pendant la guerre froide, id\u00e9aliste de gauche, serveur dans un tea-room o\u00f9 Emma aime se rendre (pour ne rien faire). et puis il y a cette ville, Oostdunkerke...\r\n-Oostdunkerke...pourquoi consacrer votre premier roman \u00e0 ce lieu?\r\n-On s'y croirait...\u00e0 Ostdunkerke...Il y a un soucis une pr\u00e9cision dans la description des lieux, des ambiances, des go\u00fbts. C'\u00e9tait un important pour vous? roman sensoriel? Madeleine de Proust?\r\nVous d\u00e9crivez l'Apicule, la maison familiale v\u00e9tuste mais pleine de charme face \u00e0 la mer du nord. le tea-room chez Rubens stamm de la famille d'Emma...la plage...les balades en v\u00e9lo. les blocs d'immeuble en b\u00e9ton...le ciel gris...ou bleu...les mouettes...l'humidit\u00e9, le froid, la brume...\r\n-Quel pourcentage de r\u00e9cit autobiographique il y a dans cette histoire?\r\n-Vous \u00eates Emma? \r\n(Je lui ressemble bcp, j'\u00e9cris pour les m\u00eames raisons qu'elle, en qu\u00eate de mon identit\u00e9, je suis folle de mettre des accroches id.dans des lieux qui vont dispara\u00eetre, balade dans nord vaudois transform\u00e9e en gravi\u00e8re)\r\n-Charles, il existe?\r\n(non aurait aim\u00e9 rencontr\u00e9 qun comme Charles)\r\n-Charles c'est un serveur...sur lequel Emma va flasher. Il a grandi \u00e0 Berlin (Wannsee banlieue chic o\u00d9 a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e solution finale) Il avait 11 ans lorsque le mur de Berlin est tomb\u00e9...Il fuit l'h\u00e9ritage bourgeois de ses parents. La premi\u00e8re fois qu'il s'adresse \u00e0 Emma dans le tea-room o\u00f9 il travaille il lui demande: pourquoi vous ne faites rien?! \u00e7a va donner le ton de leur relation...\r\n-singulier Charles? donneur de le\u00e7on?\r\n-La s\u00e9quence pr\u00e9sentation est singuli\u00e8re aussi: \"Je m'appelle Emma. Et moi Charles. \r\nPuis il a tout de suite ajout\u00e9, comme les Bovary.\"\r\nNous avions tous les deux lu Flaubert. Mais \u00e7a faisait longtemps qu'on avait oubli\u00e9 la fin de l'histoire. \r\nCharles vivant dans la mis\u00e8re. Emma suicid\u00e9e. \r\nEn soi, c'\u00e9tait un d\u00e9tail.\"\r\n-pourquoi cette r\u00e9f\u00e9rence? auteur f\u00e9tiches? \r\n-Ostdunkerke c'est plusieurs choses. est-ce que c'est une histoire d'amour aussi?\r\n(Charles \"ce type \u00e9tait fou. Mais cette folie m'attirait \u00e0 coup. la col\u00e8re avait c\u00e9der la place au d\u00e9sir. je n comprenais pas. // \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 m'emmerder ou me faire peur cette manie de prendre l'ascendant\".)) \r\n-la psychologie de vous personnage vous la puisez o\u00f9?\r\n-Charles haie son h\u00e9ritage, Emma le ch\u00e9rit. \r\n-bcp de r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 l'actualit\u00e9 dans votre roman. la premi\u00e8re intifada, le 11 septembre, la chute du mur de Berlin...Il y a une actualit\u00e9 qui vous a marqu\u00e9 dans ce journal? quel rapport avec l'actu? (conflictuel, \u00e0 distance pour me prot\u00e9ger)\r\n-quelle est la premi\u00e8re actualit\u00e9 dont vous vous souvenez?\r\n-\"demain le monde m\u00e9diatique aura tourn\u00e9. on aura \u00e9cart\u00e9 la possibilit\u00e9 d'une 3\u00e8me guerre mondial et cess\u00e9 de pleurer les attenats de Barcelone. Mais le monde-et j'entends cette fois: le monde r\u00e9el-sera encore l\u00e0. lune. mouette. go\u00e9land dans le vent belge et bleu. \" Vous le situez o\u00d9 le vrai monde? \r\n-27 ans, \u00e9tudiante en m\u00e9decine, vous signez un premier roman \"brillant et prometteur\" pour reprendre les mots de votre \u00e9diteur Michel Moret qui dit avoir eu un coup de coeur. surdou\u00e9e? r\u00e9ussisez tout ce que vous entreprenez? \r\n(non, surprise de trouver \u00e9diteur si vite)\r\n-Pourquoi \u00e9crire?\r\n(comme Emma pour tenter de me raccrocher \u00e0 l'histoire plut\u00f4t qu'\u00e0 des lieux)\r\n-ce premier roman vous l'avez \u00e9crit o\u00f9? comment?\r\n(pdt assistanat de m\u00e9decine, en 4 mois, plus de temps)\r\n-l'envie d'\u00e9crire elle vient quand? facteur d\u00e9clencheur?\r\n(il y a 3-4 ans, enfant nature, ado livre via cours et exp\u00e9.perso, puis besoin de lire ensuite besoin d'\u00e9crire)\r\n-Vous m'avez dit \u00e9crire \"pour avoir un espace de projection mentale\", vous replonger dans ces lieux qui n'existent plus...\r\n-Vous avez prix des cours? suivi une \u00e9cole d'\u00e9criture?\r\n(non pr\u00e9f\u00e8re cheminement individuel solitaire)\r\n-\"la lecture est la premi\u00e8re \u00e9cole d'\u00e9criture\"\r\n-Vous pourriez l\u00e2cher la m\u00e9decine pour l'\u00e9criture? la question du choix, vous vous la poser? si le succ\u00e8s est au rdv...\r\n-Votre Apicule existe toujours?\r\n-Lundi le 12h30 recevait Tania Retchninsky la cinquantaine sp\u00e9c. communication 2.0...publie premier roman mi-papier mi num\u00e9rique. disait: jeunes ne lisent plus...vous r\u00e9pondez quoi?\r\nCITATIONS\r\n-\"Tu marches \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du monde Emma. Tu sembles d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9e du r\u00e9cit de tes anc\u00eatres. on dirait que les particules du monde meurent avant d'atteindre ton existence. tu vis en quelque sort ex-nihilo.\"\r\nJe regarde le ciel. il est bleu. bleu opaque et lisse. bleu d'\u00e9t\u00e9. bleu insolent. d'habitude, on ne d\u00e9crit pas le caract\u00e8res des couleurs. le bleu est indigo ou marine, un point c'est tout. un ciel d'\u00e9t\u00e9 en Belgique il faut oui donner de la substance. il est trop rare pour \u00eatre coinc\u00e9 dans les mots vides.\r\n-r\u00eaverie d'un promeneur solitaire....mais en Belgique sur plages mer du Nord...et qui finit par trouver qun qui le fait sortir de son mutisme\r\n***Claire May, Oestdunkerke votre premier roman aux \u00e9ditions de l'Aire...sortira mercredi prochain...\r\nVous serez pr\u00e9sente au brunch des auteurs lausannois le 1 septembre \u00e0 Livre sur les quais \u00e0 Morges.", "durationSec": 457, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777364", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Claire May publie son premier roman, \"Oostduinkerke\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Claire May publie son premier roman, \"Oostduinkerke\" / 12H30_2018-08-23T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Claire May publie son premier roman, \"Oostduinkerke\" / 12H30_2018-08-23T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Claire May, \u00e9tudiante en m\u00e9decine, publie \u00e0 27 ans son premier roman \"Oostduinkerke\" aux \u00e9ditions de l'Aire. Dans ce roman, la trentenaire Emma retourne passer des vacances \u00e0 l'Apicule, maison familiale qu'elle aime tant et qui va dispara\u00eetre.", "Claire May, \u00e9tudiante en m\u00e9decine, publie \u00e0 27 ans son premier roman \"Oostduinkerke\" aux \u00e9ditions de l'Aire. Dans ce roman, la trentenaire Emma retourne passer des vacances \u00e0 l'Apicule, maison familiale qu'elle aime tant et qui va dispara\u00eetre.", "Claire May, \u00e9tudiante en m\u00e9decine, publie \u00e0 27 ans son premier roman \"Oostduinkerke\" aux \u00e9ditions de l'Aire. Dans ce roman, la trentenaire Emma retourne passer des vacances \u00e0 l'Apicule, maison familiale qu'elle aime tant et qui va dispara\u00eetre."], "variantIds": ["ece-9777366", "ece-9777364"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T16:40:20Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn a tous des souvenirs de vacances enfants un appartement en bord de mer en chalets en montagne, une maison de famille ou en camping en endroit o\u00f9 l'on retournait chaque \u00e9t\u00e9 pourM.A. les vacances c'\u00e9tait la maison familiale \u00e0 Oostdunkerke, station baln\u00e9aire belge, bonjour Claire May bonjour pas courant passer ses vacances \u00e0 Oostdunkerke, non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [87%] :\r\nEn effet, c'est pas un lieu qui est fr\u00e9quemment courus par les communes, touristes, mais c'est un lieu dans lequel on aime bien et qui est tr\u00e8s beau nom j'invite tout le monde avait pass\u00e9 des vacances. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [88%] :\r\nParce que vous connaissez ce lieu, hein, l'h\u00e9ro\u00efne de votre roman M-A votre 1er roman qui est donc publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'Aire passe ses vacances d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Oostdunkerke, elle est belgo- suisse tout comme vous, en fait, quel pourcentage de r\u00e9cit autobiographique dans ce ce 1er roman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est une grande question : je pense que je suis assez proche du personnage, bien qu'il il y a une une fronti\u00e8re fictif qui est toujours bienvenu, et puis le le 2\u00e8me, personnage qui est -Charles, alors lui a tout \u00e0 fait fictifs ou alors, ou alors il existe de mani\u00e8re fractionn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [88%] :\r\nOui, pas d'-Charles dans votre ville, pas d'-Charles non mais enfin peut-\u00eatre r\u00e9sumer bri\u00e8vement Oostdunkerque donc c'est un roman o\u00f9 il y a m'la trentaine qui retourne passer des vacances \u00e0 l'Apicule, la maison familiale, qu'elle aime tant qu'va dispara\u00eetre, d'ailleurs il y a Charles, n\u00e9 \u00e0 Berlin, un peu plus \u00e2g\u00e9 qui est mort, il est n\u00e9 \u00e0 Berlin pendant la guerre froide, c'est un id\u00e9aliste, on peut l'ancrer politiquement \u00e0 gauche les serveur dans un tea-room o\u00f9M.A. M se rendre pour ne rien faire, puis il y a cette ville Oostdunkerque Oostdunkerque pourquoi avoir choisi de consacrer un 1er roman en lieu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [90%] :\r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de, d'\u00e9crire sur Oostdunkerke, je crois, pour pour me rem\u00e9morer ces instants de vie que j'ai eues l\u00e0- bas pour me projeter dans cet endroit dans lequel je me trouve bien et puis peut-\u00eatre aussi pour pouvoir m'en d\u00e9tacher, commeM. doit s'en d\u00e9tacher et puis c'est un c'est un endroit qui est tr\u00e8s beau, mais qui a une beaut\u00e9 assez peu intuitive et \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9ressait dans ce lieu, de fait, comme vous dites, c'est la c\u00f4te belge pas beaucoup d'images qui qui ressort de cette c\u00f4te belge, hein, c'est un lieu un peu \u00e9nigmatique et puis je trouvais qu'il y avait mati\u00e8re \u00e0 \u00e9criture l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [92%] :\r\nD'ailleurs, il y a un an, on s'y croirait Oostdunkerke en vous lisant claire mais il y a un soucis une pr\u00e9cision de la description des lieux, des ambiances, des go\u00fbts, m\u00eame vous d\u00e9crivez l'Apicule, la maison familiale v\u00e9tuste mais pleine de charme, le tea-room chez Rubens stamm de la famille, la plage, les balades en v\u00e9lo, les blocs d'immeubles en b\u00e9ton, le ciel gris ou bleu, les mouettes, l'humidit\u00e9, le froid, la brume, tout \u00e7a, c'est important pour vous, c'est comme une Madeleine de Proust. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [90%] :\r\nC'est un peu comme une Madeleine de Proust oui d'ailleurs c'est \u00e9voqu\u00e9 dans le roman, ce c\u00f4t\u00e9, la Madeleine, la nostalgie et du souvenir oui tout \u00e0 fait, j'\u00e9cris, j'\u00e9cris pour me replonger dans ces lieux alors que j'\u00e9tais en Suisse en hiver dans ma cuisine et puis j'avais envie de me reproche dit oui dans dans cet endroit dans cet \u00e9t\u00e9 belge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [88%] :\r\nDans cet \u00e9t\u00e9, les belges, c'est votre 1er roman claire mais vous \u00eates \u00e9tudiante en m\u00e9decine, vous avez 27 ans vous \u00eates vaudoise, comment vous avez trouv\u00e9 le temps d'\u00e9crire un roman roman alors que vous faites des \u00e9tudes en m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [89%] :\r\nJe crois que le mot cl\u00e9, c'est le c'est la moustache et en fait j'ai \u00e9crit Oostdunkerke quand j'\u00e9tais m\u00e9decin stagiaire et donc j'\u00e9tais stagiaire avec certains entendent certains ton observation parfois un peu long, durant lesquelles on pense \u00e0 autre chose, parfois une nation il y a aussi tous ces moments de transport entre les h\u00f4pitaux et donc voil\u00e0 j'ai j'ai utilis\u00e9 toutes ces parcelles de temps pour \u00e9crire Oostdunkerke je crois que le ton est l\u00e0, il faut juste avoir le prendre et cette envie d'\u00e9crire, elle vous est venue quand elle m'est venue il y a quelques ann\u00e9es, quand j'ai commenc\u00e9 mes \u00e9tudes de m\u00e9decine, en fait, c'\u00e9tait d'abord \u00e0 but ludique, j'\u00e9cris pour des concours de nouvelles, puis tr\u00e8s vite l'\u00e9criture a pris une autre dimension, j'ai eu envie d'\u00e9crire quelque chose de plus long et puis de plus libre sur un th\u00e8me qui m'\u00e9tait cher et puis voil\u00e0 j'ai j'ai retrouv\u00e9 mon compte dans cette \u00e9criture qui est un pour moi un instant de bien- \u00eatre, en tout cas je me retrouve bien loin de de ce mythe de l'\u00e9crivain qui qui accouche de son oeuvre dans la souffrance, non pour moi c'est une \u00e9criture d\u00e9tendu, c'est facile pour vous, facile, c'est peut-\u00eatre pas le terme, en effet, il y a des des moments toujours dans l'\u00e9criture, dans lesquelles on s'irrite, on n'arrive pas ce qu'on aimerait trop on n'arrive pas \u00e0 la \u00e0 transmettre ce qu'on aimerait transmettre mais mais quand m\u00eame, le bien- \u00eatre et la voici avait passe bien \u00eatre, je pense que \u00e7a serait tr\u00e8s vite \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [85%] :\r\nUn claire mais je dit 27 ans, \u00e9tudiante en m\u00e9decine, vous publie un 1er roman qui est m\u00eame le coup de coeur de votre \u00e9diteur Michel Moret est ce que vous vous \u00eates une surdou\u00e9e qui entrent, qui r\u00e9ussit tout ce qu'elle entreprend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [86%] :\r\nLa question, oui, et enfin je dirais non, non, je dirais non, puis j'ai voil\u00e0 ce th\u00e8me ce terme a jamais \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 sur moi et je crois que cette ambiance puisque c'est quand m\u00eame un terme qui ostracis\u00e9 puis qui peut cr\u00e9er un sentiment diff\u00e9rent c'est mais jamais eu voil\u00e0 porter ce poids l\u00e0 donc, non, c'est-\u00e0-dire \u00e0 faire un choix entre la m\u00e9decine et l'\u00e9criture, \u00e7a, \u00e7a change, pardon, je n'envisage pas non, je ne l'envisage pas parce que d\u00e9j\u00e0 j'ai envie de pratiquer la m\u00e9decine, \u00e7a c'est une certitude et de continuer \u00e0 la prendre \u00e0 l'h\u00f4pital, et puis il est tellement difficile de vivre de l'\u00e9criture, que je ne me projette pas du tout dans une dans une carri\u00e8re potentiel pour moi \u00e7a doit rester un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [89%] :\r\nClaire mais je vais citer encore un passage de votre livre, la rencontre entre Hema et Charles dans ce tea-room chez Rubens s\u00e9quence pr\u00e9sentation un peu singuli\u00e8re, je m'appelle et m'a et moi Charles, puis il a tout de suite ajout\u00e9 comme les Bovary, nous avions tous les deux lu Flaubert mais \u00e7a faisait longtemps qu'on avait oubli\u00e9 la fin de l'histoire -Charles vivant dans la mis\u00e8re et a suicid\u00e9e en soi, c'est un d\u00e9tail, r\u00e9f\u00e9rence ce sont Flaubert, quelles sont vos r\u00e9f\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [85%] :\r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Flaubert pour roman bien que voil\u00e0, il se distingue compl\u00e8tement de Madame Bovary, il n'y a aucune, aucune analogie \u00e0 faire et je pense queM. un est tr\u00e8s diff\u00e9rent de madame Bovary, c'est vrai que j'avais d\u00e9cid\u00e9 que mes personnages s'appellerait Charles etM.A. c'\u00e9tait une d\u00e9cision irr\u00e9vocable et puis quelques, quelques heures apr\u00e8s qu'on l'invention avenue toquer \u00e0 ma porte, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que Flaubert avait exist\u00e9 et que, et que c'est ces 2 pr\u00e9noms avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e dans la dans la stature Fran\u00e7ois donc je d\u00e9cide de n'en faire quelque chose et et Flaubert, joue le r\u00f4le de catalyse \u00e0 la rencontre finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [93%] :\r\nDans votre roman, il y a beaucoup de r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 l'actualit\u00e9 en la premi\u00e8re Intifada, le 11 septembre la chute du mur de Berlin et vous dans ce on est dans un journal d'actualit\u00e9 le 12 30 parce que une information qui a retenu votre attention. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [88%] :\r\nC'est une bonne question, j'entretiens en lien avec l'actualit\u00e9 qui est fluctuant je dirais l\u00e0 ce qui me marque beaucoup dans l'actualit\u00e9, c'est cette question metoo et c'est mis tout renverser, et puis finalement je me comprends pas trop le d\u00e9bat pour moi ce qui compte c'est qu'on parle de de l'abus sexuel d'un point de vue f\u00e9minin mais aussi masculin : la parole doit se lib\u00e9rer du c\u00f4t\u00e9 de la femme, mais aussi de l'homme et puis la grande question \u00e0 celle du consentement voil\u00e0 dans les relations, donc ce serait le point d'actualit\u00e9 que je retiens disons aujourd'hui mais mon rapport \u00e0 l'actualit\u00e9, voil\u00e0, c'est un th\u00e8me que vous pourriez sur lequel vous pourriez \u00e9crire, je n'en suis pas certaine non, disons que j'attends que les th\u00e8mes viennent \u00e0 moi et pour l'instant, ce qu'il est n'est pas venu donc \u00e0 voir si, s'ils d\u00e9barquent voil\u00e0 dans les ann\u00e9es qui m'pour l'instant je ne sont pas suffisamment proche de ce th\u00e8me et pas suffisamment inform\u00e9 pour pour pouvoir \u00e9crire sur c'est un c'est un th\u00e8me extr\u00eamement d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:10) [89%] :\r\nPour l'instant ce sont les lieux que vous avez aim\u00e9 qui vous inspire claire May vous publiez donc Oostdunkerque aux \u00e9ditions de l'Aire votre 1er roman ayant pr\u00e9cise que vous serez \u00e0 Livre sur les quais, la semaine prochaine, notamment pr\u00e9sente au brunch des auteurs lausannois, ce sera le 1er septembre, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, sort mercredi prochain, tout \u00e0 l'arr\u00eat, oui voil\u00e0 c'est not\u00e9, merci \u00e0 bient\u00f4t merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T11:04:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE6BCF78-0060-4EB7-ACD7-2DCFDA09D5B3", "internalArchiveId": "AE6BCF78-0060-4EB7-ACD7-2DCFDA09D5B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les priorit\u00e9s politiques de la nouvelle secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la formation", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "Martina Hirayama, nouvelle secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la formation, \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation (SEFRI), prendra ses fonctions d\u00e9but 2019. Elle a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi \u00e0 Berne ses priorit\u00e9s politiques, \u00e0 commencer par la digitalisation.\r\n\r\n* * Les priorit\u00e9s politiques de la nouvelle secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la formation *** La digitalisation sera une des grandes priorit\u00e9 de la nouvelle secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la formation et \u00e0 la recherche. \r\nMartina Hirayama a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la presse cet apr\u00e8s-midi par son ministre de tutelle, le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Amman. \r\nElle succ\u00e9dera en janvier prochain \u00e0 Mauro Dell'Ambrogio, qui prend sa retraite... \r\nMartina Hirayama a expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'elle entendait conserver et renforcer les bonnes conditions cadres qui existent en Suisse. \r\nMaurice Doucas... \r\nDocteur en sciences techniques et dipl\u00f4m\u00e9e en gestion d'entreprise, la nouvelle sercr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la formation a aussi co-fond\u00e9 une start-up... \r\nMartina Hirayama a expliqu\u00e9 quels \u00e9taient selon elle ses dossiers prioritaires... \r\nTraduction... (1)\r\nLa digitalisation est certainement l'un des dossiers les plus important.. Mais, il y a aussi le soutien des petites et moyennes entreprises dans le contexte de l'innovation dans la digitalisation... Il faudra garabtir les cr\u00e9dits allou\u00e9s aux domaines de la formation, de la recherche et de l'innovation... mais aussi nous positionner dans les programmes europ\u00e9ens... ce sont-l\u00e0 les grands enjeux de ces prochaines ann\u00e9es...\r\nQuestionn\u00e9e sur le futur programme de recherche europ\u00e9en, un dossier qui l'attendra, Martina Hirayama a r\u00e9pondu qu'elle ne s'exprimerait par ce dossier avant le mois de janvier prochain. \"Le programme est bien entendu important, mais la situation sera diff\u00e9rente d'ici \u00e0 mon entr\u00e9e en fonction\". a-t-elle indiqu\u00e9...\r\n*** On la sent donc encore tr\u00e8s prudente... mais a-t-elle donn\u00e9 des indices sur ses pistes de r\u00e9flexion pour l'avenir de son secr\u00e9tariat... ??? \r\nElle a donn\u00e9 quelques id\u00e9es... mais -il faut le rapeller - elle n'est pas encore entr\u00e9e en fonction... Mais, on peut tout de m\u00eame avoir un avant go\u00fbt de la mani\u00e8re dont elle entend proc\u00e9der... On \u00e9coute Martina Hirayama... .\r\nTraduction 2\r\nOn doit interroger les bonnes personnes et se poser les bonnes questions... On est d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale en Suisse, tr\u00e8s bon pour g\u00e9rer le quotidien... Mais, il faut aussi anticiper et se demander \u00e0 l'avance comme les choses et le contexte \u00e9voluent... identifier les nouvelles comp\u00e9tences... Je pense qu'en se challengeant, on se pose de bonnes questions... on \u00e9volue, on provoque...  On arrive ainsi \u00e0 d\u00e9gager des points forts... \r\n*** Et pour d\u00e9gager les points forts... elle entend mettre \u00e0 profit sa riche exp\u00e9rience... \r\nOui cette docteur en science techniques et diplom\u00e9e en gestion d'entreprise entend faire b\u00e9n\u00e9ficier la Conf\u00e9d\u00e9ration de son carnet d'adresses et de ses connaissance... Martina Hiracama  \r\nTraduction 3\r\nJ'am\u00e8ne un excellent r\u00e9seau avec moi dans la recherche, l'innovation! Avec les hautes \u00e9coles et la formation professionnelle...  Gr\u00e2ce aux hautes professionnelles, le 80% des \u00e9l\u00e8ves ach\u00e8vent leurs cursus et d\u00e9crochent une maturit\u00e9 professionnelle... Je vais me familiariser dans ce domaine, o\u00f9 je ne suis pas tr\u00e8s bien connect\u00e9. Je vais faire un effort particulier... et je vais me battre pour que la suisse conserve ses bonnes conditions cadres...     \r\nMartina Hirayama, qui sera notamment en charge de l'\u00e9cole polytechnique de Lausanne,  n'a pas souhait\u00e9 parler en fran\u00e7ais aujourd'hjui lors de la conf\u00e9rence de presse. Mais, elle a promis - la main, sur le coeur - qu'elle fera un cours intensif de fran\u00e7ais de deux mois et demi... et que lors du prochain point presse elle s'exprimera dans la langue Mali\u00e8re...", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777371", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les priorit\u00e9s politiques de la nouvelle secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la formation / FOR_2018-08-23T18:02:00_developpement-2", "Forum du 23.08.2018"], "alternativeSummary": ["Martina Hirayama, nouvelle secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la formation, \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation (SEFRI), prendra ses fonctions d\u00e9but 2019. Elle a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi \u00e0 Berne ses priorit\u00e9s politiques, \u00e0 commencer par la digitalisation."], "variantIds": ["ece-9777371"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:40Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa digitalisation sera une des grandes priorit\u00e9s de la nouvelle secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la formation et \u00e0 la recherche, Martina Hirayama a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse cet apr\u00e8s- midi par son ministre de tutelle, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann elle succ\u00e9dera en janvier prochain \u00e0 Mauro Delambre qui prend lui sa retraite Martina Hirayama expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'elle entendait conserver et renforcer les bonnes conditions cadres qui existent en Suisse Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nDocteur en sciences techniques et dipl\u00f4m\u00e9e en gestion d'entreprise, la nouvelle secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la formation, Martina Hirayama, a expliqu\u00e9 quelles \u00e9taient, selon elle, ses dossiers prioritaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:35) [59%] :\r\nC'\u00e9tait guitares, les sirops ces cas Anastasie je fais comme et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [96%] :\r\nC'est certainement la digitalisation qui est l'un des domaines les plus importants, mais il y a aussi le soutien des petites et moyennes entreprises, dans le contexte de l'innovation dans la digitalisation, il faudra aussi soutenir le domaine de la formation de la recherche et de l'innovation pour le positionner dans les programmes europ\u00e9ens, ce sont l\u00e0 les grands enjeux de ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [54%] :\r\nMais Ksenia Schlienger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [93%] :\r\nEt questionn\u00e9e sur le futur programme de la recherche europ\u00e9enne, un dossier qui l'attendra Martina Hirayama a r\u00e9pondu qu'elle ne s'exprimerait pas sur ce point avant le mois de janvier prochain le programme et, bien entendu, important, mais la situation sera diff\u00e9rente d'ici \u00e0 mon entr\u00e9e en fonction, a -t-elle encore indiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [88%] :\r\nAlain Maurice, on la sent tr\u00e8s prudente, mais ce qu'elle a donn\u00e9 des indications sur ses pistes de r\u00e9flexion pour l'avenir de son secr\u00e9tariat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nElle a donn\u00e9 quelques id\u00e9es mais il faut le rappeler, elle n'est pas encore entr\u00e9e en fonction, mais on peut tout de m\u00eame avoir un avant- go\u00fbt de la mani\u00e8re dont elle entend proc\u00e9der, on \u00e9coute Martina Mama. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [74%] :\r\n\u00e7a, ce serait qu'avant ma mosqu\u00e9e Ristic Mountain Grichting No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [93%] :\r\nOn doit interroger les bonnes personnes, et se poser les bonnes questions, en Suisse, on est d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, tr\u00e8s bon pour g\u00e9rer le quotidien, mais il faut aussi anticiper et se demander, \u00e0 l'avance comment les choses et le contexte \u00e9voluent identifier aussi les nouvelles comp\u00e9tences, je pense qu'en ce Challenge en on se pose de bonnes questions, on \u00e9volue, on provoque, on arrive ainsi \u00e0 d\u00e9gager des points forts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [58%] :\r\n\u00e0 qui est aussi Me Christiane Schweyer de ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [93%] :\r\nAlors Maurice pour d\u00e9gager les points forts, Martina Hirayama entend mettre \u00e0 profit sa riche exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [95%] :\r\nOui, cette Docteur en sciences techniques et dipl\u00f4m\u00e9e en gestion d'entreprise entend faire b\u00e9n\u00e9ficier la Conf\u00e9d\u00e9ration de son carnet d'adresses et de ses connaissance, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [65%] :\r\nAssez exprim\u00e9 Hashana une courte fen\u00eatre faire que Mitt grave et Hind Reich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [98%] :\r\nJ'am\u00e8ne un excellent r\u00e9seau avec moi dans la recherche et dans l'innovation avec les hautes \u00e9coles et la formation professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [67%] :\r\nArticles Prozent on crache le client d'admettre un art que je lan\u00e7ais un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [92%] :\r\nGr\u00e2ce aux \u00e9coles professionnelles le 80 pourcent des \u00e9l\u00e8ves ach\u00e8vent leur cursus et d\u00e9crochent une maturit\u00e9 professionnelle, je vais me familiariser dans ce domaine, oh, je ne suis pas tr\u00e8s bien connect\u00e9, je vais faire un effort particulier et je fais me battre pour que la suisse conserve ses bonnes conditions cadres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [61%] :\r\nC'est quand m\u00eame d'amiti\u00e9 des Schmaltz Tracks fait que Zukunft Seabright et IRAM bon cette quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [96%] :\r\nEt Martina Hirayama qui sera notamment en charge de l'\u00c9cole polytechnique de Lausanne n'a pas souhait\u00e9 parler en fran\u00e7ais, aujourd'hui, lors de la conf\u00e9rence de presse, mais elle a promis la main sur le coeur qu'elle fera un cours intensifs de fran\u00e7ais de 2 mois et demi et que lors du prochain point presse elle s'exprimera dans la langue de Moli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [91%] :\r\nAlors le rendez- vous est d\u00e9j\u00e0 pris d\u00e9j\u00e0 noter dans les agendas, merci beaucoup Maurice Doucas en Direct de Berne 18 heures ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-372DFDAD-57FD-43E6-BC38-335A96D85A4B", "internalArchiveId": "372DFDAD-57FD-43E6-BC38-335A96D85A4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9colonisation de l'Afrique, 60 ans apr\u00e8s que le G\u00e9n\u00e9ral De Gaulle a lanc\u00e9 le processus : interviews de Gilles Yabi, \u00e9conomiste et analyste politique et de Julien Wagner, journaliste \u00e9conomique \u00e0 Jeune Afrique", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9colonisation se poursuit-elle sous d'autres formes en Afrique, soixante ans apr\u00e8s que le G\u00e9n\u00e9ral De Gaulle a lanc\u00e9 le processus de d\u00e9colonisation? D\u00e9bat entre Gilles Yabi, \u00e9conomiste et analyste politique, et Julien Wagner, journaliste \u00e9conomique \u00e0 Jeune Afrique.\r\n La d\u00e9colonisation de l'Afrique, 60 ans apr\u00e8s: d\u00e9bat entre Gilles Yabi et Julien Wagner  \r\nCela fera 60 ans demain jour pour jour, que le G\u00e9n\u00e9ral De Gaulle a lanc\u00e9 \u00e0 Brazzaville un processus d'auto-d\u00e9termination qui plus tard, va aboutir \u00e0 la d\u00e9colonisation de l'Afrique. Dans un c\u00e9l\u00e8bre discours, il \u00e9voquait le droit des Africains \u00e0 se gouverner eux-m\u00eames. \r\n60 ans plus tard, apr\u00e8s un processus parfois douloureux, quel est l'h\u00e9ritage de la colonisation? Se poursuit-elle aujourd'hui comme le pensent certains sous d'autres formes, notamment \u00e9conomiques?\r\nOn va s'y arr\u00eater jusqu'\u00e0 19h avec nos 2 invit\u00e9s : \r\nGilles Yabi, \u00e9conomiste et analyste politique, fondateur du think tank citoyen de l'Afrique de l'Ouest, WATHI.\r\nJulien Wagner, journaliste \u00e9conomique au magazine \"Jeune Afrique\" dont la couverture du prochain num\u00e9ro est consacr\u00e9e \u00e0 la dette chinoise des pays africains.\r\nPoint de d\u00e9part, 58, discours de Gaulle . amorce de la d\u00e9colonisation, avec la fameuse communaut\u00e9 . mais en sous-main, c'\u00e9tait aussi la mise en place des r\u00e9seaux de ce qui deviendra la francafrique ; y'a-t-il vraiment eu d\u00e9colonisation ?\r\n-\tL'h\u00e9ritage de la francafrique, un frein encore aujourd'hui ? ou y-a-t-il eu quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments positifs sur le plan \u00e9co ?\r\n-\tBcp de Fran\u00e7ais investissent en Afrique, souvent dans les infrastructures, comme Vincent Bollor\u00e9 par ex . \r\n-\tL'Occident conditionne volontiers ses aides en exigeant des efforts sur la d\u00e9pense publique et en cherchant \u00e0 privatiser certains secteurs ?\r\n- Apr\u00e8s la Fran\u00e7afrique, on parle de Chinafrique: Julien Wagner vous avez consacr\u00e9 un livre \u00e0 la question. La pr\u00e9sence \u00e9conomique chinoise: une nouvelle colonisation qui ne dit pas son nom?\r\n- Les pays africains perdent leur souverainet\u00e9 en raison de la dette qu'ils doivent \u00e0 la Chine? Quels pays ou quels secteurs sont particuli\u00e8rement sont particuli\u00e8rement concern\u00e9s?\r\nL'Afrique a-t-elle la capacit\u00e9 de garder ses jeunes talents? La fuite des cerveaux est aussi une forme de pillage?", "durationSec": 645, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777377", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["France", "Afrique"], "thematicThemes": ["colonisation", "colonialisme"], "alternativeTitle": ["La d\u00e9colonisation de l'Afrique, 60 ans apr\u00e8s: d\u00e9bat entre Gilles Yabi et Julien Wagner / FOR_2018-08-23T18:14:00_developpement-8", "Forum du 23.08.2018"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9colonisation se poursuit-elle sous d'autres formes en Afrique, soixante ans apr\u00e8s que le G\u00e9n\u00e9ral De Gaulle a lanc\u00e9 le processus de d\u00e9colonisation? D\u00e9bat entre Gilles Yabi, \u00e9conomiste et analyste politique, et Julien Wagner, journaliste \u00e9conomique \u00e0 Jeune Afrique."], "variantIds": ["ece-9777377"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:39Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nCela fera 60 ans demain, jour pour jour que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle a lanc\u00e9 \u00e0 Brazzaville un processus d'autod\u00e9termination, qui plus tard va aboutir \u00e0 la d\u00e9colonisation de l'Afrique dans un c\u00e9l\u00e8bre discours il \u00e9voquait le droit des Africains se gouverner eux- m\u00eames 60 ans plus tard, c'est-\u00e0-dire aujourd'hui apr\u00e8s un processus parfois douloureux, quel est l'h\u00e9ritage de la colonisation se poursuit -elle aujourd'hui, comme le pensent certains sous d'autres formes, notamment \u00e9conomiques, on va s'y arr\u00eater jusqu'\u00e0 19 heures avec 2 invit\u00e9s, Gilles Yabi et Julien Wagner, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:31) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [94%] :\r\nGilles Yabi, vous \u00eates \u00e9conomiste et analyste politique fondateur du Sting tank citoyen de l'Afrique de l'Ouest bo\u00eete il Julien Wagner, journaliste \u00e9conomique au magazine Jeune Afrique on rappelle la couverture du prochain num\u00e9ro de Jeune Afrique qui a consacr\u00e9 justement \u00e0 la dette chinoise des pays africains, parce que la Chine est un des acteurs justement de peut-\u00eatre cette nouvelle colonisation mais Gilles Yabi, avec vous on va d\u00e9j\u00e0 commencer par repartir au point de d\u00e9part, en 1900 soit 58 le discours de de Gaulle, l'amorce de la d\u00e9colonisation mais en sous- main, c'est aussi la mise en place des r\u00e9seaux de ce qui va devenir ensuite la Fran\u00e7afrique si on provoque un peu, on a presque envie de poser la question : est ce qu'il y a vraiment eu d\u00e9colonisation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:13) [91%] :\r\nAlors je, je pense qu'il a eu d\u00e9colonisation puisque formellement, on a effectivement des, des \u00c9tats qui sont devenus ind\u00e9pendants dans leurs fronti\u00e8res actuelles, il est, et c'est vrai que ce qui me semble tr\u00e8s int\u00e9ressant, ce n'est pas simplement la colonisation, ce sont les conditions de la d\u00e9colonisation et c'est vrai que cette d\u00e9colonisation a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle \u00e9videmment par les autorit\u00e9s politiques fran\u00e7aises de l'\u00e9poque, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien pens\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 ce que l'ind\u00e9pendance formelle ne s'accompagne pas d'une menace r\u00e9elle sur les int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais et notamment les int\u00e9r\u00eats en mati\u00e8re de ressources strat\u00e9giques et donc ce qu'on a vu se mettre en place \u00e9galement des accords de d\u00e9fense qui ont servi tr\u00e8s clairement \u00e0 prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats et l'influence fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [91%] :\r\nJe voulais Julien Wagner, par exemple par rapport aux investissements qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es en Afrique, on le voit encore tr\u00e8s r\u00e9cemment avec des hommes d'affaires fran\u00e7ais comme Vincent Bollor\u00e9, qui sont tr\u00e8s actifs en Afrique subsaharienne, comment est -ce qu'il faut voir \u00e7a et ce qu'il faut voir \u00e7a comme un h\u00e9ritage de la Fran\u00e7afrique, comme une nouvelle forme de colonisation, est ce que l\u00e0 on est sorti du syst\u00e8me, on entre dans quelque chose de nouveau ou on fait perdurer, de mani\u00e8re un petit peu diff\u00e9rente les les traditions d'hier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:30) [88%] :\r\nBen je pas d'un point de vue \u00e9conomique c'est c'est clair qu'il y a, il y a un h\u00e9ritage tr\u00e8s fort des anciennes puissances coloniales et je pense qu'ils sont encore per\u00e7us, donc \u00e7a tourne le pays d'anciennes colonies fran\u00e7aises comme \u00e9tant \u00e0 cet h\u00e9ritage colonial et donc ils l'associent forc\u00e9ment la France et les entreprises fran\u00e7aises \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'ancien colonisateur, mais ce qu'il faut ce qu'il faut prendre en compte, surtout pour les pays africains, c'est que, et \u00e7a c'est pas tr\u00e8s simplement : pour la France ou les dans une pioche puissance coloniale, c'est que le rapport de force pour eux est tellement en leur d\u00e9faveur, d'un point de vue \u00e9conomique, il faut savoir par exemple que le PIB de la France et 170 fois celui du S\u00e9n\u00e9gal que le PIB de la Chine, donc un acteur tr\u00e8s important en Afrique le 50 fois celui du S\u00e9n\u00e9gal donc ou m\u00eame, ou m\u00eame des entreprises multinationales comme Nestl\u00e9, pour prendre un exemple suite c'est 5 fois celui du p\u00e9nis du S\u00e9n\u00e9gal donc l'le, le rapport de force \u00e9tant tellement leur d\u00e9faveur que \u00e9videmment les les leviers, les leviers pour les faire plier ou pour les soumettre \u00e0 un dictate sont beaucoup plus faciles, disons, si je peux m'exprimer ainsi que que et pour une tr\u00e8s difficile de se d\u00e9fendre par rapport justement \u00e0 des grosses entreprises ou \u00e0 des gros enjeu ou des d\u00e9pendances qui pourrait se se r\u00e9v\u00e9ler, notamment du fait de l'prend par exemple le et et : et donc, en cela une perte de souverainet\u00e9 soit par rapport \u00e0 des multinationales occidentales ou chinoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [90%] :\r\nGilles Yabi ce ce rapport de force si d\u00e9favorable, c'est avec les chiffres sont sont impressionnants ces ces diff\u00e9rences de de PIB c'est \u00e7a veut dire qu'au fond le le les pays africains sont un peu contraint de ne jamais pouvoir s'en sortir seul parce qu'il y aura toujours ce rapport de force. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:19) [88%] :\r\nNon, en tout cas je suis totalement d'accord avec Monsieur Wagner, lorsqu'il parle du rapport de force extr\u00eamement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 sur le plan \u00e9conomique, mais on peut d'ailleurs l'\u00e9largir, hein, sur le plan technologique qui le temps militaire il faut quand m\u00eame jamais oublier que la la force militaire potentielle reste un \u00e9l\u00e9ment important des relations internationales, et je crois surtout que le rapport de force des \u00e9quilibres, il est le r\u00e9sultat non seulement de la p\u00e9riode coloniale, mais aussi les conditions de la d\u00e9colonisation, puisque notamment le choix des leaders qui auront quand m\u00eame gouverner, beaucoup de pays sur le continent, ce choix a \u00e9t\u00e9, dans beaucoup de cas, influenc\u00e9e par par les int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais en ce qui concerne l'Afrique francophone, et que cela rue \u00e9videmment et des cons\u00e9quences sur ce qui a \u00e9t\u00e9 fait et ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait au cours des 30, 40, 50 derni\u00e8res ann\u00e9es mais maintenant \u00e9videmment la responsabilit\u00e9, ce n'est pas seulement celle -l\u00e0, il y a aussi de responsabilit\u00e9 collective au niveau des \u00e9lites, notamment africaines qui n'ont pas su en particulier justement essayer de compenser la faiblesse individuelle des \u00c9tats par des processus d'int\u00e9gration beaucoup plus plus aboutie et et qui aurait permis au moins de consolider disons sur sur le plan strat\u00e9gique, une telle \u00e9tape Union pour que ils puissent avoir des cas parce qu'une n\u00e9gociation plus forte sur certains dossiers, et donc aujourd'hui on a eu un rapport de force qui est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, pas seulement par rapport aux anciennes puissances colonisatrices mais aussi par rapport \u00e0 la suite, par rapport \u00e0 de nombreux acteurs asiatiques et m\u00eame latino- am\u00e9ricains qui, eux, ont quand m\u00eame fait des progr\u00e8s importants au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:47) [91%] :\r\nGilles Yabi, il y a, il en a, enfin, on en a parl\u00e9 il y a quelques quelques semaines dans dans Forum du pr\u00e9sident ghan\u00e9en qui qui qui essaie de renverser cette logique et qui, et qui dit en tout cas dans ses discours, qu'il est temps de de sortir d'arr\u00eater d'd\u00e9pendre de de l'aide internationale, c'est un changement de discours de aussi de positionnement de dents de certains pays africains. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:07) [88%] :\r\nOui, je pense que c'est surtout si le temps qui a une grande diversit\u00e9 sur le contenu de contenant et que \u00e7a, c'est important de le souligner les pays nous sommes, le Ghana, justement, qui ont une une colonisation un peu diff\u00e9rente, on se sont \u00e9loign\u00e9s de mani\u00e8re un peu plus marqu\u00e9 de de de l'empreinte de l'influence de l'ancienne puissance coloniale et on a toujours eu quand m\u00eame dans ces pays l\u00e0 un peu plus d'affirmation de une forme de dignit\u00e9, une volont\u00e9 d'affirmation d'une forme d'utilit\u00e9 et je crois qu'aujourd'hui avec le le pr\u00e9sident ghan\u00e9en il y a au moins, discours, effectivement, il n'a le doigt sur la n\u00e9cessit\u00e9 et la de justement de travailler pas renverser le rapport de forces n\u00e9anmoins a de rendre un peu moins d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e et de cesser de croire \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, comme \u00e9tant la panac\u00e9e, sachant que l'aide au d\u00e9veloppement a une dimension politique \u00e0 une dimension strat\u00e9gique et que m\u00eame le terme est au d\u00e9veloppement ne permet pas de quartier \u00e0 \u00e9galit\u00e9 toute la vari\u00e9t\u00e9 de motivation qui sont derri\u00e8re, derri\u00e8re les 2 et et encore donc le le ce qui est important, c'est aussi le message qui est port\u00e9 au niveau de la jeunesse africaine je crois qu'un message qui doit aujourd'hui doit porter sur le la valeur travail va porter sur le fait qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9fis qui qui sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et d'autres qui sont \u00e0 venir sont consid\u00e9rables et que face \u00e0 cela, il faut travailler, il y a pas d'autre solution que de travailler, de comprendre ses propres faiblesses, de ses propres forces et ne comprend \u00e9galement les rapports de force dans nous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [88%] :\r\nJulien Wagner, c'est int\u00e9ressant, c'est vrai qu'il y a quelqu'un qui offrent beaucoup de travail en Afrique aujourd'hui, ce sont les Chinois, m\u00eame s'ils viennent beaucoup avec leur propre main-d'oeuvre mais on a l'impression d'une certaine mani\u00e8re se reconstruisent des dynamiques coloniale avec la pr\u00e9sence africaine en Afrique pardon chinoise en Afrique et que finalement on n'en sort pas, en particulier quand on constate que ces pays deviennent tellement d\u00e9pendants au niveau de leur dette, vous avez d'ailleurs \u00e9crit un ouvrage l\u00e0- dessus, si, si je ne me trompe, Julien Wagner. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:00) [91%] :\r\nOui, oui, la, la, la, la dette, la dette en g\u00e9n\u00e9ral et la dette chinoise enfin la dette ont contact\u00e9 les pays africains vis-\u00e0-vis de la Chine est importante, elle est importante parce que le d\u00e9veloppement pour pour se d\u00e9velopper, il est n\u00e9cessaire d'investir, donc il y a, il y a, il y a, il y a un dilemme : si vous voulez, auxquels font face les, les, les pays africains, c'est de, de trouver des financements pour pouvoir se d\u00e9velopper mais ces financements, ils peuvent dans une certaine mesure, les rendre \u00e0 nouveau d\u00e9pendant les rendent d\u00e9pendants, on le voit bien, notamment on a vu par un petit pas longtemps lanc\u00e9, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas en Afrique, c'\u00e9tait en Malaisie mais le le le le nouveau 1er M\u00e9lan\u00e9siens a annul\u00e9 un contrat de 23 millions $ de financement de la part de la Chine parce que justement il allait il allait le soumettre \u00e0 un rapport de d\u00e9pendance trop forte vis, \u00e0-vis de P\u00e9kin \u00e0 des remboursements qui allait le contraindre trop fortement d'ailleurs le le go\u00fbt, le gouvernement sierra-l\u00e9onais a fait de m\u00eame en annulant un un financement de la Chine pour un a\u00e9roport \u00e0 Freetown pour un nouvel a\u00e9roport \u00e0 Freetown justement une consid\u00e9ration ou est -ce que est -ce que on peut jusqu'o\u00f9 on peut s'endetter pour pouvoir se d\u00e9velopper et jusqu'o\u00f9, en fait, cet endettement peut amener une perte de souverainet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [91%] :\r\n\u00e7a reste des exceptions \u00e7a ou \u00e7a peut devenir la norme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:20) [90%] :\r\nBah, \u00e7a peut il y a de plus en plus de cas avec la avec, il se trouve qu'avec la la crise des mati\u00e8res premi\u00e8res, convaincu que qu'on a v\u00e9cu donc depuis fin 2014, un certain nombre de pays ont vu leur leur t\u00eate leur dette grossir et \u00e0 mesure que leur dette grossit, ils deviennent d\u00e9pendants de leurs cr\u00e9anciers et plus on devient d\u00e9pendant de ses cr\u00e9anciers, il faut bien rembourser, alors on peut rembourser, comment on peut rembourser en donnant parfois en donnant parfois en remboursant en nature, par exemple, l'Angola qui a contract\u00e9 depuis 20 ans presque 25 milliards de dollars de de pr\u00e8s, de la part de la Chine comment rembourse il rembourse en nature, c'est-\u00e0-dire en en p\u00e9trole directement et et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une d\u00e9pendance tr\u00e8s forte, je vais, je ne peux pas je ne veux pas donner l'impression d'accuser la Chine de faire \u00e0 nouveau un nouveau coloniale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [86%] :\r\nOn va devoir conclure mais Wagner. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:16) [87%] :\r\nOui, parce que c'est pas le cas, en tout cas ce qui est important pour pieds africains, une mani\u00e8re de se sortir en tout cas c'est de c'est de jouer avec les diff\u00e9rentes puissances ne pas ne pas faire jouer la concurrence et ne pas d\u00e9pendre d'un seul, d'une seule, d'un seul pays, ou bien c'est l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [90%] :\r\nEt va conclure sur ce mot de la fin, on est d\u00e9sol\u00e9, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant maintenant oblig\u00e9 de conclure : Il \u00e0 18 heures 59 merci beaucoup Gilles Yabi Julien Wagner d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:42) [84%] :\r\nMais bonsoir pour voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [99%] :\r\nEt de la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wagner, Julien", "role": "journaliste \u00e9conomique \u00e0 Jeune Afrique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Yabi, Gilles", "role": "\u00e9conomiste et analyste politique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB7750FF-42D5-423D-87F4-7D172065ECDE", "internalArchiveId": "DB7750FF-42D5-423D-87F4-7D172065ECDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelles tensions europ\u00e9ennes autour d'un bateau de migrants arriv\u00e9 en Sicile", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "L'arriv\u00e9e d'un bateau dans le port de Catane en Sicile, avec 177 migrants \u00e0 bord, provoque de nouvelles tensions entre Rome et l'UE mais aussi au sein m\u00eame du gouvernement populiste de Giuseppe Conte.\r\n\r\n* * Nouvelles tensions europ\u00e9ennes autour d'un bateau de migrants arriv\u00e9 en Sicile  \r\nEn Italie, l'arriv\u00e9e d'un bateau dans le port de Catane avec 177 migrants \u00e0 bord provoque de nouvelles tensions entre Rome et l'Europe mais aussi au sein m\u00eame du gouvernement populiste de Giuseppe Conte. En gros, les responsables du Mouvement 5 \u00e9toiles seraient dispos\u00e9s \u00e0 faire descendre \u00e0 terre les migrants qui sont bloqu\u00e9s depuis pr\u00e8s d'une semaine dans le port tandis que le ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini, qui est le patron de la Ligue d'extr\u00eame-droite, s'y refuse. Pour faire le point nous retrouvons Eric Joszef, notre correspondant \u00e0 Rome, bonsoir Eric.\r\nTout d'abord est-ce que l'on peut dire que c'est un nouveau cas Aquarius ?\r\nPas tout \u00e0 fait, car les 177 migrants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 de la petite \u00eele de Lampedusa non pas par une Ong comme dans le cas de l'Aquarius ce navire de l'association Sos M\u00e9diterann\u00e9e sur lequel op\u00e8re aussi M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. Mais ils ont \u00e9t\u00e9 secourus par les gardes-c\u00f4tes italiens \u00e0 bord du navire Diciotti qui les ont amen\u00e9s jusqu'\u00e0 Catane. En revanche, ce qui est similaire par rapport \u00e0 l'Aquarius, c'est que le ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini clame haut et fort que les ports italiens sont ferm\u00e9s aux migrants. Il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin. Pour lui toutes les personnes \u00e0 bord sont des \"\u00e9trangers ill\u00e9gaux\". Tout juste a-t-il consenti hier \u00e0 faire descendre \u00e0 terre 27 mineurs non accompagn\u00e9s. \r\n*** Quelle est la solution pr\u00e9conis\u00e9e par Matteo Salvini ?\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le leader de la Ligue veut prendre exemple sur l'Australie qui refoule systematiquement tous les migrants qui arrivent dans le pays de mani\u00e8re ill\u00e9gale quitte a renvoeyr de force les bateaux dans les ports de d\u00e9part. Dans le cas pr\u00e9cis du navire Diciotti, Matteo Salvini dit qu'il ne laissera pas les migrants d\u00e9barquer tant que les autres pays europ\u00e9ens ne s'engageront pas \u00e0 les accueillir. Du c\u00f4t\u00e9 des responsables des 5 \u00e9toiles, on plaide pour une solution plus mod\u00e9r\u00e9e, \u00e0 savoir faire d\u00e9barquer les 150 migrants encore \u00e0 bord notamment parce que les conditions sanitaires sur le bateau commencent \u00e0 \u00eatre pr\u00e9occupantes puis ensuite faire pression sur l'Europe pour trouver un accord de r\u00e9partition. Mais Matteo Salvini s'oppose fermement \u00e0 cette hypoth\u00e8se et il r\u00e9p\u00e8te que si le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Sergio Mattarella ou le chef du gouvernement Giuseppe Conte imposent le d\u00e9barquement des personnes, cela sera sans son consentement.\r\n*** Est-ce que cela peut se terminer en crise politique ?\r\nC'est trop t\u00f4t pour le dire mais ce qui est s\u00fbr c'est que Matteo Salvini dont la popularit\u00e9 dans le pays est grandissante en raison de sa fermet\u00e9 sur le dossier migratoire a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9fier ses partenaires sur la question du bateau Diciotti. Si une solution europ\u00e9enne n'est pas rapidement trouv\u00e9e, il est pr\u00eat \u00e0 aller au bras de fer. \"Vous pouvez me remplacer\" a-t-il m\u00eame lanc\u00e9 hier soir en forme de provocation et il d\u00e9fie aussi la magistrature qui n'exclut pas d'ouvrir une enqu\u00eate pour \"sequestration de personnes\" sur un bateau officiel de l'Etat italien. Matteo Salvini a ainsi d\u00e9clar\u00e9 \"je suis le ministre de l'Int\u00e9rieur, si bloquer les navires signifie \u00eatre traduit en Justice, j'y suis pr\u00eat\".\r\n*** Et quelle est la r\u00e9action de l'opinion publique?\r\ndans sa grande majorit\u00e9, elle approuve pour l'instant la ligne dure de Salvini. Mais les opposants au ministre de l'Int\u00e9rieur commencent \u00e0 se mobiliser. Des manifestations de soutien aux migrants se sont d\u00e9roul\u00e9es dans les derni\u00e8res heures \u00e0 Catane, \u00e0 proximit\u00e9 du bateau et l'\u00e9crivain Roberto Saviano a d\u00e9nonc\u00e9 un gouvernement qui \"retient en otages 177 personnes\" et il a fait appel aux \u00e9lus du Mouvement 5 \u00e9toiles pour qu'ils prennent leurs distances par rapport au ministre de l'Int\u00e9rieur.", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777373", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Nouvelles tensions europ\u00e9ennes autour d'un bateau de migrants arriv\u00e9 en Sicile / FOR_2018-08-23T18:06:00_developpement-4", "Forum du 23.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'arriv\u00e9e d'un bateau dans le port de Catane en Sicile, avec 177 migrants \u00e0 bord, provoque de nouvelles tensions entre Rome et l'UE mais aussi au sein m\u00eame du gouvernement populiste de Giuseppe Conte."], "variantIds": ["ece-9777373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:40Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt pour en Italie, maintenant l'arriv\u00e9e d'un bateau dans le port de Catane, avec 177 migrants \u00e0 bord provoque de nouvelles tensions entre Rome et l'Europe, mais aussi au sein m\u00eame du gouvernement populiste de Giuseppe compter les responsables du Mouvement 5 \u00e9toiles seraient dispos\u00e9s \u00e0 faire descendre \u00e0 terre, les migrants qui sont bloqu\u00e9s depuis pr\u00e8s d'une semaine dans le port, tandis que le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini qui est le patron de la Ligue s'refuse pour faire le point, nous retrouvons Eric Joszef notre correspondant \u00e0 Rome, bonsoir, bonsoir tout d'abord est -ce qu'on peut dire que c'est un nouveau cas Aquarius. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\n\u00e9coutez pas tout \u00e0 fait, car les 170 migrants 177 migrants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 de la petite \u00eele de Lampedusa, non pas par une ONG, comme dans le cas de l'Aquarius ce navire, l'association SOS M\u00e9diterran\u00e9e sur lequel op\u00e8re aussi M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, mais c'est migrants ont \u00e9t\u00e9 secourus par les garde- c\u00f4tes italiens \u00e0 bord du navire Diciotti qui les ont amen\u00e9s jusqu'\u00e0 Catane, en revanche, ce qui est similaire par rapport \u00e0 l'Aquarius, h\u00e9 bien, c'est que le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, clame haut et fort que les ports italiens sont ferm\u00e9s aux migrants, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin pour lui toutes les personnes \u00e0 bord sont des \u00e9trangers ill\u00e9gaux toutJ. tout juste a -t-il consenti hier \u00e0 faire descendre \u00e0 terre 27 mineurs non accompagn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [99%] :\r\nAlors quelle est la solution pr\u00e9conis\u00e9e par Matteo Salvini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [95%] :\r\nBien, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le leader de la Ligue veut prendre exemple sur l'Australie, qui refusent et qui refoule syst\u00e9matiquement tous les migrants qui arrivent dans le pays de mani\u00e8re ill\u00e9gale, quitte \u00e0 renvoyer de force les bateaux dans les ports de d\u00e9part dans le cas pr\u00e9cis du navire Diciotti Matteo Salvini, dit qu'il ne laissera pas les migrants d\u00e9barquer tant que les autres pays europ\u00e9ens, h\u00e9 bien ne s'engageront pas \u00e0 les accueillir alors du c\u00f4t\u00e9 des responsables des 5 \u00e9toiles, on plaide pour une solution disons plus mod\u00e9r\u00e9e, \u00e0 savoir faire d\u00e9barquer les 150 migrants encore \u00e0 bord, notamment parce que les conditions sanitaires sur le bateau, commencent \u00e0 \u00eatre pr\u00e9occupantes, puis ensuite faire pression sur l'Europe pour trouver un accord de r\u00e9partition mais Matteo Salvini, h\u00e9 bien, s'oppose fermement \u00e0 cette hypoth\u00e8se et il r\u00e9p\u00e8te que si le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella, ou le chef du gouvernement, Giuseppe Conte imposent le d\u00e9barquement des personnes h\u00e9 bien cela sera sans son consentement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [90%] :\r\n\u00c9ric, dites -nous \u00e0 ce que tout cela peut se terminer en crise politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [94%] :\r\nEh bien, c'est trop t\u00f4t pour le dire mais ce qui est s\u00fbr c'est que Matteo Salvini, dont la popularit\u00e9 dans le pays est grandissante, en raison justement de la de sa fermet\u00e9 sur le dossier migratoire, h\u00e9 bien, a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9fier ses partenaires sur la question du bateau Diciotti si une solution europ\u00e9enne n'est pas rapidement trouv\u00e9e, h\u00e9 bien il est pr\u00eat \u00e0 aller au bras de fer, vous pouvez me remplacer, a -t-il m\u00eame lanc\u00e9 hier soir en forme de provocation, il d\u00e9fie aussi la magistrature, qui n'exclut pas d'ouvrir une enqu\u00eate pour s\u00e9questration de personnes sur un bateau officiel de l'\u00e9veil italien Matteo Salvini, a ainsi d\u00e9clar\u00e9 : je suis le ministre de l'Int\u00e9rieur si bloquer les navires signifie \u00eatre traduit en justice, h\u00e9 bien j'y suis pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [98%] :\r\nEt quelle est la r\u00e9action de l'opinion publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [93%] :\r\nOh, dans sa grande majorit\u00e9, elle approuve, pour l'instant la ligne dure de de Matteo Salvini, mais les opposants au minist\u00e8re au ministre de l'Int\u00e9rieur et bien commencent \u00e0 se mobiliser des manifestations de soutien aux migrants se sont d\u00e9roul\u00e9es dans les derni\u00e8res heures \u00e0 Catane \u00e0 proximit\u00e9 du bateau et l'\u00e9crivain Roberto Saviano a d\u00e9nonc\u00e9 un gouvernement qui, je cite, retient en otages 177 personnes et il a fait appel aux \u00e9lus du Mouvement 5 \u00e9toiles pour qu'ils prennent leurs distances par rapport au ministre de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [94%] :\r\nNotre correspondant \u00e0 Rome, \u00c9ric Joseph avec une affaire qu'on va continuer \u00e0 suivre ces prochains jours, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8E97B55-5E97-45C0-B8C0-3051F7767DE0", "internalArchiveId": "F8E97B55-5E97-45C0-B8C0-3051F7767DE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Australie plong\u00e9e une nouvelle fois dans une profonde crise politique", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "summary": "Le Premier ministre australien Malcolm Turnbull est attaqu\u00e9 par son propre camp apr\u00e8s une promesse de campagne sur l'environnement \u00e0 laquelle il a d\u00fb renoncer lundi. L'Australie se retrouve une fois confront\u00e9e \u00e0 une profonde crise politique.\r\n\r\n* * L'Australie plong\u00e9e une nouvelle fois dans une profonde crise politique  \r\nL'Australie se retrouve une fois encore plong\u00e9e en pleine crise politique... Le premier ministre conservateur Malcolm Turnbull est sur le si\u00e8ge \u00e9jectable... Il est attaqu\u00e9 par son propre camp apr\u00e8s une promesse de campagne \u00e0 laquelle il a du renoncer lundi, une promesse environnementale quasiment intenable... C\u00e9dric Guigon, bonsoir !\r\nOn va tenter d'y voir plus clair... On va se plonger avec vous dans la politique rocambolesque d'un pays qui a chang\u00e9 7 fois de Premier ministre en dix ans...\r\nLa politique Australienne c'est un peu House of Cards au pays des kangourous... \r\nUn pays o\u00f9 terminer un mandat semble presque mission impossible pour un premier ministre... \r\nCette fois-ci, le sc\u00e9nario n'est pas grav\u00e9 dans le marbre mais la survie politique du chef du gouvernement se compte en heures... \r\nComme ses deux pr\u00e9decesseurs, c'est son propre parti conservateur qui risque bien de le mettre sur la touche.\r\n***Alors justement, racontez-nous comment Malcolm Turnbull s'est retrouv\u00e9 dans une situation aussi d\u00e9licate...\r\nPour cette histoire, on va remonter un peu plus plus loin... en septembre 2015... Malcolm Turnbull, consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e9r\u00e9 au sein de son parti, renverse son coll\u00e8gue du parti lib\u00e9ral, le premier ministre de l'\u00e9poque, le tr\u00e8s conservateur Tony Abott...\r\nTony Abott, \u00e9tait critiqu\u00e9 alors pour une position trop timor\u00e9e sur l'environnement... Il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 26%, d'ici 2030... Un engagement ratifi\u00e9 dans le cadre de l'accord de Paris sur le climat.\r\nUn engagement insuffisant pour les mod\u00e9r\u00e9s et pour Turnbull qui promet lui, d'aller plus loin \u00e0 sa prise de fonction, et d'inscrire cet objectif, dans la loi.\r\n***Une promesse applaudie par les mod\u00e9r\u00e9s, on imagine un peu moins par les plus conservateurs.\r\nExactement. \r\nLe pays est massivement d\u00e9pendant au charbon, la fermeture des centrales fait monter les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9... La col\u00e8re gronde chez les Australiens et... chez Tony Abott, l'ancien premier ministre, d\u00e9savou\u00e9...\r\nEt il m\u00e8ne la fronde au sein du parlement o\u00f9 il a une influence consid\u00e9rable...\r\nUne influence telle, que Turnbull doit faire marche arri\u00e8re. \r\nLe premier ministre annonce finalement lundi dernier qu'il renonce \u00e0 inscrire dans la loi ses objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n***Mais paradoxalement, il n'arrive pas \u00e0 calmer la crise...\r\nNon, car les dissenssions au sein du parti conservateur sont apparues au grand jour... plus besoin de se cacher.\r\nLe ministre de l'int\u00e9rieur Peter Dutton tente un putsch. \r\nPeter Dutton, tr\u00e8s conservateur, populiste, oppos\u00e9 au mariage gay, et anti immigration.\r\nIl finit par \u00e9chouer mardi dans un vote interne et pr\u00e9sente sa d\u00e9mission. Neuf ministres lui emboitent le pas. \r\nL'ex ministre de l'int\u00e9rieur est galvanis\u00e9, Peter Dutton, relance une demande de vote interne.\r\nTurnbull accepte \u00e0 condition qu'il lui fournisse le nom des 43 parlementaires, la majorit\u00e9 du parti, qui r\u00e9clament son retrait.\r\nSi Dutton y parvient avant demain midi, Turnbull a promis de se retirer, et de proc\u00e9der, dans la foule\u00e9, au vote pour sa succession.\r\n***Alors o\u00f9 en est-on, l'ancien ministre de l'int\u00e9rieur peut-il arriver \u00e0 prendre le pouvoir ?\r\nIl y a de fortes chances oui. \r\nD'autant que le tr\u00e9sorier du parti et la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res se sont aussi lanc\u00e9s dans la course, et augmentent le nombre de frondeurs signataires possibles.\r\nMais Turnbull a encore une carte dans sa manche... en cas de d\u00e9faite, il quittera la vie politique et laissera vacant, son si\u00e8ge au parlement... \r\nUn joker de taille... quand on sait que la majorit\u00e9 parlementaire des Conservateurs ne tient qu'\u00e0 un seul si\u00e8ge...", "durationSec": 192, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9777375", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Australie plong\u00e9e une nouvelle fois dans une profonde crise politique / FOR_2018-08-23T18:10:00_developpement-6", "Forum du 23.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le Premier ministre australien Malcolm Turnbull est attaqu\u00e9 par son propre camp apr\u00e8s une promesse de campagne sur l'environnement \u00e0 laquelle il a d\u00fb renoncer lundi. L'Australie se retrouve une fois confront\u00e9e \u00e0 une profonde crise politique."], "variantIds": ["ece-9777375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:40Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'Australie se retrouve une fois encore plong\u00e9e en pleine crise politique le 1er ministre conservateur Malcolm Turnbull est sur le si\u00e8ge des \u00e9jectable il est attaqu\u00e9 par son propre camp apr\u00e8s une promesse de campagne \u00e0 laquelle il a d\u00fb renoncer lundi une promesse environnementale quasi intenable, on va le voir avec vous C\u00e9dric Guigon bonsoir C\u00e9dric bonsoir alors tentons d'y voir un peu plus clair, on va se plonger avec vous dans la politique rocambolesque d'un pays, il faut le rappeler qui a chang\u00e9 7 fois de Premier ministre, sur ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nO\u00f9 est la politique Australienne, c'est un peu House of Cards au pays des kangourous, un pays o\u00f9 terminer un mandat semble presque mission impossible pour un 1er ministre cette fois -ci, le sc\u00e9nario n'est pas grav\u00e9 dans le marbre, mais la survie politique du chef du gouvernement se compte en heures et comme pour ses 2 pr\u00e9d\u00e9cesseurs, c'est son propre parti conservateur qui risque bien de le mettre sur la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [94%] :\r\nJe suis alors justement, racontez -nous C\u00e9dric comment Malcolm Turnbull s'est retrouv\u00e9 dans une situation aussi d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [93%] :\r\nEt pour cette histoire, on va remonter un peu plus loin en septembre 2015 Malcolm Turnbull, consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e9r\u00e9 au sein de son parti renverse son coll\u00e8gue du parti lib\u00e9ral le 1er ministre de l'\u00e9poque, le tr\u00e8s conservateur Tony Abbott Tony Abbott \u00e9tait critiqu\u00e9, alors pour une position trop timor\u00e9e sur l'environnement, il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 26 pourcent d'ici 2030, un engagement ratifi\u00e9 dans le cadre de l'accord de Paris sur le climat mais un engagement insuffisant pour les mod\u00e9r\u00e9s et pour Turnbull qui promet lui d'aller plus loin et d'inscrire cet objectif dans la loi une promesse il n'applaudie par les mod\u00e9r\u00e9s, on imagine un petit peu moins par les conservateurs, oui, car le pays d\u00e9pend massivement du charbon Turnbull ferme plusieurs centrales qui font monter les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, la col\u00e8re gronde chez les Australiens et chez Tony Abbott, l'ancien 1er ministre d\u00e9savou\u00e9 et c'est lui qui m\u00e8ne la fronde au sein du parlement o\u00f9 il a une influence consid\u00e9rable, une influence telle que Turnbull doit faire marche arri\u00e8re : le 1er ministre annonce finalement lundi dernier qu'il renonce \u00e0 inscrire dans la loi, ses objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre bien paradoxalement \u00e7a, \u00e7a ne suffit pas \u00e0 calmer la crise non car les dissenssions au sein du parti conservateur, sont apparues au grand jour, plus besoin de se cacher, le ministre de l'int\u00e9rieur, Peter de tonnes tente un putsch militaire de tonnes tr\u00e8s conservateur populiste oppos\u00e9 au mariage gay et anti- immigration, il finit par \u00e9chouer mardi dans un vote interne et pr\u00e9sente sa d\u00e9mission neuf ministres lui embo\u00eete le pas, l'ex, l'ex- ministre de l'int\u00e9rieur est galvanis\u00e9 Peter d'Automne relance une devant une demande de vote interne Turnbull accepte \u00e0 condition que 2 tonnes lui fournisse le nom des 43 parlementaires, la majorit\u00e9 du parti qui r\u00e9clament son retrait et si de Tony parvient avant demain midi Turnbull, a promis de se retirer et de proc\u00e9der dans la foul\u00e9e au vote pour sa succession. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [90%] :\r\nAlors oscou on ce qu'on sait tout simplement o\u00f9 on en est, C\u00e9dric, l'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur, ce qui peut arriver \u00e0 prendre le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [96%] :\r\nOui, il y a de fortes chances d'autant que le tr\u00e9sorier du parti et la ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res se sont aussi lanc\u00e9s dans la course et augmentent le nombre de frondeurs signataires potentiels mais Turnbull a encore une carte dans sa manche, en cas de d\u00e9faite, il quittera la vie politique et laissera vacant son si\u00e8ge au Parlement un joker de taille quand on sait que la majorit\u00e9 parlementaire, des conservateurs ne tient qu'\u00e0 un seul si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [85%] :\r\nVous parlez d'un sauf 15 on en n'est effectivement pas tr\u00e8s loin, merci beaucoup C\u00e9dric Guigon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1698894", "internalArchiveId": "AA1807699129", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "durationSec": 1916, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9794780", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "backgrounds": ["USA, citadins roulant en trottinette \u00e9lectrique dans ville de Californie."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10628109", "ece-9794780"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-05T18:35:04Z", "subTitles": ["00:02:14:22  00:02:18:03\r\n-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:02:18:05  00:02:22:08\r\nLes perturbations ont dur\u00e9 15 h\r\nsur la ligne Gen\u00e8ve-Lausanne.\r\n\r\n00:02:22:10  00:02:25:17\r\nQuels sont les transports\r\nde remplacement\r\n\r\n00:02:25:19  00:02:30:16\r\net les possibilit\u00e9s\r\nde remboursement ?\r\n\r\n00:02:30:23  00:02:34:06\r\nNous en parlerons\r\navec Sophie Michaud Gigon.\r\n\r\n00:02:34:08  00:02:36:14\r\nJohn Bolton \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:02:36:16  00:02:40:22\r\nPartisan de la d\u00e9fense muscl\u00e9e\r\ndes int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains,\r\n\r\n00:02:41:00  00:02:45:04\r\nil incarne la ligne dure\r\nde l'\u00e9quipe Trump.\r\n\r\n00:02:45:15  00:02:50:04\r\nNous nous rendrons aussi en Chine,\r\no\u00f9 les premiers effets\r\n\r\n00:02:50:06  00:02:54:03\r\nde la guerre commerciale\r\nse font sentir.\r\n\r\n00:02:54:14  00:02:56:16\r\nCynthia Gani nous dira\r\n\r\n00:02:56:18  00:03:01:21\r\ncomment la culture du v\u00e9lo\r\nprogresse en Suisse.\r\n\r\n00:03:01:23  00:03:05:12\r\nLa pratique reste\r\ntr\u00e8s diff\u00e9rente selon les villes.\r\n\r\n00:03:05:13  00:03:07:08\r\nLe 23 septembre,\r\n\r\n00:03:07:10  00:03:11:19\r\nnous voterons pour inscrire ou non\r\nle v\u00e9lo dans la Constitution.\r\n\r\n00:03:11:21  00:03:15:22\r\nEtonnante invasion de grillons\r\nen terre jurassienne.\r\n\r\n00:03:16:00  00:03:20:20\r\nOn verra comment\r\ns'organise la contre-attaque.\r\n\r\n00:03:22:11  00:03:25:18\r\nIl a fallu attendre\r\n\r\n00:03:25:20  00:03:29:19\r\n8 heures pour que tout\r\nsoit pleinement r\u00e9tabli.\r\n\r\n00:03:29:21  00:03:34:05\r\nLa perturbation entre Gen\u00e8ve\r\net Lausanne relance le d\u00e9bat\r\n\r\n00:03:34:07  00:03:38:17\r\nsur la gestion de ces crises touchant\r\ndes milliers de pendulaires.\r\n\r\n00:03:38:19  00:03:41:11\r\nSe posent la question\r\ndu remboursement\r\n\r\n00:03:41:12  00:03:45:12\r\net des transports de remplacement.\r\n\r\n00:03:46:23  00:03:50:21\r\n-Hier soir, deux perturbations\r\npresque simultan\u00e9es\r\n\r\n00:03:50:23  00:03:53:05\r\npr\u00e8s de la gare de Rolle.\r\n\r\n00:03:53:07  00:03:57:16\r\nCons\u00e9quence: aucun train\r\nne circule entre Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n00:03:57:18  00:04:00:13\r\nQuel est le plan d'urgence des CFF ?\r\n\r\n00:04:00:15  00:04:03:10\r\nApr\u00e8s plusieurs heures d'attente,\r\n\r\n00:04:03:12  00:04:08:08\r\naucun moyen de substitution\r\nn'avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9.\r\n\r\n00:04:08:19  00:04:10:22\r\n-C'est \u00e9tonnant\r\n\r\n00:04:11:00  00:04:15:01\r\nqu'ils ne trouvent pas de moyen\r\nd'amener toutes ces personnes.\r\n\r\n00:04:15:03  00:04:17:12\r\n-C'est r\u00e9current.\r\n\r\n00:04:17:23  00:04:21:12\r\n-Des voyageurs r\u00e9agissent\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux:\r\n\r\n00:04:21:14  00:04:25:18\r\n\"Des bus et navettes\r\nde substitution seraient bienvenus\",\r\n\r\n00:04:25:20  00:04:28:23\r\n\"Partie \u00e0 18h30\r\net arriv\u00e9e \u00e0 21h45\".\r\n\r\n00:04:29:01  00:04:33:03\r\nPourtant, les \u00e9quipes des CFF\r\nsont entra\u00een\u00e9es \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n00:04:33:05  00:04:39:04\r\nComment expliquer\r\nla longue attente des pendulaires ?\r\n\r\n00:04:39:13  00:04:42:07\r\n-On n'a pas une centaine de bus\r\n\r\n00:04:42:09  00:04:45:10\r\navec 100 chauffeurs mobilisables,\r\n\r\n00:04:45:12  00:04:47:22\r\n\u00e7a co\u00fbterait tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:04:48:00  00:04:53:09\r\nD\u00e8s qu'on conna\u00eet la dur\u00e9e de la\r\nperturbation, on cherche des bus.\r\n\r\n00:04:53:11  00:04:58:11\r\nMais aux heures de pointe,\r\nc'est difficile.\r\n\r\n00:04:59:02  00:05:02:12\r\n-Autre critique:\r\nle manque de communication,\r\n\r\n00:05:02:13  00:05:05:09\r\navec des annonces en gare erron\u00e9es.\r\n\r\n00:05:05:11  00:05:09:00\r\nL'Association du district de Nyon\r\npublie une carte\r\n\r\n00:05:09:02  00:05:11:09\r\navec des alternatives.\r\n\r\n00:05:11:20  00:05:15:08\r\n-C'est difficile de donner\r\n\r\n00:05:15:10  00:05:18:16\r\nune information avant qu'on l'ait.\r\n\r\n00:05:18:18  00:05:22:04\r\nOn doit d\u00e9terminer\r\nquand le trafic reprendra.\r\n\r\n00:05:22:06  00:05:29:18\r\nC'est difficile de dire\r\nqu'on doit attendre les informations.\r\n\r\n00:05:30:06  00:05:33:12\r\n-Derni\u00e8re question,\r\ncelle des indemnit\u00e9s.\r\n\r\n00:05:33:14  00:05:37:05\r\nEn Suisse, aucune indemnit\u00e9\r\nn'est pr\u00e9vue dans la loi,\r\n\r\n00:05:37:07  00:05:41:19\r\nseule obligation: amener les\r\nvoyageurs jusqu'\u00e0 leur destination.\r\n\r\n00:05:41:21  00:05:47:01\r\nEn cas d'impossibilit\u00e9, certains\r\ntransports en taxis ou nuits d'h\u00f4tel\r\n\r\n00:05:47:03  00:05:49:05\r\npeuvent \u00eatre pris en charge.\r\n\r\n00:05:49:07  00:05:51:22\r\nCe matin,\r\nretour complet \u00e0 la normale.\r\n\r\n00:05:52:00  00:05:54:18\r\nLa ligne Gen\u00e8ve-Lausanne,\r\nl'une des plus fr\u00e9quent\u00e9es,\r\n\r\n00:05:54:20  00:05:57:14\r\nconna\u00eet souvent des perturbations.\r\n\r\n00:05:59:01  00:06:03:08\r\n-S.Michaud Gigon, bonsoir.\r\n\r\n00:06:03:12  00:06:07:07\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:06:07:12  00:06:13:09\r\n-S'il fallait noter\r\nde un \u00e0 6 les CFF,\r\n\r\n00:06:13:12  00:06:16:01\r\nvous diriez combien ?\r\n\r\n00:06:16:05  00:06:18:15\r\n-Ils ont jou\u00e9 de malchance.\r\n\r\n00:06:18:19  00:06:22:06\r\nPour cette performance, plut\u00f4t 1.\r\n\r\n00:06:22:10  00:06:27:06\r\nIls ont un gros r\u00e9seau \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n00:06:27:10  00:06:31:12\r\nC'est normal\r\nqu'ils aient des \u00e9quipes r\u00e9actives.\r\n\r\n00:06:31:17  00:06:36:06\r\nL\u00e0 o\u00f9 on peut avoir un potentiel\r\nd'am\u00e9lioration,\r\n\r\n00:06:36:11  00:06:40:21\r\nc'est dans l'indemnisation\r\nlors de gros retard.\r\n\r\n00:06:41:01  00:06:45:04\r\n-Vous avez men\u00e9 un travail\r\nde lobbyisme tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:06:45:08  00:06:49:06\r\nEtape prochaine, lundi au national.\r\n\r\n00:06:49:11  00:06:51:05\r\nVous esp\u00e9rez quoi lundi ?\r\n\r\n00:06:51:10  00:06:55:09\r\n-La loi est en train d'\u00eatre\r\nretravaill\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n00:06:55:12  00:06:59:07\r\nC'est le m\u00eame principe\r\nque dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:06:59:12  00:07:03:03\r\nC'est un quart du prix du billet\r\nqui est rembours\u00e9\r\n\r\n00:07:03:08  00:07:05:19\r\nlorsqu'il y a une heure du retard,\r\n\r\n00:07:06:00  00:07:08:21\r\nla moiti\u00e9 \u00e0 partir\r\nde 2 heures de retard.\r\n\r\n00:07:09:01  00:07:10:18\r\nLa loi sera trait\u00e9e\r\n\r\n00:07:10:23  00:07:14:23\r\npar la commission\r\ndes transports du National\r\n\r\n00:07:15:04  00:07:19:02\r\net doit inclure\r\nles d\u00e9tenteurs d'abonnement.\r\n\r\n00:07:19:06  00:07:22:07\r\nLa FRC s'est engag\u00e9e l\u00e0-dedans.\r\n\r\n00:07:22:12  00:07:27:07\r\n\u00c7a fait 2 tiers de personnes\r\nqui prennent le train.\r\n\r\n00:07:27:11  00:07:32:04\r\nC'est important que ces personnes\r\nsoient indemnis\u00e9es.\r\n\r\n00:07:32:09  00:07:37:00\r\n-Comment est-ce qu'on prouve\r\nquand on a un abonnement\r\n\r\n00:07:37:05  00:07:40:16\r\nqu'on \u00e9tait l\u00e0\r\net qu'un train n'a pas pu partir ?\r\n\r\n00:07:40:21  00:07:44:21\r\n-Il y a des moyens techniques\r\npour les CFF de faire cela\r\n\r\n00:07:45:01  00:07:47:04\r\nvia la g\u00e9olocalisation.\r\n\r\n00:07:47:08  00:07:51:12\r\nCe n'est pas quelque chose\r\nd'impossible \u00e0 faire.\r\n\r\n00:07:51:16  00:07:55:12\r\nIls ont essay\u00e9 de le mettre en\r\noeuvre cet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:07:55:16  00:07:57:12\r\navec un projet pilote.\r\n\r\n00:07:57:16  00:08:02:18\r\n-La culture des Suisses,\r\n\r\n00:08:02:23  00:08:09:15\r\n\u00e0 chaque fois qu'il y a\r\ndes probl\u00e8mes avec les CFF,\r\n\r\n00:08:09:20  00:08:16:08\r\non se plaint,\r\nmais il y a le respect de l'autorit\u00e9.\r\n\r\n00:08:16:12  00:08:20:20\r\n-On est assez respectueux\r\nde l'autorit\u00e9\r\n\r\n00:08:21:01  00:08:26:22\r\net de la cr\u00e9dibilit\u00e9\r\nqu'ont les ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:08:27:02  00:08:33:00\r\nC'est important d'insister.\r\n\r\n00:08:33:12  00:08:41:18\r\n-\u00c7a vaut la peine de tenir ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:08:46:03  00:08:50:12\r\nUn petit coup de pouce de la FRC\r\nne fait pas de mal.\r\n\r\n00:08:50:16  00:08:56:19\r\nIl faut \u00eatre pers\u00e9v\u00e9rant et insister\r\npour avoir une souplesse commerciale\r\n\r\n00:08:57:00  00:09:00:23\r\net la r\u00e9paration des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:09:01:04  00:09:03:06\r\n-Merci.\r\n\r\n00:09:03:11  00:09:08:09\r\nJ.Bolton, conseiller am\u00e9ricain\r\n\u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale,\r\n\r\n00:09:08:11  00:09:11:21\r\na rencontr\u00e9\r\nson homologue russe \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:09:11:23  00:09:14:04\r\nPartisan des guerres pr\u00e9ventives,\r\n\r\n00:09:14:06  00:09:18:10\r\nil pr\u00e9conise une d\u00e9fense muscl\u00e9e\r\ndes int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:09:19:12  00:09:23:03\r\n-Apr\u00e8s 5 h de discussion\r\navec son homologue russe\r\n\r\n00:09:23:05  00:09:28:19\r\n\u00e0 la mission am\u00e9ricaine de Gen\u00e8ve,\r\nJohn Bolton r\u00e9pond aux journalistes.\r\n\r\n00:09:29:05  00:09:32:14\r\n-Avez-vous d\u00e9j\u00e0 craint\r\nque votre propre pr\u00e9sident\r\n\r\n00:09:32:16  00:09:35:12\r\nrepr\u00e9sente\r\nun risque pour la s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n00:09:35:16  00:09:37:21\r\n-Non, c'est une question stupide.\r\n\r\n00:09:37:23  00:09:39:07\r\nAyez un peu de foi\r\n\r\n00:09:39:09  00:09:42:07\r\ndans le peuple am\u00e9ricain\r\nqui l'a \u00e9lu pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:09:42:12  00:09:44:19\r\n-Ce ton direct et parfois abrasif,\r\n\r\n00:09:44:21  00:09:47:23\r\nJohn Bolton l'a toujours\r\nutilis\u00e9 depuis son entr\u00e9e\r\n\r\n00:09:48:01  00:09:50:21\r\nau sein des administrations\r\nr\u00e9publicaines il y a 40 ans.\r\n\r\n00:09:50:23  00:09:54:08\r\nCe n\u00e9o-conservateur\r\npr\u00f4ne une ligne diplomatique dure,\r\n\r\n00:09:54:10  00:09:57:02\r\net une m\u00e9thode forte\r\nsur la sc\u00e8ne internationale,\r\n\r\n00:09:57:04  00:09:59:21\r\nsurtout contre la Cor\u00e9e du Nord\r\net l'Iran.\r\n\r\n00:09:59:23  00:10:03:13\r\nSous la pr\u00e9sidence de G.Bush,\r\nil est le farouche partisan\r\n\r\n00:10:03:15  00:10:07:05\r\nd'une invasion en Irak\r\nqu'il d\u00e9fend encore aujourd'hui.\r\n\r\n00:10:07:07  00:10:09:18\r\nHostile et m\u00e9prisant envers l'ONU,\r\n\r\n00:10:09:20  00:10:12:23\r\nil y repr\u00e9sentera les Etats-Unis\r\nen 2005 pour un an.\r\n\r\n00:10:13:01  00:10:17:00\r\nVoici une de ses priorit\u00e9s\r\npour avoir le poste.\r\n\r\n00:10:17:07  00:10:19:03\r\n-Endiguer la prolif\u00e9ration\r\n\r\n00:10:19:05  00:10:21:08\r\nd'armes de destruction massive\r\n\r\n00:10:21:10  00:10:24:15\r\npour que les organisations\r\nterroristes des r\u00e9gimes dangereux\r\n\r\n00:10:24:17  00:10:28:02\r\nsoient incapables de menacer\r\nles Etats-Unis, ses amis et alli\u00e9s.\r\n\r\n00:10:28:08  00:10:30:00\r\n-En avril dernier,\r\n\r\n00:10:30:02  00:10:34:10\r\nJ.Bolton devient le conseiller\r\n\u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de D.Trump.\r\n\r\n00:10:34:12  00:10:37:05\r\nC'est un signe de durcissement\r\nface \u00e0 l'Iran,\r\n\r\n00:10:37:07  00:10:39:19\r\nconfirm\u00e9 avec le retrait\r\ndes Etats-Unis\r\n\r\n00:10:39:21  00:10:44:05\r\nde l'accord nucl\u00e9aire iranien, et\r\nses propos tenus hier \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n00:10:44:12  00:10:46:11\r\n-La politique am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:10:46:12  00:10:48:07\r\nn'est pas de souhaiter\r\n\r\n00:10:48:09  00:10:50:16\r\nun changement de r\u00e9gime en Iran.\r\n\r\n00:10:50:18  00:10:55:11\r\nNous voulons un changement radical\r\nde comportement de la part du r\u00e9gime.\r\n\r\n00:10:55:16  00:10:59:19\r\n-Aujourd'hui, \u00e0 Gen\u00e8ve, le\r\nr\u00e9publicain annonce la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:10:59:21  00:11:03:12\r\nd'accentuer les mesures coercitives\r\ncontre T\u00e9h\u00e9ran,\r\n\r\n00:11:03:14  00:11:06:12\r\net aussi des coupes\r\ndans la contribution am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:11:06:14  00:11:08:12\r\nau Haut-Commissariat\r\naux droits de l'homme.\r\n\r\n00:11:08:14  00:11:10:21\r\nJ.Bolton reste fid\u00e8le \u00e0 lui-m\u00eame.\r\n\r\n00:11:11:20  00:11:15:16\r\n-La politique de J.Bolton pour\r\nd\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains\r\n\r\n00:11:15:18  00:11:19:02\r\nsans concession trouve\r\nson illustration aujourd'hui.\r\n\r\n00:11:19:04  00:11:22:14\r\nLe volume\r\ndes biens commerciaux tax\u00e9s se monte\r\n\r\n00:11:22:16  00:11:32:00\r\n\u00e0 100 mias entre Washington et P\u00e9kin,\r\nles cons\u00e9quences se sentent en Chine.\r\n\r\n00:11:33:11  00:11:38:03\r\n-Les produits sur ce march\u00e9\r\nde fruits et l\u00e9gumes en Chine\r\n\r\n00:11:38:05  00:11:40:16\r\nsont import\u00e9s du monde entier.\r\n\r\n00:11:40:18  00:11:43:21\r\nOranges d'Afrique du Sud,\r\navocats du P\u00e9rou.\r\n\r\n00:11:44:06  00:11:51:10\r\n-Ces cerises sont arriv\u00e9es ce matin\r\nde Washington.\r\n\r\n00:11:51:19  00:11:55:11\r\n-Les Chinois adorent\r\nles cerises am\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:11:55:12  00:12:00:14\r\nDepuis juillet, elles sont plus\r\nch\u00e8res \u00e0 cause des droits de douane:\r\n\r\n00:12:00:15  00:12:02:21\r\nplus 25 %.\r\n\r\n00:12:02:23  00:12:07:11\r\nP\u00e9kin a pris cette mesure suite\r\naux taxes impos\u00e9es par les USA\r\n\r\n00:12:07:12  00:12:10:12\r\nsur les importations chinoises.\r\n\r\n00:12:10:22  00:12:13:04\r\n-Le prix a augment\u00e9.\r\n\r\n00:12:13:06  00:12:15:12\r\nIl est de 63 frs les 5 kg,\r\n\r\n00:12:15:13  00:12:18:14\r\nau lieu de 57 frs.\r\n\r\n00:12:18:22  00:12:22:22\r\n-Ces acheteurs importent donc moins.\r\n\r\n00:12:23:10  00:12:25:19\r\n-Avant, on importait une dizaine\r\n\r\n00:12:25:21  00:12:28:11\r\nde conteneurs par semaine.\r\n\r\n00:12:28:12  00:12:31:03\r\nMaintenant, 3 ou 4.\r\n\r\n00:12:31:10  00:12:35:21\r\n-Les cerises ne sont pas\r\nles seuls produits tax\u00e9s par P\u00e9kin.\r\n\r\n00:12:35:23  00:12:43:00\r\nViande de boeuf, fromage, amandes\r\net whiskey sont tax\u00e9s.\r\n\r\n00:12:43:02  00:12:47:02\r\nPlus de 200 mias de dollars\r\nd'importation sont touch\u00e9s.\r\n\r\n00:12:47:04  00:12:53:01\r\nLes clients regrettent\r\nde voir les prix augmenter.\r\n\r\n00:12:55:04  00:12:59:06\r\n-J'aimerais que les deux pays\r\nr\u00e8glent ce probl\u00e8me\r\n\r\n00:12:59:08  00:13:06:01\r\ncar je ne veux pas qu'on ait \u00e0 subir\r\ncette guerre commerciale.\r\n\r\n00:13:06:12  00:13:08:22\r\n-Pour la responsable de l'\u00e9picerie,\r\n\r\n00:13:09:00  00:13:13:02\r\ncette guerre est mauvaise\r\npour les affaires.\r\n\r\n00:13:13:11  00:13:16:13\r\n-Avec les prix qui augmentent,\r\n\r\n00:13:16:15  00:13:19:19\r\nje peux perdre beaucoup de clients.\r\n\r\n00:13:19:21  00:13:24:20\r\nJe devrai peut-\u00eatre me fournir\r\naupr\u00e8s d'autres pays.\r\n\r\n00:13:25:03  00:13:36:03\r\n-La Chine continuera de riposter\r\naux attaques de Washington.\r\n\r\n00:13:36:21  00:13:39:23\r\n-C'est comme dans les arts martiaux:\r\n\r\n00:13:40:01  00:13:42:02\r\nquand on est attaqu\u00e9,\r\n\r\n00:13:42:04  00:13:44:01\r\nil faut r\u00e9pliquer.\r\n\r\n00:13:44:03  00:13:51:18\r\nLa Chine choisit de r\u00e9pondre\r\npour pr\u00e9server nos int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n00:13:52:11  00:13:54:21\r\n-Depuis le d\u00e9but de cette guerre,\r\n\r\n00:13:54:23  00:13:58:21\r\nles autorit\u00e9s tentent de rassurer\r\n\r\n00:13:58:23  00:14:02:03\r\nla population.\r\n\r\n00:14:02:05  00:14:05:02\r\nSi cette crise s'amplifie,\r\nelle fragilisera l'\u00e9conomie chinoise\r\n\r\n00:14:05:04  00:14:06:22\r\net le pouvoir communiste.\r\n\r\n00:14:07:22  00:14:12:04\r\n-La Russie est frapp\u00e9e par les\r\nsanctions des USA et de l'UE.\r\n\r\n00:14:12:06  00:14:16:04\r\nLa Suisse en profite:\r\nil n'y a pas de chiffres officiels,\r\n\r\n00:14:16:06  00:14:24:04\r\nmais les soci\u00e9t\u00e9s russes\r\ny sont plus nombreuses.\r\n\r\n00:14:25:09  00:14:28:16\r\n-Un b\u00e2timent anodin\r\nau centre de Zurich,\r\n\r\n00:14:28:18  00:14:31:14\r\nc'est le tout nouveau si\u00e8ge mondial\r\n\r\n00:14:31:16  00:14:34:18\r\nde la soci\u00e9t\u00e9\r\nd'origine russe WayRay.\r\n\r\n00:14:34:20  00:14:38:15\r\nPlus de 800 m2 de bureaux\r\nqui accueilleront bient\u00f4t\r\n\r\n00:14:38:17  00:14:41:12\r\ndes dizaines de collaborateurs.\r\n\r\n00:14:42:12  00:14:44:06\r\n-\u00catre bas\u00e9 en Suisse\r\n\r\n00:14:44:08  00:14:46:14\r\nnous donne acc\u00e8s facilement\r\n\r\n00:14:46:16  00:14:50:01\r\n\u00e0 des capitaux \u00e9trangers\r\nde grandes soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:14:50:03  00:14:53:16\r\nDans l'industrie automobile, on a\r\nbesoin de montants tr\u00e8s importants.\r\n\r\n00:14:53:18  00:14:55:21\r\n-Plusieurs centaines de millions ?\r\n\r\n00:14:55:23  00:14:57:23\r\n-Oui, sur le long terme.\r\n\r\n00:14:58:05  00:15:02:11\r\n-Pour d\u00e9velopper cet outil d'aide\r\n\u00e0 la conduite, avec des informations\r\n\r\n00:15:02:12  00:15:05:13\r\npour le chauffeur,\r\nprojet\u00e9es sur le pare-brise.\r\n\r\n00:15:05:15  00:15:09:11\r\nWayRay est courtis\u00e9 par tous\r\nles grands noms de l'automobile.\r\n\r\n00:15:09:12  00:15:13:00\r\nOlivier Mancassola \u00e9dite une revue\r\n\r\n00:15:13:02  00:15:16:21\r\nqui cible les 20'000 Russes\r\nvivant en Suisse.\r\n\r\n00:15:16:23  00:15:22:06\r\nIl attribue un prix \u00e0 l'entreprise\r\nrusse la plus prometteuse en Suisse.\r\n\r\n00:15:24:19  00:15:26:16\r\n-On est pass\u00e9 de quinze\r\n\r\n00:15:26:18  00:15:28:13\r\n\u00e0 vingt dossiers re\u00e7us\r\n\r\n00:15:28:15  00:15:31:05\r\npour cet Entrepreneurship Award.\r\n\r\n00:15:31:07  00:15:33:22\r\nA pr\u00e9sent, on en est \u00e0 quarante.\r\n\r\n00:15:34:00  00:15:36:14\r\nIl y a un regain d'\u00e9nergie\r\npour la Suisse,\r\n\r\n00:15:36:16  00:15:40:03\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la politique internationale\r\npromue en Suisse.\r\n\r\n00:15:40:10  00:15:44:19\r\n-La Suisse politiquement neutre, un\r\natout important pour le g\u00e9ant Luxoft\r\n\r\n00:15:44:21  00:15:47:08\r\nqui emploie\r\nplus de 12'000 personnes.\r\n\r\n00:15:47:10  00:15:50:12\r\nSon si\u00e8ge mondial est\r\ndans la plus haute tour de Zoug.\r\n\r\n00:15:50:13  00:15:54:22\r\nSon patron est sorti\r\nde sa l\u00e9gendaire discr\u00e9tion...\r\n\r\n00:15:55:06  00:15:57:21\r\n-Situation centrale, neutre,\r\n\r\n00:15:57:23  00:16:00:10\r\nbonne qualit\u00e9 de vie,\r\n\r\n00:16:00:12  00:16:03:18\r\nfacile pour les affaires.\r\n\r\n00:16:03:20  00:16:07:15\r\nOn a tripl\u00e9 notre taille\r\ndepuis que nous sommes ici.\r\n\r\n00:16:07:21  00:16:10:10\r\n-La Suisse, aimant\r\npour soci\u00e9t\u00e9s russes,\r\n\r\n00:16:10:12  00:16:14:07\r\ntant que dureront les sanctions\r\nam\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:16:15:12  00:16:20:00\r\n-Les ambassadeurs de Suisse\r\ndans le monde entier rentrent au pays\r\n\r\n00:16:20:02  00:16:22:09\r\npour leur grande conf\u00e9rence.\r\n\r\n00:16:22:11  00:16:25:12\r\nCe sont les visages de notre pays\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:16:25:14  00:16:29:19\r\nLa conf\u00e9rence est un moment politique\r\nmais avec un volet convivial,\r\n\r\n00:16:29:21  00:16:35:18\r\nil se d\u00e9roulait notamment\r\ndans les Franches-Montagnes.\r\n\r\n00:16:38:12  00:16:41:20\r\n-Le Jura n'a pas l\u00e9sin\u00e9\r\npour accueillir\r\n\r\n00:16:41:22  00:16:46:17\r\nles 200 ambassadeurs suisses\r\ninvit\u00e9s par A.Berset.\r\n\r\n00:16:46:19  00:16:54:00\r\nIl a choisi les Franches-Montagnes\r\npour cette course d'\u00e9cole annuelle.\r\n\r\n00:16:55:17  00:16:58:05\r\n-Pour la plupart,\r\n\r\n00:16:58:07  00:17:01:02\r\nc'est une r\u00e9gion qu'ils d\u00e9couvrent.\r\n\r\n00:17:01:04  00:17:04:22\r\nJe souhaitais qu'ils aient\r\nle Jura sur leur propre radar\r\n\r\n00:17:05:00  00:17:08:07\r\nquand ils prennent des d\u00e9cisions\r\nou qu'ils font des visites.\r\n\r\n00:17:08:12  00:17:10:03\r\n-Une opportunit\u00e9 unique\r\n\r\n00:17:10:05  00:17:13:12\r\nbien comprise\r\npar cette entreprise du Noirmont\r\n\r\n00:17:13:13  00:17:17:07\r\nactive dans les bracelets\r\n\u00e9lectroniques et les logiciels.\r\n\r\n00:17:17:09  00:17:20:22\r\nElle voulait en profiter\r\npour faire sa promotion.\r\n\r\n00:17:21:04  00:17:22:22\r\n-C'est un produit\r\n\r\n00:17:23:00  00:17:25:01\r\nqui s'attaque \u00e0 un probl\u00e8me\r\n\r\n00:17:25:03  00:17:27:07\r\nde toutes les soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:17:27:09  00:17:31:05\r\nRentrer avec quelqu'un\r\nqui conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 le monde politique,\r\n\r\n00:17:31:07  00:17:35:02\r\ndans cette r\u00e9gion, les acteurs,\r\n\u00e7a nous permet d'aller plus vite.\r\n\r\n00:17:35:12  00:17:39:14\r\n-Sur le stand de l'entreprise,\r\nleurs excellences ont d\u00e9couvert\r\n\r\n00:17:39:16  00:17:42:05\r\nles atouts du bracelet jurassien,\r\n\r\n00:17:42:07  00:17:45:06\r\net ils seront des relais\r\nl\u00e0 o\u00f9 ils officient.\r\n\r\n00:17:45:12  00:17:47:19\r\n-On leur donne des contacts\r\n\r\n00:17:47:21  00:17:50:02\r\net une compr\u00e9hension du pays\r\n\r\n00:17:50:04  00:17:53:08\r\nqu'ils n'ont pas forc\u00e9ment\r\ndans certains march\u00e9s.\r\n\r\n00:17:53:12  00:17:56:12\r\n-Autre promotion,\r\ncelle des produits du terroir\r\n\r\n00:17:56:14  00:18:02:22\r\net de la cuisine r\u00e9gionale, pour\r\nmaquer les papilles et les esprits.\r\n\r\n00:18:03:11  00:18:05:22\r\n-On a cru \u00e0 cette marginalit\u00e9\r\n\r\n00:18:06:00  00:18:09:18\r\nd'\u00eatre l'ambassadeur d'une r\u00e9gion\r\n\r\n00:18:09:20  00:18:13:02\r\net pas seulement un cuisinier\r\n\r\n00:18:13:04  00:18:16:19\r\ncomme partout ailleurs !\r\n\r\n00:18:17:03  00:18:20:07\r\n-Technologie, convivialit\u00e9,\r\ntradition, terroir,\r\n\r\n00:18:20:09  00:18:22:21\r\nle Jura a jou\u00e9 son carr\u00e9 d'as.\r\n\r\n00:18:24:05  00:18:28:17\r\n-La campagne en faveur\r\nde la promotion du v\u00e9lo en Suisse\r\n\r\n00:18:28:19  00:18:31:05\r\na \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce matin \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:18:31:07  00:18:36:04\r\nmarquant la volont\u00e9 de faire entrer\r\nla petite reine dans la Constitution.\r\n\r\n00:18:36:06  00:18:40:10\r\nLa votation\r\naura lieu le 23 septembre.\r\n\r\n00:18:40:12  00:18:43:17\r\n-Bonsoir, G.Gani.\r\n\r\n00:18:43:19  00:18:46:21\r\nIl y a un engouement\r\nen Suisse pour le v\u00e9lo ?\r\n\r\n00:18:47:06  00:18:49:13\r\n-Le v\u00e9lo a la cote en Suisse:\r\n\r\n00:18:49:15  00:18:52:10\r\ndeux tiers des m\u00e9nages\r\nen poss\u00e8dent un.\r\n\r\n00:18:52:12  00:18:57:22\r\nL'expansion du march\u00e9\r\ntouche surtout les e-bike:\r\n\r\n00:18:58:00  00:19:01:17\r\nles ventes de v\u00e9los \u00e9lectriques\r\nont doubl\u00e9 depuis 2010,\r\n\r\n00:19:01:19  00:19:04:16\r\npour atteindre 90'000 en 2017.\r\n\r\n00:19:04:18  00:19:10:16\r\nMais la part du trafic cycliste dans\r\nles villes suisses n'est que de 10 %.\r\n\r\n00:19:10:18  00:19:15:19\r\nPresque tout le monde a un v\u00e9lo, mais\r\nla plupart le laissent au garage.\r\n\r\n00:19:15:21  00:19:21:06\r\nA Copenhague, o\u00f9 la petite reine\r\nest vraiment reine,\r\n\r\n00:19:21:08  00:19:25:18\r\n40 % des habitants circulent \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n00:19:25:20  00:19:29:18\r\nLa principale raison\r\ndu peu d'enthousiasme des Suisses:\r\n\r\n00:19:29:20  00:19:31:20\r\nla peur.\r\n\r\n00:19:31:22  00:19:34:08\r\nLe v\u00e9lo est per\u00e7u comme dangereux,\r\n\r\n00:19:34:10  00:19:37:02\r\nregardez la statistique\r\ndes accidents:\r\n\r\n00:19:37:04  00:19:39:01\r\non a 10 fois plus de risques\r\n\r\n00:19:39:03  00:19:42:11\r\nd'avoir un accident mortel\r\n\u00e0 v\u00e9lo qu'en voiture.\r\n\r\n00:19:42:12  00:19:46:20\r\nEt la qualit\u00e9 des infrastructures\r\na peut-\u00eatre un r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n00:19:47:04  00:19:53:23\r\n-Un grand potentiel\r\npour d\u00e9sengorger le trafic.\r\n\r\n00:19:54:08  00:19:59:09\r\n-En Suisse, plus de 50 % des trajets\r\nen voiture ne d\u00e9passent pas 5 km,\r\n\r\n00:19:59:11  00:20:03:16\r\nsoit 15-20 minutes de trajet \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n00:20:03:18  00:20:08:20\r\nSi une partie des automobilistes\r\nl\u00e2chait le volant pour le guidon,\r\n\r\n00:20:08:22  00:20:14:11\r\n\u00e7a contribuerait\r\n\u00e0 d\u00e9sengorger les routes.\r\n\r\n00:20:14:11  00:20:16:02\r\n-Merci.\r\n\r\n00:20:16:04  00:20:19:21\r\nCette place du v\u00e9lo, elle se fait\r\nplus ou moins bien en l'\u00e9tat\r\n\r\n00:20:19:23  00:20:20:22\r\nselon les villes.\r\n\r\n00:20:21:00  00:20:27:19\r\nA Berne,\r\nla part belle est faite au v\u00e9lo,\r\n\r\n00:20:27:21  00:20:29:13\r\n\u00e0 La Chaux-de-Fonds,\r\nla situation est plus partag\u00e9e.\r\n\r\n00:20:31:12  00:20:34:10\r\n-Salom\u00e9 et B\u00e9atrice\r\nse d\u00e9placent \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n00:20:34:12  00:20:37:05\r\nL'une \u00e0 Berne,\r\nl'autre \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:20:37:07  00:20:39:21\r\nAu niveau des infrastructures\r\npour cyclistes,\r\n\r\n00:20:39:23  00:20:42:01\r\nles deux villes ne se valent pas.\r\n\r\n00:20:42:03  00:20:44:11\r\nA La Chaux-de-Fonds c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:20:44:12  00:20:47:16\r\nB\u00e9atrice partage sa voie\r\navec les bus et les taxis.\r\n\r\n00:20:47:18  00:20:49:22\r\nAu moment de bifurquer,\r\nil faut se faufiler.\r\n\r\n00:20:51:09  00:20:53:12\r\n-Quand on veut tourner \u00e0 gauche\r\n\r\n00:20:53:13  00:20:56:09\r\non doit traverser\r\nles trois rang\u00e9es de voitures.\r\n\r\n00:20:56:11  00:20:58:09\r\nDes gens se mettent parfois\r\n\r\n00:20:58:11  00:21:00:06\r\nsur la signal\u00e9tique pour les v\u00e9los.\r\n\r\n00:21:01:12  00:21:03:13\r\n-Changement de d\u00e9cor \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:21:03:15  00:21:07:02\r\nB\u00e9atrice peut consulter\r\nune carte d\u00e9di\u00e9e aux cyclistes.\r\n\r\n00:21:07:04  00:21:10:07\r\nElle peut emprunter une piste\r\nde 3 km s\u00e9par\u00e9e du trafic\r\n\r\n00:21:10:09  00:21:10:12\r\npour rallier la gare.\r\n\r\n00:21:11:08  00:21:13:14\r\n-J'ai v\u00e9cu dans plusieurs villes,\r\n\r\n00:21:13:16  00:21:15:14\r\net Berne est la plus agr\u00e9able\r\n\r\n00:21:15:16  00:21:17:15\r\npour les v\u00e9los.\r\n\r\n00:21:18:10  00:21:21:11\r\n-La capitale\r\nest souvent cit\u00e9e en exemple.\r\n\r\n00:21:21:12  00:21:27:03\r\nD'ici 2030, Berne esp\u00e8re\r\ndoubler le nombre de ses cyclistes.\r\n\r\n00:21:27:18  00:21:30:14\r\n-Plus de voitures et de routes,\r\n\r\n00:21:30:16  00:21:32:19\r\n\u00e7a ne fonctionne plus.\r\n\r\n00:21:32:21  00:21:36:03\r\nPour amener\r\ndavantage de monde en ville,\r\n\r\n00:21:36:05  00:21:40:02\r\nil faudra utiliser\r\nles transports publics et le v\u00e9lo.\r\n\r\n00:21:40:23  00:21:43:11\r\n-Berne se donne\r\nles moyens d'y arriver.\r\n\r\n00:21:43:12  00:21:46:05\r\nCette piste cyclable\r\na co\u00fbt\u00e9 1,75 mio.\r\n\r\n00:21:46:07  00:21:50:12\r\nLoin des quelques milliers de frs\r\ninvestis par La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:21:50:13  00:21:53:12\r\nContenter tout le monde,\r\n\u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n00:21:55:17  00:21:59:02\r\n-Sur l'avenue L\u00e9opold-Robert,\r\n\r\n00:21:59:04  00:22:01:23\r\non peut cr\u00e9er un site propre,\r\n\r\n00:22:02:01  00:22:04:00\r\nmais si on le fait,\r\n\r\n00:22:04:02  00:22:06:16\r\nc'est aux d\u00e9pens de la voie bus.\r\n\r\n00:22:09:21  00:22:13:08\r\n-Les villes al\u00e9maniques\r\nsont mieux class\u00e9es\r\n\r\n00:22:13:10  00:22:16:13\r\nque les villes romandes\r\npour la mobilit\u00e9 douce.\r\n\r\n00:22:18:21  00:22:22:18\r\n-La mobilit\u00e9 est d'ailleurs\r\nau premier plan des pr\u00e9occupations.\r\n\r\n00:22:22:20  00:22:25:10\r\nAux USA,\r\ncette tendance est marqu\u00e9e.\r\n\r\n00:22:25:12  00:22:29:03\r\nLes trottinettes \u00e9lectriques\r\ns\u00e9duisent toujours.\r\n\r\n00:22:31:03  00:22:34:01\r\n-L'invasion\r\ndes trottinettes \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:22:34:03  00:22:39:05\r\nC'est un vaste march\u00e9 potentiel\r\nqui s'ouvre.\r\n\r\n00:22:42:20  00:22:45:22\r\n-Si vous roulez\r\navec une trottinette \u00e9lectrique,\r\n\r\n00:22:46:00  00:22:48:07\r\nvous r\u00e9alisez que c'est rapide.\r\n\r\n00:22:48:09  00:22:50:12\r\nEn ville, 70 % des d\u00e9placements\r\n\r\n00:22:50:14  00:22:53:12\r\nde moins de 1,5 km\r\nsont effectu\u00e9s en voiture.\r\n\r\n00:22:53:13  00:22:57:06\r\nUber et Lyft investissent\r\ndans ces engins \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:23:00:05  00:23:03:12\r\n-L'entreprise Lime\r\nest dans 80 villes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:23:03:14  00:23:06:14\r\nL'anc\u00eatre: le V\u00e9lib'.\r\n\r\n00:23:06:16  00:23:11:07\r\nLa mode est au v\u00e9lo qu'on prend\r\net qu'on laisse n'importe o\u00f9,\r\n\r\n00:23:11:09  00:23:13:09\r\net qu'on retrouve via GPS.\r\n\r\n00:23:13:11  00:23:17:22\r\nLa trottinette est la derni\u00e8re\r\nmanifestation de cette \u00e9volution.\r\n\r\n00:23:18:00  00:23:21:20\r\nLe prix: 1 dollar par trajet,\r\net 15 centimes par minute.\r\n\r\n00:23:24:06  00:23:26:12\r\n-C'est pratique si tu es press\u00e9\r\n\r\n00:23:26:13  00:23:29:15\r\nou pour faire une course rapidement\r\n\r\n00:23:29:17  00:23:33:23\r\nsi tu n'as pas ton propre v\u00e9lo\r\nou ta propre trottinette.\r\n\r\n00:23:36:20  00:23:40:11\r\n-Bird est valoris\u00e9e\r\n\u00e0 plus de 2 mias de dollars.\r\n\r\n00:23:40:12  00:23:43:11\r\nLime, sa concurrente, 1 mia\r\n\r\n00:23:43:12  00:23:45:23\r\nde dollars de valorisation boursi\u00e8re.\r\n\r\n00:23:46:01  00:23:48:03\r\nParmi les investisseurs, Google.\r\n\r\n00:23:48:05  00:23:52:12\r\nAvec une vitesse de 25 km/h,\r\nces engins peuvent \u00eatre dangereux.\r\n\r\n00:23:52:14  00:23:57:22\r\nPlusieurs villes am\u00e9ricaines\r\nles ont provisoirement bannies.\r\n\r\n00:24:01:01  00:24:03:21\r\n-La strat\u00e9gie des compagnies\r\n\r\n00:24:03:23  00:24:05:12\r\nest de choisir les villes\r\n\r\n00:24:05:14  00:24:08:09\r\nqui n'ont pas encore \u00e9dict\u00e9 de lois.\r\n\r\n00:24:08:11  00:24:12:08\r\nIls s\u00e9duisent les habitants,\r\nse font interdire,\r\n\r\n00:24:12:10  00:24:15:04\r\npuis obtiennent des autorisations\r\net reviennent.\r\n\r\n00:24:15:05  00:24:18:07\r\nLes villes ne veulent pas\r\nassumer la maintenance\r\n\r\n00:24:18:09  00:24:20:09\r\nou les probl\u00e8mes juridiques.\r\n\r\n00:24:23:15  00:24:26:19\r\n-Les trottinettes \u00e9lectriques\r\nvont conqu\u00e9rir l'Europe\r\n\r\n00:24:26:21  00:24:29:21\r\nqui devra r\u00e9pondre\r\naux m\u00eames questions de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:24:29:23  00:24:33:00\r\net de r\u00e9gulation\r\nque les villes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:24:34:16  00:24:37:21\r\n-On reparle du projet colossal\r\nqui entend d\u00e9crypter notre cerveau,\r\n\r\n00:24:37:23  00:24:41:00\r\npilot\u00e9 par l'EPFL\r\net soutenu par l'UE.\r\n\r\n00:24:41:02  00:24:50:01\r\nLes scientifiques se sont divis\u00e9s\r\nsur le projet m\u00eame, et aujourd'hui,\r\n\r\n00:24:50:03  00:24:55:23\r\nc'est la direction qui est en cause,\r\napr\u00e8s une d\u00e9mission retentissante.\r\n\r\n00:24:58:19  00:25:01:18\r\n-Le Human Brain Project:\r\nd\u00e9crypter notre cerveau\r\n\r\n00:25:01:20  00:25:03:22\r\net ses 100 milliards de neurones\r\n\r\n00:25:04:00  00:25:06:11\r\ngr\u00e2ce \u00e0 des outils\r\ninformatiques puissants:\r\n\r\n00:25:06:12  00:25:09:01\r\nvoil\u00e0 le pari de l'UE\r\nlanc\u00e9 il y a cinq ans.\r\n\r\n00:25:09:03  00:25:12:08\r\nUn projet pharaonique\r\nde 1,2 mia de francs sur dix ans,\r\n\r\n00:25:12:10  00:25:14:12\r\net pilot\u00e9 par l'EPFL.\r\n\r\n00:25:14:14  00:25:18:16\r\nUn d\u00e9fi ambitieux men\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque\r\npar un trio de scientifiques,\r\n\r\n00:25:18:18  00:25:21:05\r\ndont le charismatique H.Markram.\r\n\r\n00:25:23:04  00:25:25:00\r\n-Il n'est pas garanti\r\n\r\n00:25:25:02  00:25:26:11\r\nque nous r\u00e9ussissions\r\n\r\n00:25:26:15  00:25:28:18\r\n\u00e0 comprendre toutes les maladies.\r\n\r\n00:25:28:20  00:25:33:05\r\nMais nous aurons un nouvel instrument\r\npour tenter de les comprendre.\r\n\r\n00:25:34:13  00:25:36:01\r\n-Irr\u00e9aliste, selon certains.\r\n\r\n00:25:36:03  00:25:39:12\r\nEn 2014, 150 scientifiques signent\r\nune lettre ouverte envoy\u00e9e \u00e0 l'UE.\r\n\r\n00:25:39:13  00:25:41:14\r\nLe trio de t\u00eate est remplac\u00e9\r\n\r\n00:25:41:16  00:25:44:06\r\npar une nouvelle gouvernance\r\nplus coll\u00e9giale.\r\n\r\n00:25:44:07  00:25:46:18\r\nMais la semaine pass\u00e9e nouveau couac\r\n\r\n00:25:46:20  00:25:49:11\r\navec le d\u00e9part\r\ndu directeur ex\u00e9cutif Chris Ebell.\r\n\r\n00:25:49:12  00:25:52:21\r\nL'EPFL s'exprime\r\npour la premi\u00e8re fois sur ce d\u00e9part.\r\n\r\n00:25:53:23  00:25:55:07\r\n-Il n'y a pas de crise,\r\n\r\n00:25:55:09  00:25:57:12\r\nc'est un projet qui est int\u00e9ressant,\r\n\r\n00:25:57:14  00:26:01:06\r\nil est en transition,\r\nil est truff\u00e9 de challenges.\r\n\r\n00:26:01:08  00:26:05:08\r\nRien par rapport\r\n\u00e0 ce qu'il y a eu au d\u00e9but,\r\n\r\n00:26:05:10  00:26:09:00\r\net je r\u00e9p\u00e8te, ce sont\r\ndes challenges, pas des crises.\r\n\r\n00:26:09:23  00:26:13:18\r\n-Ce couac intervient dans\r\nun contexte de tension politique.\r\n\r\n00:26:13:20  00:26:16:23\r\nLa Suisse est\r\nen pleine n\u00e9gociation avec l'UE.\r\n\r\n00:26:17:01  00:26:19:04\r\nDerri\u00e8re l'avenir du projet,\r\n\r\n00:26:19:06  00:26:23:12\r\nc'est la place de l'EPFL dans\r\nla science europ\u00e9enne qui se joue.\r\n\r\n00:26:24:01  00:26:27:14\r\n-Les discussions en cours\r\nsur la participation de la Suisse\r\n\r\n00:26:27:16  00:26:30:22\r\nau programme cadre\r\nde recherche europ\u00e9en\r\n\r\n00:26:31:00  00:26:35:16\r\nposent-elles probl\u00e8me pour la Suisse\r\nau sein du projet ? Oui.\r\n\r\n00:26:35:18  00:26:41:21\r\nSi la Suisse est out,\r\nnous sommes out du projet.\r\n\r\n00:26:43:18  00:26:45:15\r\n-L'EPFL garde espoir.\r\n\r\n00:26:48:03  00:26:51:08\r\n-Pour l'instant, je suis optimiste.\r\n\r\n00:26:51:10  00:26:53:11\r\nIl y a un vrai esprit d'\u00e9quipe\r\n\r\n00:26:53:15  00:26:55:09\r\nau sein de ce gros machin.\r\n\r\n00:26:57:04  00:27:01:09\r\n-Les prochains mois seront cruciaux\r\n\r\n00:27:01:11  00:27:04:07\r\npour l'avenir\r\ndu Human Brain Projet en Suisse.\r\n\r\n00:27:05:11  00:27:09:23\r\n-Une \u00e9tonnante invasion de grillons\r\nse d\u00e9roule en terre jurassienne.\r\n\r\n00:27:10:00  00:27:13:00\r\nDes nu\u00e9es de grillons des champs\r\nentra\u00eenent des d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n00:27:13:02  00:27:16:06\r\naux maisons et la lutte s'organise.\r\n\r\n00:27:17:21  00:27:21:09\r\n-Le chant du grillon,\r\nc'est pour la carte postale.\r\n\r\n00:27:21:11  00:27:25:19\r\nSerge, propri\u00e9taire\r\nd'une maison \u00e0 Vicques,\r\n\r\n00:27:25:21  00:27:30:03\r\nest envahi par l'insecte\r\ndepuis trois semaines.\r\n\r\n00:27:33:14  00:27:35:17\r\n-Le mur \u00e9tait comme \u00e7a.\r\n\r\n00:27:35:19  00:27:39:06\r\nIl n'y en a plus qu'un ou deux,\r\n\r\n00:27:39:08  00:27:43:12\r\nmais certains soirs,\r\nil y en avait une cinquantaine.\r\n\r\n00:27:46:02  00:27:50:10\r\n-Vers 23h00, le grillon prend\r\nses quartiers autour des maisons.\r\n\r\n00:27:50:12  00:27:56:00\r\nCertains soirs, c'est carr\u00e9ment\r\ninvivable pour les habitants.\r\n\r\n00:27:57:01  00:28:00:07\r\n-Il y en avait des milliers\r\nautour de la maison.\r\n\r\n00:28:00:09  00:28:04:14\r\nJ'ai condamn\u00e9 la porte du garage\r\npendant trois semaines.\r\n\r\n00:28:04:16  00:28:06:19\r\nSi je l'ouvrais, ils entraient.\r\n\r\n00:28:07:13  00:28:10:12\r\n-M\u00eame si la situation\r\nest exceptionnelle,\r\n\r\n00:28:10:14  00:28:13:20\r\ncette invasion de grillons\r\ns'explique facilement.\r\n\r\n00:28:13:22  00:28:16:14\r\nLa faute \u00e0 la s\u00e9cheresse\r\net au manque de pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n00:28:17:16  00:28:20:23\r\n-Il y a eu de bonnes conditions\r\nde d\u00e9veloppement de cet insecte.\r\n\r\n00:28:21:01  00:28:23:04\r\nIl y a eu beaucoup de larves.\r\n\r\n00:28:23:06  00:28:26:02\r\nLes personnes touch\u00e9es sont souvent\r\n\r\n00:28:26:07  00:28:28:19\r\n\u00e0 proximit\u00e9 de champs tr\u00e8s secs.\r\n\r\n00:28:28:21  00:28:32:10\r\nIls cherchent\r\nde nouveaux territoires.\r\n\r\n00:28:33:21  00:28:37:20\r\n-A Vicques, Serge a appel\u00e9\r\nun sp\u00e9cialiste de la d\u00e9sinfection.\r\n\r\n00:28:37:22  00:28:42:12\r\nLe pot de terre et l'arrosoir\r\n\r\n00:28:42:14  00:28:46:12\r\nest une m\u00e9thode ancestrale\r\nqui nous vient de Provence.\r\n\r\n00:28:47:03  00:28:49:16\r\n-Chaque soir, on arrose les pots.\r\n\r\n00:28:49:18  00:28:53:02\r\nL'avantage, c'est qu'au lieu d'aller\r\n\r\n00:28:53:04  00:28:59:04\r\ndans les maisons, ils cherchent\r\nla fra\u00eecheur dans les pots.\r\n\r\n00:29:01:11  00:29:05:12\r\n-La m\u00e9t\u00e9o humide\r\nannonc\u00e9e ces prochains jours\r\n\r\n00:29:05:14  00:29:09:21\r\ndevrait inciter le grillon \u00e0\r\nretourner dans son habitat naturel.\r\n\r\n00:29:11:22  00:29:15:12\r\n-La bagarre Booba-Kaaris\r\navait caus\u00e9 la fermeture\r\n\r\n00:29:15:13  00:29:18:02\r\nd'une zone de l'a\u00e9roport d'Orly.\r\n\r\n00:29:18:04  00:29:20:12\r\nIls sont sous contr\u00f4le judiciaire.\r\n\r\n00:29:20:14  00:29:22:23\r\nEnorme pol\u00e9mique depuis lors,\r\n\r\n00:29:23:01  00:29:26:12\r\npour les uns ce sont\r\ndes po\u00e8tes d'aujourd'hui,\r\n\r\n00:29:26:13  00:29:29:23\r\npour les autres\r\nles tenants d'une sous-culture.\r\n\r\n00:29:30:01  00:29:35:07\r\nLeur notori\u00e9t\u00e9, d\u00e9j\u00e0 immense,\r\ns'est nourrie de cet \u00e9pisode.\r\n\r\n00:29:37:01  00:29:40:01\r\n-Nous sommes\r\n\u00e0 l'a\u00e9roport d'Orly \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:29:40:03  00:29:41:23\r\nDes images d'une extr\u00eame violence.\r\n\r\n00:29:42:01  00:29:46:07\r\nAu coeur de la rixe, Booba\r\net Kaaris, deux rappeurs fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:29:47:20  00:29:49:15\r\n-Ils ont collabor\u00e9,\r\n\r\n00:29:49:17  00:29:51:13\r\nils se sont pris le bec,\r\n\r\n00:29:51:15  00:29:57:12\r\nils se sont envoy\u00e9 des piques via\r\nles r\u00e9seaux sociaux et en chanson.\r\n\r\n00:29:59:09  00:30:02:08\r\n-En 2012,\r\nBooba domine le rap fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:30:02:10  00:30:05:02\r\nEn invitant Kaaris\r\ndans son clip Kalash,\r\n\r\n00:30:05:05  00:30:07:19\r\nil booste la carri\u00e8re de ce dernier.\r\n\r\n00:30:07:21  00:30:10:13\r\nDeux ans plus tard,\r\nretour de manivelle.\r\n\r\n00:30:10:15  00:30:12:09\r\nSur la cha\u00eene Skyrock,\r\n\r\n00:30:12:11  00:30:15:03\r\nKaaris s'en prend \u00e0 celui\r\nqui fut son ma\u00eetre.\r\n\r\n00:30:16:14  00:30:17:04\r\n-Je suis meilleur que toi\r\n\r\n00:30:17:06  00:30:18:13\r\net la r\u00e9alit\u00e9\r\nva fracasser tes r\u00eaves, bitch !\r\n\r\n00:30:19:10  00:30:22:01\r\n-La culture du clash,\r\npr\u00e9sente dans le rap,\r\n\r\n00:30:22:03  00:30:25:03\r\na co\u00fbt\u00e9 la vie\r\n\u00e0 des artistes comme Tupac en 1996,\r\n\r\n00:30:25:05  00:30:27:11\r\nmais certains en ont tir\u00e9 profit.\r\n\r\n00:30:29:01  00:30:31:23\r\n-Le clash entre Jay-Z et Nas\r\n\r\n00:30:32:01  00:30:33:22\r\nest un bon exemple.\r\n\r\n00:30:34:00  00:30:38:06\r\nIls voulaient savoir\r\nqui est le roi de New-York.\r\n\r\n00:30:38:08  00:30:41:18\r\nIls \u00e9changeaient des piques\r\npar morceaux interpos\u00e9s.\r\n\r\n00:30:41:20  00:30:46:13\r\nIls ont augment\u00e9 leur niveau\r\nde rap \u00e0 ce moment.\r\n\r\n00:30:47:10  00:30:50:09\r\n-Dans le cas de Booba et Kaaris,\r\n\r\n00:30:50:11  00:30:54:04\r\nles cons\u00e9quences semblent trop\r\ngrandes pour tout r\u00e9duire\r\n\r\n00:30:54:06  00:30:56:02\r\n\u00e0 une op\u00e9ration de communication.\r\n\r\n00:30:56:14  00:30:59:16\r\n-Certains disent que tout buzz\r\nest bon \u00e0 prendre,\r\n\r\n00:30:59:18  00:31:01:04\r\nm\u00eame s'il est n\u00e9gatif.\r\n\r\n00:31:01:06  00:31:02:14\r\nL\u00e0, \u00e7a va au-del\u00e0,\r\n\r\n00:31:02:16  00:31:05:11\r\nil y a un impact financier\r\net humain trop lourd.\r\n\r\n00:31:06:00  00:31:09:05\r\n-Aujourd'hui, les deux rappeurs\r\nsont priv\u00e9s de passeport,\r\n\r\n00:31:09:07  00:31:11:23\r\ninterdits de sortir\r\ndu territoire fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:31:12:01  00:31:16:12\r\nRisque encouru: 7 ans de prison\r\net 100'00 euros d'amende.\r\n\r\n00:31:16:17  00:31:21:13\r\n-Le tatouage ultra-rapide de dessins\r\nsimplifi\u00e9s est \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:31:21:18  00:31:26:09\r\nOn peut se tatouer sur un coup\r\nde t\u00eate et regretter ensuite.\r\n\r\n00:31:27:07  00:31:31:10\r\n-Un sabre-laser, une paire\r\nde fesses, une paire de cerises...\r\n\r\n00:31:31:14  00:31:34:17\r\nUne grue, une chaussette,\r\nune brique de lait...\r\n\r\n00:31:34:22  00:31:38:14\r\nLe tatouage des ann\u00e9es 2010\r\nfait dans le deuxi\u00e8me degr\u00e9.\r\n\r\n00:31:40:02  00:31:43:11\r\n-Celui-ci n'est pas r\u00e9fl\u00e9chi,\r\n\r\n00:31:43:15  00:31:46:03\r\ncelui-ci est spontan\u00e9.\r\n\r\n00:31:46:05  00:31:50:18\r\nCelui-ci, c'est le dernier:\r\nil est r\u00e9fl\u00e9chi, mais tout petit.\r\n\r\n00:31:52:08  00:31:54:17\r\n-L'\u00e9poque est aux flash tattoos.\r\n\r\n00:31:54:19  00:31:58:15\r\nUn motif vite dessin\u00e9, pas cher:\r\nune centaine de francs.\r\n\r\n00:31:58:17  00:32:00:18\r\nLa signification est secondaire.\r\n\r\n00:32:00:20  00:32:03:18\r\nMani\u00e8re de s\u00e9duire un autre public.\r\n\r\n00:32:05:08  00:32:07:12\r\n-Ce type de motifs,\r\n\r\n00:32:07:13  00:32:09:03\r\non ne les retrouve pas\r\n\r\n00:32:09:05  00:32:12:15\r\nde personnes issues\r\nde milieux populaires,\r\n\r\n00:32:12:17  00:32:16:21\r\nmais plut\u00f4t de gens\r\nqui ont rejoint la pratique\r\n\r\n00:32:16:23  00:32:21:05\r\nsous l'effet de l'arriv\u00e9e\r\nde graphistes dans le m\u00e9tier.\r\n\r\n00:32:22:22  00:32:25:06\r\n-Lausanne, au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:32:28:00  00:32:30:20\r\n-Vers le haut, \u00e7a te va ?\r\n\r\n00:32:32:06  00:32:34:23\r\n-Maxime Buechi\r\nest un graphiste superstar.\r\n\r\n00:32:35:01  00:32:38:12\r\nCe jour-l\u00e0,\r\nil tatoue quelques privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n00:32:38:13  00:32:45:12\r\nIl inonde les r\u00e9seaux sociaux,\r\nInstagram en t\u00eate.\r\n\r\n00:32:48:20  00:32:50:16\r\n-Cette population\r\n\r\n00:32:50:18  00:32:52:17\r\nqui \u00e9tait dans le rejet\r\n\r\n00:32:52:19  00:32:56:19\r\nde cette pratique\r\nconnot\u00e9e comme populaire,\r\n\r\n00:32:56:21  00:33:04:15\r\nqui se l'approprie aujourd'hui\r\n\r\n00:33:04:17  00:33:11:13\r\nsous une forme qui tend \u00e0 rejouer\r\nune forme de transgression.\r\n\r\n00:33:14:22  00:33:17:21\r\n-Pour ceux\r\nqui regretteraient ce choix,\r\n\r\n00:33:17:23  00:33:19:16\r\nil reste le d\u00e9tatouage.\r\n\r\n00:33:19:18  00:33:23:16\r\nMais un dessin r\u00e9alis\u00e9 en 10 minutes\r\nn\u00e9cessitera des heures\r\n\r\n00:33:23:18  00:33:28:20\r\npour \u00eatre effac\u00e9, et il faudra\r\naligner quelques billets de 100 frs.\r\n\r\n00:33:31:21  00:33:32:23\r\n-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:33:33:01  00:33:35:17\r\nCe soir, ne manquez pas la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:33:35:19  00:33:39:09\r\nExcellente soir\u00e9e, \u00e0 toutes\r\net \u00e0 tous, et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:33:39:11  00:33:43:12\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, O.Schopfer, J.Durussel,\r\nS.Vuissoz, M.Rettig, C.Guir\r\n\r\n00:33:39:11  00:33:43:12\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041126\r\nDate de transcription : 29-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:00:02 > 0:00:03) [98%] : \r\n2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:22) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, les perturbations ont dur\u00e9 15 heures sur la ligne entre Gen\u00e8ve et Lausanne, les questions se bousculent sur avec gestion de ce genre de crise : quels sont les transports de remplacement, quelles sont les possibilit\u00e9s de remboursement en Direct Sophie Michaud Gigon, qui repr\u00e9sente les consommateurs, John Bolton \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve, il incarne la ligne dure de l'\u00e9quipe Trump hostile \u00e0 l'ONU tr\u00e8s offensive contre l'Iran, partisan de la d\u00e9fense muscl\u00e9e des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 ce sujet, pr\u00e9cis\u00e9ment, nous nous rendrons en Chine, on constate les premiers effets de la guerre commerciale entre les 2 g\u00e9ants, Washington et P\u00e9kin en Suisse Cynthia Gani nous explique, chiffres en main, comment la culture du v\u00e9lo progresse mais la pratique est tr\u00e8s diff\u00e9rente selon les villes, on en prendra la mesure \u00e0 l'occasion de la votation du 23 septembre pour inscrire ou non le v\u00e9lo dans la Constitution, enfin cette \u00e9tonnante invasion de grillons en terre jurassienne des nuits grillons Deschamps entra\u00eene toutes sortes de d\u00e9g\u00e2ts, on verra comment s'organise la contre- attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:24 > 0:03:47) [93%] : \r\nDes milliers de roman, on en subit les cons\u00e9quences, ce matin encore, il a fallu attendre 8 heures sur la ligne Gen\u00e8ve- Lausanne pour que tout soit r\u00e9tabli apr\u00e8s une soir\u00e9e chaotique, la perturbation relance le d\u00e9bat sur la gestion de ce type de crise, bon nombre de personnes ont d\u00fb recourir au syst\u00e8me D. se pose la question du remboursement et la question des transports de remplacement Jo\u00ebl Boissard Julien retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:48 > 0:04:10) [90%] : \r\n17 heures hier soir de perturbations quasi simultan\u00e9es sont signal\u00e9s pr\u00e8s de la gare de Rolle, cons\u00e9quence directe, plus aucun train ne circule entre Gen\u00e8ve et Lausanne, laissant des milliers de pendulaires en rade, mais quel est alors le plan d'urgence des CFF dans pareille situation, apr\u00e8s plusieurs heures d'attente en gare, toujours aucun moyen de substitution n'avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 au d\u00e9part de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:10 > 0:04:17) [80%] : \r\nC'est \u00e9tonnant qu'il ne trouvent pas de moyen d'amener de l'amener tire toutes ces secousses pape et \u00e7a c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:17 > 0:04:27) [86%] : \r\nDurant quoi et on se demande pourquoi m\u00eame ras-le-bol sur les r\u00e9seaux sociaux pour d'autres voyageurs de la ligne gare de Nyon bond\u00e9s, des bus et navettes de substitution serait bienvenue dans ces cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:27 > 0:04:30) [89%] : \r\nParti du boulot \u00e0 18 heures 30 est arriv\u00e9 \u00e0 la maison \u00e0 21 heures 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:30 > 0:04:41) [92%] : \r\nPourtant, les CFF La sur leurs \u00e9quipes sont entra\u00een\u00e9s \u00e0 r\u00e9agir face \u00e0 pareil incident mais alors comment expliquer que les pendulaires et du patienter si longtemps avant de pouvoir rentrer chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:41 > 0:05:00) [91%] : \r\nAlors il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s clair, on n'a pas une centaine de bus pr\u00e8s dans un parc avec son chauffeur \u00e0 \u00eatre mobilisables en tout temps, parce que \u00e7a co\u00fbterait \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s cher, je pense pas que les clients seraient d'accord de payer plus cher pour avoir ce luxe d\u00e8s qu'on a une information sur la dur\u00e9e, la perturbation, on va chercher des bus si aux heures de pointe, c'est plus difficile d'en trouver hier, on a trouv\u00e9 une dizaine de bus qui ont pu faire le maxi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:00 > 0:05:00) [64%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:01 > 0:05:16) [91%] : \r\nAutre critique sur les r\u00e9seaux sociaux, le manque de communication des annonces en gare, l'association de communes du District de Nyon qui publient elles-m\u00eames une carte proposant des alternatives au pendulaires de la r\u00e9gion, les CFF admettent que des progr\u00e8s doivent encore \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:16 > 0:05:31) [89%] : \r\nC'est toujours difficile de donner une information avant qu'on l'est il y a un moment o\u00f9 on doit d'abord d\u00e9terminer tr\u00e8s clairement dans combien de temps ce qui trafic va reprendre une fois qu'on a la formation de la Butte donner la plus rapidement possible, mais c'est vrai qu'il y a un petit moment o\u00f9 c'est tr\u00e8s difficile de dire : ben \u00e9coutez, on sait pas exactement, on doit-on des informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:32 > 0:05:58) [95%] : \r\nDerni\u00e8re question enfin celle des indemnit\u00e9s \u00e9ventuelles en Suisse aucune indemnit\u00e9 n'est pr\u00e9vu dans la loi seule obligation pour les CFF amener les voyageurs jusqu'\u00e0 leur destination finale en cas d'impossibilit\u00e9 la r\u00e9gie peut n\u00e9anmoins prendre \u00e0 sa charge certains transports en taxi ou nuits d'h\u00f4tel, il aura fallu attendre ce matin pour un retour complet \u00e0 la normale la ligne Gen\u00e8ve- Lausanne, une des plus fr\u00e9quent\u00e9es du r\u00e9seau ferroviaire conna\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement des perturbations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:59 > 0:06:01) [99%] : \r\nSophie Michaud Gigon bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:02 > 0:06:03) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:03 > 0:06:11) [87%] : \r\nVous \u00eates \u00e0 la gare de Lausanne, c'est la rentr\u00e9e, question peu scolaires s'il fallait noter de 1 6, les CFF pour la performance d'hier soir \u00e0 ce matin, vous diriez combien sur 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:12 > 0:06:35) [90%] : \r\nJe dirais qu'ils ont aussi jou\u00e9 de malchance \u00e9videmment ben pour cette performance-l\u00e0 plut\u00f4t plut\u00f4t hein maintenant ben ils ont un gros r\u00e9seau \u00e0 g\u00e9rer et puis c'est normal qu'ils doivent avoir des \u00e9quipes r\u00e9active, parce que l\u00e0 o\u00f9 on peut aussi avoir encore une un potentiel d'am\u00e9lioration, c'est dans l'indemnisation justement lors de gros retards, c'est l\u00e0- dessus, en l'occurrence la FRC s'engage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:35 > 0:06:46) [93%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment, vous avez men\u00e9 un travail de lobbyisme tr\u00e8s important \u00e9tape prochaine lundi au National le principe du remboursement que vous demandez que vous esp\u00e9rez lundi c'est quoi exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:48 > 0:07:26) [91%] : \r\nAlors la loi est en train justement d'\u00eatre travaill\u00e9e par le Parlement, c'est le m\u00eame principe que dans l'Union europ\u00e9enne, c'est un quart du prix du billet qui est rembours\u00e9, lorsqu'il y a une heure de retard, la moiti\u00e9 qui est rembours\u00e9 \u00e0 partir de 2 heures de retard et puis la loi \u00e9galement qui va donc \u00eatre trait\u00e9s par la commission des transports du National lundi doit vraiment inclure l'indemnisation des d\u00e9tenteurs d'abonnements, et c'est l\u00e0 surtout que la FRC s'est engag\u00e9 parce que c'\u00e9tait quelque chose qui avait \u00e9t\u00e9 exclu jusqu'\u00e0 maintenant du projet, \u00e7a fait quand m\u00eame 2 tiers 3 quarts m\u00eame des personnes qui prennent le train, c'est donc important qu'elle soit \u00e9galement indemnis\u00e9s lors de gros retards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:26 > 0:07:31) [94%] : \r\nSans entrer dans le d\u00e9tail comment est-ce qu'on prouve quand on a un abonnement qu'on \u00e9tait l\u00e0, qu'on voulait prendre le train qu'il y a pas eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:33 > 0:07:52) [91%] : \r\nAlors maintenant, les moyens existent technique pour les CFF de pouvoir faire ce travail avec Swiss passe avec les applications et via all\u00e8ge la g\u00e9olocalisation, donc c'est pas quelque chose du tout impossible \u00e0 faire, au contraire, ils l'ont d'ailleurs essay\u00e9 de le mettre en 9 cet \u00e9t\u00e9 avec un projet pilote sur la ligne Lausanne- Puidoux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:52 > 0:08:03) [88%] : \r\nSophie Michaud Gigon, la culture des Suisses, on le voit \u00e0 chaque fois qu'il y a des grands les CFF, on se plaint et puis en m\u00eame temps derri\u00e8re, voil\u00e0, il y a le respect de l'autorit\u00e9, on n'aime pas trop attaquer l'ex- r\u00e9gie etc, vous le sentez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:06 > 0:08:29) [85%] : \r\nBon alors, c'est comme \u00e7a, dans pas mal d'autres secteurs, effectivement, c'est vrai qu'on a tendance peut-\u00eatre en Suisse, \u00e0 \u00eatre assez respectueux, notamment de l'autorit\u00e9 de la cr\u00e9dibilit\u00e9 qu'les ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, maintenant je pense qu'on peut la FRC en tout cas, r\u00e9p\u00e9ter vraiment aux consommateurs que c'est important d'insister parce que \u00e7a paye, \u00e7a vous pardon, enfin un petit coup, \u00e7a vaut la f\u00eate la un petit coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:30 > 0:08:35) [91%] : \r\nIndividuellement, \u00e7a vaut la peine de tenir, etc, vous le constatez un beaucoup de gens tiennent quand m\u00eame quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:35 > 0:08:54) [93%] : \r\nOui, oui, et puis aussi un petit coup de pouce de la FRC fait pas de mal, c'est vrai que c'est nous qui en voyant la demande tout \u00e0 coup \u00e7a d\u00e9bloque des situations assez rapidement, donc voil\u00e0 il faut il faut prendre \u00eatre pers\u00e9v\u00e9rant et puis insister pour avoir aussi une certaine souplesse commerciale ou alors m\u00eame la r\u00e9paration des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:54 > 0:09:00) [96%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct, merci l'\u00e9v\u00e9nement diplomatique avait lieu \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:00 > 0:09:19) [91%] : \r\nLa pr\u00e9sence de John Bolton, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de Donald Trump rencontrait son homologue russe, John Bolton et l'homme de la ligne dure, c'est lui qui avait parl\u00e9 de supprimer tous les \u00e9tages, inutile de l'ONU, c'est lui qui pr\u00f4nait la guerre pr\u00e9ventive et, aujourd'hui, qui pr\u00e9conise une d\u00e9fense muscl\u00e9e des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:20 > 0:09:28) [95%] : \r\nApr\u00e8s 5 heures de discussions avec son homologue russe \u00e0 la mission am\u00e9ricaine de Gen\u00e8ve, John Bolton, r\u00e9pond aux questions des journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:09:28 > 0:09:33) [85%] : \r\nTout mat\u00e9riaux : avez-vous d\u00e9j\u00e0 craint que votre propre pr\u00e9sident repr\u00e9sente un risque pour la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:34 > 0:09:50) [92%] : \r\nCela, bien s\u00fbr que non, c'est une question stupide, honn\u00eatement, ayez un peu de foi dans le peuple am\u00e9ricain qui l'a \u00e9lu pr\u00e9sident merci beaucoup ce ton Direct et parfois abrasif John Bolton a toujours utilis\u00e9 depuis son entr\u00e9e au sein des administrations r\u00e9publicaines, il y a bient\u00f4t 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:51 > 0:10:45) [93%] : \r\nCe n\u00e9oconservateur pr\u00f4ne une ligne diplomatique dure et m\u00e9thode forte sur la sc\u00e8ne internationale, surtout contre la Cor\u00e9e du Nord et l'Iran, sous la pr\u00e9sidence de George Bush, il est l'un des chefs de file des faucons, farouche partisan d'une invasion en Irak qu'il d\u00e9fend encore aujourd'hui hostile et m\u00e9prisant envers l'ONU, il va tout de m\u00eame y repr\u00e9senter les \u00c9tats-Unis en 2005 pour une ann\u00e9e, voici une de ses priorit\u00e9s qu'il exposait au S\u00e9nat am\u00e9ricain pour obtenir le poste stable endiguer la prolif\u00e9ration d'armes de destruction massive pour s'assurer que les organisations terroristes des r\u00e9gimes les plus dangereux du monde soit incapable de menacer les \u00c9tats-Unis, ses amis et alli\u00e9s, en avril dernier, John Bolton devient le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de Donald Trump nomination interpr\u00e9t\u00e9e comme un signe de durcissement face \u00e0 l'Iran confirm\u00e9 avec le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord nucl\u00e9aire iranien et encore avec ses propos tenus hier \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:45 > 0:10:55) [90%] : \r\nJ'ai une cha\u00eene g\u00e9nevois dans la politique am\u00e9ricaine n'est pas de souhaiter un changement de r\u00e9gime en Iran, ce que nous voulons c'est inchang\u00e9 en radical de comportement de la part du r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:56 > 0:11:10) [88%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, le R\u00e9publicain annonce la possibilit\u00e9 d'accentuer les mesures Coal Steve compte T\u00e9h\u00e9ran et aussi des coupes dans la contribution am\u00e9ricaine au Haut-Commissariat aux droits de l'homme, \u00e0 presque 70 ans, John Bolton reste fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:11 > 0:11:34) [90%] : \r\nQuelle est cette politique incarn\u00e9e par Bolton pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains, sans concession, trouve son illustration aujourd'hui m\u00eame regard\u00e9 ce chiffre, le volume des biens commerciaux taxer d\u00e8s aujourd'hui dans la guerre commerciale entre P\u00e9kin et Washington se monte \u00e0 100 milliards les cons\u00e9quences se font sentir en Chine, c'est notre reportage sign\u00e9 Antoine et Ang\u00e9lique Forget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:36 > 0:11:48) [95%] : \r\nSur ce march\u00e9 de fruits et l\u00e9gumes, l'un des plus grands, de Chine, les produits sont import\u00e9s du monde entier orange d'Afrique du Sud, avocat du P\u00e9rou et cerise des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:49 > 0:11:53) [81%] : \r\nTout cela c'est cerises sont arriv\u00e9s ce matin, elle vient de Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:55 > 0:12:12) [93%] : \r\nLes Chinois raffolent des cerises am\u00e9ricaine mais depuis juillet ces importateurs les ach\u00e8te plus cher car d\u00e9sormais les droits de douane ont augment\u00e9 de 25 pourcent, P\u00e9kin a pris cette mesure en r\u00e9ponse aux taxes impos\u00e9es par les \u00c9tats-Unis sur les importations chinoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:13 > 0:12:19) [92%] : \r\nOui, le prix a augment\u00e9, actuellement, il est de 63 francs les 5 kilos et il y a quelques jours, c'\u00e9tait encore 57.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:19 > 0:12:23) [80%] : \r\nFranc cons\u00e9quence ces acheteurs chinois importe moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:24 > 0:12:31) [89%] : \r\nAvant, on importait une dizaine de conteneurs par semaine alors que maintenant on on importe 3 4 Maxime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:33 > 0:12:49) [96%] : \r\nMais les cerises ne sont pas les seuls produits am\u00e9ricains que P\u00e9kin taxe depuis le d\u00e9but de la guerre commerciale, il y a aussi la viande de boeuf, le fromage, les amendes le whisky au total plus de 200 milliards de dollars d'importations am\u00e9ricaines sont touch\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:50 > 0:12:56) [94%] : \r\nDans cette \u00e9picerie qui ne vend que des produits import\u00e9s, les clients regrettent de voir les prix augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:56 > 0:13:08) [91%] : \r\nAssaut en matant, moi en tant que consommatrices chinoises, j'aimerais que les 2 pays r\u00e8glent ce probl\u00e8me de fa\u00e7on pacifique, car je ne veux pas que ce soit nous qui ayons \u00e0 subir cette guerre commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:08 > 0:13:15) [91%] : \r\nPour la responsable de l'\u00e9picerie, cette guerre que se livrent Washington et P\u00e9kin est mauvaise pour les affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:15 > 0:13:26) [94%] : \r\nPour que j'aimerais que la guerre commerciale s'arr\u00eate car avec les prix qui augmentent, je peux perdre beaucoup de clients, je vais peut-\u00eatre devoir arr\u00eater d'importer des produits am\u00e9ricains ou alors me fournir aupr\u00e8s d'autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:27 > 0:13:38) [95%] : \r\nEt P\u00e9kin n'est pas pr\u00eat de se laisser faire la Chine continuera de riposter aux attaques de Washington, c'est ce qu'assure ce professeur d'\u00e9conomie, une voix tr\u00e8s officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:38 > 0:13:52) [86%] : \r\nVoil\u00e0 notre gain d'argent car l\u00e0 il fait comme dans les arts martiaux, oui, car chaque fois qu'on est attaqu\u00e9, il faut r\u00e9pliquer Tanja et la Chine choisit de r\u00e9pondre syst\u00e9matiquement et de fa\u00e7on cibl\u00e9e, la priorit\u00e9 c'est de pr\u00e9server nos int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:52 > 0:14:06) [93%] : \r\nCela dit, l\u00e0, depuis le d\u00e9but de cette guerre commerciale, les autorit\u00e9s de P\u00e9kin multiplie les messages de propagande pour rassurer la population, car si cette crise venait \u00e0 s'amplifier, elle fragiliserait l'\u00e9conomie chinoise et le pouvoir communiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:07 > 0:14:25) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour la Chine, il y a cette autre bras-de-fer en cours avec la Russie, ce sont les sanctions prises apr\u00e8s la crise ukrainienne et que poursuivent les \u00c9tats-Unis et l'Europe, la Suisse a une position un peu \u00e0 part, et elle en profite, plusieurs soci\u00e9t\u00e9s russes notamment en informatique choisissent notre pays enqu\u00eate Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:27 > 0:14:42) [91%] : \r\nUn b\u00e2timent anodin au centre de Z\u00fcrich, c'est pourtant le tout nouveau si\u00e8ge mondial de la soci\u00e9t\u00e9 d'origine russe WayRay il y a plus de 800 m\u00e8tres carr\u00e9s de bureaux qui accueilleront bient\u00f4t des dizaines de collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:43 > 0:14:57) [95%] : \r\nLe fait d'\u00eatre bas\u00e9 en Suisse, \u00e7a nous permet d'avoir beaucoup plus facile acc\u00e8s \u00e0 des capitaux \u00e9trangers, de grandes soci\u00e9t\u00e9s et, c'est vrai que dans l'industrie automobile, les montants dont nous avons besoin, sont tr\u00e8s importants, on parle de plusieurs centaines de millions absolument oui sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:58 > 0:15:13) [94%] : \r\nDes centaines de millions pour d\u00e9velopper cet outil d'aide \u00e0 la conduite avec des informations pour le chauffeur projet\u00e9es sur le pare- brise WayRay est courtis\u00e9 par tous les grands noms de l'automobile qu'elle ait choisi la Suisse pour son d\u00e9veloppement n'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:13 > 0:15:26) [93%] : \r\nOlivier Manguin cela \u00e9dite une revue qui cible les 20000 Russes vivant en Suisse, il attribue un prix \u00e0 l'entreprise russe la plus prometteuse, s'\u00e9tablissant dans notre pays cette ann\u00e9e, les candidats sont 2 fois plus nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:26 > 0:15:41) [90%] : \r\nOn est pass\u00e9 de 15 \u00e0 20 dossiers re\u00e7us pour cet entrepreneurship Award \u00e0 \u00e0 pr\u00e9sent une quarantaine de dossiers, donc on sent vraiment un regain d'\u00e9nergie pour la Suisse, gr\u00e2ce \u00e0 la politique internationale qui est qui et qui est aujourd'hui promu en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:41 > 0:15:56) [89%] : \r\nLa Suisse politiquement neutre, un atout important pour le g\u00e9ant Luxoft 1 plus de 12000 employ\u00e9es qui a son si\u00e8ge mondial dans la plus haute tour de son patron, Dimitri, le Chili n'est sorti de sa l\u00e9gendaire discr\u00e9tion pour \u00e9voquer le choix de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:56 > 0:16:08) [89%] : \r\nAlors \u00e7a ne suis situation centrale neutre donc pas politiquement expos\u00e9es bonne qualit\u00e9 de vie facile pour les affaires, nous avons tripl\u00e9 notre taille depuis que nous sommes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:09 > 0:16:15) [90%] : \r\nLa Suisse et pour soci\u00e9t\u00e9 russe, du moins aussi longtemps que dureront les sanctions am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:16 > 0:16:39) [88%] : \r\nC'est une tradition au mois d'ao\u00fbt, les ambassadeurs de Suisse dans le monde entier, rentre au pays pour leur conf\u00e9rence, ce sont les visages de notre pays \u00e0 l'\u00e9tranger les Yves Rossier Bernardino Regazzoni Pierre-Yves Fuchs nous repr\u00e9sente dans les capitales, la conf\u00e9rence est un moment politique c'est aussi volet convivial, il se d\u00e9roulaient notamment dans les Franches-Montagnes, Aline, Dati et Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:41 > 0:16:55) [92%] : \r\nLa fanfare le soleil, les chevaux, les honneurs le Jura n'a pas l\u00e9sin\u00e9 pour accueillir les 200 ambassadeurs de Suisse, invit\u00e9e par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui avaient choisi les Franches-Montagnes pour cette course d'\u00e9cole annuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:55 > 0:17:06) [86%] : \r\nPour la plupart, je dois vous dire, ils me l'ont dit, c'est une r\u00e9gion qui d\u00e9couvrent pour la premi\u00e8re fois et c'est que je souhaitais qu'ils aient vraiment le Jura sur leur propre radars, quand ils ont des d\u00e9cisions \u00e0 prendre, quand ils ont des visites \u00e0 faire, et cette journ\u00e9e sert \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:06 > 0:17:19) [92%] : \r\nUne opportunit\u00e9 unique bien comprise par cette entreprise du Noirmont active sur le march\u00e9 en pleine expansion des bracelets \u00e9lectroniques pour criminels et des logiciels informatiques adapt\u00e9s, elle voulait en profiter pour faire sa promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:19 > 0:17:34) [92%] : \r\nC'est un produit qui s'attaque \u00e0 un probl\u00e8me de toutes les soci\u00e9t\u00e9s dans tout le pays, donc rentrer avec avec quelqu'un qui conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 le monde politique dans cette r\u00e9gion, les acteurs et ainsi de suite, nous permet d'aller plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:34 > 0:17:44) [92%] : \r\nSur le stand de l'entreprise mont\u00e9e pour l'occasion, leurs Excellences ont pu d\u00e9couvrir les atouts du bracelets jurassien et ils joueront leur r\u00f4le de relais dans les pays o\u00f9 ils officient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:44 > 0:17:54) [96%] : \r\nOn leur donne des contacts leur donne peut-\u00eatre une compr\u00e9hension du pays qui n'ont pas forc\u00e9ment dans certains march\u00e9s, nous, nous pouvons les aider \u00e0 se projeter dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:54 > 0:18:06) [92%] : \r\nAutre promotion, celle des produits du terroir et de la cuisine r\u00e9gionale pour marquer les papys et les esprits que les ambassadeurs s'en souviennent lorsqu'ils reviendront dans les assiettes que des produits locaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:06 > 0:18:18) [89%] : \r\nNous avons cru \u00e0 cette marginalit\u00e9 disant du Jura que de pouvoir \u00eatre l'ambassadeur, disons, d'une r\u00e9gion et puis pas simplement un cuisinier qui, comme d'autres, ils ont sert du homard, du foie gras dans un endroit qu'on peut trouver dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:18 > 0:18:24) [87%] : \r\nHaute technologie convivialit\u00e9 tradition terroir le Jura a jou\u00e9 son car il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:28 > 0:18:40) [95%] : \r\nLa campagne en faveur de la promotion du v\u00e9lo a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce matin \u00e0 Berne, elle soutient la volont\u00e9 des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales de faire entrer la petite reine dans la Constitution la votation aura lieu le 23 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:42 > 0:18:47) [91%] : \r\nC'est l'occasion d'un constat Cynthia Gani constat social, c'est cette culture du v\u00e9lo, elle progresse en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:47 > 0:19:47) [92%] : \r\nEh oui, le v\u00e9lo a vraiment la cote en Suisse, 2 tiers des m\u00e9nages en poss\u00e8dent un et cet engouement est particuli\u00e8rement visible sur le march\u00e9 du Ibach, les ventes de v\u00e9los \u00e9lectriques ont plus que doubl\u00e9 depuis 2010 pour atteindre 90000 en 2017 et pourtant il y a un paradoxe : la part du trafic cyclistes dans les villes suisses n'est que de 10 pourcent en fait presque tout le monde a un v\u00e9lo, mais la plupart le laissent au garage en effet 10 pourcent c'est peu en comparaison internationale, \u00e0 Copenhague, o\u00f9 la petite reine et vraiment Rennes, h\u00e9 bien 40 pourcent des habitants qui circulent le font \u00e0 v\u00e9lo alors ce qui peut expliquer ce peu d'enthousiasme des Suisses, c'est d'abord la peur, le v\u00e9lo est per\u00e7ue comme dangereuse et pour cause : regarder la statistiques au kilom\u00e8tre parcouru, on a 10 fois plus de risques d'avoir un accident mortel \u00e0 v\u00e9lo qu'en voiture et la la qualit\u00e9 et la quantit\u00e9 des infrastructures ont sans doute un r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:47 > 0:19:55) [90%] : \r\nOn a tous vu ces nu\u00e9es cyclistes \u00e0 Copenhague, vous le disiez, Amsterdam, etc, le potentiel pour d\u00e9sengorger le trafic, il est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:55 > 0:20:14) [90%] : \r\nIl est \u00e9norme : imaginez, en Suisse, plus de la moiti\u00e9 des trajets en voiture ne d\u00e9passe pas 5 kilom\u00e8tres alors \u00e7a correspond \u00e0 15 20 minutes de trajet \u00e0 bicyclette, donc si il ne serait-ce qu'une partie des automobilistes l\u00e2cher le volant pour prendre le guidon, h\u00e9 bien \u00e7a contribuerait sans doute \u00e0 fluidifier la circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:14 > 0:20:26) [92%] : \r\nXynthia merci cette place du v\u00e9lo, elle se fait plus ou moins bien pour l'instant, selon les villes, 2 exemples embl\u00e9matiques Berne qui fait la part belle aux v\u00e9los et La Chaux-de-Fonds, o\u00f9 la situation est plus partag\u00e9 Serge M\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:27 > 0:20:35) [89%] : \r\nSalom\u00e9 B\u00e9atrice se d\u00e9place les 2 \u00e0 v\u00e9lo, l'une \u00e0 Berne, l'autre \u00e0 La Chaux-de-Fonds, mais au niveau des infrastructures pour cyclistes, les 2 villes ne se valent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:36 > 0:20:45) [90%] : \r\n\u00e0 La Chaux-de-Fonds, c'est compliqu\u00e9, B\u00e9atrice partage sa voix avec les bus et les taxis, il y a peu ou pas d'am\u00e9nagement au moment de bifurquer, il faut se faufiler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:46 > 0:20:58) [94%] : \r\nQuand on veut tourner \u00e0 gauche, on doit traverser les 3 rang\u00e9es de 2 voitures pour arriver \u00e0 tourner \u00e0 gauche, donc faut bien prendre sa place, mais c'est vrai que parfois on a des gens quand m\u00eame qui qui qui par exemple se mettent sur la signal\u00e9tique pour le v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:59 > 0:21:12) [93%] : \r\nChangement de d\u00e9cor \u00e0 Berne B\u00e9atrice peut consulter une carte d\u00e9di\u00e9e aux cyclistes, elle peut aussi emprunter une piste de 3 km s\u00e9par\u00e9s du trafic pour rallier la gare : la ville a aussi mis en place une signal\u00e9tique d\u00e9di\u00e9 aux cyclistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:12 > 0:21:17) [89%] : \r\nJ'ai v\u00e9cu dans plusieurs autres villes, et c'est vrai qu'Wildhaber trouvait que c'\u00e9tait la ville la plus agr\u00e9able pour le v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:18 > 0:22:17) [93%] : \r\nEn Suisse, la capitale est souvent cit\u00e9e en exemple, Berne affiche clairement ses ambitions en terme de mobilit\u00e9 douce d'ici 2030 la ville esp\u00e8re doubler le nombre de ces cyclistes font que Samir par minute, mais en plus de voitures et de route, \u00e7a ne fonctionne plus, on ne pourra bient\u00f4t plus amener davantage de personnes en ville avec la voiture, \u00e7a ne fonctionnera plus qu'avec les transports publics et le v\u00e9lo enfin clair pour y arriver, la capitale se donne les moyens, cette piste cyclable a co\u00fbt\u00e9 1 1000000 700 50 1000 francs, bien loin des quelques milliers de francs investis par la Chaux-de-Fonds pour son marquage au sol contenter tout le monde, \u00e7a co\u00fbte cher pour une ville de moins de 40000 habitants, il y a une question de de conflit vous voyez sur l'avenue L\u00e9opold-Robert on a le gabarit suffisant pour cr\u00e9er un site propre, mais si on cr\u00e9e un site propre, c'est aux d\u00e9pens de de la Brabus donc il s'agit de faire une pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats mais aussi une question de volont\u00e9 politique, les villes al\u00e9maniques sont souvent mieux class\u00e9s que les villes romandes lorsqu'il s'agit de mobilit\u00e9 douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:18 > 0:22:31) [89%] : \r\nVoil\u00e0 cette page v\u00e9los en Suisse la mobilit\u00e9 d'ailleurs au 1er plan des pr\u00e9occupations partout exemple aux \u00c9tats-Unis cette tendance marqu\u00e9e, les trottinettes \u00e9lectriques s\u00e9duisent les consommateurs et les investisseurs Philippe Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:32 > 0:22:43) [95%] : \r\nL'invasion des trottinettes \u00e9lectriques \u00e0 premi\u00e8re vue, voil\u00e0 qui ressemble \u00e0 un sujet typique pour le creux de l'\u00e9t\u00e9, et pourtant c'est un vaste march\u00e9 potentiel qui s'ouvrent et les investisseurs ne s'y sont pas tromp\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:43 > 0:23:01) [89%] : \r\nSi, si vous voulez avec un v\u00e9lo, une trottinette \u00e9lectrique, vous r\u00e9alisez \u00e0 quel point c'est rapide et fiable en ville 70 pourcent des d\u00e9placements de moins d'un kilom\u00e8tre et demi sont effectu\u00e9es en voiture Hubert o\u00f9 ses concurrents comme Lyft r\u00e9alise que ces engins \u00e9lectriques pourrait assumer beaucoup de ces d\u00e9placements, et ils investissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:01 > 0:23:22) [90%] : \r\nL'entreprise l\u00e0 il met d\u00e9sormais non plus de 80 villes am\u00e9ricaines une vingtaine pour sa concurrente Bird l'anc\u00eatre, c'est le V\u00e9lib, ce syst\u00e8me de v\u00e9los attach\u00e9s un socle fixe mais la mode est au v\u00e9lo comprend et qu'on laisse n'importe o\u00f9 et qu'on retrouve via le GPS de son portable la trottinette est la derni\u00e8re manifestation de cette \u00e9volution, le prix : 1 dollars par trajet et 15 centimes par minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:24 > 0:23:36) [89%] : \r\nMais toutes ces pratiques tu pr\u00e8s que tu n'as pas le temps de marcher jusqu'au m\u00e9tro attraction affirme m\u00eame : si tu veux faire une course tr\u00e8s rapidement et que tu n'as pas ton propre v\u00e9lo ou ta propre trottinettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:37 > 0:23:48) [88%] : \r\nCette compagnie californienne Bird est valoris\u00e9e \u00e0 plus de 2 milliards de dollars, sa concurrente l\u00e0 californiennes \u00e9galement un milliard de dollars de valorisation boursi\u00e8re et parmi les investisseurs, le groupe Google.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:49 > 0:24:01) [94%] : \r\nAvec une vitesse de pr\u00e8s de 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ces engins peuvent s'av\u00e9rer dangereux, il y a aussi le probl\u00e8me de l'\u00e9vacuation des trottinettes hors service plusieurs villes am\u00e9ricaines les ont banni provisoirement, le temps d'\u00e9dicter de nouvelles normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:01 > 0:24:24) [89%] : \r\nDans la strat\u00e9gie de ces compagnies, c'est de choisir une ville qui n'a pas encore r\u00e9dig\u00e9 de lois qui lance le service s'\u00e9puiser les habitants et soins interdire ensuite il travaille \u00e0 un syst\u00e8me d'autorisation et reviennent apr\u00e8s une semaine ou 2 de ses listes les villes ne veulent pas assumer le ramassage, la maintenance ou les probl\u00e8mes juridiques donc toute la question est d'arriver \u00e0 un accord quand m\u00eame temps une grimace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:25 > 0:24:33) [95%] : \r\nLes trottinettes \u00e9lectriques se lance maintenant \u00e0 la conqu\u00eate de l'Europe qui devra r\u00e9pondre aux m\u00eames questions de s\u00e9curit\u00e9 et de r\u00e9gulation qui occupent les villes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:35 > 0:24:57) [92%] : \r\nOn reparle du projet colossal qui veut d\u00e9crypter notre cerveau, c'est un projet de plus d'un milliard, pilot\u00e9 par l'EPFL, soutenu par l'Union europ\u00e9enne et claironner depuis des ann\u00e9es, le temps des difficult\u00e9s s'en est suivie, les scientifiques se sont divis\u00e9s sur le projet m\u00eame et aujourd'hui c'est la direction qui est en cause, apr\u00e8s une d\u00e9mission retentissante l'EPFL r\u00e9pond Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:59 > 0:25:22) [92%] : \r\nLe Y\u00e9men Gwen Project d\u00e9crypter notre cerveau et c'est 100 milliards de neurones gr\u00e2ce \u00e0 des outils informatiques puissants, voil\u00e0 le pari de l'Union europ\u00e9enne, lanc\u00e9e il y a 5 ans, un projet pharaonique 1,2 milliards de francs sur 10 ans et pilot\u00e9 par l'EPFL un d\u00e9fi ambitieux men\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque par un trio de scientifiques, dont le charismatiques Henry Markram.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:23 > 0:25:31) [93%] : \r\nEt tout le texte est il n'est pas garantie que nous r\u00e9ussissions \u00e0 comprendre toutes les maladies mais il est s\u00fbr que nous aurons un nouvel instrument pour tenter de les comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:32 > 0:25:54) [91%] : \r\nIrr\u00e9aliste, selon certains, la crise commence en 2014, 150 scientifiques signent une lettre ouverte envoy\u00e9e \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le trio de t\u00eate est dissoute et remplac\u00e9e par une nouvelle gouvernance plus coll\u00e9gial, mais la semaine pass\u00e9e, nouveau couac avec le d\u00e9part du directeur ex\u00e9cutif Chris belle chahut\u00e9 par la presse l'EPFL s'exprime pour la premi\u00e8re fois sur ce d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:54 > 0:26:10) [91%] : \r\nIl n'y a pas de crise, c'est un projet qui est int\u00e9ressant, il est en transition, il est truff\u00e9 Challenge mais il n'y a pas de crise non il y a eu, il y a admis rien par rapport \u00e0 ce qu'il y a eu au d\u00e9but et je r\u00e9p\u00e8te, ce sont des challengers \u00e0 des crises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:10 > 0:26:24) [92%] : \r\nCe couac intervient dans un contexte de tensions plus politique que scientifique : la Suisse est en pleine n\u00e9gociation avec l'Union europ\u00e9enne derri\u00e8re l'avenir du HBP, le nom de code du projet, c'est la place de l'EPFL dans la science europ\u00e9enne qui se joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:24 > 0:26:44) [93%] : \r\nEst ce que les discussions, les pourparlers en cours sur la participation de la Suisse au programme cadre de recherche europ\u00e9en dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, pose probl\u00e8me pour l'EPFL au sein de HBP je dirais aussi pour la Suisse au sein de HBP la r\u00e9ponse est clairement oui puisque si la Suisse est out, nous sommes aussi hilarante de HP.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:45 > 0:26:48) [97%] : \r\nPour l'instant l'EPFL garde espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:48 > 0:27:00) [84%] : \r\nQuelle est ma position sujet optimiste ou pas, pour l'instant je suis Les il y a un vrai et et esprit d'\u00e9quipe au sein de cette, de ce gros machin qui est, qui est, qui est, qui est bien, qui vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:00 > 0:27:04) [99%] : \r\nLes prochains mois seront cruciaux pour l'avenir du Human Brain Project en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:06 > 0:27:17) [88%] : \r\nJe vous le disais en titre une \u00e9tonnante invasion ne grillons se d\u00e9roule en terre jurassienne des nuits de grillons Deschamps entra\u00eene des d\u00e9g\u00e2ts aux maisons et la lutte s'organise Sabine Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:19 > 0:27:36) [88%] : \r\nLe chant du grillon \u00e7a c'est pour la carte postale mais le gris, on en parlait plus \u00e0 Serge, propri\u00e9taire d'une maison \u00e0 vie que depuis 3 semaines et cela toutes les nuits il est envahi par l'insecte maudit, il s'attaque m\u00eame au cr\u00e9pi d'un mur, \u00e7a c'est les grillons, le mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:36 > 0:27:46) [89%] : \r\nIl \u00e9tait comme \u00e7a, \u00e7a a commenc\u00e9, ceux l\u00e0 maintenant, je pense qu'ils ont peur et Naples, il n'a plus qu'un ou 2, mais il y a des soirs o\u00f9 une \u00e0 une, cinquantaine juste sur cette t\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:47 > 0:27:58) [91%] : \r\nC'est le soir venu, vers 23 heures que le grillon, tente de prendre ses quartiers autour des maisons et quand il d\u00e9barque, il le fait en force, certains soirs, c'est carr\u00e9ment invivable pour les habitants du coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:58 > 0:28:07) [82%] : \r\nPour qu'il avait des milliers autour de la maison et puis moi, ici, la porte du garage leur essai pendant 3 semaines, parce que je peux plus le Louvre et et rentrer \u00e0 tout moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:07 > 0:28:18) [95%] : \r\nPour ce naturaliste et m\u00eame s'il s'agit d'une situation exceptionnelle, cette invasion de grillons s'explique facilement : la faute \u00e0 la s\u00e9cheresse et au manque de pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:18 > 0:28:35) [83%] : \r\nCette ann\u00e9e, il y a eu l'exc\u00e9dent, conditions de d\u00e9veloppement de cet insecte, ce qui fait qu'il y a eu beaucoup de larmes, les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, la sont souvent \u00e0 proximit\u00e9 des champs parce qu'il y a \u00e9videmment dans les charts bien ensoleill\u00e9, tr\u00e8s sec, donc il s'est approch\u00e9 des maisons et puis, il cherche des nouveaux territoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:35 > 0:28:47) [93%] : \r\nRetour avec chez Serge, il a fait appel \u00e0 un sp\u00e9cialiste de la d\u00e9sinfection pour limiter l'invasion de grillons, il utilise un pot de terre et un arrosoir m\u00e9thodes ancestrales qui nous vient de Provence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:47 > 0:29:02) [87%] : \r\nSimplement, chaque soir, on prend son arrosoir et les pots en terre et l'Avantage qu'hier avec \u00e7a, c'est qu'au lieu d'aller dans l'est, dans les les maisons, elle, s'il s'arr\u00eate dans les pots parce que la fra\u00eecheur et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:03 > 0:29:11) [92%] : \r\nSeule lueur d'espoir, la m\u00e9t\u00e9o lui d'annoncer ces prochains jours devrait inciter le grillon des champs \u00e0 retourner dans son habitat naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:12 > 0:29:36) [91%] : \r\nOn reparle de la bagarre entre Booba et Kaaris l'\u00e9v\u00e9nement avait m\u00eame caus\u00e9 la fermeture d'une zone d'Orly les 2 rapports ont \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire, \u00e9norme pol\u00e9mique depuis lors pour les uns, ce sont des po\u00e8tes d'aujourd'hui, variante de Verlaine et de Rimbaud, pour les autres, les tenants d'une sous- culture en tout cas leur notori\u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 immense, c'est encore nourris de cet \u00e9pisode Th\u00e9o Jeannette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:38 > 0:29:48) [93%] : \r\nNous sommes \u00e0 l'a\u00e9roport d'Orly, \u00e0 Paris, des images d'une extr\u00eame violence, est au coeur de la rixe Booba et Kaaris de rappeurs fran\u00e7ais qui ont un pass\u00e9 commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:48 > 0:30:00) [90%] : \r\nIls ont d'abord collaborer ensuite ils sont pris le bec et puis ils ont commenc\u00e9 \u00e0 s'envoyer pas mal de pic non envers l'autre part par r\u00e9seaux sociaux interpos\u00e9s et chansons \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:00 > 0:30:29) [90%] : \r\nTout commence en 2012 booba domine alors le rap fran\u00e7ais en invitant cariste dans son clip calage il booste la carri\u00e8re de ce dernier, 2 ans plus tard, retour de manivelle, sur la cha\u00eene Sky Rock, car il s'en prend \u00e0 celui qui fut son ma\u00eetre meilleur t\u00e9ton la r\u00e9alit\u00e9 Franquin, c'\u00e9tait la culture du clash a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente dans le rap, elle a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 des artistes comme tout pas qu'en 1996, mais certains ont su tirer profit de cette comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:29 > 0:30:48) [85%] : \r\nDonc il y a un bon exemple : c'est le clash entre des dans les ann\u00e9es 2000 pour savoir qui \u00e9tait le roi de New York et les mecs s'vraiment c'\u00e9tait vraiment des classes et s'\u00e9change \u00e0 des grosses piques par morceaux interpos\u00e9s, beaucoup de gens, analyse cela comme \u00e9tant aussi une p\u00e9riode o\u00f9 ils ont augment\u00e9 leur leur niveau de rap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:48 > 0:30:57) [94%] : \r\nUn jeu de rivalit\u00e9 qui fait partie du spectacle, mais dans le cas de Booba et Kaaris les cons\u00e9quences semblent trop grande pour tout r\u00e9duire \u00e0 une op\u00e9ration de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:57 > 0:31:06) [81%] : \r\nEt si des gens disent que tout bas, moi \u00e0 prendre, y compris les bad buz l\u00e0 c'est quand m\u00eame au-del\u00e0 du bas, y a vraiment un impact m\u00eame financier et humain qui est, qui est trop lourd pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:06 > 0:31:14) [93%] : \r\nAujourd'hui les 2 rappeurs sont priv\u00e9s de passeport interdit de sortir du territoire fran\u00e7ais risques encourus 7 ans de prison et 100000 euros d'amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:16 > 0:31:25) [88%] : \r\nAu chapitre des tendances, le tatouage ultra rapide est \u00e0 la mode, il s'agit d'dessin simplifi\u00e9 qu'on peut faire graver sur son coup de t\u00eate et regretter ensuite tr\u00e8s longtemps Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:27 > 0:31:34) [92%] : \r\nUn sabre laser, c'est une paire de fesses et une paire de cerises ici ou m\u00eame l\u00e0 mais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:34 > 0:31:37) [97%] : \r\nUne grue une chaussette une brique de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:37 > 0:31:43) [93%] : \r\nLe tatouage des ann\u00e9es 2010 fait volontiers dans le 2\u00e8me degr\u00e9, parfois, on passe \u00e0 l'acte, comme \u00e7a, sans r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:43 > 0:31:52) [77%] : \r\nEt ceci n'est pas r\u00e9fl\u00e9chi suit spontan\u00e9, celui-ci aussi, c'\u00e9tait mon 1er c'est ceci, c'est marrant, c'est celle d'un que j'ai fait, ceux-ci sont assez r\u00e9fl\u00e9chi alors qu'ils sont tout petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:53 > 0:32:07) [88%] : \r\nL'\u00e9poque est aux flash un motif vite dessin\u00e9 vite pas cher une centaine de francs sa signification, c'est secondaire, l'esth\u00e9tisme d'abord, mani\u00e8re de s\u00e9duire un autre public, comme le d\u00e9crit dans son livre cette sociologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:07 > 0:32:26) [92%] : \r\nCe type de motifs typiquement, on les retrouve pas n\u00e9cessairement sur la peau de personnes issues de milieux populaires, mais plut\u00f4t sur la peau, de personnes qui ont rejoint tardivement la pratique sous l'effet de l'arriv\u00e9e de graphistes dans le m\u00e9tier, \u00e0 partir du milieu des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:26 > 0:32:29) [91%] : \r\nLausanne Mus\u00e9e historique au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:29 > 0:32:32) [77%] : \r\nVous \u00eates si on la met un peu plus, pas en plein milieu, mais un peu mieux le hausse 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:32 > 0:32:36) [88%] : \r\nLe Lausannois Maxime Buchy fait partie de ces graphistes superstar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:36 > 0:32:50) [90%] : \r\nCe jour- l\u00e0 il tatoue quelques privil\u00e9gi\u00e9s en mode Flash le ph\u00e9nom\u00e8ne entre au mus\u00e9e, au rayon des nouvelles pratiques sociales il inonde aussi les r\u00e9seaux sociaux Instagram en t\u00eate, l'application des belles images et des nouveaux consommateurs digitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:50 > 0:33:16) [88%] : \r\nEt je pense que c'est \u00e7a qui a peut-\u00eatre chang\u00e9 au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est cette population-l\u00e0 qui \u00e9taient plut\u00f4t dans le rejet de cette pratique connot\u00e9 comme populaire marginal et qui, au contraire, au jour d'aujourd'hui se l'approprient, sous une forme tr\u00e8s acceptable, o\u00f9, sous une forme qui tend \u00e0 rejouer cette logique, hein, d'une forme de rupture de transgression ou de d\u00e9calage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:16 > 0:33:31) [93%] : \r\nEt pour ceux qui regretteraient ce choix dans quelques ann\u00e9es, il reste le des tatouages mais sachant qu'un dessin r\u00e9alis\u00e9 en 10 minutes, n\u00e9cessitera des heures de travail pour s'effacer et qu'il faudra aligner cette fois plusieurs billets de 100 francs, mieux vaut bien faire ses calculs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:32 > 0:33:39) [90%] : \r\nCe soir, ne manquez pas la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut et demain au journal, vous retrouvez David Berger, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:48 > 0:33:51) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:19 > 0:34:27) [78%] : \r\n\u00e7a va, c'est bien pass\u00e9 avec dispense pense avoir chez nous oui je j'ai aussi le sentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:30 > 0:34:38) [83%] : \r\nC'est \u00e7a, je crois que l\u00e0 c'est qu'ils veulent \u00e0 \u00e7a, je crois, il est prudent, il est prudent, il a raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:39 > 0:34:41) [96%] : \r\nIl a raison, mais moi je ne veux pas de mal aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:41 > 0:35:10) [79%] : \r\nC'est \u00e7a, avec ce syst\u00e8me, ou d'autres, faut pas de jouer aussi beau, mais non, mais c'est vrai que je veux dire les gens s'ils veulent pas dire des choses, ils diront de toute fa\u00e7on pas com\u00e9dien fran\u00e7ais le petit commandant ah oui j'aimerais stagflation saillant ce il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:17 > 0:35:23) [71%] : \r\nL\u00e0 on \u00e0 bient\u00f4t profond de toi ah ben \u00e7a va, une vie quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:39 > 0:35:59) [79%] : \r\nAlors, sinon, \u00e7a se passe bien, il y a un fil qui d\u00e9passe Le Mytho hop se sont vont s'revient mais il s'en va jouer au violet a trop vu bon il y a pas photo qui \u00e9tait truc quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:06 > 0:36:09) [86%] : \r\n\u00e7a fait jamais tr\u00e8s bien, je dois bien avouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:10 > 0:36:26) [73%] : \r\nApr\u00e8s tout, de faire des petites des Grandes Boucles, je voudrais que certaines tu veux mais je sont faire une ponctuelles qui habite les restes oui alors justement en cliente on peut difficilement Jean-Marc oui parce qu'il faut mettre, voil\u00e0, comme \u00e7a tu croyant pas tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:27 > 0:36:34) [87%] : \r\nBon, c'est une tombe, je rattrape \u00e0 la main alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:28 > 0:42:03) [89%] : \r\nMesdames, messieurs bonsoir, il a souffl\u00e9 parfois fort aujourd'hui en Suisse des rafales de 70 kilom\u00e8tres heure o\u00f9 \u00e9tait mesur\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Kloten, il a plu aussi beaucoup d'importants cumuls de pluie mesurer aujourd'hui dans le Jura bernois m\u00e9t\u00e9osuisse avait pr\u00e9vu des orages sur les reliefs, \u00e7a n'a pas manqu\u00e9, notamment sur les Pr\u00e9alpes orientales, mais \u00e9galement sur le Jura et vous le voyez \u00e7a d\u00e9bordait parfois un peu en raison de peine, mais enfin rien de bien s\u00e9rieux, la journ\u00e9e avait bien commenc\u00e9 au-dessus de la Suisse, vous voyez un ciel assez d\u00e9gag\u00e9, et puis, au fil de la journ\u00e9e, vous le verrez \u00e7a va bourgeonner pas mal autour de la Suisse, la Suisse, qui semblait prot\u00e9g\u00e9 jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de cette d\u00e9pression qui va donc nous concerner cette nuit hier, si vous \u00e9tiez l\u00e0 je vous parlais d'une seconde d\u00e9pression qui \u00e9tait cach\u00e9 derri\u00e8re, h\u00e9 bien la voil\u00e0 qui se r\u00e9v\u00e8le et elle, elle va nous concerner, pour la journ\u00e9e de samedi, mais dans l'imm\u00e9diat, ce qui va se passer ce soir cette d\u00e9pression va arriver par le Jura avec des pluies, avec des pr\u00e9cipitations, des orages, elle va rapidement d\u00e9bord\u00e9s en r\u00e9gion de plaine \u00e9galement avec des plus d'importants cumuls peuvent \u00eatre attendu le Valais lui devrait rester en marge de toute pr\u00e9cipitation demain matin, alors \u00e7a pourrait d\u00e9j\u00e0 \u00eatre d\u00e9gag\u00e9 un peu sur la Suisse romande la d\u00e9pression va d\u00e9j\u00e0 circuler vers l'est du pays, un ciel de tra\u00eene en Suisse romande, en peu plus de soleil au sud du Tessin et puis vous le voyez, des pluies attendues \u00e9galement horizon, c'est toujours un peu plus compliqu\u00e9 sur les sommets, l'apr\u00e8s- midi, en revanche, \u00e7a pourrait un tout petit peu se d\u00e9gager sur le bassin l\u00e9manique \u00e9galement sur le plateau le Valais central pourrait conna\u00eetre \u00e9galement de jolis moments de soleil toujours de la pluie attendue sur les sommets et puis c'est un syst\u00e8me un peu plus orageux, que l'on peut attendre au Sud-Est du pays pour les temp\u00e9ratures alors le matin c'est somme toute assez semblables \u00e0 ceux que l'inconnu en ces derniers jours entre 14 et 18 degr\u00e9s c'est l'apr\u00e8s- midi, qu'on va sentir la diff\u00e9rence de 4 \u00e0 6 degr\u00e9s de moins selon les r\u00e9gions, 18 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres il faisait 24 degr\u00e9s aujourd'hui et puis pour le vent, les vents \u00e7a va pivoter au nord- ouest cette fois-ci en pleine tout comme sur le Jura 10 \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure et toujours un vent d'ouest, dans les Alpes pour samedi, situation barrage avec en courant en or, cette fois-ci le sud un peu plus de soleil avec quelques orages et quelques pr\u00e9cipitations mais le principal des pr\u00e9cipitations, \u00e7a va se concentrer sur le nord du pays, avec, vous le voyez, \u00e0 18 degr\u00e9s attendus cette fois-ci pour samedi, dimanche, les temp\u00e9ratures ne vont pas augmenter toujours 18 degr\u00e9s plus au courant de bise qui pourrait s'installer sur le plateau, \u00e9galement sur la r\u00e9gion l\u00e9manique, ils s'en sortent mieux au Tessin, avec un soleil qui semble un peu plus g\u00e9n\u00e9reux cette situation barrage lundi, nous serons \u00e0 l'int\u00e9rieur dans front chaud alors il temp\u00e9rature qui remontent un peu certes ciel qui pourrait \u00eatre assez perturb\u00e9 mais de jolis moments de soleil, mardi, c'est l'arriv\u00e9e de cette qu\u00eate de haute pression, avec des temp\u00e9ratures qui remontent leur c'est pas caniculaire, mais cette estivale de 23 \u00e0 25 degr\u00e9s mercredi par contre mercredi ou jeudi, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse est encore plus incertain, l'arriv\u00e9e d'un nouveau talweg une petite d\u00e9pression, rien de bien s\u00e9rieux, je vous le dis, au conditionnel, la fin de semaine prochaine, devrait \u00eatre plus belle mais c'est encore \u00e9videmment \u00e0 confirmer, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour la semaine prochaine avec cette remont\u00e9e des temp\u00e9ratures jusqu'\u00e0 la journ\u00e9e de mercredi o\u00f9 \u00e7a se stabilise et puis l'arriv\u00e9e peut-\u00eatre de ce thalweg voici les faits \u00e0 Merida, nous serons demain le vendredi 24 ao\u00fbt nous f\u00eaterons les Barth\u00e9l\u00e9my dans quelques instants sur cette m\u00eame cha\u00eene pas manquer un sujet exclusif dans Temps pr\u00e9sent, vous vous souvenez, cet \u00e9t\u00e9, ses enfants en Tha\u00eflande ont ferm\u00e9 dans une grotte, h\u00e9 bien alors sur question dans l'\u00e9mission Temps Pr\u00e9sent dans quelques instants, demain \u00e0 cette m\u00eame place Maria M\u00e9tral moi je vous retrouve avec le plus grand d\u00e9plaisir dans une semaine, jeudi prochain, passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e prenez bien soin de vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T18:23:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808706765", "durationSec": 19, "title": "SO PISTE CYCLABLE V2_RTS000001570458", "excerpt": "Une invasion de grillons a entra\u00een\u00e9 des d\u00e9g\u00e2t aux maisons et aux champs dans le canton du Jura en raison de la s\u00e9cheresse et du manque de pr\u00e9cipitations.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1808706766", "durationSec": 115, "title": "SO INVASION GRILLONS_RTS000001570141", "excerpt": "Les villes de la Chaux-de-Fonds et de Berne n'appliquent pas la m\u00eame politique des transports en terme de mobilit\u00e9 douce et de d\u00e9veloppement des pistes cyclables et des infrastructures d\u00e9di\u00e9es aux v\u00e9los.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DALIES, Savine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["GRILLON"], "sequenceIds": ["1706829"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706767", "durationSec": 114, "title": "SO INFRASTRUCTURE VELO_RTS000001570653", "excerpt": "Retour sur les d\u00e9buts du projet scientifique europ\u00e9en Human Brain Project (HBP) pilot\u00e9 par l'EPFL et itw du directeur g\u00e9n\u00e9ral du HBP Andreas Mortensen suite \u00e0 la d\u00e9mission retentissante du directeur ex\u00e9cutif Chris Ebell, interpr\u00e9t\u00e9 comme une nouvelle crise par la presse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BICYCLETTE", "PISTE CYCLABLE", "TRANSPORT INDIVIDUEL", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "sequenceIds": ["1706811"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706768", "durationSec": 128, "title": "SO EPFL BRAIN_RTS000001570702", "excerpt": "Plusieurs entreprises russes, notamment dans le secteur informatique, ont choisi de s'\u00e9tablir en Suisse en raison de sa situation politique neutre, alors que l'Europe et les USA poursuivent leurs sanctions contre la Russie suite \u00e0 la crise ukrainienne.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["CERVEAU", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "thematicCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706769", "durationSec": 110, "title": "SO ENTREPRISES RUSSES SUISSE V2_RTS000001570561", "excerpt": "La guerre commerciale entre la Chine et les USA entra\u00eene une hausse des prix des produits import\u00e9s vendus aux consommateurs sur les march\u00e9s et les commerces de Shangha\u00ef, alors que les 2 pays viennent d'introduire une nouvelle s\u00e9rie de taxes douani\u00e8res sur 16 milliards de dollars de marchandises.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE", "ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1706787"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706770", "durationSec": 153, "title": "SO CHINE PRODUITS IMPORTES_RTS000001570407", "excerpt": "Des milliers de pendulaires et de voyageurs ont \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9s par une panne des trains CFF entre Gen\u00e8ve et Lausanne suite \u00e0 deux perturbations successives survenues sur la ligne ferroviaire \u00e0 la hauteur de Rolle. Le trafic ferroviaire a \u00e9t\u00e9 interrompu durant plus de 3 heures. Le plan d'urgence des CFF a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 au niveau du manque de communication et de moyens de transport de remplacement.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FORGET, Ang\u00e9lique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "V\u00c9DEILH\u00c9, Antoine", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["DROIT DE DOUANE", "IMPORTATION", "COMMERCE INTERNATIONAL"], "sequenceIds": ["1706754"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706771", "durationSec": 134, "title": "SO CFF ORGANISATION V4_RTS000001570647", "excerpt": "Le rappeur et animateur sur Couleur3 Geos revient sur le pass\u00e9 commun et la rivalit\u00e9 entre les deux rappeurs fran\u00e7ais Booba et Kaaris suite \u00e0 leur bagarre dans un hall de l'a\u00e9roport d'Orly le 01.08.2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CIRCULATION FERROVIAIRE", "LIGNE FERROVIAIRE", "PANNE", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1706736"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706772", "durationSec": 100, "title": "SO BOOBA KAARIS_RTS000001570712", "excerpt": "Portrait du conseiller am\u00e9ricain \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale John Bolton, lors de sa venue \u00e0 la Mission am\u00e9ricaine de Gen\u00e8ve pour une rencontre avec son homologue russe. Homme politique n\u00e9oconservateur \u00e0 la ligne diplomatique dure, John Bolton travaille au service des administrations r\u00e9publicaines depuis pr\u00e8s de 40 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["RAP", "BAGARRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706773", "durationSec": 113, "title": "SO BOLTON_RTS000001570703", "excerpt": "Les 200 ambassadeurs de Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s dans les Franches-Montagnes par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset lors de leur grande conf\u00e9rence annuelle en Suisse. Des entreprises et restaurateurs de la r\u00e9gion en ont profit\u00e9 pour faire la promotion \u00e9conomique du Jura.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["BOLTON, JOHN"], "sequenceIds": ["1706750"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706774", "durationSec": 108, "title": "SO AMBASSADEURS SUISSE V2_RTS000001570572", "excerpt": "Plusieurs entreprises start-up californiennes se sont lanc\u00e9es dans le service de location de trottinettes \u00e9lectriques qui envahissent depuis peu les villes des USA. Certaines ont d\u00e9cid\u00e9 de les interdire en attendant l'\u00e9diction de nouvelles normes de circulation.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCHES-MONTAGNES"], "thematicThemes": ["AMBASSADEUR", "PROMOTION \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1706796"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706775", "durationSec": 125, "title": "FRIGO USA TROTINETTES ELECTRIQUES PAD_RTS000001560192", "excerpt": "La mode est au tatouage \"flash\", un dessin aux motifs simples r\u00e9alis\u00e9 rapidement et de mani\u00e8re spontan\u00e9e, dont l'engouement s'explique par l'arriv\u00e9e de graphistes dans le m\u00e9tier de tatoueur \u00e0 partir du milieu des ann\u00e9es 2000.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["TROTTINETTE", "V\u00c9HICULE TERRESTRE", "LOCATION"], "sequenceIds": ["1706824"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706776", "durationSec": 126, "title": "FRIGO FLASH  TATOO_RTS000001568576", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TATOUAGE", "GRAPHISME", "ANN\u00c9ES 2000", "MODE SOCIALE"], "sequenceIds": ["1709284"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808706849", "summary": "Gare Cornavin : centaines de voyageurs attendant sur quais, escaliers et hall. Panneaux \u00e9lectroniques indiquant perturbations du trafic ferroviaire et retards de trains. Itw passagers pendulaires. Itw Jean-Philippe Schmidt, porte-parole CFF.", "id": "1706736", "visualThemes": ["CIRCULATION FERROVIAIRE", "LIGNE FERROVIAIRE", "PANNE", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706858", "summary": "Duplex gare de Lausanne : itw Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC).", "id": "1706745"}, {"internalArchiveId": "AA1808706863", "summary": "Mission am\u00e9ricaine de Gen\u00e8ve : conf\u00e9rence de presse John Bolton, conseiller am\u00e9ricain \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale. Ext b\u00e2timent de Mission am\u00e9ricaine.", "id": "1706750", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CONSULAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BOLTON, JOHN"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706867", "summary": "Int march\u00e9 couvert de fruits et l\u00e9gumes de Shangha\u00ef. Produits import\u00e9s du monde entier. Itw Fu Yang, commercial chez Yu Hua Import. Itw Yan Lei, importateur Yu Hua Import. Gros plans produits alimentaires import\u00e9s des USA. Itw Xu Qin, responsable d'\u00e9picerie de produits import\u00e9s.\nItw Liu Zhiqin, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 du Peuple de P\u00e9kin.", "id": "1706754", "visualThemes": ["DROIT DE DOUANE", "IMPORTATION", "COMMERCE INTERNATIONAL", "PRODUIT ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["SHANGHAI"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706900", "summary": "Zurich-ville : ext b\u00e2timent de soci\u00e9t\u00e9 de technologiqe d'origine russe WayRay. Itw Philippe Monnier, administrateur WayRay.\nImages WayRay : outil en r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e d'aide \u00e0 la conduite automobile.\nGen\u00e8ve-ville, locaux RTS : itw Olivier Mancassola, \u00e9diteur revue Favorit.\nZoug : ext b\u00e2timent si\u00e8ge de soci\u00e9t\u00e9 de d\u00e9veloppement de logiciels Luxoft. Itw Dmitry Loschinin, directeur g\u00e9n\u00e9ral Luxoft.", "id": "1706787", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "\u00c9CONOMIE"], "visualGeographicals": ["ZOUG", "ZURICH-VILLE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706909", "summary": "Ambassadeurs discutant dans cour de ferme. Itw Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\nEmploy\u00e9s travaillant das locaux d'entreprise de fabrication de bracelets \u00e9lectroniques pour d\u00e9tenus Geosatis. Itw Jos\u00e9 Demetrio, directeur et cofondateur Geosatis. Itw Guillaume Scheurer, ambassadeur de Suisse en Ukraine et Moldavie. Itw Georges Wenger, restaurateur du Noirmont.", "id": "1706796", "visualThemes": ["AMBASSADEUR", "PROMOTION \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["FRANCHES-MONTAGNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706924", "summary": "Chaux-de-Fonds : cycliste roulant \u00e0 v\u00e9lo dans la ville. Itw Th\u00e9o Elie-Huguenin, conseiller communal chef du d\u00e9partement de l'urbanisme.\nBerne-ville : cyclistes roulant sur piste cyclable. Feu routier d\u00e9di\u00e9 aux cyclistes. Int parking \u00e0 v\u00e9lo. Itw Karl Vogel, planificateur de la circulation.", "id": "1706811", "visualThemes": ["BICYCLETTE", "PISTE CYCLABLE", "TRANSPORT INDIVIDUEL", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706937", "summary": "Trottinettes \u00e9lectriques parqu\u00e9es sur trottoir. Citadins roulant en trottinette \u00e9lectrique en ville. Parking de v\u00e9los \u00e9lectriques. Itw utilisatrice de trottinette \u00e9lectrique en libre service. Trottinette \u00e9lectrique accident\u00e9e. Photos de trottinettes abandonn\u00e9es sur trottoir.\nItw Gabe Klein, consultant ancien directeur des des transports \u00e0 Washington.", "id": "1706824", "visualThemes": ["V\u00c9LO EN LIBRE-SERVICE", "TROTTINETTE", "V\u00c9HICULE TERRESTRE", "LOCATION"], "visualGeographicals": ["CALIFORNIE", "WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706942", "summary": "Grillons pullulant dans maison et sur les trottoirs. Itw Serge Maquis, habitant.\nItw Jean-Claude Gerber, naturaliste.\nItw Patrick Sauvain, d\u00e9sinfestateur d\u00bfinsectes nuisibles.", "id": "1706829", "visualThemes": ["GRILLON"], "visualGeographicals": ["VICQUES", "COURT"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709361", "summary": "Gros plans tatouages \"flash\" sur bras et jambes de personnes tatou\u00e9es. Itw jeune femme tatou\u00e9e. Itw Val\u00e9rie Rolle, auteur du livre \"L'art de tatouer\".\nMus\u00e9e historique, 23.08.2018 : Maxime Buechi, graphiste tatoueur, tatouant jeune femme en mode \"flash\".", "id": "1709284", "visualThemes": ["TATOUAGE", "GRAPHISME", "ANN\u00c9ES 2000", "MODE SOCIALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750369", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041126", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1703409", "internalArchiveId": "AA1808703604", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tha\u00eflande, l'impossible sauvetage", "publicationDate": "2018-08-23T00:00:00Z", "durationSec": 2726, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9779900.image", "alternativeTitle": ["Tha\u00eflande, l'impossible sauvetage"], "alternativeSummary": ["Cela a commenc\u00e9 comme un fait divers local, puis le monde entier s\u2019est \u00e9mu du sort de ces onze petits footballeurs tha\u00eflandais et de leur coach, \u00e9gar\u00e9s dans une grotte profonde, perdue dans la for\u00eat tha\u00eflandaise. Ce feuilleton estival tragique a finalement connu un d\u00e9nouement heureux. Pour la premi\u00e8re fois, gr\u00e2ce \u00e0 des images tourn\u00e9es par les sauveteurs eux-m\u00eames, v\u00e9ritables h\u00e9ros contemporains, il est possible de reconstituer cet incroyable \u00e9pop\u00e9e de plus de 15 jours, la complexit\u00e9 de l\u2019op\u00e9ration de sauvetage et son succ\u00e8s final, auquel beaucoup ne croyaient pas."], "variantIds": ["ece-9794513"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-29T10:32:58Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:18:21\r\n...\r\n\r\n10:00:25:00  10:00:26:05\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:10  10:00:28:19\r\nCe soir, nous vous pr\u00e9sentons\r\n\r\n10:00:29:00  10:00:31:12\r\nun reportage sur le sauvetage\r\n\r\n10:00:31:17  10:00:35:14\r\ndes douze enfants tha\u00eflandais\r\net de leur coach de foot,\r\n\r\n10:00:35:19  10:00:38:23\r\npi\u00e9g\u00e9s dans une grotte\r\ndurant 15 jours.\r\n\r\n10:00:39:04  10:00:43:09\r\nUne aventure humaine, courageuse\r\net solidaire a permis ce miracle.\r\n\r\n10:00:43:13  10:00:48:04\r\nCe petit groupe vuln\u00e9rable\r\navait peu de chance de sortir vivant\r\n\r\n10:00:48:09  10:00:51:09\r\ndu pi\u00e8ge min\u00e9ral\r\ndans lequel il \u00e9tait tomb\u00e9.\r\n\r\n10:00:51:13  10:00:57:08\r\nLes sauveteurs craignaient de sortir\r\nau mieux quelques enfants vivants\r\n\r\n10:00:57:12  10:01:01:09\r\nde la grotte mais comptaient\r\nsur quelques d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n10:01:01:13  10:01:06:06\r\nImaginez sortir sur un trajet\r\nde 3 heures, sous une eau opaque,\r\n\r\n10:01:06:11  10:01:10:21\r\ndes enfants sous s\u00e9datif, faibles,\r\naffam\u00e9s, ne sachant pas nager\r\n\r\n10:01:11:02  10:01:13:12\r\net d\u00e9pendant de bouteilles \u00e0 oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n10:01:13:17  10:01:16:09\r\nUn geste, une erreur\r\net c'est la trag\u00e9die.\r\n\r\n10:01:16:13  10:01:19:17\r\nAu final, tout est bien\r\nqui finit bien.\r\n\r\n10:01:19:22  10:01:23:15\r\nGr\u00e2ce \u00e0 des vid\u00e9os film\u00e9es\r\npar les sauveteurs eux-m\u00eames,\r\n\r\n10:01:23:20  10:01:27:00\r\nd\u00e9couvrez comment\r\ncette op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 possible.\r\n\r\n10:01:27:05  10:01:31:10\r\nLe professionnalisme des plongeurs,\r\ndes forces sp\u00e9ciales\r\n\r\n10:01:31:14  10:01:35:08\r\net le courage des enfants\r\nont permis le miracle.\r\n\r\n10:01:49:05  10:01:51:16\r\n-Le samedi 23 juin en apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n10:01:51:21  10:01:55:22\r\ndouze gar\u00e7ons et leur entra\u00eeneur\r\npartent en exp\u00e9dition\r\n\r\n10:01:56:03  10:01:58:23\r\ndans les montagnes\r\ndu nord de la Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:01:59:04  10:02:04:04\r\nIls publient une photo en route\r\nvers la grotte de Tham Luang,\r\n\r\n10:02:04:09  10:02:06:15\r\nd\u00e9j\u00e0 visit\u00e9e par le pass\u00e9.\r\n\r\n10:02:06:20  10:02:09:13\r\nIls doivent\r\nregagner leur village apr\u00e8s.\r\n\r\n10:02:38:05  10:02:42:11\r\n-Moins de 24 heures apr\u00e8s\r\nla disparition des gar\u00e7ons,\r\n\r\n10:02:42:15  10:02:44:16\r\nles recherches commencent.\r\n\r\n10:02:44:21  10:02:47:18\r\nOn retrouve leurs v\u00e9los\r\net leurs sacs \u00e0 dos\r\n\r\n10:02:47:23  10:02:50:06\r\npr\u00e8s de l'entr\u00e9e de la grotte,\r\n\r\n10:02:50:11  10:02:52:15\r\nqui devient le centre n\u00e9vralgique\r\n\r\n10:02:52:20  10:02:54:08\r\ndes recherches.\r\n\r\n10:02:57:07  10:02:59:13\r\nLes familles inqui\u00e8tes accourent.\r\n\r\n10:03:43:01  10:03:47:16\r\n-La grotte de Tham Luang\r\nest un r\u00e9seau souterrain de 10 km\r\n\r\n10:03:47:21  10:03:51:17\r\nform\u00e9 de profondes cavit\u00e9s\r\net d'\u00e9troites galeries.\r\n\r\n10:03:51:22  10:03:56:11\r\nLa grotte est g\u00e9n\u00e9ralement s\u00e8che,\r\nmais \u00e0 la mousson,\r\n\r\n10:03:56:15  10:03:58:07\r\nrapidement inond\u00e9e.\r\n\r\n10:03:58:12  10:04:03:03\r\nIl devient alors impossible\r\nd'y entrer ou d'en sortir.\r\n\r\n10:04:03:08  10:04:07:13\r\nL'eau continue de monter\r\net les gar\u00e7ons ne savent pas nager.\r\n\r\n10:04:12:19  10:04:15:00\r\nLe soir de leur disparition,\r\n\r\n10:04:15:05  10:04:18:23\r\ndes plongeurs d'\u00e9lite\r\nde la marine tha\u00eflandaise\r\n\r\n10:04:19:04  10:04:21:13\r\nse joignent aux recherches.\r\n\r\n10:04:23:01  10:04:25:16\r\nJour et nuit\r\ndans l'obscurit\u00e9 compl\u00e8te,\r\n\r\n10:04:25:21  10:04:29:06\r\nils sillonnent\r\nles eaux troubles de la grotte.\r\n\r\n10:04:33:16  10:04:36:03\r\nEntre-temps, des organismes\r\n\r\n10:04:36:08  10:04:39:16\r\net des b\u00e9n\u00e9voles\r\ns'attaquent \u00e0 une t\u00e2che colossale:\r\n\r\n10:04:39:21  10:04:44:09\r\npomper l'eau\r\ndans la grotte et les environs.\r\n\r\n10:04:50:06  10:04:52:11\r\n-Avec de la chance,\r\n\r\n10:04:52:15  10:04:55:02\r\nils survivront 5 ou 6 jours.\r\n\r\n10:04:55:07  10:04:57:15\r\nMais le niveau de l'eau,\r\n\r\n10:04:57:20  10:05:01:09\r\nde l'eau de crue, ne cesse de monter.\r\n\r\n10:05:01:13  10:05:06:19\r\nSi \u00e7a continue, m\u00eame l'entr\u00e9e\r\nde la grotte sera inond\u00e9e.\r\n\r\n10:05:07:00  10:05:08:04\r\n-Le troisi\u00e8me jour,\r\n\r\n10:05:08:09  10:05:12:13\r\nles recherches se changent\r\nen op\u00e9ration militaire d'envergure.\r\n\r\n10:05:16:09  10:05:20:12\r\nDes centaines de secouristes\r\nparcourent la montagne\r\n\r\n10:05:20:16  10:05:23:12\r\n\u00e0 la recherche\r\nd'autres points d'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:05:31:22  10:05:35:17\r\nOn esp\u00e8re que les gar\u00e7ons\r\net leur entra\u00eeneur\r\n\r\n10:05:35:22  10:05:38:19\r\nsont prot\u00e9g\u00e9s de la crue des eaux.\r\n\r\n10:06:07:14  10:06:10:18\r\n-Les familles des enfants\r\nne peuvent que prier.\r\n\r\n10:06:14:22  10:06:20:10\r\nQuatre jours plus tard, toujours\r\naucun signe de vie des gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:06:23:15  10:06:27:12\r\nLes plongeurs d'\u00e9lite\r\nsont incapables de naviguer\r\n\r\n10:06:27:16  10:06:32:11\r\ndans le labyrinthe d'\u00e9troites\r\ngaleries inond\u00e9 d'eaux boueuses.\r\n\r\n10:06:34:10  10:06:37:23\r\nLes autorit\u00e9s font appel\r\n\u00e0 l'aide internationale.\r\n\r\n10:06:41:07  10:06:44:08\r\n-C'\u00e9tait le mercredi matin.\r\n\r\n10:06:44:12  10:06:46:18\r\nJ'\u00e9tais chez moi vers 05h45.\r\n\r\n10:06:46:23  10:06:49:08\r\nLe directeur des op\u00e9rations,\r\n\r\n10:06:49:12  10:06:51:20\r\nle num\u00e9ro deux de mon escadron,\r\n\r\n10:06:52:01  10:06:56:05\r\nm'a appel\u00e9 pour me demander\r\nsi je suivais l'\u00e9quipe de soccer\r\n\r\n10:06:56:10  10:06:58:10\r\ndans la grotte en Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:06:58:14  10:07:02:10\r\n\"Tiens-toi pr\u00eat, on pourrait\r\n\u00eatre appel\u00e9s en renfort.\"\r\n\r\n10:07:02:14  10:07:06:03\r\nC'est le genre de mission\r\npour laquelle on est form\u00e9s.\r\n\r\n10:07:06:08  10:07:09:20\r\n-Et ni un ni deux, on \u00e9tait tous\r\n\r\n10:07:10:01  10:07:11:23\r\n\u00e0 bord d'un MC-130\r\n\r\n10:07:12:04  10:07:14:07\r\nen direction de la Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:07:14:12  10:07:18:15\r\n-On a atterri vers 01h00 le 28 juin.\r\n\r\n10:07:18:20  10:07:21:17\r\nOn nous a conduits\r\ndirectement sur le site.\r\n\r\n10:07:27:15  10:07:30:21\r\n-En entrant dans la grotte,\r\non n'y voyait rien.\r\n\r\n10:07:31:02  10:07:33:02\r\nJ'avan\u00e7ais,\r\n\r\n10:07:33:07  10:07:35:12\r\nmais \u00e7a semblait si irr\u00e9el.\r\n\r\n10:07:36:17  10:07:38:20\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s sombre.\r\n\r\n10:07:39:01  10:07:42:17\r\nCertains avaient\r\ndes lampes frontales, mais pas moi.\r\n\r\n10:07:42:22  10:07:46:23\r\nJe restais group\u00e9e\r\navec les autres membres de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:07:47:04  10:07:51:21\r\nMais, Seigneur, je pensais \u00e0 ces\r\ndouze gar\u00e7ons et \u00e0 leur entra\u00eeneur !\r\n\r\n10:07:52:02  10:07:56:17\r\nRien que dans l'entr\u00e9e,\r\nj'avais peur, imaginez eux !\r\n\r\n10:07:56:22  10:08:00:18\r\n-Deux plongeurs\r\nde cavernes britanniques\r\n\r\n10:08:00:23  10:08:03:00\r\nsont appel\u00e9s en renfort.\r\n\r\n10:08:03:05  10:08:04:19\r\nR.Stanton et J.Volanthen,\r\n\r\n10:08:05:00  10:08:09:14\r\ndes sommit\u00e9s dans le domaine,\r\nsont les premiers \u00e0 plonger profond.\r\n\r\n10:08:09:19  10:08:14:11\r\nIls briefent les Am\u00e9ricains\r\nsur les dangers de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n10:08:17:13  10:08:19:12\r\nLe dimanche 1er juillet,\r\n\r\n10:08:19:16  10:08:23:19\r\nl'arr\u00eat de la pluie\r\npermet \u00e0 l'\u00e9quipe de sauvetage\r\n\r\n10:08:24:00  10:08:28:09\r\nd'\u00e9tablir un camp de base\r\ndans une salle de la grotte.\r\n\r\n10:08:32:22  10:08:36:17\r\nLes plongeurs britanniques\r\ns'enfoncent dans la grotte.\r\n\r\n10:08:36:22  10:08:41:08\r\nLoin de la surface, ils remontent\r\ndes forts courants sur 1,5 km.\r\n\r\n10:08:43:02  10:08:46:05\r\nEt pr\u00e8s de dix jours\r\napr\u00e8s leur disparition...\r\n\r\n10:08:50:13  10:08:52:08\r\nLe miracle tant attendu.\r\n\r\n10:10:07:15  10:10:09:15\r\nElles crient de joie\r\n\r\n10:10:09:20  10:10:11:09\r\n-Au d\u00e9but,\r\n\r\n10:10:11:13  10:10:13:20\r\non \u00e9tait soulag\u00e9s que les gar\u00e7ons\r\n\r\n10:10:14:01  10:10:16:09\r\net qu'ils aient surv\u00e9cu\r\n\r\n10:10:16:13  10:10:18:15\r\nmalgr\u00e9 la crue des eaux.\r\n\r\n10:10:18:20  10:10:23:06\r\nPuis, on a d\u00e9chant\u00e9 quand on a su\r\nqu'ils \u00e9taient si loin.\r\n\r\n10:10:23:11  10:10:26:21\r\n-Ce n'\u00e9tait pas\r\nle premier sauvetage en plong\u00e9e,\r\n\r\n10:10:27:02  10:10:29:01\r\nou encore dans une grotte,\r\n\r\n10:10:29:06  10:10:33:02\r\nmais en plong\u00e9e dans une grotte,\r\nc'\u00e9tait tr\u00e8s rare.\r\n\r\n10:10:33:07  10:10:39:23\r\nDu jamais vu, avec treize personnes\r\n\u00e0 2,4 km de distance sous terre.\r\n\r\n10:10:40:04  10:10:44:22\r\n-Apr\u00e8s avoir trouv\u00e9 les gar\u00e7ons, les\r\nplongeurs R.Stanton et J.Vonlanthen\r\n\r\n10:10:45:03  10:10:50:00\r\nappellent des coll\u00e8gues\r\nbritanniques en renfort.\r\n\r\n10:10:50:05  10:10:51:15\r\n-Je suis membre\r\n\r\n10:10:51:20  10:10:53:23\r\nde l'\u00e9quipe de plongeurs\r\n\r\n10:10:54:04  10:10:56:22\r\ndu British Cave Research Council.\r\n\r\n10:10:57:03  10:10:59:05\r\nC'est pourquoi on m'a appel\u00e9.\r\n\r\n10:10:59:10  10:11:03:11\r\n-Quand vous avez su que ces douze\r\nenfants et leur entra\u00eeneur\r\n\r\n10:11:03:15  10:11:07:12\r\n\u00e9taient dans cette grotte,\r\ndans quelle mesure croyiez-vous\r\n\r\n10:11:07:17  10:11:09:15\r\npouvoir les sortir de l\u00e0 ?\r\n\r\n10:11:09:20  10:11:12:21\r\n-J'ai d'abord cru\r\nqu'ils ne sortiraient pas.\r\n\r\n10:11:13:02  10:11:14:10\r\nLes enfants...\r\n\r\n10:11:14:14  10:11:17:14\r\nCe n'\u00e9tait pas\r\nnotre premier sauvetage et...\r\n\r\n10:11:17:19  10:11:20:07\r\nOn panique facilement sous l'eau.\r\n\r\n10:11:20:12  10:11:24:20\r\nOn avait beau pr\u00e9parer des enfants,\r\nils \u00e9taient plus susceptibles\r\n\r\n10:11:25:01  10:11:27:00\r\nde s'affoler sous l'eau.\r\n\r\n10:11:27:05  10:11:30:23\r\nAu d\u00e9but, plonger avec eux\r\nn'\u00e9tait pas une option.\r\n\r\n10:11:31:04  10:11:37:12\r\n-La premi\u00e8re plong\u00e9e de J.Mallinson\r\nconfirme ses craintes.\r\n\r\n10:11:37:17  10:11:40:22\r\n-On nageait\r\n\u00e0 contre-courant \u00e0 l'aller.\r\n\r\n10:11:41:03  10:11:44:12\r\nLa visibilit\u00e9\r\nn'\u00e9tait pas trop mal \u00e0 l'aller,\r\n\r\n10:11:44:17  10:11:47:13\r\ndu moins pour le premier plongeur.\r\n\r\n10:11:47:18  10:11:52:04\r\nMais les coups de palme\r\ndu premier cr\u00e9aient des remous\r\n\r\n10:11:52:09  10:11:54:09\r\net soulevaient le limon,\r\n\r\n10:11:54:13  10:11:58:23\r\ndonc le deuxi\u00e8me plongeur\r\nn'avait pas une bonne visibilit\u00e9.\r\n\r\n10:11:59:04  10:12:02:07\r\nEt le troisi\u00e8me, encore moins.\r\n\r\n10:12:02:12  10:12:06:12\r\nLe cinqui\u00e8me et le sixi\u00e8me\r\nn'avaient aucune visibilit\u00e9.\r\n\r\n10:12:06:16  10:12:10:20\r\nUne fois au bout, on revenait\r\ndans le sens du courant.\r\n\r\n10:12:11:01  10:12:14:19\r\nLes particules en suspension\r\nsuivaient le courant.\r\n\r\n10:12:15:00  10:12:18:10\r\nLa visibilit\u00e9\r\n\u00e9tait encore pire au retour.\r\n\r\n10:12:18:14  10:12:22:03\r\nC'\u00e9tait une course\r\nd'obstacles \u00e0 l'aveugle.\r\n\r\n10:12:22:08  10:12:25:20\r\nParfois, on ne sentait\r\nque le fil d'Ariane.\r\n\r\n10:12:26:01  10:12:29:03\r\nParfois,\r\non voyait un pied devant soi,\r\n\r\n10:12:29:08  10:12:32:08\r\net parfois, rien du tout.\r\n\r\n10:12:32:12  10:12:36:16\r\nOn avan\u00e7ait \u00e0 t\u00e2tons\r\nen essayant d'\u00e9viter les obstacles.\r\n\r\n10:12:36:21  10:12:39:15\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9prouvant mentalement.\r\n\r\n10:12:49:08  10:12:52:12\r\n-Le drame se joue en direct\r\ndans les m\u00e9dias.\r\n\r\n10:12:52:16  10:12:55:12\r\nDes centaines de journalistes\r\ns'attroupent\r\n\r\n10:12:55:16  10:12:59:08\r\ndans le village improvis\u00e9\r\nau pied des monts Nang Non.\r\n\r\n10:12:59:12  10:13:03:14\r\nDes b\u00e9n\u00e9voles affluent\r\nde tout le pays pour participer.\r\n\r\n10:13:03:19  10:13:08:04\r\nLe village de tentes en montagne\r\nnourrit et soutient jour et nuit\r\n\r\n10:13:08:09  10:13:12:10\r\nles milliers de personnes\r\nimpliqu\u00e9es dans l'op\u00e9ration.\r\n\r\n10:13:12:14  10:13:17:19\r\nPresque toutes les ressources\r\nsont le fruit de dons.\r\n\r\n10:13:20:02  10:13:21:23\r\nL'op\u00e9ration de recherche\r\n\r\n10:13:22:04  10:13:25:05\r\nse change en sauvetage.\r\n\r\n10:13:25:10  10:13:29:14\r\nDes plongeurs d'\u00e9lite tha\u00eflandais,\r\ndont un m\u00e9decin,\r\n\r\n10:13:29:19  10:13:32:11\r\nrejoignent les gar\u00e7ons\r\navec des vivres,\r\n\r\n10:13:32:15  10:13:35:11\r\ndes couvertures\r\net du mat\u00e9riel m\u00e9dical.\r\n\r\n10:13:35:15  10:13:38:03\r\nMusique angoissante\r\n\r\n10:13:38:08  10:14:02:17\r\n...\r\n\r\n10:14:02:22  10:14:08:13\r\nLes m\u00e8res sont soulag\u00e9es\r\n\u00e0 la vue des images de leurs fils.\r\n\r\n10:14:08:18  10:14:11:11\r\nElles parlent en tha\u00eflandais\r\n\r\n10:14:35:19  10:14:39:15\r\n-Tandis que le monde\r\nc\u00e9l\u00e8bre la bonne nouvelle,\r\n\r\n10:14:39:20  10:14:43:18\r\nles secouristes\r\nmesurent l'ampleur du sauvetage.\r\n\r\n10:14:43:23  10:14:48:05\r\nLes recherches d'autres\r\npoints d'entr\u00e9e sont vaines.\r\n\r\n10:14:50:02  10:14:53:03\r\n-On a cherch\u00e9 d'autres issues,\r\n\r\n10:14:53:08  10:14:56:08\r\ncar les rapatrier en plong\u00e9e\r\n\r\n10:14:56:12  10:14:59:01\r\ncomportait \u00e9norm\u00e9ment de risques.\r\n\r\n10:14:59:06  10:15:02:05\r\n-On \u00e9tait en contact\r\navec des milliers\r\n\r\n10:15:02:10  10:15:04:06\r\nde soldats tha\u00eflandais,\r\n\r\n10:15:04:11  10:15:06:02\r\nqui n'ont trouv\u00e9\r\n\r\n10:15:06:07  10:15:08:12\r\naucune autre entr\u00e9e.\r\n\r\n10:15:08:17  10:15:11:04\r\nLes experts en plong\u00e9e de caverne\r\n\r\n10:15:11:09  10:15:14:10\r\nont confirm\u00e9\r\nqu'il n'y avait qu'une entr\u00e9e.\r\n\r\n10:15:14:14  10:15:17:12\r\nL'entr\u00e9e principale\r\n\u00e9tait la seule option.\r\n\r\n10:15:19:12  10:15:22:09\r\n-La mission\r\nest on ne peut plus risqu\u00e9e.\r\n\r\n10:15:22:13  10:15:25:18\r\nLes gar\u00e7ons et leur entra\u00eeneur\r\n\r\n10:15:25:23  10:15:29:12\r\nsont \u00e0 1 km de profondeur\r\net 2,4 km de distance\r\n\r\n10:15:29:17  10:15:31:22\r\ndans le syst\u00e8me souterrain.\r\n\r\n10:15:32:03  10:15:36:18\r\n-Le plus dur \u00e9tait de s'imaginer\r\nles dangers de la grotte\r\n\r\n10:15:36:23  10:15:39:21\r\nsans y \u00eatre physiquement.\r\n\r\n10:15:40:02  10:15:45:07\r\nLes plongeurs\r\nqui l'avaient d\u00e9j\u00e0 explor\u00e9e\r\n\r\n10:15:45:12  10:15:49:13\r\ndisaient qu'elle \u00e9tait\r\nune des plus dangereuses.\r\n\r\n10:15:49:18  10:15:55:00\r\nEt on devait sortir 13 personnes,\r\nl'eau \u00e9tait froide,\r\n\r\n10:15:55:05  10:15:57:19\r\net on n'y voyait rien.\r\n\r\n10:15:58:00  10:16:00:07\r\nLa visibilit\u00e9 \u00e9tait nulle.\r\n\r\n10:16:00:12  10:16:05:00\r\nIl faudrait avancer \u00e0 t\u00e2tons\r\npour d\u00e9tecter les stalactites,\r\n\r\n10:16:05:05  10:16:09:12\r\nsans compter le courant rapide\r\ndans les galeries \u00e9troites.\r\n\r\n10:16:09:17  10:16:14:06\r\nL'\u00e9troitesse et les courants\r\naugmentaient les risques.\r\n\r\n10:16:17:05  10:16:20:12\r\n-L'id\u00e9e de laisser\r\nles gar\u00e7ons dans la grotte\r\n\r\n10:16:20:16  10:16:24:18\r\njusqu'\u00e0 la fin de la mousson\r\nest envisag\u00e9e, mais \u00e9cart\u00e9e.\r\n\r\n10:16:24:23  10:16:28:07\r\nLes ing\u00e9nieurs militaires\r\ntravaillent jour et nuit\r\n\r\n10:16:28:12  10:16:31:13\r\nafin d'installer\r\nun boyau d'un kilom\u00e8tre\r\n\r\n10:16:31:18  10:16:35:04\r\npour alimenter la grotte\r\nen oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n10:16:35:09  10:16:39:07\r\nMais l'id\u00e9e\r\ns'av\u00e8re rapidement irr\u00e9alisable.\r\n\r\n10:16:39:12  10:16:42:21\r\nDes pompes\r\ndrainent l'eau jour et nuit,\r\n\r\n10:16:43:02  10:16:47:07\r\nmais les pr\u00e9cipitations\r\nmenacent de submerger le r\u00e9seau.\r\n\r\n10:16:49:12  10:16:56:10\r\n-La pluie \u00e9tait imminente\r\net les pompes ne fournissaient pas.\r\n\r\n10:16:56:14  10:17:02:11\r\nOn se battait contre la nature\r\nen voulant drainer tant d'eau.\r\n\r\n10:17:02:15  10:17:06:17\r\nMais on a vite compris,\r\nvu la crue des eaux\r\n\r\n10:17:06:22  10:17:12:08\r\net la baisse du niveau d'oxyg\u00e8ne\r\ndans la neuvi\u00e8me salle,\r\n\r\n10:17:12:12  10:17:17:03\r\nqu'il fallait\r\nles sortir de l\u00e0, au plus vite.\r\n\r\n10:17:19:19  10:17:23:20\r\n-Un contingent de policiers\r\net de soldats australiens\r\n\r\n10:17:24:01  10:17:27:10\r\nest sur place\r\ndepuis le d\u00e9but des recherches.\r\n\r\n10:17:27:14  10:17:31:03\r\nDeux plongeurs australiens\r\njoueront un r\u00f4le cl\u00e9.\r\n\r\n10:17:31:08  10:17:33:20\r\nIls s'appr\u00eatent\r\n\u00e0 partir en vacances.\r\n\r\n10:17:34:01  10:17:36:16\r\n-J'avais fait mes valises\r\n\r\n10:17:36:21  10:17:39:03\r\npour Nullarbor.\r\n\r\n10:17:39:08  10:17:42:03\r\nJe partais avec Harry le lendemain.\r\n\r\n10:17:42:08  10:17:44:06\r\nJ'ai eu 45 minutes\r\n\r\n10:17:44:11  10:17:46:17\r\npour me rendre \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:17:46:22  10:17:50:15\r\nAlors j'ai d\u00e9fait\r\net refait ma valise,\r\n\r\n10:17:50:20  10:17:55:00\r\npr\u00e9par\u00e9 mon \u00e9quipement,\r\net je suis parti.\r\n\r\n10:17:58:06  10:18:02:04\r\n-Craig Challen est un v\u00e9t\u00e9rinaire\r\nretrait\u00e9 de Perth.\r\n\r\n10:18:02:09  10:18:05:06\r\nSon ami Harry, le Dr Richard Harris,\r\n\r\n10:18:05:11  10:18:07:16\r\nest anesth\u00e9siste \u00e0 Ad\u00e9la\u00efde.\r\n\r\n10:18:07:21  10:18:11:08\r\nIls ont plong\u00e9 ensemble\r\npartout dans le monde.\r\n\r\n10:18:11:12  10:18:14:12\r\n-On \u00e9tait en contact\r\navec les Britanniques\r\n\r\n10:18:14:17  10:18:16:20\r\navant d'arriver.\r\n\r\n10:18:17:01  10:18:21:11\r\nOn savait ce qui se passait\r\ndans la grotte.\r\n\r\n10:18:21:15  10:18:26:01\r\nFranchement, \u00e7a augurait tr\u00e8s mal.\r\n\r\n10:18:26:06  10:18:28:23\r\nLes enfants \u00e9taient loin.\r\n\r\n10:18:29:04  10:18:34:01\r\nLa plupart ne savaient pas nager,\r\net encore moins plonger.\r\n\r\n10:18:34:06  10:18:40:04\r\nOn ne savait pas ce qu'on ferait\r\net leurs chances \u00e9taient minces.\r\n\r\n10:18:44:23  10:18:50:03\r\n-Vendredi 6 juillet,\r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e de Harris et Challen,\r\n\r\n10:18:50:08  10:18:52:06\r\nla trag\u00e9die frappe.\r\n\r\n10:18:52:11  10:18:54:05\r\nUn ex-soldat d'\u00e9lite\r\n\r\n10:18:54:10  10:18:56:12\r\ntha\u00eflandais a p\u00e9ri.\r\n\r\n10:18:56:17  10:18:59:14\r\nIl parle en tha\u00eflandais\r\n\r\n10:18:59:19  10:19:04:20\r\nL'officier Saman Gunan, retrait\u00e9\r\nde la marine, \u00e9tait b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n10:19:06:05  10:19:10:21\r\nIl apportait les bouteilles d'air\r\naux plongeurs sur le parcours.\r\n\r\n10:19:11:02  10:19:17:17\r\nIronie du sort, il perd connaissance\r\napr\u00e8s une panne d'air sur le retour.\r\n\r\n10:19:52:12  10:19:55:17\r\n-En apprenant\r\nle d\u00e9c\u00e8s de Saman Gunan,\r\n\r\n10:19:55:22  10:20:00:11\r\nex-marine tha\u00eflandais, vous avez\r\nmesur\u00e9 l'ampleur du danger ?\r\n\r\n10:20:00:15  10:20:05:03\r\n-C'\u00e9tait assur\u00e9ment tr\u00e8s risqu\u00e9,\r\n\r\n10:20:05:08  10:20:08:06\r\npas pour notre s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:20:08:11  10:20:11:14\r\ncar on \u00e9tait confiant et \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:20:11:19  10:20:16:14\r\nMais pour les autres, notamment\r\nles plongeurs d'\u00e9lite tha\u00eflandais,\r\n\r\n10:20:16:19  10:20:18:19\r\ndes types comp\u00e9tents,\r\n\r\n10:20:19:00  10:20:23:00\r\nmais qui n'avaient pas\r\nl'habitude de ces conditions.\r\n\r\n10:20:23:05  10:20:26:19\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 le moment d'une r\u00e9flexion.\r\n\r\n10:20:27:00  10:20:29:06\r\nOn a pris du recul,\r\n\r\n10:20:29:11  10:20:35:01\r\nfait une pause, et r\u00e9\u00e9valu\u00e9 les\r\nrisques qu'on \u00e9tait pr\u00eats \u00e0 prendre.\r\n\r\n10:20:35:06  10:20:39:07\r\nCela dit, \u00e7a ne changeait rien.\r\n\r\n10:20:39:12  10:20:45:06\r\nCes douze gar\u00e7ons et leur entra\u00eeneur\r\n\u00e9taient toujours dans la grotte,\r\n\r\n10:20:45:11  10:20:48:07\r\net il fallait les sortir de l\u00e0.\r\n\r\n10:20:48:12  10:20:51:06\r\nC'\u00e9tait certes une trag\u00e9die.\r\n\r\n10:20:51:11  10:20:56:23\r\nPour moi, c'est un h\u00e9ros pour\r\nla Tha\u00eflande et le monde entier.\r\n\r\n10:20:57:04  10:20:59:06\r\nMais il fallait continuer,\r\n\r\n10:20:59:11  10:21:03:12\r\net on \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9s\r\n\u00e0 ce que sa mort ne soit pas vaine.\r\n\r\n10:21:08:06  10:21:13:04\r\n-Au lendemain de la trag\u00e9die,\r\nle ton change sur le site.\r\n\r\n10:21:13:09  10:21:17:01\r\nL'euphorie qui a suivi\r\nla d\u00e9couverte des gar\u00e7ons\r\n\r\n10:21:17:06  10:21:19:05\r\nfait place \u00e0 l'urgence\r\n\r\n10:21:19:10  10:21:21:06\r\net \u00e0 la d\u00e9termination.\r\n\r\n10:21:21:11  10:21:25:06\r\n-Tout le monde\r\ncommen\u00e7ait \u00e0 se faire \u00e0 l'id\u00e9e\r\n\r\n10:21:25:11  10:21:29:19\r\nque plonger avec eux\r\n\u00e9tait la seule solution.\r\n\r\n10:21:30:00  10:21:35:06\r\nL'unit\u00e9 d'\u00e9lite de la marine\r\ntha\u00eflandaise a demand\u00e9 une audience\r\n\r\n10:21:35:11  10:21:37:19\r\nau ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n\r\n10:21:38:00  10:21:42:21\r\npour qu'on lui pr\u00e9sente\r\nnotre meilleur plan d'action.\r\n\r\n10:21:44:22  10:21:48:23\r\nOn a expos\u00e9 notre plan\r\nau ministre de l'Int\u00e9rieur,\r\n\r\n10:21:49:04  10:21:51:12\r\nde fa\u00e7on tr\u00e8s pragmatique.\r\n\r\n10:21:51:16  10:21:53:03\r\nLes yeux du monde\r\n\r\n10:21:53:08  10:21:55:01\r\n\u00e9taient riv\u00e9s sur nous.\r\n\r\n10:21:55:06  10:21:59:06\r\nDouze joueurs et leur entra\u00eeneur\r\n\u00e9taient prisonniers.\r\n\r\n10:21:59:11  10:22:00:21\r\nL'\u00e9motion\r\n\r\n10:22:01:02  10:22:03:00\r\n\u00e9tait \u00e0 son comble.\r\n\r\n10:22:03:05  10:22:07:14\r\nEt malheureusement,\r\ndans ce genre de situation,\r\n\r\n10:22:07:19  10:22:13:11\r\nl'\u00e9motion n'aide personne\r\n\u00e0 prendre des d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es.\r\n\r\n10:22:13:15  10:22:18:04\r\nJ'ai dit au ministre\r\nqu'on devait observer la situation\r\n\r\n10:22:18:09  10:22:23:08\r\nd'un point de vue purement logique,\r\nne pas c\u00e9der \u00e0 l'\u00e9motion.\r\n\r\n10:22:23:12  10:22:28:03\r\nOn n'avait qu'une seule option,\r\net si on ne plongeait pas,\r\n\r\n10:22:28:08  10:22:31:12\r\nles circonstances\r\nentourant la situation\r\n\r\n10:22:31:17  10:22:34:16\r\nd\u00e9cideraient de leur sort pour nous.\r\n\r\n10:22:34:21  10:22:40:21\r\nEt on a \u00e9t\u00e9 entendus, car peu apr\u00e8s,\r\nl'unit\u00e9 d'\u00e9lite tha\u00eflandaise\r\n\r\n10:22:41:02  10:22:45:16\r\nnous a donn\u00e9 l'aval,\r\net on s'est remis au travail.\r\n\r\n10:22:46:21  10:22:50:06\r\n-On a commenc\u00e9\r\n\u00e0 faire des r\u00e9p\u00e9titions\r\n\r\n10:22:50:11  10:22:55:12\r\nen tenant compte\r\nde la configuration de la grotte,\r\n\r\n10:22:55:16  10:22:58:05\r\navec des bouteilles d'eau\r\n\r\n10:22:58:10  10:23:01:06\r\ncomme bouteilles de plong\u00e9e.\r\n\r\n10:23:01:11  10:23:03:23\r\nOn avait plus de chances de r\u00e9ussite\r\n\r\n10:23:04:04  10:23:07:19\r\nen plongeant avec un m\u00e9lange\r\nenrichi \u00e0 80 % d'oxyg\u00e8ne\r\n\r\n10:23:08:00  10:23:10:05\r\nplut\u00f4t que de l'air comprim\u00e9.\r\n\r\n10:23:10:10  10:23:14:04\r\nC\u00f4t\u00e9 pratique,\r\nil fallait que les masques int\u00e9graux\r\n\r\n10:23:14:09  10:23:19:02\r\net les combinaisons fassent\r\naux enfants, il fallait leur trouver\r\n\r\n10:23:19:07  10:23:21:17\r\ndes gilets stabilisateurs.\r\n\r\n10:23:21:22  10:23:24:22\r\nDes jeunes\r\nse sont port\u00e9s volontaires,\r\n\r\n10:23:25:03  10:23:28:11\r\non s'est exerc\u00e9s avec eux\r\ndans une piscine.\r\n\r\n10:23:28:15  10:23:33:07\r\nOn a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 les manoeuvres\r\nsous l'eau avec l'\u00e9quipement.\r\n\r\n10:23:33:12  10:23:35:14\r\nOn a tout revu en d\u00e9tail,\r\n\r\n10:23:35:19  10:23:39:14\r\net fait tout ce qu'on pouvait\r\npour s'assurer de...\r\n\r\n10:23:39:19  10:23:43:00\r\nOn avait le feu vert,\r\net on avait un plan.\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:47:11\r\nAlors on voulait tout faire\r\npour l'ex\u00e9cuter de notre mieux,\r\n\r\n10:23:47:15  10:23:51:19\r\nen \u00e9quipe, en tant que communaut\u00e9,\r\ntout faire pour r\u00e9ussir,\r\n\r\n10:23:52:00  10:23:54:07\r\nm\u00eame si c'\u00e9tait tr\u00e8s risqu\u00e9.\r\n\r\n10:23:58:20  10:24:03:09\r\n-Vous avez particip\u00e9 aux pr\u00e9paratifs\r\npour sortir les enfants ?\r\n\r\n10:24:03:13  10:24:06:11\r\n-Oui, on est sortis de l'eau\r\n\r\n10:24:06:15  10:24:10:03\r\ndans la grotte pour leur expliquer\r\n\r\n10:24:10:08  10:24:14:04\r\nce qui allait se passer,\r\ncomment on les \u00e9quiperait.\r\n\r\n10:24:14:09  10:24:19:12\r\nOn a apport\u00e9 et leur a fait mettre\r\ndes combinaisons de plong\u00e9e,\r\n\r\n10:24:19:16  10:24:23:17\r\ndes vestes de flottaison\r\nqu'on a test\u00e9es dans l'eau\r\n\r\n10:24:23:22  10:24:30:04\r\navec un masque int\u00e9gral pour v\u00e9rifier\r\nl'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 et leur respiration.\r\n\r\n10:24:30:09  10:24:34:15\r\n-Tandis que l'\u00e9quipe de sauvetage\r\nfinalise les pr\u00e9paratifs,\r\n\r\n10:24:34:20  10:24:36:23\r\nl'espoir rena\u00eet \u00e0 la surface\r\n\r\n10:24:37:04  10:24:39:23\r\nquand des messages des gar\u00e7ons\r\n\r\n10:24:40:04  10:24:44:05\r\nsont transmis \u00e0 leur famille\r\npar les plongeurs britanniques.\r\n\r\n10:24:44:10  10:24:47:18\r\nServir de messager aux enfants.\r\n\r\n10:24:47:23  10:24:53:19\r\nVous deviez \u00eatre fier,\r\ncar c'\u00e9tait leur premier contact.\r\n\r\n10:24:54:00  10:24:55:21\r\n-Oui, exactement.\r\n\r\n10:24:56:02  10:24:58:08\r\nCe n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:24:58:12  10:25:01:03\r\nPersonne ne m'a rien demand\u00e9.\r\n\r\n10:25:01:08  10:25:05:08\r\nMais j'avais une ardoise\r\net un crayon submersibles,\r\n\r\n10:25:05:12  10:25:08:22\r\net je leur ai dit\r\nd'\u00e9crire \u00e0 leurs parents,\r\n\r\n10:25:09:03  10:25:11:16\r\nque j'allais leur transmettre.\r\n\r\n10:25:11:21  10:25:16:08\r\nOn ignorait la suite des choses,\r\net s'ils survivraient.\r\n\r\n10:25:16:12  10:25:20:19\r\nCa paraissait important\r\nqu'ils \u00e9crivent \u00e0 leurs parents,\r\n\r\n10:25:21:00  10:25:23:21\r\nne serait-ce que pour les rassurer.\r\n\r\n10:25:25:19  10:25:29:07\r\nIls se portaient plut\u00f4t bien\r\nquand on les a trouv\u00e9s.\r\n\r\n10:25:29:12  10:25:33:05\r\nMais on savait, Chris et moi,\r\nque la pluie mena\u00e7ait,\r\n\r\n10:25:33:10  10:25:37:03\r\net que \u00e7a risquait\r\nd'empirer d'ici quelques jours,\r\n\r\n10:25:37:08  10:25:39:12\r\nmais on ne leur a pas dit.\r\n\r\n10:25:39:16  10:25:44:00\r\n-Qu'avez-vous pens\u00e9 de l'attitude\r\ndes enfants en g\u00e9n\u00e9ral ?\r\n\r\n10:25:44:05  10:25:48:04\r\n-Ils ont \u00e9t\u00e9\r\ntr\u00e8s courageux, tr\u00e8s calmes.\r\n\r\n10:25:48:09  10:25:54:23\r\nOn leur a expliqu\u00e9 les grandes lignes\r\ndu plan, qu'on plongerait avec eux,\r\n\r\n10:25:55:04  10:25:58:11\r\net personne n'a bronch\u00e9 ou pleur\u00e9.\r\n\r\n10:25:58:15  10:26:02:02\r\nIls nous ont fait\r\nenti\u00e8rement confiance.\r\n\r\n10:26:02:07  10:26:05:18\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forts mentalement.\r\n\r\n10:26:08:09  10:26:11:04\r\n-Le samedi apr\u00e8s-midi, Harry et moi\r\n\r\n10:26:11:09  10:26:16:05\r\nsommes all\u00e9s voir dans quel \u00e9tat\r\nse trouvaient les enfants\r\n\r\n10:26:16:10  10:26:18:07\r\net leur entra\u00eeneur.\r\n\r\n10:26:18:12  10:26:22:03\r\nIls \u00e9taient \u00e9tonnamment\r\nd'assez bonne humeur.\r\n\r\n10:26:22:08  10:26:26:19\r\nIls \u00e9taient avec les quatre\r\nplongeurs d'\u00e9lite tha\u00eflandais\r\n\r\n10:26:27:00  10:26:32:06\r\nqui ont veill\u00e9 sur eux de fa\u00e7on\r\nremarquable, et les encourageaient.\r\n\r\n10:26:32:11  10:26:34:10\r\nLeur \u00e9tat \u00e9tait stable.\r\n\r\n10:26:34:14  10:26:37:10\r\nIls mangeaient depuis quelques jours,\r\n\r\n10:26:37:14  10:26:40:18\r\napr\u00e8s neuf jours\r\nsans nourriture ni eau.\r\n\r\n10:26:40:23  10:26:43:08\r\nIls reprenaient des forces.\r\n\r\n10:26:43:12  10:26:48:00\r\nMais certains d'entre eux\r\n\u00e9taient petits et fragiles,\r\n\r\n10:26:48:05  10:26:51:22\r\net ils ne pesaient\r\nqu'une trentaine de kilos.\r\n\r\n10:26:52:03  10:26:54:07\r\nIls \u00e9taient tr\u00e8s ch\u00e9tifs.\r\n\r\n10:26:54:12  10:26:59:02\r\nIls commen\u00e7aient \u00e0 avoir froid\r\napr\u00e8s tout ce temps.\r\n\r\n10:26:59:07  10:27:02:18\r\nC'\u00e9tait temp\u00e9r\u00e9 autour de 23 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:27:02:23  10:27:05:21\r\nMais avec le temps, ils commen\u00e7aient\r\n\r\n10:27:06:02  10:27:09:14\r\n\u00e0 souffrir de l'humidit\u00e9\r\net de la fra\u00eecheur.\r\n\r\n10:27:09:19  10:27:15:10\r\nIls n'\u00e9taient qu'en tee-shirts et\r\nen shorts, pas tr\u00e8s chaudement v\u00eatus.\r\n\r\n10:27:15:14  10:27:19:10\r\n-Qui a d\u00e9cid\u00e9 dans quel ordre\r\nsortiraient les gar\u00e7ons ?\r\n\r\n10:27:19:14  10:27:22:10\r\nEt quand l'entra\u00eeneur est-il sorti ?\r\n\r\n10:27:22:14  10:27:27:17\r\n-Ce sont les gar\u00e7ons, l'entra\u00eeneur\r\net les Marines tha\u00eflandais.\r\n\r\n10:27:27:22  10:27:30:21\r\nOn leur a expliqu\u00e9 ce qu'on ferait.\r\n\r\n10:27:31:02  10:27:35:12\r\nOn a demand\u00e9 des volontaires,\r\net on les a sortis.\r\n\r\n10:27:35:17  10:27:38:01\r\nOn n'a rien d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n10:27:38:06  10:27:43:10\r\nHarry n'a pas d\u00e9cid\u00e9,\r\ncontrairement \u00e0 la rumeur.\r\n\r\n10:27:43:14  10:27:48:04\r\nLes plus braves\r\nsont sortis les premiers.\r\n\r\n10:27:48:09  10:27:51:17\r\n-Le risque \u00e9tait extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n10:27:51:22  10:27:54:09\r\nEt pour moi, la possibilit\u00e9,\r\n\r\n10:27:54:13  10:27:58:15\r\nnos chances de succ\u00e8s\r\n\u00e9taient extr\u00eamement minces.\r\n\r\n10:27:58:20  10:28:02:02\r\n-Vous ne croyiez pas\r\ntous les sauver ?\r\n\r\n10:28:02:07  10:28:05:15\r\n-Je ne croyais pas\r\nqu'on n'avait aucune chance,\r\n\r\n10:28:05:20  10:28:11:14\r\nmais quand on m'a demand\u00e9 \u00e0 combien\r\nj'\u00e9valuais nos chances de r\u00e9ussite,\r\n\r\n10:28:11:19  10:28:15:07\r\nj'ai dit au gouverneur:\r\n\"Autour de 60-70 %.\"\r\n\r\n10:28:15:12  10:28:20:23\r\nJe m'attendais \u00e0 ce qu'on essuie des\r\npertes: trois, quatre, cinq enfants.\r\n\r\n10:28:25:15  10:28:29:21\r\n-Le  8 juillet,\r\nles douze gar\u00e7ons et leur entra\u00eeneur\r\n\r\n10:28:30:02  10:28:33:08\r\nsont prisonniers\r\ndepuis quinze jours.\r\n\r\n10:28:33:12  10:28:35:20\r\nLes conditions se d\u00e9t\u00e9riorent\r\n\r\n10:28:36:01  10:28:40:06\r\n\u00e0 l'approche de la mousson;\r\nl'urgence d'agir est palpable.\r\n\r\n10:29:08:12  10:29:10:16\r\n-A la tomb\u00e9e de la nuit,\r\n\r\n10:29:10:21  10:29:12:21\r\ntreize ambulances arrivent.\r\n\r\n10:29:13:02  10:29:16:09\r\nUne pour chaque gar\u00e7on\r\net leur entra\u00eeneur.\r\n\r\n10:29:23:23  10:29:27:05\r\nLes gar\u00e7ons\r\nseront escort\u00e9s hors de la grotte\r\n\r\n10:29:27:10  10:29:32:03\r\npar treize plongeurs \u00e9trangers et\r\ncinq plongeurs d'\u00e9lite tha\u00eflandais.\r\n\r\n10:29:35:10  10:29:38:11\r\n-Il leur faut trois heures\r\npour franchir\r\n\r\n10:29:38:15  10:29:41:12\r\nles \u00e9troites et sombres galeries\r\n\r\n10:29:41:17  10:29:43:09\r\njusqu'aux enfants.\r\n\r\n10:29:47:00  10:29:48:22\r\n-Au d\u00e9part, on ignorait\r\n\r\n10:29:49:03  10:29:53:07\r\nsi on enseignerait aux enfants\r\n\r\n10:29:53:12  10:29:58:12\r\n\u00e0 plonger ou si on les prendrait en\r\ncharge, et on ferait tout pour eux.\r\n\r\n10:29:58:16  10:30:01:20\r\nMais on a vite\r\n\u00e9cart\u00e9 la premi\u00e8re option\r\n\r\n10:30:02:01  10:30:04:23\r\n\u00e0 cause de la barri\u00e8re linguistique,\r\n\r\n10:30:05:04  10:30:08:12\r\nde leur jeune \u00e2ge\r\net de leur petite taille.\r\n\r\n10:30:08:16  10:30:11:18\r\nOn les a donc\r\nenti\u00e8rement pris en charge.\r\n\r\n10:30:11:23  10:30:15:20\r\nLes enfants \u00e9taient ici,\r\ndans la neuvi\u00e8me salle.\r\n\r\n10:30:16:01  10:30:18:06\r\nIl y avait une mont\u00e9e, ici.\r\n\r\n10:30:18:11  10:30:23:15\r\n-C.Challen jouera un r\u00f4le-cl\u00e9 dans\r\nle sauvetage, mais les comp\u00e9tences\r\n\r\n10:30:23:20  10:30:25:18\r\nde son ami anesth\u00e9siste,\r\n\r\n10:30:25:23  10:30:30:12\r\nle Dr Harris, seront d\u00e9terminantes\r\npour le succ\u00e8s de la mission.\r\n\r\n10:30:30:16  10:30:33:11\r\n-Comment avez-vous\r\ncalm\u00e9 les enfants ?\r\n\r\n10:30:33:15  10:30:35:20\r\n-On leur a donn\u00e9 des s\u00e9datifs\r\n\r\n10:30:36:01  10:30:40:21\r\npour les calmer, on ne pouvait\r\npas risquer que l'un d'eux panique.\r\n\r\n10:30:41:02  10:30:46:14\r\nA leur place, si on m'avait mis un\r\nmasque int\u00e9gral pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:30:46:19  10:30:50:11\r\npour un trajet de trois heures\r\ndans une grotte,\r\n\r\n10:30:50:15  10:30:54:14\r\nj'aurais eu peur,\r\net j'aurais paniqu\u00e9 moi aussi.\r\n\r\n10:30:54:19  10:30:57:04\r\nAlors ils ont \u00e9t\u00e9 calm\u00e9s.\r\n\r\n10:30:57:09  10:31:00:12\r\n-Ils \u00e9taient\r\nsous compl\u00e8te s\u00e9dation ?\r\n\r\n10:31:00:16  10:31:02:01\r\n-Oui.\r\n\r\n10:31:02:06  10:31:04:20\r\n-Ils ont pris les anesth\u00e9siques...\r\n\r\n10:31:05:01  10:31:07:23\r\n-Ils n'\u00e9taient plus\r\nvraiment conscients.\r\n\r\n10:31:13:06  10:31:17:12\r\n-L'op\u00e9ration de sauvetage\r\nexige une planification\r\n\r\n10:31:17:16  10:31:20:10\r\net une coordination sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:31:20:14  10:31:22:12\r\n-On a divis\u00e9 la grotte\r\n\r\n10:31:22:16  10:31:24:09\r\nen neuf sections,\r\n\r\n10:31:24:13  10:31:27:14\r\nd'abord l'entr\u00e9e de la grotte,\r\n\r\n10:31:27:19  10:31:32:03\r\npuis les premi\u00e8res salles,\r\nplus grandes, avec des c\u00e2bles.\r\n\r\n10:31:32:08  10:31:35:04\r\nLes plongeurs britanniques\r\n\r\n10:31:35:09  10:31:38:17\r\nqui avaient 30 ans d'exp\u00e9rience\r\n\r\n10:31:38:22  10:31:42:02\r\nont assur\u00e9\r\nles sections les plus risqu\u00e9es.\r\n\r\n10:31:42:07  10:31:44:11\r\nOn a tenu compte des forces\r\n\r\n10:31:44:15  10:31:48:10\r\net de l'expertise de chacun\r\npour r\u00e9partir les t\u00e2ches\r\n\r\n10:31:48:14  10:31:49:23\r\ndans l'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:31:50:04  10:31:53:12\r\nIl y avait plus de 150 personnes,\r\nde la 9\u00e8me salle\r\n\r\n10:31:53:16  10:31:57:12\r\n\u00e0 l'entr\u00e9e,\r\navec chacune ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:31:59:12  10:32:02:11\r\n-Mon r\u00f4le,\r\ncomme plongeur de r\u00e9cup\u00e9ration,\r\n\r\n10:32:02:15  10:32:06:01\r\n\u00e9tait d'accompagner un enfant\r\ndu d\u00e9but \u00e0 la fin.\r\n\r\n10:32:07:12  10:32:10:06\r\nY compris \u00e0 plonger avec lui\r\n\r\n10:32:10:11  10:32:13:04\r\ndans les passages submerg\u00e9s.\r\n\r\n10:32:13:09  10:32:18:05\r\nSelon la main sur le fil d'Ariane,\r\non tenait l'enfant sur la gauche\r\n\r\n10:32:18:10  10:32:22:10\r\nou la droite, par le dos\r\nou la poitrine, sa t\u00eate ici\r\n\r\n10:32:22:14  10:32:25:16\r\npour \u00e9viter\r\nqu'il se cogne au plafond.\r\n\r\n10:32:25:21  10:32:30:07\r\nQuand la visibilit\u00e9 \u00e9tait bonne,\r\non pouvait rel\u00e2cher un peu.\r\n\r\n10:32:30:12  10:32:33:09\r\nC'\u00e9tait boueux, mais la visibilit\u00e9,\r\n\r\n10:32:33:13  10:32:38:05\r\nle premier jour, \u00e9tait d'un m\u00e8tre:\r\non pouvait l\u00e2cher le fil.\r\n\r\n10:32:38:10  10:32:43:19\r\nLe dernier jour, elle \u00e9tait nulle,\r\nc'\u00e9tait plus \u00e9puisant mentalement.\r\n\r\n10:32:44:00  10:32:47:01\r\nIl fallait tenir l'enfant tr\u00e8s pr\u00e8s,\r\n\r\n10:32:47:06  10:32:51:07\r\nsinon on risquait\r\nde lui cogner la t\u00eate sur les parois.\r\n\r\n10:32:51:12  10:32:54:09\r\nEn gardant la t\u00eate pr\u00e8s de la sienne,\r\n\r\n10:32:54:13  10:32:58:19\r\nun peu plus haute, c'est moi\r\nqui heurtais les parois d'abord.\r\n\r\n10:32:59:00  10:33:02:16\r\nOn ne voyait pas les obstacles\r\navant de les frapper.\r\n\r\n10:33:02:21  10:33:06:07\r\nChaque galerie inond\u00e9e\r\n\u00e9tait longue \u00e0 franchir\r\n\r\n10:33:06:12  10:33:09:01\r\n\u00e0 cause de la mauvaise visibilit\u00e9.\r\n\r\n10:33:09:06  10:33:11:01\r\n-J'ai plong\u00e9 aussi.\r\n\r\n10:33:11:06  10:33:13:11\r\nLe parcours avec les gar\u00e7ons\r\n\r\n10:33:13:15  10:33:17:08\r\ncommen\u00e7ait par une plong\u00e9e\r\nd'environ 350 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:33:17:12  10:33:22:12\r\nPuis on les sortait de l'eau,\r\non leur enlevait tout l'\u00e9quipement,\r\n\r\n10:33:22:17  10:33:27:17\r\non les portait dans une galerie,\r\net on retournait dans l'eau\r\n\r\n10:33:27:22  10:33:32:05\r\nsur environ 200 m\u00e8tres,\r\nsur un parcours tr\u00e8s accident\u00e9.\r\n\r\n10:33:32:10  10:33:36:07\r\nJe les d\u00e9s\u00e9quipais\r\napr\u00e8s la premi\u00e8re plong\u00e9e.\r\n\r\n10:33:36:12  10:33:39:12\r\nJe traversais la galerie avec eux,\r\n\r\n10:33:39:16  10:33:45:12\r\net je leur remettais le masque\r\nint\u00e9gral pour la prochaine plong\u00e9e.\r\n\r\n10:33:50:02  10:33:53:11\r\n-Apr\u00e8s la premi\u00e8re section inond\u00e9e,\r\n\r\n10:33:53:15  10:33:58:14\r\nil y avait une longue galerie s\u00e8che\r\nqu'on traversait avec une civi\u00e8re.\r\n\r\n10:33:58:19  10:34:00:23\r\nOn sortait l'enfant de l'eau,\r\n\r\n10:34:01:04  10:34:04:06\r\non le posait sur la civi\u00e8re,\r\nsorte de tra\u00eeneau\r\n\r\n10:34:04:11  10:34:07:20\r\nqu'on pouvait tirer\r\njusqu'au prochain segment.\r\n\r\n10:34:08:01  10:34:11:02\r\nHarry les pr\u00e9parait\r\net plongeait avec eux.\r\n\r\n10:34:11:07  10:34:15:20\r\nCraig s'assurait qu'ils pouvaient\r\ncontinuer et les accompagnait\r\n\r\n10:34:16:01  10:34:19:18\r\njusqu'\u00e0 la galerie suivante\r\no\u00f9 on prenait le relais.\r\n\r\n10:34:19:23  10:34:22:23\r\n-Il fallait parfois\r\nles faire flotter,\r\n\r\n10:34:23:04  10:34:26:01\r\nplonger avec eux, nager avec eux...\r\n\r\n10:34:26:06  10:34:28:21\r\nOn avait\r\ndeux secouristes par enfant,\r\n\r\n10:34:29:02  10:34:32:18\r\nou au moins un\r\nqui ne le l\u00e2chait pas d'une semelle.\r\n\r\n10:34:32:23  10:34:37:20\r\n-Vous portiez les enfants\r\net vous les passiez entre plongeurs.\r\n\r\n10:34:38:01  10:34:42:17\r\nLa visibilit\u00e9 \u00e9tait terrible,\r\nalors les goulots d'\u00e9tranglement...\r\n\r\n10:34:42:22  10:34:44:15\r\n-Exactement.\r\n\r\n10:34:44:20  10:34:47:21\r\nLa grotte \u00e9tait\r\nen plusieurs sections.\r\n\r\n10:34:48:02  10:34:52:21\r\nIl fallait parfois improviser\r\ndes harnais pour les enfants.\r\n\r\n10:34:53:02  10:34:56:08\r\nIl y avait 150 sections\r\nde c\u00e2bles a\u00e9riens\r\n\r\n10:34:56:12  10:34:59:06\r\nauxquels on accrochait les enfants\r\n\r\n10:34:59:11  10:35:02:18\r\npour manoeuvrer\r\ndans des galeries abruptes.\r\n\r\n10:35:02:23  10:35:08:15\r\nIl fallait redescendre dans la boue\r\ndans des passages \u00e9troits dangereux.\r\n\r\n10:35:11:07  10:35:13:23\r\n-Ils avaient des masques int\u00e9graux.\r\n\r\n10:35:14:04  10:35:17:23\r\nSi l'eau avait le malheur\r\nde s'infiltrer dans le masque,\r\n\r\n10:35:18:04  10:35:22:12\r\nsi celui-ci se d\u00e9pla\u00e7ait,\r\nl'eau ne pourrait pas ressortir.\r\n\r\n10:35:22:17  10:35:25:10\r\nIl mourrait noy\u00e9.\r\n\r\n10:35:25:14  10:35:29:09\r\nUn passage en particulier\r\n\u00e9tait tr\u00e8s vertical.\r\n\r\n10:35:29:13  10:35:31:19\r\nJ'\u00e9tais l\u00e0 depuis 5 heures.\r\n\r\n10:35:32:00  10:35:34:21\r\nJe n'en avais pas de souvenir pr\u00e9cis,\r\n\r\n10:35:35:02  10:35:39:04\r\net je ne m'en suis souvenu\r\nqu'en me frappant la t\u00eate.\r\n\r\n10:35:39:09  10:35:45:07\r\nJ'ai tent\u00e9 de me faufiler, mais je\r\nne me rappelais pas la configuration.\r\n\r\n10:35:45:12  10:35:51:12\r\nJ'essayais aussi de passer l'enfant\r\nqui \u00e9tait \u00e0 l'horizontale dans l'eau.\r\n\r\n10:35:51:16  10:35:57:04\r\nJe passe l'enfant, il ne passe pas,\r\nje le ressors, je passe d'abord...\r\n\r\n10:35:57:09  10:36:02:03\r\nOn pouvait passer un temps fou\r\n\u00e0 contourner le moindre obstacle.\r\n\r\n10:36:02:08  10:36:05:22\r\nOn a r\u00e9ussi,\r\nmais c'\u00e9tait tr\u00e8s lent et \u00e9reintant.\r\n\r\n10:36:06:03  10:36:08:22\r\n-Vous \u00e9tiez confiant tout ce temps ?\r\n\r\n10:36:09:03  10:36:13:19\r\n-J'\u00e9tais confiant dans la mesure\r\no\u00f9 je savais que je ressortirais.\r\n\r\n10:36:14:00  10:36:18:07\r\nCa irait tant que je\r\nne perdais pas le fil d'Ariane.\r\n\r\n10:36:18:12  10:36:21:10\r\nSi je perdais le fil, j'\u00e9tais fichu.\r\n\r\n10:36:21:14  10:36:24:12\r\nJe savais que je ne le perdrais pas,\r\n\r\n10:36:24:17  10:36:27:18\r\net que je sortirais l'enfant de l\u00e0.\r\n\r\n10:36:27:23  10:36:31:21\r\nMais je n'\u00e9tais pas certain\r\nde le sortir en vie.\r\n\r\n10:36:32:02  10:36:36:14\r\nSi sa t\u00eate heurtait un mur\r\net qu'il perdait son masque,\r\n\r\n10:36:36:19  10:36:40:15\r\nque l'eau entrait\r\ndans le masque, c'\u00e9tait fini.\r\n\r\n10:36:40:20  10:36:45:07\r\nAlors il fallait \u00e0 tout prix\r\n\u00e9viter tous les obstacles.\r\n\r\n10:37:16:10  10:37:21:04\r\n-A l'annonce du sauvetage\r\ndes quatre premiers gar\u00e7ons,\r\n\r\n10:37:21:09  10:37:23:18\r\nles sentiments sont mitig\u00e9s.\r\n\r\n10:37:23:23  10:37:27:20\r\nLes familles attendent\r\nl'identit\u00e9 des rescap\u00e9s.\r\n\r\n10:37:28:01  10:37:33:13\r\nLe soulagement des uns\r\nravive l'anxi\u00e9t\u00e9 des autres.\r\n\r\n10:37:33:18  10:37:36:14\r\n-La journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 longue,\r\n\r\n10:37:36:19  10:37:39:11\r\nmais elle s'est bien termin\u00e9e.\r\n\r\n10:37:39:15  10:37:41:17\r\nIls \u00e9taient \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n\r\n10:37:41:22  10:37:45:01\r\nils se portaient bien...\r\n\r\n10:37:45:06  10:37:49:10\r\nMais on ne voulait pas verser\r\ndans la complaisance,\r\n\r\n10:37:49:14  10:37:53:03\r\n\u00e7a pouvait encore\r\nhorriblement mal tourner.\r\n\r\n10:37:53:08  10:37:56:17\r\nCa aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 pire\r\npour tout le monde,\r\n\r\n10:37:56:22  10:38:01:03\r\nsi \u00e7a avait bien commenc\u00e9\r\net mal fini,\r\n\r\n10:38:01:08  10:38:04:09\r\nalors on \u00e9tait prudents.\r\n\r\n10:38:04:13  10:38:08:23\r\nA ce stade, on plongeait d\u00e9j\u00e0\r\ndepuis plusieurs jours,\r\n\r\n10:38:09:04  10:38:11:17\r\nde longues journ\u00e9es de plong\u00e9e.\r\n\r\n10:38:11:22  10:38:13:09\r\nOn \u00e9tait fatigu\u00e9s.\r\n\r\n10:38:13:13  10:38:17:10\r\nOn avait besoin de repos,\r\nmais le temps pressait\r\n\r\n10:38:17:14  10:38:20:03\r\n\u00e0 cause des averses imminentes.\r\n\r\n10:38:23:17  10:38:27:22\r\n-Moins de 24 h plus tard,\r\nles sauveteurs r\u00e9it\u00e8rent l'exploit.\r\n\r\n10:38:28:03  10:38:32:23\r\nApr\u00e8s une mission de sauvetage\r\nmen\u00e9e par 18 plongeurs,\r\n\r\n10:38:33:04  10:38:38:06\r\nquatre autres gar\u00e7ons ressortent\r\nsains et saufs de la grotte.\r\n\r\n10:38:38:11  10:38:43:13\r\nHuit gar\u00e7ons sont sauv\u00e9s,\r\net quatre restent dans la grotte.\r\n\r\n10:38:43:18  10:38:46:16\r\nLes plongeurs font le point,\r\n\r\n10:38:46:21  10:38:52:07\r\nse r\u00e9\u00e9quipent et font le plein\r\nd'\u00e9nergie pour l'assaut final.\r\n\r\n10:38:53:14  10:38:57:09\r\n-Les gar\u00e7ons neuf et dix sont sortis.\r\n\r\n10:38:57:13  10:38:59:23\r\nUn onzi\u00e8me est en route\r\n\r\n10:39:00:04  10:39:03:01\r\navec deux plongeurs\r\ndans les couloirs.\r\n\r\n10:39:05:00  10:39:10:12\r\n-Le onzi\u00e8me gar\u00e7on \u00e9merge,\r\nsuivi de pr\u00e8s par son entra\u00eeneur.\r\n\r\n10:39:10:16  10:39:14:09\r\nA la tomb\u00e9e de la nuit,\r\nil reste un seul gar\u00e7on.\r\n\r\n10:39:15:22  10:39:20:04\r\nTrois plongeurs tha\u00eflandais\r\net le Dr Harris sont \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n10:39:20:09  10:39:22:16\r\net le resteront jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n10:39:25:22  10:39:29:02\r\n-On apprend que les treize membres\r\n\r\n10:39:29:07  10:39:32:17\r\nde l'\u00e9quipe de soccer seraient sortis\r\n\r\n10:39:32:22  10:39:34:10\r\nde la grotte.\r\n\r\n10:39:34:14  10:39:39:15\r\nL'op\u00e9ration est un succ\u00e8s\r\nsans pr\u00e9c\u00e9dent qui rel\u00e8ve du miracle.\r\n\r\n10:39:39:20  10:39:44:08\r\nLes gens parlent et rient\r\n\r\n10:39:44:12  10:39:47:12\r\nElles crient de joie\r\n\r\n10:39:49:19  10:39:52:17\r\n-La vigie de 18 jours est termin\u00e9e.\r\n\r\n10:39:54:16  10:39:58:06\r\n-Cinq rescap\u00e9s le dernier soir,\r\nc'est incroyable !\r\n\r\n10:39:58:11  10:40:03:05\r\nComment vous sentiez-vous quand\r\nvous avez sorti le dernier enfant ?\r\n\r\n10:40:03:10  10:40:05:12\r\n-Tr\u00e8s \u00e9mu.\r\n\r\n10:40:05:16  10:40:07:15\r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9motif.\r\n\r\n10:40:07:20  10:40:10:01\r\nJe ne le suis pas d'ordinaire,\r\n\r\n10:40:10:06  10:40:13:00\r\nmais les \u00e9motions ont refait surface.\r\n\r\n10:40:13:05  10:40:14:16\r\nJ'ai un enfant,\r\n\r\n10:40:14:21  10:40:17:05\r\nalors j'\u00e9tais tr\u00e8s soulag\u00e9.\r\n\r\n10:40:23:19  10:40:27:17\r\n-Quand le dernier groupe\r\nest sorti de la grotte\r\n\r\n10:40:27:22  10:40:31:04\r\navec les quatre\r\nplongeurs tha\u00eflandais,\r\n\r\n10:40:31:09  10:40:33:15\r\non \u00e9tait tous l\u00e0, \u00e0 22h00.\r\n\r\n10:40:33:20  10:40:36:05\r\nOn s'est arr\u00eat\u00e9 pour vivre\r\n\r\n10:40:36:10  10:40:38:12\r\nl'\u00e9motion du moment.\r\n\r\n10:40:38:16  10:40:41:01\r\nOn \u00e9tait tous \u00e9mus\r\n\r\n10:40:41:06  10:40:45:15\r\nde r\u00e9aliser ce qu'on avait accompli\r\nen tant qu'\u00e9norme \u00e9quipe,\r\n\r\n10:40:45:20  10:40:50:04\r\nen travaillant main dans la main\r\ndevant le monde entier.\r\n\r\n10:40:55:08  10:40:59:16\r\n-Ce fut un \u00e9norme soulagement,\r\nsurtout pour les plongeurs.\r\n\r\n10:40:59:21  10:41:01:11\r\nOn a enfin pu rentrer,\r\n\r\n10:41:01:15  10:41:03:21\r\nm\u00eame si ce n'\u00e9tait pas termin\u00e9.\r\n\r\n10:41:04:02  10:41:06:08\r\nLes quatre plongeurs tha\u00eflandais\r\n\r\n10:41:06:12  10:41:11:11\r\n\u00e9taient encore dans la grotte et en\r\navaient pour deux ou trois heures.\r\n\r\n10:41:14:16  10:41:18:22\r\n-Mais les derniers secouristes\r\nfr\u00f4lent la trag\u00e9die de pr\u00e8s.\r\n\r\n10:41:19:03  10:41:22:13\r\n-J'ignore si c'\u00e9tait\r\nune intervention divine,\r\n\r\n10:41:22:18  10:41:24:17\r\nmais une pompe a l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n10:41:24:22  10:41:28:06\r\nIl y avait encore\r\ndes gars \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:41:28:11  10:41:31:20\r\nIls attendaient\r\nles plongeurs tha\u00eflandais.\r\n\r\n10:41:32:01  10:41:36:17\r\nLe niveau de l'eau s'est mis\r\n\u00e0 monter, on a eu la frousse.\r\n\r\n10:41:36:22  10:41:40:06\r\nLe public applaudit\r\n\r\n10:41:40:11  10:41:44:03\r\n-Les autorit\u00e9s tha\u00eflandaises\r\nqui ont men\u00e9 la mission\r\n\r\n10:41:44:08  10:41:46:07\r\nne pouvaient esp\u00e9rer mieux.\r\n\r\n10:41:46:12  10:41:50:03\r\nLe public applaudit\r\n\r\n10:41:53:18  10:41:57:19\r\nLes gar\u00e7ons et leur entra\u00eeneur\r\nsont au repos \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n\r\n10:41:58:00  10:42:01:04\r\nignorant que le monde\r\na suivi leur histoire.\r\n\r\n10:42:05:16  10:42:09:19\r\n-On leur a rendu visite \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\nc'\u00e9tait \u00e9mouvant.\r\n\r\n10:42:10:00  10:42:12:03\r\nIls \u00e9taient tous souriants.\r\n\r\n10:42:12:08  10:42:15:19\r\nSa gorge se noue\r\nIl n'y a pas de mots\r\n\r\n10:42:16:00  10:42:19:05\r\npour exprimer notre joie.\r\n\r\n10:42:19:10  10:42:23:04\r\nOn ne s'attendait\r\nfranchement pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:42:23:09  10:42:28:08\r\nOn s'attendait tristement\r\n\u00e0 raccompagner des victimes,\r\n\r\n10:42:28:12  10:42:32:01\r\nplut\u00f4t que des enfants en vie.\r\n\r\n10:42:32:06  10:42:40:11\r\nJe me pince encore parfois, tellement\r\n\u00e7a semble trop beau pour \u00eatre vrai.\r\n\r\n10:42:40:15  10:42:45:10\r\n-M\u00eame certains de nos gars\r\nqui sont super entra\u00een\u00e9s\r\n\r\n10:42:45:14  10:42:49:16\r\nne s'imaginaient pas \u00e0 leur place.\r\n\r\n10:42:49:21  10:42:52:12\r\nC'\u00e9taient des enfants !\r\n\r\n10:42:52:16  10:42:56:09\r\nPour moi, \u00e7a montre\r\nleur volont\u00e9 de vivre.\r\n\r\n10:42:56:13  10:43:02:11\r\nEt chapeau \u00e0 leur entra\u00eeneur,\r\nqui les a accompagn\u00e9s dans l'\u00e9preuve.\r\n\r\n10:43:02:15  10:43:05:11\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forts.\r\n\r\n10:43:05:15  10:43:08:16\r\nC'est une belle le\u00e7on de courage.\r\n\r\n10:43:08:21  10:43:12:02\r\nCa passera certainement \u00e0 l'Histoire.\r\n\r\n10:43:15:10  10:43:19:03\r\n-C'est une des missions\r\nles plus risqu\u00e9es de ma vie.\r\n\r\n10:43:19:08  10:43:23:12\r\nPas pour ma propre s\u00e9curit\u00e9,\r\nmais pour celle des enfants.\r\n\r\n10:43:23:16  10:43:26:12\r\nJe n'ai jamais rien fait\r\nde si risqu\u00e9,\r\n\r\n10:43:26:16  10:43:29:05\r\net je doute\r\nque \u00e7a se repr\u00e9sente.\r\n\r\n10:43:29:10  10:43:33:04\r\nC'\u00e9tait la seule option,\r\net on a pris des risques.\r\n\r\n10:43:36:17  10:43:41:00\r\n-Dans un monde de mauvaises\r\nnouvelles, \u00e7a en est une bonne ?\r\n\r\n10:43:41:05  10:43:43:12\r\n-G\u00e9nial, on est si heureux !\r\n\r\n10:43:43:17  10:43:47:08\r\nOn a r\u00e9uni les enfants\r\navec leurs parents,\r\n\r\n10:43:47:12  10:43:50:03\r\nc'est ce qui compte pour moi.\r\n\r\n10:44:07:22  10:44:12:00\r\n-Lors de la conf\u00e9rence de presse\r\nque les enfants ont donn\u00e9e,\r\n\r\n10:44:12:05  10:44:13:14\r\nils ont rendu hommage\r\n\r\n10:44:13:19  10:44:17:00\r\nau plongeur tha\u00eflandais\r\nd\u00e9c\u00e9d\u00e9 lors du sauvetage.\r\n\r\n10:44:17:05  10:44:19:00\r\nIls ont assur\u00e9 savoir nager.\r\n\r\n10:44:19:05  10:44:22:12\r\nPlonger pendant 3 h\r\nest une autre paire de manches.\r\n\r\n10:44:22:17  10:44:26:10\r\nSi vous \u00eates un retrait\u00e9\r\nou parent de retrait\u00e9,\r\n\r\n10:44:26:14  10:44:28:03\r\nque vous avez d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:44:28:08  10:44:31:20\r\nde vous exiler hors de Suisse,\r\ncontactez-nous.\r\n\r\n10:44:32:01  10:44:34:02\r\nNous pr\u00e9parons un reportage\r\n\r\n10:44:34:07  10:44:37:12\r\nsur le d\u00e9part en exil\r\ndes retrait\u00e9s suisses.\r\n\r\n10:44:37:17  10:44:41:02\r\nExcellente soir\u00e9e, belle semaine\r\net \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:44:41:07  10:44:43:09\r\nIls s'appellent\r\nLouis, Jeanne, Agn\u00e8s.\r\n\r\n10:44:43:13  10:44:45:17\r\nIls ont 102, 104 et 105 ans.\r\n\r\n10:44:45:22  10:44:51:04\r\nL'un d\u00e9vale encore les escaliers,\r\nl'autre prend m\u00eame encore l'avion.\r\n\r\n10:44:51:09  10:44:54:22\r\nOutre une sant\u00e9 exceptionnelle,\r\nils nous ont tous confi\u00e9\r\n\r\n10:44:55:03  10:44:57:23\r\nleurs trucs pour rester en forme.\r\n\r\n10:44:58:04  10:45:01:19\r\nComment fait-on pour atteindre\r\ncent ans et rester jeune ?\r\n\r\n10:45:02:00  10:45:04:15\r\nEnqu\u00eate sur les secrets\r\nde la long\u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n10:45:14:08  10:45:17:08\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041417\r\nDate de transcription : 25-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:02:35) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce soir, nous sommes fiers de vous proposer d\u00e9j\u00e0 un reportage sur le thriller de cet \u00e9t\u00e9 de sauvetage de douze enfants tha\u00eflandais et de leur coach de foot pi\u00e9g\u00e9s dans une grotte durant 15 jours car on n'a pas bien mesur\u00e9 ici que l'aventure humaine, de courage et de solidarit\u00e9 a permis ce miracle, miracle, en effet, c'est le mot car ce petit groupe vuln\u00e9rable avait peu d'chance de sortir vivants du pi\u00e8ge min\u00e9ral, dans lequel il est tomb\u00e9, interrog\u00e9 dans le reportage que vous allez voir les sauveteurs confesse qu'il craignait au mieux de sortir quelques enfants vivant dans la grotte mais comptait malheureusement sur quelques d\u00e9cennies imaginer sortir sur un trajet de plus de 3 heures, la plupart du temps sous une eau opaque et parmi des roches ac\u00e9r\u00e9es des enfants sous s\u00e9datifs faibles et affam\u00e9s, ne sachant pas nager et d\u00e9pendant de bouteilles \u00e0 oxyg\u00e8ne, un geste, une erreur et c'est la trag\u00e9die, au final, tout est bien qui finit bien gr\u00e2ce \u00e0 des vid\u00e9os film\u00e9es par les sauveteurs eux- m\u00eames, vous allez d\u00e9couvrir comment cette incroyable op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 possible l'impeccable professionnalisme des plongeurs Times \u00e9trangers des forces sp\u00e9ciales mais aussi la confiance et le courage des enfants et de leurs parents, ont permis le miracle regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:49 > 0:02:51) [98%] : \r\nLe samedi 23 juin en apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:52 > 0:02:57) [98%] : \r\n12 gar\u00e7ons et leur entra\u00eeneur partent en exp\u00e9dition dans les montagnes du nord de la Tha\u00eflande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:58 > 0:03:03) [96%] : \r\nIl publie une photo en route vers la grotte de Tham Luang qu'ils ont visit\u00e9es par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:06 > 0:03:09) [95%] : \r\nIls doivent regagner leur village non loin de l\u00e0, plus tard, le jour m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:11 > 0:03:31) [71%] : \r\nDans une m\u00eame \u00e7a va \u00eatre mieux faute pour un bec Kraouche alors tout \u00e0 est cr\u00e8ve et non d'un train l\u00e0 h\u00e9 ben c'est Gainsbourg Ibn Sina et du pot de caoutchouc compte de d\u00e9crivent un Mail avec seul j'ce qui creuse en lancer une fracture Exit China pas une chape points soit d'\u00eatre une aide une jeune s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:38 > 0:03:43) [88%] : \r\nMoins de 24 heures apr\u00e8s la disparition du gar\u00e7on, les recherches se mettent en branle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:03:53) [95%] : \r\nLeur v\u00e9lo et leurs sacs \u00e0 dos sont retrouv\u00e9s pr\u00e8s de l'entr\u00e9e de la grotte qui devient le centre n\u00e9vralgique des recherches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:57 > 0:03:58) [83%] : \r\nLes familles inqui\u00e8te \u00e0 coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:59 > 0:04:00) [72%] : \r\nLe num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:23 > 0:04:33) [76%] : \r\nIl y a pas en travaux un enfin, il y a vraiment en m'appartient et ces femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:44 > 0:05:07) [86%] : \r\nLe tome de la grotte de Tham Luang, \u00eatre un r\u00e9seau souterrain de 10 kilom\u00e8tres form\u00e9 de profondes cavit\u00e9s et des 3 galeries, moi je te dis, tu vois la grotte et g\u00e9n\u00e9ralement s\u00e8che, mais \u00e0 l'arriv\u00e9e de la mousson, elle est rapidement inond\u00e9 un Moine nerfs devient alors impossible d'y entrer ou d'en sortir et donc nous avons l'eau continue de monter et les gar\u00e7ons ne savent pas nager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:13 > 0:05:18) [99%] : \r\nLe soir de leur disparition des plongeurs d'\u00e9lite de la marine tha\u00eflandaise se joignent aux recherches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:23 > 0:05:27) [96%] : \r\nJour et nuit dans l'obscurit\u00e9 compl\u00e8te, il sillonne les eaux troubles de la gratte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:35 > 0:05:39) [92%] : \r\nEntre- temps, des organismes et des b\u00e9n\u00e9voles s'attaque \u00e0 une t\u00e2che colossale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:40 > 0:05:42) [88%] : \r\nPomper l'eau dans la gratter les environs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:51 > 0:06:06) [89%] : \r\nAvec de la chance, ils survivront 5 au s\u00e9jour mais le niveau de l'eau, l'eau de crues ne cesse de monter, on est bien, si \u00e7a continue m\u00eame l'entr\u00e9e de la grotte sera inond\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:07 > 0:06:10) [88%] : \r\nLe 3\u00e8me jour, les recherches se change en op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:10 > 0:06:20) [90%] : \r\nLe militaire d'envergure dans Goldman, des centaines de secouristes parcourent la montagne \u00e0 la recherche d'autres points d'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:27 > 0:06:28) [95%] : \r\nLes moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:34 > 0:06:38) [95%] : \r\nOn esp\u00e8re que les gar\u00e7ons et leur entra\u00eeneur sont prot\u00e9g\u00e9s de la crue des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:42 > 0:07:02) [73%] : \r\nPrenez pas mal, non, non, ou \u00e0 peine T\u00e9h\u00e9ran les rebelles contre appel tr\u00e8s habile, attendez, attendez, il y a pas un m\u00e9tier, quand quand dame comprennent les \u00e0 avoir m\u00eame trame 9 m\u00eame pas mal d'endroits bien un plan, elle va dire comme pas mal, voil\u00e0 l'embellie d'amener et qu'en place avec la momie Anaheim dans le talon, mais 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:08 > 0:07:10) [98%] : \r\nLes familles des enfants ne peuvent que prier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:16 > 0:07:20) [95%] : \r\n4 jours plus tard, toujours aucun signe de vie, des gar\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:25 > 0:07:31) [88%] : \r\nLes plongeurs d'\u00e9lite tha\u00eflandais sont incapables de naviguer dans le labyrinthe des 3 galeries inond\u00e9es d'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:35 > 0:07:37) [99%] : \r\nLes autorit\u00e9s font appel \u00e0 l'aide internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:41 > 0:08:05) [91%] : \r\nCe c'\u00e9tait le mercredi matin, j'\u00e9tais chez moi vers 5 heures 45 quand le directeur des op\u00e9rations, le num\u00e9ro 2 de mon escadron m'a appel\u00e9 pour me demander si je suivais l'histoire de l'\u00e9quipe de soccer dans la grotte en Tha\u00eflande a puis il m'a dit : Tiens-toi pr\u00eat, on pourrait \u00eatre appel\u00e9s en renfort, et tant mieux, en somme, c'est exactement le genre de mission pour lequel on a \u00e9t\u00e9 form\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:06 > 0:08:13) [81%] : \r\nD'un acc\u00e8s et il n'y a ni de on \u00e9tait tous \u00e0 bord d'un M. C 130 un de nos avions en direction de la Tha\u00eflande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:14 > 0:08:21) [93%] : \r\nOui, on a atterri vers une heure du matin le 28 juin et on nous a conduit directement sur le site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:21 > 0:08:26) [69%] : \r\nEn en m\u00e9moire et en route pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:27 > 0:08:56) [86%] : \r\nHistorique en entrant dans la grotte, on n'y voyait rien un an avec un mois que j'avan\u00e7ais mais \u00e7a semblait si r\u00e9el, c'\u00e9tait tr\u00e8s sombres \u00e0 few, certains avaient des lampes frontales mais pas moi alors je rester group\u00e9s avec les autres membres de l'\u00e9quipe mais Seigneur, je pensais \u00e0 ces 12 gar\u00e7ons et \u00e0 leur entra\u00eeneur a bless\u00e9, rien que dans l'entr\u00e9e, j'avais peur \u00e0 imaginer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:59 > 0:09:02) [87%] : \r\n2 plongeurs de cavernes britanniques sont appel\u00e9s en renfort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:03 > 0:09:13) [87%] : \r\nRic Stanton et John Volanthen, consid\u00e9r\u00e9s comme des sommit\u00e9s dans le domaine, sont les premiers \u00e0 plong\u00e9e profonde dans la gratte, il brise les Am\u00e9ricains sur les dangers de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:18 > 0:09:24) [97%] : \r\nLe dimanche 1er juillet l'arr\u00eat de la pluie, permet \u00e0 l'\u00e9quipe de sauvetage d'\u00e9tablir un camp de base dans une salle de la gr\u00e2ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:33 > 0:09:35) [96%] : \r\nLes plongeurs britanniques s'enfonce dans la gratte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:36 > 0:09:41) [93%] : \r\nLoin de la surface, il remonte des forts courants sur 1,5 kilom\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:09:44 > 0:09:46) [97%] : \r\nDepuis pr\u00e8s de 10 jours apr\u00e8s leur disparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:49 > 0:09:51) [99%] : \r\nLe miracle qu'ils attendaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:54 > 0:09:54) [100%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:09:59 > 0:11:05) [71%] : \r\nPas eu peur que n'en perdu uri Point \u00e0 \u00e9norme note Faisal que et abritant preneur d'un mois dans le m\u00eame temps, et donc, mais les pays peuvent avoir quand m\u00eame une bonne id\u00e9e pour mourir de peur m\u00eal\u00e9e il fallait pourtant vot\u00e9 mais vous avez vot\u00e9, elle est int\u00e9ressant \u00e0 en pr\u00e9alable, nos modes mandat et mandat et donc cas h\u00e9 ben moi, oui, un mandat, il rappelait \u00e0 Senda S. Trend AS rurbains comme une bonne question : un homme, l\u00e0 il fait oui lui aura Gao voir me dit avoir \u00e9t\u00e9 le bal des termes il vaut mieux non alors de panne voil\u00e0 mais oui Karembeu aucun o\u00f9 et quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:09 > 0:11:23) [91%] : \r\nNestl\u00e9 S. au d\u00e9but on \u00e9tait soulag\u00e9 que les gar\u00e7ons soient en lieu s\u00fbr qu'ils aient surv\u00e9cu jusque-l\u00e0, malgr\u00e9 la crue des eaux, la rose un Peten aux oui on a d\u00e9chant\u00e9 quand on a su qu'ils \u00e9taient si loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:23 > 0:11:39) [89%] : \r\nC'est le 20 ce n'\u00e9tait pas le 1er sauvetage en plong\u00e9e ou encore dans une grotte oui peut \u00eatre, en plong\u00e9e dans une grotte, c'\u00e9tait tr\u00e8s rare, du jamais vu, avec 13 personnes \u00e0 2 4 kilom\u00e8tres de distance sous terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:11:43 > 0:11:49) [88%] : \r\nApr\u00e8s avoir trouv\u00e9 les gar\u00e7ons, les plongeurs Rick Stanton et John Volanthen appelle des coll\u00e8gues britanniques en rafale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:11:50 > 0:11:58) [79%] : \r\nAh moi, je suis membre de l'\u00e9quipe de plongeurs du ce qui vrai Research cancer 21 pts, c'est pourquoi on m'a appel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:59 > 0:12:08) [84%] : \r\nMon id\u00e9e de l'autre comme vous avez su que ses 12 enfants et leur jeune entra\u00eeneur \u00e9tait dans cette gratte au-dessus, dans quelle mesure, croyez-vous pouvoir les sortir de l\u00e0, Evgeni m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:09 > 0:12:16) [84%] : \r\nFait j'ai d'abord cru qu'il ne sortirait pas les enfants, Tom, mais comme ce n'\u00e9tait pas notre 1er sauvetage et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:17 > 0:12:30) [85%] : \r\nEt sans en panique facilement sous l'eau et que l'on avait beau pr\u00e9parer des enfants radio, c'est tout, ils \u00e9taient plus susceptibles de s'affoler sous l'eau avec avec un avec au d\u00e9but plonger avec eux n'\u00e9tait pas une option.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:12:33 > 0:12:36) [66%] : \r\nLa premi\u00e8re plong\u00e9 de GSM Marleen Sc\u00e8nes confirme ses craintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:38 > 0:13:05) [81%] : \r\nSoit, mais ne ont nag\u00e9 \u00e0 contre- courant, \u00e0 l'aller, No\u00e9 ANT Vesoul la visibilit\u00e9 n'\u00e9tait pas trop mal \u00e0 l'aller et Newsweek, du moins pour le 1er plongeur de faire Star mais des coups de palmes du 1er plongeur cr\u00e9\u00e9 des remous et soulev\u00e9 l'une immense c'est un \u00e2ne sac donc le 2\u00e8me plongeur n'avait pas cerise une si bonne visibilit\u00e9 \u00e0 d'art et le 3\u00e8me encore moins, si bien que le 5\u00e8me et le 6\u00e8me, plongeurs et n'avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:13:05 > 0:13:38) [84%] : \r\nAucune visibilit\u00e9, un mois et Gates viennent une fois au bout on revenait dans le sens du courant que sur les cinq next toutes les particules en suspension suivaient le courant, c'est alors la visibilit\u00e9 est encore pire au retour vous savez c'est ab\u00eatir, c'\u00e9tait une course \u00e0 obstacles \u00e0 l'aveugle et sauve son parfois on sentait que le fil d'Ariane sometimes parfois voyait un pied devant soi, on \u00e9tait parfois rien du tout, \u00e7a pas apr\u00e8s Horgne et on avan\u00e7ait \u00e0 t\u00e2tons en essayant d'\u00e9viter les obstacles, c'est ce qu'on soit m\u00e8ne sur le exhorte c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9prouvant mentalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:42 > 0:13:46) [63%] : \r\nEt s'lui rend pass\u00e9 Mat\u00e9ta pour les plus entra\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:48 > 0:13:51) [99%] : \r\nLe drame se joue en Direct dans les m\u00e9dias internationaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:52 > 0:14:03) [91%] : \r\nDes centaines de journalistes sa troupe dans le village pluvieux improvis\u00e9e au pied des monts en amenant des b\u00e9n\u00e9voles tha\u00eflandais affluent de tout le pays pour participer aux efforts de sauvetage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:04 > 0:14:10) [89%] : \r\nLe village de tentes en pleine montagne, nourri et soutient, jour et nuit les milliers de personnes impliqu\u00e9es dans l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:13 > 0:14:16) [83%] : \r\nPresque que toutes les ressources sont le fruit dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:20 > 0:14:23) [90%] : \r\nL'op\u00e9ration de recherche se change en sauvetage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:25 > 0:14:33) [94%] : \r\nDes plongeurs d'\u00e9lite tha\u00eflandais, dont un m\u00e9decin rejoignent les gar\u00e7ons avec de la nourriture, de l'eau, des couvertures de secours et du mat\u00e9riel m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:03 > 0:15:07) [88%] : \r\n\u00e0 la surface, les maires sont soulag\u00e9s \u00e0 l'appui des images de leur fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:15:12 > 0:15:30) [74%] : \r\nLe 7 morts et 8 arrive \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran Riyad nous parle, enfin il a mari\u00e9 nous \u00e9tait Barbour marathon prend pour lui comme pour former, c'est des taux alors que les fonds, l'\u00c9tat aurait d\u00fb fermer comme strapontin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:35 > 0:15:41) [95%] : \r\nTandis que la Tha\u00eflande et le monde entier c\u00e9l\u00e8brent la bonne nouvelle, les secouristes mesure l'ampleur du sauvetage qui les a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:43 > 0:15:45) [90%] : \r\nLes recherches pour trouver d'autres points d'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:50 > 0:15:56) [87%] : \r\nOn a cherch\u00e9 d'autres issues car on savait que les rapatri\u00e9s ont plong\u00e9 comportait \u00e9norm\u00e9ment de risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:56 > 0:15:57) [92%] : \r\nL'ann\u00e9e viendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:58 > 0:16:18) [91%] : \r\nOui, on \u00e9tait en contact avec des centaines, sinon des milliers de soldats tha\u00eflandais qui n'ont trouv\u00e9 aucun autre point d'entr\u00e9e et de soins Aung San A, l'air oui, les experts ont plong\u00e9 de cavernes nous ont tous confirm\u00e9 qu'il n'y avait qu'une entr\u00e9e ce qui que l'entr\u00e9e principale \u00e9tait la seule option en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:20 > 0:16:33) [87%] : \r\nLa mission et on ne peut plus risqu\u00e9 et les gar\u00e7ons et leur entra\u00eeneur sont \u00e0 un kilom\u00e8tre de profondeur et 2,4 kilom\u00e8tres de distance dans le dangereux syst\u00e8me souterrain Steg et sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:33 > 0:17:14) [87%] : \r\nPlus dur \u00e9tait de s'imaginer sans \u00eatre physiquement dans la grotte, les dangers qui nous attendait tous les plongeurs de cavernes qui avait d\u00e9j\u00e0 explor\u00e9 cette grotte disait que c'\u00e9tait l'une des plus dangereuses qu'il connaissait ma cru Oscar estime \u00e7a donner froid dans le dos, sans compter qu'on devait sortir 13 personnes de l\u00e0 que l'eau \u00e9tait froide et qu'on n'y voyait rien et mesure Burleigh et saute outing, la visibilit\u00e9 \u00e9tait nulle, il faudrait y aller \u00e0 l'aveugle avancer \u00e0 t\u00e2tons pour d\u00e9tecter les stalactites et les roches, sans compter la rapidit\u00e9 du courant dans les galeries plus \u00e9troite, \u00e0 une chance de fait l'\u00e9troitesse des passagers des variations de cours en augmenter les risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:16 > 0:17:22) [93%] : \r\nLa possibilit\u00e9 de laisser les gar\u00e7ons dans la grotte jusqu'\u00e0 la fin de la mousson est envisag\u00e9e mais \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:25 > 0:17:33) [97%] : \r\nLes ing\u00e9nieurs militaires travaillent jour et nuit afin d'installer un boyau d'un kilom\u00e8tre pour alimenter en oxyg\u00e8ne, la grotte abritant les gar\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:35 > 0:17:37) [89%] : \r\nMais l'id\u00e9e s'av\u00e8re rapidement irr\u00e9alisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:41 > 0:17:47) [86%] : \r\nDes pompes drainent l'eau, jour et nuit, mais les pr\u00e9cipitations attendues menacent de submerger tout le r\u00e9seau souterrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:50 > 0:17:55) [77%] : \r\nVoil\u00e0 la pluie \u00e9tait imminente ce mois et les ponts qui ne fournissaient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:56 > 0:18:01) [83%] : \r\nEt o\u00f9 on se battait contre la nature, en voulant tant d'eau mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:03 > 0:18:16) [87%] : \r\nEt o\u00f9 est-ce qu'on a vite compris la fois au vu la crue des eaux et la baisse du niveau d'oxyg\u00e8ne dans la 9\u00e8me salle date soit qu'il fallait les sortir de l\u00e0 au plus vite du centenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:20 > 0:18:25) [95%] : \r\nUn contingent de policiers et de soldats australiens est sur place depuis le d\u00e9but des recherches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:27 > 0:18:30) [86%] : \r\n2 plongeurs de cavernes Australiens joueront un r\u00f4le clef dans le sauvetage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:31 > 0:18:54) [84%] : \r\nIl s'appr\u00eate \u00e0 partir en vacances mon atteint oui, j'avais fait mes valises pour honorer par je partais avec Harry le lendemain Brighton ex- Time, j'ai eu 45 minutes pour me rendre \u00e0 l'a\u00e9roport, alors j'ai d\u00e9fait ma valise \u00e0 Kaboul refait ma valise qui ne fait qu'r\u00e9parer mon \u00e9quipement et faux parce que je suis parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:58 > 0:19:08) [83%] : \r\nCharl\u00e8ne est un v\u00e9t\u00e9rinaire fra\u00eechement retrait\u00e9 de son ami Harry le Docteur Reed jeune Harris est un anesth\u00e9siste d'Ad\u00e9la\u00efde, ils ont plong\u00e9 ensemble partout dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:09 > 0:19:19) [88%] : \r\nLes m\u00eame quand on \u00e9tait en contact avec les Britanniques, avant d'arriver, \u00e7a oui, on savait ce qui se passait dans la grotte carr\u00e9ment le carr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:22 > 0:19:39) [90%] : \r\nMais franchement \u00e7a augurait tr\u00e8s mal \u00e0 trop \u00e0 Tours, les enfants \u00e9taient loin la plupart ne savaient pas nager et encore moins plong\u00e9 pour la droite, Toulon, Anne, on ne savait pas ce qu'on ferait, h\u00e9 bien on a nettement leurs chances \u00e9taient minces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:43 > 0:19:49) [88%] : \r\nLe vendredi 6 juillet \u00e0 l'arriv\u00e9e de Harris et de Charl\u00e8ne, la trag\u00e9die fera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:52 > 0:19:56) [94%] : \r\nUn ex- soldat d'\u00e9lite tha\u00eflandais participant au sauvetage a p\u00e9ri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:59 > 0:20:09) [88%] : \r\nL'officier sa mangue Hunan, retrait\u00e9 de la Marine participaient aux recherches comme b\u00e9n\u00e9vole il apportait les bouteilles d'air aux plongeurs sur le parcours dans la gratte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:12 > 0:20:16) [91%] : \r\nPlus \u00e0 l'ironie du sort, il a perdu connaissance apr\u00e8s une panne d'ailleurs sur le chemin du retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:20 > 0:20:50) [65%] : \r\nQuand rempile pas bon allez pour le pour leur donne ce matin, pourquoi ne l'arm\u00e9e cr\u00e9e l'outarde trauma belle PIB de Mormeck relouent \u00e0 la campagne mais mais Tim leur de m\u00e9moire Burundi mainstream l\u00e0- haut a aussi y a pas co\u00fbte Thomas un petit appareil, travail de chromie Amaya mais l'oublie alors va-t-on pas un droit pour on attrape alors voil\u00e0 somme gagne craint et voil\u00e0 alors par ma pas bien, l\u00e0 o\u00f9 en blanc mais R\u00e9my \u00e9conomique et sa propre voyage avec Emma Praia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:53 > 0:21:00) [91%] : \r\nIl est en apprenant le d\u00e9c\u00e8s de sa mangue Hunan, l'ex- marine tha\u00eflandais Alphonse vous avez mesur\u00e9 l'ampleur du danger de cette mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:01 > 0:21:22) [88%] : \r\nParce qu'elles soit c'\u00e9tait assur\u00e9ment tr\u00e8s risqu\u00e9e, surtout pas pour notre s\u00e9curit\u00e9, car on \u00e9tait confiant et \u00e0 l'aise dans ces conditions, mais pour les autres intervenants pays a notamment les plongeurs d'\u00e9lite tha\u00eflandais des types hautement comp\u00e9tent mais qui n'avaient pas l'habitude de plonger dans ces conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:23 > 0:21:55) [86%] : \r\nIl y a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le moment d'une profonde r\u00e9flexion que Stop, on a pris du recul, fait une pause et r\u00e9\u00e9valuer les risques qu'on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 prendre \u00e7a et cela dit un de ses \u00e7a ne changeait rien chez une jolie ou ces 12 gar\u00e7ons et leur entra\u00eeneur, \u00e9tait toujours dans la grotte et il fallait les sortir de l\u00e0, crois c'\u00e9tait certes, une trag\u00e9die et le moi et moi, m\u00eame si pour moi c'est un h\u00e9ros pour la Tha\u00eflande et le monde entier \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:56 > 0:22:02) [91%] : \r\nSteaua Western, mais il fallait continuer vos choix et on \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 ce que sa mort ne soit pas vaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:07 > 0:22:10) [97%] : \r\nAu lendemain de la trag\u00e9die, le ton change, sur le site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:12 > 0:22:17) [98%] : \r\nL'euphorie qui a suivi la d\u00e9couverte des gar\u00e7ons fait place \u00e0 l'urgence et \u00e0 la d\u00e9termination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:22 > 0:22:54) [90%] : \r\nOui, on a re\u00e7u sur les tout le monde commen\u00e7ait \u00e0 se faire \u00e0 l'id\u00e9e que je regarde que plonger avec, c'\u00e9tait la seule solution, c'est en Irak, l'unit\u00e9 d'\u00e9lite de la marine tha\u00eflandaise a demand\u00e9 une audience au ministre de l'Int\u00e9rieur pour qu'on lui pr\u00e9sente notre meilleur plan d'action One oui on a expos\u00e9 notre plan au ministre de l'Int\u00e9rieur, de fa\u00e7on tr\u00e8s pragmatique, moi je pense Sequenza est trop les yeux du monde \u00e9taient riv\u00e9s sur nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:55 > 0:23:45) [84%] : \r\nWhat oui, 12 joueurs et leur entra\u00eeneur \u00e9tait prisonnier de l'choix puis oui, cas, l'\u00e9motion \u00e9tait \u00e0 son comble \u00e0 S\u00e9gou et malheureusement dans ce genre de situation, l'\u00e9motion n'aide personne \u00e0 prendre des d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es, mais \u00e7a en dehors de ces cha\u00eenes, j'ai dit au ministre qu'on devait observer la situation d'un point de vue purement logique, ne pas c\u00e9der \u00e0 l'\u00e9motion Emma cha\u00eenes : venez, on n'avait qu'une seule option : oui, on en est et si on ne plonge pas chaud et cette taille les circonstances entourant la situation chez vous voyez je de leur sort pour nous a affect\u00e9s et on a \u00e9t\u00e9 entendu, car peu apr\u00e8s, l'unit\u00e9 d'\u00e9lite tha\u00eflandaise nous a donn\u00e9 l'aval le sah\u00e9liens Yahoo et ce, et on s'est remis au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:48 > 0:24:08) [90%] : \r\nD'appoint, oui, on a commenc\u00e9 \u00e0 faire des r\u00e9p\u00e9titions en tenant compte de la configuration de la grotte avec des bouteilles d'eau en guise de bouteilles de plong\u00e9e \u00e0 20 mois et Bordeaux, on savait qu'on augmenterait nos chances de r\u00e9ussite en plongeant avec un m\u00e9lange enrichi \u00e0 80 pour 100 d'oxyg\u00e8ne plut\u00f4t que de l'air comprim\u00e9, c'\u00e9tait un nouveau maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:10 > 0:24:53) [90%] : \r\nAlors le c\u00f4t\u00e9 pratique, il fallait que les masques int\u00e9graux et les combinaisons face aux enfants, il fallait leur trouver des gilets stabilisateurs et le S\u00e9nat, des jeunes se sont port\u00e9s volontaires et les autorit\u00e9s ont r\u00e9serv\u00e9 une piscine pour qu'on s'exerce avec lointain oui on a \u00e9quip\u00e9 les plongeurs et les enfants avec l'\u00e9quipement qui servirait au sauvetage de et on a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 les manoeuvres sous l'eau, arguant qu'on a tout revu en d\u00e9tail et fait tout ce qu'on pouvait pour s'assurer de dire une chose d'avoir, on avait le feu Vert de 17 et on avait un plan alors on voulait tout faire pour l'ex\u00e9cuter de notre mieux en \u00e9quipe en tant que communaut\u00e9 sa commune : tout faire pour r\u00e9ussir, m\u00eame si c'\u00e9tait tr\u00e8s risqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:58 > 0:25:02) [87%] : \r\nIdji mais avec vous avez particip\u00e9 aux pr\u00e9paratifs pour sortir les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:02 > 0:25:29) [85%] : \r\nOui, oui, car on est sorti de l'eau dans la grotte pour leur expliquer ce qui allait se passer va ah o\u00f9 et comment les \u00e9quipes apr\u00e8s avoir apport\u00e9 tout l'\u00e9quipement de l'ext\u00e9rieur, allez je t'ai je vous alerte ouais c'est on a apport\u00e9 et leur a fait mettre des combinaisons de plong\u00e9e et des vestes de flottaison prime-time, c'\u00e9tait Walk on a test\u00e9 dans l'eau avec un masque int\u00e9gral pour v\u00e9rifier l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 et leur respiration soif, on a particip\u00e9 de pr\u00e8s \u00e0 toute l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:33 > 0:25:42) [95%] : \r\nTandis que l'\u00e9quipe de sauvetage finalisent les pr\u00e9paratifs, l'espoir rena\u00eet \u00e0 la surface lorsque des messages des gar\u00e7ons sont transmis \u00e0 leurs familles par les plongeurs britanniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:44 > 0:25:47) [77%] : \r\nC'est un guide Messi juste \u00e0 servir de message et aux enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:48 > 0:25:53) [78%] : \r\nMasters venu vous deviez \u00eatre fier que des c'\u00e9tait leur 1er contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:53 > 0:25:55) [99%] : \r\nOui exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:56 > 0:26:23) [83%] : \r\nMais alors, justement, ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu, personne ne m'a rien demand\u00e9 what Nostra mais j'avais une ardoise ayant crayon submersibles submersible et je leur ai dit d'\u00e9crire \u00e0 leurs parents que j'allais leur transmettre, c'est il n'avait, oui, on ignorait la suite des choses et c'est survivrait enfin et j'aime pas, alors \u00e7a me paraissait important qu'ils \u00e9crivent \u00e0 leurs parents, vous savez, m\u00eame tu ne serait-ce que pour les rassurer, le Hachd essayez d'un leur dire que \u00e7a allait dans les circonstances ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:25 > 0:26:38) [88%] : \r\nOuais, ouais, l\u00e0 \u00e7a il se portait plut\u00f4t bien quand on les a trouv\u00e9s au d\u00e9but, j'en ai mais on savait que c'est moi que la pluie mena\u00e7ait un \u00e7a risquait d'empirer d'ici quelques jours, mais on ne leur a \u00e9videmment pas dit Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:39 > 0:26:43) [86%] : \r\nDu fait que vous savez-vous pensez de l'attitude des enfants en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:43 > 0:26:47) [89%] : \r\nPuis l'histoire, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s courageux comme pas tr\u00e8s calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:48 > 0:27:05) [83%] : \r\nAutour de ma part, on leur a expliqu\u00e9 les grandes lignes du plan qu'on plongerait avec eux, demain on en novembre et personne n'a bronch\u00e9 ou pleurer juste accept\u00e9 doit, ils nous ont fait enti\u00e8rement confiance maintenue Schwan Fame, mais ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forts mentalement \u00e9tonnamment pour leur jeune \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:08 > 0:28:47) [87%] : \r\n\u00e7a a le samedi apr\u00e8s- midi, Harry et moi sommes all\u00e9s voir dans quel \u00e9tat se trouvaient les enfants et leur entra\u00eeneur pour poison, ils \u00e9taient \u00e9tonnamment d'assez bonne humeur et puis il y a une cote ils \u00e9taient avec les 4 plongeurs d\u00e9lictueux tha\u00eflandais qui ont veill\u00e9 sur eux de fa\u00e7on remarquable et les encourager, alors je trouve et \u00e7a leur \u00e9tat \u00e9tait stable Everything s'il mangeait depuis quelques jours, femme d'affaires apr\u00e8s 9 jours sans nourriture ni eau, alors ils reprennent des forces absent \u00e9teint, mais certains d'entr\u00e9e et des petits et fragiles et il ne pesait plus trentaine de kilos, \u00e7a, ils \u00e9taient tr\u00e8s ch\u00e9tif oui \u00e0 veste il commen\u00e7ait \u00e0 avoir froid, apr\u00e8s tout ce temps par exemple faire mais moi c'\u00e9tait temp\u00e9r\u00e9e, autour de 23 degr\u00e9s mais avec le temps, il commen\u00e7ait \u00e0 souffrir de l'humidit\u00e9 et de la fra\u00eecheur ma\u00efs Starlink Tokyo, il n'\u00e9tait qu'en t-shirt et en short, il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s chaudement v\u00eatus, alors qui a d\u00e9cid\u00e9 dans quel ordre sortir et les gar\u00e7ons, et quand l'entra\u00eeneur est-il sorti \u00e9tat voisin apte, ce sont les gar\u00e7ons l'entra\u00eeneur et les Marines tha\u00eflandais, oui, on leur a expliqu\u00e9 ce qu'on ferait, on a demand\u00e9 des volontaires Paceman et on les a sortis en tant qu'arme sans boisson n'a rien d\u00e9cid\u00e9 de jouer face \u00e0 Oslo, Paris n'a pas d\u00e9cid\u00e9, contrairement \u00e0 la rumeur sprint ceux qui restent sont les plus braves sont sortis les premiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:48 > 0:28:58) [90%] : \r\n\u00e7a le risque \u00e9tait extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 et pour moi la possibilit\u00e9 nos chances de succ\u00e8s \u00e9taient extr\u00eamement minces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:58 > 0:29:01) [92%] : \r\nFeillu, vous ne croyez pas tous les sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:01 > 0:29:19) [93%] : \r\nAllez, je ne croyais pas qu'on n'avait aucune chance, mais quand on m'a demand\u00e9 franchement \u00e0 combien j'\u00e9valuer nos chances de r\u00e9ussite, j'ai dit au gouverneur autour de 60 70 pourcent je m'attendais in\u00e9vitablement \u00e0 ce qu'on essuie des pertes, peut-\u00eatre 3, 4, voire 5 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:26 > 0:29:31) [98%] : \r\nLe samedi 8 juillet les 12 gar\u00e7ons et leur entra\u00eeneur sont prisonniers depuis 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:33 > 0:29:35) [99%] : \r\nLes conditions se d\u00e9t\u00e9riorent \u00e0 l'approche de la mousson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:37 > 0:29:39) [97%] : \r\nL'urgence d'agir et de plus en plus palpable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT29 (0:29:40 > 0:30:07) [71%] : \r\nFemme prend une pique pas la prime \u00e0 l'id\u00e9e, moi c'est mon vivra Thomas et d'armes pour dire gendarme m\u00eame tellement qui par chronique Merabet pas et pas les batailles pr\u00e9toire qui habite non encore moins, alors bon, alors si vous croyez grain n'a pas les battre le mitard FM et certaines dans le Grand Prix Airlines l'arr\u00eat des pour Paris mais encore moins il y a, vas-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:08 > 0:30:15) [87%] : \r\n\u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit, une flotte d'ambulance arrive 13 en tout, une pour chaque gar\u00e7on et leur entra\u00eeneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:24 > 0:30:30) [93%] : \r\nLes gar\u00e7ons seront escort\u00e9s hors de la grotte par 13 plongeurs \u00e9trangers et 5 plongeurs d'\u00e9lite tha\u00eflandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:36 > 0:30:40) [98%] : \r\nIl leur faut 3 heures pour franchir les \u00e9troites et sombres galeries jusqu'aux enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:45 > 0:30:56) [84%] : \r\nLe m'chez au d\u00e9part, on ignorait si on enseigne iraient aux enfants a plong\u00e9 aussi on les prendrait en charge et on ferait tout pour Evry 5 faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:58 > 0:31:17) [92%] : \r\nMais on a rapidement \u00e9cart\u00e9 la premi\u00e8re option, \u00e0 cause de la barri\u00e8re linguistique de leur jeune \u00e2ge et de leur petite taille sans l\u00e0 o\u00f9 on les a donc enti\u00e8rement pris en charge les enfants \u00e9taient ici dans la 9\u00e8me salle il y avait une mont\u00e9e ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:18 > 0:31:26) [88%] : \r\nCharl\u00e8ne jouera un r\u00f4le clef dans le sauvetage de ses assur\u00e9s, mais les comp\u00e9tences uniques de son ami anesth\u00e9siste, le Docteur Harris seront d\u00e9terminantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:26 > 0:32:07) [85%] : \r\nPour le succ\u00e8s de la mission en m\u00eame y comment avez-vous calmer les enfants, \u00e7a arrive \u00e0 d'\u00e9l\u00e8ves sommes salari\u00e9s on leur a donn\u00e9 des s\u00e9datifs pour les calmer donc Boistay GMAC, on ne pouvait pas risquer que l'Inde de panique \u00e0 leur place, si on m'avait mis un masque int\u00e9gral pour la premi\u00e8re fois pour un trajet de 3 heures dans une grotte, j'aurais eu peur et j'aurais paniqu\u00e9 moi aussi \u00e0 alors, ils ont \u00e9t\u00e9 calme \u00e0, ils \u00e9taient tous complets de s\u00e9dation oui, \u00e7a ne va pas et c'est quoi, ils ont d\u00fb prendre des anesth\u00e9siques pour hier, oui, il n'\u00e9tait plus vraiment conscients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:13 > 0:32:18) [98%] : \r\nL'op\u00e9ration de sauvetage exige une planification et une coordination sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:19 > 0:32:57) [88%] : \r\nSophie craint, on a divis\u00e9 la grotte en 9 sections pour que ce soit plus facile de Marc d'abord l'entr\u00e9e de la grotte, puis les premi\u00e8res 2\u00e8me et 3\u00e8me salle un peu plus grande avec des c\u00e2bles ouvrir les verrez pour qui les sections les plus risqu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 assur\u00e9s par les plongeurs britanniques qui avait plus de 30 ans d'exp\u00e9rience oui des Damien on a tenu compte des forces et de l'expertise de chacun pour r\u00e9partir les t\u00e2ches au sein de l'\u00e9quipe qui a un os, il y avait plus de 150 personnes de la 9\u00e8me \u00e0 l'entr\u00e9e, travaillant en \u00e9quipe, avec chacune ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:59 > 0:33:06) [87%] : \r\nAlors mon r\u00f4le comme plongeur de r\u00e9cup\u00e9ration \u00e9tait accompagn\u00e9 l'enfant du d\u00e9but \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:07 > 0:33:10) [88%] : \r\nY compris \u00e0 plonger avec lui dans les passages submerg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:11 > 0:34:06) [85%] : \r\nAnnette d'une selon la main sur le fil d'Ariane sont tenait lan\u00e7ant sur la gauche ou la droite, alors le dos ou la poitrine \u00e7a \u00e9tait ici pour \u00e9viter qu'il se cogne au plafond fix\u00e9 au quand la visibilit\u00e9 \u00e9tait bonne, on pouvait rel\u00e2cher un peu, soit c'\u00e9tait boueuses des fen\u00eatre s', mais la visibilit\u00e9, le 1er jour \u00e9tait d'environ un m\u00e8tre \u00e0 mainstream fondre ma\u00efs sera on pouvait l\u00e2cher le fil pas d'avoir le dernier jour, elle \u00e9tait nulle, alors c'\u00e9tait beaucoup plus maintes \u00e9puisant mentalement il fallait tenir l'enfant tr\u00e8s pr\u00e8s, sinon on risquait de lui cogner la t\u00eate sur les parois alors en gardant la t\u00eate pr\u00e8s de la sienne, l\u00e9g\u00e8rement plus haute, c'est moi qui heurtait les parois d'abord par chez nous avoir fait ce Week, la visibilit\u00e9 \u00e9tait si terribles qu'on ne voyait pas les obstacles avant de frapper switch galeries inond\u00e9es \u00e9taient beaucoup plus longues \u00e0 franchir \u00e0 cause de la mauvaise visibilit\u00e9 pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:08 > 0:34:36) [83%] : \r\nEn m\u00eame pour voir la t\u00eate j'ai plong\u00e9 aussi oui, le parcours avec les gar\u00e7ons commen\u00e7ait par une plong\u00e9e d'environ 350 m\u00e8tres puis on les sortait de l'eau, on leur enlevait tout l'\u00e9quipement, on les porter dans une galerie et en retourner dans l'eau, sur environ 200 m\u00e8tres sur un parcours tr\u00e8s accident\u00e9 sur l'ensemble, Ansar et Owens attaque geler des \u00e9quipes et apr\u00e8s la premi\u00e8re plong\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:37 > 0:34:44) [84%] : \r\nJe crois que je traversais la galerie avec eux faut Farid Smahi et je leur remettais le masque int\u00e9gral pour la prochaine plong\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:44 > 0:34:48) [82%] : \r\nAlors la clause de 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:48 > 0:35:19) [78%] : \r\nSur Arte, de feux Fredette cha\u00eenes apr\u00e8s la 1\u00e8re section inond\u00e9e Watch choix il y avait une longue galerie s\u00e8che controvers\u00e9 avec une civi\u00e8re au Caire le trac Swatch on sortait l'enfant de l'eau, on lui posait sur la civi\u00e8re, une sorte de tra\u00eeneau qu'on pouvait tirer jusqu'au prochain segments des fen\u00eatre sur le d\u00e9c\u00e8s chez moi d'art les pr\u00e9par\u00e9 et plonger avec eux dans la 1\u00e8re section match Craig les examiner s'assurer qu'il pouvait continuer je m\u00e8ne toujours des g\u00e2teaux donna et les accompagner jusqu'\u00e0 la galerie suivante o\u00f9 on prenait le relais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:20 > 0:35:32) [89%] : \r\nDonc il fallait parfois les faire flotter plonger avec nager avec eux, on avait 2 secouristes par enfant en tout temps, sinon au moins un qui ne le l\u00e2chait pas d'une semelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:33 > 0:35:42) [86%] : \r\nCe physique tr\u00e8s vous portiez physiquement les enfants et vous voulez passer d'un plongeur \u00e0 l'autre, voil\u00e0 notera la visibilit\u00e9 \u00e9tait terrible, alors j'imagine les goulots d'\u00e9tranglement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:43 > 0:36:08) [84%] : \r\nExactement la Gr\u00e8ce comme je le disais plus t\u00f4t la grotte \u00e9tait en plusieurs sections : oui, il fallait parfois improvis\u00e9s Desharnais pour les enfants qui en Saxe nous offre, alors il y avait 150 Section de c\u00e2bles a\u00e9riens auxquels on accrochait les enfants pour manoeuvrer dans des galeries, parfois tr\u00e8s abrupte fin Nowak, qu'il fallait redescendre jusque dans la boue dans des passages \u00e9troits tr\u00e8s dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:11 > 0:36:22) [83%] : \r\nTerrain de faux, ils avaient des masques int\u00e9graux et p\u00eacher si l'eau avait le malheur de s'infiltrer dans le masque lorsque celui-ci se d\u00e9pla\u00e7ait, c'\u00e9tait en mars, l'eau ne pourrait pas ressortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:23 > 0:36:56) [84%] : \r\nAlors ils mourraient noy\u00e9es Igor tout \u00e9chec je dirais un passage en particulier \u00e9tait tr\u00e8s vertical par l\u00e0, c'est un ami et j'\u00e9tais l\u00e0 depuis 5 heures et d'Ornano oui je n'en avais pas de souvenirs pr\u00e9cis et je ne m'en suis souvenu qu'en ne frappant la t\u00eate et je vois mal qu'AIG tent\u00e9 de me faufiler mais je ne me rappelais pas la configuration j'essayais d'entr\u00e9e mais aussi de passer l'enfant qui \u00e9tait \u00e0 l'horizontales dans l'pour les gens, auteur sur la passe, l'enfant ne passe pas le ressort passe d'abord par 2 hommes ou un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:56 > 0:37:44) [80%] : \r\nCrispin pouvait passer un temps fou \u00e0 contourner le moindre obstacle \u00e0 trouver le moyen, ni on a r\u00e9ussi, je sais pas mais c'\u00e9tait tr\u00e8s long et tr\u00e8s \u00e9reintant, il fait aussi vous \u00e9tiez confiant tout ce temps, alors j'ai une bonne journ\u00e9e, j'\u00e9tais confiant dans la mesure o\u00f9 je savais que j'allais ressortir ann\u00e9e ou agents les ann\u00e9es, je savais que \u00e7a irait tant que je ne perdrai pas le fil d'Ariane, car \u00c9douard effil\u00e9 sais si je perdais le fil j'\u00e9tais fichu sur ce quand vous fait afghans, je savais que je ressortirait que je ne perdrai pas le fil d'Ariane \u00e0 au scandale que je sortirai l'enfant de la cl\u00e9 l\u00e0- haut, \u00e0 Washington, mais je n'\u00e9tais pas certain de le sortir en voil\u00e0 et que c'est fruits pas acheter si sa t\u00eate heurter un mur et qu'il perdait son masque masques de fraude Desmarres que l'eau entrait dans le masque c'est choix oui ouverte mais c'\u00e9tait fini, faut alors il fallait \u00e0 tout prix \u00e9viter tous les obstacles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:44 > 0:37:54) [68%] : \r\nDonc, c'est promouvoir \u00e9gal prend et la dame Mali les mains au palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:01 > 0:38:14) [67%] : \r\nD'apr\u00e8s les vandales pas Sampras dans les mains pratiquera non croit l'an 30 programme la production c'est c'est ce r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:17 > 0:38:31) [94%] : \r\n\u00e0 l'annonce du sauvetage des 4 premiers gar\u00e7ons les sentiments sont mitig\u00e9s, tandis que les familles attendaient patiemment l'identit\u00e9 des premiers rescap\u00e9s, le soulagement des uns ravive l'anxi\u00e9t\u00e9 des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:33 > 0:38:42) [94%] : \r\nDonc, \u00e0 l'ouest de Ouesso, la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 longue mais elle s'est tr\u00e8s bien termin\u00e9, ils \u00e9taient \u00e0 l'h\u00f4pital, il se portait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:44 > 0:39:19) [84%] : \r\nOui, mais on ne voulait pas verser dans la complaisance, \u00e7a ne sauf enfin \u00e7a pouvait encore horriblement mal tourn\u00e9 une facture et Haaretz \u00e7a aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 pire pour tout le monde, si \u00e7a avait bien commenc\u00e9 mal fini d'histoire de te garderons \u00e7a me reste alors on \u00e9tait prudent \u00e0 \u00eatre Costa-Rica, pas \u00e0 ce stade, on plongeait d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs jours de longues journ\u00e9es de plonger \u00e0 100 et \u00e7a, on \u00e9tait fatigu\u00e9, on avait besoin de repos, mais le temps pressait \u00e0 cause des averses imminente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:23 > 0:39:27) [99%] : \r\nMoins de 24 heures plus tard, les sauveteurs r\u00e9it\u00e8rent leur exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:29 > 0:39:48) [89%] : \r\nApr\u00e8s une 2\u00e8me mission de sauvetage men\u00e9e par 18 plongeurs 4 autres gar\u00e7ons ressortent sains et saufs de la gr\u00e8ve 8 gar\u00e7ons sont sauv\u00e9s et 4 sont toujours dans la grotte avec leur entra\u00eeneur, les plongeurs font le point se r\u00e9\u00e9quiper et font le plein d'\u00e9nergie en pr\u00e9vision de l'assaut final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:51 > 0:40:02) [84%] : \r\nOui, c'est s\u00fbr, on vient d'apprendre que les 9\u00e8me et 10\u00e8me gar\u00e7ons sont sortis et qu'11\u00e8me gar\u00e7on est en route avec les 2 plongeurs qui l'accompagnent dans les \u00e9troits couloirs du syst\u00e8me souterrain, une \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:02 > 0:40:03) [66%] : \r\nLe rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:05 > 0:40:08) [82%] : \r\nLe 11\u00e8me gar\u00e7on \u00e9merge, suivi de pr\u00e8s par son entra\u00eeneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:10 > 0:40:13) [92%] : \r\n\u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit, un seul gar\u00e7on est toujours dans la gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:14 > 0:40:20) [94%] : \r\n3 plongeurs d'\u00e9lite tha\u00eflandais et le m\u00e9decin reached sont \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s et le resteront jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:26 > 0:40:39) [90%] : \r\nParvenu, c'est ce qu'on apprend de source non officielle que les 13 membres de l'\u00e9quipe de soccer serait sortis de la grotte, c'\u00e9tait souvent ce qui l'op\u00e9ration est un succ\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent, qui rel\u00e8ve du miracle qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:49 > 0:40:51) [83%] : \r\nLa vigie de 18 jours est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:53 > 0:40:56) [82%] : \r\nEnfin, 5 rescap\u00e9s, le dernier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:57 > 0:41:01) [88%] : \r\nC'est incroyable r\u00e9elle du comment vous sentiez-vous quand vous avez sorti le dernier enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:01 > 0:41:13) [87%] : \r\nC'est quoi, tr\u00e8s \u00e9mu, enfin, je veux en rapprochant de l'entr\u00e9e, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9motif alors non, je ne suis pas d'ordinaire mais les \u00e9motions refait surface, j'ai un enfant alors j'\u00e9tais tr\u00e8s soulag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:23 > 0:41:32) [86%] : \r\nAlors il y a 2 ans, le dernier groupe est sortie de la grotte, suivi des 4 plongeurs tha\u00eflandais avait vol\u00e9, on \u00e9tait tous l\u00e0 \u00e0 10 heures du soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:41:32 > 0:41:32) [82%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:33 > 0:41:49) [83%] : \r\nUn voyage accident on s'est arr\u00eat\u00e9 pour vivre l'\u00e9motion du moment n'affectait, \u00e0 \u00c9ric en effet chez nous, on \u00e9tait tous tr\u00e8s \u00e9mus de r\u00e9aliser ce qu'on avait accompli en tant qu'\u00e9norme et qui est pas cet Henri en travaillant main dans la main, \u00e7a m'a fait avec les yeux du monde riv\u00e9s sur nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:54 > 0:42:11) [88%] : \r\nElles ma ceinture, ce fut un \u00e9norme soulagement, surtout pour les plongeurs car on a enfin pu rentrer chez nous, m\u00eame si ce n'\u00e9tait pas termin\u00e9e, mais vous allez aussit\u00f4t, alors oui, les 4 plongeurs tha\u00eflandais \u00e9taient encore dans la grotte et en avait pour 2 ou 3 heures Spielrein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:42:15 > 0:42:18) [92%] : \r\nMais les derniers secouristes dans la grotte fr\u00f4lent la trag\u00e9die de pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:19 > 0:42:36) [86%] : \r\nA j'ignore si c'\u00e9tait une intervention divine mais la pompe de la 3\u00e8me salle a l\u00e2ch\u00e9 : oui \u00e0 la ferme, il y avait encore des gars \u00e0 l'int\u00e9rieur ce que peut s\u00e9ance de cauchemar qui attendait les plongeurs tha\u00eflandais Louis attaquera et l'argent, le niveau de l'eau s'est mis \u00e0 monter, mais on a \u00e9t\u00e9 quitte pour une bonne frousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:41 > 0:42:45) [98%] : \r\nLes autorit\u00e9s tha\u00eflandaises qui ont men\u00e9 la mission ne pouvait esp\u00e9rer mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:53 > 0:43:00) [98%] : \r\nLes 12 gar\u00e7ons et leur entra\u00eeneur sont au repos \u00e0 l'h\u00f4pital, ignorant que le monde entier a suivi leur histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:43:00 > 0:43:01) [74%] : \r\nLe cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:03 > 0:43:40) [83%] : \r\nOui, tr\u00e8s bonne en ce moment leur a rendu visite \u00e0 l'h\u00f4pital, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant et \u00e0 Valence, ils \u00e9taient tous assis, souriant, il mangeait tout ce qu'il n'y a pas de mots pour exprimer notre joie et en hausse oui ouest-nord-ouest en, on ne s'attendait franchement pas \u00e7a, oui, oui, son intervention pense mais on s'attendait tristement \u00e0 raccompagner des victimes, il est au coeur des enfants confie \u00e0 M. dans le au je passe encore parfois tellement \u00e7a semble trop haut pour \u00eatre vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:42 > 0:44:11) [85%] : \r\n\u00e0 une m\u00eame certains de nos gars qui sont super entra\u00een\u00e9s ne s'imaginait pas \u00e0 leur place, que Dieu r\u00eave froid et et c'\u00e9tait des enfants, familles et quatre pour moi, \u00e7a montre leur volont\u00e9 de vivre \u00e0 soi Stu et chapeau \u00e0 leur entra\u00eeneur, qui les a accompagn\u00e9s dans l'\u00e9preuve et \u00e0 animer, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forts, et c'est une belle le\u00e7on de courage dans la \u00e9cole \u00e7a passera certainement \u00e0 l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:15 > 0:44:28) [88%] : \r\nEt sur la mort, c'est une des missions les plus risqu\u00e9s que j'ai eu affaire dans une fin pour ma propre s\u00e9curit\u00e9 mais pour celle des enfants sous ma responsabilit\u00e9, Beaufort, je n'ai jamais rien fait, c'est risqu\u00e9, et je doute que l'occasion se repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:29 > 0:44:32) [98%] : \r\nMais c'\u00e9tait la seule option et on a pris des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:44:37 > 0:44:39) [86%] : \r\nDonc, dans un monde de mauvaises nouvelles, c'en est une bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:40 > 0:44:49) [93%] : \r\nG\u00e9nial, on est si heureux, c'est une excellente nouvelle et on a r\u00e9uni les enfants avec leurs parents, c'est ce qui compte pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:52 > 0:45:00) [61%] : \r\nDonne faille avait Letinghi so we Heinke Somat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:45:07 > 0:45:41) [92%] : \r\nLors de la conf\u00e9rence de presse que les enfants apr\u00e8s leur s\u00e9jour d'une semaine \u00e0 l'h\u00f4pital, ils ont rendu hommage aux plongeurs tha\u00eflandais d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lors du sauvetage, ils ont assur\u00e9 \u00e9galement qu'ils savaient tous nager plong\u00e9 pendant 3 heures \u00e9tant \u00e9videmment une autre paire de manches, un mot encore, si vous \u00eates un ou une retrait\u00e9e ou parents de retrait\u00e9s que vous avez pris la d\u00e9cision de vous exiler hors de Suisse pour une meilleure existence que vous \u00eates sur le point de partir, contactez-nous, nous pr\u00e9parons un reportage sur le d\u00e9part en exil des retrait\u00e9s suisses, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:45:42 > 0:46:04) [88%] : \r\nIl s'appelle Louis Jeanne Agn\u00e8s, ils ont 100 200 400 5 ans l'Andeva l'encore les escaliers, l'autre prend m\u00eame encore l'avion, outre une sant\u00e9 exceptionnelle qui les a \u00e9pargn\u00e9s de la plupart des maladies li\u00e9es au vieillissement, ils nous ont tous confi\u00e9 leurs trucs pour rester en forme, alors comment fait- on pour atteindre 100 ans et rester jeune, quels sont les secrets de la long\u00e9vit\u00e9 \u00e9tant pr\u00e9sent est parti enqu\u00eater.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808703623", "durationSec": 2552, "title": "CLEAN Tha\u00eflande, l'impossible sauvetage"}, {"internalArchiveId": "AA1808703624", "durationSec": 2552, "title": "TITREE Tha\u00eflande, l'impossible sauvetage", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WILLACY, Mark", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "JOURNEYMAN PICTURES", "type": "Organisation"}]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1752409", "comment": "Logo Thai sur une s\u00e9quence de 10:08:41:13 \u00e0 10:10:07:15", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041417", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D6504AC5-112B-4125-B66F-D82C9FD5CDDF", "internalArchiveId": "D6504AC5-112B-4125-B66F-D82C9FD5CDDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la seule force du cheval. C'est au milieu des grands sapins et des \u00e9oliennes qui surplombent Saint-Imier dans le Jura Bernois, que Mika\u00ebl Z\u00fcrcher exploite un domaine de 49 hectares dont 10 de for\u00eats", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "C'est au milieu des grands sapins et des \u00e9oliennes qui surplombent St Imier dans le Jura Bernois, que Mika\u00ebl Z\u00fcrcher, 25 ans \u00e0 peine, exploite un domaine de 49 hectares dont 10 de for\u00eats. Une ferme r\u00e9solument tourn\u00e9e vers la production laiti\u00e8re, t\u00eate de moine et tommes de ch\u00e8vres, que notre paysan, - fait suffisament rare pour \u00eatre soulign\u00e9, - dirige quasiment depuis sa sortie d'adolescence..\r\nReprendre  seul ou presque une ferme \u00e0 20 ans, il faut, Jean,  tout de m\u00eame une sacr\u00e9e d\u00e9termination ?\r\nC'est que notre jeune fermier serait plut\u00f4t du genre obstin\u00e9..\r\nEt Mika\u00ebl Z\u00fcrcher n'a pas fait dans la facilit\u00e9.. Agriculteur, certes mais r\u00e9solument \u00e0 l'ancienne. Une tr\u00e8s grande partie des travaux qu'il effectue dans ses p\u00e2turages, c'est \u00e0 la seule force des chevaux qu'il les effectue..Tourneuse, \u00e9pandeuse \u00e0 fumier, herse de prairie et semoir mais aussi charrue, planteuse, rebutteuse et arracheuse pour les pommes de terre, elles sont toutes tract\u00e9es par ses chevaux de trait, de solides Franches Montagnes. Un choix n\u00e9 d'un profond attachement aux \u00e9quid\u00e9s..\r\n  16\" ((\"longue journ\u00e9e\"))\r\n*** On imagine ... Jean que notre jeune agriculteur n'est pas vraiment press\u00e9 \u00e0 introduire les nouvelles technologies sur son domaine..\r\nC'est \u00e9videmment tout le contraire..  Pour l'heure il n'a fait qu'une seule concession \u00e0 la traction animale... et encore de petite taille...\r\n  13\" ((\" le plus grand tracteur\"))\r\nDans l'imm\u00e9diat Mika\u00ebl Z\u00fcrcher serait plut\u00f4t \u00e0 la course au fourrage. Si les foins ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t abondants et de bonne qualit\u00e9, ce n'est pas le cas des regains. L'extr\u00eame s\u00e9cheresse de ces derni\u00e8res semaines n'a pas permis de reconstituer les stocks de foin n\u00e9cessaires et il sera tr\u00e8s difficile d'en acheter.\r\n  08\" ((\"difficile d'en trouver\"))\r\nNotre agriculteur n'aura d\u00e8s lors pas 36 solutions, il devra se r\u00e9soudre \u00e0 r\u00e9duire son b\u00e9tail avant l'hiver. Et Mika\u00ebl Z\u00fcrcher a d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 le fait que les changements climatiques vont changer ses pratiques sur le long terme..\r\n  11\"  ((\"dus \u00e0 la s\u00e9cheresse\"))\r\n*** Et vous nous dites Jean que la passion de notre jeune agriculteur reste pourtant intacte ?\r\nIl en faudrait visiblement bien davantage pour entamer sa t\u00e9nacit\u00e9. Ceci dit, avec sa femme et ses deux enfants en bas \u00e2ge, Mika\u00ebl Z\u00fcrcher a opt\u00e9 pour la simplicit\u00e9. Un mode de vie qui leur permet financi\u00e8rement de tourner... mais sans plus... \r\n  17\" ((\"toujours voir plus grand\"))\r\nJe ne vous \u00e9tonnerai d\u00e8s lors pas en vous disant que notre jeune agriculteur ne ressent aucune g\u00e8ne \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des fameux paiements directs que la Conf\u00e9d\u00e9ration octroye aux paysans. Pour lui ces subventions ne sont que justice....\r\n  14\" ((\"combler les trous\"))\r\nTrou ou pas trou... la question reste enti\u00e8re... on la prolonge demain  matin avec un autre interlocuteur \u00e0 la t\u00eate lui d'une grande exploitation de plaine... \r\nJDP pour FA\r\nGDV : la vie au vert ? le monde paysan ?\r\nl'agriculture...son avenir... on vote dessus le 23 septembre... vous suivez le debat politique, les votations depuis le CANADA ?\r\nce soir.. et jusqu'a dimanches \r\nsous le cahpiteau de CRANS MONTANA\r\nCIRQUE AU SOMMET \r\nmerci bcp !", "durationSec": 277, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775403", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "thematicGeographicals": ["Jura bernois", "Saint-Imier", "Suisse"], "thematicThemes": ["agriculture", "agriculture de montagne"], "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - A la seule force du cheval", "Futur ant\u00e9rieur - A la seule force du cheval / LMA_2018-08-22T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - A la seule force du cheval / LMA_2018-08-22T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9775405", "ece-9775403"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:34:43Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nNon, heureux qui comme Ulysse heureux aussi, comme ces jeunes agriculteurs suisses que vous rencontrer cette semaine Jean de Preux dans Futur ant\u00e9rieur et ce matin, on prend un peu de hauteur pour trouver ce bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [86%] :\r\nOn a un manque la lamentable de droit 150200 m\u00e8tres d'altitude, on a maintenant actuellement 13 chevaux avec les poulains, on a encore 25 vaches laiti\u00e8res, puis 30 chefs relative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [93%] :\r\nC'est au milieu des grands sapins et des \u00e9oliennes qui surplombe Saint-Imier dans le Jura bernois que Mika\u00ebl Z\u00fcrcher 25 ans \u00e0 peine, exploite un domaine de 49 hectares, dont 10 de for\u00eats une ferme r\u00e9solument tourn\u00e9 vers la production laiti\u00e8re t\u00eate de Moine et tomes de ch\u00e8vre que notre paysan fait suffisamment rare pour \u00eatre soulign\u00e9, dirige quasiment depuis sa sortie d'adolescence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [89%] :\r\nJ'ai repris l'exploitation fermage en 2013 \u00e0 mes 20 ans et puis on l'a achet\u00e9e avec ma femme en 2017, il y en a d'autres aussi, m\u00eame certains plus jeune encore, mais du fait que je suis pas fils d'agriculteur, c'est assez rare pour trouver l'exploitation \u00e0 mon \u00e2ge, c'est ce que j'ai fait ma 3\u00e8me ann\u00e9e d'apprentissage pr\u00eache rester une ann\u00e9e comme employ\u00e9 agricole et puis j'ai repris apr\u00e8s \u00e0 mes 20 ans patient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [95%] :\r\nSeul ou presque, une ferme \u00e0 20 ans il faut une sacr\u00e9e d\u00e9termination c'est que notre jeune fermier serait plut\u00f4t du genre obstin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [86%] :\r\nAu tout d\u00e9but, quand j'ai pens\u00e9 \u00e0 faire, agriculteur, mes parents \u00e9taient compl\u00e8tement compte de cette qu'on n'avait pas d'exploitation et puis moi j'\u00e9tais assez t\u00eatu, donc j'ai dit : soit je fais agriculteur ou bien je fais rien du tout, alors ils m'ont laiss\u00e9 aller en stage, c'est comme \u00e7a que \u00e7a a d\u00e9but\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [95%] :\r\nEt Mika\u00ebl Z\u00fcrcher n'a pas fait dans la facilit\u00e9, Agriculteur certes mais r\u00e9solument \u00e0 l'ancienne, une tr\u00e8s grande partie des travaux qu'il effectue dans ses p\u00e2turages, c'est \u00e0 la seule force des chevaux qui les effectue tourneuse Ependes \u00e0 fumier herse de prairie et semoir mais aussi charrue planteuse buteuse et arracheuse pour les pommes de terre, elles sont toutes tract\u00e9es par ses chevaux de trait de solides Franches Montagnes un choix n\u00e9 d'un profond d'attachement aux \u00e9quid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [88%] :\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 depuis tout petit, des chevaux, c'est quelque chose que j'aime, j'aimerais poursuivre, c'est clair, pas en totalit\u00e9 en un peu moins travaux avec les chevaux que mon ancien patron, comme la fauche arr\u00eat\u00e9 il y a 2 ans, de faux ch\u00e8ques les chevaux du fait que de 0 virgule 6 hectares \u00e0 l'heure tout seul des tr\u00e8s tr\u00e8s longue journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [93%] :\r\nBon, un jeune agriculteur qui travaille \u00e0 l'ancienne, on imagine Jean, qu'il n'est pas vraiment press\u00e9 \u00e0 introduire les nouvelles technologies sur son domaine, c'est \u00e9videmment tout le contraire, pour l'heure, il n'a fait qu'une seule concession \u00e0 la traction animale et encore de petite taille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [87%] :\r\nOn a un petit tracteur Katja a pass\u00e9 15 ans de 65 chevaux et puis c'est notre seul tracteur, sinon le reste l'\u00e9chelon c'est encore d\u00e9tracteurs qu'on peut se payer et puis \u00e0 amortir sur l'exploitation, on n'est pas dans la grande course qui a le plus grand facteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [98%] :\r\nDans l'imm\u00e9diat Mika\u00ebl Z\u00fcrcher serait plut\u00f4t \u00e0 la course au fourrage si les foins ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t abondants et de bonne qualit\u00e9, ce n'est pas le cas des regains l'extr\u00eame s\u00e9cheresse de ces derni\u00e8res semaines n'a pas permis de reconstituer les stocks de foin n\u00e9cessaires, il sera tr\u00e8s difficile d'en acheter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [88%] :\r\nCette ann\u00e9e, \u00e7a va \u00eatre je pense pour tous les paysans tr\u00e8s difficile d'acheter du fourrage, le prix sera tr\u00e8s haut, c'est donc tout l'Europe qui manquent de fourrage donc pour cela va \u00eatre difficile d'en trouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [98%] :\r\nNotre agriculteur n'aura d\u00e8s lors pas 36 solutions, il devra se r\u00e9soudre \u00e0 r\u00e9duire son b\u00e9tail avant l'hiver et Mika\u00ebl Z\u00fcrcher a d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 le fait que les changements climatiques vont changer ses pratiques sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [88%] :\r\nJe pense, avec le temps, \u00e7a ne va pas s'am\u00e9liorer maintenant ben on doit se remettre un peu en question, je pense, de avec les ann\u00e9es qui viennent, on n'aura pas le choix et de trouver des solutions pour combler les manques de la s\u00e9cheresse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [92%] :\r\nBon, et malgr\u00e9 tout ces d\u00e9fis Jean la passion de ce jeune agriculteur reste intacte, il en faudrait visiblement bien davantage pour entamer sa t\u00e9nacit\u00e9, ceci dit avec sa femme et ses 2 enfants en bas \u00e2ge Mika\u00ebl Z\u00fcrcher a opt\u00e9 pour la simplicit\u00e9, un mode de vie qui leur permet financi\u00e8rement de tourner, mais sans plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [92%] :\r\nOn arrive \u00e0 nouer les 2 bouts, \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment le probl\u00e8me, c'est clair, il y a des p\u00e9riodes qui sont un peu plus difficiles que d'autres, mais on a tr\u00e8s peu de frais au niveau des machines, donc pas trop le probl\u00e8me, il faut vivre de mani\u00e8re simple, on mange beaucoup de ce que nous produisons, faut vraiment pas avoir la folie des grandeurs et toujours vouloir plus grand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [94%] :\r\nJe ne vous \u00e9tonnerai d\u00e8s lors pas en vous disant que notre jeune agriculteur ne ressent aucune g\u00e8ne \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des fameux paiements Directs que la Conf\u00e9d\u00e9ration octroie aux paysans pour lui, ces subventions ne sont que justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [88%] :\r\nOn leur soit pas, comme ce qui ne leur surprise fournit des prestations pour \u00e7a, l'entretien du paysage, donc je suis pas g\u00ean\u00e9 de recevoir des paiements Directs du fait que nos produits ne sont pas pay\u00e9s \u00e0 leur juste valeur, donc il faut bien combler les trous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [89%] :\r\nTrou ou pas trou, la question reste enti\u00e8re, on la prolonge demain matin avec un autre interlocuteur \u00e0 la t\u00eate, lui, d'une grande exploitation de plaine, un Champ de Preux pour Futur ant\u00e9rieur quel. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Z\u00fcrcher, Mika\u00ebl", "role": "agriculteur \u00e0 Saint-Imier", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F8AD399-C023-48F7-91B2-32250730E5C0", "internalArchiveId": "2F8AD399-C023-48F7-91B2-32250730E5C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Olivier Feller, conseiller national PLR VD, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re;Pietro Boschetti, historien, journaliste et auteur de l'ouvrage \"Les Suisses et les nazis. Le Rapport Bergier pour tous\";Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/VALEUR LOCATIVE PA) Une \"r\u00e9volution\"... un changement \"historique\"... \r\nLes qualificatifs viennent d'observateurs avis\u00e9s de l'immobilier. \r\nLa Suisse pourrait abandonner l'imp\u00f4t sur la valeur locative. \r\nLa Commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil des Etats a \u00e9labor\u00e9 un projet. \r\nEt pour la premi\u00e8re fois, Thibaut Schaller, le compromis semble viable pour supprimer cette charge qui p\u00e8se sur les propri\u00e9taires. \r\n  52''\r\n(02/VALEUR LOCATIVE ITV FELLER) Alors la disparition de cet impot serait accompagn\u00e9 de la fin de certains avantages...\r\nPour Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re, c'est une excellente nouvelle, m\u00eame s'il aurait voulu un peu plus...\r\n  42'' \r\nOlivier Feller avec Thibaut Schaller.\r\n(Bve Trump US) *** L'ex-avocat de Donald Trump, Michael Cohen, plaide coupable et implique le pr\u00e9sident\r\nIl a plaid\u00e9 coupable hier soir de huit chefs d'accusation, dont cinq pour fraude fiscale et deux pour violation des lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales. \r\nIl affirme aussi avoir pay\u00e9 deux femmes, \u00ab \u00e0 la demande \u00bb du candidat Trump  et \u00ab avec l'intention d'influencer l'\u00e9lection \u00bb dit-il, en violation des lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales.\r\nDes sommes d'argent destin\u00e9es \u00e0 une ex-actrice porno et une playmate en \u00e9change de leur silence.\r\nLes deux femmes affirment avoir eu une liaison avec Donald Trump.\r\nCes d\u00e9clarations sous-entendent que le pr\u00e9sident pourrait avoir commis un d\u00e9lit. \r\n*** Ce rebondissement spectaculaire intervient le jour o\u00f9 un autre proche du pr\u00e9sident, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable...\r\nPaul Manafort, son ex-chef de campagne, reconnu coupable de huit chefs d'accusation par un jury populaire, apr\u00e8s un proc\u00e8s pour fraude bancaire et fiscale.\r\nMais son proc\u00e8s ne portait pas sur des faits directement li\u00e9s \u00e0 une possible collusion entre des membres de l'\u00e9quipe de campagne du pr\u00e9sident am\u00e9ricain et des responsables russes.\r\n(12/MICROSOFT INGERENCE RUSSE PA) Et c'est dans ce contexte que Microsof a annonc\u00e9 hier un piratage informatiques russes contre des groupes conservateurs am\u00e9ricains . \r\nDes Hackers au service du Kremlin selon le g\u00e9ant de l'informatique qui auraient tent\u00e9 de voler des donn\u00e9es. \r\nUne affaire Rapha\u00ebl Grand, qui relance aux Etats-Unis les craintes d'une nouvelle ing\u00e9rence de Moscou dans la politique am\u00e9ricaine... \r\n  46''\r\n(06/NE/POP FORMATION OBLIGATOIRE PA) *** Garantir une formation jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans ! C'est le souhait du POP neuch\u00e2telois. Il a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses arguments. \r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions sur cette antenne cet \u00e9t\u00e9, les popistes ont d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi au Grand Conseil aditionn\u00e9 d'une initiative populaire. \r\nCar les chiffres sont inqui\u00e9tants selon eux. \r\nEn 2015, pr\u00e8s d'un quart des jeunes des montagnes neuch\u00e2teloises n'\u00e9taient pas suffisamment form\u00e9s, Coraline Pauchard.\r\n  55''\r\n(TF2/20 ANS COMMISSION BERGIER PI) *** Le rapport Bergier a 20 ans. Cette commission d'historiens devait \u00e9tudier comment la Suisse s'\u00e9tait comport\u00e9e pendant la Seconde Guerre mondiale...\r\nMandat\u00e9e par le Conseil F\u00e9d\u00e9ral  elle a eu pour mission d'\u00e9tudier le comportement de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec les r\u00e9fugi\u00e9s et les fonds plac\u00e9s dans les banques. \r\nQue savait-on du sort qui attendait les Juifs refoul\u00e9s aux fronti\u00e8res ? Quel r\u00f4le jouait la place financi\u00e8re suisse ? \r\n20ans... L'occasion de faire le bilan de cette recherche pour laquelle 22 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 investis. Alain Croubalian\r\n  1'14\r\n(Bve Foot YB) Une qualification en Ligue des Champions serait historique pour Young Boys... \r\nLes Bernoins vont tent\u00e9 ce soir de faire un pas vers la phase de poule de la prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9enne...\r\nLes champions de Suisse affrontent \u00e0 21h le Dinamo Zagreb en barrages \r\nLes Young Boys, se d\u00e9placeront ensuite la semaine prochaine en Croatie pour le match retour.\r\n(Bve Satellite ADM-Aeolus) Il a n\u00e9cessit\u00e9 quinze ans de recherches et quelque 480 millions d'euros. \r\nApr\u00e8s un premier report pour cause de m\u00e9t\u00e9o d\u00e9favorable, le satellite ADM-Aeolus de l'Agence spatiale europ\u00e9enne doit \u00eatre lanc\u00e9 dans les prochaines heurs de la base de Kourou (en Guyane fran\u00e7aise). \r\nLes instruments qu'il transporte \u00e0 son bord sont in\u00e9dits et permettront de mesurer de mani\u00e8re pr\u00e9cise les vents qui soufflent sur notre plan\u00e8te et d'am\u00e9liorer les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o.\r\nCe qui le distingue des autres, c'est le laser de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection dont il dispose pour \u00e9tudier les vents, le Lidar (D\u00e9tection de lumi\u00e8re et t\u00e9l\u00e9m\u00e9trie), baptis\u00e9 Aladin. \r\nSelon les responsables du programme, les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o devraient devenir aussi fiables \u00e0 15 jours que celles disponibles aujourd'hui \u00e0 8 jours.", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775432", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-22T06:30:21_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-22T06:30:21_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9775463", "ece-9775432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:09:52Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJournal avec Foued Boukari bonjour Fouad bonjour, c'est une r\u00e9volution qui se pr\u00e9pare pour tous les propri\u00e9taires, en Suisse, un 1er pas \u00e9t\u00e9 franchi hier en direction de la suppression de la valeur locative pour la premi\u00e8re fois, un compromis semble viable, Microsoft a indiqu\u00e9 hier que d\u00e8s que russes, responsable de l'ing\u00e9rence dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine s\u00e9vissent encore une information qui inqui\u00e8te \u00e0 quelques mois des \u00e9lections de mi- mandat aux \u00c9tats-Unis donc viendront aussi dans ce journal sur le rapport Berger que 20 ans cette commission d'historiens devait \u00e9tudier comment la Suisse s'\u00e9tait comport\u00e9e pendant la Seconde Guerre mondiale, l'occasion de faire le bilan de ses 11000 pages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nUne r\u00e9volution, un changement historique, les qualificatifs viennent d'observateurs avis\u00e9s de l'immobilier, la Suisse pourrait abandonner l'imp\u00f4t sur la valeur locative la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil des \u00c9tats, \u00e9laborer un projet et pour la premi\u00e8re fois, Thibaut Schaller, le compromis semble viable pour supprimer cette charge qui p\u00e8se sur les propri\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [90%] :\r\nLes tentatives infructueuses auront \u00e9t\u00e9 nombreuses initiatives populaires paquets fiscaux une flop\u00e9e d'interventions parlementaires cet imp\u00f4t sur la valeur locative la taxation du revenu virtuel qu'il serait possible de tirer d'un bien, s'il \u00e9tait lou\u00e9 bien cet imp\u00f4t pourrait dispara\u00eetre, mais ce geste envers les propri\u00e9taires seul n'aurait pas eu de chance politique, il est donc accompagn\u00e9e de l'abandon de quelques-uns de leurs avantages, les d\u00e9ductions par exemple des travaux pour l'entretien, ainsi que ce pour \u00e9conomiser l'\u00e9nergie ou prot\u00e9ger l'environnement, toutes ces largesses pour les propri\u00e9taires seraient supprim\u00e9s au niveau f\u00e9d\u00e9ral, les cantons pourraient toutefois les maintenir avec ce projet \u00e9quilibr\u00e9 la Commission vise une op\u00e9ration blanche, avec peu de perte fiscale, les propri\u00e9taires sont ravis, l'Association suisse des locataires, elle ne s'y oppose pas, tant que le paquet est \u00e9quilibr\u00e9, de quoi augurer pour la premi\u00e8re fois de bonnes chances pour une suppression de cet imp\u00f4t sur la valeur locative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [96%] :\r\nAlors vous l'avez entendu la disparition de cet imp\u00f4t serait accompagn\u00e9 de la fin de certains avantages pour Olivier Feller, conseiller national PLR Vaudois et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re c'est une excellente nouvelle, m\u00eame s'il aurait voulu un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [93%] :\r\nDans l'id\u00e9al, je souhaiterais la la suppression de l'imp\u00f4t sur la valeur locative et le le maintien sans changement de de toutes les d\u00e9ductions telles qu'elles existent aujourd'hui, mais je suis r\u00e9aliste, cela ne sera pas possible, le but c'est de supprimer l'imp\u00f4t sur la valeur locative qui est un imp\u00f4t inique donc, globalement, il s'agit d'un bon projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [99%] :\r\nEt puis le Parlement pourra toujours r\u00e9introduire certaines d\u00e9ductions dans un second temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [89%] :\r\nAh, je crois que le but aujourd'hui, c'est de supprimer l'imp\u00f4t sur la valeur locative, on sait que la fiscalit\u00e9 peut-\u00eatre changer r\u00e9guli\u00e8rement le le Parlement reste, reste libre mais pour l'heure, l'approche g\u00e9n\u00e9rale propos\u00e9e par la commission de l'\u00e9conomie du Conseil des \u00c9tats me para\u00eet pertinent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [97%] :\r\nOlivier Feller avec Thibaut Schaller dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, l'ex- avocat de Donald Trump Michael Cohen plaide coupable et implique le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [94%] :\r\nIl a plaid\u00e9 coupable hier soir de huit chefs d'accusation, dont 5 pour fraude fiscale et deux pour violation des lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales, il affirme avoir pay\u00e9 de femmes \u00e0 la demande du candidat Trump et avec l'intention d'influencer l'\u00e9lection, dit -il, en violation des lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales, les 2 femmes, qui affirme avoir eu une liaison avec Donald Trump ces d\u00e9clarations sous- entendent que le pr\u00e9sident pourrait avoir commis un d\u00e9lit, mes soeurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [97%] :\r\nRebondissement intervient le jour o\u00f9 un autre proche du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [95%] :\r\nPaul Manafort, de son ex- chef de campagne, reconnu coupable, lui, de 8 chefs d'accusation par un jury populaire apr\u00e8s un proc\u00e8s pour fraude bancaire et fiscale mais son proc\u00e8s ne portait pas sur des faits directement li\u00e9s \u00e0 une possible collusion entre des membres de l'\u00e9quipe de campagne du pr\u00e9sident am\u00e9ricain et des responsables russes et c'est dans ce contexte que Microsoft a annonc\u00e9 hier un piratage informatiques russes contre des groupes conservateurs am\u00e9ricains \u00e0 coeur au service du Kremlin selon le g\u00e9ant de l'informatique qui auraient tent\u00e9 de voler des donn\u00e9es une affaire Rapha\u00ebl Grand qui relance aux \u00c9tats-Unis les craintes d'une nouvelle ing\u00e9rence de Moscou dans la politique am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [89%] :\r\n\u00e0 l'approche des \u00e9lections de mi- mandat, le spectre des pirates russes refait surface cette fois -ci, les attaques ont cibl\u00e9 des think tanks conservateurs \u00e0 Washington, preuve que les vainqueurs ne s'en prennent pas qu'au seul camp d\u00e9mocrate ces pirates selon Microsoft serait directement li\u00e9e \u00e0 l'agence militaire russe, d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9e dans les ing\u00e9rence du Kremlin lors de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle, les sites internet de diff\u00e9rentes institutions proches du camp r\u00e9publicain et qui pour certaines fonds des agendas anti- russes ont \u00e9t\u00e9 copi\u00e9s et ces faux sites devait permettre de pi\u00e9ger les utilisateurs et r\u00e9cup\u00e9rer leurs donn\u00e9es de connexion pour Brad Smith, le pr\u00e9sident de Microsoft, cette nouvelle attaque russe d\u00e9montre que la menace informatique d\u00e9passe les clivages politiques, il y voit l\u00e0 un risque s\u00e9rieux pour les fondements m\u00eames de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:45) [93%] :\r\nGarantir une formation jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans, c'est le souhait du POPB neuch\u00e2telois, il a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses arguments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [94%] :\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions sur cette antenne, cet \u00e9t\u00e9, les popistes ont d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi au Grand Conseil additionn\u00e9 d'une initiative populaire car les chiffres sont inqui\u00e9tants, selon eux, en 2015 pr\u00e8s d'un quart des jeunes, des montagnes neuch\u00e2teloises n'\u00e9taient pas suffisamment form\u00e9s, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:06) [91%] :\r\nQui dit absence de certificat postobligatoire dit risque de pr\u00e9carisation \u00e9lev\u00e9 une r\u00e9alit\u00e9 reconnue par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons et recens\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, en 2015 13 pour 100 des jeunes neuch\u00e2telois ne poss\u00e9dait pas de dipl\u00f4me postobligatoire 20 pourcent dans les montagnes de quoi alerter le Parti ouvrier populaire comme dans le canton de Gen\u00e8ve, le POPB veut donc obliger l'\u00c9tat \u00e0 garantir des formations jusqu'\u00e0 la majorit\u00e9, une mani\u00e8re aussi de freiner le canton depuis des ann\u00e9es, le gouvernement pr\u00f4ne une politique de formation en entreprise et profite pour fermer des classes on\u00e9reuse qui propose un cursus en \u00e9cole selon leP.O. P, ces fermetures discrimine les \u00e9l\u00e8ves qui ne trouvent pas de place d'apprentissage et qui ne poss\u00e8de ni les r\u00e9seaux ni les soutiens pour trouver une autre solution et si les outils cantonaux existe en mati\u00e8re d'accompagnement, ceux -ci sont insuffisants, un projet de d\u00e9cret est d\u00e9sormais sur la table du Grand Conseil, une initiative populaire sera parall\u00e8lement lanc\u00e9 le rapport Bergier a 20 ans, cette commission d'historiens devait \u00e9tudier comment la Suisse s'\u00e9tait comport\u00e9e pendant la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [93%] :\r\nMandat\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle a eu pour mission d'\u00e9tudier le comportement de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec les r\u00e9fugi\u00e9s et les fonds plac\u00e9s dans les banques : que savait -on du sort qui attendait les Juifs refoul\u00e9s aux fronti\u00e8res : quel r\u00f4le jouez la place financi\u00e8re suisse 20 ans l'occasion de faire le bilan de cette recherche, pour laquelle 22 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 investis Alain Craus Lion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [93%] :\r\nLes 11000 pages du rapport de la commission Bergier ont eu une influence certaine sur l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et sur les d\u00e9bats en Suisse, le r\u00f4le de la Suisse pendant la Seconde Guerre mondiale, est aujourd'hui officiellement enseign\u00e9e dans nos \u00e9coles et sa trace est irr\u00e9futable dans la fa\u00e7on dont les m\u00e9dias suivent les affaires des fonds en d\u00e9sh\u00e9rence ou du trafic de l'art spoli\u00e9s dans les collections des mus\u00e9es, mais pour l'auteur, Pietro Kitty, historien, journaliste et auteur de l'ouvrage, la Suisse et les nazis, le rapport Bergier pour tous le monde politique a eu plut\u00f4t tendance \u00e0 sous- exploit\u00e9 les enseignements du rapport. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:05) [91%] :\r\nLe rapport Bergier n'est pas un rapport ferm\u00e9 qui dit voil\u00e0, maintenant on a toutes les r\u00e9ponses \u00e0 toutes les questions qu'on se pose \u00e0 l'\u00e9poque, c'est termin\u00e9, a plus d\u00e9bat, au contraire, c'est une invitation au d\u00e9bat donc sur le plan acad\u00e9mique c'est de ce d\u00e9bat continue mon vrai probl\u00e8me, c'est la transmission, la communication dans l'espace public plus large sur le plan politique, il y a une volont\u00e9 de terminer ce d\u00e9bat- l\u00e0, en tout cas sur le plan public on n'en parle plus, on s'est fait assez, assez de mal comme \u00e7a, maintenant c'est termin\u00e9, on passe \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:34) [94%] :\r\nRapport historique n'est jamais d\u00e9finitif et de nouvelles questions surgissent aujourd'hui comment la Suisse a -t-elle d\u00e9fendu les victimes suisses du nazisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [94%] :\r\nEn football, une qualification en Ligue des Champions serait historique pour Young Boys les Bernois vont tenter ce soir de faire un pas vers la phase de poules de la prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9enne, les champions de Suisse affrontent \u00e0 21 heures le Dinamo Zagreb en barrages, les Young Boys se d\u00e9placeront ensuite la semaine prochaine en Croatie pour le match retour, il a n\u00e9cessit\u00e9 15 ans de recherches et quelque 480 millions d'euros apr\u00e8s un 1er report pour cause de m\u00e9t\u00e9o d\u00e9favorable, le satellite ADM Aeolus de l'Agence spatiale europ\u00e9enne doit \u00eatre lanc\u00e9e dans les prochaines heures de la base de Kourou, en Guyane fran\u00e7aise, les instruments qu'il transporte \u00e0 son bord sont in\u00e9dits, ils permettront de mesurer de mani\u00e8re pr\u00e9cise les vents qui soufflent sur notre plan\u00e8te et d'am\u00e9liorer les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o, ce qui le distingue des autres, c'est le laser de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection dont il dispose pour \u00e9tudier les vents le Lidar baptis\u00e9 Aladin, selon les responsables du programme, les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o devraient devenir aussi fiables \u00e0 15 jours que celles disponibles aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:38) [91%] :\r\n8 jours le journal sign\u00e9 Foued Boukari merci Foued il est 6 heures 39 vous \u00eates sur la premi\u00e8re tr\u00e8s pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}