{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=125&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=150&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=100&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1669534", "internalArchiveId": "AA1804669850", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Pas assez malade pour gu\u00e9rir", "publicationDate": "2018-12-19T00:00:00Z", "durationSec": 1644, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-21T14:20:15Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1736563", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037905", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1432967", "internalArchiveId": "AA1505432928", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "bouton (le) de nacre", "publicationDate": "2018-12-18T23:19:00Z", "durationSec": 4702, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-19T08:48:49Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUZMAN, Patricio", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1592360", "comment": "> D\u00e9but du programme au noir\n10.12.13 images en progressif", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und / CAM und / MUS und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018746", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EB4B8BB6-A874-4383-BC91-01235B6FC0C9", "internalArchiveId": "EB4B8BB6-A874-4383-BC91-01235B6FC0C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Saadia Zahidi, responsable des questions de genre, d'\u00e9ducation et du travail au World Economic Forum;Samuel Bendahan, Conseiller national socialiste;Mathias Reynard, Conseiller national socialiste;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Nicolas Petremand, chef du service jurassien de la sant\u00e9;Ana\u00efs Timofte, candidate au Conseil d'Etat vaudois;Jacques Philippe, m\u00e9decin chef du service diab\u00e9tologie et nutrition des H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/WEF RAPPORT HOMME/FEMME PI) La Suisse progresse d'une place dans l'indice 2018...du Forum \u00e9conomique mondial....sur l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes.\r\nElle se classe 20e...d'un classement domin\u00e9 par les pays nordiques. \r\nEn Suisse, des progr\u00e8s sont observ\u00e9s dans l'\u00e9mancipation politique...mais l'\u00e9carte se creuse...en mati\u00e8re de participation professionnelle et d'opportunit\u00e9s \u00e9conomiques.\r\nUn point ressort en particulier, celui de l'in\u00e9galit\u00e9 dans le domaine de l'intelligence artificielle, Romain Bardet...\r\n  1' 32''\r\n((L'intelligence artificielle, les algorithmes... sont en train de boulverser de tr\u00e8s nombreux secteurs du monde du travail. Cela touche les hommes et les femmes. Mais selon les donn\u00e9es du WEF qui s'appuie sur la plateforme professionnelle LinkedIn, les femmes aujourd'hui dans le monde ne repr\u00e9sentent que 22% des effectifs sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce domaine. Et en Suisse, cette proportion tombe \u00e0 19% seulement. Un r\u00e9el probl\u00e8me selon Saadia Zahidi, responsable des questions de genre, d'\u00e9ducation et du travail au World Economic Forum.\r\n-> SON 1\r\nDes femmes sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans ce secteur cl\u00e9. Saadia Zahidi y voit un autre risque \r\n-> SON 2\r\nDes solutions cr\u00e9\u00e9es par des hommes pour des hommes. Un risque d'autant plus important que, selon le WEF, dans ce domaine de l'intelligence artificielle, les femmes qualifi\u00e9es ont moins de chance d'occuper des postes \u00e0 responsabilit\u00e9. Il est donc urgent de trouver des solutions pour \u00e9viter un accroissement des in\u00e9galit\u00e9s. Car les comp\u00e9tences en mati\u00e8re d'intelligence artificielle sont recherch\u00e9es dans toujours plus de secteurs de l'\u00e9conomie.))\r\nEt selon cette \u00e9tude ,les in\u00e9galit\u00e9s de salaire dans l'ensemble du monde...se sont l\u00e9g\u00e8rement r\u00e9duites...cette ann\u00e9e....\r\nMais les progr\u00e8s sont tr\u00e8s lents...\r\nAu rythme actuel...il faudrait plus de 200 ans...pour parvenir....\u00e0 une parti\u00e9 salariale entre homme et femmes.\r\n(UE-CH : d\u00e9lai equiv boursi\u00e8re confirm\u00e9) *** C'est exclu! Il ne peut pas y avoir d'accord-cadre \u00e0 la carte...\r\nParole...hier du commissaire europ\u00e9en en charge de la politique de voisinage.\r\nIl avertit la Suisse : sans la signature prochaine d'un accord-cadre avec l'UE...les accords existants...ne seront plus adapt\u00e9s.\r\nBruxelles a donc bien remis la pression hier...au moment de confirmer...un nouveau prolongement de 6 mois...de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re helv\u00e9tique.\r\nLe patron de la bourse suisse...inidque qu'une \u00e9quivalence durable reste la priorit\u00e9.\r\n(TF2/MOTION FRAUDE FISCALE PI 7H) ***Surveiller les fraudeurs du fisc,  comme ceux des assurances sociales : c'est ce que r\u00e9clame des \u00e9lus de gauche sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\nInformation de la RTS....\r\nVous en souvenez sans doute..le peuple uisse a accept\u00e9...le mois dernier... de d\u00e9bloquer des moyens pour contr\u00f4ler les personnes soup\u00e7onn\u00e9es de frauder les assurances...\r\nAlors...maintenant.... pourquoi pas...faire de m\u00eame...en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts...face aux citoyens soup\u00e7onn\u00e9s... de d\u00e9lits fiscaux.?\r\nLes d\u00e9tails avec Marie Giovanola \r\n  1'30''\r\n((Rendre coh\u00e9rente la base l\u00e9gale suisse concernant les personnes soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir commis une fraude. C'est l'objectif d'une motion d\u00e9pos\u00e9e en fin de semaine derni\u00e8re. Le texte demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de modifier la base r\u00e9glementaire pour permettre aux administrations fiscales de disposer des m\u00eames moyens que ceux utilis\u00e9s par les assureurs pour d\u00e9nicher les fraudeurs. Le Conseiller national socialiste Samuel Bendahan est \u00e0 l'origine de cette d\u00e9marche. Il d\u00e9nonce deux poids deux mesures.\r\n-> son bendahan 30''\r\nUne initiative concert\u00e9e avec un autre conseiller national socialiste. Mathias Reynard, qui lui a d\u00e9pos\u00e9 une intervention compl\u00e9mentaire qui demande au gouvernement un rapport sur les mesures de lutte contre la fraude et la soustraction fiscale en Suisse.\r\n-> son reynard....15''\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait se prononcer sur ces deux interventions socialistes au printemps. Elles seront ensuite sur la table du Conseil national. Avec un d\u00e9bat qui s'annonce difficile compte tenu de la majorit\u00e9 de droite au Parlement.))\r\n(USA - Rapport ing\u00e9rences russes) Inciter les \u00e9lecteur afro-am\u00e9ricains ...\u00e0 ne pas voter....lors de la pr\u00e9sidentielle...\r\nC'\u00e9tait l'un des principaux objectifs...des ig\u00e9rences russes dans la campagne am\u00e9ricaine de 2016...\r\nNouvelles r\u00e9v\u00e9lations...issues des rapports command\u00e9s par le s\u00e9nat am\u00e9ricain.\r\nIls pointent du doigt....l'IRA..une agence internet pay\u00e9e par le Kremlin ...bas\u00e9e \u00e0 St-P\u00e9tersbourg.\r\nSur Facebook, sur Youtube...sur Instagram...cette agence aurait syst\u00e9matiquement tent\u00e9 de dissuader de voter...les potentiels \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates.\r\nEt selon les auteurs du rapport..cette strat\u00e9gie d'influence russe...se serait encore renforc\u00e9e...apr\u00e8s l'\u00e9lection de 2016....\r\n(07/CONS SECU ONU - ARMEE KOSOVARE PA) *** R\u00e9union d'urgence cette nuit du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies...au menu...les regains de tensions...entre la Serbie et le Kosovo...\r\nAvec en toile de fond...la r\u00e9cente anonce par Pristina...de la cr\u00e9ation d'une arm\u00e9e kosovare.\r\nD\u00e9cision qui menace la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion des Balkans...selon la Serbie et son alli\u00e9 russe.\r\nLe Kosovo...peut lui compter sur le soutien des Etats-Unis et de l'Union europ\u00e9ene..\r\nSigne de l'importance de cette r\u00e9union, les pr\u00e9sidents serbes et kosovar se sont d\u00e9plac\u00e9s en urgence \u00e0 New-York.\r\nMarie Bourreau.\r\n  0'56''\r\n((Premier \u00e0 prendre la parole, le Serbe a partag\u00e9 son inqui\u00e9tude de voir ces bruits de botte chez son voisin kosovar signifier un possible retour du conflit dans la r\u00e9gion, en mettant en avant ce qu'il a qualifi\u00e9 d'actes de provocations de Pristina.\r\n\u00a0Le parlement kosovar a acte la semaine derni\u00e8re la transformation de ses forces de s\u00e9curit\u00e9 qui compte actuellement 2500 membres en v\u00e9ritable arm\u00e9e dot\u00e9e de 5000 militaires et 3000 r\u00e9servistes. Le pr\u00e9sident kosovar a fait valoir que la cr\u00e9ation de cette arm\u00e9e \u00e9tait irr\u00e9versible et allait contribuer au contraire \u00e0 la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion.\r\n20 ans apr\u00e8s la guerre du Kosovo, les Europ\u00e9ens du conseil de s\u00e9curit\u00e9 sont conscients du caract\u00e8re explosif de cette querelle et ont une appel\u00e9 \u00e0 une normalisation urgente des relations entre les deux pays tout reconnaissant le droit souverain des Kosovars \u00e0 se doter d'une arm\u00e9e dans les 10 prochaines ann\u00e9es.))\r\n(Y\u00e9men - violences malgr\u00e9 la tr\u00eave) La tr\u00eave au Y\u00e9men...d\u00e9j\u00e0 mise \u00e0 mal...quelques minutes \u00e0 peine apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur...\r\nSelon des sources gouvernementales, de  nouveaux combats ont \u00e9clat\u00e9 hier soir....dans le port d'Hode\u00efda....\r\nCette ville strat\u00e9gique...par o\u00f9 transite l'essentiel de l'aide humanitaire.\r\nLe cessez-le-feu entre le gouvernemet et les rebelles houthis...avaient \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9...au forceps...jeudi dernier...sous l'\u00e9gide des Nations Unies.\r\n(16/TAXE GAFA OU ACCORD CO2 7H) ***L'Union europ\u00e9eene veut r\u00e9duire  les \u00e9missions de CO2 des voitures neuves de plus d'un tiers d'ici 2030.\r\nC'est le compromis politique trouv\u00e9 \u00e0 Bruxelles hier, deux jours apr\u00e8s la fin de la COP24 en Pologne.\r\nBonjour Cl\u00e9a Favre!\r\n(...)\r\nOn parle donc de millions de futures voitures...et  l'objectif est plus ambitieux que la proposition initiale...\r\nLes n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9es de dures et d'intenses par la ministre du D\u00e9veloppement durable de l'Autriche...\r\npays qui occupe la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne et qui a men\u00e9 les discussions.\r\nLa copie doit encore recevoir l'aval officiel du parlement et du Conseil europ\u00e9ens.\r\nMais effectivement, le texte est bien plus strict que la proposition mise sur la table par la Commission europ\u00e9enne.\r\nM\u00eame s'il reste \u00e0 mi-chemin entre les positions des \u00c9tats membres, plus conservateurs, et celles du Parlement europ\u00e9en, plus audacieux.\r\n*** Concr\u00e8tement, de quoi on parle ?\r\nLes n\u00e9gociateurs se sont accord\u00e9s sur une r\u00e9duction de 37,5% des \u00e9missions de CO2 d'ici \u00e0 2030 par rapport \u00e0 2021. \r\nL'ex\u00e9cutif europ\u00e9en avait propos\u00e9 30%, le Parlement demandait 40%.\r\nQuoi qu'il en soit, le chiffre retenu fait fr\u00e9mir l'industrie automobile... qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sente tout au long du parcours l\u00e9gislatif.\r\nElle a imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 cette d\u00e9cision.\r\nL'Association europ\u00e9enne des constructeurs automobiles parle d'un \"effet d\u00e9vastateur\" sur l'emploi...\r\net d'un objectif qui r\u00e9pond \u00e0 des motivations politiques, sans prendre en compte les r\u00e9alit\u00e9s technologiques et socio-\u00e9conomiques.\r\n*** On imagine, en revanche, que les associations \u00e9cologistes applaudissent...\r\nOui, mais elles ne sont pas compl\u00e8tement satisfaites non plus.\r\nPour l'ONG europ\u00e9enne Transport et Environnement, cela signifie que d'ici 2030, environ un tiers des nouveaux v\u00e9hicules fonctionneront \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 ou \u00e0 l'hydrog\u00e8ne. C'est un progr\u00e8s, mais cela ne va pas assez vite.\r\n(FRA - 1e mise en examen) En France, une premi\u00e8re inculpation...apr\u00e8s l'attaque du march\u00e9 de No\u00ebl de Strasbourg...\r\nUn proche du tireur...a \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9...au parquet de Paris...\r\nDeux autres personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es.\r\nIls sont tous soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le...dans la fourniture de l'arme utilis\u00e9e lors de l'attaque, qui a fait cinq morts...mardi dernier.\r\n(NE - Chiffres noirs \u00e0 l'h\u00f4pital) ***C'est une premi\u00e8re depuis 2013...l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois va retrouver les chiffres noirs l'an prochain!\r\nUn budget \u00e9quilibr\u00e9...cons\u00e9quence...notamment de la suppression d'une centaine de postes...sans contact direct avec les patients...\r\nLa pr\u00e9sident du HNE, Pauline de Vosse Bolay...a parl\u00e9 hier d'une grande fiert\u00e9.\r\nElle a notamment remerci\u00e9...les m\u00e9decins-cadres...qui ont accept\u00e9 dans leur CCT.... de verser une contribution de solidarit\u00e9.\r\nProchaine grande \u00e9tape politique...la discussion au Grand conseil l'an prochain...de la future loi sur les h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois....\r\n(04/JU/ AVENIR HOPITAL ITV PETREMAND) ***Et le canton du Jura se penche aussi sur l'avenir de son h\u00f4pital : il publie un document strat\u00e9gique...\r\nAvec quatre grands axes...pour clarifier....le r\u00f4le de chacun et de renforcer le r\u00f4le...d'\u00e9tablissemetn de  r\u00e9f\u00e9rence dans l'Arc jurassien. \r\nEt notammetn cet objectif :  l'H\u00f4pital du Jura devra tendre \u00e0 l'avenir vers un 100% de part de march\u00e9,\r\nLes explications Nicolas Petre-mand, chef du service jurassien de la sant\u00e9,. \r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(02/VD/CANDIDATE POP AU CE - ITV TIMOFTE) ***Le POP lance une jeune \u00e9tudiante de 27 ans dans la course au Conseil d'Etat vaudois....\r\nElle s'appelle Ana\u00efs Ti-mof-t\u00e9...arriv\u00e9e r\u00e9cemment...en politique....\r\nUn deuxi\u00e8me nom du c\u00f4t\u00e9 de la gauche radicale, puisque Solidarit\u00e9s a lanc\u00e9 il y a 2 semaines le d\u00e9put\u00e9 Jean-Michel Dolivo.\r\nSans compter..\u00e0. gauche toujours... la candidate du PS: Rebecca Ruiz. \r\nAlors, n'y a-t-il pas un risque de diviser les voix? \r\nLa r\u00e9ponse d'Ana\u00efs Ti-mo-ft\u00e9... \r\n  0'46''\r\nPropos recueillis par Tania Barril...\r\nCette \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois... aura lieu le 17 mars.\r\n(15/REFILL SODA LIBRE CHEZ KFC PI) ***7h....Comme d'autre le font d\u00e9j\u00e0, la cha\u00eene de Fast-Food, KFC, envisage de proposer \u00e0 ses clients du soda \u00e0 volont\u00e9...\r\nDes boissosn sucr\u00e9es illimit\u00e9es...pour accompagner les menus en Suisse. \r\nC'est une pratique de consommation r\u00e9pandue aux Etats-Unis...mais elle  inqui\u00e8te fortement les milieux de la pr\u00e9vention helv\u00e9tique. \r\nNatacha Van Cutsem. \r\n  0'55''\r\n((L'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 recommande, depuis trois ans maintenant, de baisser les apports journaliers en sucres chez les adultes et les enfants. KFC fait, avec cette d\u00e9marche, l'inverse des recommandations de l'OMS. Jacques Philippe, m\u00e9decin chef du service diab\u00e9tologie et nutrition des H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve. \r\nDIGAS Clip Jacques Philippe (18'') \r\nIl ne fait plus de doutes aujourd'hui que la consommation \u00e0 haute dose de sucre favorise l'ob\u00e9sit\u00e9. En Suisse, cette maladie concerne 11% de la population, soit deux fois plus de personnes qu'il y a 25 ans. En Suisse Romande, une enseigne KFC est ouverte \u00e0 Gen\u00e8ve. Elle n'applique pas pour l'instant la politique de recharge gratuite de ses boissons.))\r\n(SKI) Et puis...un mot encore sur le rendez-vous SPORT du jour!\r\nDu ski alpin..et la descente dame....de Val-Gardena...\r\nC'est la premi\u00e8re fois que les femmes...concoureront sur la redoutable piste...italienne.\r\nD\u00e9part \u00e0 12h30...\u00e0 suivre \u00e9videmment dans notre journal de la mi-journ\u00e9e et sur RTS2.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 843, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059617", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-12-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-12-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10059640", "ece-10059617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-24T17:18:41Z", "speechToTexts": ["24.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJornal de Julien Bangerter bonjour \u00e0 bonjour quand l'Intelligence artificielle risque d'oublier les femmes dans ce domaine cl\u00e9 pour notre futur \u00e0 toutes et tous, on ne compte aujourd'hui que 20 pourcent d'employ\u00e9es f\u00e9minines ce du Forum \u00e9conomique mondial, on les d\u00e9crit dans un instant, il faut aussi surveiller les fraudeurs du Fisc, c'est ce que demande 2 \u00e9lus socialistes \u00e0 Berne pas possible sans eux d'inspecter des b\u00e9n\u00e9ficiaires d'assurance sociale mais d'oublier les citoyens qui ne payent pas leurs imp\u00f4ts dans ce journal, \u00e9galement la cr\u00e9ation d'une arm\u00e9e kosovare en d\u00e9bat urgent cette nuit aux Nations unies une proposition qui fait tousser les milieux de la pr\u00e9vention en Suisse, une nouvelle cha\u00eene de fast- Food pourrait proposer aux romans des sodas \u00e0 volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [96%] :\r\nLa Suisse progresse d'une place dans l'indice 2018 du Forum \u00e9conomique mondial sur l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, elle se classe 20\u00e8me d'un classement domin\u00e9 par les pays nordiques, en Suisse, des progr\u00e8s sont observ\u00e9s dans l'\u00e9mancipation politique mais l'\u00e9cart se creuse en mati\u00e8re de participation professionnelle et d'opportunit\u00e9s \u00e9conomiques un point ressort en particulier celui de l'in\u00e9galit\u00e9 dans le domaine de l'Intelligence artificielle Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [96%] :\r\nL'Intelligence artificielle les algorithmes sont en train de bouleverser de tr\u00e8s nombreux secteurs du monde du travail cela touche les hommes et les femmes, mais, selon les donn\u00e9es du web qui s'appuie sur la plateforme professionnelle intime les femmes aujourd'hui dans le monde ne repr\u00e9sentent que 22 pourcent des effectifs sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce domaine et en Suisse, cette proportion tombe \u00e0 19 pourcent seulement un r\u00e9el probl\u00e8me selon Saadia Zahidi, responsable des questions de genre d'\u00e9ducation et du travail au World Economic Forum. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:39) [87%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 pas beaucoup de talent dans cet \u00e0 un m\u00e9tier et il faut avoir plus et si on n'a pas r\u00e9ussi d'int\u00e9grer les femmes dans cette profession, nous allons perdre une grande partie de talent qui peut travailler dans cette m\u00e9tier qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour la \u00e9conomique et futur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [91%] :\r\nDes femmes sous- repr\u00e9sent\u00e9es dans ce secteur cl\u00e9 Saadia Zahidi y voit un autre risque. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:02) [89%] :\r\nUne probl\u00e8me c'est : quelle est la structure des personnes qui sont le d\u00e9veloppement Intelligence artificielle et c'est clair que c'est surtout les hommes, et \u00e7a c'est un grand probl\u00e8me parce que on m'a cr\u00e9\u00e9 des solutions seraient pas optimales pour tout le monde qui serait vraiment le point de vue des hommes, mais pas les points d\u00e9put\u00e9e femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [96%] :\r\nDes solutions cr\u00e9\u00e9es par des hommes pour des hommes, un risque d'autant plus important que selon le web dans ce domaine de l'Intelligence artificielle, les femmes qualifi\u00e9es ont moins de chance d'occuper des postes \u00e0 responsabilit\u00e9, il est donc urgent de trouver des solutions pour \u00e9viter un accroissement des in\u00e9galit\u00e9s car les comp\u00e9tences en mati\u00e8re d'Intelligence artificielle sont recherch\u00e9es dans toujours plus de secteurs de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [94%] :\r\nSelon cette \u00e9tude, les in\u00e9galit\u00e9s de salaires dans l'ensemble du monde se sont l\u00e9g\u00e8rement r\u00e9duites cette ann\u00e9e mais les progr\u00e8s sont tr\u00e8s lents au rythme actuel, il faudrait plus de 200 ans pour parvenir \u00e0 une parit\u00e9 salariale entre femmes et hommes cette exclu, il ne peut pas y avoir d'accord-cadre \u00e0 la carte, parole hier du commissaire europ\u00e9en en charge de la politique de voisinage, il avertit la Suisse sans la signature prochaine d'un accord-cadre avec l'UE, les accords existants ne seront plus adapt\u00e9s, Bruxelles a donc bien remis la pression hier au moment de confirmer un nouveau prolongement de 6 mois de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re helv\u00e9tique le patron de la Bourse suisse indique qu'une \u00e9quivalence durable reste l'a priori. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:22) [94%] :\r\nSurveiller les fraudeurs du Fisc comme ceux des assurances sociales, c'est ce que r\u00e9clament les \u00e9lus de gauche sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [95%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral, information de la RTS, vous vous en souvenez sans doute, le peuple suisse a accept\u00e9 le mois dernier de d\u00e9bloquer des moyens pour contr\u00f4ler les personnes soup\u00e7onn\u00e9es de frauder les assurances alors maintenant pourquoi pas faire de m\u00eame en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts face aux citoyens soup\u00e7onn\u00e9s de d\u00e9lits fiscaux, les d\u00e9tails avec Marie de Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:47) [96%] :\r\nRendre coh\u00e9rent que la base l\u00e9gale suisse concernant les personnes soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir commis une fraude, c'est l'objectif d'une motion d\u00e9pos\u00e9e en fin de semaine derni\u00e8re, le texte demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de modifier la base r\u00e9glementaire pour permettre aux administrations fiscales de disposer des m\u00eames moyens que ceux utilis\u00e9s par les assureurs pour d\u00e9nicher les fraudeurs, le conseiller national socialiste, Samuel Bendahan est \u00e0 l'origine de cette d\u00e9marche, il d\u00e9nonce 2 poids 2 mesures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:09) [87%] :\r\n\u00e7a montre bien le probl\u00e8me au fait qu'il avait, avec cette surveillance des assur\u00e9s, c'est qu'on fait et j'en prends dira patient tout d'un coup qu'on tire une personne riche, on s'int\u00e9resse \u00e0 leur vie priv\u00e9e et quand il s'agit de personnes pauvres en difficult\u00e9 si int\u00e9resse pas, c'est ce que je veux d\u00e9noncer avec ce texte- l\u00e0, maintenant, c'est vrai qu'elles sont les moyens ben simplement si on voit quelqu'un d\u00e9clare pas ou tr\u00e8s peu de revenus, mais qu'on observe que son niveau de vie son train de vie absolument \u00e9norme et ben, on pourra voir une diff\u00e9rence et peut-\u00eatre que ces moyens -l\u00e0 pour permettent de faire \u00e7a, mais je rappelle le but c'est que finalement on se rend compte, peut-\u00eatre par coh\u00e9rence qu'on a fait une erreur et qu'on revient en arri\u00e8re et qu'on prot\u00e8ge mieux la sph\u00e8re priv\u00e9e des gens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:39) [99%] :\r\nUne initiative concert\u00e9e avec un autre conseiller national socialiste Matthias Reynard qui lui a d\u00e9pos\u00e9 une intervention compl\u00e9mentaire qui demande au gouvernement un rapport sur les mesures de lutte contre la fraude et la soustraction fiscale en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:51) [93%] :\r\nC'est vraiment un syst\u00e8me de vol organis\u00e9 qui co\u00fbte \u00e0 toute la collectivit\u00e9, ce qu'on demande, c'est 2 choses : d'une part, d'\u00e9valuer l'ampleur, on a des \u00e9valuations, mais on n'a pas de chiffre pr\u00e9cis sur l'ampleur de cette fraude de cette soustraction fiscale et puis on demande en parall\u00e8le de voir ce qui se fait dans d'autres pays pour pouvoir s'en inspirer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:07) [91%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra se prononcer sur ces 2 interventions socialistes au printemps, elles seront ensuite sur l'attaque du Conseil national avec un d\u00e9bat qui s'annonce difficile, compte tenu de la majorit\u00e9 de droite au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [95%] :\r\nInciter les \u00e9lecteur afro- am\u00e9ricains \u00e0 ne pas voter lors de la pr\u00e9sidentielle, c'\u00e9tait l'un des principaux objectifs des ing\u00e9rences russes dans la campagne am\u00e9ricaine de 2016 nouvelles r\u00e9v\u00e9lations issues des rapports command\u00e9s par le S\u00e9nat am\u00e9ricain, ils pointent du doigt l'IRA une agence internet pay\u00e9e par le Kremlin, bas\u00e9e \u00e0 Saint-Petersbourg sur Facebook sur Youtube, sur Instagram cette agence aurait syst\u00e9matiquement tent\u00e9 de dissuader de voter les potentiels \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates et, selon les auteurs du rapport, cette strat\u00e9gie d'influence russe se serait encore renforc\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9lection de 2016. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:51) [94%] :\r\nR\u00e9union d'urgence cette nuit du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies au menu les regains de tension entre la Serbie et le Kosovo avec en toile de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [92%] :\r\nBon, la r\u00e9cente annonce par Pristina de la cr\u00e9ation d'une arm\u00e9e kosovare, d\u00e9cision qui menace la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion des Balkans, selon la Serbie et son alli\u00e9 russe le Kosovo peut lui compter sur le soutien des \u00c9tats-Unis et de l'Union europ\u00e9enne, signe de l'importance de cette r\u00e9union les pr\u00e9sidents serbe et Kosovars se sont d\u00e9plac\u00e9s en urgence \u00e0 New-York Marie- Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:19) [95%] :\r\n1er \u00e0 prendre la parole, le serbe a partag\u00e9 son inqui\u00e9tude de voir ces bruits de bottes chez son voisin kosovar signifier un possible retour du conflit dans la r\u00e9gion, en mettant en avant ce qu'il a qualifi\u00e9 d'actes de provocations de Pristina, le parlement kosovar act\u00e9 la semaine derni\u00e8re la transformation de ses forces de s\u00e9curit\u00e9, qui compte actuellement 2500 membres en v\u00e9ritable arm\u00e9e dot\u00e9e de 5000 militaires et 3000 r\u00e9servistes le pr\u00e9sident kosovar a fait valoir que la cr\u00e9ation de cette arm\u00e9e \u00e9tait irr\u00e9versible et allait contribuer au contraire \u00e0 la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion en 20 ans apr\u00e8s la guerre du Kosovo : les Europ\u00e9ens du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sont conscients du caract\u00e8re explosif de cette querelle et ont appel\u00e9 \u00e0 une normalisation urgente des relations entre les 2 pays, tout en reconnaissant le droit souverain des Kosovars \u00e0 se doter d'une arm\u00e9e dans les 10 prochaines ann\u00e9es, Marie- Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [94%] :\r\nLa tr\u00eave au Y\u00e9men, d\u00e9j\u00e0 mise \u00e0 mal quelques minutes \u00e0 peine apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur, selon des sources gouvernementales, de nouveaux combats ont \u00e9clat\u00e9 hier soir dans le port de Hodeida, cette ville strat\u00e9gique par o\u00f9 transite l'essentiel de l'aide humanitaire, le cessez-le-feu entre le gouvernement et les rebelles Houthis avaient \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9 au forceps jeudi dernier sous l'\u00e9gide des Nations-Unies. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:36) [96%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne veut r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 des voitures neuves de plus d'un tiers d'ici 2030. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [96%] :\r\n\u00e7a c'est le compromis politique trouv\u00e9 \u00e0 Bruxelles hier, 2 jours apr\u00e8s la fin de la COP 24 en Pologne bonjour Cl\u00e9a Favre bonjour, on parle donc de millions de futures voitures et l'objectif est plus ambitieux, Cl\u00e9a que la proposition initiale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:57) [94%] :\r\nLes n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9es de dures et d'intenses par la ministre du D\u00e9veloppement durable de l'Autriche, pays qui occupe la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne et qui a men\u00e9 les discussions, la copie doit encore recevoir l'aval officiel du parlement et du Conseil europ\u00e9en, mais effectivement, le texte est bien plus strict que la proposition mise sur l'attaque par la Commission europ\u00e9enne, m\u00eame s'il reste \u00e0 mi- chemin entre les positions des \u00c9tats membres plus conservateurs et celles du Parlement europ\u00e9en, plus audacieux, alors de quoi est -ce qu'on parle concr\u00e8tement les n\u00e9gociateurs se sont accord\u00e9s sur une r\u00e9duction de37,5 pourcent des \u00e9missions de CO2 d'ici \u00e0 2030, par rapport \u00e0 2021, l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en avait propos\u00e9 30 le Parlement demandait 40, quoiqu'il en soit, le chiffre retenu fait fr\u00e9mir l'industrie automobile qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent tout au long du parcours l\u00e9gislatif, elle a imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 cette d\u00e9cision, l'Association europ\u00e9enne des constructeurs automobiles, parle d'un effet d\u00e9vastateur sur l'emploi et d'un objectif qui r\u00e9pond \u00e0 des motivations s'politique sans prendre en compte les r\u00e9alit\u00e9s technologiques et socio- \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [97%] :\r\nQui on imagine en revanche que les associations \u00e9cologistes applaudissent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:02) [96%] :\r\nOui, mais ne sont pas compl\u00e8tement satisfaites non plus pour l'ONG europ\u00e9enne Transport et Environnement, cela signifie que d'ici 2030 environ un tiers des nouveaux v\u00e9hicules fonctionneront \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 ou \u00e0 l'hydrog\u00e8ne, c'est un progr\u00e8s, mais cela ne va pas assez vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [95%] :\r\nVoil\u00e0 merci Cl\u00e9a Favre de notre rubrique \u00e9conomique en France une premi\u00e8re inculpation apr\u00e8s l'attaque du march\u00e9 de No\u00ebl de Strasbourg, un proche du tireur, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 au parquet de Paris, 2 autres personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, ils sont tous soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le dans la fourniture de l'arme utilis\u00e9e lors de l'attaque qui a fait 5 morts la semaine Diam. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:37) [97%] :\r\nRetour en Suisse et cette premi\u00e8re depuis 2013 l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois va retrouver les chiffres noirs l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [96%] :\r\nUn budget \u00e9quilibr\u00e9, cons\u00e9quence notamment de la suppression d'une centaine de postes sans contact Direct avec les patients, la pr\u00e9sidente du HNE, Pauline de Bolay a parl\u00e9 hier d'une grande fiert\u00e9, elle a notamment remerci\u00e9 les m\u00e9decins- cadres qui ont accept\u00e9 dans leur CCT de verser une contribution de solidarit\u00e9 prochaine grande \u00e9tape politique la discussion au Grand Conseil l'an prochain de la future loi sur les h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:07) [98%] :\r\nEt le canton du Jura se penche aussi sur l'avenir de son h\u00f4pital, il publie un document strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [94%] :\r\nAvec 4 grands axes pour clarifier le r\u00f4le de chacun et de renforcer le r\u00f4le d'\u00e9tablissement de r\u00e9f\u00e9rence dans l'Arc jurassien notamment cet objectif, l'h\u00f4pital du Jura devra tendre \u00e0 l'avenir, vers un 100 pourcent de parts de march\u00e9, les explications de Nicolas, chef du service jurassien, de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:29) [93%] :\r\nCes attentes pour les prestations de base donc le paquet de base, y compris les urgences, y compris les ambulances c'est d'atteindre un 100 pourcent de taux de couverture, \u00e7a veut dire que les Jurassiens sont appel\u00e9s \u00e0 aller \u00e0 l'h\u00f4pital du Jura mais \u00e7a veut dire surtout que l'h\u00f4pital du Jura, doit faire des prestations de qualit\u00e9 doit \u00eatre reconnu par ses prestations de qualit\u00e9 doit \u00eatre reconnue par les m\u00e9decins et puis au cas o\u00f9 l'h\u00f4pital n'arrive pas \u00e0 faire de la qualit\u00e9 ou n'arriverait pas \u00e0 atteindre un certain volume, dans un certain nombre de disciplines l'h\u00f4pital pourrait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 ne plus offrir cette prestation ou alors l'\u00c9tat \u00e0 la confier \u00e0 un priv\u00e9 ou un prestataire externe, c'est d\u00e9j\u00e0 ce qu'on a fait lors de la planification 2015, donc oui, c'est une reconnaissance de l'h\u00f4pital comme l'\u00e9tablissement strat\u00e9gique et important pour la population jurassienne, mais c'est aussi une certaine mise sous pression, une exigence accrue envers l'h\u00f4pital du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:15) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein le POPB, lance une jeune \u00e9tudiante de 27 ans dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [93%] :\r\nElle s'appelle Ana\u00efs Timofte est arriv\u00e9 r\u00e9cemment en politique : un deuxi\u00e8me nom du c\u00f4t\u00e9 de la gauche radicale puisque solidarit\u00e9 a lanc\u00e9 il y a 2 semaines, le d\u00e9put\u00e9 Jean-Michel Dolivo sans compter \u00e0 gauche toujours, la candidate du PS Rebecca Ruiz alors n'y a -t-il pas un risque de diviser les voix, la r\u00e9ponse d'Ana\u00efs Timofte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:39) [89%] :\r\nJe pense pas du tout, c'est c'est diviser la gauche pense que c'est au contraire montrer en fait qu'il y a une diversit\u00e9 de de profil au sein de la la gauche combative entre la candidature par exemple de de Rebecca Ruiz de celle de Dolivo ou la mienne, disons, c'est des profils qui sont, qui sont diff\u00e9rents, parfois les th\u00e9matiques peuvent se regrouper dans le cadre d'\u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, mais ce que nous repr\u00e9sentons et les milieux aussi qu'on repr\u00e9sente sont diff\u00e9rents parce que c'est au Vaudois et aux vaudoise de se prononcer sur sur la candidature qui leur convient le mieux, comp\u00e9tences sont diverses et cette positif pour l'ensemble de la gauche, Mathieu donc si vous voulez la trame qu'on veut descendre dans le cadre de cette campagne, c'est l'augmentation du pouvoir d'achat pour les classes populaires pour les les travailleurs pour les retrait\u00e9s et puis voil\u00e0, l'augmentation de la part d'Avantage pour tous ceux qui se donnent la peine dans le cadre de leur activit\u00e9 professionnelle et quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:25) [96%] :\r\nAna\u00efs Timofte micro Tania Barril l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois aura lieu le 17 mars. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:31) [91%] :\r\n\u00e0 7 heures 14 comme d'autres le font d\u00e9j\u00e0, la cha\u00eene de fast- Food KFC envisage de proposer \u00e0 ses clients du soda \u00e0 vau-l eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:38) [96%] :\r\nC'est un des boissons sucr\u00e9es illimit\u00e9es pour accompagner les menus en Suisse, c'est une pratique de consommation r\u00e9pandue aux \u00c9tats-Unis mais elle inqui\u00e8te fortement les milieux de la pr\u00e9vention helv\u00e9tique Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:49) [95%] :\r\nL'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 recommande depuis 3 ans maintenant, de baisser les apports journaliers en sucres chez les adultes et chez les enfants, KFC fait ainsi l'inverse des recommandations de l'OMS Jacques Philippe, m\u00e9decin chef du service diab\u00e9tologie et nutrition des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:06) [94%] :\r\nC'est une mauvaise nouvelle, c'est d'aller dans ce sens parfois du poil des consommateurs, et particuli\u00e8rement des adolescents qui aime bien le go\u00fbt sucr\u00e9, il est vrai qu'on parle de taxes sur le sucre, l\u00e0 \u00e7a va vraiment totalement \u00e0 l'encontre d'une diminution de la consommation de sucre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:24) [95%] :\r\nIl ne fait plus de doute aujourd'hui que la consommation \u00e0 haute dose de sucre favorise l'ob\u00e9sit\u00e9 en Suisse, cette maladie concerne 11 pourcent de la population, soit 2 fois plus de personnes qu'il y a 25 ans en Suisse romande, une enseigne KFC est ouverte du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, elle n'applique pas pour l'instant, la politique de recharge gratuite de ces boissons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:44) [95%] :\r\nEt puis un mot encore sur le rendez- vous Sport du jour du ski alpin et la descente dames de Val Gardena, c'est la premi\u00e8re fois que les femmes concourront sur la redoutable piste italienne, d\u00e9part \u00e0 12 heures 30 \u00e0 suivre \u00e9videmment dans notre journal de la mi- journ\u00e9e et sur Air. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:59) [86%] :\r\nTest : le rendez- vous est pris, merci Julien Baumgartner. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T07:59:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-762586F3-D37A-4A45-9EA6-198FEAB3CEBC", "internalArchiveId": "762586F3-D37A-4A45-9EA6-198FEAB3CEBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Blaise Lempen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de The Presse Emblem Campaign, la PEC;Peter Fill, vainqueur de la coupe du monde de descente 2016;Federica Brignone, skieuse professionnelle\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:44-08:00:08 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(10/USA/RAPPORT SENAT INGERENCES RUSSES  PI / PA) L'intervention de la Russie dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016... a \u00e9t\u00e9 bien plus massive que ce qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 jusqu'ici.\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8lent deux rapports command\u00e9s par la commission de renseignement du s\u00e9nat\r\nLes chercheurs... issus notamment de la prestigieuse universit\u00e9 britannique d'Oxford... soulignent aussi le savoir faire de Moscou... en mati\u00e8re de d\u00e9sinformation digitale. \r\nEt Raphael Grand... la Russie aurait continu\u00e9... depuis... \u00e0 s'immiscer dans la politique am\u00e9ricaine.. via les r\u00e9seaux sociaux\r\n  0'54''\r\n((Ces rapports tentent de clarifier et surtout de quantifier l'implication de Moscou dans les \u00e9lections am\u00e9ricaine. Les chercheurs d\u00e9montrent que la Russie a  infiltr\u00e9 tous les r\u00e9seaux socaiux avec une remarquable ma\u00eetrise.  Facebook, Twitter, Youtube mais aussi \u00e0 large \u00e9chelle Instagram ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par l'Internet Research Agency de st-Petersbourg,  qu'on appelle commun\u00e9ment la fermes \u00e0 trolle russe.\r\nlors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentiell\u00e9es de 2016La communaut\u00e9 afro-am\u00e9rciain aurqit \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement expos\u00e9e \u00e0 la d\u00e9sinforamtion russe  , avec  des publicit\u00e9 ou des messages les invitant \u00e0 boycotter l'\u00e9lections . Et cette guerre de l'inforamtion visait clairement \u00e0 soutreniur le pari r\u00e9publviinain et le  candait Trump.\r\nDes dizaines de millions d'am\u00e9ricains ont aisni \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 des messaegs fabriqu\u00e9e. Et ils cotinuent de l'\u00eatre, avertissent les chercheurs.. Car la strat\u00e9gier d'influence  russe s'est m\u00eaem renforc\u00e9e  apr\u00e8s l'\u00e9lectui onde 2016, confiramnt au passageal capacit\u00e9 de nuisance  de Moscou, dans  les \u00e9lections \u00e0 venir. rg rtsinfo WH))\r\nLes auteurs des rapports mettent aussi le doigt sur le manque d'anticipation des r\u00e9seaux sociaux comem Facebook et Twitter... pour pr\u00e9venir les attaques.\r\nSelon eux, les entreprises de la Silicon Valley repr\u00e9sentent aujourd'hui un risque pour les d\u00e9mocraties.\r\n(Brexit - nouvelle d\u00e9fiance) **** Le parlement britannique se prononcera le 14 janvier... sur l'accord de divorce avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nTheresa May a annonc\u00e9 la date de ce scrutin crucial.. hier devant la chambre des communes. \r\nMais l'opposition elle... esp\u00e9rait un vote d\u00e9j\u00e0 cette semaine... \r\nR\u00e9sultat: le chef de file du parti travailliste, Jeremy Corbyn veut lancer un nouveau vote de d\u00e9fiance contre la premi\u00e8re ministre\r\nLa mesure n'est pas contraignante mais elle pourrait fragiliser encore davantage une Theresa May d\u00e9j\u00e0 fortement \u00e9branl\u00e9e ces derni\u00e8res semaines.\r\n(France - taxation GAFA) 4 ONG... dont Greenpeace... vont attaquer l'Etat fran\u00e7ais pour inaction face au changement climatique.\r\nDans leur viseur ... l'annulation de la hausse de la taxe sur les carburants... face \u00e0 la col\u00e8re des gilets jaunes.\r\nSelon ces organisations, le gouvernement a manqu\u00e9 \u00e0 sa mission de pr\u00e9vention des risques et de protection des citoyens...\r\nElles r\u00e9clament r\u00e9paration ... notamment pour le pr\u00e9judice \u00e9cologique subi par l'environnement\r\n(08/CONS SECU ONU - ARMEE KOSOVARE ITV ???????) **** Le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des nations unies s'est r\u00e9uni en urgence hier soir... pour aborder la d\u00e9gradation des relations entre le Kosovo et la Serbie.\r\nDes tensions accrues depuis que Pristina a d\u00e9cid\u00e9 de se doter d'une arm\u00e9e nationale... c'\u00e9tait vendredi dernier. \r\nConscients des risques pour la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion..  les Europ\u00e9ens ont pris la parole d'une seule voix avant la r\u00e9union\r\nIls ont appel\u00e9 les deux \u00e9tats \u00e0 faire preuve de retenue.\r\nUn message principal: Belgrade et Pristina doivent regarder vers l'avenir et faire de leurs ambitions europ\u00e9ennes leur boussole pour d\u00e9passer les tensions actuelles\r\nEcoutez l'ambassadeur n\u00e9erlandais Karel Van Oosterom... qui s'est exprim\u00e9 au nom des \u00e9tats europ\u00e9ens. \r\n  0'29''\r\n((Trad Karel Van Oosterom\r\n\"Nous voudrions souligner qu'un accord de normalisation global et juridiquement contraignant est crucial pour que la Serbie et le Kosovo puissent progresser sur leurs voies respectives en Europe.\r\nLe lancement du processus de transition de la Force de s\u00e9curit\u00e9 du Kosovo est un droit souverain du Kosovo. Nous prenons note de son engagement \u00e0 transformer progressivement sa force de s\u00e9curit\u00e9 en \u00e9troite coordination avec l'OTAN et ses partenaires.\r\nNous appelons les autorit\u00e9s du Kosovo \u00e0 faire de la transition de la Force de s\u00e9curit\u00e9 du Kosovo au cours des 10 prochaines ann\u00e9es un processus transparent et inclusif associant toutes les communaut\u00e9s et \u00e0 \u00e9viter tout impact n\u00e9gatif sur le dialogue entre Belgrade et Pristina.Nous appelons les deux parties \u00e0 prendre des mesures pour faire preuve de retenue, pour r\u00e9duire les tensions et pour cr\u00e9er les conditions permettant de reprendre le plus rapidement possible le dialogue anim\u00e9 par la Haute Repr\u00e9sentante de l'Union Europ\u00e9enne. \u00bb))\r\nPropos recueillis \u00e0 New-York par Marie Bourreau.\r\n(Yemen) Les combats ont repris cette nuit dans le port de Hodeida.... au Y\u00e9men.\r\nC'est ce qu'annonce une source pro-gouvernementale... \r\nLa semaine derni\u00e8re, les pourparlers entre repr\u00e9sentants du gouvernement et rebelles houthis... en Su\u00e8de... ont pourtant abouti \u00e0 un accord de cessez-le-feu\r\nIl est th\u00e9oriquement entr\u00e9 en vigueur hier \u00e0 22 heures, heure suisse.\r\n(05/JOURNALISTES TUES EN MISSION ITV LEMPEN) **** 2018... une ann\u00e9e dramatique pour les journalistes...\r\nLe nombre de professionnels des m\u00e9dias tu\u00e9s en mission a augment\u00e9 de 14% par rapport \u00e0 l'an dernier... selon le rapport annuel de l'organisation Press Emblem Campaign. \r\nL'ONG s'inqui\u00e8te de voir ce nombre augmenter encore \u00e0 l'avenir.... \r\nElle mise maintenant sur une convention internationale renforcant la protection de sjournalistes... pour inverser la tendance\r\nL'id\u00e9e gagne en effet du terrain...\r\nMais pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Press Emblem Campagn... Blaise Lempen... il faut maintnant passer de la parole aux actes\r\n  0'53''\r\nDes propos recueillis par Nicolas Vultier\r\n(Egalit\u00e9 des sexes (...)) La Suisse fait son retour... dans le top 20 des pays les plus avanc\u00e9s en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes\r\n21e l'an dernier, elle tr\u00f4ne d\u00e9sormais \u00e0 la 20e place du classement \u00e9tabli par le forum \u00e9conomique mondial... qui reste domin\u00e9 par l'Islande.\r\nLa Suisse gagne des points gr\u00e2ce \u00e0 des progr\u00e8s sur l'\u00e9mancipation politique...\r\nMais elle recule dans d'autres domaines:  l'\u00e9cart entre les genres s'est notamment creus\u00e9 dans la participation professionnelle et dans les opportunit\u00e9s \u00e9conomiques.\r\nSelon le rapport du forum \u00e9conomique mondial, au niveau mondial, une v\u00e9ritable parit\u00e9 ne devrait pas \u00eatre atteinte avant plus de 200 ans.\r\n(03/NE/ HNE CHIFFRES DANS LE NOIR PA) *** L'H\u00f4pital neuch\u00e2telois recouvre la sant\u00e9 et les chiffres noirs. \r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 2013 l'\u00e9tablissement disposera l'ann\u00e9e prochaine d'un budget \u00e9quilibr\u00e9 de 352 millions de francs. \r\nEmploi, charges de fonctionnement, facturation...\r\nPour arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat... Ga\u00ebl Klein... le conseil d'administation a d\u00fb prendre des mesures s\u00e9v\u00e8res... et rigoureuses. \r\n  0'57''\r\n((L'emploi tout d'abord. Un peu plus d'une centaine de postes ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s, des postes sans contact direct avec les patients, en particulier dans la logistique et la technique. Ils ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s pour une partie seulement par des emplois qui permettent de d\u00e9velopper l'activit\u00e9 comme dans les urgences avec \u00e0 la cl\u00e9 de nouvelles recettes. Globalement, HNE compte 1912 emplois \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e.\r\nAutre mesure importante qui permet de retrouver un \u00e9quilibre budg\u00e9taire, une baisse des charges de pr\u00e8s de 4 millions et demi de francs. La direction rel\u00e8ve par exemple l'effort des collaborateurs et l'attitude des m\u00e9decins cadres qui ont accept\u00e9 une contribution de solidarit\u00e9 qui permet une \u00e9conomie d'un demi-million. \r\nEt puis la direction mise aussi sur une optimisation des recettes de l'h\u00f4pital dans le domaine de la facturation. Le potentiel est important. Quatre millions de francs de recettes suppl\u00e9mentaires sont attendus. Les analyses men\u00e9es par HNE ont d\u00e9montr\u00e9 que des prestations effectivement fournies n'\u00e9taient pas factur\u00e9es ou seulement de mani\u00e8re incompl\u00e8te. D'o\u00f9 la cr\u00e9ation d'une task force charg\u00e9e de contr\u00f4ler les factures \u00e9mises et d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de la facturation.))\r\n(CH - Fraudeurs au fisc cibl\u00e9s) ***Puisqu'on peut maintenant surveiller les assur\u00e9s...il faut aussi contr\u00f4ler les fraudeurs du fisc...\r\nC'est ce que demande le conseiller national socialsite Samuel Ben-dahan.\r\nDans une motion d\u00e9pos\u00e9e en fin de semaine derni\u00e8re, il  demandent une surveillance... bas\u00e9e sur le m\u00eame mod\u00e8le...accept\u00e9 le mois dernier par le peuple suisse.\r\nMais dans cette proposition...ce sont les personnes soup\u00e7onn\u00e9es de fraude fiscale...qui pourraient faire l'objet d'une inspection.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement se prononceront l'an prochain.\r\n(TF5/FRANCE SATELLITE ESPION AFRIQUE PI) Ce nouveau lancement aujourd'hui depuis le centre spatial guyanais\r\nUne fus\u00e9e soyouz va envoyer dans l'espace un satellite espion fran\u00e7ais... sur une orbite \u00e0 800 kilom\u00e8tres d'altitude.\r\nCette mission marque le d\u00e9but du renouvellement de la flotte de satellites militaires fran\u00e7ais... qui doit se terminer d'ici 2025\r\nLes pr\u00e9cision de Fr\u00e9d\u00e9ric Castel\r\n  1'31''\r\n((Aujourd'hui \u00e0 17h37, la France lancera depuis Kourou, un nouveau satellite espion, baptis\u00e9 CSO-1, \r\npour \u00ab Composante Spatiale Optique \u00bb, le premier de trois satellites identiques d'observation. \r\nCet outil militaire de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, qui remplacera les satellites H\u00e9lios et Pleiades, \r\npermettra \u00e0 la France de garder en permanence un oil sur les zones sensibles dans le monde, \r\ntel que le Mali et l'Afrique subsaharienne. \r\n Ce satellite de 3,5 tonnes, constitu\u00e9 d'un puissant t\u00e9lescope, \r\npermettra d'avoir des images d'une r\u00e9solution unique en Europe. \r\nGrace \u00e0 des accords bilat\u00e9raux, l'Allemagne, la Su\u00e8de, la Belgique et prochainement l'Italie pourront en demander.  \r\n Gilles Chalon, chef du service Observation D\u00e9fense \u00e0 l'agence spatiale fran\u00e7aise (CNES), souligne les performances accrues, \r\nmais sans les divulguer :\r\nAvec le lancement d'aujourd'hui, la France commence \u00e0 renouveler sa flotte de 8 gros satellites militaires, \r\n--d'observation, --d'\u00e9coute \u00e9lectronique et --de t\u00e9l\u00e9communication. \r\nUn investissement \u00e9quivalent \u00e0 un peu plus de 4 Milliards de FS dans l'espace militaire, d'ici 2025 !\r\nMais les efforts de la France ne s'arr\u00eatent pas l\u00e0. \r\nA la demande du Pr\u00e9sident Macron, l'espace militaire a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 au centre des int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques de la France et \r\nun nouveau rapport sur la politique spatiale de d\u00e9fense devrait \u00eatre publi\u00e9 sous peu.\r\nEn 2019, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais annoncera peut-\u00eatre une nouvelle strat\u00e9gie spatiale de d\u00e9fense, \r\nmais elle sera sans doute brid\u00e9e par des contraintes budg\u00e9taires en p\u00e9riode de vaches maigres !\r\nFC pour RTS info, Paris  ))\r\n(TF1/VAL GARDENA DESCENTE FEMININE PI) ***** En ski alpin... pour la premi\u00e8re fois... les femmes disputent cette semaine une descente et un super G \u00e0 Val Gardena...\r\nCons\u00e9quence des \u00e9preuves annul\u00e9es le week-end dernier \u00e0 Val-d'Is\u00e8re... en France... pour cause de mauvais temps.\r\nLes skieuses s'\u00e9lanceront donc sur la piste italienne g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9serv\u00e9e aux hommes...\r\nMais Patrick D\u00e9letroz... le trac\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement revu pour l'occasion\r\n  1'27''\r\n((Le d\u00e9part de la descente dame se situe plus bas que celui du super g des hommes. Une partie des bosses du passage du Chasslat ont \u00e9t\u00e9 att\u00e9nu\u00e9es et surtout, les fameuses bosses du chameaux, l\u00e0 o\u00f9 Marc Gisin a ch\u00fbt\u00e9 samedi, sont contourn\u00e9es. C'\u00e9tait essentiel pour le descendeur italien Peter Fill, vainqueur de la coupe du monde de descente il y a deux ans et ouvreur \u00e0 l'entra\u00eenement hier matin \r\n-> SON \r\nElle tourne autour parce que c'est trop dangereux. Les femmes n'ont pas la possibilit\u00e9 de faire beaucoup de sauts pendant les courses, durant la saison, et je pense que c'\u00e9tait la meilleures chose \u00e0 faire.  Quand on voit ce qui peut se passer sur ces bosses, je pense que les \u00e9viter ltait la bonne d\u00e9cision \u00e0 prendre. Des propos approuv\u00e9 et confirm\u00e9 par les skieuses qui s'\u00e9lancent donc sur une nouvelle piste qui, au premier abord, met tout le monde sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 selon l'italienne Federica Brignone.\r\n-> SON \r\nUne fois le parcours m\u00e9moris\u00e9, les plus exp\u00e9riment\u00e9es seront devant.   mais reste le plaisir d'avoir casser une routine et d\u00e9couvert une autre piste, une autre ambiance. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS Sport, Val Gardena)) \r\nLe d\u00e9part de la descente, c'est \u00e0 midi et demi. \r\nA suivre sur RTSdeux\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) KOSOVO - serbie et kosovo campent sur leur position au conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur l'arm\u00e9e\r\nUSA - la maison blanche d\u00e9ment avoir promis l'extradition de g\u00fclen\r\nYEMEN - les combats continuent \u00e0 Hodeida malgr\u00e9 la tr\u00eave\r\nUSA - l'ordre des j\u00e9suites publie les noms des pr\u00eatres p\u00e9dophiles\r\nBREXIT - le vote au parlement britannique aura lieu mi janvier - nouvelle motion de d\u00e9fiance d\u00e9pos\u00e9e par le parti travailliste (symolique)\r\nONU - r\u00e9solution contre le harc\u00e8lemnent sexuel - les usa ont essay\u00e9 de la faire capoter\r\n(VD logement) \r\n(UE r\u00e9duction CO2) Les \u00e9missions de CO2 des voitures de tourisme devront baisser de 37.5%... dans l'union europ\u00e9enne... d'ici 2030\r\nLes \u00e9tats membres se sont mis d'accord hier\r\nIls \u00e9taient divis\u00e9s depuis des mois... sur l'ampleur de l'effort \u00e0 exiger du secteur automobile.\r\nAvec sa puissante industrie, l'Allemagne s'opposait \u00e0 des objectifs trop stricts\r\nMais d'autres pays... promoteurs d'une politique ambitieuse de lutte contre le changement climatique, \u00e9taient favorables \u00e0 une baisse plus drastique.\r\n(Strasbourg suites) L'enqu\u00eate sur la fusillade du March\u00e9 de No\u00ebl de Strasbourg avance... en France.\r\nUn proche de l'assaillant pr\u00e9sum\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mis en examen et plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire hier.\r\nSelon une source proche du dossier, cet homme de 37 ans est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir fourni le revolver qui a servi dans l'attaque\r\nDeux autres suspects auraient \u00e9galement \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue.\r\nSelon le dernier bilan, la fusillade a fait 5 morts et 11 bless\u00e9s.\r\n(Equivalence boursi\u00e8re) C'est un sursis... que l'Union europ\u00e9enne accorde \u00e0 la Suisse... \r\nL'\u00e9quivalence boursi\u00e8re helv\u00e9tique est prolong\u00e9e de 6 mois.\r\nLa commission europ\u00e9enne avait \u00e9voqu\u00e9 cette mesure la semaine derni\u00e8re... elle l'a confirm\u00e9e... hier\r\nEn revanche... pas question pour Bruxelles de ren\u00e9gocier l'accord cadre institutionnel... le conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00e9venu... \r\nIl a 6 mois pour adopter le projet conclu avec l'Union\r\nLe gouvernement a pourtant d\u00e9cid\u00e9 il y a 10 jours d'ouvrir un grand d\u00e9bat public sur le compromis n\u00e9goci\u00e9... avant de prendre position.\r\n(Brexit - nouvelle d\u00e9fiance) Le parlement britannique se prononcera le 14 janvier... sur l'accord de divorce avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nTheresa May a annonc\u00e9 la date de ce scrutin crucial.. hier devant la chambre des communes. \r\nDe quoi agacer l'opposition... qui r\u00e9clamait un vote d\u00e8s cette semaine\r\nLe chef de file du parti travailliste, Jeremy Corbyn a donc annonc\u00e9 le lancement d'un nouveau vote de d\u00e9fiance contre la premi\u00e8re ministre\r\nLa mesure n'est pas contraignante mais elle pourrait fragiliser encore davantage une Theresa May d\u00e9j\u00e0 fortement \u00e9branl\u00e9e ces derni\u00e8res semaines.\r\n(Kosovo arm\u00e9e) \r\n(HNE chiffres noirs) Ca n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 2013...\r\nL'h\u00f4pital neuch\u00e2telois va retrouver les chiffres noirs l'an prochain.\r\nLe conseil d'admnistration s'est dit \"fier\" de pr\u00e9senter... hier... un budget \u00e9quilibr\u00e9 pour 2019... \r\nC'est la cons\u00e9quence de la suppression d'une centaine de postes sans contact direct avec les patients, mais aussi d'une meilleure facturation.\r\n(USA - nouvelles ing\u00e9rences) Les ing\u00e9rences russes dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016... ont \u00e9t\u00e9 bien plus importantes que ce qui avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 jusqu'ici. \r\nC'est la conclusion de deux rapports r\u00e9dig\u00e9s par des experts priv\u00e9s des r\u00e9seaux sociaux et publi\u00e9s hier par le s\u00e9nat... \u00e0 Washington.\r\nLa vaste campagne d'influence men\u00e9e par Moscou... aurait tent\u00e9 de diviser les Am\u00e9ricains sur des questions de race, de religion et d'id\u00e9ologie... \r\nPar exemple en ecourageant des mouvements s\u00e9cessionnistes au Texas et en Californie\r\nLa Russie aurait aussi incit\u00e9 les Afro-Am\u00e9ricains, tr\u00e8s majoritairement favorables \u00e0 Hillary Clinton... \u00e0 boycotter l'\u00e9lection ou \u00e0 suivre des proc\u00e9dures de vote erronn\u00e9es.\r\n(Trump - gulen) \r\n(M\u00e9t\u00e9o - ann\u00e9e la plus chaude)", "durationSec": 780, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059626", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-12-18T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-12-18T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10059637", "ece-10059626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-24T17:17:11Z", "speechToTexts": ["24.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [93%] :\r\nInfo trafic RTS avec le DPA et sa campagne de pr\u00e9vention contre l'alcool, boire ou conduire il faut choisir, sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont constat\u00e9s entre Nyon et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nUn mardi ensoleill\u00e9, quelques bancs de brouillards possibles ce matin sur le plateau et nous g\u00e9n\u00e9ral se dissiper \u00e0 la mi- journ\u00e9e, il va faire frais de moins en moins 3 ce matin jusqu'\u00e0 maximum de 4 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [88%] :\r\nCes visiteurs bonjour \u00c9ric Bernard fra\u00eecheur Christelle et que ce qu'il a de beaux au programme de tout un monde ce matin -l\u00e0 en Chine, qui c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui qui marque aujourd'hui 40 ans les 40 ans de sa politique d'ouverture de modernisation de r\u00e9forme, on discutera avec Jean-Pierre Cabestan, de ce que \u00e7a a donn\u00e9 et puis surtout de ce que \u00e7a peut donner maintenant pour les allez mais 40 prochaines ann\u00e9es, Amar prend le rendez- vous est pris bonne \u00e9mission merci Christelle, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures et c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:13) [94%] :\r\nMarielle de savoir comment la Russie a -t-elle influenc\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016 et quelle a \u00e9t\u00e9 l'ampleur des ing\u00e9rences de Moscou 2 rapports d'experts d\u00e9voil\u00e9 hier aux \u00c9tats-Unis, d\u00e9taille les op\u00e9rations russes sur les r\u00e9seaux sociaux et leurs conclusions sont alarmantes : l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois renoue avec les chiffres noirs pour la premi\u00e8re fois depuis 5 ans, lui, l'institution a pr\u00e9sent\u00e9 hier un budget \u00e9quilibr\u00e9 pour l'an prochain et c'est gr\u00e2ce \u00e0 des mesures d'\u00e9conomie drastiques et puis la France entame cet apr\u00e8s- midi, le renouvellement de sa flotte de satellites espions, les technologies qui permettent \u00e0 Paris de garder un oeil sur de nombreuses zones sensibles et d'autres pays, vont pouvoir en profiter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:53) [94%] :\r\nL'intervention de la Russie dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016 a \u00e9t\u00e9 bien plus massive que s'il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 jusqu'ici, c'est ce que r\u00e9v\u00e8lent 2 rapports command\u00e9s par la commission de renseignement du S\u00e9nat, les chercheurs issus notamment de la prestigieuse universit\u00e9 britannique d'Oxford soulignent aussi le savoir- faire de Moscou en mati\u00e8re de d\u00e9sinformation digitale et Rapha\u00ebl Grand la Russie aurait continu\u00e9 depuis \u00e0 s'immiscer dans la politique am\u00e9ricaine, via les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:19) [93%] :\r\nCes rapports tentent de clarifier et surtout de quantifier l'implication de Moscou dans les \u00e9lections am\u00e9ricaines, les chercheurs d\u00e9montrent que la Russie a infiltr\u00e9 tous les r\u00e9seaux sociaux avec une remarquable ma\u00eetrise Facebook, Twitter, YouTube, mais aussi \u00e0 large \u00e9chelle Instagram ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par l'Internet- fournisseurs tch\u00e9tch\u00e8ne si de Saint-Petersbourg, qu'on appelle commun\u00e9ment la fermes \u00e0 trolle russe lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2016 la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine aurait \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement expos\u00e9e \u00e0 la d\u00e9sinformation russes avec des publicit\u00e9 ou des messages, les invitant \u00e0 boycotter l'\u00e9lection et cette guerre de l'information visait clairement \u00e0 soutenir le Parti r\u00e9publicain et le candidat Trump peu des dizaines de millions d'Am\u00e9ricains ont ainsi \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 des messages et il continue de l'\u00eatre, avertissent les chercheurs car la strat\u00e9gie d'influence russe s'est m\u00eame renforc\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9lection 2016, confirmant au passage la capacit\u00e9 de nuisance de Moscou dans les \u00e9lections \u00e0 venir Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [98%] :\r\nLes auteurs des rapports mettent aussi le doigt sur le manque d'anticipation des r\u00e9seaux sociaux comme Facebook et Twitter pour pr\u00e9venir ces attaques, selon eux, les entreprises de la Silicon Valley repr\u00e9sentent aujourd'hui un risque pour les d\u00e9mocraties. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [99%] :\r\nLe parlement britannique se prononcera le 14 janvier sur l'accord de divorce avec l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:30) [95%] :\r\nDonc Theresa May, a annonc\u00e9 la date de ce scrutin crucial hier devant la Chambre des communes, mais l'opposition elle esp\u00e9rait on vote d\u00e9j\u00e0 cette semaine, r\u00e9sultat, le chef de file du parti travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn veut lancer un nouveau vote de d\u00e9fiance contre la premi\u00e8re ministre, la mesure n'est pas contraignante mais elle pourrait fragiliser encore davantage une Theresa May d\u00e9j\u00e0 fortement \u00e9branl\u00e9e ces derni\u00e8res semaines, 4 ONG dont Greenpeace vont attaquer l'\u00c9tat fran\u00e7ais pour inaction face au changement climatique dans leur viseur l'annulation de la hausse de la taxe sur les carburants, face \u00e0 la col\u00e8re des gilets jaunes, selon ces organisations, le gouvernement a manqu\u00e9 \u00e0 sa mission de pr\u00e9vention des risques et de protection des citoyens, elles r\u00e9clament r\u00e9paration notamment pour le pr\u00e9judice \u00e9cologique subi par l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [94%] :\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni en urgence, hier soir, pour aborder la d\u00e9gradation des relations entre Kosovo et Serbie en d\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [94%] :\r\nCru depuis que Pristina a d\u00e9cid\u00e9 de se doter d'une arm\u00e9e nationale, c'\u00e9tait vendredi dernier, conscient des risques pour la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion, les Europ\u00e9ens ont pris la parole d'une seule voix, avant la r\u00e9union, ils ont appel\u00e9 les 2 \u00e9tats \u00e0 faire preuve de retenue un message principal, Belgrade et Pristina doivent regarder vers l'avenir et faire de leurs ambitions europ\u00e9ennes leur boussole pour d\u00e9passer les tensions actuelles \u00e9coutez l'ambassadeur n\u00e9erlandais Karel van aust\u00e8re qui s'est exprim\u00e9 au nom des \u00c9tats europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [91%] :\r\nOui, qu'on ne qu'on se font, nous appelons les autorit\u00e9s du Kosovo, \u00e0 faire de cette transition, de sa force de s\u00e9curit\u00e9 un processus transparent et inclusif en associant toutes les communaut\u00e9s et en invitant \u00e0 un impact n\u00e9gatif sur le dialogue entre Belgrade et Pristina, nous appelons les 2 parties \u00e0 \u00e0 prendre des mesures fortes pour faire preuve de retenue pour r\u00e9duire les tensions et pour cr\u00e9er les conditions permettant de reprendre le plus rapidement possible dialogue sous l'\u00e9gide de l'Union europ\u00e9enne et au ah peut-\u00eatre 2 f. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:16) [95%] :\r\nDes propos recueillis \u00e0 New-York par Marie Bourreau, les combats ont repris cette nuit dans le port de Hodeida, au Y\u00e9men, c'est ce qu'annonce une source pro- gouvernementale, la semaine derni\u00e8re, les pourparlers entre repr\u00e9sentants du gouvernement et rebelles Houthis en Su\u00e8de, ont pourtant abouti \u00e0 un accord de cessez-le-feu il est th\u00e9oriquement entr\u00e9 en vigueur hier \u00e0 22 heures heure suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [89%] :\r\n2018 ann\u00e9es meurtri\u00e8re aussi pour les journalistes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:38) [96%] :\r\nLe nombre de professionnels des m\u00e9dias tu\u00e9s en mission a augment\u00e9 de 14 pourcent par rapport \u00e0 l'an dernier, selon le rapport annuel de l'organisation Press Emblem Campaign l'ONG s'inqui\u00e8tent de voir ce nombre augmenter encore \u00e0 l'avenir, elle mise, elle est mise maintenant sur une convention internationale, renfor\u00e7ant la protection des journalistes pour inverser la tendance, l'id\u00e9e gagne en effet du terrain mais pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de presse Emblem Campaign Blaise Lempen il faut maintenant passer de la parole aux actes. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:05) [90%] :\r\nOn voit qu'il y a une sensibilisation que les gouvernements sont conscients, donc, l'ONU a adopt\u00e9 plusieurs r\u00e9solutions sur la s\u00e9curit\u00e9 des journalistes au Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve, aussi \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et aussi au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, mais ce ne sont que des r\u00e9solutions \u00e9tait finalement des d\u00e9clarations d'intention, donc nous on aimerait vraiment un texte qui soit contraignant avec des sur tout ce qui manque, c'est la lutte conte l'impunit\u00e9, c'est-\u00e0-dire s'il y a impunit\u00e9 \u00e9videmment ces crimes vont se perp\u00e9trer vont se r\u00e9p\u00e9ter, alors il faudrait qu'il y a des mesures beaucoup plus stricte qui garantissent, disons que l'\u00e9poque que les responsables soient identifi\u00e9s, donc il y a des enqu\u00eates ind\u00e9pendantes sur le terrain et que ces responsables sont ensuite traduits en justice, \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour essayer de faire diminuer ces bilans disons toujours tr\u00e8s inqui\u00e9tant pour le droit \u00e0 l'information des citoyens qui inclut \u00e9videmment du droit aussi \u00e0 conna\u00eetre l'\u00e9volution d'un conflit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:58) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Nicolas vu le tien la Suisse fait son retour dans le top 20 des pays les plus avanc\u00e9s en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes 21\u00e8me l'an dernier, elle tr\u00f4ne d\u00e9sormais \u00e0 la 20\u00e8me place du classement \u00e9tabli par le Forum \u00e9conomique mondial qui reste domin\u00e9 par l'Islande, la Suisse gagne des points gr\u00e2ce \u00e0 des progr\u00e8s sur l'\u00e9mancipation politique mais elle recule dans d'autres domaines, l'\u00e9cart entre les genres s'est notamment creus\u00e9 dans la participation professionnelle et dans les opportunit\u00e9s \u00e9conomiques, selon le rapport du Forum \u00e9conomique mondial au au niveau mondial une v\u00e9ritable parit\u00e9 ne devrait pas \u00eatre atteinte avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [96%] :\r\nPlus de 200 ans elle l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois recouvre la sant\u00e9 et les chiffres noirs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:36) [97%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 2013 l'\u00e9tablissement disposera l'ann\u00e9e prochaine d'un budget \u00e9quilibr\u00e9 de 352 millions de francs emploi charges de fonctionnement facturation pour arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat, Ga\u00ebl Klein, le conseil d'administration a d\u00fb prendre des mesures s\u00e9v\u00e8res et rigoureuses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:52) [96%] :\r\nL'emploi tout d'abord un peu plus d'une centaine de postes ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s des postes sans contact Direct avec les patients, en particulier dans la logistique et la technique, ils ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s, pour une partie seulement par des emplois qui permettent de d\u00e9velopper l'activit\u00e9, comme dans les urgences, avec \u00e0 la cl\u00e9, de nouvelles recettes globalement HNE compte 1912 emplois \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, autre mesure importante qui permet de retrouver un \u00e9quilibre budg\u00e9taire, une baisse des charges de pr\u00e8s de 4 millions et demi de francs la direction rel\u00e8ve par exemple l'effort des collaborateurs et l'attitude des m\u00e9decins, cadres, qui ont accept\u00e9 une contribution de solidarit\u00e9 qui permet une \u00e9conomie d'un demi- 1000000 et puis la direction mise aussi sur une optimisation des recettes de l'h\u00f4pital dans le domaine de la facturation, le potentiel est important : 4 millions de francs suppl\u00e9mentaires sont attendus les analyses men\u00e9es par HNE ont d\u00e9montr\u00e9 que des prestations effectivement fournies n'\u00e9taient pas factur\u00e9es ou seulement de mani\u00e8re incompl\u00e8te, d'o\u00f9 la cr\u00e9ation d'une task force charg\u00e9e de contr\u00f4ler les factures \u00e9mises et d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de la facturation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [96%] :\r\nPuisqu'on peut maintenant surveiller les assur\u00e9s, il faudra aussi contr\u00f4ler les fraudeurs du Fisc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:54) [96%] :\r\nC'est ce que demande le conseiller national socialiste, Samuel Bendahan dans une motion d\u00e9pos\u00e9e en fin de semaine derni\u00e8re, il propose une surveillance bas\u00e9e sur le m\u00eame mod\u00e8le accept\u00e9 le mois dernier par le peuple suisse mais dans cette proposition, ce sont les personnes soup\u00e7onn\u00e9es de fraude fiscale qui pourraient faire l'objet d'une inspection, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement se prononceront l'ann\u00e9e prochaine ce nouveau lancement aujourd'hui depuis le centre spatial guyanais une fus\u00e9e Soyouz va envoyer dans l'espace un satellite espion fran\u00e7ais sur une orbite \u00e0 800 kilom\u00e8tres d'altitude, cette mission marque le d\u00e9but du renouvellement de la flotte de satellites militaires fran\u00e7ais qui doivent \u00eatre se terminer d'ici 2025 les pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Castel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:33) [94%] :\r\nAujourd'hui \u00e0 17 heures 37 la France lancera depuis Kourou un nouveau satellite espion baptis\u00e9 CSO pour composante spatiale optique le 1er de trois satellites identiques d'observation cet outil militaire de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui remplacera les satellites H\u00e9lios et Pl\u00e9iades permettra \u00e0 la France de garder en permanence un oeil sur les zones sensibles dans le monde, tels que le Mali et l'Afrique subsaharienne, ce satellite de 3 tonnes et demi constitu\u00e9 d'un puissant t\u00e9lescope permettra d'avoir des images d'une r\u00e9solution unique en Europe, gr\u00e2ce \u00e0 des accords bilat\u00e9raux, l'Allemagne, la Su\u00e8de, la Belgique et prochainement l'Italie pourront demander Gilles Chalon, chef du service Observation D\u00e9fense \u00e0 l'agence spatiale fran\u00e7aise souligne les performances accrues, mais sans les divulguer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:13) [82%] :\r\nIl sera tr\u00e8s largement sup\u00e9rieur en termes de capacit\u00e9s et d'agilit\u00e9 par rapport \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration actuelle par compte je peux pas vous dire, je ne veux pas chiffr\u00e9 l'am\u00e9lioration en termes de de de capacit\u00e9 ni de qualit\u00e9 image. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:26) [94%] :\r\nAvec le lancement d'aujourd'hui, la France s'appr\u00eate \u00e0 renouveler sa flotte de 8 gros satellites militaires d'observation d'\u00e9coute \u00e9lectronique et de t\u00e9l\u00e9communications, un investissement \u00e9quivalent \u00e0 un peu plus de 4 milliards de francs suisses dans l'espace militaire d'ici 2025, mais les efforts de la France ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident Macron l'espace militaire a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 au centre des int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques de la France et un nouveau rapport sur la politique spatiale de d\u00e9fense devrait \u00eatre publi\u00e9 sous peu en 2019, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais annoncera peut-\u00eatre une nouvelle strat\u00e9gie spatiale de d\u00e9fense, mais elle sera sans doute brid\u00e9e par des contraintes budg\u00e9taires en p\u00e9riode de vaches maigres, Fr\u00e9d\u00e9ric Castel pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:05) [97%] :\r\nEt sur terre en ski alpin pour la premi\u00e8re fois les femmes disputent cette semaine une descente et un super- G \u00e0 Val Gardena. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:10) [93%] :\r\nPour cons\u00e9quence des \u00e9preuves annul\u00e9es le week- end dernier \u00e0 Val-d'Is\u00e8re en France pour cause de mauvais temps, les skieuses selon seront donc sur la piste italienne, g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9serv\u00e9e aux hommes, mais Patrick Delahaye trop le trac\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement revu pour l'occasion. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:23) [93%] :\r\nLe d\u00e9part de la descente dame se situe plus bas que celui du super- G des hommes, une partie des bosses du passage du chasse ont \u00e9t\u00e9 att\u00e9nu\u00e9es et surtout les fameuses bosses du chameau l\u00e0 o\u00f9 Marc Guisi n'a chut\u00e9 samedi sont contourn\u00e9es, c'est essentiel pour le descendeur italien Peter Fill, vainqueur de la Coupe du monde de descente, il y a 2 ans et ouvreur \u00e0 l'entra\u00eenement hier matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [92%] :\r\nJ'irai pas au noir, elle tourne autour, parce que c'est trop dangereux, les femmes n'en ont pas la possibilit\u00e9 de faire beaucoup de sauts pendant les courses durant la saison et je pense que c'\u00e9tait la meilleure chose \u00e0 faire, et c'est vrai \u00e7a, quand on voit ce qui peut se passer sur ces bosses, je pense que les \u00e9viter, c'est la bonne d\u00e9cision \u00e0 prendre \u00e7a, l\u00e0, c'est le combat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:01) [97%] :\r\nDes propos approuv\u00e9 et confirm\u00e9 par les skieuses qui s'\u00e9lancent donc sur une nouvelle piste qui au 1er abord mais tout le monde sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 selon l'italienne Federica Brignone. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:11) [86%] :\r\nOn ne conna\u00eet pas vraiment la piste avant, on ne sait pas d\u00e9j\u00e0 comment faire un certain virage, moi j'ai d\u00e9couvert, j'avais l'impression que des courbes et marchait dans dans une fa\u00e7on et, finalement, c'\u00e9tait pas du nom du tout \u00e7a, l\u00e0, on \u00e9tait tous OK, bon, on ne sait pas, on va essayer, on va, on va essayer de faire des lignes et apr\u00e8s on va voir, c'est Charles chacune de nous de cours ces lignes \u00e0 soi et et alors \u00e0 perspective, art de la piscine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:39) [95%] :\r\nUne fois le parcours m\u00e9moris\u00e9 les plus exp\u00e9riment\u00e9es, seront tout de m\u00eame devant, mais reste le plaisir d'avoir casser une routine et d\u00e9couvert une autre piste, une autre ambiance Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTS Sport Val Gardena. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:50) [84%] :\r\nOui, le d\u00e9part de la descente, c'est \u00e0 midi et demi, \u00e0 l'est \u00e0 suivre sur RTS de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:54) [86%] :\r\nEh bien voil\u00e0, rendez- vous est pris, merci Marielle Savoy, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T07:21:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Castel, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Castel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04117154-970A-4ED7-9593-39BC4C6990FE", "internalArchiveId": "04117154-970A-4ED7-9593-39BC4C6990FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quarante ans de modernisation de la Chine: interview de Jean-Pierre Cabestan", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Il y a 40 ans jour pour jour, le Parti communiste chinois lan\u00e7ait officiellement son programme d'ouverture et de r\u00e9formes, provoquant un d\u00e9veloppement \u00e9conomique fulgurant. Interview de Jean-Pierre Cabestan, sinologue, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 baptiste de Hong Kong.\r\n\r\n* * Il y a 40 ans jour pour jour, le Parti communiste chinois lan\u00e7ait officiellement son programme d'ouverture et de r\u00e9formes, provoquant un d\u00e9veloppement \u00e9conomique fulgurant. Interview de Jean-Pierre Cabestan, sinologue, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 baptiste de Hong Kong.", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059604", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Quarante ans de modernisation de la Chine: interview de Jean-Pierre Cabestan / TUM_2018-12-18T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["Il y a 40 ans jour pour jour, le Parti communiste chinois lan\u00e7ait officiellement son programme d\u2019ouverture et de r\u00e9formes, provoquant un d\u00e9veloppement \u00e9conomique fulgurant. Interview de Jean-Pierre Cabestan, sinologue, professeur de sciences politiques \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 baptiste de Hong Kong."], "variantIds": ["ece-10059604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-24T17:20:10Z", "speechToTexts": ["24.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl y a 40 ans jour pour jour, le Parti communiste chinois lan\u00e7ait officiellement son programme d'ouverture et de r\u00e9formes, on conna\u00eet la suite un d\u00e9veloppement \u00e9conomique fulgurant P\u00e9kin c\u00e9l\u00e8brent aujourd'hui officiellement cet anniversaire, m\u00eame si le contexte tendu avec les \u00c9tats-Unis, ternit un peu la f\u00eate un peu seulement que chemin parcouru et que 2 d\u00e9fis \u00e0 venir aussi pour rester sur la route du succ\u00e8s le sinologue Jean-Pierre Cabestan, professeur de sciences politiques \u00e0 Universit\u00e9 Baptiste de Hong Kong a intitul\u00e9 son dernier livre demain la Chine d\u00e9mocraties ou dictatures, point d'interrogation, livre publi\u00e9 chez Gallimard, h\u00e9 bien justement l'ouverture \u00e9conomique de la Chine, d'accord, mais l'ouverture politique, on ne voit toujours rien venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [87%] :\r\nM\u00eame Deng Xiaoping n'a jamais h\u00e9sit\u00e9 sur l'id\u00e9e que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la Chine devait \u00eatre guid\u00e9 par le Parti communiste que ce parti communiste devait rester un parti unique, un parti dirigeant et que c'\u00e9tait un les principes fondamentaux de l'architecture politique du syst\u00e8me, il y a eu \u00e9videmment un peu de contestation \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 80 avec Tiananmen mais tr\u00e8s rapidement, Xiao Ping a utilis\u00e9 la force pour \u00e9tablir l'ordre est relanc\u00e9, peu \u00e0 peu les r\u00e9formes \u00e9conomiques, donc on peut penser que \u00e7a va durer maintenant \u00e9videmment on se pose beaucoup de questions, parce que la soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 chinoise est maintenant bien plus prosp\u00e8re d'un bien plus urbanis\u00e9e avec une classe moyenne de plus en plus importante, une classe de consommateurs mais aussi une classe de contribuables qui grossit chaque ann\u00e9e et donc on peut se poser la question \u00e0 juste titre, de savoir si ce r\u00e9gime de parti unique pourra survivre, on voit d\u00e9j\u00e0 en nombre de force et qui pourrait \u00e0 terme contest\u00e9 notamment cette classe moyenne notamment aussi cette mont\u00e9e d'un an se reposera priv\u00e9 d'une classe de, de, de, d'entrepreneurs de capitalistes priv\u00e9s et puis une jeunesse d'autres conna\u00eet mal des intentions aujourd'hui, elle est tr\u00e8s d\u00e9politis\u00e9s, tr\u00e8s tourn\u00e9e vers la consommation vers le bien- \u00eatre, mais si elle affronte des difficult\u00e9s \u00e9conomiques ou si elle commence \u00e0 trouver des pesanteurs du syst\u00e8me trop lourde, notamment la contr\u00f4le l'Internet, la censure de 1000 r\u00e9seaux sociaux, h\u00e9 bien, elle pourrait \u00e0 terme devenir beaucoup plus contestataire et ont pour l'instant dans les joints et la plupart des Chinois reste quand m\u00eame tr\u00e8s l\u00e9gitimistes, attach\u00e9s au syst\u00e8me, comme il l'est organis\u00e9 au tournoi ne cherche pas le contester. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [89%] :\r\nMais c'est parce qu'il voit justement ces ph\u00e9nom\u00e8nes et ce risque monte que le dirigeant actuel si Jean Ping \u00e0 resserrer la bride et et a sans doute repouss\u00e9 un peu le curseur en direction de de l'autoritarisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [90%] :\r\nOui, je pense que des responsables actuels du parti communiste chinois ne sont pas parano\u00efaques pour rien, ils ont de bonnes raisons de l'\u00eatre, ce qui les inqui\u00e8te ses autres une perte de contr\u00f4le, soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire que le Parti communiste, contr\u00f4ler la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 travers le syst\u00e8me des unit\u00e9s de production des comit\u00e9s du parti \u00e0 peu pr\u00e9sent partout et puis on voit cette soci\u00e9t\u00e9 chinoise qui est quand m\u00eame beaucoup plus autonomes aujourd'hui organis\u00e9 autour de communaut\u00e9s primaire qui sont la famille, d'abord, ensuite les groupes d'amis ou des groupes religieux et \u00e7a renaissance ph\u00e9nom\u00e8ne religieux en Chine est quand m\u00eame une des donn\u00e9es majeures, l'\u00e9volution actuelle pays et c'est cela qui inqui\u00e8te la Chine notamment, enfin le gouvernement chinois, et notamment le il sort du christianisme qui \u00e9loigne ces communaut\u00e9s religieuses du Parti communiste et les incite \u00e0 le contester \u00e0 contest\u00e9 un parti qui fait de l'ath\u00e9isme si vous voulez la religion d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [91%] :\r\nEn mati\u00e8re \u00e9conomique, non plus, le Parti communiste chinois n'a jamais vraiment compl\u00e8tement l\u00e2ch\u00e9 la bride \u00e0 ce qu'il a peur peut-\u00eatre de il est un petit peu traumatis\u00e9s par l'exp\u00e9rience de l'URSS, apr\u00e8s sa chute, l'ouverture est -ce que \u00e7a c'est un quelque chose qui fait peur au Parti communiste chinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [89%] :\r\nAlors ce qui fait peur, \u00e9videmment, c'est l'effondrement du nom sovi\u00e9tique, m\u00eame si les circonstances sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, maintenant il y arriverait d\u00e9bat au Chine aujourd'hui aujourd'hui savoir si quelle place doit occuper le secteur d'\u00c9tat, je pense que le Parti communiste, fondamentalement, ne veut pas s'en s\u00e9parer, conserver un contr\u00f4le \u00e9troit sur les secteurs de l'\u00e9conomie, qu'il juge strat\u00e9giques, \u00e7a va l'industrie lourde et les communications \u00e0 l'armement, \u00e9videmment, mais aussi au transport, etc, et l'industrie p\u00e9troli\u00e8re et autres, c'est une des raisons de la querelle avec les \u00c9tats-Unis, mais aussi plus largement avec les pays de pays d\u00e9velopp\u00e9s parce que l'\u00e9conomie est indique chinoise n'ob\u00e9it pas aux r\u00e8gles du march\u00e9, elle jouit de de privil\u00e8ge, situation de monopole, une forme de protectionnisme national et m\u00eame parfois provincial, donc il y a un vrai d\u00e9bat dans le sens o\u00f9 c'est une \u00e9conomie, l'\u00e9conomie publique et d'une \u00e9conomie qui ne peut pas forc\u00e9ment toujours en bonne sant\u00e9 et donc il on sent bien que si la Chine veut continuer de se d\u00e9velopper s'appuie avant tout sur les entreprises priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [91%] :\r\nVous avez parl\u00e9 Jean-Pierre Cabestan des tensions avec les \u00c9tats-Unis guerre commerciale m\u00eame 6 bon ces derniers jours, elle s'est un petit peu apais\u00e9, il y a eu des signes de bonne volont\u00e9 de part et d'autre, mais tout de m\u00eame est -ce que Donald Trump l\u00e0 a r\u00e9ussi quelque chose et ce qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e9branler le parti communiste chinois, d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:22) [88%] :\r\nAlors on parle, on peut dire qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir de concession, ni une direction chinoise avec Titine pugnace untel qui \u00e9tait quand m\u00eame pendant tout le printemps reste extr\u00eamement rigide et peu ouvert \u00e0 la n\u00e9gociation, donc il a marqu\u00e9 des points, l\u00e0 o\u00f9 les autres partenaires \u00e9conomiques de la Chine, je pense \u00e0 l'Union europ\u00e9enne ou le Japon n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats, de mani\u00e8re tr\u00e8s convaincante, donc ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir comment les r\u00e9formistes chinois essaye d'utiliser ces tensions et ces pressions ext\u00e9rieures pour faire pression sur une direction chinoise qui \u00e9videmment est tr\u00e8s r\u00e9tive \u00e0 toute \u00e9volution, toute r\u00e9forme et c'est un peu le secret espoir : la sonde r\u00e9formiste chinois, il coupe au sein de l'appareil du parti communiste de voir des pressions ext\u00e9rieures, permettre une relance des r\u00e9formes \u00e9conomiques, sinon politique et surtout des r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 sur le papier en tout cas depuis plusieurs ann\u00e9es, depuis 2013, en tout cas pour ce qui concerne la vague actuelle de r\u00e9forme de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [91%] :\r\nLes derni\u00e8res 40 ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s pour la Chine, qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e, qui s'est modernis\u00e9 et qui s'est aussi renforc\u00e9 politiquement sur la sc\u00e8ne internationale, les 40 prochaines ann\u00e9es, vous les voyez comment est -ce que cette cette success Story peut continuer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:40) [86%] :\r\nBah, d'abord sur le plan \u00e9conomique, il y a forc\u00e9ment un ralentissement apr\u00e8s 30 ann\u00e9es de d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00e0 2 chiffres un petit 10 pourcent de croissance par an l'\u00e9conomie peut plus d\u00e9velopp\u00e9e au m\u00eame rythme, donc quand on va vers une un d\u00e9veloppement d'une autre nature qui mon avis ainsi ce prix sur la qualit\u00e9 que sur la quantit\u00e9, il y a quand m\u00eame un risque pour la Chine un ciel ni 9, pas assez si elle arrive pas rester tr\u00e8s concurrentiel, c'est le pi\u00e8ge du revenu moyen, c'est-\u00e0-dire que la Chine son d\u00e9veloppement \u00e9conomique sans niveau \u00e9conomique risque de bloquer un niveau moyen et donc emp\u00eacher la Chine de devenir v\u00e9ritablement une \u00e9conomie d\u00e9velopp\u00e9e, \u00e7a c'est un 1er risque le disait vrai, c'est un risque politique, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame si on peut qu'en 20 ans, peut-\u00eatre 30 ans, le Parti communiste pourra continuer de r\u00e9gner sur le paysan partage, \u00e0 terme, je pense que ce syst\u00e8me politique sera remise en cause, on ne sait pas comment et justement plus repousse toute \u00e9volution vers un autre syst\u00e8me, plus ouvert, pluraliste et d\u00e9mocratique, plus la transition risque d'\u00eatre \u00e0 la fois difficile et impr\u00e9visible et c'est \u00e7a qui qui m'inqui\u00e8te pour les 40 prochaines ann\u00e9es, sauf si \u00e9videmment la soci\u00e9t\u00e9 chinoise aussi z\u00e9l\u00e9 des \u00e9lites \u00e0 se les une, politiques, \u00e9conomiques et et intellectuels se mettent d'accord pour est oblig\u00e9 de faire autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [89%] :\r\nAvec un risque de conflit ou pas, parce que souvent on dit que la Chine ne cherche pas le conflit mais est -ce que \u00e7a soit et aux pressions qui viennent sur la sc\u00e8ne internationale est -ce qu'un conflit est envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [86%] :\r\nAllez du envisageable un quand on voit la mont\u00e9e en puissance de outil militaire chinois ses pr\u00e9tentions, notamment sur son domaine maritime que la Chine revendique par la Chine du Sud, marre de Chine orientale ou vis \u00e0 vis de Ta\u00efwan risque de confrontation, notamment avec les \u00c9tats-Unis peuvent pas \u00eatre compl\u00e8tement \u00e9cart\u00e9es, je crois qu'il y a plusieurs donn\u00e9es qui rendent cette confrontation assez improbable, \u00e0 mon sens, mais je peux me tromper le d'abord, il y a le le fait nucl\u00e9aire le fait qu'on est dans l'air nucl\u00e9aire avec les \u00c9tats-Unis, comme la Chine sont 2 puissances nucl\u00e9aires, donc \u00e7a incite \u00e0 mon avis, ces 2 pays \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant d'entrer dans un conflit arm\u00e9, m\u00eame local hier si des int\u00e9r\u00eats propres de la Chine, qui est de pousser la pression jusqu'\u00e0 ce que c'est possible, mais en tous 2 de vrai dans ce que j'appelle les zones grises, il rentre dans un \u00e9tat de paix une acceptation des d\u00e9tenus, l\u00e0 ils internationale et puis un \u00e9tat de guerre ouvert et l\u00e0 on voit bien que, en mer de Chine d\u00e9cide, notamment la Chine joue sans cesse grise o\u00f9 elle pousse son Avantage sans pour autant provoquer ou un conflit arm\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis ou m\u00eame avec ses voisins, \u00e7a veut pas dire qu'un incident peut \u00eatre exclue mais je pense que les 2 puissances ont des m\u00e9canismes d\u00e9j\u00e0 en place pour g\u00e9rer ces 2 types d'incident un incident arm\u00e9 par exemple ou m\u00eame crise politico- militaire, donc c'est pour cela que je suis dit relativement optimiste quant \u00e0 \u00e9ventualit\u00e9 d'une guerre sino- am\u00e9ricaine ou m\u00eame d'un d'un conflit local entre la Chine et un de ses voisins, la Chine a plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire des compromis, lorsque la situation une trop dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [92%] :\r\nLa Chine, qui c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui 40 ans de r\u00e9formes de lib\u00e9ralisation \u00e9conomique, c'\u00e9tait Jean-Pierre Cabestan, sinologue. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T07:39:03Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-69DC819F-A44C-421A-883C-569F00E2493C", "internalArchiveId": "69DC819F-A44C-421A-883C-569F00E2493C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lara Gut-Berhami, skieuse professionnelle\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(03/NE/ HNE CHIFFRES DANS LE NOIR PA) L'H\u00f4pital neuch\u00e2telois recouvre la sant\u00e9 et les chiffres noirs. \r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 2013, l'\u00e9tablissement disposera l'ann\u00e9e prochaine d'un budget \u00e9quilibr\u00e9 de 352 millions de francs. \r\nEmploi, charges de fonctionnement, facturation...\r\nPour arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat... Ga\u00ebl Klein... le conseil d'administation a d\u00fb prendre des mesures s\u00e9v\u00e8res... et rigoureuses. \r\n  0'57''\r\n((L'emploi tout d'abord. Un peu plus d'une centaine de postes ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s, des postes sans contact direct avec les patients, en particulier dans la logistique et la technique. Ils ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s pour une partie seulement par des emplois qui permettent de d\u00e9velopper l'activit\u00e9 comme dans les urgences avec \u00e0 la cl\u00e9 de nouvelles recettes. Globalement, HNE compte 1912 emplois \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e.\r\nAutre mesure importante qui permet de retrouver un \u00e9quilibre budg\u00e9taire, une baisse des charges de pr\u00e8s de 4 millions et demi de francs. La direction rel\u00e8ve par exemple l'effort des collaborateurs et l'attitude des m\u00e9decins cadres qui ont accept\u00e9 une contribution de solidarit\u00e9 qui permet une \u00e9conomie d'un demi-million. \r\nEt puis la direction mise aussi sur une optimisation des recettes de l'h\u00f4pital dans le domaine de la facturation. Le potentiel est important. Quatre millions de francs de recettes suppl\u00e9mentaires sont attendus. Les analyses men\u00e9es par HNE ont d\u00e9montr\u00e9 que des prestations effectivement fournies n'\u00e9taient pas factur\u00e9es ou seulement de mani\u00e8re incompl\u00e8te. D'o\u00f9 la cr\u00e9ation d'une task force charg\u00e9e de contr\u00f4ler les factures \u00e9mises et d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de la facturation.))\r\n(Equivalence boursi\u00e8re) **** C'est un sursis... que l'Union europ\u00e9enne accorde \u00e0 la Suisse: L'\u00e9quivalence boursi\u00e8re helv\u00e9tique est prolong\u00e9e de 6 mois.\r\nLa commission europ\u00e9enne avait \u00e9voqu\u00e9 cette mesure la semaine derni\u00e8re... elle l'a confirm\u00e9e... hier\r\nEn revanche... pas question pour Bruxelles de ren\u00e9gocier l'accord cadre institutionnel...\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00e9venu... Il a 6 mois pour adopter le projet conclu avec l'Union\r\nLe gouvernement a pourtant d\u00e9cid\u00e9 il y a 10 jours d'ouvrir un grand d\u00e9bat public sur le compromis n\u00e9goci\u00e9... avant de prendre position.\r\n(UE r\u00e9duction CO2) Les \u00e9missions de CO2 des voitures de tourisme devront baisser de 37.5%... dans l'union europ\u00e9enne... d'ici 2030\r\nLes \u00e9tats membres ont trouv\u00e9 un terrain d'entente hier...\r\nIls \u00e9taient divis\u00e9s depuis des mois... sur l'ampleur de l'effort \u00e0 exiger du secteur automobile... pour pr\u00e9server l'environnement. \r\nAvec sa puissante industrie, l'Allemagne s'opposait \u00e0 des objectifs trop stricts\r\nMais d'autres pays... promoteurs d'une politique ambitieuse de lutte contre le changement climatique, \u00e9taient favorables \u00e0 une baisse plus drastique. \r\nNotamment les pays-bas et la france.\r\n(06/FRANCE MESURES MACRON PA) **** En France justement... Comment appliquer les mesures sociales promises par Emmanuel Macron?\r\nle gouvernement cherche des solutions... depuis que le pr\u00e9sident a fait des promesses... pour tenter d'appaiser la col\u00e8re des gilets jaunes.\r\nLes citoyens les plus d\u00e9munis devraient voir augmenter un peu leur pouvoir d'achat...\r\nMais dans les faits...  les administrations et le parlement ont du mal \u00e0 suivre. \r\nDe Paris, une correspondance de Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\n  0'51''\r\n((Comment d\u00e9bloquer dix milliards d'euros en 10 jours ? Voil\u00e0 r\u00e9sum\u00e9e l'\u00e9quation qui se pose \u00e0 l'ex\u00e9cutif fran\u00e7ais. Le projet de budget \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 quasimen boucl\u00e9, mais les annonces d'Emmanuel Macron viennent perturber les \u00e9quilibres ; il faut retricoter la loi en urgence. Les mesures Macron seront officiellement adopt\u00e9es en conseil des ministres demain. Il restera ensuite deux jours, jeudi et vendredi, au Parlement pour faire l'essentiel du travail. Mais d'ores et d\u00e9j\u00e0, l'opposition se plaint de ce rythme. Comment dans ces conditions, proposer des amendements, discuter du d\u00e9tail des d\u00e9cisions ? Le gouvernement lui, estime que face \u00e0 la col\u00e8re, il n'y a pas une minute \u00e0 perdre. \r\nPendant ce temps, les grandes entreprises se saisissent des mesures pr\u00e9sidentielles, notamment celle d'offrir une prime d\u00e9fiscalis\u00e9e aux salari\u00e9s. Michelin, Orange, Total ou la SNCF ont toutes annonc\u00e9 un geste de fin d'ann\u00e9e.))\r\nEt face \u00e0 l'urgence de trouver de nouveaux financements... le gouvernement fran\u00e7ais a pris une d\u00e9cision radicale hier.\r\nIl va introduire une taxe sur les entreprises multinationales du num\u00e9rique... les fameuses GAFA\r\nLa mesure \u00e9tait envisag\u00e9e depuis longtemps... mais \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale... elle entrera en vigueur d\u00e8s le premier janvier.\r\nElle devrait permettre \u00e0 l'\u00e9tat d'engranger 500 millions d'euros... soit environ 5% des r\u00e9formes sociales annonc\u00e9es par Emmanuel Macron.\r\n(USA - nouvelles ing\u00e9rences) **** Les ing\u00e9rences russes dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016... ont \u00e9t\u00e9 bien plus importantes que ce qui avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 jusqu'ici. \r\nC'est la conclusion de deux rapports r\u00e9dig\u00e9s par des experts priv\u00e9s des r\u00e9seaux sociaux et publi\u00e9s hier par le s\u00e9nat... \u00e0 Washington.\r\nElles r\u00e9v\u00e8lent notamment que la campagne d'influence de Moscou a tent\u00e9 de diviser les am\u00e9ricains sur des questions de race... de religion et d'id\u00e9ologie... \r\nLa Russie aurait aussi incit\u00e9 les Afro-Am\u00e9ricains, tr\u00e8s majoritairement favorables \u00e0 Hillary Clinton... \u00e0 boycotter l'\u00e9lection ou \u00e0 suivre des proc\u00e9dures de vote erronn\u00e9es.\r\n(01/ARRET TF CHOMAGE FRONTALIERS PA) Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral met des limites au droit des travailleurs frontaliers \u00e0 percevoir le ch\u00f4mage.\r\nUne travailleuse italienne, embauch\u00e9e au Tessin \u00e0 la saison, n'aura pas droit \u00e0 des indemnit\u00e9s en Suisse. \r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9....\r\nNicole Della Pietra... les juges de Mont Repos invoquent l'Accord bilat\u00e9ral sur la Libre circulation des travailleurs...\r\n  0'54''\r\n((L'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le dit clairement  : un frontalier qui a perdu un emploi temporaire n'a pas droit \u00e0 l'indemnit\u00e9 ch\u00f4mage en Suisse. Dans le cas d'esp\u00e8ce, une femme embauch\u00e9e \u00e0 la saison dans l'h\u00f4tellerie et la restauration, avait perdu son emploi. Et malgr\u00e9 le fait que cette  ressortissante italienne s'\u00e9tait inscrite plusieurs semaines auparavant, aupr\u00e8s de sa caisse de ch\u00f4mage au Tessin afin de d\u00e9crocher un emploi fixe \u00e0 plein temps de ce c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, le Tribunal administratif cantonal lui a refus\u00e9 son droit \u00e0 des indemnit\u00e9s. Les magistrats ont fait valoir l'Accord bilat\u00e9ral entre la Suisse et l'UE sur la libre-circulation, selon lequel, la r\u00e9duction de l'horaire ne peut \u00eatre invoqu\u00e9e que lorsque la personne est employ\u00e9e sur une base fixe et par une m\u00eame entreprise. Se retrouvant de fait et juridiquement au ch\u00f4mage complet, la recourante en premi\u00e8re instance, devait s'adresser \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage de son pays de r\u00e9sidence, soit l'Italie. Le recours du Seco n'y aura rien fait.))\r\n(12/FRC ENERVEMENTS 2018 PA) **** Les Suisses ont d\u00e9pos\u00e9 400 plaintes par semaine... aupr\u00e8s des organisations de d\u00e9fense des consommateurs... cette ann\u00e9e. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le le classement annuel des dol\u00e9ances publi\u00e9 hier par la FRC et ses consoeurs al\u00e9manique et tessinoise. \r\nUne chute drastique par rapport aux presque 930 plaintes hebdomadaires enregistr\u00e9es en 2017. \r\nMais c'\u00e9tait une ann\u00e9e particuli\u00e8re... avec les moteurs truqu\u00e9s de Volkswagen et le remboursement de la TVA ind\u00fbment per\u00e7ue par Billag. \r\nOlivier Schorderet... En excluant ces deux affaires, les plaintes ont en fait augment\u00e9 de 4% en 2018....\r\n  0'57''\r\n((En t\u00eate du classement: les litiges li\u00e9s aux contrats de vente. Presqu'une plainte sur trois. Elles concernent des garanties de d\u00e9fauts refus\u00e9es pour d'obscures raisons. Des facturations excessives. Des devis probl\u00e9matiques. Des livraison al\u00e9atoires, notamment pour les commandes faites sur internet. Deuxi\u00e8me source d'agacement: les op\u00e9rateurs telecoms. Avec leur lot de co\u00fbts incompr\u00e9hensibles. De services surtax\u00e9s. D'abonnements modifi\u00e9s de mani\u00e8re unilat\u00e9rale. Sur la troisi\u00e8me marche du podium: les m\u00e9thodes de vente d\u00e9loyales et autres arnaques au t\u00e9l\u00e9phone. Avec toujours le non-respect de ce petit ast\u00e9risque cens\u00e9 emp\u00eacher les appels non d\u00e9sir\u00e9s. Sans oublier le spoofing, \u00e0 savoir l'usurpation d'un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone ou d'une adresse de courriel. Enfin, une plainte sur dix concerne cette ann\u00e9e les primes-maladies, avec des caisses qui ont laiss\u00e9 de nombreux assur\u00e9s d\u00e9munis en fermant leur portefeuille d'assurances. Des Suisses par ailleurs constants: depuis la premi\u00e8re \u00e9dition de ce classement en 2015, et hormis la situation un peu particuli\u00e8re de l'an dernier, ce sont peu ou prou les m\u00eames dol\u00e9ances qui fondent leur agacement. ))\r\n(14/VAL GARDENA ITV LARA GUT-BEHRAMI) ***** En ski alpin... pour la premi\u00e8re fois... les femmes disputent cette semaine une descente et un super G \u00e0 Val Gardena...\r\nCons\u00e9quence des \u00e9preuves annul\u00e9es le week-end dernier \u00e0 Val-d'Is\u00e8re... en France... pour cause de mauvais temps.\r\nLes skieuses s'\u00e9lanceront donc sur la piste italienne g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9serv\u00e9e aux hommes...\r\nM\u00eame si les principales difficult\u00e9s... sont gomm\u00e9es ou \u00e9vit\u00e9es.... notamment les fameuses bosses du chameaux, dans lesquelles le haut-valaisan Marc Gisin a s\u00e9v\u00e8rement chut\u00e9 samedi dernier... \r\nCette d\u00e9cision fait l'unanimit\u00e9... mais les comparaisons ne pourront pas \u00eatre \u00e9vit\u00e9es\r\nEt \u00e7a... eh bien \u00e7a agace la Tessinoise LAra Gut-Berhammi.\r\n  0'28''\r\nLara Gut Behrami avec Patrick D\u00e9letroz\r\nLa descente Dame de Val Gardena d\u00e9butera \u00e0 midi et demi... \r\nElle est \u00e0 suivre sur RTSdeux", "durationSec": 532, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059612", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-12-18T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-12-18T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10059646", "ece-10059612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-24T17:15:39Z", "speechToTexts": ["24.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [63%] :\r\n\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nDe Marielle Savoy un budget dans les chiffres noirs pour l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois l'an prochain, \u00e7a n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 5 ans, mais l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire \u00e0 un prix, vous l'entendrez, l'institution a du faire de lourds efforts pour y parvenir, pas de r\u00e9pit pour l'ex\u00e9cutif fran\u00e7ais avant les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, le gouvernement a 10 jours pour concr\u00e9tiser et financer les mesures sociales annonc\u00e9es pour calmer les gilets jaunes et la t\u00e2che s'annonce d\u00e9licate, et puis du ski alpin en fin de journal, les femmes ont rendez- vous cet apr\u00e8s- midi pour une \u00e9preuve de descente \u00e0 Val Gardena sur une piste g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9di\u00e9 aux hommes, et elles n'ont pas tension de laisser passer les comparaisons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [97%] :\r\nL'h\u00f4pital neuch\u00e2telois recouvre la sant\u00e9 et les chiffres noirs pour la premi\u00e8re fois depuis 2013 l'\u00e9tablissement disposera l'ann\u00e9e prochaine d'un budget \u00e9quilibr\u00e9 de 352 millions de francs emploi charges de fonctionnement facturation pour arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat, Ga\u00ebl Klein, le conseil d'administration a d\u00fb prendre des mesures s\u00e9v\u00e8res et rigoureuses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [96%] :\r\nL'emploi tout d'abord un peu plus d'une centaine de postes ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s des postes sans contact Direct avec les patients, en particulier dans la logistique et la technique, ils ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s, pour une partie seulement par des employes qui permet de d\u00e9velopper l'activit\u00e9, comme dans les urgences, avec \u00e0 la cl\u00e9, de nouvelles recettes globalement HNE compte 1912 emplois \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, autre mesure importante qui permet de retrouver un \u00e9quilibre budg\u00e9taire, une baisse des charges de pr\u00e8s de 4 millions et demi de francs la direction rel\u00e8ve par exemple l'effort des collaborateurs et l'attitude des m\u00e9decins, cadres, qui ont accept\u00e9 une contribution de solidarit\u00e9 qui permet une \u00e9conomie d'un demi- 1000000 et puis la direction mise aussi sur une optimisation des recettes de l'h\u00f4pital dans le domaine de la facturation, le potentiel est important : 4 millions de francs suppl\u00e9mentaires sont attendus les analyses men\u00e9es par HNE ont d\u00e9montr\u00e9 que les prestations effectivement fournies n'\u00e9taient pas factur\u00e9es ou seulement de mani\u00e8re incompl\u00e8te, d'o\u00f9 la cr\u00e9ation d'une task force charg\u00e9e de contr\u00f4ler les factures \u00e9mises et d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de la facturation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:57) [91%] :\r\nC'est un sursis que l'Union europ\u00e9enne accorde \u00e0 la Suisse, l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re helv\u00e9tique est prolong\u00e9 de 6 mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [94%] :\r\nVoil\u00e0, commission europ\u00e9enne n'avait \u00e9voqu\u00e9 cette mesure la semaine derni\u00e8re, elle l'a confirm\u00e9, hier, en revanche, pas question pour Bruxelles de ren\u00e9gocier l'accord cadre institutionnel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00e9venu, il a 6 mois pour adopter le projet conclu avec l'Union, le gouvernement a pourtant d\u00e9cid\u00e9 il y a 10 jours, d'ouvrir un grand d\u00e9bat public sur le compromis n\u00e9goci\u00e9 avant de prendre position, les \u00e9missions de CO2 des voitures de tourisme devront baisser de37,5 pourcent dans l'Union europ\u00e9enne d'ici 2030, les \u00c9tats membres ont trouv\u00e9 un terrain d'entente, hier ils \u00e9taient divis\u00e9s depuis des mois sur l'ampleur de l'effort exig\u00e9 du secteur automobile pour pr\u00e9server l'environnement avec sa puissante industrie automobile, l'Allemagne s'opposer \u00e0 des objectifs trop stricts, mais d'autres pays promoteurs d'une politique ambitieuse de lutte contre le changement climatique, \u00e9taient favorables \u00e0 une baisse plus drastique, notamment les Pays-Bas et la France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:52) [98%] :\r\nEn France justement, comment appliquer les mesures sociales promises par Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [95%] :\r\nLe gouvernement cherche des solutions, depuis que le pr\u00e9sident a fait des promesses pour tenter d'apaiser la col\u00e8re des gilets jaunes, les citoyens les plus d\u00e9munis, devraient voir augmenter un peu leur pouvoir d'achat, mais dans les faits, les administrations et le Parlement ont du mal \u00e0 suivre de Paris, une correspondance de Fr\u00e9d\u00e9ric saillie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [94%] :\r\nComment d\u00e9bloquer 10 milliards d'euros en 10 jours voil\u00e0 r\u00e9sum\u00e9e, l'\u00e9quation qui se pose \u00e0 l'ex\u00e9cutif fran\u00e7ais, le projet de budget \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 quasiment boucl\u00e9, mais les annonces d'Emmanuel Macron, viennent perturber les \u00e9quilibres il faut retrait c\u00f4t\u00e9 la loi en urgence les mesures Macron seront officiellement adopt\u00e9es en conseil des ministres, demain il restera ensuite 2 jours, jeudi et vendredi au Parlement pour faire l'essentiel du travail, mais d'ores et d\u00e9j\u00e0, l'opposition se plaint de ce rythme comment dans ces conditions, dit -elle, proposer des amendements discuter du d\u00e9tail des d\u00e9cisions le gouvernement lui estime que face \u00e0 la col\u00e8re, il n'y a pas une minute \u00e0 perdre pendant ce temps, les grandes entreprises se saisissent des mesures pr\u00e9sidentielles, notamment celle d'offrir une prime d\u00e9fiscalis\u00e9e aux salari\u00e9s Michelin Orange Total ou la SNCF ont toutes annonc\u00e9 un geste de fin d'ann\u00e9e Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [95%] :\r\nEt puis, face \u00e0 l'urgence de trouver de nouveaux financements, le gouvernement a pris une d\u00e9cision radicale : hier, il veut introduire une taxe sur les entreprises multinationales du num\u00e9rique, les fameuses GAFA, la mesure \u00e9tait envisag\u00e9e depuis longtemps, mais \u00e0 la surprise n\u00e9ral elle entrera en vigueur d\u00e8s le 1er janvier elle devrait permettre \u00e0 l'\u00c9tat d'engranger 500 millions d'euros, soit environ 5 pourcent des r\u00e9formes sociales annonc\u00e9es par Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:26) [93%] :\r\nLes ing\u00e9rences russes dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016, h\u00e9 bien ils ont \u00e9t\u00e9 plus importantes que ce qui avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [93%] :\r\nC'est la conclusion de 2 rapports r\u00e9dig\u00e9s par des experts priv\u00e9s des r\u00e9seaux sociaux et publi\u00e9s hier par le S\u00e9nat \u00e0 Washington, elles r\u00e9v\u00e8lent notamment que la campagne d'influence de Moscou a tent\u00e9 de diviser les Am\u00e9ricains sur des questions de race, de religion et d'id\u00e9ologie, la Russie aurait aussi incit\u00e9 les afro- Am\u00e9ricains tr\u00e8s majoritairement favorables \u00e0 Hillary Clinton \u00e0 boycotter l'\u00e9lection ou \u00e0 suivre des proc\u00e9dures de vote erron\u00e9e le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral met des limites au droit des travailleurs frontaliers \u00e0 percevoir le ch\u00f4mage, une travailleuse italienne embauch\u00e9e au Tessin \u00e0 la saison n'aura pas droit \u00e0 des indemnit\u00e9s en Suisse, le secret, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9 Nicole della Pietra les juges de Mon Repos invoquent l'accord bilat\u00e9ral sur la libre circulation des travailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:15) [94%] :\r\nL'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dit clairement un frontalier qui a perdu un emploi temporaire n'a pas droit \u00e0 l'indemnit\u00e9 ch\u00f4mage en Suisse dans le cas d'esp\u00e8ce, une femme embauch\u00e9e \u00e0 la saison dans l'h\u00f4tellerie et la restauration, avait perdu son emploi et malgr\u00e9 le fait que cette ressortissante italienne s'\u00e9tait inscrite plusieurs semaines auparavant aupr\u00e8s de sa caisse de ch\u00f4mage au Tessin, le tribunal administratif cantonal lui a refus\u00e9 son droit \u00e0 des indemnit\u00e9s, les magistrats ont fait valoir l'accord bilat\u00e9ral entre la Suisse et l'UE sur la libre circulation, selon lequel la r\u00e9duction de l'horaire ne peut \u00eatre invoqu\u00e9 que lorsque la personne est employ\u00e9 sur une base fixe et par une m\u00eame entreprise, se retrouvant de fait et juridiquement au ch\u00f4mage complet : la recourante en premi\u00e8re instance, devait s'adresser \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage de son pays de r\u00e9sidence soit l'Italie, le recours du Seco il n'y aura rien fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:10) [99%] :\r\nLes Suisses ont d\u00e9pos\u00e9 400 plaintes par semaine aupr\u00e8s des organisations de d\u00e9fense des consommateurs cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [94%] :\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le le classement annuel des dol\u00e9ances, publi\u00e9 hier par la FRC et ses consoeurs al\u00e9manique et tessinoise une chute drastique par rapport aux presque 930 plaintes hebdomadaires enregistr\u00e9es en 2017, mais c'\u00e9tait une ann\u00e9e particuli\u00e8re avec les moteurs truqu\u00e9s de Volkswagen et le remboursement de la TVA indument per\u00e7ues par Billag olivier Schorderet en excluant ces 2 affaires, les plaintes ont en fait augment\u00e9 de 4 pourcent en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:40) [86%] :\r\nOn t\u00eate du classement, les litiges li\u00e9s au contrat de vente presque une plainte sur 3, elle concerne des garanties de d\u00e9fauts refus\u00e9 pour d'obscures raisons des facturations excessives des devis probl\u00e9matique des livraisons al\u00e9atoire, notamment pour les commandes faites sur Internet 2\u00e8me source d'agacement, les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms, avec leurs lots de coups incompr\u00e9hensible de services surtax\u00e9s d'abonnement modifi\u00e9 de mani\u00e8re unilat\u00e9rale sur la 3\u00e8me marche du podium, les m\u00e9thodes de vente d\u00e9loyale et autres arnaques au t\u00e9l\u00e9phone avec toujours le non- respect de ce petit ast\u00e9risque cens\u00e9 emp\u00eacher les appels non d\u00e9sir\u00e9s, sans oublier le SP\u00d6 finit, \u00e0 savoir l'usurpation d'un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone ou d'une adresse de courriel enfin une plainte sur 10, concerne cette ann\u00e9e les primes maladie avec des caisses qui ont laiss\u00e9 de nombreux assur\u00e9s d\u00e9munis en fermant leur portefeuille d'assurance des Suisses par ailleurs constant depuis la premi\u00e8re \u00e9dition de ce classement en 2015 et hormis la situation un peu particuli\u00e8re de l'an dernier, ce sont, bon an mal an, les m\u00eames dol\u00e9ances qui fondent leur agacement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:37) [93%] :\r\nEn ski alpin, maintenant, pour la premi\u00e8re fois les femmes disputent cette semaine une descente et un super- G \u00e0 Val Gardena. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [94%] :\r\nCons\u00e9quence des \u00e9preuves annul\u00e9es le week- end dernier \u00e0 Val-d'Is\u00e8re en France pour cause de mauvais temps, les skieuses s'\u00e9lanceront donc sur la piste italienne g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9serv\u00e9es aux hommes, m\u00eame si les principales difficult\u00e9s sont gomm\u00e9es ou \u00e9vit\u00e9es notamment les fameuses bosses du chameau dans lesquelles le haut- valaisan Marc Guisi n'a s\u00e9v\u00e8rement chut\u00e9 samedi dernier, cette d\u00e9cision fait l'unanimit\u00e9, mais les comparaisons ne pourront pas \u00eatre \u00e9vit\u00e9es et \u00e7a, h\u00e9 bien \u00e7a agace la Tessinoise Lara Gut Behrami. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:07) [83%] :\r\nFranchement, je trouve \u00e7a un peu absurde d'essayer de faire des comparaisons parce que n'trac\u00e9 est diff\u00e9rent, et puis voil\u00e0, \u00e0 la fin c'est nous on est l\u00e0, on fait notre course bien chaque course, chaque puce peut changer la neige change la m\u00e9t\u00e9o change chaque piste facile si la neige devient compliqu\u00e9 ces trajets compliqu\u00e9s, \u00e7a devient difficile pour tout le monde, donc c'est jeudi, aucune id\u00e9e comment \u00e9tait trac\u00e9 pour pour les hommes, moi je fais, je fais ma course, je regarde mon trac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [94%] :\r\nLara Gut Behrami avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz la descente dames de Val Gardena, ce sera donc aujourd'hui \u00e0 partir de midi et demi, elle est \u00e0 suivre sur RTS de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:44) [91%] :\r\nAlors c'est vrai que la piste de Val Gardena est assez impressionnante, c'est ainsi que se termine, votre journal Marielle voix merci bonjour \u00e0 tous, nous sommes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T05:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCCC3F44-7AC3-420A-8904-E5283BA152D8", "internalArchiveId": "FCCC3F44-7AC3-420A-8904-E5283BA152D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Palestiniens, unissez-vous sous la banni\u00e8re de l'\u00e9lectro", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Le DJ arabe isra\u00e9lien Ayez Fadel est un incontournable de la sc\u00e8ne musicale palestinienne. Il a fond\u00e9 en 2011, avec quatre amis, le collectif Jazar Crew, et \u00e0 l'entr\u00e9e de leur club, ils ne demandent jamais de carte d'identit\u00e9 pour ne pas reproduire la discrimination qui frappe tout arabe isra\u00e9lien.\r\n\r\n* * C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Palestiniens, unissez-vous sous la banni\u00e8re de l'\u00e9lectro  ALAIN FRANCO, direct studio Lausanne + 3 SONS\r\n((titre : PALESTINIENS UNISSEZ-VOUS A L'ELECTRO-TRIP-HOP))\r\n7H15, l'heure de C'est arriv\u00e9 loin de chez vous. Bonjour Alain Franco..\r\n.\r\nHier vous nous parliez du boycott artistique d'Isra\u00ebl. Aujourd'hui on reste dans la r\u00e9gion, mais on se tourne c\u00f4t\u00e9 palestinien.\r\n  1/3 CALV JAZAR CREW ((musique instrumentale 3'16''))\r\nAyez Fadel est un incontournable de la sc\u00e8ne musicale palestinienne. En 2011, ce DeeJay arabe isra\u00e9lien fonde avec quatre amis le collectif Jazar Crew. Aujourd'hui, ils poss\u00e8dent le Kabareet, le premier club palestinien dans sa ville natale de Haifa, au nord de Tel Aviv.\r\nDans ce tout petit monde de la musique palestinienne, Ayez Fadel fait figure de privil\u00e9gi\u00e9 : n\u00e9 en Israel, il en poss\u00e8de le passeport qui lui octroie une grande libert\u00e9 de mouvement, au contraire de ses homologues de Cisjordanie. Ce qui ne l'emp\u00eache pas d'avoir connu la discrimination plus ou moins franche qui frappe tout arabe isra\u00e9lien, dont notamment l'acc\u00e8s aux lieux de vie nocturne. Et ce M\u00eame si Ha\u00effa cultive une image de ville portuaire tol\u00e9rante et ouverte \u00e0 la coexistence.\r\n(Fin son)\r\nAyez et leurs amis sont travers\u00e9s par des sentiments contradictoires dans l'exercice de leur fonction de moteur de la nuit palestinienne. Ils ne demandent jamais de carte d'identit\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e de leur club : \u00ab On ne combat pas la discrimination par la discrimination. Juifs et arabes sont les bienvenus \u00bb, disent-ils avant d'ajouter imm\u00e9diatement : \u00ab A condition de soutenir la cause palestinienne. \u00bb\r\nMusique et Politique : \u00e0 vous entendre Alain, les deux sont intimement li\u00e9s pour ces jeunes qui sont \u00e0 la fois musiciens, DJ, patrons de clubs. ?\r\nEt qui font aussi fonction de passerelle entre les pr\u00e8s de 2 millions d'arabes isra\u00e9liens et les plus de 3 millions de palestiniens en Cisjordanie. Or \u00e0 Ramallah, la vie nocturne n'est pas enthousiasmante, loin s'en faut. Les clubs doivent th\u00e9oriquement couper la musique pass\u00e9 minuit, les \u00e9changes culturels sont rares, les touristes aussi. \r\n  2/3 CALV MUQATA TRIP HOP  ((musique instrumentale 0'24''))\r\nCeci n'a pas emp\u00each\u00e9 l'\u00e9closion d'une sc\u00e8ne underground active, m\u00ealant, comme de l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur, le hip hop \u00e0 la techno et aux influences arabes. Muqata, dont le nom signifie \u00ab Interf\u00e9rence \u00bb et qui introduit des sons de check points isra\u00e9liens dans sa musique, en est un des membres les plus influents et les plus politis\u00e9s : \r\n  3/3 CALV MUQATA 0'10''\r\n\u00ab Notre culture notre gastronomie, notre musique, tout a \u00e9t\u00e9 effac\u00e9e, vol\u00e9e, dit-il. La recycler, c'est aussi un moyen de la conserver vivante, de contre-attaquer \u00bb\r\nEnsemble, les musiciens de Jazar Crew et ceux de Ramallah ont organis\u00e9 des concerts et des \u00e9v\u00e8nements nouveaux. Cette connexion a \u00ab permis aux gens de Ramallah de se rendre compte de la situation de l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur, et \u00e0 ceux d'en face de se reconnecter avec la Palestine \u00bb, dit-on en Cisjordanie.\r\nLa passion partag\u00e9e pour la musique \u00e9lectronique a r\u00e9uni deux populations convaincues que le gouvernement isra\u00e9lien vise \u00e0 les maintenir divis\u00e9. Une petite victoire et un moyen alternatif disent-ils, pour se forger une identit\u00e9 commune.", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10078293", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Palestiniens, unissez-vous sous la banni\u00e8re de l'\u00e9lectro", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous (vid\u00e9o) - Palestiniens, unissez-vous sous la banni\u00e8re de l'\u00e9lectro", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Palestiniens, unissez-vous sous la banni\u00e8re de l'\u00e9lectro / LME_2018-12-18T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Palestiniens, unissez-vous sous la banni\u00e8re de l'\u00e9lectro / LME_2018-12-18T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "alternativeSummary": ["Le DJ arabe isra\u00e9lien Ayez Fadel est un incontournable de la sc\u00e8ne musicale palestinienne. Il a fond\u00e9 en 2011, avec quatre amis, le collectif Jazar Crew, et \u00e0 l'entr\u00e9e de leur club, ils ne demandent jamais de carte d'identit\u00e9 pour ne pas reproduire la discrimination qui frappe tout arabe isra\u00e9lien.", "Le DJ arabe isra\u00e9lien Ayez Fadel est un incontournable de la sc\u00e8ne musicale palestinienne. Il a fond\u00e9 en 2011, avec quatre amis, le collectif Jazar Crew, et \u00e0 l'entr\u00e9e de leur club, ils ne demandent jamais de carte d'identit\u00e9 pour ne pas reproduire la discrimination qui frappe tout arabe isra\u00e9lien.", "Le DJ arabe isra\u00e9lien Ayez Fadel est un incontournable de la sc\u00e8ne musicale palestinienne. Il a fond\u00e9 en 2011, avec quatre amis, le collectif Jazar Crew, et \u00e0 l'entr\u00e9e de leur club, ils ne demandent jamais de carte d'identit\u00e9 pour ne pas reproduire la discrimination qui frappe tout arabe isra\u00e9lien."], "variantIds": ["ece-10059630", "ece-10059618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-24T17:11:12Z", "speechToTexts": ["24.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 16, l'heure de c'est arriv\u00e9 loin de chez vous, bonjour Alain Franco bonjour alors hier vous nous parliez du boycott artistique d'Isra\u00ebl aujourd'hui, on reste dans la r\u00e9gion, mais on se tourne, c\u00f4t\u00e9 palestinien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [91%] :\r\nAh yes Fadel est un incontournable de la sc\u00e8ne musicale palestinienne en 2011 ce DJ arabe isra\u00e9lien fonde avec quatre amis, le collectif Jazar aujourd'hui, il dirige le cabaret le 1er club palestinien de leur ville natale de Haifa, au nord de Tel-Aviv, dans ce tout petit monde de la musique palestinienne Hayes Fadel fait \u00e0 31 ans figure de privil\u00e9gi\u00e9, n\u00e9 en Isra\u00ebl, ce jeune homme qui Marie cr\u00e2ne ras\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:42) [94%] :\r\nEt dreadlocks rasta en poss\u00e8de le passeport qui lui octroie une grande libert\u00e9 de mouvement, au contraire de ses homologues de Cisjordanie, ce qui n'emp\u00eache pas d'avoir connu la discrimination plus ou moins franche qui frappe tout arabe isra\u00e9lien, dont notamment l'acc\u00e8s aux lieux de vie nocturne et ce m\u00eame si Ha\u00effa cultive son image de porc tol\u00e9rant et ouvert \u00e0 la coexistence Hayes et leurs amis sont travers\u00e9s par des sentiments contradictoires dans l'exercice de leur fonction de moteur de la nuit palestinienne il ne demandent jamais de carte d'identit\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e de leur club on ne combat pas la discrimination par la discrimination juifs et arabes sont tous bienvenus, disent -ils, avant d'ajouter imm\u00e9diatement \u00e0 condition de soutenir la cause palestinienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [89%] :\r\nIl y a quand m\u00eame une condition : musique et politique \u00e0 vous entendre Alain, les 2 sont intimement li\u00e9s, pour ces jeunes qui sont \u00e0 la fois musiciens DJ et patrons de clubs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [95%] :\r\nEt qui font aussi fonction de passerelle entre les pr\u00e8s de 2 millions d'arabes isra\u00e9liens et les plus de 3 millions de palestiniens en Cisjordanie, or \u00e0 Ramallah, la vie nocturne n'est pas enthousiasmante, loin s'en faut, les clubs doivent th\u00e9oriquement couper la musique, pass\u00e9 minuit, les \u00e9changes culturels sont rares, les touristes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [94%] :\r\nEt ceci n'a pas emp\u00each\u00e9 l'\u00e9closion d'une sc\u00e8ne underground active m\u00ealant comme de l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur le trip-hop aux influences arabes Muqata dont le nom signifie interf\u00e9rences et qui introduit des sons de check-points isra\u00e9liens dans sa musique en est un des membres les plus influents et les plus politis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [69%] :\r\nQuand tu bien domestique stands espoir pour moi faut faudra formulant autres sur notre mis gastronomie notre musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [92%] :\r\nTout a \u00e9t\u00e9 effac\u00e9e vol\u00e9e dit -il la recycler, c'est aussi un moyen de la conserver vivante de contre- attaquer ensemble les musiciens de Jazar Crew et c'est de Ramallah ont organis\u00e9 des concerts et des \u00e9v\u00e9nements nouveaux cette connexion a permis aux gens de Ramallah, de se rendre compte de la situation de l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur et \u00e0 ceux d'en face, de se reconnaissent et reconnecter avec la Palestine, c'est ce qu'on dit en Cisjordanie la passion partag\u00e9e par la musique pour la musique \u00e9lectronique a donc r\u00e9uni deux populations jeunes convaincu que le gouvernement isra\u00e9lien vise \u00e0 les maintenir divis\u00e9 la sc\u00e8ne palestinienne traverse le mur, une petite victoire et un moyen alternatif, disent -ils, de se forger une identit\u00e9 commune entre Hip-Hop et politique, c'\u00e9tait votre chronique Alain Franco, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T06:39:44Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29D508E5-074D-4D26-803E-8D4F1CF362AD", "internalArchiveId": "29D508E5-074D-4D26-803E-8D4F1CF362AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Seco a revu \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance 2018 et 2019", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eric Schei-de-gger, chef de la Direction de la politique \u00e9conomique du SECO;Favre , Cl\u00e9a \r\nLes pr\u00e9visions de croissance du produit int\u00e9rieur brut (PIB) ont \u00e9t\u00e9 revues \u00e0 la baisse par les \u00e9conomistes du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie (Seco), tant pour 2018 que pour 2019, indique un communiqu\u00e9 mardi.\r\n\r\n* * Le Seco a revu \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance 2018 et 2019 ***Avec la nouvelle ann\u00e9e qui s'annonce plus difficile que pr\u00e9vu.\r\n\u00e9conomiquement parlant...\r\nLe SECO, le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie, a revu \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance 2018 et 2019.\r\nCl\u00e9a Favre...vous \u00eates \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s...\r\nLe Seco fait comme beaucoup d'instituts de pr\u00e9visions ces derni\u00e8res semaines...\r\nL'augmentation du PIB, (du produit int\u00e9rieur brut), devrait s'\u00e9tablir \u00e0 1,5% l'ann\u00e9e prochaine.\r\nContre 2% pr\u00e9vu initialement.\r\nEt pour l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, le groupe d'experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration table sur une croissance d'1,7%.\r\nLe SECO est effectivement loin d'\u00eatre le seul \u00e0 revoir \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions.\r\nLe KOF, le centre d'\u00e9tudes conjoncturelles, a publi\u00e9 des chiffres dans la m\u00eame veine ce matin m\u00eame...\r\nEric Schei-de-gger, chef de la Direction de la politique \u00e9conomique du SECO...\r\n  0'41''\r\nUne \u00e9volution mod\u00e9r\u00e9e des salaires + une inflation plus importante.\r\nVoil\u00e0 qui diminue le pouvoir d'achat des m\u00e9nages.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des entreprises, la tendance est sensiblement la m\u00eame...\r\n  0'24''\r\nL'ins\u00e9curit\u00e9 politique au niveau international pourrait aussi jouer un r\u00f4le l'ann\u00e9e prochaine...\r\n  0'29''\r\nAutre facteur d'incertitude : les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, \r\net la teneur des discussions sur l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles.\r\n***Cl\u00e9a Favre merci...", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059674", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Seco a revu \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance 2018 et 2019 / 12H30_2018-12-18T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["Les pr\u00e9visions de croissance du produit int\u00e9rieur brut (PIB) ont \u00e9t\u00e9 revues \u00e0 la baisse par les \u00e9conomistes du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie (Seco), tant pour 2018 que pour 2019, indique un communiqu\u00e9 mardi."], "variantIds": ["ece-10059674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-24T17:45:40Z", "speechToTexts": ["24.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQue la nouvelle ann\u00e9e qui s'annonce plus difficile que pr\u00e9vu, \u00e9conomiquement parlant, le Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, a revu \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance 2018 et 2019 Cl\u00e9a Favre, vous \u00eates ici \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s le Seco comme beaucoup d'autres instituts de pr\u00e9vision en ces derni\u00e8res semaines, h\u00e9 oui, l'augmentation du PIB du produit int\u00e9rieur brut devrait s'\u00e9tablir \u00e01,5 pourcent l'ann\u00e9e prochaine, contre 2 pourcent pr\u00e9vus initialement, et pour l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, le groupe d'experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration table sur une croissance d'un virgule 7 pour 100 le Seco est effectivement loin d'\u00eatre le seul \u00e0 revoir \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions, le KOF, le Centre d'\u00e9tudes conjoncturelles, a publi\u00e9 des chiffres dans la m\u00eame veine, ce matin m\u00eame, \u00c9ric Schneider hier, chef de la direction de la politique \u00e9conomique du Seco. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [92%] :\r\nPour cette ann\u00e9e, on attend toujours une tr\u00e8s belle croissance avec2,6 pour 100 de croissance de PIB, on est vraiment dans une phase conjoncturelle extr\u00eamement positif maintenant pour l'ann\u00e9e prochaine, c'est vrai qu'on attend plut\u00f4t un ralentissement de la croissance, c'est d\u00fb principalement \u00e0 2 facteurs : d'un c\u00f4t\u00e9, on constate un ralentissement international, donc l'\u00e9conomie suisse suit aussi une \u00e9volution plut\u00f4t global et en m\u00eame temps, nous attendons que la demande int\u00e9rieure en Suisse sera aussi assez limit\u00e9e, on observe une \u00e9volution salariale plut\u00f4t mod\u00e9r\u00e9es, \u00e7a freine la consommation en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [96%] :\r\nUne \u00e9volution mod\u00e9r\u00e9e des salaires plus une inflation plus importante, voil\u00e0 qui diminue le pouvoir d'achat des m\u00e9nages du c\u00f4t\u00e9 des entreprises, la tendance est sensiblement la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [85%] :\r\nLes investissements ont connu, mais dans une \u00e9volution extr\u00eamement favorable ces derniers trimestres, maintenant, on s'attend \u00e0 un certain ralentissement vieux qu'aussi les entreprises suisses pensent que les exportations vont \u00eatre un peu limit\u00e9 du \u00e0 un certain ralentissement international, donc il freine aussi un petit peu les investissements mais ce n'est pas le signe disons datant de r\u00e9cession ou datant de probl\u00e8mes g\u00e9n\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [93%] :\r\nIns\u00e9curit\u00e9 politique au niveau international, pourrait aussi jouer un r\u00f4le, l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:09) [90%] :\r\nNous avons certains risques internationaux comme un risque de ce cas escale Sion dans les conflits commerciaux entre les \u00c9tats-Unis et la Chine et l'Europe en m\u00eame temps nous observons encore un endettement tr\u00e8s important au niveau axe national si jamais les taux d'int\u00e9r\u00eat devrait \u00eatre \u00e0 la hausse pourrait peser, c'est sur les march\u00e9s financiers, donc il a pas mal d'incertitudes, \u00e7a pourrait \u00eatre aussi une explication que les investisseurs, les entreprises sont plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [94%] :\r\nEt autre facteur d'incertitude, les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, plus pr\u00e9cis\u00e9ment la teneur des discussions sur l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles Cl\u00e9a Favre merci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions en Direct de la place centrale, coeur de la passion, coeur \u00e0 coeur, o\u00f9 nous sommes aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T11:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60A3E560-2C51-452F-8F8F-1A2C3A6745A9", "internalArchiveId": "60A3E560-2C51-452F-8F8F-1A2C3A6745A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Bilan et perspectives sur la question europ\u00e9enne", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "En ce mois de d\u00e9cembre, il est bon de regarder en arri\u00e8re, avant de se lancer dans la nouvelle ann\u00e9e. Et 2019 sera une nouvelle fois l'ann\u00e9e de la grande d\u00e9cision sur l'Europe pour la Suisse et ses bilat\u00e9rales.\r\n\r\n* * La chronique politique - Bilan et perspectives sur la question europ\u00e9enne  THIBAUT SCHALLER, direct studio Neuch\u00e2tel + 1 son (lanc\u00e9 depuis Lausanne)\r\n((titre : LE JOUR DE LA MARMOTTE BILATERALE))\r\n***INTRO Thibaut Schaller est avec nous, bonjour! Le mardi, avec vous, on parle de politique. Et ce matin... vous avez c\u00e9d\u00e9 \u00e0 cette mode de fin d'ann\u00e9e... le b\u00eatisier.\r\nComme vous y allez. Non, j'intitulerais plut\u00f4t cet \u00e9pisode: \"Bilan & perspectives sur la question europ\u00e9enne\". C'est vrai qu'en ce mois de d\u00e9cembre, il est bon de regarder en arri\u00e8re, avant de se lancer dans la nouvelle ann\u00e9e. Et 2019, comme 2018, comme 2017, comme 2016, comme 2015 aussi, et n'oublions 2014 et 2** sera une nouvelle fois l'ann\u00e9e de la grande d\u00e9cision sur l'Europe pour la Suisse et ses bilat\u00e9rales, eh bien je suis remont\u00e9 dans le temps.\r\n***RELANCE: Vous avez pass\u00e9 votre lundi dans les archives...\r\nOui parce que rappelez-vous, il y a dix jours, c'\u00e9tait le \"jour J\", la journ\u00e9e d\u00e9cisive sur l'Europe, le showdown comme disent les journalistes al\u00e9maniques dans leur anglais f\u00e9d\u00e9ral. Vendredi, on allait voir ce que l'on allait voir, sur l'accord-cadre, ce fameux \"trait\u00e9 institutionnel qui doit permettre \u00e0 la Suisse de d\u00e9velopper la voie bilat\u00e9rale, de r\u00e9gler les diff\u00e9rends avec Bruxelles\", cette locution, cette p\u00e9riphrase toute faite prononc\u00e9e d\u00e9j\u00e0 tellement de fois sur cette antenne. Sauf que tout le monde est rest\u00e9 sur sa faim. L'accord n'a pas \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement n\u00e9goci\u00e9; le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut m\u00eame pas dire ce qu'il en pense. Bref, une nouvelle journ\u00e9e d\u00e9cisive sur l'Europe qui n'a rien donn\u00e9...\r\n***RELANCE: C'est un grand classique! On est tous pass\u00e9 par l\u00e0 un jour o\u00f9 l'autre... \r\nEt oui, m\u00eame vous, Chrystel. La preuve avec nos archives de ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es... \r\n  1'11''\r\nVous remarquerez l'effort des journalistes pour essayer de varier les m\u00e9taphores... Il y a de tout: de la m\u00e9t\u00e9orologie, de la climatologie, des expressions \u00e9cul\u00e9es sur les montagnes et les souris, du g\u00e9nie civil, m\u00eame, avec la comparaison avec les tunnels ... Bref. En 2018 on vous a beaucoup parl\u00e9 d'Europe, et l'an prochain, on vous en reparlera encore, toujours avec la m\u00eame passion. Rendez-vous en 2019 pour de nouveaux \"jours J\" sur l'accord-cadre institutionnel.", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10078401", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Bilan et perspectives sur la question europ\u00e9enne", "La chronique politique (vid\u00e9o) - Bilan et perspectives sur la question europ\u00e9enne", "La chronique politique - Bilan et perspectives sur la question europ\u00e9enne / LME_2018-12-18T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Bilan et perspectives sur la question europ\u00e9enne / LME_2018-12-18T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["En ce mois de d\u00e9cembre, il est bon de regarder en arri\u00e8re, avant de se lancer dans la nouvelle ann\u00e9e. Et 2019 sera une nouvelle fois l'ann\u00e9e de la grande d\u00e9cision sur l'Europe pour la Suisse et ses bilat\u00e9rales.", "En ce mois de d\u00e9cembre, il est bon de regarder en arri\u00e8re, avant de se lancer dans la nouvelle ann\u00e9e. Et 2019 sera une nouvelle fois l'ann\u00e9e de la grande d\u00e9cision sur l'Europe pour la Suisse et ses bilat\u00e9rales.", "En ce mois de d\u00e9cembre, il est bon de regarder en arri\u00e8re, avant de se lancer dans la nouvelle ann\u00e9e. Et 2019 sera une nouvelle fois l'ann\u00e9e de la grande d\u00e9cision sur l'Europe pour la Suisse et ses bilat\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-10059647", "ece-10059625"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-24T17:07:57Z", "speechToTexts": ["24.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPas quand, mais on va quand m\u00eame faire la chronique politique parce que c'est mardi Thibaut Schaller est avec nous, bonjour, bonjour, alors ce matin vous avez c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la mode de fin d'ann\u00e9e, le b\u00eatisier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [96%] :\r\nOh, comme vous y allez non non j'intitulerait plut\u00f4t cet \u00e9pisode Bilan et perspectives sur la question europ\u00e9enne, c'est vrai qu'en ce mois de d\u00e9cembre, il est bon de regarder en arri\u00e8re avant de se lancer dans la nouvelle ann\u00e9e et 2019 comme 2018 comme 2017 comme 2016 comme 2015 aussi et n'oublions pas 2014 et 2013, 2019 donc, sera une nouvelle fois l'ann\u00e9e de la grande d\u00e9cision sur l'Europe pour la Suisse et ses bilat\u00e9rales, du coup je suis remont\u00e9 dans le temps, vous avez pass\u00e9 votre lundi dans les archives oui parce que rappelez -vous il y a 10 jours, c'\u00e9tait une nouvelle fois le jour J, la journ\u00e9e d\u00e9cisive sur l'Europe, le show down comme disent les journalistes al\u00e9maniques dans leur anglais f\u00e9d\u00e9ral vendredi, on allait voir ce qu'on allait voir sur l'accord-cadre ce fameux trait\u00e9 institutionnel pr\u00e9vu pour chapeauter les bilat\u00e9rales qui permet de r\u00e9gler les diff\u00e9rends avec Bruxelles, comme le dit la p\u00e9riphrase que prononcent tous les journalistes qui abordent le sujet sauf que tout le monde est rest\u00e9 sur sa faim, l'accord n'a pas \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement n\u00e9goci\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut m\u00eame pas dire ce qu'il en pense, bref encore une journ\u00e9e d\u00e9cisive sur l'Europe qui n'a rien donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [93%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un grand classique, on est tous pass\u00e9 par l\u00e0, un jour ou l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nEh oui, la preuve avec nos archives de ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [90%] :\r\nY aura -t-il cette ann\u00e9e on accord-cadre institutionnel entre Berne et Bruxelles, il y a toujours pas d'accord institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, c'est peut-\u00eatre le jour J, le suspense sur un \u00e9ventuel accord-cadre continue, pas loin de 5 heures pour red\u00e9finir la strat\u00e9gie europ\u00e9enne de la Suisse, disons que l'on parle de cet accord institutionnel alors pas s\u00fbr qu'on sort du brouillard 18 heures 21 La montagne accouche d'une souris, attendez une nouvelle strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ce qu'elle est sur la table, cette strat\u00e9gie pas vraiment les conf\u00e9rences de presse sur la politique europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se suivent et se ressemblent : apr\u00e8s le riz cet inf\u00e2me 1er par Ignacio K6, c'est en quelque sorte sur la touche pause qu'il pressent aujourd'hui bonsoir une phase post- glaciation, c'est peut-\u00eatre ce qui s'est ouvert aujourd'hui entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, l'actualit\u00e9 politique ce matin, c'est aussi le r\u00e9chauffement visible des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, avec des avanc\u00e9es en direction d'un accord-cadre foot une journ\u00e9e ou presque \u00e0 parler d'Europe, Pietro Bugnon est ce que cette clause aura port\u00e9 ses fruits, alors non, 0 d\u00e9cision et on ne compte plus les s\u00e9ances o\u00f9 le gouvernement a abord\u00e9 le sujet, \u00e0 ce stade, franchement le bout du tunnel, para\u00eet encore bien long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [94%] :\r\nEt dans ces journ\u00e9es o\u00f9 l'on a vraiment cru qu'il se passerait enfin quelque chose, Chrystel, il faut souligner l'effort des journalistes de nos autres pour essayer de varier les m\u00e9taphores et \u00e0 tout un de la m\u00e9t\u00e9orologie de la climatologie des expressions \u00e9cul\u00e9es sur les montagnes et les souris du g\u00e9nie civil, m\u00eame avec la comparaison avec les tunnels Bref, en 2018 les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, aussi, on vous a beaucoup parl\u00e9 d'Europe l'an prochain, on vous en reparlera encore toujours avec la m\u00eame passion Rendez vous en 2019 pour de nouveaux jours J sur l'accord-cadre institutionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [89%] :\r\nOn est impatient, Thibaut Schaller merci sympa en attendant Godot hein accord-cadre Nicolas Bideau et je ris, parce que nous on est dans la m\u00eame gal\u00e8re, imaginez, nous on a, on a 4 Twitter pr\u00eat \u00e0 appuyer en fonction du sc\u00e9nario, etc, et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, \u00e7a retombe, \u00e7a fait partie de cette esp\u00e8ce de respect de la d\u00e9mocratie et \u00e7a pousse \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 pour trouver la nouvelle formule, je crois que j'\u00e9tais expression qu'il faut toujours \u00e9viter ces journ\u00e9es historiques au moment historique, voil\u00e0 ce que mot qu'il faut \u00e9viter, sauf quand il est vraiment historique mais oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T07:15:52Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CD19563-B82B-4887-9AB7-1E8A7690CCA4", "internalArchiveId": "3CD19563-B82B-4887-9AB7-1E8A7690CCA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR;B\u00e9atrice M\u00e9traux, cheffe du d\u00e9partement des institutions au canton de Vaud;Jeremy Corbyn, leader travailliste britannique;Blaise Lempen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de The Presse Emblem Campaign, la PEC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay (TF6/RUAG SCANDALE / O.FRANCAIS) Quelles cons\u00e9quences apr\u00e8s les reproches de surfacturations chez RUAG? Selon le journal Zentralschweiz am Sonntag, l'entreprise d'armement aurait gonfl\u00e9 des factures adress\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pendant plusieurs ann\u00e9es. On parle de 400 millions sur 10 ans. RUAG nie en bloc, mais ces r\u00e9v\u00e9lations Camille Degott ont d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9percussions.\r\n  0'55''\r\n((Les hypoth\u00e8ses formul\u00e9es par le journal dominical ont d\u00e9j\u00e0 l'effet d'une bombe. L'entreprise d'armement rejette toutes les accusations, mais plusieurs parlementaires eux n'ont pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir. Le PLR Olivier Fran\u00e7ais est membre de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 des Etats. Il rappelle que les fait n'ont pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 et que l'enqu\u00eate du MPC suit son cours. \r\nMais quand certaines questions restent sans r\u00e9ponse, cela a d\u00e9j\u00e0 un effet.\r\n-> SON FRANCAIS\r\nEt les suites politiques ne vont pas tarder. Les commissions comp\u00e9tentes du parlement se saisiront de l'affaire d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. Celle qui s'occupe de la politique de s\u00e9curit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle demandera des explications lors de sa rencontre avec les responsables de l'arm\u00e9e en janvier.))\r\nLa reconnaissance de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re suisse est prolong\u00e9e de six mois. Annonce hier de la Commission europ\u00e9enne.Le commissaire en charge de l'\u00e9largissement, a rejet\u00e9 toute nouvelle n\u00e9gociation au sujet de l'accord-cadre avec la Suisse. La Commission europ\u00e9enne accorde en revanche ces six mois \u00e0 la Suisse pour lui laisser davantage de temps.Le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis avait alors affirm\u00e9 que l'accord \u00e0 ce stade est insuffisant pour \u00eatre paraph\u00e9.\r\n(TF4/VD/ LOGEMENTS D'ICI A 2040 PI) *** Le Canton de Vaud a besoin de 100'000 logements dans les 20 prochaines ann\u00e9es...\r\nQu'ils s'agisse de construire du neuf, de r\u00e9am\u00e9nag\u00e9s ou de r\u00e9affect\u00e9s des constructions existances, il faut agir.....  C'est ce que projettent deux \u00e9tudes cantonales parues hier (LU)... Selon les autorit\u00e9s, ces \u00e9tudes vont permettre d'anticiper les besoins, notamment en ce qui concerne l'habitat des seniors, Virginie Langerock.\r\n   1'20\" \r\n((Dans 20 ans, un quart des Vaudois aura plus de 65 ans.\r\nC'est l'un des enjeux majeur pour le logement de ces prochaines d\u00e9cennies. Il ne s'agit pas seulement de construire mais surtout de changer ou d'adapter les logements. Par exemple, les seniors occupent souvent des maisons ou grands appartements, faute de pouvoir bouger en raison de la chert\u00e9 du march\u00e9...B\u00e9atrice M\u00e9traux, chef du dept des institutions au canton de Vaud\r\nLes personnes \u00e2g\u00e9es elles- m\u00eame souhaitent d\u00e9m\u00e9nager. Elles aspirent \u00e0 \u00eatre plus proches du centre-ville des commerces...et des centres m\u00e9dicaux, et qui soient d'utilisation plus simples.\r\nMais comment trouver des logements en ville qui restent accessibles financi\u00e8rement ? B\u00e9atrice M\u00e9traux.\r\nC'est l'int\u00e9r\u00eat d'utiliser l'outil propos\u00e9 par le Conseil d'Etat, ce sont les logements \u00e0 loyer abordable...le CF y travaille actuellement et nous on l'a d\u00e9j\u00e0 mis en oeuvre dans plusieurs communes et il y a un grand interet.\r\nCombin\u00e9 aux loyers mod\u00e9r\u00e9s et prot\u00e9g\u00e9s, ce sera un outil de plus pour l'accessibilit\u00e9 au logement des Vaudois. Tandis que les prix et les loyers, eux vont rester \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 ces 20 prochaines ann\u00e9es.))\r\n(11/UK MOTION MAY EXTRAIT CORBYN) Chacun \u00e0 un bout de table, les pr\u00e9sidents de la Serbie et du Kosovo ont camp\u00e9 hier sur leurs positions lors d'une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. Celle-ci a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par Belgrade suite \u00e0 la d\u00e9cision de Pristina de cr\u00e9er une arm\u00e9e kosovare. \"J'ai peur pour l'avenir de la la Serbie, et pour l'ensemble de la r\u00e9gion\", a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident serbe Aleksandar Vucic.\r\n*** Au Royaume-Uni l'opposition travailliste se dit outr\u00e9e par le report \u00e0 mi-janvier du vote du parlement sur le Brexit, \r\nelle a finalement d\u00e9pos\u00e9 hier une nouvelle motion de censure ad nominem contre la Premi\u00e8re ministre Teresa May. De l'avis des experts de la politique britannique, cette motion n'a pratiquement aucune chance d'aboutir, mais elle est r\u00e9v\u00e9latrice des tensions qui secouent la classe politique. Ecoutez l'intervention du leader travailliste  Jeremy Corbyn:\r\n  0'50''\r\n((trad: La Premi\u00e8re ministre a cat\u00e9goriquement refus\u00e9 que le vote ait lieu \u00e0 la date pr\u00e9vue, elle a refus\u00e9 que le vote ait lieu cette semaine, et elle esp\u00e8re que nous votions, j'imagine, le 14 janvier, c'est-\u00e0-dire dans un mois. C'est inacceptable.\r\ncris...\r\nAinsi, puisque c'est la seule mani\u00e8re que je vois d'organiser ce vote cette semaine, je suis sur le point de d\u00e9poser une motion intitul\u00e9e +cette Chambre n'a pas confiance en la Premi\u00e8re ministre+, \u00e0 cause...\r\ncris\r\n\u00e0 cause de son incapacit\u00e9 \u00e0 organiser imm\u00e9diatement un vote du parlement sur la question cruciale de l'accord de retrait et des relations futures entre l'union europ\u00e9enne et le Royaume Uni. et cela sera d\u00e9pos\u00e9 imm\u00e9diatement. Merci.))\r\n(09/ESPAGNE DEMANTELEMENT RESEAU PASSEURS PA) L'enqu\u00eate sur l'attentat de Strasbourg progresse: un proche de Ch\u00e9rif Chekatt, l'assaillant abattu jeudi dernier par la police , a \u00e9t\u00e9 mis en examen lundi par un juge antiterroriste et plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 la fourniture de son revolver. Cet homme de 37 ans est le premier suspect \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la justice depuis l'attentat de mardi dernier.\r\nCoup de filet pour la garde civile espagnole qui a d\u00e9mantel\u00e9 hier un r\u00e9seau de passeurs entre le Maroc et l'Espagne. En 2018, quelques 600 migrants seraient entr\u00e9s en Espagne par cette fili\u00e8re ill\u00e9gale. Val\u00e9rie Demon\r\n  0'49''\r\n((La garde civile a pu identifier et arr\u00eater sept dirigeants de ce r\u00e9seau de passeurs. L'organisation ill\u00e9gale fonctionnait comme une agence de voyage, expliquent les forces de l'ordre. Une fois la mer travers\u00e9e entre le Maroc et l'Espagne, le r\u00e9seau r\u00e9ceptionnait les migrants sur la c\u00f4te puis leur garantissait le transfert en voiture vers des planques. Les trafiquants pouvaient m\u00eame d\u00e9placer ces migrants vers la Catalogne et le Pays basque. Le prix restait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, au moins 2500 euros avant la travers\u00e9e. La garde civile estime que ces trafiquants auraient gagn\u00e9 au moins 1,5 millions d'euros. 136 personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es en 2018 dans le cadre de la lutte contre les r\u00e9seaux clandestins d'immigration ill\u00e9gale. M\u00eame si la route maritime entre le Maroc et l'Espagne n'est pas la plus meurtri\u00e8re, elle est devenue depuis plusieurs mois la plus fr\u00e9quent\u00e9e, avec plus de 55 000 arriv\u00e9es. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\nL'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU a adopt\u00e9 hier \u00e0 une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 un Pacte mondial sur les r\u00e9fugi\u00e9s visant \u00e0 am\u00e9liorer leur gestion internationale. Le texte n'a pas suscit\u00e9 les passions ayant entour\u00e9 le Pacte mondial sur les migrations.\r\nAu Y\u00e9men, la tr\u00eave semble avoir \u00e9t\u00e9 conclue pour rien. Les combats ont repris cette nuit  dans le port de Hode\u00efda. Un accord de cessez le feu entre forces progouvernentales et rebelles houthis avait pourtant \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 la semaine derni\u00e8re en Su\u00e8de, sous l'\u00e9gide de l'ONU.\r\n(05/JOURNALISTES TUES EN MISSION ITV LEMPEN) ***2018 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e terrible pour les journalistes avec ... + 14% de professionels des m\u00e9dias tu\u00e9s en mission par rapport \u00e0 l'an pr\u00e9c\u00e9dent\r\nEt deux grands points noirs: l'Afghanistan et le Mexique. L'organisatain Press Emblem Campaign, a publi\u00e9 hier son rapport annuel. Avec 113 journalistes tu\u00e9s dans 30 pays en zone de conflit ou en zone sensible, l'ONG s'inqui\u00e8te de voir ce nombre ne cesser d'augmenter. Heureux de constater que l'id\u00e9e d'une convention internationale renfor\u00e7ant la protection des journalistes gagne du terrain, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Blaise Lempen insiste, il faut maintenent passer de la parole aux actes\r\n  0'53''\r\nDes propos recueillis par Nicolas Vultier\r\n La Suisse est revenue dans les 20 meilleurs pays de l'indice du WEF sur l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes, un an apr\u00e8s \u00eatre sortie de ce groupe. Mais il reste un \u00e9cart croissant entre les genres dans la participation professionnelle et les opportunit\u00e9s \u00e9conomiques, fait remarquer le Forum \u00e9conomique mondial (WEF). La parit\u00e9 \u00e9conomique mondiale, elle, n'est pas attendue avant plus de 200 ans, selon le rapport publi\u00e9 hier\r\nEt ce record plutot inqui\u00e9tant l'ann\u00e9e 2018 est la plus chaude au Nord des Alpes depuis le d\u00e9but des mesures automatiques en 1864. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les records de chaleur sont tomb\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres. Compar\u00e9 \u00e0 la norme des ann\u00e9es 60 \u00e0 90, 2018 a \u00e9t\u00e9 2,5 degr\u00e9s plus chaud en Suisse.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059695", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LMA_2018-12-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LMA_2018-12-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10059707", "ece-10059695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-24T17:09:33Z", "speechToTexts": ["24.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nEt c'est le journal d'Alexandra Ben bonjour Alexandre bonjour accus\u00e9 de surfacturation par la presse al\u00e9manique l'entreprise d'armement RUAG nie en bloc les cons\u00e9quences politiques sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, le parlement devra se saisir de l'affaire, le canton de Vaud a besoin de 100000 logements d'ici 20 ans notamment adapt\u00e9 aux seniors construire du 9, mais aussi r\u00e9am\u00e9nager ou r\u00e9affect\u00e9s ce qui existe d\u00e9j\u00e0, ce sont les pistes de 2 \u00e9tudes 2018 ann\u00e9e noire pour les journalistes 113 ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s pendant leur mission c'est une hausse de 14 pourcent, l'Afghanistan et le Mexique sont les 2 grands points noirs de l'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [93%] :\r\nQuelles cons\u00e9quences apr\u00e8s les reproches de surfacturations chez RUAG selon le journal centrale soit et \u00e7a m'Sonntag l'entreprise d'armement aurait gonfl\u00e9 des factures adress\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pendant plusieurs ann\u00e9es, on parle de 400 millions sur 10 ans RUAG nie en bloc, mais ces r\u00e9v\u00e9lations Camille de Goethe ont d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9percussions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [94%] :\r\nLes hypoth\u00e8ses formul\u00e9es par le journal dominical ont d\u00e9j\u00e0 l'effet d'une bombe, l'entreprise d'armement rejette toutes les accusations, mais plusieurs parlementaires, eux, n'ont pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir le PLR Olivier Fran\u00e7ais et membre de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats, il rappelle que les faits n'ont pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 et que l'enqu\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration suit son cours mais quand certaines questions restent sans r\u00e9ponse, cela a d\u00e9j\u00e0 en effet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:25) [91%] :\r\nMa premi\u00e8re r\u00e9action, c'est comme un d\u00e9g\u00e2t d'image un d\u00e9g\u00e2t d'image \u00e0 l'\u00e9gard de de RUAG ind\u00e9licat, l'image aussi \u00e0 l'\u00e9gard du d\u00e9partement et des forces militaires, donc \u00e7a \u00e7a me trouble et j'ose esp\u00e9rer qu'il s'agit d'une mauvaise information et qu'on puisse r\u00e9tablir tout simplement les images de cette entreprise, ainsi que l'institution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [95%] :\r\nEt les suites politiques ne vont pas tarder les commissions comp\u00e9tentes du Parlement se saisiront de l'affaire d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, celle qui s'occupe de la politique de s\u00e9curit\u00e9, l'a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, elle demandera des explications lors de sa rencontre avec les responsables de l'arm\u00e9e en janvier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [90%] :\r\nLa reconnaissance de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re suisse est prolong\u00e9 de 6 mois annonce hier de la Commission europ\u00e9enne, le commissaire europ\u00e9en en charge de l'\u00e9largissement, a rejet\u00e9 toute nouvelle n\u00e9gociation au sujet de l'accord-cadre avec la Suisse, la Commission accorde en revanche, c'est 6 mois pour laisser \u00e0 la Suisse, davantage de temps, le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res, une source Cassis il ce Cassis avait affirm\u00e9 que l'accord \u00e0 ce stade est insuffisant pour \u00eatre paraph\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:24) [98%] :\r\nLe canton de Vaud a besoin de 100000 logements dans les 20 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [93%] :\r\nAlors qu'il s'agisse de construire du neuf de r\u00e9am\u00e9nag\u00e9s ou de r\u00e9affect\u00e9s des constructions existantes, il faut agir, c'est ce que projettent deux \u00e9tudes cantonales parues hier, selon les autorit\u00e9s, ces \u00e9tudes vont permettre dans 6 d'anticiper les besoins, notamment en ce qui concerne l'habitat des seniors, les pr\u00e9cisions de Virginie Langeroc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:46) [96%] :\r\nDans 20 ans, un quart des Vaudois aura plus de 65 ans, c'est l'un des enjeux majeurs pour le logement de ces prochaines d\u00e9cennies, il ne s'agit pas seulement de construire mais surtout de changer ou d'adapter des logements par exemple les seniors occupent souvent des maisons ou des grands appartements, faute de pouvoir bouger en raison de la chert\u00e9 du march\u00e9, B\u00e9atrice M\u00e9traux, chef du D\u00e9partement des institutions au canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:06) [89%] :\r\nLes personnes \u00e2g\u00e9es, elles -m\u00eame souhaitent d\u00e9m\u00e9nager nos seniors aspirent \u00e0 avoir des appartements plus petits, plus proche des commerces, plus proches des centres m\u00e9dicaux et qui soient d'utilisation plus simple tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [97%] :\r\nMais comment trouver des logements en ville qui restent accessibles financi\u00e8rement B\u00e9atrice M\u00e9traux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:25) [91%] :\r\nC'est l'int\u00e9r\u00eat d'utiliser l'outil propos\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat dans les logements d'utilit\u00e9 publique, ce sont les logements \u00e0 loyers abordables avec des planchers et des plafonds hauts niveaux surface et pris et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant et on le voit bien au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a eu une discussion \u00e0 ce sujet, nous au niveau cantonal, nous avons tr\u00e8s clairement mis dans la loi ce logement loyal abordable, nous l'avons ouvert cette possibilit\u00e9 l\u00e0 aux communes, nous l'avons ouvert ou est -ce aussi aux investisseurs priv\u00e9s le rendement existe et je crois qu'il y a un tr\u00e8s Net int\u00e9r\u00eat pour structure ce type de logement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:57) [96%] :\r\nCombin\u00e9 aux loyers mod\u00e9r\u00e9s et prot\u00e9g\u00e9s, ce sera un outil de plus pour l'accessibilit\u00e9 au logement des Vaudois, tandis que les prix et des loyers, eux, vont rester \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 ces 20 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [96%] :\r\nChacun un bout de table, les pr\u00e9sidents de la Serbie et du Kosovo ont camp\u00e9 hier sur leurs positions lors d'une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, celle -ci avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par Belgrade suite \u00e0 la d\u00e9cision de Pristina de cr\u00e9er une arm\u00e9e kosovare, j'ai peur pour l'avenir de la Serbie et pour l'ensemble de la r\u00e9gion, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident serbe Aleksandar Vucic chasse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:28) [95%] :\r\nAu Royaume-Uni, l'opposition travailliste se dit outr\u00e9e par le rapport \u00e0 mi- janvier du vote du Parlement sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [92%] :\r\nElle a finalement d\u00e9pos\u00e9 hier une nouvelle motion de censure ad nominem, contre la Premi\u00e8re ministre, Theresa May, de l'avis des experts de la politique britannique, cette motion n'a pratiquement aucune chance d'aboutir, mais elle est r\u00e9v\u00e9latrice des tensions qui secouent la classe politique, \u00e9coutez l'intervention du leader travailliste je je dirais mis Corbyn devant la Chambre des communes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:55) [91%] :\r\nMais Esterhazy en jaune et le fioul, la Premi\u00e8re ministre ayant cat\u00e9goriquement refus\u00e9 que le vote ait lieu \u00e0 la date pr\u00e9vue, elle a refus\u00e9 que le vote ait lieu cette semaine et elle esp\u00e8re que nous votions j'imagine le 14 janvier, c'est-\u00e0-dire dans un mois, c'est inacceptable ce mois et laisser ce en acceptent bon et vous allez voir ce m\u00eame sommet suspect ainsi puisque c'est la seule mani\u00e8re que je vois d'organiser ce vote cette semaine je suis sur le point de d\u00e9poser une motion moi intitul\u00e9e cette Chambre n'a pas confiance en la Premi\u00e8re ministre turc. \r\nDieu qu'et \u00e0 cause de son incapacit\u00e9 \u00e0 organiser imm\u00e9diatement un vote du Parlement sur la question cruciale de l'accord de retrait et de relations futures entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni, et cela sera d\u00e9pos\u00e9 imm\u00e9diatement merci \u00e9cart 5\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [94%] :\r\nL'enqu\u00eate sur l'attentat de Strasbourg progresse en proche de Ch\u00e9rif C4, la SAS, l'assaillant abattu jeudi dernier par la police, a \u00e9t\u00e9 mis en examen lundi par un juge antiterroriste, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 la fourniture du revolver, cet homme de 37 ans, est le 1er suspect \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la justice depuis l'attentat mardi dernier coup de filet pour la garde civile espagnole qui a d\u00e9mantel\u00e9 hier un r\u00e9seau de passeurs entre le Maroc et l'Espagne en 2018 quelque 600 migrants seraient entr\u00e9s en Espagne par cette fili\u00e8re ill\u00e9gale, les pr\u00e9cisions \u00e0 Madrid de Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:18) [89%] :\r\nLa garde civile a pu identifier, arr\u00eater 7 dirigeants de ce r\u00e9seau de passeurs : l'organisation ill\u00e9gale fonctionnait comme une agence de voyages, explique les forces de l'ordre, une fois la mer travers\u00e9e entre le Maroc et l'Espagne, le r\u00e9seau r\u00e9ceptionner les migrants sur la c\u00f4te, puis il leur garantissait le transfert en voiture vers des planques, les trafiquants pouvaient m\u00eame d\u00e9plac\u00e9 ces migrants vers la Catalogne et le Pays basque, le prix restait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, au moins 2500 euros avant la travers\u00e9e, la garde civile estime que ces trafiquants aurait gagn\u00e9 au moins1,5 millions d'euros, 136 personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en 2018 dans le cadre de la lutte contre les r\u00e9seaux clandestins d'immigration ill\u00e9gale, m\u00eame si la route maritime entre le Maroc et l'Espagne n'est pas la plus meurtri\u00e8re, elle est devenue d\u00e9sormais depuis plusieurs mois, la plus fr\u00e9quent\u00e9e, avec plus de 55000 arriv\u00e9es Val\u00e9rie de Mont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [94%] :\r\nEt l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU a adopt\u00e9 hier \u00e0 une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 un Pacte mondial sur les r\u00e9fugi\u00e9s, visant \u00e0 am\u00e9liorer leur gestion internationale, le texte n'a pas suscit\u00e9 les passions qui avaient entour\u00e9 le Pacte mondial sur les migrations au Y\u00e9men, la tr\u00eave semble d\u00e9j\u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 conclue pour rien, les combats ont repris cette nuit dans le port de Hodeida, un accord de cessez-le-feu entre forces pro- gouvernementales et rebelles Houthis avait pourtant \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 la semaine derni\u00e8re en Su\u00e8de sous l'\u00e9gide de l'ONU 2018 une ann\u00e9e difficile pour les journalistes, oui, avec de grands points noirs : l'Afghanistan et le Mexique, l'organisation Press Emblem Campaign a publi\u00e9 hier son rapport annuel 113 journalistes tu\u00e9s dans 30 pays en zone de conflit ou en zone sensible, l'ONG s'inqui\u00e8tent de voir ce nombre n'a cess\u00e9 d'augmenter, plus 14 pourcent par rapport \u00e0 l'an pr\u00e9c\u00e9dent heureuse de constater n\u00e9anmoins que l'id\u00e9e d'une convention internationale, renfor\u00e7ant la protection des journalistes gagne du terrain, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Blaise Lempen, insiste : il faut maintenant passer de la parole aux actes \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:11) [90%] :\r\nOn voit qu'il y a une sensibilisation que les gouvernements sont conscients, donc, l'ONU a adopt\u00e9 plusieurs r\u00e9solutions sur la s\u00e9curit\u00e9 des journalistes au Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve, aussi \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et aussi au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, mais ce ne sont que des r\u00e9solutions \u00e9tait finalement des d\u00e9clarations d'intention, donc nous on aimerait vraiment un texte qui soit contraignant avec des sur tout ce qui manque, c'est la lutte contre l'impunit\u00e9, c'est-\u00e0-dire s'il y a impunit\u00e9 \u00e9videmment ces crimes perp\u00e9trer vont se r\u00e9p\u00e9ter, alors il faudrait qu'il y a des mesures beaucoup plus stricte qui garantissent, disons que l'\u00e9poque que les responsables soient identifi\u00e9s, donc il y a des enqu\u00eates ind\u00e9pendantes sur le terrain et que ces responsables sont ensuite traduits en justice, \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour essayer de faire diminuer ce bilans disons toujours tr\u00e8s inqui\u00e9tant pour le droit \u00e0 l'information des citoyens qui inclut \u00e9videmment les droit aussi \u00e0 conna\u00eetre l'\u00e9volution d'un conflit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Nicolas vu le Vulser la Suisse est revenue dans les 20 meilleurs pays de l'indice du web sur l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, un an apr\u00e8s \u00eatre sorti de ce groupe, mais il reste un \u00e9cart croissant entre les genres dans la participation professionnelle et les opportunit\u00e9s \u00e9conomiques, fait remarquer le Forum \u00e9conomique mondial, la parit\u00e9 \u00e9conomique au niveau mondial, elle n'est pas attendue avant, plus de 200 ans selon ce rapport, publi\u00e9 hier et ce record plut\u00f4t inqui\u00e9tant pour l'ann\u00e9e 2018, c'est la plus chaude au nord des Alpes depuis le d\u00e9but des mesures automatiques en 1864 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les records de chaleur sont tomb\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres, compar\u00e9 \u00e0 la norme des ann\u00e9es 60 \u00e0 90 2018 a \u00e9t\u00e92,5 degr\u00e9s plus chaud en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:46) [85%] :\r\nAlexandre Habay, c'\u00e9tait votre journal les. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T05:17:52Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11A99863-CDBC-4CC1-9954-3C416E389021", "internalArchiveId": "11A99863-CDBC-4CC1-9954-3C416E389021", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Hitachi et les ambitions japonaises", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Hitachi, l'une des grandes entreprises du Japon, vient de racheter 80% des activit\u00e9s de r\u00e9seaux, de stockage et d'\u00e9nergie de l'entreprise suisse ABB. Cette derni\u00e8re veut se concentrer sur la robotique et l'automation.\r\n\r\n* * Alter Eco - Hitachi et les ambitions japonaises  FREDERIC MAMAIS, direct studio Lausanne\r\n((titre : HITACHI ET LES AMBITIONS JAPONAISES)) \r\n7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\nCe matin, direction le Japon, o\u00f9 c'est l'une des grandes entreprises de l'Archipel qui vient de franchir un pas de g\u00e9ant. \r\nCette entreprise s'appelle Hitachi. Hier, on apprenait, apr\u00e8s plusieurs jours de rumeurs, que ce groupe rachetait  80% des activit\u00e9s de r\u00e9seaux, de stockage et d'\u00e9nergie du suisse ABB. Montant de la transaction : pr\u00e8s de six milliards et demi de dollars. \r\nABB veut se concentrer sur ses deux domaines de pr\u00e9dilection : la robotique et l'automation.  \r\nMais c'est du c\u00f4t\u00e9 japonais que j'aimerais vous emmener ce matin. Car ce qui arrive \u00e0 Hitachi illustre \u00e0 merveille la dynamique actuelle dans l'\u00e9conomie nippone. \r\nHitachi fait partie de ces grands conglom\u00e9rats que vous associez imm\u00e9diatement aux t\u00e9l\u00e9viseurs, ou aux appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers. \r\nAujourd'hui, sa pr\u00e9occupation principale est ailleurs :  avec cette acquisition chez ABB, Hitachi prend une position tr\u00e8s importante dans un march\u00e9 \u00e0 forte croissance de la transmission et de la distribution \u00e9nerg\u00e9tique. \r\nLe deal avec ABB est la plus grosse acquisition de son histoire pour Hitachi. Le Japonais se place d\u00e9sormais en deuxi\u00e8me place mondiale, derri\u00e8re l'am\u00e9ricain GE, en fortes difficult\u00e9s. Et jouera d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec un autre g\u00e9ant, l'allemand Siemens. \r\n***RELANCE : Les grandes entreprises japonaises auraient donc le vent en poupe ?\r\nOui, pour prendre le large et conqu\u00e9rir des march\u00e9s d'outre-mer. L'\u00e9conomie japonaise, souvenez-vous, est perfus\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es par une banque centrale expansionniste et les Abenomics, cette politique \u00e9conomique agressive du Premier Ministre Shinzo Abe, qui a sorti les grands moyens pour r\u00e9veiller l'inflation. \r\nEt l'une des cons\u00e9quences, c'est que les co\u00fbts de financements sont tr\u00e8s bas pour les entreprises japonaises, qui en ont profit\u00e9 pour faire leurs emplettes \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, les Japonais renouent avec leur ancienne gloire.A la fin des ann\u00e9es quatre-vingt, l'archipel \u00e9tait au plus fort de sa bulle financi\u00e8re. \r\nEt le Japon \u00e9tait un champion des fusions-acquisitions. le rachat de l'am\u00e9ricain Firestone par le fabricant de pneus Bridgestone, pour 2,6 milliards de dollars, repr\u00e9sentait alors la plus grosse prise de contr\u00f4le d'un groupe japonais \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nTrente ans plus tard, les Japonais ont chang\u00e9 d'\u00e9chelle.. \r\nPrenez la pharmaceutique : Takeda est en train de ficeler un beau cadeau de No\u00ebl, l'acquisition - pour 62 milliards de dollars tout de m\u00eame - de la britannique Shire. On ach\u00e8te tous azimuts. Dans l'automobile. on rach\u00e8te des joyaux de la maison Fiat . Et le Japonais Fujifilm croise le fer avec des actionnaires am\u00e9ricains pour s'emparer de Xerox, sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain de la photocopie. \r\nPlus fortes, mieux arm\u00e9es pour mener \u00e0 bien des fusions-acquisitions, les soci\u00e9t\u00e9s japonaises r\u00e9ussissent \u00e0 aller chercher de la croissance au-del\u00e0 de leurs eaux territoriales.", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10078385", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Hitachi et les ambitions japonaises", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Hitachi et les ambitions japonaises", "Alter Eco - Hitachi et les ambitions japonaises / LME_2018-12-18T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Hitachi et les ambitions japonaises / LME_2018-12-18T07:44:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Hitachi, l'une des grandes entreprises du Japon, vient de racheter 80% des activit\u00e9s de r\u00e9seaux, de stockage et d'\u00e9nergie de l'entreprise suisse ABB. Cette derni\u00e8re veut se concentrer sur la robotique et l'automation.", "Hitachi, l'une des grandes entreprises du Japon, vient de racheter 80% des activit\u00e9s de r\u00e9seaux, de stockage et d'\u00e9nergie de l'entreprise suisse ABB. Cette derni\u00e8re veut se concentrer sur la robotique et l'automation.", "Hitachi, l'une des grandes entreprises du Japon, vient de racheter 80% des activit\u00e9s de r\u00e9seaux, de stockage et d'\u00e9nergie de l'entreprise suisse ABB. Cette derni\u00e8re veut se concentrer sur la robotique et l'automation."], "variantIds": ["ece-10059638", "ece-10059623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-24T17:06:10Z", "speechToTexts": ["24.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBien et tout de suite alter \u00e9co avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs ce matin, on va partir, direction le Japon o\u00f9 c'est l'une des grandes entreprises de l'Archipel qui vient de franchir un pas de g\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nOui, cette entreprise s'appelle Hitachi hier, on apprenait, apr\u00e8s plusieurs jours de rumeurs que ce groupe rachetait 80 pourcent des activit\u00e9s de transport d'\u00e9nergie d'ABB, montant de la transaction :9,1 milliards de dollars alors c\u00f4t\u00e9 suisse, c'est un virage historique, le mot n'est pas tout-\u00e0-fait galvaud\u00e9e, il faut le dire car ABB va se concentrer sur ses deux domaines d'avenir, la robotique et l'automatisation, mais c'est du c\u00f4t\u00e9 japonais que j'aimerais vous emmener ce matin car ce qui arrive \u00e0 Hitachi illustre \u00e0 merveille la dynamique actuelle dans l'\u00e9conomie nippone Hitachi fait partie de ces grands conglom\u00e9rats que vous associez imm\u00e9diatement aux t\u00e9l\u00e9viseurs ou aux appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers aujourd'hui sa pr\u00e9occupation principale est ailleurs avec cette accusation cette acquisition chez ABB, Hitachi, fait un bond de g\u00e9ant dans un march\u00e9 \u00e0 forte croissance, la transmission et la distribution d'\u00e9nergie, le deal avec ABB et la plus grosse acquisition de son histoire pour Hitachi qui devient num\u00e9ro 2 mondial des \u00e9quipements \u00e9lectriques lourd derri\u00e8re qui bien derri\u00e8re l'Am\u00e9ricainJ. et Hitachi jouera d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec l'Allemand Simon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [92%] :\r\nAh, les grandes entreprises japonaises auraient donc le vent en poupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [94%] :\r\nOui, pour prendre le large et conqu\u00e9rir des march\u00e9s d'outre- mer, l'\u00e9conomie japonaise, souvenez -vous perfus\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es par une banque centrale expansionniste et les Abenomics cette politique \u00e9conomique agressive du Premier Ministre Shinzo Abe Ab\u00e9 qui a sorti les grands moyens pour r\u00e9veiller l'inflation est l'une des cons\u00e9quences, c'est que les co\u00fbts de financement sont tr\u00e8s bas pour les entreprises japonaises qui en ont profit\u00e9 pour faire leurs emplettes \u00e0 l'\u00e9tranger depuis quelques ann\u00e9es, les Japonais renouent avec leur ancienne gloire, souvenez -vous, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 au plus fort de sa bulle financi\u00e8re l'archipel \u00e9tait un champion des fusions acquisitions, Bridgestone avait rachet\u00e9 par exemple, l'am\u00e9ricain Firestone pour2,6 milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la plus grosse prise de contr\u00f4le d'un groupe japonais \u00e0 l'\u00e9tranger, h\u00e9 bien 30 ans et une travers\u00e9e du d\u00e9sert, plus tard, les Japonais ont chang\u00e9 d'\u00e9chelle, prenez la pharmaceutique Takeda est en train de ficeler un beau cadeau de No\u00ebl, l'acquisition pour 62 milliards de dollars tout de m\u00eame de la britannique Shire on ach\u00e8te alors tous azimuts dans l'automobile, on rach\u00e8te des joyaux de la maison, Fiat et le Japonais Fujifilm croise le fer avec des actionnaires am\u00e9ricains pour s'emparer d'Auxerre, sp\u00e9cialiste de la photocopie, plus fortes, mieux arm\u00e9es pour mener \u00e0 bien des fusions-acquisitions, les soci\u00e9t\u00e9s japonaises r\u00e9ussissent \u00e0 aller chercher de la croissance au-del\u00e0 de leurs eaux territoriales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [95%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs Nicolas Bideau, prendre des notes, Hitachi, qui rach\u00e8te 80 pourcent des activit\u00e9s de r\u00e9seaux de stockage et d'\u00e9nergie du suisse ABB, \u00e7a vous fait r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [90%] :\r\nOui, \u00e7a me fait r\u00e9agir, c'est \u00e9videmment un d\u00e9fi pour nous, on a besoin de ces multinationales en Suisse, surtout celles qui produisent des produits qui sont, qui sont sexy au plan au point de vue communication l\u00e0, je me r\u00e9jouis de voir que la robotique va se renforcer, parce que les robots d'ABB, on les utilise beaucoup dans la communication est un robot qui s'appelle Yumi, incapable de, de, d'\u00eatre un \u00eatre humain d'\u00e9crire des lettres, etc je le j'utilise beaucoup dans la com, je me r\u00e9jouis donc de voir que \u00e7a reste quant au Japon, je me r\u00e9jouis aussi de son retour, notamment en Asie, je pense que les 2 prochaines ann\u00e9es vont voir le Japon monter en puissance dans la r\u00e9gion et les Jeux olympiques et la maison suisse sont \u00e0 Tokyo en 2020 oui win-win. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [76%] :\r\nIl y aura aussi un saint-bernard ah bah \u00e9videmment il Saint-Bernard ben et \u00e0 Davos, c'est le lot de questions sociales,M. Nasser un Saint-Bernard Davos sachez messieurs suisse, posez la question, je crois qu'on voit de boire le faire hein \u00e9videmment. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T07:13:58Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD6B7B24-5450-4DB6-8685-7536E434C277", "internalArchiveId": "DD6B7B24-5450-4DB6-8685-7536E434C277", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - L'impasse politique en Su\u00e8de", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Torbj\u00f6rn Larsson, professeur de sciences politiques;Honsberger, Fabien\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - L'impasse politique en Su\u00e8de (Traitement L'histoire du jour 18.12) A 5hxx, C'est histoire d'un pays sans gouvernement... \r\nIl y a des pays dans lesquels les \u00e9lections sont une routine, plus qu'ailleurs. \r\nUne machine bien huillee, sans suprrises. \r\nLa Su\u00e8de a fonctionn\u00e9 ainsi, jusqu'en septembre dernier. \r\nJusqu'\u00e0 cette pouss\u00e9e de l'extr\u00eame-droite. \r\nDepuis, il n'y a toujours pas de gouvernement dans ce pays. \r\nEncore jeudi dernier, une nouvelle tentative de choisir un Premier ministre a \u00e9chou\u00e9.\r\nMais Qu'est-ce qui cloche???\r\nHier dans TUM, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux:\r\n  0'51''\r\nQue pensent les Su\u00e9dois de cette situation, eux qui sont habitu\u00e9s au consensus?\r\nVoici cun extrait de cette chanson parodique \u00e9crite par deux animatrices radio qui se moquent du d\u00e9fil\u00e9 des leaders politiques qui viennent faire des salamalekums au pr\u00e9sident du Parlement:\r\n 0'06''\r\nCa c'est pour rigoler... Que va-t-il se passer ces prochaines semaines\u00a0?\r\nF Faux:\r\n 0'25''\r\nAlors, que faire\u00a0pour trouver une issue?\r\n 1'08''\r\nPas une bonne solution... Or on arrive tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e... Le timing est serr\u00e9 non?\r\n 0'7''\r\nEvidemment la Su\u00e8de n'est pas le seul pays \u00e0 exp\u00e9rimenter cette situation.\r\nRappelez- vous La Belgique, en 2011. 541 jours sans gvnt. Elle s'en est tr\u00e8s bien sortie... \r\nMais ce record a \u00e9t\u00e9 battu, pas plus tard que le 25 ao\u00fbt 2018: l'Ulster, sans gouvernement depuis 2017, \r\na effac\u00e9 la Belgique du Guiness. Et cette crise n'est toujours pas r\u00e9gl\u00e9e. \r\nQuand les r\u00e9sultats sont serr\u00e9s, de longues semaines sont souvent n\u00e9cessaires pour mettre en place la coalition capable de conduire le pays. En Allemagne, par exemple, voyez les quatre mois de tractations p\u00e9nibles qu'il a fallu \u00e0 Angela Merkel pour b\u00e2tir son actuel gouvernement! celui-l\u00e0 m\u00eame qui menace de s'effondrer \u00e0 tout moment... \r\nENCHAINE MUS 1\r\n(B\u00e2ton vanille) \r\n(B\u00e2ton vanille)", "durationSec": 241, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059692", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - L'impasse politique en Su\u00e8de / LMA_2018-12-18T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.12.2018"], "variantIds": ["ece-10059692"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-24T17:09:33Z", "speechToTexts": ["24.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 5 heures 7 c'est l'histoire d'un pays sans gouvernement il y a des pays dans lesquels les les \u00e9lections sont une routine, plus qu'ailleurs une machine bien huil\u00e9e, sans surprise, la Su\u00e8de a fonctionn\u00e9 ainsi jusqu'en septembre dernier, jusqu'\u00e0 cette pouss\u00e9e de l'extr\u00eame droite, depuis, il n'y a toujours pas de gouvernement dans ce pays encore jeudi dernier une nouvelle tentative de choisir un 1er ministre a \u00e9chou\u00e9 mais qu'est ce qui cloche hier dans tout un monde Fr\u00e9d\u00e9ric Faux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\n\u00e9coutez ce qui bloque, ce sont les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections de septembre qui emp\u00eache de former une majorit\u00e9, l'extr\u00eame droite est pass\u00e9 de 13 \u00e0 17 pourcent mais personne ne veut travailler avec l'extr\u00eame droite, d'autre part, les blocs de gauche et de droite, je parle l\u00e0 des partis traditionnels, on fait des scores tr\u00e8s proches, ils n'ont qu'un seul d\u00e9put\u00e9 de diff\u00e9rence, la gauche qui a \u00e9t\u00e9 au pouvoir ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es et qui \u00e0 ce d\u00e9put\u00e9, en plus, veut rester au gouvernement quant \u00e0 la droite qui a r\u00e9uni presque autant d'\u00e9lecteurs, elle estime que c'est \u00e0 son tour de gouverner, or aucun des 2 blocs ne peut gouverner sans l'appui au moins tacite de l'autre, c'est pour \u00e7a que Ulf Kristersson, le leader de la droite n'a pas pu r\u00e9unir assez de voix pour obtenir le poste de 1er ministre et c'est aussi pour \u00e7a que Stefan Lofven, le 1er ministre sortant social- d\u00e9mocrate vient de conna\u00eetre le m\u00eame \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [96%] :\r\nEt que pensent les Su\u00e9dois de cette situation qui sont habitu\u00e9s au consensus, voici un extrait de cette chanson parodique \u00e9crite par deux animatrices radio qui se moquent du d\u00e9fil\u00e9 des leaders politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [70%] :\r\nElle est peut faire mais en merR. maire Nayar, maire du commerce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pour rigoler et que va -t-il se passer ces prochaines semaines, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [93%] :\r\nTout \u00e7a pour dire que la Su\u00e8de n'est pas \u00e0 feu et \u00e0 sang, cette absence du 1er ministre n'emp\u00eache pas que le pays continue de fonctionner, St\u00e9phane Le veulent dirige un gouvernement de transition un nouveau budget a m\u00eame \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e mais c'est vrai que c'est une situation compl\u00e8tement in\u00e9dite inhabituel ici ne pas avoir de gouvernement, c'est du jamais vu : la Su\u00e8de est traditionnellement le pays du consensus, vous l'avez dit, du dialogue et il est clair que cette page est tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [100%] :\r\nAlors que faire pour trouver une issue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [92%] :\r\nEh bien la r\u00e9ponse est dans la Constitution su\u00e9doise, elle dit que le Parlement peut voter 4 fois pour tenter de trouver un 1er ministre et l\u00e0, nous sommes d\u00e9j\u00e0 au 2\u00e8me vote si au bout de 4 fois, il n'y a toujours pas d'accord, de nouvelles \u00e9lections pourront \u00eatre convoqu\u00e9, si c'est le cas, ce sera au tour de fin f\u00e9vrier d\u00e9but mars, mais pour le professeur de sciences politiques, Thorbjoern Larsson, de l'universit\u00e9 de Stockholm le rem\u00e8de pourrait s'av\u00e9rer pire que le mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [94%] :\r\nPeur le probl\u00e8me de fond va toujours \u00eatre l\u00e0 les partis traditionnels de la gauche ou de la droite ne r\u00e9unissent pas assez de votes, avoir une majorit\u00e9 au Parlement, \u00e7a \u00e7a ne va pas changer mais ce qui risque d'arriver, c'est que les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de, le parti nationaliste populiste et raciste va progresser, on a donc un grand risque d'avoir une situation encore pire lorsqu'il va falloir former un gouvernement, cela peut aussi avoir un effet d\u00e9vastateur sur l'opinion des \u00e9lecteurs concernant le personnel politique en Su\u00e8de, je ne vois pas du tout que cela soit une bonne solution notre semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [91%] :\r\nPas une bonne solution, or on arrive tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e Le timing est serr\u00e9 : non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [96%] :\r\nLes leaders politiques su\u00e9dois assure qu'il est possible de mettre fin au blocage avant No\u00ebl, on va bient\u00f4t voir s'ils ont raison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [94%] :\r\n\u00e9videmment, la Su\u00e8de n'est pas le seul pays \u00e0 exp\u00e9rimenter cette situation, rappelez -vous la Belgique en 2011 541 jours sans gouvernement et elle s'en est bien sorti, mais ce record a \u00e9t\u00e9 battu, pas plus tard que le 25 ao\u00fbt 2018 l'Ulster sans gouvernement depuis 2017 \u00e0 effac\u00e9 la Belgique du Guiness et cette crise ne n'est toujours pas r\u00e9gl\u00e9 quand les r\u00e9sultats sont serr\u00e9s de longues semaines sont souvent n\u00e9cessaires pour mettre en place la coalition capable de conduire le pays, reprenez le l'Allemagne par exemple, les 4 mois de tractations p\u00e9nibles qu'il a fallu \u00e0 Angela Merkel pour b\u00e2tir son gouvernement actuel, celui -l\u00e0 m\u00eame qui menace de s'effondrer \u00e0 tout moment. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T05:54:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58B12265-3B58-46F6-A23C-4439A4703E14", "internalArchiveId": "58B12265-3B58-46F6-A23C-4439A4703E14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment rendre visible une crise humaine?", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "L'exposition \"Dorothea Lange, politiques du visible\", c'est une exposition qui braque un projecteur sur une des tr\u00e8s grandes figures du documentaire social, pendant la Grande D\u00e9pression aux EU. Une exposition \u00e0 voir au Mus\u00e9e du Jeu de Paume, \u00e0 Paris, jusqu'au 27 janvier. La commissaire, Pia Viewing, est au micro d'Isabelle Carceles.", "durationSec": 1555, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10043312", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Paris", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["exposition d'art", "photographie"], "thematicPersons": ["Lange, Dorothea"], "alternativeTitle": ["Comment rendre visible une crise humaine? / NTR_2018-12-18T12:06:00_comment-rendre-visible-une-crise-humaine", "Nectar du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["L\u02b9exposition \"Dorothea Lange, politiques du visible\", c\u02b9est une exposition qui braque un projecteur sur une des tr\u00e8s grandes figures du documentaire social, pendant la Grande D\u00e9pression aux EU.\nUne exposition \u00e0 voir au Mus\u00e9e du Jeu de Paume, \u00e0 Paris, jusqu\u02b9au 27 janvier. La commissaire, Pia Viewing, est au micro d\u02b9Isabelle Carceles."], "variantIds": ["ece-10043312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-09T14:12:17Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nEt 2\u00e8me \u00e9mission parisienne avec vous Isabelle car c'est le c'est au mus\u00e9e photographique du Jeu de paume que vous nous conduisez aujourd'hui on a rendez- vous avec une photographe tout \u00e0 fait singuli\u00e8re Doroth\u00e9e \u00e0 l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nOu alors son nom ne vous dit pas forc\u00e9ment quelque chose, mais ces images, si vous avez forc\u00e9ment un jour ou l'autre vu sa m\u00e8re migrante son visage marqu\u00e9, fatigu\u00e9, tourment\u00e9, couvert de poussi\u00e8re, sa main pos\u00e9e sur la joue et les 2 t\u00eates d'enfants appuy\u00e9e sur son \u00e9paule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [91%] :\r\nOui, c'est une image tout \u00e0 fait saisissante fantastique, c'est vraiment une ic\u00f4ne, on peut dire de la photographie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [90%] :\r\nAbsolument, alors est prise pendant l'hiver 1936 Doroth\u00e9e Allinges, donc il y a le crash, la crise financi\u00e8re qui a d\u00e9but\u00e9 en 1929 et qui depuis se r\u00e9pand aux \u00c9tats-Unis la crise va faire des ravages, elle sera doubl\u00e9e d'une crise agricole et aussi d'une crise climatique, c'est ce qu'on appelait le Dost des gigantesque temp\u00eate de sable et de poussi\u00e8re avec une s\u00e9cheresse jamais vue, bref par dizaines de milliers d'\u00e9migrants se d\u00e9place \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats-Unis pour fuir la mis\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [89%] :\r\nDes migrants dont cette femmes dont on conna\u00eet le nom et dont on d\u00e9couvre le Making-of en quelque sorte de cette photo, puisqu'elle est expos\u00e9e au Jeu de paume dans diff\u00e9rentes versions, explications de la commissaire de l'Exposition Pia violait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [87%] :\r\nIl y a en tout, cette prise de vue parce que de rater Lange parfois fait aussi une seule prise de vue mais en recadrant l'image \u00e0 la au tirage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [90%] :\r\nEh bien, ce qu'on appelle aujourd'hui avec les termes num\u00e9rique, l'image, h\u00e9 bien elle peut produire d'autres photographies, hein, on est d'accord, mais il y a toute une petite histoire autour de cette photo, en fait, elle avait fait beaucoup de prises de vue \u00e0 ce moment -l\u00e0, et elle voit petit panneau sur le bord de la route campements de cueilleurs de petits pois s'il pleut, elle s'arr\u00eate, elle d\u00e9cide de faire demi- tour et d'aller voir ce campement qu'elle conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs, elle va tomber sur cette sc\u00e8ne, et c'est la seule sc\u00e8ne qu'elle va photographier \u00e0 ce moment -l\u00e0 de ce campement, donc c'est effectivement une tante qui est tendu, une sorte de au vent, parce que c'est ouvert dans lequel on trouve une petite famille d'enfants \u00e0 l'\u00e9poque, il doit y avoir 6 enfants en tout mais on envoie 4 dans la premi\u00e8re sc\u00e8ne avec la m\u00e8re et cette photographie donc montre la sc\u00e8ne au plus large, et petit \u00e0 petit, chacun des cadrages. \r\nPocho rapprocher une activement de la mer et envoie le d\u00e9placement des enfants en sent aussi la g\u00eane occasionn\u00e9e par la pr\u00e9sence de l'appareil photo, faut pas oublier que Lange Raph fait la majorit\u00e9, enfin presque toutes ces photographies avec une chambre photographique, donc c'est un appareil imposant et elle va donc sera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [91%] :\r\nEt petit \u00e0 petit avec cet appareil, imposant les enfants vont partir, ils vont revenir et finalement il 2 de ses enfants vont se blottir contre la m\u00e8re lorsque l'appareil photo est au plus pr\u00e8s du visage de la mer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [90%] :\r\nAvec l'enfant qui vient d'avoir cet \u00e9t\u00e9 qui dort dans les bras de la mer Florence Thompson parce qu'on conna\u00eet son identit\u00e9 et son histoire, c'est l'une des rares personnes dans les photographies Lange, dont on conna\u00eet vraiment l'histoire parce que beaucoup a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit sur elle, cette dame a donc \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s offusqu\u00e9e par l'utilisation et la mani\u00e8re dont a \u00e9t\u00e9 son portrait est devenue une ic\u00f4ne de la mis\u00e8re de l'\u00e9poque, elle ne voulait pas repr\u00e9sent\u00e9 cette mis\u00e8re, mais il est vrai que sa situation \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e9tait extr\u00eamement dur parce que l'avait perdu, le p\u00e8re de ses enfants, il est mort, et effectivement, elle a ses enfants donc \u00e0 charge on dans la premi\u00e8re, la grande photographie donc au mur, l'adolescente donc cette photographie qui est ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e parce que je trouve que la lumi\u00e8re qui tombe sur cette fille est absolument magnifique, elle dessine assise sur sa chaise, un diagonale qui est r\u00e9hauss\u00e9 par le des d\u00e9cors, des cordes de l'attente et par le puits arri\u00e8re donc du coin de l'attente et elle regarde, elle la photographe pieds nus sur le sable et on sait pertinemment que cette photographie a \u00e9t\u00e9 prise en hiver et en m\u00eame temps cette adolescente, elle est curieuse envoie son expression qui a un peu interroges, l\u00e0, ce qui va se passer, mais en m\u00eame temps elle est belle et les pleine d'espoir, je trouve, et ce qui me pla\u00eet aussi dans cette photo, c'est le fait que la m\u00e8re et les enfants Les voit bien en arri\u00e8re plan derri\u00e8re les valises, les 2 valises, on se rend compte effectivement de la situation globale sans avoir effectivement le point la m\u00e8re et les enfants sont flous en arri\u00e8re- plan et je trouve que la relation entre ce d\u00e9tail de l'adolescente Net en au 1er plan et la r\u00e9apprend je trouve \u00e7a assez beau, \u00e7a raconte \u00e7a montre la capacit\u00e9 narrative des photographies de rater arrange parce qu'en effet la majorit\u00e9 des photographies de l'enjeu, d\u00e9veloppe une relation d\u00e9tails vue g\u00e9n\u00e9rale qui permet beaucoup beaucoup de de narration qui permet de donner beaucoup d'informations quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [86%] :\r\nC'est de trac\u00e9 passionnant de d\u00e9couvrir, comme \u00e7a les \u00e0 c\u00f4t\u00e9s de cette photographie iconique cette M\u00e8re migrante de Doroth\u00e9e annonce qu'on conna\u00eet beaucoup qu'on conna\u00eet bien, mais on conna\u00eet pas forc\u00e9ment tout le contexte de cette prise de vue qu'on d\u00e9couvre au jeu de paume Isabelle Carc\u00e8s peut-\u00eatre juste une question qui me vient en \u00e9coutant Pia Wing cette photographie cette tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre photographie de quelle forme a \u00e9t\u00e9, elle est -ce que c'est une petite photo, une grande photo dans l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [87%] :\r\nAlors le le comme comme Pierre bio inexpliqu\u00e9e, il y avait d'abord la vue d'ensemble et puis ensuite on se rapproche la vue d'ensemble et Grandin je pense 2 m\u00e8tre sur un m\u00e8tre et puis apr\u00e8s, on se rapproche et l'original et je dirais A4 \u00e0 peu pr\u00e8s comme taille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [84%] :\r\nAlors, c'est ce qu'on d\u00e9couvre dans cette Exposition Doroth\u00e9e \u00e0 Lange politiques du visible, montr\u00e9 au jeu de paume, \u00e0 Paris avec Pierre Viou Wing qui est notre guide, c'est la commissaire de cette Exposition, pourquoi ce titre politique du visible Isabelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [85%] :\r\nEh ben, on va retrouver cette fameuse M\u00e8re migrante, beaucoup d'autres h\u00e9ros anonymes de cette p\u00e9riode si difficile et si troubl\u00e9e dont la photographe va rendre compte d'une mani\u00e8re remarquable avec l'explication de Pierre Viou Boeing, pourquoi avoir choisi ce titre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:16) [89%] :\r\nC'est vrai que le travail de 2 j'ai particuli\u00e8rement pertinent pour \u00e9voquer la relation entre l'image, la photographie et un contexte social et politique, c'\u00e9tait l'occasion d'explorer, \u00e0 la fois toute son oeuvre et puis \u00e0 la fois ceux qui habitent sp\u00e9cifique chez elle, en fait, disons que dans les ann\u00e9es 30 en Am\u00e9rique il y a eu beaucoup de commandes photographiques passer des photographes et ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est de pouvoir distinguer chez elle une sp\u00e9cificit\u00e9 quoi, la premi\u00e8re chose, \u00e7a serait peut-\u00eatre de situer un peu de rater allonge comme photographe, parce que c'est \u00e7a qui fait que, enfin, cette \u00e9volution, en fait, dans 100 dans dans sa vie de photographe qui prend racine dans sa pratique de 15 ans de de portraitiste son Studio, donc en fait, elle est autodidacte, \u00e7a aussi \u00e7a explique beaucoup de choses dans sa d\u00e9marche, en fait, quand elle a 18 ans, elle va quitter New York, elle va avoir quelques d\u00e9tours un peu chanceux je pense s'arr\u00eater lors d'un voyage \u00e0 San Francisco, et l\u00e0 elle va commencer apr\u00e8s avoir faire, de fait, plusieurs exp\u00e9riences en tant qu'apprenti chez photographe portraitiste de Studio, elle va installer son propre Studio en 1919 \u00e0 San Francisco, et donc elle va faire \u00e7a, cette pratique -l\u00e0 pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 15 ans mais elle est aussi, il faut le savoir \u00e0 ce moment -l\u00e0, un \u00e9l\u00e9ment central dans le le r\u00e9seau je dirais artistique social de de San Francisco, donc elle rencontre beaucoup de gens, elle se fait des amis photographes par exemple comme John Cramer, qui va rester son ami toute sa vie est -ce le fils deM. junk va devenir un fid\u00e8le assistant de l'enjeu, pour plusieurs ann\u00e9es en fait voil\u00e0 donc apr\u00e8s cette cette p\u00e9riode de de faire des portraits, elle se marient d\u00e9j\u00e0 avec un 1er mari donc maintenant qui lui est peintres et elle va aller avec lui au Nouveau Mexique notamment, mais dans d'autres voyages lui peints sur le motif, hein, donc c'est quelqu'un qui s'impr\u00e8gne un peu des des paysages, elle va faire des photographies \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais surtout compte, elle est, elle prend une sorte de d\u00e9cision un peu radical, \u00e0 un moment donn\u00e9, les 2 enfants qu'elle a avec lui, elle va les mettre en internat, elle remonte \u00e0 San Francisco et elle observe 1932 elle observe un peu ce qui se passe autour d'elle \u00e0 San Francisco, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:01) [96%] :\r\n1909 c'est le grand crash, c'est le grand crash et les les cons\u00e9quences vont se faire sentir pendant des ann\u00e9es de ce grand crash. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:09) [90%] :\r\nEt donc, elle va \u00eatre observatrice de cette situation, d'abord de la fen\u00eatre de son Studio o\u00f9 elle va avoir des vagues et des vagues de personnes sans domicile et sans ressources dans la rue et elle va descendre donc dans la rue et elle va commencer \u00e0 faire des photographies en ville, donc c'est dans le milieu urbain que va se faire ressentir le fa\u00e7on plus pro\u00e9minents je dirais la pauvret\u00e9 d'abord un dans dans dans les rues et donc c'est c'est \u00e7a qu'on voit dans la premi\u00e8re section de l'Exposition, une petite s\u00e9lection de photographies important, tr\u00e8s importante dans sa carri\u00e8re, notamment celle -ci : la premi\u00e8re, hein, et une jour pr\u00eatre Line qui est une photographie qui montre un homme face \u00e0 l'appareil photo sa t\u00eate, couvert d'un chapeau qui cache son regard Andr\u00e9 caboss\u00e9 tr\u00e8s sale, le chapeau voil\u00e0 le lait d'autres personnes qui regardent vers l'arri\u00e8re plan qui tourne le dos \u00e0 l'appareil photo \u00e0 la photographe, mais cet homme qui, lui, est dans une position je dirais de de m\u00e9ditation presque avec son symbole, \u00e7a coupe comme \u00e7a de, de, de soupe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:16) [81%] :\r\nC'est mains qui sont jointes, effectivement, on dirait un une sorte de moines en pri\u00e8re en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:21) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait, il est \u00e0 la fois individuelles un individu dans une dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on sent que, il y a un certain nombre de personnes qui ont les m\u00eames probl\u00e9matiques que lui cette photographie est assez extraordinaire parce que justement dans dans le cadrage en sont \u00e0 la fois cette question de pauvret\u00e9 de pauvret\u00e9 de masse et \u00e0 la fois la probl\u00e9matique individuelle qui est celui de l'identification c'est-\u00e0-dire que dans cette d\u00e9sarroi des effets du crash boursier de 1929 on a, on a l\u00e0 la difficult\u00e9, individuellement, de s'en sortir et donc on a dans l'Exposition de nombreuses r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 ce que Lange a pu dire elle- m\u00eame de ces photos grave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:10) [88%] :\r\nFille ou des situations dans lesquelles \u00e0 la photographier ce l'\u00e9crivait toujours quelque chose \u00e0 un commentaire pr\u00e9cis\u00e9ment absolument et c'est une pratique qui est qu'elle va d\u00e9velopper tout au long de sa carri\u00e8re, si par exemple on a une 2\u00e8me photographies qui montrent les premi\u00e8res que \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:29) [79%] :\r\nEn plong\u00e9e, donc tr\u00e8s dramatique, un comme comme vu de haut comme \u00e7a, oui, ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:35) [87%] :\r\nOui, oui, avec une lumi\u00e8re qui est membre de la sc\u00e8ne des ombres port\u00e9es au sol et une tr\u00e8s longue l\u00e9gende qui d\u00e9crit toute la situation, donc ce que l'enjeu, pens\u00e9e, c'\u00e9tait que l'image devait \u00eatre repr\u00e9sentatif d'un individu ou d'un moment d'une sc\u00e8ne de quelque chose qui pourrait se porter vers l'universel, alors que le texte devait donner le contexte sp\u00e9cifique de cette image, c'est-\u00e0-dire que, d'ailleurs c'est une des raisons pourquoi le pas peur, elle attend la m\u00e8re migrants donc une photographie de 1910 francs conna\u00eet totale dont on va parler tout \u00e0 l'heure, elle a exactement pourquoi elle attend rejet\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:15) [88%] :\r\n\u00e0 partir de de la fin des ann\u00e9es 30 Lange, elle avait un vrai probl\u00e8me avec cette photo photo parce que, autant elle \u00e9tait une photographe qui avait un oeil form\u00e9 \u00e0 la composition et \u00e0 la lumi\u00e8re, elle faisait donc des photographies et des tirages que vous pouvez voir dans cette Exposition, qui sont exemplaires, vraiment magnifique comme elle \u00e9tait apprentie comme je disais tout \u00e0 l'heure, apprenti donc donn\u00e9, elle a fait beaucoup de d\u00e9veloppements de pellicule et beaucoup, beaucoup de tirage donc c'est quelqu'un qui sait tirer les photographies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:45) [90%] :\r\nM\u00eame si dans la 2\u00e8me p\u00e9riode de sa vie \u00e0 partir des ann\u00e9es 30, elle va faire tirer peut-\u00eatre ces photographies plus par ses assistants parce que elle, elle veut \u00eatre sur le terrain, en train de faire des prises de vue donc juste pour finir avec la 1\u00e8re section je voulais juste dire qu'elle s'intitule les gens que ma vie a touch\u00e9, \u00e7a veut dire que, \u00e0 ce moment -l\u00e0 en fait entre 32 et 34, elle prend la mesure de son engagement social ce titre indique \u00e0 la fois son empathie pour la situation et pour le contenu social en fait de son travail, un son son, sa mani\u00e8re de, de, de vouloir leur est pr\u00e9sent\u00e9 en tout cas, parce que c'\u00e9tait un moment de trouble tr\u00e8s fort pardon et \u00e0 la fois \u00e7a signifie pour moi que, si vous voulez, il y a, il y a comme une distance dans le dans l'id\u00e9e que ce soit sa vie qui soit touch\u00e9s, donc il y a une histoire de dur\u00e9e sur toute la vie et la c'est CLA, elle a eu un une intuition assez forte, mais aussi le fait que ce soit pas sa personne mais sa vie et donc du coup, sa vie de photographe et touch\u00e9e effectivement par ces gens, et c'est \u00e7a qu'on va d\u00e9couvrir aussi dans l'Exposition, c'est comment des personnes sont repr\u00e9sent\u00e9s dans leur soci\u00e9t\u00e9 par des institutions qui font le n\u00e9cessaire ou pas, pour les aider et pour mener des causes politiques et sociales qui soit \u00e0 la port\u00e9e de tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:47) [88%] :\r\nQuelques images prises au fil de la visite, d\u00e9crite par la commissaire de l'Exposition de rater \u00e0 la politique du visible la commissaire s\u00e9pia Pia vie Wing, alors on en sait un peu plus sur la personnalit\u00e9, la trajectoire de cette photographe Doroth\u00e9e Alan sur sa mani\u00e8re de travailler peut-\u00eatre faut -il rappeler Isabelle, comment s'organise cette entreprise consid\u00e9rable de documentation \u00e0 laquelle Lange va participer pendant plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:10) [89%] :\r\nOui alors entre 1935 et 1941 \u00e0 l'accompagne sur le terrain, celui qui sera son 2\u00e8me mari le sociologue Paul Taylor, elle se d\u00e9couvre une v\u00e9ritable vocation et c'est dans le cadre du programme de la femme s\u00e9curit\u00e9 SchenaF.S. A qu'elle va collaborer \u00e0 des archives photographiques f\u00e9d\u00e9ral, c'est un projet gigantesque, une douzaine de photographes vont s'y consacrer, Doroth\u00e9e Alain Allinges sillonnera les \u00c9tats-Unis photographe ira sans rel\u00e2che les familles dispers\u00e9es comme des graines le long des routes, les pieds nus, les cabanes en bois de r\u00e9cup\u00e9ration, les bidonvilles, les voitures en panne le long des choses aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:46) [95%] :\r\nIl s'agit de mettre en \u00e9vidence la crise, les injustices sociales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:50) [93%] :\r\nOui, alors cette institution f\u00e9d\u00e9rale qui veut venir en aide aux fermiers tr\u00e8s durement touch\u00e9e va cr\u00e9er une division de l'information, avec section historique pour faire conna\u00eetre et promouvoir son travail, on est dans le cadre du New Deal du pr\u00e9sident Franklin Roosevelt avec une politique de tr\u00e8s grande envergure et cette nouvelle donne, travaille \u00e0 la fois sur le concret et sur la communication de ses efforts Dorothea Lange est partie prenante du projet, ce qui n'est pas le cas de tous, comme l'explique Pierre Viou Wing. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:19) [95%] :\r\nIl y avait beaucoup de personnes qui ne soutenaient pas le New Deal \u00e0 l'\u00e9poque parce que c'\u00e9tait une politique de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:31) [80%] :\r\n\u00e7a fr\u00f4lait le communisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:37) [92%] :\r\nC'\u00e9tait une politique sociale, mais c'\u00e9tait aussi une politique qui prenait pas en compte le racisme par exemple, hein, il faut le faire quand m\u00eame savoir que Roosevelt pour garder sa majorit\u00e9 pour garder une force politique, il n'a pas touch\u00e9 du tout aux questions de racisme dans les \u00c9tats du sud, donc il a il a maintenu sa bonne relation avec les \u00c9tats du Sud, en laissant faire la s\u00e9gr\u00e9gation raciale, il est vrai aussi que cette politique sociale et pas seulement une politique sociale, c'est une mani\u00e8re de totalement reconstruire et ocre configurer, je dirais, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine parce que le New Deal, \u00e7a touche aussi les r\u00e9seaux de banques, \u00e7a touche aussi ce que je disais tout \u00e0 l'heure sur l'infrastructure du pays de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s intrins\u00e8que, c'est l'industrie c'est \u00e7a touche tous les domaines, \u00e7a touche aussi d'ailleurs tous les champs artistiques : le chant, la litt\u00e9rature \u00e7a touchait pour la photographie, mais aussi pour le cin\u00e9ma pour la peinture pour la po\u00e9sie, il est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:44) [93%] :\r\nQue, il y avait une sorte de comme le r\u00e9alisme socialiste en URSS, il y avait une demande aux artistes, aux \u00e9crivains etc au cin\u00e9aste, photographe, c'est \u00e7a qui nous int\u00e9resse aujourd'hui de donner une certaine repr\u00e9sentation de la de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:01) [96%] :\r\nAbsolument, et \u00e0 travers cette repr\u00e9sentation de pouvoir construire ou consolider l'identit\u00e9 am\u00e9ricaine tr\u00e8s tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:10) [87%] :\r\nMais \u00e0 la diff\u00e9rence du r\u00e9alisme socialiste, il y avait quand m\u00eame une une volont\u00e9 de sinc\u00e9rit\u00e9, il ne s'agissait pas de montrer une Am\u00e9rique plus belle que celle qui \u00e9tait o\u00f9, je vous vois soulev\u00e9 les sourcils, donc je pense que ma question va soulever effectivement des commentaires de votre part. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:31) [89%] :\r\nL\u00e0 on a le plaisir de d\u00e9couvrir le travail de de rater un ange qui a \u00e9t\u00e9, elle, elle a \u00e9t\u00e9 assez libre, ce qui concerne le le la FSA, on peut voir et lire des lettres que le directeur de la FSA aux photographes pour pr\u00e9ciser la commande diff\u00e9rents \u00e9tapes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:53) [89%] :\r\nC'est quand m\u00eame un peu de la propagande, quoi, oui, une certaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:56) [91%] :\r\nOui sont est et d'ailleurs, l'enjeu ne s'en offusque pas du tout, elle dit que pour elle, si une image doit porter une cause et que c'est de la propagande, elle est d'accord, parce que pour elle c'est un engagement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:09) [91%] :\r\nQue de utiliser le m\u00e9dium photographique pour changer les choses dans la soci\u00e9t\u00e9 et d'ailleurs, c'est tout le d\u00e9part en fait on voit sur le magazine en ligne de du site du Jeu de paume, le 1er rapport qu'a \u00e9crit Taylor illustr\u00e9 d'un portfolio des photographies de l'enjeu et qui r\u00e9clame justement la construction des camps d'habitation pour pour les migrants, les ouvri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:38) [89%] :\r\nKohl et on voit \u00e0 quel point leur enthousiasme, leur est li\u00e9e \u00e0 la cause, la cause politique, la cause sociale qui sont li\u00e9s par le New Deal et effectivement on peut dire que c'est de l'illustration que c'est de la propagande, mais ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir \u00e0 quel point l'anche s'en lib\u00e8re, je pense vraiment que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:03) [92%] :\r\nL'une des photographes qui a pris la plus de libert\u00e9 pour approcher ces sujets, pourquoi, parce que la majorit\u00e9 des photographes, on leur a demand\u00e9 de ne pas faire plusieurs prises de vue d'une m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:18) [85%] :\r\nSc\u00e8ne parce que c'\u00e9tait trop co\u00fbteux et elle de rester \u00e0 enjeu, elle a continu\u00e9 \u00e0 le faire, on le voit d'ailleurs sur la table lumineuse, mais aussi avec cette magnifique exemple qui est la M\u00e8re migrante tout ce soin porte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:31) [86%] :\r\n\u00e0 la documentation de cette p\u00e9riode extr\u00eamement difficile, donc, laF.A. donne de l'argent, assez, assez, photographes et journalistes pour documenter, pour montrer aux concitoyens en fait ce qui est en train de se passer et ce que fait le gouvernement, ou ce que va faire le gouvernement, \u00e7a marche et \u00e7a a donn\u00e9 des r\u00e9sultats, ce qui est des t\u00e9moignages d'elle 2, d'autres de ses coll\u00e8gues qui dirait : nous avons \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement manipul\u00e9 ou au contraire qui dirait : nous sommes contents parce que cet immense travail que nous avons offert quand tout montrer la la travers\u00e9e enti\u00e8res, des \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait \u00e9norme, \u00e7a a servi \u00e0 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:18) [96%] :\r\nDoroth\u00e9e vraiment extr\u00eamement. \r\nPartie prenante dans cette commande photographique jusqu'au point o\u00f9, dans les ann\u00e9es 40 50 et jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, elle esp\u00e8re pouvoir mettre en place un tels projets au niveau national pour que des jeunes photographes puissent apprendre \u00e0 photographier et puis pour poursuivre cette documentation de la vie am\u00e9ricaine, aux \u00c9tats-Unis, au-del\u00e0 de la FSA donc la \u00e7a va durer, enfin j'ai vu des dates 1945 mais de ma connaissance et d'autres documents que j'ai vu la FSA va prendre fin en 1941 et Lange est convaincu de l'int\u00e9r\u00eat de cr\u00e9er cette archive qui documente l'histoire des \u00c9tats-Unis par la population et par les vies des individus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:36) [86%] :\r\n\u00e0 votre micro Isabelle car c'est l'esprit avis Wing, la commissaire de cette Exposition dorloter du politique, du visible exposition qui Prague son projecteur sur une des tr\u00e8s grandes figures du documentaire social Exposition \u00e0 voir au mus\u00e9e du Jeu de Paume \u00e0 Paris c'est jusqu'au 27 janvier tr\u00e8s belle Exposition, on l'a compris, passionnant sujet qui fait \u00e9videmment \u00e9cho \u00e0 l'actualit\u00e9 aussi la propret\u00e9, on a des migrants, ce sont encore des th\u00e8mes d'aujourd'hui vous en est trop ravi Isabelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:03) [89%] :\r\nExposition oui, alors c'est une Exposition tr\u00e8s clair, tr\u00e8s bien con\u00e7u, tr\u00e8s bien document\u00e9, on ressort non seulement avec une image tr\u00e8s compl\u00e8te de l'\u00e9poque, mais aussi de la figure de la photographe \u00e9prise de justice sociale, on mesure aussi bien l'\u00e9tendue du projet de la FSA, hein, ce travail notamment de Dorothea Lange gr\u00e2ce \u00e0 une immense carte des \u00c9tats-Unis, o\u00f9 on retrouve tous ses d\u00e9placements, d'Est en Ouest, du nord au sud, au fil des ann\u00e9es et puis on mesure justement gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9tendue des des ravages de la crise, alors les images de la Grande d\u00e9pression nous sont plus ou moins famili\u00e8res, ce qu'on conna\u00eet moins, ce qu'on d\u00e9couvre aussi au jeu de paume, ce sont les photographies D de l'internement forc\u00e9 2000 220000 Am\u00e9ricains d'ascendance japonaise qui seront parqu\u00e9s pendant 2 ans apr\u00e8s l'attaque de Pearl Harbor exil\u00e9s dans des camps de concentration, vraiment, il n'y a pas d'autre mot, hein, au milieu de d\u00e9sert et l\u00e0 aussi, Dorothea Lange applique son talent, son courage et son empathie ces photos l\u00e0 non, ont \u00e9t\u00e9 rarement vu parce que carr\u00e9ment retir\u00e9 de la vue public class\u00e9 archives militaires et d\u00e9class\u00e9 en 2006 seulement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:12) [91%] :\r\nPas croyable \u00e0 d\u00e9couvrir donc au Jeu de Paume \u00e0 Paris puis la musique qu'on a entendu pendant ce dossier venait de du compositeur Morton Gold et du de son protestent extrait de ses Spirit chose pour orchestre, on conna\u00eet le d\u00e9but de cette musique parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour l'\u00e9mission les Dossiers de l'\u00e9cran \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mais l'ensemble est une pi\u00e8ce magnifique et vous l'avez choisi parce qu'il y a aussi un lien avec cette grande d\u00e9pression Isabelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:38) [92%] :\r\nOui, parce que Morton Gould lui- m\u00eame a connu cette grande d\u00e9pression et jouer du piano dans les palaces pour survivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:46) [95%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas pour cette d\u00e9couverte et puis demain, on poursuit notre p\u00e9riple parisien, direction l'Institut du monde arabe absolument \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:54) [98%] :\r\n\u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T11:57:01Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viewing, Pia", "role": "commissaire d'exposition au Jeu de Paume", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A90895D-44B0-4A5E-9691-9779291F63C1", "internalArchiveId": "6A90895D-44B0-4A5E-9691-9779291F63C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Stanislas Zuin, pr\u00e9sident de la Cour des comptes de Gen\u00e8ve, qui s'exprime sur le bilan l\u00e9gislature 2013 \u00e0 2018", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "La Cour des comptes du canton de Gen\u00e8ve dresse ce mardi le bilan de ses six derni\u00e8res ann\u00e9es.  C'est elle qui a r\u00e9alis\u00e9 et publi\u00e9 l'audit explosif sur les notes de frais astronomiques de l'ex\u00e9cutif de la Ville. Interview de Stanislas Zuin, pr\u00e9sident de la Cour des comptes du canton de Gen\u00e8ve.\r\nLe gendarme du secteur public a fait beaucoup parl\u00e9 de lui ces derni\u00e8res semaines. C'est lui qui a r\u00e9alis\u00e9 et publi\u00e9 l'audit explosif sur les notes de frais astronomiques de l'\u00e9x\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve. C'\u00e9tait au d\u00e9but du mois dernier... \r\n-Cet audit sur les notes de frais de l'ex\u00e9cutif de la Ville, c'est LE rapport le plus important que vous ayez publi\u00e9 au cours de ces 6 derni\u00e8res ann\u00e9es (ou c'est simplement celui qui a fait le plus parler)? \r\n-Comment en \u00eates vous arriv\u00e9s \u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 ce cas pr\u00e9cis? \r\n(R\u00e9ponse: notamment par la plateforme s\u00e9curis\u00e9e pour lanceurs d'alerte lanc\u00e9e en 2017)\r\n-Ce rapport a cr\u00e9\u00e9 une onde de choc... Vous \u00e9tiez conscients que vous alliez cr\u00e9er un tel effet parmi la population? \r\n-S'en est suivi une avalanche de demandes pour plus de transparence... Le Conseil d'Etat a d\u00e9voil\u00e9 ses notes de frais pour l'ann\u00e9e 2**... L'ex\u00e9cutif de la Ville en a fait de m\u00eame pour les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es... Imaginiez-vous ouvrir une telle boite de pandore? \r\n---\r\n-A l'heure d'une certaine d\u00e9fiance envers les institutions et les politiques... Est-ce que sortir un tel rapport ne risque-t-il pas d'encourager \"le touS pourris\"? \r\n-En 2017, vous aviez lanc\u00e9 une plateforme s\u00e9curis\u00e9e pour lanceurs d'alerte... Un syst\u00e8me critiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque... Que tout un chacun puisse d\u00e9noncer un dysfonctionnement... Est-ce que \u00e7a n'encourage pas une sorte de flicage malsain?\r\n-Vous avez d\u00e9marr\u00e9 beaucoup d'audits suite \u00e0 des d\u00e9nonciations via cette plateforme?\r\n-Stanislas Zuin, vous \u00eates membre du parti des Verts... Est-ce qu'avoir une couleur politique lorsque l'on pr\u00e9side la Cour des Comptes n'alterne tout de m\u00eame pas un peu le travail d'objectivit\u00e9 attendu par l'institution? \r\n(non il a notamment allum\u00e9 Cramer en 2008. Le parti \"lui fout la paix\". Il a d\u00fb choisir, car il est oblig\u00e9 d'avoir une couleur politique, comme les juges f\u00e9d\u00e9raux)\r\n-Rien de politique dans le choix des rapports que vous r\u00e9alisez? \r\n-Est-ce que certains politiciens ou fonctionnaires critiquent ouvertement votre travail? \r\n-Gen\u00e8ve est le seul canton avec Vaud \u00e0 poss\u00e9der une Cour des Comptes... Faudrait-il \u00e9tendre cette institution \u00e0 d'autres r\u00e9gions selon vous? \r\n-C'est un instrument indispensable pour une d\u00e9mocratie selon vous? \r\nStanislas Zuin, vous allez quittez vos fonction \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e... Vous en avez assez des contr\u00f4les? \r\n(selon lui c'est un m\u00e9tier qui demande constamment un esprit critique. Apr\u00e8s 12 ans d'activit\u00e9, il a peur de perdre \u00e0 l'avenir sa verve)\r\n-Quelles seront les futurs grands audits que la Cour des comptes va mener lors de la prochaine l\u00e9gislature? Toujours en lien avec les notes de frais? ", "durationSec": 346, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059620", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["expertise", "ex\u00e9cutif communal", "gestion administrative"], "alternativeTitle": ["Stanislas Zuin, pr\u00e9sident de la Cour des comptes de Gen\u00e8ve, s'exprime sur le bilan 2013-2018 / LME_2018-12-18T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["La Cour des comptes du canton de Gen\u00e8ve dresse ce mardi le bilan de ses six derni\u00e8res ann\u00e9es.  C'est elle qui a r\u00e9alis\u00e9 et publi\u00e9 l'audit explosif sur les notes de frais astronomiques de l'ex\u00e9cutif de la Ville. Interview de Stanislas Zuin, pr\u00e9sident de la Cour des comptes du canton de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10059620"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-02-28T08:38:29Z", "speechToTexts": ["24.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n9, la Cour des comptes du canton de Gen\u00e8ve dresse aujourd'hui le bilan de ces 6 derni\u00e8res ann\u00e9es c'est la l\u00e9gislature 2013 \u00e0 2018, le gendarme du secteur public a fait beaucoup parler de lui ces derni\u00e8res semaines, c'est lui qui a r\u00e9alis\u00e9 et publi\u00e9 ce fameux audits audit explosif sur les notes de frais astronomiques et de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait au d\u00e9but du mois dernier, bonjour Stanislas divine, bonjour, vous \u00eates le pr\u00e9sident de la Cour des comptes du canton de Gen\u00e8ve alors cet audit tant sur la sur les notes de frais de l'ex\u00e9cutif de la ville, c'est, c'est le rapport le plus important que vous ayez publi\u00e9 au cours de ces dit 6 derni\u00e8res ann\u00e9es ou ces ce simplement celui qui a fait le plus parler de lui, selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [89%] :\r\nOui, c'est votre 2\u00e8me variante qui est, qui est la bonne, selon nous, la Cour des comptes a effectivement publi\u00e9 ce rapport le 1er novembre nous sommes mi- d\u00e9cembre, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 plus de 2200 fois, c'est \u00e9videmment le le record pour l'institution, c'est le best- seller, voil\u00e0 m\u00eal\u00e9e th\u00e9matique que nous que nous abordons dans les autres rapports nous semble beaucoup plus fondamental que que celle des des frais professionnels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [89%] :\r\nEt pourtant, c'est celui qui qui a encha\u00een\u00e9 toute une cascade de r\u00e9actions de demande aussi demande de plus de de transparence, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 frustrant puisque vous dites que les autres finalement sont plus fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [92%] :\r\nNon, alors il y a pas du tout de, de, de notre part de r\u00e9signation, on prend acte et on prend acte tr\u00e8s positivement que ce que ce rapport a d\u00e9pass\u00e9 les fronti\u00e8res cantonales, nous avons vu gr\u00e2ce \u00e0 votre travail m\u00e9diatique des relais important dans d'autres cantons qui ont qui ont senti le besoin de se justifier : nous avons \u00e9galement re\u00e7u toute une s\u00e9rie de demandes d'interview de compl\u00e9ment \u00e0 d'autres niveaux institutionnels que le que la seule commune de la Ville de Gen\u00e8ve, donc \u00e7a montre que ce rapport \u00e0 toucher les gens, il a une port\u00e9e symbolique tr\u00e8s importante, je pense que les gens se sentent concern\u00e9s, parce qu'on parle de de de d\u00e9penses qui sont relativement courantes pour pour chacun d'entre nous, on sait, on sait de quoi on parle, c'est pas un sujet tr\u00e8s technique et c'est plus la dimension \u00e9thique qui a d\u00fb, ce qui les gens et faire en sorte que que que que ce rapport se r\u00e9pandent comme \u00e7a comme comme comme de la fum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [93%] :\r\nEnfin lanc\u00e9 en tout cas un vaste d\u00e9bat pour rester encore quelques instants sur ce fameux rapport, comment vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 ce cas pr\u00e9cis qu'est -ce qui vous a mis la puce \u00e0 l'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [93%] :\r\nAlors plusieurs choses : nous avons une base de donn\u00e9es qu'on appelle l'analyse de risques, la Cour des comptes, dans laquelle nous recensons en permanence lorsque des signes citoyens nous contactent ou des employ\u00e9es de l'administration nous font part de leurs dol\u00e9ances, nous recensons tous les sujets potentiels d'audits et nous avions d\u00e9j\u00e0 un certain nombre d'informations, en lien avec le remboursement des des frais professionnels, des \u00e9lus de la ville dans ce domaine et nous venions de terminer peut-\u00eatre vous en souvenez, en d\u00e9but d'ann\u00e9e 2018 un audits sur la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve audits dans lequel nous avions d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9 un certain nombre d'irr\u00e9gularit\u00e9s dans la la gestion des des remboursements des frais professionnels de de cette direction, et du coup, \u00e7a nous a naturellement incit\u00e9s \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [85%] :\r\nVous disiez : on avait d\u00e9j\u00e0 un certain nombre d'informations, il y a cette plateforme s\u00e9curis\u00e9e pour lanceurs d'alerte qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2017, un syst\u00e8me qui avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque parce que finalement c'est c'est un presque on appelle \u00e0 la d\u00e9lation, chacun peut d\u00e9noncer un dysfonctionnement est ce que \u00e7a, c'est ce que c'est ce que c'est efficace, vous en direz quel bilan et puisque \u00e7a \u00e7a pas quand m\u00eame du mauvais c\u00f4t\u00e9 de de ont encourager une sorte de d'appel \u00e0 la d\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [92%] :\r\nAlors pour nous, pas du tout pour nous et le bilan a \u00e9t\u00e9 fait, d'ailleurs il y a, il y a quelques semaines aupr\u00e8s de la commission l\u00e9gislative du Grand Conseil Genevois, le bilan n'est que positif l'audits que vous citez, sur les notes de frais, a notamment \u00e9t\u00e9 nourri par des communications re\u00e7ues par cette plateforme ne n'aurions pas pu aller aussi vite, aussi pr\u00e9cis\u00e9ment sur certains \u00e9l\u00e9ments, si nous n'avions pas re\u00e7u d'alerte et puis pour toute une s\u00e9rie d'autres auditeurs un r\u00e9cent \u00e9galement qui a conduit \u00e0 la fermeture d'un certain nombre d'\u00e9tablissements publics \u00e0 Gen\u00e8ve en mati\u00e8re de restauration, nous avons b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'informations via cette plateforme d'alerte, donc nous n'avons pas ou tr\u00e8s marginalement de 2 2 commentaires, on va dire d\u00e9sobligeant de de jalousie entre coll\u00e8gues et autres et si nous les recevons, nous ne les traitons pas de toute fa\u00e7on c'est pas le m\u00e9tier de la cour, le m\u00e9tier de la cour et d'aller examiner le fonctionnement des institutions et non pas le comportement d'un individu particulier vis-\u00e0-vis de son coll\u00e8gue de couloir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [92%] :\r\nAlors, Gen\u00e8ve est le seul canton avec Vaud \u00e0 poss\u00e9der une Cour des comptes est -ce qu'il faudrait \u00e9tendre ce type d'institution \u00e0 d'autres r\u00e9gions tous les cantons selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [91%] :\r\nMoi je pense que la discussion est l\u00e0, elle a d\u00e9j\u00e0 lieu maintenant dans plusieurs cantons \u00e0 Neuch\u00e2tel au Tessin notamment, on a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 d'ailleurs dans ce dans ce cadre -l\u00e0, j'ai, je peux pas porter un jugement sur l'\u00e9tat des autres cantons, ce qu'on peut dire en tous cas c'est que l\u00e0 o\u00f9 il y a un besoin de transparence accrue, la Cour des comptes, joue un r\u00f4le d\u00e9terminant dans ce domaine -l\u00e0, parce que les hautes instances de contr\u00f4le, traditionnellement, ne publie pas leurs rapport leur diffusion restreinte \u00e0 un cercle d'initi\u00e9s, donc le citoyen, les m\u00e9dias n'ont pas acc\u00e8s et l\u00e0, si tu continues des rapports. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [93%] :\r\nMerci beaucoup -Stanislas divine, je pr\u00e9cise que c'est vous \u00eates pr\u00e9sident de cette Cour des comptes de Gen\u00e8ve pour quelques jours encore, puisque vous allez quitter vos fonctions \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, apr\u00e8s 12 ans pass\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de cette institution, c'est la page merci beaucoup une merci devenu quelques instants dans cette \u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T06:30:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zuin, Stanislas", "role": "pr\u00e9sident de la Cour des Comptes du canton de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECF07219-0822-47BF-A527-D7B8E8A5EB22", "internalArchiveId": "ECF07219-0822-47BF-A527-D7B8E8A5EB22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 18.12.2018", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nInvit\u00e9: Hans St\u00f6ckli, avocat et homme politique suisse membre du Parti socialiste.\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Restaurant de l'Union - Bubenberg 9 - 2502 Biel/Bienne\r\n\r\n* * Les Dicodeurs: Kaya G\u00fcner, Didier Gendraud, Marc Donnet Monay et Thierry Romanens. Laurence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Laurent Dechanez et Jean-Pascal Mages (technique), David Golan (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3566, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10043394", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 18.12.2018", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-12-18T11:30:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs du 18.12.2018", "Les Dicodeurs / DIC_2018-12-18T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs / DIC_2018-12-18T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Hans St\u00f6ckli, avocat et homme politique suisse membre du Parti socialiste.\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Restaurant de l'Union - Bubenberg 9 - 2502 Biel/Bienne", "Invit\u00e9: Hans St\u00f6ckli, avocat et homme politique suisse membre du Parti socialiste.\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Restaurant de l'Union - Bubenberg 9 - 2502 Biel/Bienne"], "variantIds": ["ece-10043396", "ece-10043394"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:49:08Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [88%] :\r\nOn se remettra les id\u00e9es en place : parfois on a besoin de faire, on peut par exemple sauter \u00e0 la corde, je vais dire mouvement stupide l\u00e0 mais \u00e7a secoue la pulpe et tout se remet en place comme il faut, non, c'est bon, c'est bon pour la respiration, enfin voil\u00e0 ou alors on peut \u00e9couter les d\u00e9codeurs oui parce qu'alors \u00e7a \u00e7a ballotte pas mal non plus, et \u00e7a remet aussi les id\u00e9es en place, \u00e0 mon avis, les voici les d\u00e9codeurs \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, d'une certaine fa\u00e7on \u00e9galement \u00e0 Bienne restaurant Union cette semaine Kaya Gunners. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [75%] :\r\nLeur invit\u00e9 suisse bernois mais surtout biennois Anne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:53) [86%] :\r\nBonjour madame, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:55) [86%] :\r\nDepuis hier, tout va bien, ben j'ai bien dormi apr\u00e8s l'\u00e9mission est all\u00e9 se coucher dans Redfern d'habitude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [88%] :\r\nD'accord, bah on va pas poser plus de d\u00e9tails, demander plus de d\u00e9tails cette vie- l\u00e0, vous avez veill\u00e9 sur elle en tant que maire pendant 20 ans jusqu'en 2011, une histoire d'amour, et comme dans chaque couple il y a des hauts et des bas, on verra \u00e7a avant midi, mais tout de suite, vous \u00eates attendu \u00e0 Annecy de pour le 1er je pars. \r\nLe 1er jeu sera chant\u00e9e, on commence en musique aujourd'hui sont sont piquantes sign\u00e9e Alain Leprest que vous connaissez peut-\u00eatre pas chance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:39) [77%] :\r\nAuteur, po\u00e8te, artiste fran\u00e7ais, magnifique, est mort \u00e0 54 ans, en 2011 Alain le presse donc il chantait cette chanson qu'un tr\u00e8s joli titre, tout ce qui est d\u00e9gueulasse porte un joli nom, voil\u00e0, vous allez peut-\u00eatre la d\u00e9couvrir 4 couplets FO, trouver le bon quartier d\u00e9codeurs et Olivier Baccarat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:03) [74%] :\r\nVerrue purulente c'est clair et Mollah le muguet sur la langue mycoses au bazar furent encore il nazisme autant pour but bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:16) [80%] :\r\nTout ce qui, \u00e0 bord d'un joli nom Amoco-Cadiz Zaman et \u00e7a chrysanth\u00e8mes est immense sur varicelle mygales Tarantino l'\u00e9p\u00e9e porte- avions tout ce qui est Langel porte un joli nom. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:38) [88%] :\r\nInstagram Facebook Pinter vanit\u00e9 narcissisme pr\u00e9tention et moi je Tweeter Snapchat une Facebook ben il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:51) [79%] :\r\nLe dossier des grilles, un joli nom ost\u00e9oporose salmonelles \u00e9ruption h\u00e9ritait me chier du nourisson maladies honteuses r\u00e9gurgitations aux c\u00e9r\u00e9ales Gala Sport- un joli nom. \r\nEt elle est \u00e0 Portage Les et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [81%] :\r\n\u00e7a risque de pas \u00eatre simple ce que peut-\u00eatre que vous ne connaissiez pas cette chanson, non, non, non, un tout nous non d\u00e9gueulasse porte un joli nom, mais on l'entend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [85%] :\r\nC'est notamment par Olivia Ruiz, actuellement, donc elle est, elle est reprise \u00e0 peu la chanson mais Allain Leprest donc magnifique effectivement auteur-compositeur et les Dicos d'sont exactement dans l'esprit de la chanson, donc, l'info peut y aller un petit peu au hasard qui sont -elles bon couplet St\u00f6ckli. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:50) [83%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile, je crois, la 3\u00e8me n'est pas puisque, il parle \u00e0 la de 2 choses internet feuilleton mais \u00e7a d'accord, vous \u00e9liminez marre ouais Janine Marc sur ce que l\u00e0 vous avez raison, il reste encore 3 oui, bon, la 4\u00e8me ne donne pas trop de sens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [72%] :\r\nThierry, tu donnes pas de sens qui demande \u00e9tait toujours dirig\u00e9 donn\u00e9 plein de ce joli nom mais qui \u00e9tait mal \u00e0 Lyon voici non mais malade. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:19) [79%] :\r\nCe que masque Alain Lebret s'parle de maladie, il y a d'autres trucs, mais je suis bon alors. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:04:24) [90%] :\r\nC'est pas bon, moi, si vous voulez allez je vous aide, moi j'\u00e9tais pas dans le Tierc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:27) [72%] :\r\nAlors pas donc instill\u00e9 entre elle a peut-\u00eatre bien c'est vraiment pour vous aider, monsieur, comme j'ai pas compris la 2\u00e8me jour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:34) [74%] :\r\nAlors non, la 2\u00e8me, par exemple, je vous la fais parce que c'\u00e9tait la 2\u00e8me Amoco-Cadiz amanites Sahel chrysanth\u00e8mes canine morsure varicelle mygales tarentule \u00e9pine porte- avions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [78%] :\r\nTout ce qui est d\u00e9gueulasse pour que soit v\u00e9lo portant joli nom. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:46) [86%] :\r\nDonc l\u00e0, vous l'avez compris, je leur fais alors \u00e0 mon club. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [98%] :\r\nMon avis, il essaie de vous faire passer un message. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:04:51) [80%] :\r\nAh oui, oui, oui, pression oui oui et et je ne suis pas d'Bienne, hein, donc, oui, mais, mais le texte est debout la presse tout \u00e0 l'heure, hein, alors je prends un foyer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [82%] :\r\nC'est quand m\u00eame dingue ces politiciens, ils ont le plus le public dans la poche, maintenant m\u00eame une partie des Dicos d'or, il y a un coeur de Nicolas vente un fantastique l'vous aviez des 5 points hier, voici un point de plus, autre 6\u00e8me tout va bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:20) [81%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:05:31) [85%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 Charles aura on ne traite pas comme \u00e7a, c'est quoi ce plan pluri- qu'est -ce que tu fais l\u00e0 j'ai l'air de quoi tu m'as pris pour un con, dit moi non mais qu'est ce que tu crois et o\u00f9 est -ce que tu te crois chez Guignol au th\u00e9\u00e2tre ou au cin\u00e9ma, tu as voulu faire changer, je me retourne pas la lumi\u00e8re sur moi, les personnes qui regardent, il y a pas de g\u00e9n\u00e9riques et j'applaudis par la parole de la petite a \u00e9t\u00e9 un vrai doute bois tu poses pas de question, j'aimerais \u00eatre comme \u00e7a, ma parole tu faisais partie de la mafia, ma parole tu faisais partie de la MAAF d\u00e9j\u00e0. \r\nJ'ai pas mal au coeur, mais \u00e0 l'estomac, on prend une minute en 2 ans minimum 3 on explique un peu, on sort le blabla, il est l\u00e0 pour \u00e7a dispara\u00eet, on dit j'ai m\u00eame pos\u00e9 avec toi, j'ai aim\u00e9 parler on parlait n'est -ce pas, on peut dire ce qu'on veut, puisqu'on s'en remettra, on prend pas la fuite, on fait un constat mince Laura, les yeux cach\u00e9s, donc tout \u00e7a, moi j'\u00e9tais sinc\u00e8re dans tes bras, je peux m\u00eame pas faire mon mea culpa, je peux m\u00eame pas faire mon mea culpa. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [80%] :\r\n\u00e7a, mais je suis m\u00eame pas d'accord, je n'a m\u00eame pas encore, j'ai pas eu tant l'Europe, mais tout \u00e9tait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:08) [84%] :\r\nVoil\u00e0 plant\u00e9 comme un mauvais choix, j'ai un vieux message j'entends ta voix, je l'\u00e9coute encore, mais bient\u00f4t basta qu'une petite cailleras de 24 carats je sais pas ce que j'ai fait mais \u00e7a m'apprendra, je ne sais pas ce que je croyais m'a dit : bon d\u00e9barras j'ai fait de dans mon agenda une rouge et bleue au souvenir d'un chaud-froid encore une semaine ou 2 maximum 3 et je t'emporte partout avec moi, j'allais presque 3 Rama par, j'allais presque froid Rama Baraka. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [84%] :\r\nMais je suis m\u00eame pas d'accord, j'\u00e9tais m\u00eame pas encore, j'ai pas eu le temps, l'horreur, mais je te d\u00e9teste d\u00e9j\u00e0 et je t'en veux, je t'en veux ce pas honn\u00eate alors d\u00e9j\u00e0, mais je suis m\u00eame pas d'accord, je n'ai m\u00eame pas on sait est pas 8 l'horreur. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:04) [86%] :\r\nLes d\u00e9codeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:12) [84%] :\r\nIl est question de bateaux aussi \u00e0 un St\u00f6ckli et qu'est -ce que le vapeur am\u00e9ricain Anne quand je pense au vu comme \u00e7a, fut le 1er \u00e0 faire le 15 ao\u00fbt 1914 1er vapeur am\u00e9ricain en 1914 que les Gunners. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:27) [87%] :\r\nOui, le vapeur am\u00e9ricain en comme elle \u00e9tait le 1er bateau depuis l'\u00e9cole, on pouvait t\u00e9l\u00e9phoner, on ne pouvait pas recevoir d'appels mais on pouvait en donner, il faut savoir que c'est gr\u00e2ce au c\u00e2ble qui traversent l'Atlantique en 1914 et qui permettent \u00e0 l'Am\u00e9rique d'avoir des conversations t\u00e9l\u00e9phoniques avec le vieux continent que cette exp\u00e9rience a pu \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 le vapeur comme a pu se connecter \u00e0 ces c\u00e2bles enfouis sur le fond marin et \u00e9tablir une liaison t\u00e9l\u00e9phonique avec l'Am\u00e9rique, le Capitaine a tout simplement appel\u00e9 son \u00e9pouse pour lui dire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:52) [86%] :\r\n\u00e7a va ch\u00e9rie \u00e7a va \u00e7a, je suis sur le bateau et toi tu es o\u00f9. \r\nDans sa peau, point quoi je n'entends pas quoi, tu fais quoi quoi attends je t'entends mal quoi non je dis je t'entends mal quoi est ce qu'il dit et toi tu fais quoi \u00e0 moi non, je suis sur le bateau, je le dis ouais quoi Th\u00e9o qui ne t'entends pas t'entends pas non, je n'entends pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:09:27) [88%] :\r\nAlors alors. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:09:30) [87%] :\r\nThierry du montant, on se rend compte. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:33) [91%] :\r\nQue malgr\u00e9 les progr\u00e8s techniques r\u00e9alis\u00e9s, et ils sont cons\u00e9quents, aujourd'hui, n'importe qui peut t\u00e9l\u00e9phoner de n'importe o\u00f9 \u00e0 n'importe qui que ce soit sur un bateau en avion, un train, on n'arr\u00eate pas le progr\u00e8s, mais bon, un bon si\u00e8cle plus tard, m\u00eame si ces techniques de communications ont \u00e9volu\u00e9, la conversation, elle est un peu toujours la m\u00eame, par exemple, l'autre jour dans un train, salut ch\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:09:52) [85%] :\r\nOui, c'est vrai, allo, ch\u00e9rie, oui c'est moi, non, c'est moi, non, moi c'est moi, non, je suis, je suis dans le train, je suis dans le train, je te dis, je suis dans dans dans le train et toi et toi tu es o\u00f9, attends je t'entends mal tentant mal quoi, je dis que je suis dans le train, attends sa coupe non pas d'emprunt non non non, pas le ben non quoi dans le bain, je n'entends pas et ce midi son quoi comment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:29) [87%] :\r\nVoil\u00e0, comme quoi c'est c'est des fois bien de parler aux gens en vrai sont \u00e0 doit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:34) [82%] :\r\nJe lis les conclusions d'un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:40) [85%] :\r\nRetour 1914 vapeur am\u00e9ricain qu'est -ce qui se passe, Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:44) [73%] :\r\nOui, le vapeur am\u00e9ricain encombrant, dit un bateau marseillais Langkamp maintenant, on va donc dire Anne Conin c'est am\u00e9ricain repose en paix, George Bush senior. \r\nOn a ador\u00e9 ta guerre du Golfe, une autre une autre une autre repose aussi en paix, Maria Pac\u00f4me m\u00eame \u00e2ge que Bush m\u00eame jour d\u00e9c\u00e8s et pourtant au refus de bien diff\u00e9rents Line Cohen fait le 1er bateau \u00e0 vapeur a recul\u00e9 jusque -l\u00e0, le m\u00e9canisme de propulsion ou des bateaux \u00e0 vapeur ne permettait que d'avancer, il y avait pas v\u00e9ritablement d'obstacles techniques, \u00e0 la marche arri\u00e8re, elle \u00e9tait juste pas pr\u00e9vu car philosophiquement, l'Am\u00e9rique ne recule jamais, c'est un principe la qu'on avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par un ing\u00e9nieur fran\u00e7ais donc avec la marche arri\u00e8re, une vieille habitude, regardez aujourd'hui comment Macron en marche. \r\nAlors, hier, devant la violence du Gaulois donc Arnaud Villemus de la p\u00e2te lierre ing\u00e9nieur Naval avait con\u00e7u l'inconnu avec une marche arri\u00e8re en se disant on sait jamais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:47) [72%] :\r\n3 points. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:11:48) [90%] :\r\nEt c'est ainsi que, dans le port de Boston lors de la mise \u00e0 l'eau de l'\u00e2ne, comme le 15 ao\u00fbt 1914 on vit pour la premi\u00e8re fois un bateau \u00e0 vapeur avancer \u00e0 reculons, \u00e7a amuse beaucoup les Am\u00e9ricains le grand- p\u00e8re de Michael Jackson \u00e9tait l\u00e0 et c'est ainsi que naquit le Moonwalk. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:10) [87%] :\r\nSur ce bateau, un camp Thierry Romanens en. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:13) [87%] :\r\nOui, ao\u00fbt 1914 et le d\u00e9but de la premi\u00e8re guerre mondiale, une catastrophe comme toutes les guerres et le 15 ao\u00fbt dans le port de New York l'ne conna\u00eet mis \u00e0 l'eau ainsi le 1er bateau ayant une piscine sur le pont, elle fait 12 m\u00e8tres sur 30 c'est l'\u00e9meute, c'est la f\u00eate, c'est une premi\u00e8re aussi facile \u00e9meute on s'entend, hein, c'est le gratin c'est c'est pas la pl\u00e8be sur le pont, ce sont des officiels et quelques privil\u00e9gi\u00e9s c'est Woodrow Wilson en personne, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d'alors qu'il inaugure il y a une photo qui en t\u00e9moigne une le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, en entrant dans la piscine, arborant un sourire comme savait si bien le faire, les pr\u00e9sidents des \u00c9tats-Unis oui l'actuel, c'est un peu, il y a un peu plus trop juin c'est non c'est marrant sur la les photos, il tire sous un lapin, il est o\u00f9, alors qu'avant ils ont toujours des t\u00eates un peu rayonnante, enfin bon, je pense qu'il faut, il est pas ce qui a fait que le photographe, voil\u00e0 donc le 15 ao\u00fbt 1914 des soucis europ\u00e9ens Woodrow Wilson souhaite garder les \u00c9tats-Unis neutre dans cette guerre \u00e0 l'\u00e9poque, il voulait pas et, en 1917 il d\u00e9clara la guerre \u00e0 l'Allemagne, venons nous porter tout secours voil\u00e0 sans prendre son cale\u00e7on de bovins, cette fois -ci, voil\u00e0, ainsi va le monde, donc c'est \u00e7a, c'est le 1er bateau qu'une piscine \u00e0 son bord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:22) [78%] :\r\nD'accord, c'est la 3\u00e8me r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:24) [76%] :\r\nC'est la 4\u00e8me et derni\u00e8re est sign\u00e9 Marc Donnet votre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:13:27) [84%] :\r\nC'est un trajet in\u00e9dit que le vapeur am\u00e9ricain Anne r\u00e9alis\u00e9 le 15 ao\u00fbt 1914 parfois un v\u00e9hicule humain relie 2 points du globe tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de l'autre, comme par exemple Bienne et Neuch\u00e2tel et c'est toujours tr\u00e8s \u00e9mouvant, d'arriver \u00e0 Bienne quand on vient de Neuch\u00e2tel, parce qu'il a toujours tous ces flashs au bord de la route. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:47) [74%] :\r\nSuis plus \u00e0 coeur mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:13:49) [89%] :\r\nVous savez, moi je suis, je suis rest\u00e9 quelqu'un de modeste, c'est important pour moi, comme vous Monsieur St\u00f6ckli de garder un contact simple avec les gens de pas trop me la p\u00e9ter, j'appr\u00e9cie le fait d'\u00eatre rest\u00e9 le m\u00eame, mais c'est vrai que le fait que l'quasiment chaque fois que j'arrive, je pars de Bienne direction Neuch\u00e2tel ya paparazzi Kim flash au bord de la route, mais \u00e7a me touche quoi le sac, moi je me dis mais comment il fait pour savoir que je roule dans une voiture pourrie, comme \u00e7a, j'imagine les titres, il tente de passer inaper\u00e7u dans une voiture crado, tout \u00e7a, je dis \u00e7a, c'est merci monsieur St\u00f6ckli d'avoir pris et ces mesures puisqu'on en parle d'ailleurs, je vends ma voiture, hein, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui a int\u00e9ress\u00e9 donc c'est Nissan Almera Tino, de 2005, non mais \u00e7a va 200000 kilom\u00e8tres, je l'ai achet\u00e9 26000 mais je la c\u00e8de \u00e0 24. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:37) [85%] :\r\nDamas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:14:38) [92%] :\r\nLe CD, attention, il y a les pneus d'hiver, plus le triangle de panne et puis un paquet de les Kerli dans la bo\u00eete \u00e0 gants, donc vous faites une affaire \u00e0 24000 si vraiment je vous trouve sympa je peux descendre jusqu'\u00e0 23 500 mais au-del\u00e0, c'est une question de respect de soi -m\u00eame aussi, moi j'ai discut\u00e9 avec mon garagiste, il m'a dit qu'il pouvait pas en tirer plus que 500 balles. \r\nDu coup, on a rompu tout contact, lui et moi, je l'ai bloqu\u00e9 sur WhatsApp non mais ces gens qui sont des escrocs, je veux dire \u00e7a va quoi je vais pas prendre les gens pour des cons, non plus, c'est quand m\u00eame une japonaise cam\u00e9ra de recul, on s'en fout du kilom\u00e9trage, la lune, elle fait 12 milliards de fois le tour de la Terre \u00e0 l'avance toujours 500 balles non mais je r\u00eave, donc le vapeur Anc\u00f4ne fut le 1er \u00e0 traverser le canal de Panama Abou entre Bienne et Neuch\u00e2tel c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:29) [87%] :\r\nQu'est -ce que le vapeur am\u00e9ricain un c\u00f4ne fut le 1er \u00e0 faire le 15 ao\u00fbt 1914 St\u00f6ckli qu'\u00e0 une heure vous a parl\u00e9 d'un tout, 1er d'o\u00f9 on pouvait t\u00e9l\u00e9phoner les \u00e7a pas mais pouvait avertir ou dire des choses depuis ce bateau Didier Gendreau nous a parl\u00e9 du 1er bateau \u00e0 vapeur \u00e0 pouvoir reculer, ce qui est int\u00e9ressant Thierry Romanens annonce nous parle du tout 1er bateau avec une piscine sur le pont, c'est le d\u00e9but des croisi\u00e8res au fond plus compte apr\u00e8s et pour Marc Donnet Monay le 1 comme serait le 1er bateau \u00e0 vapeur \u00e0 avoir travers\u00e9 le canal de Panama St\u00f6ckli. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:10) [89%] :\r\nOui, comme moi j'ai jamais fait de la croisi\u00e8re, c'est vraiment difficile et je dois dire toutes les 4 r\u00e9ponse me convainc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:20) [73%] :\r\nMerci, oui vous vous avare, on pourrait appeler un ami, si vous voulez, ou votre femme veut oui, entendait bien avec. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:28) [70%] :\r\nMa maman, je fais quoi, quelques dans la Sarthe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:35) [88%] :\r\nC'est le Parlement canal du Panama. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:45) [88%] :\r\nCe 1914 \u00e0 l'\u00e2me, qu'on a N C O N, c'est le nom de ce bateau fut le 1er bateau \u00e0 traverser le canal de Panama, le passage d'un oc\u00e9an \u00e0 l'autre en un peu moins de 10 heures \u00e9vitant pour la premi\u00e8re fois de contourner l'Am\u00e9rique du Sud par le cap Horn, \u00e9videmment, que c'\u00e9tait une avanc\u00e9e extraordinaire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose en ce canal de Panama \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:06) [84%] :\r\n\u00e7a ailleurs, quand je vais \u00e0 Neuch\u00e2tel cher Marc, j'ai le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne dans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:12) [86%] :\r\nC'est vrai, vous \u00eates oui oui \u00e0 proposeriez attendent, vous avez pas boeuf la chauss\u00e9e oui oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:17) [81%] :\r\nVaud la photo c'est pour vous, non. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:19) [82%] :\r\nMais vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:23) [81%] :\r\nC'est pas un autogoal \u00e7a, on s'habitue bien c'est toujours des m\u00e9dailles au jeune \u00e0 la maison, c'est la femme qui fait est content que \u00e7a investisseurs herbe mais c'est elle, voiture et au nom de ma femme, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s pratique, tr\u00e8s pratique, mais c'est pas vous qui est en fait pas \u00e9t\u00e9 vous qui a pris la d\u00e9cision de mais tous ces paparazzis au bord de la route ou non, c'est la me souviens plus peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:45) [83%] :\r\nNon plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:49) [90%] :\r\nParce que ce qu'il faut dire, c'est que ce qui a un moment donn\u00e9, pendant que vous \u00e9tiez maire, j'ai vu en fait que de temps en temps si vous \u00e9tiez un peu press\u00e9, vous traversiez la ville de Bienne en v\u00e9lo oui parce qu'\u00e0 pied, \u00e7a vous prenez trop de temps faisait arr\u00eater partout et puis fallait papoter avec monsieur avec Madame etc c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:03) [89%] :\r\nEt puis il faut impopulaire, une fois j'ai m\u00eame t\u00e9l\u00e9phoner en roulant avec le v\u00e9lo et puis mes amis du parti des autres ont port\u00e9 plainte, c'\u00e9tait pour une admission \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision que j'ai faits, mais comme j'\u00e9tais pas inscrit comme actrice acteur bien, j'ai d\u00fb payer la facture. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:20) [100%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:22) [80%] :\r\nAvez \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e, c'est sympa, c'est tr\u00e8s sympa, pas des des politiciens concurrent vraiment \u00e0 l'\u00e9poque, maintenant elle existe plus un exactement, il n'existe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:31) [80%] :\r\nC'est au bout j'aurais bon en ce qui vous concerne, un point de plus, c'est le 7\u00e8me fois d'affil\u00e9e pour un, ce qui lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:39) [86%] :\r\nC'estM. que nous allons entendre Mathieu Chedid, donc, un mot revient avec l'\u00eatre infini, c'est son 6\u00e8me album d\u00e9j\u00e0 figurez -vous, va sortir le 25 janvier prochain nous dit Jean-Baptiste romance notre programmateur musical et on va \u00e9couter un 1er extrait de cet album super ch\u00e9rie, produit par Thomas Bangalter sa moiti\u00e9 de Daft Punk, si jamais les sp\u00e9cialistes vous le savez peut-\u00eatre,M. sera en concert \u00e0 l'Arena de Gen\u00e8ve le 27 novembre 2019, mais on peut d\u00e9j\u00e0 noter dans les agendas, je pense \u00e0 \u00e7a,M. donc sur la premi\u00e8re voici supercherie. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:19:56) [85%] :\r\nCe m\u00eame toujours, c'est bien pour \u00e7a que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:20:54) [71%] :\r\nDans mon us\u00e9, femme fatale qui annonce : nous sommes pourtant du sud, mon p\u00e8re et moi je suis encore, commente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:56) [85%] :\r\nJ'ai toujours envie de toi toujours pas du tout, j'ai toujours envie de toi, j'ai toujours \u00e0 Angers. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:22:50) [93%] :\r\nLes d\u00e9codeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:56) [92%] :\r\nTout va bien de ce qui va bien, j'ai vu que St\u00f6ckli en suisse allemand, enfin je sais pas, \u00e7a veut dire, c'est le nom de Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:06) [79%] :\r\nC'est juste juste et injuste au St\u00f6ckli oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:09) [88%] :\r\nMais donc \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0 avant mon \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:12) [79%] :\r\nMais justement, ben, donc c'est pr\u00e9destin\u00e9, on va dire, puisque vous \u00eates maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:15) [77%] :\r\nSi vous le dites, je crois, enfin quoi, mais m\u00eame si vous \u00eates dans la qu\u00eate dit Coderre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:19) [87%] :\r\nOui, non, non, mais on note simplement l'Oral St\u00f6ckli cela dit, le maire de Bienne, on va revenir l\u00e0- dessus pendant 20 ans, de 1990 \u00e0 2010 2011 Alain vous \u00eates pass\u00e9s au Conseil des \u00c9tats a donc 20 ann\u00e9es heureuses ensoleill\u00e9 mais non sans nuage, quand m\u00eame, il y en a eu des nuages, qu'est ce que vous avez le plus appr\u00e9ci\u00e9, et le plus d\u00e9test\u00e9, peut-\u00eatre pas, mais enfin le moins appr\u00e9ci\u00e9 finalement pendant toutes ces ann\u00e9es, ici en poste comme maire un St\u00f6ckli. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:45) [90%] :\r\nBon, j'ai eu d'\u00e9normes, la chance parce que j'ai pu vraiment peut faire un travail qui a pu donner \u00e0 une certaine face \u00e0 la ville, mais ce qui m'a rien ne m'encha\u00eener finalement \u00e0 la fin, donc cette c'\u00e9tait comme un voyage il y a eu des endroits extraordinaires, il y a des endroits qu'on a plut\u00f4t traverser sans regret mais non, c'\u00e9tait une p\u00e9riode tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s positif r\u00e9pond tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante et bien s\u00fbr, on a fait, on a eu des zones qui nuageux au d\u00e9but surtout, mais apr\u00e8s, donc c'est bien aller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:27) [83%] :\r\nMoi je veux pas ce que vous \u00eates bien entendu avec les viennoiseries, les Biennois, on s'en rend compte ici avec un petit morceau, Bebianno biennoise qui se trouve dans ce restaurant, union, union, restaurant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:36) [82%] :\r\nBon, il y a une taille vous savez derni\u00e8rement, j'ai en ma pose la question : quelle fonction, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le plus habile tout de suite, j'ai dit le plus beau, c'est \u00eatre maire et quand est un maire de Bienne, c'est celle de ce proc\u00e8s, c'est le sommet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:50) [91%] :\r\nC'est le sommet d'accord, donc \u00e7a doit \u00eatre difficile finalement quitt\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:56) [87%] :\r\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a va \u00eatre bien, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national la plomberie on savait les de Gaulle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:00) [91%] :\r\nQuand vous voulez quand vous quittez par vos propres initiatives oui \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:04) [80%] :\r\nPlaise d\u00e9cider oui en oui, h\u00e9 bien non, quand on a, oui, vous avez tourn\u00e9 d\u00e9cision mais \u00e7a ne va pas \u00eatre facile mais maintenant cette non mais moi je sais pas faire, j'ai eu 20 ans oui je fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:14) [81%] :\r\nSi dans 20 ans la Feria \u00e0 Bernard oui, donc si apr\u00e8s, si 20 ans ne sont pas suffisants et on a, on a mal fait son travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:21) [85%] :\r\nOui, oui, non mais tout \u00e0 fait, on est d'accord, donc vous ailleurs vraiment \u00e9tait aussi, vous \u00eates oui, alors on aura l'occasion d'en parler, pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:26) [83%] :\r\nQue vous avez fait donc maire voil\u00e0 au niveau d'une ville \u00e0 conseiller national conseiller aux \u00c9tats, quelle diff\u00e9rence etc, je pense qu'on aura l'occasion d'y revenir, mais maintenant, j'aimerais bien vous c\u00e9der la parole pour le d\u00e9fi du mardi au vous lancer le d\u00e9fi du alors Conner Anne ce est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:41) [81%] :\r\nPourquoi cher messieurs puisque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:46) [70%] :\r\nCes 4 d\u00e9j\u00e0 d'c'est mal cette semaine oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:48) [81%] :\r\nQue pourquoi moi j'ai appris le fran\u00e7ais ne demain de Kosovars. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:56) [83%] :\r\nC'est une bonne question, o\u00f9 l'aviez pas spontan\u00e9ment appris \u00e0 l'\u00e9cole ou des vous \u00eates venu habiter \u00e0 9 ans et de de courses, c'est quoi, si nous sommes, c'est cette histoire de billets 9 ans, hein c'est \u00e7a demande piste alors oui, d'abord l'histoire d'amour d'une petite copine non, non, on vous a, on vous a oblig\u00e9 pour une raison qu'aux non, vous \u00eates ici : les Scouts et l\u00e0 vous avez d\u00fb apprendre le le oui \u00e7a c'est vrai qu'il a fait des oui, \u00e0 7 ans non non, vous avez \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de la prendre, non, non, non, c'est un choix oui pour devenir conseiller d'\u00c9tat, une fois oui sinon c'\u00e9tait bien s\u00fbr que non, non, non, non, presque sans rapport avec votre profession, il \u00e9tait avocat oui \u00e7a, avocat oui j'ai il y a eu du journalisme, \u00e0 un moment aussi oui, non mais vous l'avez appris petits p\u00e2t\u00e9s oui, ah non, c'\u00e9tait avant la preuve, on voit \u00e7a, parce que c'est \u00e0 cause de du de quelqu'un de la famille oui alors, oui, non, mais non, votre maman oui donc votre maman vous a oblig\u00e9 \u00e0 prendre le front nord. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:26:51) [93%] :\r\nVous avez il a vraiment la renouveler en bateau non mais il est fort, il est fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:57) [83%] :\r\nEt c'est encore un point de suite hein alors dites -nous un ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:01) [81%] :\r\nCe point moi oui oui et encore un propos, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e8s Kaya. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:05) [76%] :\r\nOui, alors on en \u00e9tait l\u00e0, hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:07) [89%] :\r\nMa m\u00e8re \u00e9tait vendeuse j'\u00e9tais tellement fier que ma m\u00e8re pouvait parler avec ses clientes et clients que moi je dis ici, moi je veux devenir vendeur h\u00e9 bien, je dois prendre l'apprend le fran\u00e7ais, et c'\u00e9tait la motivation pour bien servir les gens et surtout apporter ma marchandise parce que j'ai appris que si on est gentil, et bien il y a aussi un pourboire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:32) [80%] :\r\nAh oui, vous \u00e9tiez jeune vous aviez quel \u00e2ge alors d'ans 9 ans d'accord bave marron personne vous a oblig\u00e9 c'est vous- m\u00eame qui vous \u00eates, non c'est c'est il faut que j'apprends le fran\u00e7ais pour \u00eatre vendeur, il est devenu politicien, voil\u00e0, c'est un festival, \u00e7a c'est bien, voire mieux, qu'on fait similaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:46) [84%] :\r\nOui, c'est vrai, \u00e7a serait qu'il y a des parall\u00e8les mais vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:51) [80%] :\r\nEt donc c'est la 8\u00e8me fois d'affil\u00e9e \u00e0 le d\u00e9fier absolue, or le Hall. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:55) [76%] :\r\nNon 25 \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:59) [84%] :\r\nNous sommes \u00e0, dans ce ce restaurant \u00e0 Bienne Union restaurant, c'est un b\u00e2timent qui date de 1930 qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement r\u00e9nov\u00e9, en fait, en l'occurrence pour la partie de cette partie de r\u00e9cents vraiment tr\u00e8s moderne, tr\u00e8s cosy pour descend en bon fran\u00e7ais, depuis le mois de mars dernier, donc voil\u00e0, c'est encore assez 9 une Restaurant et en dessous un Boeing qui a pas vraiment dans son jus, parce que c'est tr\u00e8s hein je dis ah oui, c'est \u00e7a hein, faut peut-\u00eatre pas, non je sais quoi faire en. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:24) [86%] :\r\nNon, mieux Bolade alors je, moi je ne sais pas tout mais c'est que quand il y a un jeu qui s'ajoute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:29) [82%] :\r\nD'accord, s'ajoute selon pas tout \u00e0 fait les m\u00eames accords plus qui est -ce mais qui est qui est vraiment magnifique quoi il ait la patine du temps, on dira si longtemps touch\u00e9, ils font, ils veulent pas faire de mal ou qu'il est dit que la version sympa l'OS extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:42) [88%] :\r\nEt puis les boulets sont pas compl\u00e8tement, compl\u00e8tement sph\u00e9rique, mais \u00e7a c'est un petit charme dresse un petit charme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:47) [81%] :\r\nOui mais tout justement parce que le pass\u00e9 est pass\u00e9 par l\u00e0, oui, dit allez je \u00e9tage des p\u00e2tes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:52) [80%] :\r\nTr\u00e8s beau, c'est bien lui, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:53) [86%] :\r\n\u00e7a sympa, l\u00e0 en bas avec une grande table ronde parce que pour boire un coup et manger des petites choses, voil\u00e0, \u00e7a va \u00eatre le moment de quitter cet endroit juste quelques minutes parce qu'il va y avoir des informations sur la premi\u00e8re, mais on s'y retrouve juste apr\u00e8s pour la suite des hein ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:07) [77%] :\r\nC'est parce qu'il y a un vieux si je peux rester je p\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:09) [85%] :\r\nNon, non, mais on est ravi : ce que vous restiez on vous retiendrez si jamais, voil\u00e0, il est l'heure, il est l'heure des infos c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:18) [76%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:22) [84%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re, il est tout \u00e0 fait midi. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:27) [83%] :\r\nRtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:29:29) [92%] :\r\nLa nouvelle ann\u00e9e s'annonce \u00e9conomiquement plus difficile que pr\u00e9vu le Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie revoit en effet \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance pour 2018 et 2019 une r\u00e9vision \u00e0 la baisse : comment \u00e7a, d'ailleurs, bon nombre d'autres instituts de pr\u00e9vision ces derni\u00e8res semaines, Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:29:46) [93%] :\r\nL'augmentation du PIB du produit int\u00e9rieur brut devrait s'\u00e9tablir \u00e01,5 pourcent l'ann\u00e9e prochaine, contre 2 pourcent pr\u00e9vus initialement, et pour l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, le groupe d'experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration tape sur une croissance d'un virgule 7 pour 100 le Seco est effectivement loin d'\u00eatre le seul \u00e0 revoir \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions, le KOF, le Centre d'\u00e9tudes conjoncturelles, a publi\u00e9 des chiffres dans la m\u00eame veine, ce matin m\u00eame, 2 explications \u00e0 ce fl\u00e9chissement de la conjoncture, la premi\u00e8re, le ralentissement \u00e9conomique international, la Suisse subit \u00e9videmment cette tendance globale, la 2\u00e8me, une demande int\u00e9rieure en berne, r\u00e9sultat d'une \u00e9volution des salaires mod\u00e9r\u00e9s et de l'inflation, voil\u00e0 qui diminue le pouvoir d'achat des m\u00e9nages et qui p\u00e8se sur la consommation, et selon le Seco la demande int\u00e9rieure ne devrait pas retrouver son \u00e9lan avant 2020. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:38) [90%] :\r\nAvec L\u00e9a, merci les pr\u00e9visions pour l'ann\u00e9e 2019 fl\u00e9chissent donc on vient de le voir, mais le PIB pour l'ensemble de l'ann\u00e9e 2018 devrait s'\u00e9tablir \u00e0 un niveau tellement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne \u00e02,6 pourcent et pourtant les salaires vont stagner en 2019, c'est ce que regrette TravailSuisse l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des syndicats, qui pr\u00e9sentait ce matin \u00e0 Berne les r\u00e9sultat des n\u00e9gociations salariales 2019 \u00e0 Berne, o\u00f9 l'on vous rejoint en Direct cimeti\u00e8re assigne alors pour travailler suisse, m\u00eame si les salaires augmentent pour la grande partie des travailleurs, le niveau de cette augmentation n'est pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:31:11) [93%] :\r\nCe n'est pas suffisant parce que l'\u00e9conomie suisse se trouve en face de boum, nous disent les syndicats, il faut donc en profiter pour augmenter les salaires plus que ce qui est pr\u00e9vu actuellement entre 0 5 et1,5 pour 100 et avec la reprise du rench\u00e9rissement et la charge croissante que repr\u00e9sentent les primes d'assurance maladie, les syndicats craignent m\u00eame des pertes r\u00e9elles de salaire \u00e0 la fin du mois. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:33) [89%] :\r\nMais s'ne tient le groupe d'experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration annonce aujourd'hui, on l'a vu un fl\u00e9chissement de la conjoncture est ce que ce n'est pas le moment, justement pour les entreprises de se pr\u00e9parer \u00e0 cette baisse. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:31:43) [97%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, les syndicats s'int\u00e9resse \u00e0 un autre argument de ce groupe d'experts qui soulignent que si les pr\u00e9visions sont effectivement revu \u00e0 la baisse, c'est notamment en raison de l'engourdissement de la demande int\u00e9rieure et la raison de ce manque d'enthousiasme des consommateurs, c'est justement la hausse tr\u00e8s modeste des salaires ces derniers temps pour les syndicats, une augmentation cons\u00e9quente \u00e0 hauteur de 2 pourcent minimum c'est la garantie de meilleures perspectives pour l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:10) [93%] :\r\nUn cimeti\u00e8re en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci une nouvelle voiture sur 7 sera \u00e9lectrique en Suisse en 2022, c'est l'objectif de la feuille de route sign\u00e9e aujourd'hui par Doris Leuthard les cantons, les villes et communes et les repr\u00e9sentants des secteurs \u00e9conomiques concern\u00e9s et pour atteindre cet objectif de 15 pourcent de voitures \u00e9lectriques, donc des mesures concr\u00e8tes sont pr\u00e9vues dans 3 domaines prioritaires le bon d\u00e9veloppement du march\u00e9 de ces v\u00e9hicules \u00e9lectriques, des infrastructures de recharge optimale, ainsi que des mesures incitatives, les h\u00f4pitaux publics de la r\u00e9gion de Berne vont supprimer 150 emplois \u00e9quivalent plein temps d'ici 2019 des licenciements ne sont pas exclues annonce Linz, groupe qui comprend l'h\u00f4pital universitaire de l'\u00cele \u00e0 Berne, ainsi que 5 \u00e9tablissements hospitaliers r\u00e9gionaux fin 2017, ce groupe comptait 8300 emplois \u00e0 plein temps 75100 c'est le nombre de monuments prot\u00e9g\u00e9s en Suisse, et parmi eux, un sur 10 est un \u00e9difice sacr\u00e9 comme les chapelles et \u00e9glises ou les cath\u00e9drales, c'est la premi\u00e8re fois que des donn\u00e9es nationales sur les monuments historiques sont \u00e9tablis des r\u00e9sultats publi\u00e9s ce matin par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique en tout Pierre-\u00c9tienne Joye 272000 monuments ont ainsi \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:33:24) [92%] :\r\nSur les 75000 monuments historiques qui b\u00e9n\u00e9ficient d'une protection 5 cantons en abrite la moiti\u00e9, Vaud, Fribourg, Gen\u00e8ve, Berne et Argovie 4 pour 100 de ces constructions sont consid\u00e9r\u00e9es d'importance nationale, soit 2800 monuments historiques 10 pourcent sont des \u00e9difices sacr\u00e9s, la Suisse, on compte donc 7200 au b\u00e9n\u00e9fice d'une protection, hormis les monuments historiques \u00e0 proprement parler l'OFS a aussi pris en compte l'arch\u00e9ologie et les sites construits dont certains figurent m\u00eame au Patrimoine mondial de l'UNESCO, l'Office a donc recens\u00e9 39000 sites arch\u00e9ologiques dans tout le pays et plus de 9800 zones arch\u00e9ologiques prot\u00e9g\u00e9es, ce qui repr\u00e9sente environ 1 pourcent de tout le territoire suisse, cette premi\u00e8re statistiques d\u00e9montrent que les monuments historiques jouent un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant pour l'identit\u00e9 nationale, ils arrivent \u00e0 la 3\u00e8me place des institutions culturelles les plus fr\u00e9quent\u00e9s du pays, juste apr\u00e8s les mus\u00e9es et les concerts ou les spectacles, ce sont les romans qui les visitent le plus fr\u00e9quemment. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:21) [92%] :\r\nPierre-\u00c9tienne merci on peut ajouter que cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e au printemps dernier, elle a port\u00e9 sur l'ann\u00e9e 2016 Jos\u00e9 Mourinho est limog\u00e9 par Manchester United, un club confront\u00e9 \u00e0 une s\u00e9rie de d\u00e9faites et les relations \u00e9taient devenues conflictuelles entre cet entra\u00eeneur et c'est le joueur il est limog\u00e9 avec effet imm\u00e9diat et les ce club \u00e0 la 6\u00e8me place du classement \u00e0 19 points du leader, enfin en ce qui place \u00e0 une descente dames aujourd'hui \u00e0 Val Gardena, elle s'\u00e9lanceront sur la m\u00eame piste que les hommes certaines difficult\u00e9s, comme les fameuses bosses du chameau ou in a s\u00e9v\u00e8rement chut\u00e9 samedi dernier seront gomm\u00e9es ou \u00e9viter 1er d\u00e9part tout \u00e0 l'heure \u00e0 midi et demi, \u00e0 suivre en Direct sur RTS deux et dans nos rendez- vous d'information, la m\u00e9t\u00e9o avec du soleil, mis \u00e0 part quelques nappes r\u00e9siduelles de grisaille sur le plateau, temp\u00e9rature 4 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, demain, \u00e7a se d\u00e9grade, des nuages et des pluies avec une limite de la neige vers 1200 m\u00e8tres mais elle pourrait \u00eatre localement \u00e0 basse altitude en d\u00e9but de matin\u00e9e une d\u00e9gradation qui sera plus tardive en Valais avant une accalmie en fin de journ\u00e9e et en fin de semaine, le temps sera perturb\u00e9, accompagn\u00e9 de vents forts parfois temp\u00e9tueux jusqu'en plaine, il fera doux pour la saison de 8 \u00e0 10 degr\u00e9s ce week- end une douceur qui pourraient nous accompagner jusqu'\u00e0 No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:40) [82%] :\r\nIl y a des boules au plafond, des lampes boulot enfin un peu orange comme des esp\u00e8ces de bulles de savon, on ne se voit, il y a quelque chose d'assez fragile, puis, en m\u00eame temps \u00e7a nous illumine lui ne savait le soleil dans l'droits c'est le restaurant Union \u00e0 Bienne, o\u00f9 se trouvent Didier Gendron que les Gunners Thierry Robin dans ses Marc Dana. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:54) [77%] :\r\nCette semaine, quatre du Congo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:59) [79%] :\r\nEt leur invit\u00e9 dans \u00e7a ville le conseiller aux \u00c9tats arabes ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:08) [97%] :\r\nTout va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:09) [77%] :\r\nTout va monsieur le fond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:10) [82%] :\r\nC'est li\u00e9 aux \u00c9tats, tr\u00e8s bien, c'est Marc Donnet Monay qui va r\u00e9clamer votre attention maintenant Marc Donnet Monay vous savez, il est minuit de trucs tr\u00e8s tr\u00e8s fort, qui s'est li\u00e9 entre lui et Yann Lambiel depuis un petit moment tr\u00e8s jou\u00e9 \u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:23) [79%] :\r\nOn va jouer vendredi, vendredi soir, en joue Bienne au th\u00e9\u00e2tre n'bien c'est \u00e7a, ah oui, il y a pas de mot d'ailleurs \u00e0 nouveau th\u00e9\u00e2tre exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:30) [85%] :\r\nEnfin, vendredi nous ensemble donc Biel vous connaissez Marc Donnet Monay vous connaissez vous le connaissez pas, vous n'allez d\u00e9couvrir voil\u00e0, s'ils sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, je la semaine pass\u00e9e, oui, mais dans un autre spectacle, vous avez, dans 1000 barils. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:41) [71%] :\r\nOui bien aussi magnifique le le th\u00e9\u00e2tre nous tout 9 l\u00e0- non, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:45) [83%] :\r\n\u00e0 des appareils \u00e7a il y a d'autres, il y a d'autres dates, hein, vous allez voir sur spectacle oui alors nous avons \u00e0 la fin de la table et faire les f\u00eates la finir le d\u00e9cembre la notamment le 28 et \u00e7a m'arrange exactement o\u00f9 le 29 et le 31 plut\u00f4t je sais plus bon et 29 et qu'on a fait 30, bon vous restez l\u00e0 oui ok on vous \u00e9coute tous les de bavarder un St\u00f6ckli martel\u00e9 Monay. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:07) [88%] :\r\nUn St\u00f6ckli bonjour, vous \u00eates donc conseiller aux \u00c9tats \u00e9t\u00e9 conseiller national maire de Bienne pendant 34 ans non oui 20 20 ans c'est juste, oui, oui, mais j'ai discut\u00e9 avec quelques biennois \u00e7a leur a paru beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:21) [70%] :\r\nOu au ouais. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:27) [95%] :\r\nC'est un peu comme Fidel Castro, on se demandait quand il allait partir. \r\nNon, mais moi je, non mais je m'en fous, moi j'habite pas Bienne mais mais j'aime beaucoup cette ville et tout ce qui fait sa r\u00e9putation. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:38) [75%] :\r\nAlors c'est vraiment vous croyez oui j'adore Bienne les saucisses de Bienne, pardon, allez. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:43) [87%] :\r\nC'est particulier mais bien les saucisses de Vienne, donc vous \u00eates n\u00e9 en 1952 \u00e0 Ath\u00e8nes, ville, hein, donc pour ceux qui savent pas o\u00f9 s'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Burgy Stein, hein, c'est bien s\u00fbr des tocards en g\u00e9ographie, mais pas d'inqui\u00e9tude, papa est l\u00e0, n\u00e9 dans un milieu tr\u00e8s modeste, hein, j'ai lu \u00e7a dans dans votre dossier milieu plut\u00f4t modeste, et \u00e7a c'est vraiment un gros coup de bol non mais \u00e7a c'est c'est vrai c'est c'est de la chance que tu n\u00e9 dans une famille, avec peu de moyens, OK, tu souffres un peu les premi\u00e8res ann\u00e9es, quand est gamin t'as pas la console de jeux, derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration du port des habits de seconde main, quand tu vas \u00e0 l'\u00e9cole, ok c'est un peu dur, mais apr\u00e8s toute ta vie, tu peux te vanter voil\u00e0, ouais, ouais, je suis issu d'un milieu modeste, mais je me suis fait tout seul, je dois rien \u00e0 personne, donc \u00e0 10 15 ans difficile mais apr\u00e8s pendant 40 ans, tu peux la ramener \u00e0 partout, tu vas bonjour, bonjour, je suis issu d'un milieu modeste, alors que si t'es n\u00e9 dans une famille riche OK, tu manque de rien quand tu es gamin s'cool mais apr\u00e8s toute ta vie, tu dois te justifier un oui c'est vrai, j'ai plut\u00f4t de la chance, subir les attaques perfides sur ton manque d'empathie que sans lui, il est n\u00e9 avec une cuill\u00e8re en argent dans la bouche ici peu conna\u00eetre et alors quand tu fais de la politique, apr\u00e8s c'est compliqu\u00e9 quand est n\u00e9 dans une famille riche, si tu rentres dans un parti de droite par exemple le PLR tout le monde te dit bah \u00e9videmment, vu d'o\u00f9 il vient et il peut pas conna\u00eetre les probl\u00e8mes des vrais gens, ceux qui sont tout en bas et puis citadelle dans un parti de gauche \u00e0 tous tes camarades socialistes qui te regardent de travers qui disent bah qu'est -ce tu fous l\u00e0, toi, t'es s\u00fbr du th\u00e9 pas tromp\u00e9 de parti. \r\nNon, c'est compliqu\u00e9 mais si t'es n\u00e9 dans une famille riche alors que si tu viens d'un milieu modeste, si tu rentres au Parti socialiste, tu peux porter tes origines comme un troph\u00e9e dit aurait mais moi, je viens tout en bas, je sais ce que c'est que les vrais probl\u00e8mes et Jean hein visite adh\u00e8re dans un parti de droite PLR c'est encore mieux, tu tu peux dire ben moi quand j'\u00e9tais gamin, je peux dire que j'ai, je p\u00e8te pas dans la soie mais j'ai refus\u00e9 de me plaindre, je me suis pris en main, je me suis fait tout seul, donc je sais ce que c'est que la responsabilit\u00e9 individuelle, donc es gagnant sur tous les tableaux, donc faut pas renverser les choses la RTS l\u00e0 qui nous gonfle avec son coeur \u00e0 coeur, on va combattre la pr\u00e9carit\u00e9, les chez les jeunes, alors que c'est les jeunes qui sont ais\u00e9s et qu'on doit soutenir, c'est eux qui devront justifier le restant de leur vie sur leur jeunesse dor\u00e9e, moi quand je croise un enfant riche dans la rue, je le prends dans mes bras, je lui dis : mais c'est pas ta faux l'autre jour encore, il a Nicolas Hayek Junior qui est venu me pleurer dans les bras et m'a dit mais j'aurais tellement voulu na\u00eetre dans un milieu modeste, hein, \u00e7a fait 40 ans qu'on lui dit qu'il doit tout \u00e0 son papa, je lui dis mais non unique ne pleure pas, s'y est pour rien, on t'a pas donn\u00e9 les bonnes cartes en main, au d\u00e9part, c'est tout, tout le monde n'a pas la chance d'\u00eatre n\u00e9 dans un milieu modeste commence St\u00f6ckli ma foi, alors j'aimerais bien qu'on ait un peu de bienveillance et d'empathie envers tous les enfants dont les parents roulant maserati ou en Porsche Cayenne merci et bienvenue \u00e0 Harnes St\u00f6ckli qui, malgr\u00e9 le formidable coup de pouce qui l'a re\u00e7u dans sa jeunesse, me semble \u00eatre rest\u00e9 quelqu'un d'humain et de sympathique et bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:48) [82%] :\r\nMarc Dana Monay vous parler de coeur \u00e0 coeur c'est en plein maintenant un coeur \u00e0 coeur cette op\u00e9ration de 147 heures de radio, il y a trois animateurs \u00e0 Jonas sanitaire Tanya je cite il oui et Philippe Martin, qui sont enferm\u00e9s dans le Cube vers \u00e0 sur la place centrale \u00e0 Lausanne et puis il y a beaucoup de foule autour qui se passe et aujourd'hui, on cherche \u00e0 r\u00e9colter des dons, des fonds ont complicit\u00e9 avec la Cha\u00eene du bonheur bien entendu pour le droit \u00e0 l'enfant le droit \u00e0 l'enfance et des enfants qui ont droit d'\u00eatre juste, des enfants qui ont le droit de pas avoir du mal morales ou physique ou autres, enfin voil\u00e0, c'est un \u00e9videmment avec chose important si jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:22) [87%] :\r\n3 W point Coeur RTS Point C H pour tout savoir sur cette op\u00e9ration, voil\u00e0 \u00e7a repart avec une citation ici Reims St\u00f6ckli dit Pierre Desproges \u00e0 propos des obs\u00e9d\u00e9s, Pierre Desproges, vous connaissez ce personnage m'ni figue personnage fran\u00e7ais d\u00e9c\u00e9d\u00e9 beaucoup trop t\u00f4t, mais qui \u00e9tait un humoriste dans les ann\u00e9es, qu'est ce qu'on dit 81 \u00e0 peu pr\u00e8s et qui osaient aller extr\u00eamement loin on sait pas si aujourd'hui il aurait aujourd'hui \u00e0 dire certaines choses, mais c'\u00e9tait voil\u00e0 pisser Pierre Desproges disait par exemple : on peut rire de tout mais pas avec tout le monde, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e7a avant de France et c'est vrai que, finalement, avec chose comme \u00e7a, alors l\u00e0, qu'a -t-il dit \u00e0 propos des obs\u00e9d\u00e9s qu'\u00e0 une heure. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:02) [87%] :\r\nOui, alors le tout Grange Pierre Desproges \u00e0 propos des a dit c'est l'obs\u00e9d\u00e9 le d\u00e9mon de V\u00e9nus \u00e0 midi, il habite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:15) [73%] :\r\nC'est du d'je vous allez me dire, oui Thierry Romanens r\u00e9manence. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:19) [96%] :\r\nAlors il a dit, tout laisse \u00e0 penser que je suis un obs\u00e9d\u00e9, le seul probl\u00e8me c'est que les autres le sont aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:26) [92%] :\r\nTout le monde est un peu d'accord. \r\nPeut-\u00eatre Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:32) [84%] :\r\nPierre Desproges a dit, il \u00e9tait tellement obs\u00e9d\u00e9 qu'\u00e0 la fin il saute, m\u00eame les repas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:41) [58%] :\r\nOhlala la conserve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:44) [79%] :\r\nFaut faut capter et Marc Donnet Monay. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:42:46) [86%] :\r\nIl a dit un obs\u00e9d\u00e9, c'est quelqu'un qui les m\u00eame pens\u00e9 que moi mais moins souvent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:58) [77%] :\r\n\u00e9videmment, je peux, je peux pas faire un r\u00e9sum\u00e9 mais on peut peut-\u00eatre r\u00e9p\u00e9ter les citations \u00e7a vous irait \u00e0 ce qu'il est, ou sur les premi\u00e8res pens\u00e9es alors Arcadie, j'ai pens\u00e9 : Pierre Desproges \u00e0 propos des obs\u00e9d\u00e9s Gunners. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:10) [76%] :\r\nChez l'obs\u00e9d\u00e9 le d\u00e9mon de V\u00e9nus \u00e0 midi l'habite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:14) [83%] :\r\nOui, je ne mange de bon Thierry je crois maintenant ce qu'est ce que je dis, il a dit que tout laisse \u00e0 penser qu'il est obs\u00e9d\u00e9, mais enfin, tout laisse \u00e0 penser que je tout monde. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:23) [96%] :\r\nMais le probl\u00e8me c'est que les autres sont alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:25) [87%] :\r\nPour tout le monde est obs\u00e9d\u00e9e en quelque sorte, Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:28) [90%] :\r\nIl \u00e9tait tellement obs\u00e9d\u00e9 qu'\u00e0 la fin il sautait m\u00eame les repas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:31) [89%] :\r\nOui, voil\u00e0, faut capter ce que \u00e7a veut dire saut\u00e9 et pour Marc Donnet Monay. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:36) [90%] :\r\nJustement, vous allez nous l'expliquer l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:38) [79%] :\r\nAlain sauter les repas c'est tu manges pas tort, pas un. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:43:40) [97%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:43) [87%] :\r\nNon mais bon \u00e9videmment comprendre chose et puis Marc Donnet Monay nous a dit qu'en fait m\u00eame penser que moi mais moins souvent mais moi souvent comme quoi lui- m\u00eame \u00e9tait un Bonux obs\u00e9d\u00e9, enfin c'est ce qui s'est d\u00e9nonc\u00e9 par cette phrase mais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:53) [86%] :\r\nOui, Tessa phase non oui oui, et \u00e7a, le public est -ce que je peux pas toujours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:01) [83%] :\r\nMais l\u00e0, c'est compliqu\u00e9, mais parce qu'il faut, ouais, si on assurance donc, puis il y a pas mal de choses qui pourraient tr\u00e8s bien \u00eatre du Desproges voil\u00e0 dans ce qu'on a entendu bah oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:08) [86%] :\r\nC'est, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est difficile, je crois que, en tenant compte, on peut rire de tout mais pas avec tout le monde oui donc cette phrase l\u00e0, si je reprends sur le th\u00e8me de l'Obs, c'\u00e9tait bien je j'arrive \u00e0 la solution de marque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:26) [86%] :\r\nMarc dans le malheur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:30) [96%] :\r\nBonne d\u00e9duction beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:31) [80%] :\r\nIl faut que ce plus qui \u00e9tait tout \u00e9galement inspir\u00e9 de moi, \u00e7a, c'est vous qui citez c'est votre citation oui et vous l'assumez totalement du Marc Donnet Monay pur jus dans la situation de Desproges en l'occurrence c'est Didier Jean, donc il nous l'a donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:49) [89%] :\r\nPierre Desproges a dit, il \u00e9tait tellement obs\u00e9d\u00e9 qu'\u00e0 la fin il sautait m\u00eame les repas \u00e0 la Desproges, mort en 1988 \u00e0 48 ans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:58) [81%] :\r\nOui, moi j'aimais bien ce il disait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:01) [91%] :\r\nCe n'est pas parce que l'homme a soif d'amour qu'il doit se jeter sur la premi\u00e8re gourde venus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:11) [75%] :\r\nIl s'amusait avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:12) [91%] :\r\nDes choses qui \u00e9tait tr\u00e8s misogyne, mais il \u00e9tait au contraire tr\u00e8s tr\u00e8s porteur de tout ce qui \u00e9tait femme et puis cette petite phrase, on peut en citer plein, je me suis fait aupr\u00e8s de ma femme, une solide r\u00e9putation de monogame, c'est joli \u00e7a et pas mal du tout bon, voil\u00e0 qui est dit et le il y a un point qui lui \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:33) [89%] :\r\nLa la la la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:34) [88%] :\r\nOn va applaudir bien non c'est pas le 1er mais enfin vous avez 8 pour l'instant, le dernier, je ne fais pas le dernier mais on va applaudir une seconde fois le 8\u00e8me pour la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:42) [85%] :\r\nTant que. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:10) [65%] :\r\n\u00e0 Amman le vous, oui, mais comment. \r\nOui, avec rage. \r\nPrix Poland Spring. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:33) [76%] :\r\nQu'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:25) [89%] :\r\nLaurence Bisang et les d\u00e9codeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:31) [82%] :\r\nAlors, \u00e0 l'St\u00f6ckli ici un mot comme d'habitude, mais 2 d\u00e9finitions seulement une bonne, une fausse sous forme de sketches qu'est -ce qu'un Simard, voil\u00e0 la question qu'est -ce qu'un 6 majeur alors premi\u00e8res r\u00e9ponses 1er sketch, c'est celui de Thierry urbain dense, il va l'interpr\u00e9ter avec la complicit\u00e9 de Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:51) [85%] :\r\nSalut c'est sympa que tu sois venu bord c'\u00e9tait dans le coin, donc bon alors qu'est ce qui t'arrive tu es branch\u00e9 vaisselle toi ah non pas du tout non ah pourquoi, bah parce que l\u00e0 je voulais proposer un bon truc mais c'est de la vaisselle, donc si aimes pas la vaisselle vont se mordre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:08) [82%] :\r\nBah, \u00e9coutez, on dit toujours c'est l'\u00e9lectrom\u00e9nager se cherche un robot, c'est le truc qui fait tout, la les soupes, les p\u00e2tes \u00e0 g\u00e2teau qui l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:16) [85%] :\r\nOui alors bah disons l\u00e0, \u00e7a fait pas grand chose, hein, c'est pas de l'\u00e9lectrom\u00e9nager, c'est un objet du XVIIIe, alors tu vois l'\u00e9lectricit\u00e9 au XVIIIe, c'est pas courant. \r\nTu vois l\u00e0 je viens de passer un bon jeu de mots l\u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 c'est pas courant, vous voyez bien, hockey \u00e9tait pas jeu de mot non plus, donc l\u00e0 j'essaye d'hormones ainsi marre ah ouais jamais entendu ce nom l\u00e0 ben moi non plus je j'en avais un dans le grenier de la grand- m\u00e8re, je me suis renseign\u00e9 alors dit : c'est quoi, ben c'est un imp\u00f4t pour le vent, c'est une cruche quoi, non \u00e0 une carafe alors ben non, \u00e7a s'appelle ainsi meurt donc c'est ni une cruche ni une carafe, puisque c'est ainsi martel\u00e9 et c'est joli, je dois r\u00e9pondre honn\u00eatement \u00e0 pas tu le vends bien dans True baisser en \u00e9tant toujours, c'est un petit ch\u00e8que de en sus une qui permet de le transporter, comme l'annonce d'un petit saut et une qui permet de verser le 23 c'est vachement pratiquement m\u00eame ce que tu voyages souvent avec un pichet de pinard non, mais je me dis si tout d'un coup, tu vois, tu voulais \u00eatre d\u00e9placer Bala pratiques pas avec cette deuxi\u00e8me en horreur se fait un peu rustique quoi comme Pich\u00e9 par exemple, moi c'est en \u00e9tant tu vois un peu le genre non, tu le vends combien 45000 tu d\u00e9connes, je dois r\u00e9pondre honn\u00eatement non mais a atteint 45000 balles qui va acheter une cruche en est \u00e0 ce prix l\u00e0 bas, je me disais aussi, c'est peut-\u00eatre un peu cher B\u00e9a d'Asie, pas cher, c'est d\u00e9bile, bon bah tu me le prendra combien moi rien du tout, rien \u00e0 foutre de ton Pich\u00e9 on abat alors pourquoi tu discute le prix, sinon j'ai aussi un cure-dents \u00e0 150 balles du 19\u00e8me mais n'importe quoi, vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:59) [85%] :\r\nHier d'expliquer ce mot Simard dans un sketch de cahiers d'une heure maintenant qu'Vert et Marc Donnet Monay pour l'interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:07) [80%] :\r\nBonjour monsieur bienvenue au salon de massage et Corinne Benjamin si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:52:13) [96%] :\r\nElle est pas l\u00e0 Corinne. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:15) [80%] :\r\nCorinne non, elle s'est absent\u00e9e pour pour quelque temps \u00e0 parce que d'habitude, c'est celle qui qui quoi. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:24) [77%] :\r\nQui, qui qui me qui est beaucoup \u00e0 Monsieur Akim m'. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:33) [92%] :\r\nOh bah vous inqui\u00e9tez pas, c'est, c'est moi qui la remplace \u00e0 quoi il y a probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:39) [86%] :\r\nNon, non, non, non, non, mais comme j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:43) [78%] :\r\nOui, enfin si j'ai l'habitude que \u00e7a se soit Sahel qui qui et quoi aussi. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:48) [75%] :\r\nQui me Mama, mama \u00e7a alors, enfin, c'est-\u00e0-dire qu'elle est, Alcoa, elle conna\u00eet bien mon corps alors. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:57) [88%] :\r\nVous vous inqui\u00e9tez pas, si on va faire connaissance, hein. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:53:00) [89%] :\r\nOui, mais mais elle revient quand \u00e0 date. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:06) [80%] :\r\nTout hasard hein les les propres de revenir si vous voyez ce que je veux dire, non un bon perdant pas t'emb\u00eater le slip en papier, on passe aux choses s\u00e9rieuses, un slip en en papier, oui, oui, c'est un slip jetables pour que l'huile salissent pas ou pas le vote, quoi, il y a probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:53:25) [79%] :\r\nAh non non non non y il a men\u00e9 \u00e0 Bagdad n'a, n'a pas de probl\u00e8me mais je je n'Jasey jamais 2 n'avait pas mis. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:32) [81%] :\r\nLa pomme Heaslip, oui, vous avez pas vous pr\u00e9f\u00e9rez rester nu, ah non non non non non, on va enfin avec Corinne oui non mais je vais le mettre une belle ben je vais l'image m\u00e9diatique allez parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 pris un peu de retard, le slovaque a dites, petite question le devance et c'est o\u00f9 exactement le slip en papier, ben c'est kif-kif bourricot taille unique, il y a pas d'devant ni derri\u00e8re ah d'accord, je sais pas si j'arriverai un atout ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:02) [100%] :\r\nMais bon. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:05) [89%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est c'est pas grave, on est entre mains oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:54:10) [89%] :\r\nBon ben voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:14) [73%] :\r\nC'est bon, \u00e7a y est, vous \u00eates pr\u00eats, oui, oui, oui, voil\u00e0, faut faut activer la il y a la queue derri\u00e8re c'est vous y allez, hein, voil\u00e0 tsch\u00fcss lui pr\u00eatent pas pr\u00eat, pardon, pardon, apr\u00e8s pr\u00e8s ouais enfin, enfin, c'est dr\u00f4le, \u00e0 un moment, j'ai cru que vous \u00e9tiez pardon non laiss\u00e9 tomber bon et vous \u00eates quoi Corinne Robin. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:54:36) [95%] :\r\nOui, elle me me faisait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:38) [84%] :\r\nQuoi, quel genre commencer par quoi, en fait, c'est celle qui d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 c'\u00e9tait chaque fois une surprise \u00e0 un volet, je voudrais, je vois pas, mais bon moi je commence toujours par le pied \u00e0 \u00e7a le pied a souvent pardon dans le pied, c'est bien, je disais que c'est bien apr\u00e8s, je vous ferai ainsi morts un quoi Simard : il y a probl\u00e8me, non, non, il y avait il y a pas mal mais c'est quoi exactement le le le film un embrayage embrasement c'est un enveloppement aux algues chaude \u00e0 Dakar, ben \u00e7a, \u00e7a ne m'a jamais fait bon et vous faisiez quoi en fait un homme le surtout bien quoi, h\u00e9 bien oui, c'est \u00e7a, oui, vous inqui\u00e9tez pas, je vais faire pareil. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:55:23) [95%] :\r\nDites, elle est partie pour longtemps alors. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:55:26) [80%] :\r\nOui, oui, elle est enceinte, ah bah sage. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:33) [91%] :\r\nMais on en a, mais on en conna\u00eet le p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:55:40) [94%] :\r\nOui, c'est moi, je suis son mari. \r\nD'autres questions, non, non, on peut y aller avec le SIDA et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:00) [81%] :\r\nQu'est -ce qu'un Simard, c'est la question du d\u00e9part, le spam, ce qui dans le sketch de Thierry maintenant son incompris, c'est un objet, le 6 mars cet imp\u00f4t pour le vin, en est un esp\u00e8ce de pichet avec 2 ans son une sur le c\u00f4t\u00e9 pour renverser puis Une pour le tenir comme un saut exact, c'est \u00e7a, pardon, oui, Kaya Gunners nous dit que le Simard, c'est dans le monde du massage, donc effectivement c'est un enveloppement aux algues Chaudron oppose les algues chaude pour faire du bien pour muscler ou bien ouais, c'est \u00e7a : halte aux algues des voil\u00e0 exactement, on fait des des trucs chose avec de la boue et puis des algues, ces algues qui est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:40) [91%] :\r\nJ'ai jamais entendu ce mot puis bon je crois le cigare mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:44) [76%] :\r\nPour le ciment, je pense qu'on n'est pas le seul \u00e0 n'en conna\u00eet pas Simao non c'est moi qui connaissent et un qui connaissent \u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:54) [80%] :\r\n\u00e9videmment c'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t le pot 1 oui aucun et choisi le pour moi je suis ravie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:06) [85%] :\r\nLe 6 mars et il aime A 2 R E le cin\u00e9ma et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:12) [85%] :\r\nC'est un type de pichet qui faisait partie de la belle vaisselle en fait dites d'apparat, vous savez la vaisselle du dimanche peut-\u00eatre au XVIIIe si\u00e8cle, il servait \u00e0 proposer du vin aux h\u00f4tes de marque, le Simard perdra son usage avec la d\u00e9mocratisation du cristal, \u00eatre remplac\u00e9 par et des progr\u00e8s quoi non mais pour le vin des carafes plut\u00f4t, c'est \u00e7a que je cherche, merci mon petit voil\u00e0 et en ce qui vous concerne un ce qui le sait, Marc vous emm\u00e8ne votre 9\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:51) [73%] :\r\nOui ben c'est encore c'est Life c'est formidable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:55) [86%] :\r\nCette \u00e9mission, oui, oui, c'est exactement \u00e7a, et on apprend des choses alors Simard est ce qu'on va l'utiliser mais je pense qu'on peut, on a peut-\u00eatre des pichets pour peut-\u00eatre que Simard, peu connaissaient pas ses mots : oui, c'est vrai qu'on peut, \u00e0 prendre des choses et puis on se prom\u00e8ne et puis voil\u00e0, c'est avec des avait \u00e9t\u00e9 qui sont tr\u00e8s vari\u00e9es, comme vous, donc cette semaine \u00e0 Rans St\u00f6ckli nous sommes dans un endroit, vous connaissez ce restaurant Union \u00e0 Bienne ben vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 de paix, bien s\u00fbr, voil\u00e0 qui a 9 ans, la dira qui est ouvert, il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:58:19) [83%] :\r\nIl faut en c'\u00e9tait le restaurant de Canal 3 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la radio, la belle radio ah oui d'accord, bien qu'on a pu fond\u00e9e il y a beaucoup d'ann\u00e9es un arr\u00eat attaquant oui exactement, c'\u00e9tait ici, alors ou les r\u00e9unions ont eu lieu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:34) [87%] :\r\nD'accord ben \u00e0 pas mal comme Gabin, il faut bien le dire, bon c'\u00e9tait pas comme \u00e7a maintenant parce que l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 il y a, il y a un mois, on a dit en mars dernier, c'est un endroit o\u00f9 c'est le Label Slow Food, c'est int\u00e9ressant de savoir ce qu'on prend son temps, on arr\u00eate de s'agiter, on s'agite trop sur cette plan\u00e8te, y compris sur l'origine des aliments qu'on peut manger et aussi c'est tamponn\u00e9 fait maison et c'est le seul restaurant avec ce cette marque, on va dire \u00e0 Bienne, vous savez, ici fait maison, il y a pas de sources qui sont d\u00e9j\u00e0 faites ici, on fait tous exactement l\u00e0, c'est int\u00e9ressant de le souligner, voil\u00e0 ce donne faim non, chez vous, peut-\u00eatre aussi, alors bon app\u00e9tit \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain, \u00e0 l'Union, le restaurant \u00e0 bien m'Charles. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:59:18) [88%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est midi et demi, voici le journal de Caen. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T11:47:50Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice, Dicodeuse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise, Dicodeuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur, Musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\", Dicodeuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FE97DD1-4A29-4E62-8E91-2E61F693B45D", "internalArchiveId": "2FE97DD1-4A29-4E62-8E91-2E61F693B45D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais semble s'essouffler : interviews d'Antoine Vielliard, maire de Saint-Julien-en-Genevois et Claude Barbier, historien franco-suisse", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais semble s'essouffler: trop vertical, trop centralis\u00e9 et trop peu repr\u00e9sentatif. L'Etat fran\u00e7ais pourrait s'inspirer de la d\u00e9mocratie directe suisse. D\u00e9bat entre Antoine Vielliard, maire de St-Julien, aux portes de Gen\u00e8ve, et Claude Barbier, historien franco-suisse", "durationSec": 788, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059659", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["France", "Suisse"], "thematicThemes": ["crise politique", "d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)"], "alternativeTitle": ["La France et la d\u00e9mocratie directe: d\u00e9bat entre Antoine Vielliard et Claude Barbier / FOR_2018-12-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["Le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais semble s'essouffler: trop vertical, trop centralis\u00e9 et trop peu repr\u00e9sentatif. L'Etat fran\u00e7ais pourrait s'inspirer de la d\u00e9mocratie directe suisse. D\u00e9bat entre Antoine Vielliard, maire de St-Julien, aux portes de Gen\u00e8ve, et Claude Barbier, historien franco-suisse."], "variantIds": ["ece-10059659"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:24Z", "speechToTexts": ["24.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn retrouve tout de suite nos invit\u00e9s Antoine Vielliard, maire de Saint-Julien, aux portes de Gen\u00e8ve et Claude Barbier historien franco- suisse, bon connaisseur tous les 2 des m\u00e9canismes institutionnels suisses et fran\u00e7ais alors Claude Barbier, ils ont fait pas mal r\u00e9agir les propos de du pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, Richard Ferrand, qui parle d'initiative en Suisse qui porterait syst\u00e9matiquement la marque de cliques affairistes, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 ces propos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [88%] :\r\nMoi je suis un petit peu en col\u00e8re parce que d'abord on Monsieur Ferrand a \u00e9t\u00e9 pris les mains dans le sac, suite aux affaires des mutuelles de Bretagne donc que pas tellement donn\u00e9 de de sont sur la Suisse, de ce point de vue l\u00e0 non, il a, c'est une m\u00e9connaissance mais j'irai tr\u00e8s fran\u00e7aise pour pas dire tr\u00e8s franchouillarde des syst\u00e8mes du syst\u00e8me politique suisse et qui est quand m\u00eame effectivement relativement complexe, peut-\u00eatre trop, trop complexe pour un \u00e9lu fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [92%] :\r\nAntoine, comment vous expliquez que quelqu'un qui a une telle position puisse avoir des propos comme cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [93%] :\r\nVous savez, c'est souvent que les voisins connaissent mal leurs institutions respective, il y a dans les 2 sens une totale fin d'une grande incompr\u00e9hension des m\u00e9canismes institutionnels, y compris parfois Gen\u00e8ve o\u00f9 on pense que tout est toujours d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 Paris, ce qui est pas du tout la r\u00e9alit\u00e9 locale, donc je suis pas tellement surpris que Richard Ferrand ne connaissent pas le fonctionnement de la d\u00e9mocratie suisse, mais si on conna\u00eet pas, on s'absente d'en parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [89%] :\r\n\u00e7a vous fait sourire, parfois de voir justement la mani\u00e8re dont vos compatriotes empoigne ce cette ce th\u00e8me de la d\u00e9mocratie directe, on voit un certain nombre de fantasmes de m\u00e9fiance de fascination aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [92%] :\r\nC'est s\u00fbr que, on a des institutions qui sont elles-m\u00eames extr\u00eamement original, le les trait\u00e9s europ\u00e9ens sont sign\u00e9s par des chefs de maire de gouvernement et un seul chef d'\u00c9tat, la France dans tout le tous les autres pays sont repr\u00e9sent\u00e9s par des chefs de gouvernement qui ont \u00e0 r\u00e9pondre devant une assembl\u00e9e parlementaire, donc on a un fonctionnement d\u00e9mocratique essentiellement parlementaire donc \u00e9videmment la fran\u00e7ais une situation un peu paradoxale se targue de valeurs universelles de d\u00e9mocratie et droits de l'homme et la r\u00e9alit\u00e9 c'est que nos institutions ne sont pas tr\u00e8s d\u00e9mocratique, il y a moi m\u00eame je suis maire de Saint-Julien, notre \u00e9quipe a obtenu 49 pourcent des voix et elle a 75 pourcent des si\u00e8ges au conseil municipal et depuis 60 ans qu'on est sous la 5\u00e8me R\u00e9publique les majorit\u00e9s rassemble grosso-modo entre 20 et 30 pourcent des voix au 1er tour et s'arroge entre 62 entre 5 enfin entre 55 et 65 pourcent des si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, donc on n'a pas un syst\u00e8me repr\u00e9sentatif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [96%] :\r\nClaude Barbier si vous deviez expliquer le syst\u00e8me suisse ont 3 phrases \u00e0 vos compatriotes fran\u00e7ais qu'est -ce que qu'est -ce que vous diriez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [88%] :\r\n3 phrases, mais c'est impossible, non, simplement, d\u00e9j\u00e0 c'est un syst\u00e8me qui ne part pas du haut vers le bas, c'est juste le contraire, il part des communes vers les cantons apr\u00e8s dans la Conf\u00e9d\u00e9ration le citoyen est un a son mot \u00e0 dire, il est m\u00eame la la cellule de base du syst\u00e8me d\u00e9mocratique suisse, c'est tout juste l'inverse du syst\u00e8me fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [93%] :\r\nAlors revenons en France, justement avec vous, Ariane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris, alors voil\u00e0, parlons un petit moment de ce d\u00e9bat qui, qui est, qui a lieu en France actuellement, sur la d\u00e9mocratie directe, il se focalise notamment sur un outil qui s'appelle le r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne le RIC expliquez -nous en, en quelques mots en quoi \u00e7a consiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [93%] :\r\nEn fait ce qu'il faut comprendre, c'est qu'il y a pas une id\u00e9e de RIC fig\u00e9, il y en a plusieurs, un peu \u00e0 l'image du mouvement des Gilets jaunes, alors il y a un principe, en revanche, c'est qu'un certain nombre de citoyens peuvent lancer l'id\u00e9e de la mise en place d'une nouvelle loi ou de l'abrogation d'une ancienne loi ceci au niveau national cette id\u00e9e sera ensuite soumise au vote de l'ensemble des citoyens, \u00e7a, c'est l'id\u00e9e de base mais sur son Champ d'application, il y a des variantes, certains voudraient que ce RIC puisse aussi servir \u00e0 r\u00e9voquer les mandats de repr\u00e9sentons qu'on jugerait avoir d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, voire m\u00eame destituer le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [92%] :\r\nAriane ce qu'il faut rappeler quand m\u00eame, c'est qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9f\u00e9rendums qui existent en France. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [91%] :\r\nOui, absolument, ils sont tous r\u00e9agi non seulement par des r\u00e8gles et des constitutions assez strict et puis surtout ils sont r\u00e9gis par un principe de base, on l'\u00e9voquait juste avant, ils partent donc pour le pr\u00e9sident, les d\u00e9put\u00e9s, les \u00e9lus peuvent lancer un r\u00e9f\u00e9rendum mais pas le peuple tout seul, \u00e7a c'est la grande nouveaut\u00e9 presque philosophique, on a envie dire qu'introduirait le RIC un des mod\u00e8les de r\u00e9f\u00e9rendum dont on parle en ce moment et qui pourrait \u00eatre assoupli c'est le r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative partag\u00e9e que Nicolas Sarkozy a mis en place et qui est effectif depuis 2015, alors le principe c'est qu'un 5\u00e8me des parlementaires peuvent lancer un r\u00e9f\u00e9rendum appuy\u00e9 d'un 10\u00e8me du corps \u00e9lectoral jusqu'\u00e0 ce jour, personne ne l'a utilis\u00e9, mais il a \u00e9t\u00e9 remis au go\u00fbt du jour avec le d\u00e9bat sur le RIC, du coup, les d\u00e9put\u00e9s PS notamment, proposent de l'utiliser pour remettre en place l'ISF, l'imp\u00f4t sur la fortune en place une des autres grandes demandes port\u00e9es par les gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [92%] :\r\nClaude Barbier rien nous a parl\u00e9 d'un certain nombre d'outils le plus le plus le plus exotique, en tout cas pour la France, c'est le r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne, il y a urgence aujourd'hui de g\u00e9n\u00e9raliser tous ces outils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [93%] :\r\nAlors, c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me, c'est que justement il y a une demande qui est dans il y a une urgence des citoyens vis-\u00e0-vis de du RIC mais le probl\u00e8me c'est qu'est -ce qu'on peut vraiment l\u00e9gif\u00e9rer dans l'urgence, le probl\u00e8me c'est qu'on risque de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de d'une solution vraiment d\u00e9battu dans des temps o\u00f9 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 serait n\u00e9cessaire, je crains qu'on qu'on parte vers des des solutions un petit peu extr\u00e9miste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [88%] :\r\nMais admettons qu'on comprenne le temps que que que l'on m\u00e8ne le le temps de la r\u00e9flexion pour mettre en place un telle outil quelle serait, selon vous, le r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne id\u00e9al d\u00e9j\u00e0 le 6. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [90%] :\r\nTh\u00e8me mis en place par Nicolas Sarkozy, c'est4,5 millions d'\u00e9lecteurs, un 5\u00e8me du parlement mais faut vous imaginez, c'est \u00e9norme, c'est tout simplement hors de port\u00e9e du citoyen, c'est hors de port\u00e9e et m\u00eame des partis politiques actuelle que de d'organiser une telle, une telle consultation, je pense qu'on devrait peut-\u00eatre ce mod\u00e8le suisse partir des possibilit\u00e9s communal remont\u00e9e apr\u00e8s peut-\u00eatre par les conseils d\u00e9partementaux, donc les d\u00e9partements peut-\u00eatre dans les r\u00e9gions et ensuite aller vers le syst\u00e8me national mais de faire remonter cela au niveau de la nation, \u00e0 mon avis, c'est le moyen des organisations centralis\u00e9 parisienne de s'accaparer ce syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire se donner la possibilit\u00e9 \u00e0 des M\u00e9lenchon \u00e0 des Le Pen \u00e0 celui nos enfin des gens comme \u00e7a de de faire sortir la France de l'Europe de sortir de l'Euro, enfin des des solutions absolument abracadabra dantesque, au fait, \u00e7a passe par une d\u00e9centralisation pour commencer, oui, il faudrait que \u00e7a passe par une m\u00eame plus qu'une d\u00e9centralisation, excusez -moi, mais une f\u00e9d\u00e9ralisation du pays ce pays loin quand m\u00eame, oui, bien s\u00fbr, mais parce que les lignes doivent bouger ce syst\u00e8me jacobin ne correspond absolument plus aux attentes des citoyens qui ont un peu de peine d'ailleurs les formules parce que le mot f\u00e9d\u00e9ralisme en France est per\u00e7ue comme une insulte, il faudrait remettre \u00e0 plat le dispositif politique fran\u00e7ais qu'on se rapproche de celui de de nos voisins, la Suisse, l'Allemagne, la Belgique et d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [88%] :\r\nPas facile de dire abracadabrantesque, je compte r\u00e9servoir de la langue fran\u00e7aise, Antoine Vieillard, voil\u00e0 la France hein, qu'on qualifie souvent de monarchie r\u00e9publicaine avec cette tradition jacobine, centralisatrice, tr\u00e8s tr\u00e8s fortement ancr\u00e9e salut ferait vraiment du bien de d'adopter ces outils de la d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [93%] :\r\nJe pense que la d\u00e9mocratie c'est \u00e7a se pratique aussi il suffit pas simplement d'avoir un r\u00e9f\u00e9rendum pour que tout d'un coup, on a l'habitude de s'int\u00e9resser au sujet d'constructive mandant d\u00e9battre et puis d'avoir une position construite au et on le voit aujourd'hui en fait d'ailleurs dans les les demandes des gilets jaunes le r\u00e9f\u00e9rendum r\u00e9vocatoire c'est-\u00e0-dire on envoie un \u00e9lu, mais on le remplace pas c'est c'est pas ce qui va faire avancer la d\u00e9mocratie locale, donc je pense qu'il y a une il y a une pratique \u00e0 mettre en oeuvre et je pense que l'urgence, quelle que soit l'outil, elle est de toute \u00e9vidence d'associer les citoyens aux d\u00e9cisions qui les concernent et pas seulement une fois tous les 5 ans, et pas seulement sur une histoire de personnel mais bien sur un projet de soci\u00e9t\u00e9 commun et \u00e7a, c'est un dialogue qui doit \u00eatre permanent, or nos institutions ne permettent pas ce dialogue permanent, donc elles ne permettent pas l'appropriation des habitants sur les d\u00e9cisions qui les concernent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [90%] :\r\nJustement, bon, comment est -ce qu'on change cette c'est cette culture politique, vous le dites, hein, voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a ne s'apprend pas sur l'autre \u00e0 la d\u00e9mocratie directe en Suisse, est le fruit de 2 ann\u00e9es de 2 si\u00e8cles, plus ou moins d'histoires comme on est -ce qu'on change justement l'approche fran\u00e7aise qui est peut-\u00eatre plus jusqu'au-boutistes moins pragmatique que l'approche suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [90%] :\r\nJe pense que il y a, il y a les outils institutionnels et puis \u00e0 la pratique de ces outils et m\u00eame avec avec nos institutions telles qu'elles s'acquittent donc telles qu'elles sont et qui doivent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es, il y a n\u00e9anmoins d\u00e9j\u00e0 pas mal de choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur la d\u00e9mocratie, parti si Patty sur les conseils de quartier nous Saint-Julien conscient du fait que on a repr\u00e9sent\u00e9, m\u00eame pas la moiti\u00e9 des des citoyens, on a mis en place un certain nombre de dispositifs d'abord 8 conseils de quartier qui sont consult\u00e9s sur les questions qui concernent chacun des quartiers, on a cr\u00e9\u00e9 des comptes comit\u00e9 consultatif sur chacun de nos grands projets toutes les d\u00e9lib\u00e9rations qui va ce conseil municipal sont pr\u00e9sent\u00e9s dans les commissions et pr\u00e9sent\u00e9 aux minorit\u00e9s, je re\u00e7ois m\u00eame moi- m\u00eame les leaders des minorit\u00e9s, une fois tous tous les 2 mois, et accessoirement d'ailleurs, on les appelle les minorit\u00e9s pas les oppositions, n\u00e9anmoins, on s'aper\u00e7oit que, par exemple dans les commissions, les oppositions ne prennent pas enfin les oppositions, minorit\u00e9 parce qu'ils ont tendance \u00e0 se comporter comme les oppositions ne prennent pas position sur les d\u00e9lib\u00e9rations et se r\u00e9serve pour la s\u00e9ance publique pour prendre position, \u00e7a c'est pas de la d\u00e9mocratie, c'est si on consulte les gens, il faut aussi pratiquer cette consultation au quotidien, donc je pense qu'il y a, il faut la prendre et on peut la prendre avec nos institutions, il faut am\u00e9liorer nos institutions et je dirais aussi que la d\u00e9mocratie, \u00e7a peut se d\u00e9sapprendre aussi bien et on l'observe aussi dans l'instrumentalisation qui est faite actuellement depuis 10 ans environ en Suisse du r\u00e9f\u00e9rendum par certains partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:04) [90%] :\r\nDe l'initiative, en tout cas, effective de l'initiative Claude Barbier la la d\u00e9mocratie directe en Suisse, c'est un rythme tr\u00e8s tr\u00e8s lent en France on on peut construire une r\u00e9forme en en quelques mois il a d\u00e9construire lors du du prochain mandat pr\u00e9sidentiel ce rythme ce rythme -l\u00e0, la France, il y a, il y a pr\u00eates, culturellement parlant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [93%] :\r\nJe pense que les Fran\u00e7ais maintenant constate bien d\u00e9j\u00e0 que le raccourcissement de la dur\u00e9e du du mandat pr\u00e9sidentiel qui est pass\u00e9 de 7 ans \u00e0 5 ans, on, on voit bien qu'on a en permanence dans dans la discussion et on voit que \u00e7a ne ne marche pas, les r\u00e9formes sont prises sont faites trop rapidement, il y a un engorgement du Parlement par des des projets de loi divers et vari\u00e9s et en fait, peut-\u00eatre que le le pays Aspire \u00e0 un autre fonctionnement un autre rythme, le probl\u00e8me, c'est son extr\u00eame centralisation le fait qu'un grand nombre de commentaires de pouvoirs sont concentr\u00e9s autour de Paris, le fait de prendre Paris est un objectif pour l'essentiel de la classe politique fran\u00e7aise en fait, tout est \u00e0 reprendre dans l'\u00e9difice politique fran\u00e7ais pour permettre de faire rentrer de nouveau le citoyen je je demande 30 secondes attention quand on reprend la d\u00e9claration des droits de l'homme et du du Citoyen de 1789 vous avez un article 6 qui dit que tous les citoyens peuvent participer par leurs repr\u00e9sentants ou personnellement \u00e0 l'\u00e9laboration de la loi, la place, elle est l\u00e0 pour le citoyen, h\u00e9 bien, depuis 1789 le citoyen est exclu de la possibilit\u00e9 de participer aux affaires publiques et c'est \u00e7a qu'il s'agit de changer, on a les textes apr\u00e8s c'est comment les mettons en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:41) [92%] :\r\nMais en m\u00eame temps, Antoine Vial ce qu'il faut pas non plus aussi admettre que depuis 1789 m\u00eame au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, ce syst\u00e8me tr\u00e8s tr\u00e8s verticale, tr\u00e8s centralis\u00e9 a aussi produit de quelques bons r\u00e9sultats, \u00e7a permet de faire avancer tr\u00e8s vite, certains dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:57) [91%] :\r\nC'est s\u00fbr que la France a la capacit\u00e9 \u00e0 prendre des d\u00e9cisions et les appliquer en un temps record, parfois y revenir au cours de l'alternance suivant donc tout tout syst\u00e8me a des avantages et des inconv\u00e9nients, je pense que ce qui c'est comme tout outil peut \u00eatre mal utilis\u00e9 ou bien utiliser, il faut aussi avoir conscience que notre syst\u00e8me institutionnel n'est pas repr\u00e9sentatif et donc dans l'exercice du pouvoir veiller \u00e0 corriger ce manque de repr\u00e9sentativit\u00e9 et associer les les minorit\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re que que dans un syst\u00e8me par de de proportionnelle, il faut veiller \u00e0 ce que un parti pivot ne d\u00e9cide de pas ne d\u00e9cide pas tout au nom de tous les autres, donc enfin, moi je pense qu'on peut aussi mieux utiliser nos institutions et on doit petit \u00e0 petit, les faire \u00e9voluer par plus de repr\u00e9sentativit\u00e9, plus de concertation : plus de participation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:47) [94%] :\r\nDe la n\u00e9cessit\u00e9 et de la difficult\u00e9 aussi de d'imposer en France, certains outils de la d\u00e9mocratie directe, merci d'\u00eatre venu en d\u00e9battre avec nous ce soir Claude Barbier historien franco- suisse et Antoine Vielliard, maire de Saint-Julien Saint-Julien pardon en Genevois merci excellente soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:06) [70%] :\r\nMerci soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vielliard, Antoine", "role": "maire de Saint-Julien-en-Genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbier, Claude", "role": "historien franco-suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-212634D7-A12C-40B6-86FE-C770E2E69A8A", "internalArchiveId": "212634D7-A12C-40B6-86FE-C770E2E69A8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire Maudet: des experts se montrent critiques sur le rapport Oberson", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Selon un rapport command\u00e9 au professeur de droit Xavier Oberson, Pierre Maudet aurait commis des erreurs dans ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, mais \u00e0 sa d\u00e9charge, il pourrait aussi avoir pay\u00e9 beaucoup trop d'imp\u00f4t. Cet argument ne semble toutefois pas totalement cr\u00e9dible.\r\n\r\n* * Affaire Maudet: des experts se montrent critiques sur le rapport Oberson  A 18h... c'est vous qu'on retrouve, Ludovic Rocchi...\r\nVous avez enqu\u00eat\u00e9 sur le volet fiscal de l'affaire Pierre Maudet...\r\nVous \u00eates parti des r\u00e9v\u00e9lations faites la semaine derni\u00e8re par nos coll\u00e8gues du 19:30, sur l'existence d'un rapport command\u00e9 au professeur de droit Xavier Oberson... Ce dernier affirmait que le ministre genevois avait commis des maladresses mais qu'\u00e0 sa d\u00e9charge, il pourrait  aussi avoir pay\u00e9 beaucoup trop d'imp\u00f4t... Visiblement Ludovic, cet argument ne tient pas compl\u00e8tement la route!\r\nOn peut m\u00eame dire que le fisc genevois r\u00e9fute cette hypoth\u00e8se d'un taux pr\u00e9f\u00e9rentiel que Pierre Maudet aurait omis de r\u00e9clamer dans une de ses d\u00e9clarions d'imp\u00f4ts. C'est donc une partie de la d\u00e9fense de Pierre Maudet qui prend l'eau. Car ses avocats nous le d\u00e9claraient encore la semaine derni\u00e8re, le magistrat reconna\u00eet d\u00e9sormais des \u00ab erreurs \u00bb dans ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts et pourrait devoir au minimum 9000 francs de rattrapage fiscal. Mais il tient aussi \u00e0 faire valoir qu'il s'est potentiellement tromp\u00e9 en faveur du fisc.\r\nEt c'est donc l\u00e0 qu'intervient cet argument autour du taux pr\u00e9f\u00e9rentiel qu'aurait pu faire valoir Pierre Maudet...\r\nOui, il faut remonter en 2012 pour comprendre l'enjeu. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, Pierre Maudet se fait \u00e9lire au Conseil d'Etat et quitte donc le conseil admiratif de la Ville de Gen\u00e8ve. Comme le veut un r\u00e8glement sur les rentes destin\u00e9es aux \u00e9diles municipaux, Pierre Maudet touche une indemnit\u00e9 d'environ 200 000 francs. Et comme il a moins de 50 ans, il a pu choisir d'empocher tout de suite la somme. C'est l\u00e0 qu'intervient l'hypoth\u00e8se de Xavier Oberson. Le fiscaliste estime que ce versement n'aurait pas d\u00fb \u00eatre tax\u00e9 comme du revenu mais comme un cas de pr\u00e9voyance professionnelle. Le taux est nettement plus favorable et le bref argumentaire de Xavier Oberson met en avant une \u00e9conomie potentielle de 70 000 francs.\r\n*** \u00c7a peut para\u00eetre d\u00e9fendable, puisque le r\u00e8glement de la ville de Gen\u00e8ve parle bien d'assurer des rentes \u00e0 ses anciens \u00e9lus ?\r\nC'est d'ailleurs ce que continue d'argumenter Xavier Oberson \u00e0 qui nous avons soumis les critiques \u00e9mises contre son raisonnement. Mais nous avons consult\u00e9 plusieurs autres experts en droit fiscal et en droit des assurances et aucun ne partage l'avis du professeur Oberson\r\n*** Et donc m\u00eame le fisc genevois ne le suit pas non plus?\r\nDans une r\u00e9ponse \u00e9crite, l'administration fiscale genevoise nous fait savoir que sa pratique usuelle pour accorder un taux pr\u00e9f\u00e9rentiel \u00e0 des indemnit\u00e9s se base sur des crit\u00e8res stricts. Ils pr\u00e9voient notamment qu'il faut avoir au moins 58 ans et cesser toute activit\u00e9 pour en b\u00e9n\u00e9ficier. C'est donc tout sauf le portrait-robot de Pierre Maudet qui a eu 40 ans cette ann\u00e9e et qui travaille. \r\n*** On comprend \u00e0 vous entendre que l'argument des imp\u00f4ts pay\u00e9s en trop ne tient plus vraiment. Alors, quelles cons\u00e9quences pour Pierre Maudet? \r\nL'argumentaire qu'il a command\u00e9 \u00e0 Xavier Oberson apporte lui-m\u00eame la preuve que Pierre Maudet n'a pas report\u00e9 correctement les contributions vers\u00e9es \u00e0 son parti. Pour un total de 40 000 francs, Pierre au Maudet a d\u00e9duit de ses revenus imposables ces versements au PLR alors qu'en fait il l'a fait avec des dons de tiers. Pour \u00eatre en r\u00e8gle, il aurait d\u00fb d\u00e9clarer au fisc avoir re\u00e7u ces dons. A quel tarif fiscal et politique va-t-il payer cette erreur ? Ce sera \u00e0 Pierre Maudet de le dire dans les semaines \u00e0 venir.", "durationSec": 192, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059662", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Affaire Maudet: des experts se montrent critiques sur le rapport Oberson / FOR_2018-12-18T18:02:00_developpement-5", "Forum du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["Selon un rapport command\u00e9 au professeur de droit Xavier Oberson, Pierre Maudet aurait commis des erreurs dans ses d\u00e9clarations d\u2019imp\u00f4ts, mais \u00e0 sa d\u00e9charge, il pourrait aussi avoir pay\u00e9 beaucoup trop d'imp\u00f4t. Cet argument ne semble toutefois pas totalement cr\u00e9dible."], "variantIds": ["ece-10059662"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:24Z", "speechToTexts": ["24.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAu Ludovic Rocchi, vous avez enqu\u00eat\u00e9 enqu\u00eater sur le volet fiscal de l'affaire Pierre Maudet, vous \u00eates parti des r\u00e9v\u00e9lations faites la semaine derni\u00e8re par nos coll\u00e8gues du 19 30 sur l'existence d'un rapport command\u00e9 au professeur de droit Xavier Auberson ce dernier affirmait que le ministre Genevois avait commis des maladresses mais qu'\u00e0 sa d\u00e9charge, il pourrait aussi avoir pay\u00e9 beaucoup trop d'imp\u00f4t Visiblement Ludovic, cet argument ne tient pas compl\u00e8tement la route, on peut m\u00eame dire que le Fisc Genevois r\u00e9fute cette hypoth\u00e8se d'un taux pr\u00e9f\u00e9rentiel que Pierre Maudet aurait omis de r\u00e9clamer dans une de ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, c'est donc une partie de la d\u00e9fense de Pierre Maudet, qui prend l'eau, car ses avocats nous le d\u00e9claraient encore la semaine derni\u00e8re le magistrat reconna\u00eet d\u00e9sormais des erreurs dans ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, il pourrait devoir au minimum 9000 francs 1 de rattrapage fiscal mais il tient aussi \u00e0 faire valoir qu'il s'est potentiellement tromp\u00e9 en faveur du fils, c'est donc l\u00e0 qu'intervient cet argument autour du taux pr\u00e9f\u00e9rentiel qu'aurait pu faire valoir Pierre Maudet, oui, il faut remonter en 2012 pour comprendre compl\u00e8tement l'enjeu cette ann\u00e9e- l\u00e0, Pierre Maudet se fait \u00e9lire au Conseil d'\u00c9tat, il quitte donc le conseil administratif de la Ville de Gen\u00e8ve et comme le veut un r\u00e8glement sur les rentes destin\u00e9es aux \u00e9diles municipaux Pierre Maudet touche une indemnit\u00e9 d'environ 200000 francs comme il a moins de 50 ans, il peut choisir d'empocher tout de suite la somme, c'est ce qu'il fait, et c'est l\u00e0 qu'intervient l'hypoth\u00e8se de Xavier Auberson le fiscaliste estime que ce versement n'aurait pas d\u00fb \u00eatre tax\u00e9 comme du revenu, mais comme un cas de pr\u00e9voyance professionnelle, le taux est nettement plus favorable effectivement le bref argumentaire de Xavier Auberson met en avant une \u00e9conomie potentielle de 70000 francs mais est -ce que \u00e7a peut para\u00eetre d\u00e9fendable puisque le r\u00e8glement de la Ville de Gen\u00e8ve parle bien d'assurer des rentes \u00e0 ses anciens \u00e9lus c'est d'ailleurs ce que continue d'argumenter Xavier Oberson \u00e0 qui nous avons pourtant soumis les critiques \u00e9mises contre son raisonnement, puis nous avons consult\u00e9 plusieurs autres experts en droit fiscal en droit des assurances et aucun ne partage l'avis du professeur Oberson et donc m\u00eame le Fisc Genevois ne le suit pas dans une r\u00e9ponse \u00e9crite, l'administration fiscale genevoise nous dit en tout cas que sa pratique usuelle pour accorder a -t-elle taux pr\u00e9f\u00e9rentiel se base sur des crit\u00e8res stricts, il pr\u00e9voit notamment qu'il faut avoir au moins 58 ans, et cesser toute activit\u00e9 pour b\u00e9n\u00e9ficier, c'est donc tout sauf le portrait- robot de Pierre Maudet, qui a eu 40 ans cette ann\u00e9e et qui travaille toujours, alors on comprend vous entend donc l'argument des imp\u00f4ts pay\u00e9s en trop ne tient plus vraiment Ludovic qu'est ce que \u00e7a signifie pour la suite, l'argumentaire que Pierre Maudet a command\u00e9 \u00e0 Xavier Auberson apporte lui- m\u00eame la preuve que le magistrat n'a pas report\u00e9 correctement les contributions vers\u00e9es \u00e0 son parti, pour un total de 40000 francs Pierre Maudet a d\u00e9duit de ses revenus imposables ces virements au PLR alors qu'il a fait gr\u00e2ce \u00e0 des dons de tiers pour \u00eatre en r\u00e8gle, il aurait d\u00fb d\u00e9clarer au Fisc, avoir re\u00e7u ces dons il a pas fait alors \u00e0 quel tarif fiscal et politique qui va payer cette erreur bien c'est \u00e0 Pierre Maudet, de le dire, dans les semaines \u00e0 venir cette votre enqu\u00eate Ludovic Rocchi merci on. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17665527-8DCB-4A1E-B46B-8DD9D6B30358", "internalArchiveId": "17665527-8DCB-4A1E-B46B-8DD9D6B30358", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'efficacit\u00e9 de la Cour des comptes genevoise pourrait inspirer d'autres cantons", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "La Cour des comptes genevoise a annonc\u00e9 avoir identifi\u00e9 260 millions de francs d'\u00e9conomies en six ans. Le mod\u00e8le de la Cour des comptes est toutefois plut\u00f4t rare en Suisse. Interview de Nils Soguel, professeur de Finances publiques \u00e0 l'IDHEAP.\r\n\r\n* * L'efficacit\u00e9 de la Cour des comptes genevoise pourrait inspirer d'autres cantons  \r\n*** Cour des comptes... contr\u00f4le des finances... derri\u00e8re ces organismes... un principe... une gestion saine, transparente et efficiente des deniers publics, nos imp\u00f4ts. A Gen\u00e8ve, la cour des comptes a fait le bilan aujourd'hui: en 6 ans, elle dit avoir identifi\u00e9 260 millions d'\u00e9conomies. Un mod\u00e8le, pourtant, celui de la cour des comptes, qui est plut\u00f4t rare en Suisse. Bonsoir Nils Soguel... Vous \u00eates professeur de finances publiques \u00e0 l'IDHEAP...\r\n- A Gen\u00e8ve, la cour des comptes a beaucoup fait parler d'elle... On a beaucoup parl\u00e9 de son rapport sur les notes de frais... \u00e0 l'heure o\u00f9 beaucoup demandent pluss de transparence, les gendarmes financiers sont plus utiles que jamais?\r\n- Une cour des comptes apparemment efficace, \u00e0 Gen\u00e8ve. Est-ce que \u00e7a peut, \u00e7a doit donner des id\u00e9es \u00e0 d'autres cantons? \r\n- Le Valais a d\u00e9sormais sa Constituante... ce serait une bonne id\u00e9e pour le Valais de profiter de cette grande r\u00e9forme pour se doter d'un tel organe? ((le pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es (S\u00e9bastien Fanti) milite pour la cr\u00e9ation d'une Cour des comptes...cf. son tweet du 25 novembre))\r\n- L'exemplarit\u00e9... ce mot est partout... faut-il renforcer les moyens de ces gendarmes financiers?\r\n- La Cour des comptes genevoise \u00e9voque 260 millions de francs d'\u00e9conomies identifi\u00e9es ces 6 derni\u00e8res ann\u00e9es... on imagine que dans tous les cantons il y a une plus grande efficience possible, non?!\r\n- A Gen\u00e8ve, la Cour des comptes s'est dot\u00e9e d'une plateforme s\u00e9curis\u00e9e pour les lanceurs d'alerte, le m\u00eame syst\u00e8me que celui utilis\u00e9 par le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances... risque de d\u00e9lation d\u00e9noncent certains... pour vous, il faut en passer par ce type d'outils? \r\n- Transparence = critiques aussi... sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances n'est pas toujours per\u00e7u d'un bon oeil. Il s'est vu raboter 2 millions au budget. Le politique ne veut pas \u00eatre surveill\u00e9?\r\n- Comment s'assurer d'une totale ind\u00e9pendance de ces organes de contr\u00f4le? \r\n- Est-ce qu'il y a, selon vous, un risque que ce type d'organes serve parfois des int\u00e9r\u00eats politiques? risque de politisation..", "durationSec": 307, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059663", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'efficacit\u00e9 de la Cour des comptes genevoise pourrait inspirer d'autres cantons / FOR_2018-12-18T18:02:00_developpement-6", "Forum du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["La Cour des comptes genevoise a annonc\u00e9 avoir identifi\u00e9 260 millions de francs d'\u00e9conomies en six ans. Le mod\u00e8le de la Cour des comptes est toutefois plut\u00f4t rare en Suisse. Interview de Nils Soguel, professeur de Finances publiques \u00e0 l'IDHEAP."], "variantIds": ["ece-10059663"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:24Z", "speechToTexts": ["24.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci, on va parler \u00e0 18 heures 38 dans ce forum de Cour des comptes, de contr\u00f4le des finances derri\u00e8re, c'est une institution non parfois barbares se cachent, en principe, une gestion saine, transparente et efficiente des deniers publics, nos imp\u00f4ts en somme \u00e0 Gen\u00e8ve, la Cour des comptes a fait le bilan aujourd'hui en 6 ans, elle dit avoir identifi\u00e9 260 millions de francs d'\u00e9conomie, un mod\u00e8le pourtant celui de la Cour des comptes qui a plut\u00f4t rare en Suisse bonsoir Nils Soguel, bonsoir monsieur, vous \u00eates professeur de finances publiques \u00e0 l'Idheap alors \u00e0 Gen\u00e8ve, on a beaucoup parl\u00e9, la Cour des comptes, on a beaucoup parl\u00e9 de son rapport sur les les notes de frais \u00e0 l'heure o\u00f9 o\u00f9 beaucoup estiment qu'il faut plus de transparence, c'est ce Style de 2 gendarmes financiers et plus utile que jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [94%] :\r\nSans doute les collectivit\u00e9s publiques ont -elles besoin de faire preuve de davantage de transparence dans le contexte de la Cour des comptes genevoise, il faut tout de m\u00eame se rappeler que Gen\u00e8ve est avec le canton de Vaud le seul cantons en Suisse qui compte untel organes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [92%] :\r\nEst ce que, du coup, \u00e7a doit donner des id\u00e9es \u00e0 d'autres cantons d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [90%] :\r\nLe mod\u00e8le de la Cour des comptes est un mod\u00e8le d'inspiration napol\u00e9onienne n'est point napol\u00e9onienne, il s'agit, dans les pays qui comporte des pouvoirs majoritaire minoritaire avec des relations tendues et aussi une domination du l\u00e9gislatif par l'ex\u00e9cutif d'introduire un contre- pouvoir, c'est le sens m\u00eame de la Cour des comptes, elle, qu'elle a \u00e9t\u00e9 souhait\u00e9e en France et en Allemagne, c'est quelque chose qui ressemblent peu aux institutions que nous connaissons en Suisse ou des contre- pouvoirs sont \u00e0 l'oeuvre, on a des gouvernements de coalition, nous avons aussi le r\u00e9f\u00e9rendum la l'initiative populaire, donc des contrepouvoirs existe, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'on n'a pas besoin d'or d'organes de contr\u00f4le, il faut une m\u00e8re me rappeler que dans les cantons, nous avons d\u00e9j\u00e0 ce type d'organes, c'est pas parce qu'il n'y a pas de Cour des comptes dans les 24 autres cantons suisses que il n'y a pas de contr\u00f4le financier qui s'op\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [93%] :\r\nAlors parlons donc dans cantons, en particulier le Valais qui est en train de r\u00e9viser sa sa constitution, ce serait une bonne id\u00e9e de de profiter de cette grande r\u00e9forme pour cr\u00e9er un organe tels qu'une Cour des comptes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [89%] :\r\nAlors la composition ou la mise en place d'une assembl\u00e9e constituante a co\u00efncid\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve, dans le canton de Vaud effectivement avec l'introduction de la Cour des comptes, il faut rappeler, historiquement, que ces 2 quand on sortait d'une p\u00e9riode financi\u00e8re extr\u00eamement difficile o\u00f9 les 2 cantons, on ne savait pas comment faire face \u00e0 leurs d\u00e9ficits et beaucoup ont vu dans l'instauration de d'une Cour des comptes, la solution miracle pour lutter contre les d\u00e9ficits et en tout cas du comt\u00e9 de de Gen\u00e8ve, cela nous montre que ce n'est pas la solution miracle, je conseillerais, pour ma part pas au cantons de du Valais d'introduire ce type de mesure, par contre, ce que je conseillerais au canton du Valais, de faire et \u00e0 d'autres cantons aussi c'est de muscler les comp\u00e9tences et l'autonomie de leur contr\u00f4le cantonaux des finances qui sont, je le r\u00e9p\u00e8te, des institutions qui existent d\u00e9j\u00e0 et qui fonctionne alors ces ces gendarmes financiers on relaie parfois leur leur rapport non c'est pas tellement qu'ils sont combien ils sont, est-ce que, voil\u00e0, vous diriez qu'ils ont des moyens financiers notamment suffisant alors les contr\u00f4les cantonaux des finances existants ont d\u00e9j\u00e0 des moyens, il publie des rames, enfin il publie pas des rapports, il r\u00e9dige des rapports et transmet des rapports, mais g\u00e9n\u00e9ralement ces rapports ne sont pas publi\u00e9s, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 qu'il y a un potentiel d'am\u00e9lioration lorsque ces rapports sont publi\u00e9s, h\u00e9 bien on comprend bien et et les m\u00e9dias s'en font l'\u00e9cho que le poids des recommandations qu'ils contiennent et beaucoup plus important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [87%] :\r\nNils Soguel, qui dit transparence dit critique aussi parfois sur le plan f\u00e9d\u00e9ral le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances n'est pas toujours per\u00e7u d'un bon oeil son budget, a notamment \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 raboter r\u00e9cemment et qu'est ce qu'qui font est ce qu'il faut comprendre par l\u00e0 que le politique ne veut pas \u00eatre surveill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [90%] :\r\nMoi qui aime \u00eatre surveill\u00e9 qui aime \u00eatre critiqu\u00e9, je ne l'aime pas, vous n'aimez sans doute pas cela non plus, mais il faut voir cela dans une perspective de potentiel d'am\u00e9lioration comme disait Marguerite Thatcher il y a quelques ann\u00e9es, il n'y a pas d'argent public, il n'y a que l'argent des contribuables, donc les institutions, le secteur public, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est redevable de l'utilisation qu'il fait des deniers publics vis-\u00e0-vis des contribuables, c'est normal que un potentiel d'am\u00e9lioration existe et soit mises au jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a aussi le risque ce ce type d'organes serve parfois le le pouvoir et et l'\u00c9tat le le risque d'une certaine politisation, vous le voyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [88%] :\r\nLa politisation existe et le moment o\u00f9 les Parlements sont responsables de voter et d'\u00e9lire les et les magistrats qui fonctionne dans les institutions de contr\u00f4le et c'est l\u00e0 o\u00f9 probablement il y a un certain nombre de potentiel d'am\u00e9lioration, mais c'est aussi le cas pour la Cour des comptes vaudoise o\u00f9 les magistrats sont \u00e9lus par le Parlement, moi je pr\u00e9f\u00e9rerais un syst\u00e8me o\u00f9 les les mains, il y a une proposition de nomination qui est fait par l'ex\u00e9cutif et le l\u00e9gislatif peut la ratifier au contraire la rejet\u00e9, demandant \u00e0 l'ex\u00e9cutif une autre proposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [93%] :\r\nLa magie du syst\u00e8me suisse et de ses nombreuses institutions que vous nous avez d\u00e9crypt\u00e9 ce soir Nils Soguel, professeur de finances publiques \u00e0 l'Idheap, merci de nous en rejoint, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e merci pour vous \u00e9galement merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T17:53:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Soguel, Nils", "role": "professeur de finances publiques \u00e0 l'institut de hautes \u00e9tudes en administration publiques  (IDEAP)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71FDBC8F-F4ED-46F8-B3B5-50CD9C922D30", "internalArchiveId": "71FDBC8F-F4ED-46F8-B3B5-50CD9C922D30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais semble s'essouffler. Et si s'inspirait du syst\u00e8me politique suisse en adoptant certains des outils de la d\u00e9mocratie directe?", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais semble s'essouffler: trop vertical, trop centralis\u00e9 et trop peu repr\u00e9sentatif. L'Etat fran\u00e7ais pourrait s'inspirer de la d\u00e9mocratie directe suisse.\r\n La d\u00e9mocratie directe vue de Paris, entre fascination et ignorance  \r\nUn syst\u00e8me politique en fin de course... Trop vertical, trop centralis\u00e9, trop peu repr\u00e9sentatif...\r\nLe constat semble tr\u00e8s largement partag\u00e9 en France, en pleine crise des gilets jaunes...\r\nEt une question s'invite dans le d\u00e9bat: et si l'Etat fran\u00e7ais s'inspirait du syst\u00e8me politique suisse en adoptant certains des outils de la d\u00e9mocratie directe?\r\nC'est en tout cas une des revendications des gilets jaunes, qui r\u00eavent de pouvoir un jour se prononcer sur des \"r\u00e9f\u00e9rendums d'initiative citoyenne\"...\r\nForum ouvre le d\u00e9bat ce soir... L'historien franco-suisse Claude Barbier et le maire de Saint-Julien-en Genevois Antoine Vieillard sont avec nous en duplex de  Gen\u00e8ve...\r\nMais tout de suite, c'est vous qu'on va retrouver notre correspondante \u00e0 Paris Ariane Hasler...\r\nVous l'avez observ\u00e9 ces derniers jours, Ariane... Les regards se tournent volontiers vers la Suisse!\r\nEt on ne va bouder pas notre plaisir, \u00e7a n'est pas souvent que nos amis fran\u00e7ais s'int\u00e9ressent \u00e0 nous et au fonctionnement de nos institutions le tout durant plusieurs jours. mais les gilets jaunes et leur RIC - le r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne ont relanc\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de nos voisins. il faut dire que le RIC suscite les convoitises. comment concr\u00e9tiser ou r\u00e9cup\u00e9rer cette id\u00e9e partie des gilets jaunes, la transformer ou \u00e0 l'inverse l'\u00e9vacuer\u00a0? dans ce d\u00e9bat pas beaucoup d'exemple \u00e0 se mettre sous la dent. du coup la suisse est tr\u00e8s sollicit\u00e9e, elle sert donc tour \u00e0 tour de mod\u00e8le vertueux ou de repoussoir selon o\u00f9 on se place.. Le tout avec une bonne dose d'impr\u00e9cision et des exemples choisis de la part de certains d\u00e9batteurs ou invit\u00e9s.ce maton par exemple sur France inter, Fran\u00e7ois Sureau , avocat et \u00e9crivain.. \u00e7a n'est de loin pas le pire des exemples, mais \u00e7a done une id\u00e9e de la fa\u00e7on dont on peut pr\u00e9senter les choses.\r\nSon 1\r\n'21\r\nOu alors, c'est plus vieux mais cette prise de praole a rewssurigt dans les m\u00e9edias, celle de richard ferrand pr\u00e9sident del'assembnl\u00e9e national, c'\u00e9tt en juollet avant donc l'id\u00e9e du RIC mais on dscutait d\u00e9j\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 l'assembl\u00e9e...\u00a0 \r\nSon 2 - FERRAND \r\n'20 \r\nOn voit \u00e0 quel point avec ce sujet on navigue entre fantasmes, m\u00e9fiance, mythologie. et parfois aussi avec une vraie d\u00e9magogie.\r\nRELANCE\u00a0: Heureusement Ariane on a aussi depuis quelques jours des \u00e9missions qui font un vrai effort de p\u00e9dagogie pour expliquer le mod\u00e8le aux citoyens fran\u00e7ais. en invitant... ben oui... des suisses\u00a0! \r\nAbsolument\u00a0! des historiens, des politiciens des journalistes sont sollicit\u00e9s sur diff\u00e9rents plateaux parfois tr\u00e8s concr\u00e8tement juste pour expliquer comment \u00e7a marche. ce qui permet aussi d'\u00e9largir le d\u00e9bat qui ne s'arr\u00eate \u00e9videment aps \u00e9a la questuon del'intititive mais qui se poursuit avec la comparaison de deux syst\u00e8mes poltiques tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents. et une vraie curiosit\u00e9 non seulement pour l'inititiave maus aussi pour l'entier de notre fonctionnement politique. avec des exemples parfois qui font sourire.. on privil\u00e9giera l'exemple de l'inititiave sur les vaches \u00e0 corbes que celles ur les juges \u00e9trangers. un systpme tr\u00e8s folklorique aux yeux des Fran\u00e7ais.. \u00e0 qui parfois il fat quans md\u00eam rappler que les landgemeinde ne sont quan smeem pas repandue dan tout lepays.", "durationSec": 230, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059658", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["France", "Suisse"], "thematicThemes": ["d\u00e9mocratie (id\u00e9ologie)", "politique", "crise politique"], "alternativeTitle": ["La d\u00e9mocratie directe vue de Paris, entre fascination et ignorance / FOR_2018-12-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["Le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais semble s'essouffler: trop vertical, trop centralis\u00e9 et trop peu repr\u00e9sentatif. L'Etat fran\u00e7ais pourrait s'inspirer de la d\u00e9mocratie directe suisse."], "variantIds": ["ece-10059658"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:25Z", "speechToTexts": ["24.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUn syst\u00e8me politique en fin de course trop vertical, trop centralis\u00e9, trop peu repr\u00e9sentatif, le constat semble tr\u00e8s largement partag\u00e9 en France, en pleine crise des gilets jaunes et une question s'invite dans le d\u00e9bat et si l'\u00c9tat fran\u00e7ais s'inspirait du mod\u00e8le suisse en adoptant certains des outils de la d\u00e9mocratie directe, c'est en tout cas une des revendications des gilets jaunes qui r\u00eavent de pouvoir un jour se prononcer sur des r\u00e9f\u00e9rendums d'initiative citoyenne forum ouvre le d\u00e9bat, ce soir, l'historien franco- suisse Claude Barbier, le maire de Saint-Julien en Genevois Antoine Vieillard sont avec nous en duplex de Gen\u00e8ve, mais tout de suite c'est vous qu'on va retrouver Ariane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris, vous l'avez observ\u00e9 ces derniers jours, Ariane, les regards se tournent volontiers vers la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [94%] :\r\nOui, et on ne va pas bouder notre plaisir, c'est pas souvent que nos amis fran\u00e7ais s'int\u00e9resse un peu \u00e0 nous et au fonctionnement de nos institutions pendant plusieurs jours, en plus, les gilets jaunes et leur RIC le r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne ont relanc\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de nos voisins, il faut dire que le RIC suscite les convoitises comment concr\u00e9tiser ou r\u00e9cup\u00e9rer cette id\u00e9e qui est parti initialement des gilets jaunes, la transformer cette id\u00e9e ou \u00e0 la renverse l'\u00e9vacuer alors dans ce d\u00e9bat, pas beaucoup d'exemples \u00e0 se mettre sous la dent, du coup, la suisse est tr\u00e8s sollicit\u00e9e, elle sert tour \u00e0 tour de mod\u00e8le vertueux ou de repoussoir selon se place le tout avec une bonne dose d'impr\u00e9cision et des exemples choisis de la part de certains d\u00e9batteurs ont invit\u00e9 ce matin, par exemple, sur France Inter, Fran\u00e7ois Sureau, avocat et \u00e9crivain alors c'est de loin pas le pire des exemples qu'on aurait pu donner mais \u00e7a donne tout de m\u00eame une id\u00e9e de la fa\u00e7on dont on peut pr\u00e9senter les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [89%] :\r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum initiative populaire commence toujours en Suisse par une question de gauche faut -il instituer un SMIC, faut -il faire un revenu universel : faut -il supprimer les privil\u00e8ges fiscaux de certains cantons et le r\u00e9sultat c'est 3 exemples vient donner son n\u00e9gatif non il faut pas faire un SMIC non il faut pas supprimer les privil\u00e8ges fiscaux de certains cantons non il faut pas faire un revenu universel mais en revanche on peut supprimer les minarets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [89%] :\r\nDonc l'initiative, si on comprend bien partout, de gauche, elles sont toutes refus\u00e9es mais mais pas les minarets, un autre exemple, le plus, oui, c'est bien connu, absolument, autre exemple, un peu plus violent, c'est le moins qu'on puisse dire, alors il est plus vieux, mais cette prise de parole a ressurgi dans les m\u00e9dias, Richard Ferrand, pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, il s'exprimait au mois de juillet, avant donc la crise des gilets jaunes mais d\u00e9j\u00e0 sur la question du r\u00e9f\u00e9rendum dans l'Assembl\u00e9e d\u00e9battait alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [80%] :\r\nAlors que demander \u00e0 la grande d\u00e9mocratie qu'on veut dire. \r\nLes gens qui sont soumis que vous et quelques jours ici, qui verra la fin du du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [97%] :\r\nAlors on appr\u00e9ciera, et puis on voit \u00e0 quel point avec ce sujet, on navigue entre fantasmes m\u00e9fiance mythologie et parfois aussi vraie d\u00e9magogie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [87%] :\r\nHeureusement, Ariane, on a aussi, depuis quelques jours, des \u00e9missions qui font un effort de p\u00e9dagogie pour expliquer le mod\u00e8le aux citoyens fran\u00e7ais en invitant ben, il fallait y penser des Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [92%] :\r\nOui, absolument, des historiens, des politiciens, des journalistes qui sont sollicit\u00e9s sur plusieurs m\u00e9dias, parfois tr\u00e8s concr\u00e8tement, juste pour expliquer comment \u00e7a fonctionne, \u00e7a permet aussi d'\u00e9largir le d\u00e9bat, qui ne s'arr\u00eate \u00e9videmment pas \u00e0 la question d'initiative mais qui se poursuit avec la comparaison des 2 syst\u00e8mes politiques qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, avec \u00e0 la cl\u00e9 une vraie curiosit\u00e9, m\u00eame si, souvent, un parmi les exemples pr\u00e9sent\u00e9s pour l'initiative, h\u00e9 bien on va privil\u00e9gier les plus exotiques, on privil\u00e9gie g\u00eet par exemple l'exemple de l'initiative sur les vaches \u00e0 cornes, plut\u00f4t que celle sur les juges \u00e9trangers notre syst\u00e8me reste \u00e9videmment tr\u00e8s folklorique aux yeux des Fran\u00e7ais qui, parfois, il faut quand m\u00eame rappeler que les langues Gamma une belle ne se pratique pas dans tout le pays. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T17:29:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Ferrand, Richard", "role": "pr\u00e9sident de l'assembl\u00e9e national fran\u00e7aise&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Sureau, Fran\u00e7ois", "role": "avocat et \u00e9crivain fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B4846BD-D7E2-4AE7-9ED2-6FF5EFD64943", "internalArchiveId": "8B4846BD-D7E2-4AE7-9ED2-6FF5EFD64943", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e8s d'un Suisse sur quatre poss\u00e8de plusieurs nationalit\u00e9s", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e8s d'un Suisse sur quatre d\u00e9tient un autre passeport que le rouge \u00e0 croix blanche, selon une \u00e9tude de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations publi\u00e9e mardi. De plus en plus de personnes deviennent binationales par naissance. Interview d'Etienne Piguet, vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations.\r\n\r\n* * Pr\u00e8s d'un Suisse sur quatre poss\u00e8de plusieurs nationalit\u00e9s  \r\n*** Pr\u00e8s d'un suisse sur quatre d\u00e9tient un autre passeport que le rouge \u00e0 croix blanche. Une \u00e9tude de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations publi\u00e9e ce matin documente sur 86 pages l'augmentation du nombre de binationaux et de plurinationaux. Camille Degott, vous \u00eates en direct de Berne... Quels sont les enseignements de cette \u00e9tude ?\r\nIl y a de plus en plus de suisses binationaux. Depuis 1996, leur nombre a presque quadrupl\u00e9... passant \u00e0 pr\u00e8s de 900'000 en 2016. Et ces chiffres pourraient \u00eatre m\u00eame plus importants car les donn\u00e9es ne se basent que sur les personnes de plus de 15 ans.\r\nLes binationaux sont soit des Suisses qui vivent dans un autre pays et qui ont pris une deuxi\u00e8me nationalit\u00e9. Ou alors des \u00e9trangers en Suisse, qui se sont naturalis\u00e9s. Et il y a toujours plus d'enfants qui obtiennent deux passeports \u00e0 leur naissance.\r\n*** La Suisse autorise la double nationalit\u00e9 depuis 1992. Quels sont les avantages d'une telle d\u00e9marche ?\r\nCa encourage les gens \u00e0 se naturaliser. C'est un plus pour l'int\u00e9gration. A la cl\u00e9, plus de facilit\u00e9 pour s'identifier avec sa nouvelle citoyennet\u00e9, mais aussi des droits politiques: la possibilit\u00e9 de pouvoir voter ou d'\u00eatre \u00e9lu. Tout \u00e7a, en gardant un lien avec son pays d'origine.\r\n*** Mais l'\u00e9tude pointe aussi quelques risques...\r\nQui dit droits dans plusieurs pays, dit aussi obligations, par exemple du c\u00f4t\u00e9 fiscal ou militaire. \u00e7a peut poser probl\u00e8me quand les Etats exigent des choses de leurs citoyens, peu importe o\u00f9 ces derniers habitent.\r\nAutre ombre au tablean: les binationaux courent toujours le risque de se voir retirer une nationalit\u00e9. Et finalement, la binationalit\u00e9 peut aussi \u00eatre instrumentalis\u00e9e lors de conflits politiques.\r\nEn conclusion, le message central de l'\u00e9tude, c'est que les binationaux ne sont ni \"suisse\", ni \"\u00e9tranger\". Il sont les deux \u00e0 la fois.", "durationSec": 293, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059660", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e8s d'un Suisse sur quatre poss\u00e8de plusieurs nationalit\u00e9s / FOR_2018-12-18T18:02:00_developpement-3", "Forum du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e8s d'un Suisse sur quatre d\u00e9tient un autre passeport que le rouge \u00e0 croix blanche, selon une \u00e9tude de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations publi\u00e9e mardi. De plus en plus de personnes deviennent binationales par naissance. Interview d'Etienne Piguet, vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations."], "variantIds": ["ece-10059660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:25Z", "speechToTexts": ["24.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nChiffres pr\u00e8s d'un Suisse sur quatre d\u00e9tient un autre passeport que le rouge \u00e0 croix blanche, une \u00e9tude de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations, publi\u00e9e ce matin, documente sur 86 pages, l'augmentation du nombre de binationaux et de pluri- nationaux camille Degoat, vous \u00eates en Direct de Berne, quels sont les enseignements de cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nAlors il y a de plus en plus de suisses binationaux depuis 1996, leur nombre a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 4, ils \u00e9taient environ 900000 en 2016 les chiffres pourraient \u00eatre plus importants puisque les donn\u00e9es ne se base que sur les personnes de plus de 15 ans des chiffres donc pour d\u00e9passionner un d\u00e9bat toujours tr\u00e8s pr\u00e9sent dans l'actualit\u00e9 politique comme il y a quelques jours sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale le conseiller national UDC Marco Chiesa a pr\u00e9sent\u00e9 un texte qui demandait la renonciation de la double nationalit\u00e9 comme condition pour int\u00e9grer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral un texte balay\u00e9e par le Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [92%] :\r\nAlors la Suisse autorise la double nationalit\u00e9 depuis 1990 2 quels sont les avantages de tenter le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [94%] :\r\nEh bien, \u00e7a encourage les gens \u00e0 se naturaliser et c'est un plus pour l'int\u00e9gration \u00e0 la cl\u00e9 plus de facilit\u00e9s pour s'identifier avec sa nouvelle citoyennet\u00e9 mais aussi des droits politiques, par exemple la possibilit\u00e9 de voter ou d'\u00eatre \u00e9lu, tout \u00e7a en gardant un lien fort avec son propre pays d'origine, mais, mais il y a quand m\u00eame quelques risques, oui, qui dit droits dans plusieurs pays, dit aussi obligations par exemple du c\u00f4t\u00e9 fiscal ou militaire, et \u00e7a peut poser probl\u00e8me quand les \u00c9tats exigent des choses de leurs citoyens, peu importe o\u00f9 ces derniers habitent alors en conclusion, le message central de l'\u00e9tude, c'est que les binationaux ne sont ni suisse ni \u00e9tranger, ils sont les 2 \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [93%] :\r\nEt avec nous quelques minutes pour \u00e9voquer cette question sensible de la binationalit\u00e9 \u00c9tienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie de la population, l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, vice- pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations alors question assez Sensible \u00e9motionnel m\u00eame \u00c9tienne Piguet, c'est ce que nous rappelait que l'ami de Goethe \u00e0 l'instant, c'est \u00e7a justement qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 sortir cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:58) [87%] :\r\nOui, il y avait cette dimension \u00e9motionnelle qui ne correspondait pas aux chiffres dont on dispose, c'est \u00e7a avait assez peu finalement sur le nombre de binationaux, les gens ne d\u00e9clarait pas et on a rassembl\u00e9 toute une s\u00e9rie de donn\u00e9es qui permettent d'arriver \u00e0 ces chiffres, qui effectivement sont assez impressionnants, mais permet un peu de fonder le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [89%] :\r\nIl est, vous dites c'est un contexte tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9motionnel, les gens ont peut-\u00eatre ont ou n'ont pas envie de dire qu'ils sont binationaux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:21) [90%] :\r\nBon, je crois pas que \u00e7a va jusque -l\u00e0, simplement on nous le demande pas, moi, je suis moi- m\u00eame binational, on m'a jamais demand\u00e9 si ce n'r\u00e9cemment via l'Office f\u00e9d\u00e9ral de statistique si j'\u00e9tais binational, pourtant il y a toute une s\u00e9rie d'enjeux, quand m\u00eame, il \u00e0 \u00e7a, puis surtout, il y a beaucoup de d\u00e9bats, que ce soit le football, que ce soit la vie politique et j'en passe, qui finalement ram\u00e8ne \u00e0 cette id\u00e9e, y a -t-il dit, binationaux que font -ils, qui sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [90%] :\r\nLe fait de pas avoir de chiffres ou suffisamment chiffre \u00c9tienne Piguet ce que \u00e7a a pu justement fausser un petit peu le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:54) [93%] :\r\nNon je crois pas, parce que finalement c'est vrai que les chiffres sont l\u00e0 maintenant et on voit qu'il y a beaucoup de binationaux, donc quelque part c'est, c'est un bon d\u00e9bat \u00e0 avoir, par contre, l'\u00e9tude va beaucoup plus loin que simplement les chiffres, combien y a binationaux, on fait aussi un inventaire des \u00e9tudes existantes et c'est l\u00e0 qu'on montre par exemple que les probl\u00e8mes de conflits de loyaut\u00e9 qui sont souvent ce qu'on craint, ils sont anecdotiques, voire inexistants dans la r\u00e9alit\u00e9 de la vie quotidienne des gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [89%] :\r\nC'est vrai qu'on on on a souvent pu entendre que binational \u00e7a pouvait repr\u00e9senter un probl\u00e8me en terme de loyaut\u00e9 \u00e7a pour vous, c'est presque du fantasme, il y a pas un peu de vrai quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:31) [89%] :\r\nC'est un vieux fantasme qui datent de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, on avait peur que les militaires au service militaire, tout \u00e0 coup, tourne casaque et puis se battre contre leurs propres compatriotes au fait, on n'a aucun cas o\u00f9 v\u00e9ritablement du dilemme comme \u00e7a qui se sont pos\u00e9s ou des cas av\u00e9r\u00e9s o\u00f9 il y a v\u00e9ritablement eu un probl\u00e8me, donc les gens arrivent dans l'immense majorit\u00e9 parfaitement bien g\u00e9r\u00e9 cette double appartenance et aussi cette double loyaut\u00e9 finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [90%] :\r\nPourtant, \u00e7a pose \u00e9norm\u00e9ment de questions, vous l'avez dit obligations militaires droits de vote, fiscalit\u00e9, c'est pas des, des, des \u00e9l\u00e9ments qui qui qui qui rentre en compte dans la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:06) [90%] :\r\nSi, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est une des raisons pour lesquelles l'\u00e9tude vaut la peine, c'est pas seulement pour dissiper cette question de la loyaut\u00e9, c'est aussi pour poser les vraies questions et les vraies questions, elles ont trait \u00e0 la question de la d\u00e9mocratie qui vote qui ne vote pas, est ce qu'on n'a pas syst\u00e8me \u00e9trange finalement moi double national je vote toutefois dans 2 espaces diff\u00e9rents, alors que certains \u00e9trangers qui sont en Suisse ne votent pas au suisse alors qu'ils sont l\u00e0, donc il y a toutes ces questions qui sont des questions fondamentales li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mocratie, pour lesquels on ne cherche pas \u00e0 apporter des r\u00e9ponses dans l'\u00e9tude, mais qui m\u00e9rite d'\u00eatre d\u00e9battue, beaucoup plus que celle de la double appartenance et du manque de loyaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [94%] :\r\n\u00c9tienne Piguet, vice- pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations, merci d'\u00eatre venu dans ce forum \u00e9voqu\u00e9 cette \u00e9tude consacr\u00e9e \u00e0 la binationalit\u00e9, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:51) [91%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T17:31:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1693560", "internalArchiveId": "AA1806693841", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Petits arrangements... avec No\u00ebl", "publicationDate": "2018-12-17T21:58:00Z", "durationSec": 3302, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10050024.image", "alternativeTitle": ["Petits arrangements... avec No\u00ebl"], "alternativeSummary": ["Synonyme de joie en famille, la f\u00eate de No\u00ebl ne ressemble pas pour tout le monde \u00e0 ce clich\u00e9 d\u2019un bonheur partag\u00e9. Les profondes mutations de la famille traditionnelle ont en effet transform\u00e9 ces moments r\u00e9put\u00e9s de paix et d\u2019harmonie, en de v\u00e9ritables casse-t\u00eate, en conflits larv\u00e9s, en affrontements ou m\u00eame en r\u00e8glements de comptes. Plusieurs familles ont accept\u00e9 de partager cette p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e complexe et toujours surprenante."], "variantIds": ["ece-10079767"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-18T15:24:21Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DEBAISIEUX, Lor\u00e8ne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1752292", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA003200", "position": "1"}}, {"id": "1747995", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040673", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3EAE46A8-E914-4419-8F81-CF13C219B385", "internalArchiveId": "3EAE46A8-E914-4419-8F81-CF13C219B385", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel r\u00e9duit les placements en foyers d'accueil: interview de Monika Maire-Hefti", "publicationDate": "2018-12-17T00:00:00Z", "summary": "Neuch\u00e2tel veut favoriser le maintien des enfants dans leurs familles plut\u00f4t que de les placer en foyer d'accueil, dans le cadre de sa nouvelle politique pour la protection de l'enfance et de la jeunesse. Interview de Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'Education et de la Famille.\r\n\r\n* * Neuch\u00e2tel r\u00e9duit les placements en foyers d'accueil: interview de Monika Maire-Hefti DIR TEL \r\n***Monika Maire-Hefti bonjour...\r\nVous \u00eates conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise en charge de l'\u00e9ducation et de la famille...\r\nVous avez pr\u00e9sent\u00e9 ce matin la nouvelle politique du canton pour la protection de l'enfance et de la jeunesse.\r\nL'objectif est clair: favoriser autant que possible le maintien des enfants dans leur famille...plut\u00f4t que de les placer en foyer d'accueil.\r\n-L'accompagnement ambulatoire \u00e0 domicile ou en ext\u00e9rieur sera renforc\u00e9...\u00e0 l'inverse le nombre de places d'accueil en foyer sera r\u00e9duit...\r\n-Le foyer de la Coccinelle par exemple fermera...(disparition de 38 places d'accueil et 30 collaborateurs)\r\n-Cette politique qui doit aussi permettre au canton de faire des \u00e9conomies...\u00e0 combien vous les chiffrer?\r\n-est-ce que ce n'est pas dangereux de laisser un enfant dans une famille qui dysfonctionne?\r\n-est-ce qu'elles se font au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9 des enfants et ado vuln\u00e9rables? \r\n-Les premi\u00e8res mesures entreront en vigueur en janvier...Vous dites qu'il s'agit de moderniser une politique qui date de plus de 50 ans...\r\n-quels sont les b\u00e9n\u00e9fices du suivi ambulatoire? \r\n-ce suivi sera assur\u00e9 par qui? comment?\r\n(croix rouge/fondation carrefour, \u00e0 domicile ou ext\u00e9rieur, studio)\r\n-La Croix Rouge et la Fondation Carrefour fourniront de nouvelles prestations...grosse mission que vous leur avez confi\u00e9e. sont plus comp\u00e9tentes que l'Etat? vous avez fait fausse route pendant 50 ans?\r\n-difficile de ralier les \u00e9ducateurs \u00e0 la cause? \r\n-cette politique doit permettre de limiter le nombre de placements en institution 2 fois plus \u00e9lev\u00e9s que dans les cantons voisins...\r\n>comment se fait-il que neuch\u00e2tel place davantage ses enfants? \r\n-Le canton cherche aussi de nouvelles familles d'accueil. Doubler le nombre (60 contre une trentaine actuellement), d\u00e9charg\u00e9 sur elles? \r\n-Pourquoi famille accueil plut\u00f4t que foyer? \r\n***Monika Maire-Hefti merci beaucoup d'\u00eatre venu commenter la nouvelle politique de protection de l'enfance du canton de Neuch\u00e2tel...\r\n***Le droit \u00e0 l'enfance...c'est la cause que finance cette ann\u00e9e l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur cette ann\u00e9e...vous pouvez faire des dons...notamment sur le site de la cha\u00eene du bonheur...(don.bonheur.ch CP 10-1500-6 mention coeur \u00e0 coeur) \r\nNous serons en direct de la Place Centrale de Lausanne, coeur de l'op\u00e9ration...demain \u00e0 12h30...", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10056172", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel r\u00e9duit les placements en foyers d'accueil: interview de Monika Maire-Hefti / 12H30_2018-12-17T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 17.12.2018"], "alternativeSummary": ["Neuch\u00e2tel veut favoriser le maintien des enfants dans leurs familles plut\u00f4t que de les placer en foyer d'accueil, dans le cadre de sa nouvelle politique pour la protection de l'enfance et de la jeunesse. Interview de Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'Education et de la Famille."], "variantIds": ["ece-10056172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-23T18:04:49Z", "speechToTexts": ["23.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [99%] :\r\nMonika Maire-Hefti bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:02) [95%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nVous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat neuch\u00e2teloise en charge de l'\u00e9ducation et de la famille, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 ce matin la nouvelle politique du canton pour la protection de l'enfance et de la jeunesse alors l'objectif est clair, c'est de favoriser autant que possible le maintien des enfants dans leur famille, plut\u00f4t que de les placer en foyer, l'accompagnement ambulatoire \u00e0 domicile ou en ext\u00e9rieur, en sera renforc\u00e9 \u00e0 l'inverse, le nombre de places d'accueil en foyer sera r\u00e9duit, il y en foyer comme celui de la Coccinelle, par exemple, qui fermera cette politique, elle doit aussi permettre au canton de faire des \u00e9conomies, est ce que vous arrivez \u00e0 les chiffrer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:38) [95%] :\r\nAlors effectivement, nous allons revoir l'ensemble du dispositif, parce qu'aujourd'hui, dans le canton de Neuch\u00e2tel, vous n'avez pas d'alternatives au placement en foyer, et c'est bien pour cela que nous sommes en train de d\u00e9velopper des nouvelles mesures, des mesures, notamment dans l'accompagnement ambulatoire, mais c'est aussi dans le renforcement de la parentalit\u00e9, je crois qu'il le point de d\u00e9part, c'est vraiment de soutenir les parents dans leur r\u00f4le de parents, c'est-\u00e0-dire de renforcer les comp\u00e9tences parentales et pour nous, il est aussi important qu'on puisse redonner elle aux parents leur r\u00f4le de parents et aux enfants, le r\u00f4le d'enfant et pour le canton de Neuch\u00e2tel, nous sommes en train de mener cette importante r\u00e9forme aussi en regard de ce qui se passe dans les autres cantons voisins, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 on a un dispositif compl\u00e9mentaire qui permet de r\u00e9pondre aux besoins des enfants parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:31) [68%] :\r\nLe bas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:32) [89%] :\r\nLoin et pas seulement au niveau du placement, mais effectivement aussi dans l'accompagnement de la fin, familles qui se trouve souvent en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [89%] :\r\nM\u00eame Thierry Maire-Hefti c'est un enfant dans une famille en difficult\u00e9 qui dysfonctionne est -ce que c'est pas dangereux pour l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:46) [92%] :\r\nAlors une famille elle peut dysfonctionner, mais elle peut aussi avoir juste des difficult\u00e9s parce que il les parents ne comprennent pas bien leur r\u00f4le de parents et parce qu'ils n'ont pas d\u00e9velopper ses comp\u00e9tences de 2 par an, donc pour nous, il est important \u00e9videmment de pouvoir juger si c'est pertinent de placer l'enfant ou bien c'est l'accompagnement et et pertinent et je pense qu'aujourd'hui on n'a pas plusieurs r\u00e9ponses, on n'a qu'une seule r\u00e9ponse : le placement en foyer, et je crois que des exp\u00e9riences dans d'autres cantons ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, qui ont montr\u00e9 qu'un dispositif il est pertinent quand il est compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [58%] :\r\nEt alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:27) [93%] :\r\nPas de fermer toutes les places en institution, aujourd'hui nous avons sur le comptant 300 places demain on aura 3 toujours 300 enfants qui sont accompagn\u00e9es mais d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [87%] :\r\nAlors justement ces enfouissements accompagn\u00e9 par par des \u00e9ducateurs par des professionnels vous confier ces missions entre autres \u00e0 la Croix-Rouge et puis \u00e0 une autre fondation la Fondation Carrefour est ce que ces acteurs, la fondation finalement sont plus apte \u00e0 accompagner les enfants que l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:58) [92%] :\r\nNon mais ils offrent d'autres un autre accompagnement, c'est-\u00e0-dire un accompagnement au sein de la famille compte c'est possible, nous devons le faire au sein de la famille parce qu'un enfant sans sa place logique elle est dans la famille et piquante, la famille rencontre des difficult\u00e9s, bah on doit renforcer le suivi et on doit surtout renforcer les comp\u00e9tences qui sont au sein de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [93%] :\r\nMonika Maire-Hefti, merci d'\u00eatre venu commenter cette politique encore, juste une question \u00e0 laquelle vous n'avez pas r\u00e9pondu il y a quand m\u00eame des \u00e9conomies vous arrive \u00e0 les chiffrer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:31) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait dans donc on on signe des contrats de prestation maintenant avec les institutions d'entre 2000 19 et 2022 il y aura 3 millions d'\u00e9conomies qui seront faites pour l'\u00c9tat mais on renforce un dispositif qui aujourd'hui lacunaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [94%] :\r\nEt vous moderniser ce dispositif d'accueil, protection de l'enfance, merci beaucoup, Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9ducation et de la famille, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:59) [95%] :\r\n\u00e0 vous aussi, bonne journ\u00e9e Roanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [91%] :\r\nAu revoir et on rappelle que le droit \u00e0 l'enfance, la cause que finance cette ann\u00e9e \u00e0 l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 coeur, vous pouvez faire vos dons, notamment sur le site de la Cha\u00eene du bonheur Coeur bonheur Point CH, entre autres, et nous serons. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-17T11:43:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire-Hefti, Monika", "role": "Cheffe du D\u00e9partement de l'Education et de la Famille, Conseill\u00e8re d'Etat socialiste, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence latine des directeurs de l'Instruction publique et \u00e9galement vice-pr\u00e9sidente de la Co", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF2D0BDA-41B6-4704-B223-FDD503C87C80", "internalArchiveId": "EF2D0BDA-41B6-4704-B223-FDD503C87C80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La conservation et l'utilisation des sols doit \u00eatre une priorit\u00e9 en Suisse", "publicationDate": "2018-12-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Frossard, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de direction du programme de recherche PNR 68 sur la qualit\u00e9 des sols\r\nLe programme national de recherche \"Ressource sol\" a rendu ses conclusions ce lundi: la conservation et l'utilisation des sols sur le long terme est une priorit\u00e9 en Suisse. Le plus grand danger provient de l'urbanisation.\r\n\r\n* * La conservation et l'utilisation des sols doit \u00eatre une priorit\u00e9 en Suisse ***des logements on passe \u00e0 l'urbanisation...\r\nL'urbanisation qui constitue le plus grand danger pour le sol suisse...\r\nPierre-Etienne Joye...c'est la conclusion d'une \u00e9tude men\u00e9e par le programme national suisse de recherche section \"ressource sol\". \r\nLes chercheurs \u00e9mettent d'ailleurs des recommandations...\u00e0 l'intention des d\u00e9cideurs...\r\nC'est le constat le plus urgent. Il s'agit de limiter les effets n\u00e9fastes des constructions sur les sols suisses. Les infrastructures construites peuvent an\u00e9antir  les fonctions organiques du sol. Des b\u00e2timents, mais aussi des parkings ou des routes. Il s'agit alors d'int\u00e9grer la qualit\u00e9 du sol dnas les processus de d\u00e9cisions qui se rapportent directement \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire. Les chercheurs du programme ont donc d\u00e9velopp\u00e9 un indicateur de qualit\u00e9 des sols... Emmanuel Frossard, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de direction du programme de recherche, le PNR 68...\r\nson\r\n***voil\u00e0 pour cette indicateur qui mesure la qualit\u00e9 du sol...mais dans ce rapport, Pierre Etienne Joye, il y a d'autres constats pr\u00e9occupants?\r\nOui,  il y a par exemple l'ass\u00e8chement des mar\u00e9cages pour les cultures, qui s'av\u00e8re \u00eatre une mauvaisse solution pour la pr\u00e9servation de la qualit\u00e9 des sols.  Le d\u00e9fi, ce sera maintenant la mise en oeuvres de ces recommandations et des mesures concr\u00e8tes propos\u00e9es. Cela doit passer, selon les auteurs du programme, par une prise de conscience politique globale et non plus par des lois fragment\u00e9es et dispers\u00e9es sur la protection des sols en Suisse. \r\n***Les r\u00e9sultats complets de cette recherche sont disponible sur le site du Fonds national suisse: snf.ch", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10056175", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La conservation et l'utilisation des sols doit \u00eatre une priorit\u00e9 en Suisse / 12H30_2018-12-17T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 17.12.2018"], "alternativeSummary": ["Le programme national de recherche \"Ressource sol\" a rendu ses conclusions ce lundi: la conservation et l'utilisation des sols sur le long terme est une priorit\u00e9 en Suisse. Le plus grand danger provient de l'urbanisation."], "variantIds": ["ece-10056175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-23T18:06:20Z", "speechToTexts": ["23.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt des logements passe \u00e0 l'urbanisation, l'urbanisation qui constitue le plus grand danger pour le sol suisse Pierre-\u00c9tienne Joye, c'est la conclusion d'une \u00e9tude men\u00e9e par le programme national suisse de recherche section ressource sol les chercheurs qui mettent d'ailleurs des recommandations \u00e0 l'intention des d\u00e9cideurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [97%] :\r\nOui, c'est le constat le plus urgent, il s'agit l\u00e0 de limiter les effets n\u00e9fastes des constructions sur les sols suisses les infrastructures construites peuvent an\u00e9antir les fonctions organiques du sol des b\u00e2timents mais aussi des parkings ou des routes, il s'agit alors d'int\u00e9grer la qualit\u00e9 du sol dans les processus de d\u00e9cisions qui se rapportent directement \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire, les chercheurs du programme ont donc d\u00e9velopp\u00e9 un indicateur de qualit\u00e9 des sols Emmanuel Frossard, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de direction du programme de recherche, le PNR 68. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:47) [89%] :\r\nCette indicateur en fait c'est un un chiffre relativement simple et qui va permettre de mettre sur la table pendant des discussions sur la planification du territoire qui va permette de prendre en compte la qualit\u00e9 du sol, donc on va pouvoir prendre ses cette qualit\u00e9 des sols dans la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats et ensuite d\u00e9cider, au travers de \u00e7a, si on fait une compensation de telle ou telle fa\u00e7on ou bien s\u00fbr on va construire ailleurs et quand je parle de qualit\u00e9 c'est c'est pas seulement l'aptitude d'un seul \u00e0 produire des r\u00e9coltes, mais aussi \u00e7a va \u00eatre l'attitude d'un sur la stocker de l'eau pour acc\u00e9der inondations l'aptitude d'un seul a a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l'\u00e9rosion ou \u00e0 se moquer du carbone ou avoir de la biodiversit\u00e9, enfin il a tout cette chose l\u00e0 derri\u00e8re, c'est quelque chose qu'on n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 faire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [92%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour cette indicateur qui mesure la qualit\u00e9 du sol mais dans ce rapport, Pierre \u00c9tienne Joye, il y a d'autres constats pr\u00e9occupants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [96%] :\r\nOui, il y a par exemple l'ass\u00e8chement des mar\u00e9cages pour les cultures qui s'av\u00e8re \u00eatre une mauvaise solution pour la pr\u00e9servation de la qualit\u00e9 des sols, le d\u00e9fi maintenant, ce sera la mise en oeuvre de ces recommandations et des mesures concr\u00e8tes propos\u00e9es, cela doit passer, selon les auteurs du programme par une prise de conscience politique globale et non plus par des lois fragment\u00e9es ou dispers\u00e9es sur la protection des sols en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [94%] :\r\nLes r\u00e9sultats complets de cette recherche sont disponible sur le site du Fonds national suisseS.N. F Point CH merci Pierre \u00c9tienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-17T11:47:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51C444BB-CEB4-4E1D-B1B0-3586D5034941", "internalArchiveId": "51C444BB-CEB4-4E1D-B1B0-3586D5034941", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-12-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans et conseiller national PLR;La Bruy\u00e8re;Anita Homoki, manifestante hongroise contre les d\u00e9rives autoritaires de Viktor Orban\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(02/JSA INDONESIE ITV BOURGEOIS) C'est un gros dossier... qu'a boucl\u00e9 Johann Schneider Ammann... juste avant de prendre sa retraite politique.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie \u00e9tait ce week-end \u00e0 Jakarta pour SIGNER l'accord de libre \u00e9change avec l'Indon\u00e9sie\r\nUn texte n\u00e9goci\u00e9 au sein l'association europ\u00e9enne de libre-\u00e9change... l'A\u00e9-l\u00e9... \r\nEn Suisse... cet accord suscitait un certain nombre d'inqui\u00e9tudes... notamment autour de l'huile de palme indon\u00e9sienne. \r\nLa r\u00e9duction des droits de douanes pour cet aliment sera finalement soumise \u00e0 un contingent... pour ne pas compromettre la production indig\u00e8ne d'huile de Colza\r\nPour le conseiller national PLR Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans, le gouvernement a su tenir compte des craintes des milieux agricoles.\r\n  00'36\r\nJacques Bourgeois r\u00e9pondait \u00e0 Camille Degott\r\nL'accord sera transmis au Parlement pour ratification d'ici 2020.\r\n(Gilets jaunes) **** La France entame aujourd'hui une semaine d\u00e9cisive... pour tenter d'appaiser la crise des gilets jaunes.\r\nAlors que la mobilisation des protestataires \u00e9tait \u00e0 la baisse ce week-end...\r\nle gouvernement doit pr\u00e9parer la mise en oeuvre des r\u00e9formes et mesures sociales promises par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron\r\nElles seront pr\u00e9sent\u00e9es en projet de loi mercredi... en Conseil des ministres.\r\nMesure phare... de la r\u00e9forme annonc\u00e9e... la fameuse prime de 100 euros... pour les employ\u00e9s pay\u00e9s au salaire minimum... devrait entrer en vigueur d\u00e9j\u00e0 le 5 f\u00e9vrier.\r\nC'est ce qu'annonce le premier ministre Edouard Philippe ce matin dans le quotidien \"LEs \u00e9chos\".\r\n(10/HONGRIE LOI ESCLAVAGISME ITV) **** Le gouvernement hongrois... lui aussi... est confront\u00e9 \u00e0 la col\u00e8re du peuple... depuis plusieurs jours.\r\nPr\u00e8s de 10 000 personnes ont manifest\u00e9 hier dans les rues de Budapest... \r\nPour la quatri\u00e8me fois en moins d'une semaine.... de nombreux Hongrois ont protest\u00e9 contre une nouvelle loi sur le travail... qu'ils jugent esclavagiste\r\nMais d'autres r\u00e9centes r\u00e9formes sont vis\u00e9es... notamment celle des tribunaux\r\nParmi les manifestants... nombreux sont ceux qui veulent d\u00e9noncer... de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale... les d\u00e9rives autoritaires du gouvernement de Viktor Orban\r\nA l'image de Anita Homoki... \r\n((\u00ab Moi je manifeste contre tout ce que fait ce r\u00e9gime depuis 8 ans. C'est pire que le communisme : la corruption atteint des sommets, ce n'est plus une d\u00e9mocratie mais un r\u00e9gime autoritaire et on va vers une \u00e9poque tr\u00e8s sombre, c'est d\u00e9j\u00e0 le f\u00e9odalisme ici. Mais il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration : les jeunes sont plus ouverts, plus europ\u00e9ens, ce sont eux qui finiront par faire tomber le r\u00e9gime autoritaire d'Orban. Mes enfants appartiennent \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration. Je les ai \u00e9lev\u00e9s pour qu'ils soient cosmopolites, qu'ils parlent plusieurs langues, qu'ils sachent faire la diff\u00e9rence entre un migrant et un r\u00e9fugi\u00e9 qui fuit un pays en guerre..Alors on proteste, et on esp\u00e8re que de plus en plus en plus gens vont se joindre \u00e0 nous. Mais \u00e7a va prendre du temps.. peut-\u00eatre des ann\u00e9es. \u00bb))\r\nDes propos recueillis... \u00e0 Budapest... par notre correspondante Florence Labruy\u00e8re\r\n(Italie budget) Le gouvernement italien tient son nouveau projet de budget. \r\nLes deux partis de la coalition au pouvoir, le mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue... l'ont annonc\u00e9 hier\r\nIls se sont accord\u00e9 sur une nouvelle mouture... qui sera propos\u00e9e \u00e0 la commission europ\u00e9enne pour 2019\r\nEn octobre dernier... Bruxelles avait rejet\u00e9 la premi\u00e8re copie de Rome... jugeant le d\u00e9ficit pr\u00e9vu \"excessif\"\r\nSelon le ministre italien de l'int\u00e9rieur... Matteo Salvini... la nouvelle version contient davantage de r\u00e9ductions budg\u00e9taires.\r\n(Brexit - d\u00e9clarations) *** \"Des d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9parables\". Voil\u00e0 ce provoquerait un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit... selon Theresa May\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique va mettre en garde son parlement aujourd'hui... et des extraits de son discours ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s\r\nAu Royaume uni... de plus en plus de personnalit\u00e9s politiques appellent \u00e0 la tenue d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum... pour sortir de l'impasse politique\r\nCar pour l'instant... une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s s'oppose \u00e0 l'accord de divorce pr\u00e9par\u00e9 avec Bruxelles... \r\n... Et  l'Union europ\u00e9enne ... elle... refuse de le ren\u00e9gocier\r\n(08/\u00c9LECTIONS RDC PI) **** La tension monte... \u00e0 l'approche de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle...  en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo\r\nSelon les autorit\u00e9s...  un entrep\u00f4t de la commission \u00e9tlectorale a \u00e9t\u00e9 a attaqu\u00e9 hier... le deuxi\u00e8me en moins d'une semaine\r\nLe ministre de l'int\u00e9rieur annonce qu'il va appeler l'arm\u00e9e \u00e0 la rescousse pour maintenir l'ordre dimanche prochain... lors du scrutin...\r\nMais dans le plus grand et le plus instable des pays Africains... le risque de violence reste \u00e9lev\u00e9\r\nHier dans les \u00e9glises de kinshasa... de nombreux pr\u00eatres ont mentionn\u00e9 le scrutin dans leurs sermons...et  ils ont appel\u00e9 au calme.\r\nPatricia Huon est all\u00e9e \u00e0 leur rencontre. \r\n  01'14 ((pas de script))\r\n(12/SAPINS NO\u00cbL SUISSES PA) Plus qu'une semaine avant No\u00ebl... et comme de coutume...partout en suisse... la plupart des salons se parent du traditionnel sapin.\r\nSelon for\u00eat suisse.. l'association des propri\u00e9taires forestiers... il  s'en vend entre un million deux cent mille... et un million 400  mille... chaque ann\u00e9e.\r\nPlus de la moiti\u00e9 de ces arbres sont import\u00e9s de l'\u00e9tranger.... \r\nMais romain bardet... en Suisse... 600 hectares sont tout de m\u00eame consacr\u00e9s \u00e0 la production de sapins de No\u00ebl!\r\n  00'51\r\n((Ces sapins helv\u00e9tiques proviennent de p\u00e9pini\u00e8res locales, exploit\u00e9es par pr\u00e8s de 500 agriculteurs \u00e0 travers le pays. Un commerce sur le long terme puisque avant d'\u00eatre mis en vente, l'arbre doit pousser... entre sept et dix ans. Chaque ann\u00e9e, de novembre \u00e0 fin d\u00e9cembre, un demi millions de sapins sont coup\u00e9s dans notre pays. Principale esp\u00e8ce: l'\u00e9pic\u00e9a. Mais le sapin le plus populaire c'est le Nordmann. Il repr\u00e9sente un arbre vendu sur trois.\r\nMais la majorit\u00e9 des sapins d\u00e9cor\u00e9s en Suisse ont pouss\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger dans de grandes cultures. Danemark, Allemagne ou Pays-Bas. Des arbres moins chers mais qui arrivent chez nous d\u00e9but d\u00e9cembre, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 stock\u00e9s dans des frigos. De quoi favoriser les arbres locaux, mis en vente un peu plus t\u00f4t. \r\nEt face au succ\u00e8s des sapins artificiels, l'association des propri\u00e9taires forestiers rappelle ce chiffre: durant les dix ans que dure la croissance d'un sapin naturel, un hectare de culture absorbe jusqu'\u00e0 145 tonnes de CO2.))\r\n(15/FOOT XAMAX - YB PA) **** En superleague de footbal...  pas de miracle dans la rencontre des extr\u00eames... \r\nDernier du classement... Neuch\u00e2tel Xamax recevait le leader Young Boys hier \u00e0 la maladi\u00e8re\r\nR\u00e9sultat sans surprise donc... une nette victoire 4 \u00e0 1 pour les bernois...\r\nHerv\u00e9 Borsier... la pause hivernale va faire du bien aux Neuch\u00e2telois...\r\n   00'46\r\nDans les autrs rencontres d'hier (DIM) Lucerne s'es d\u00e9fait de Saint-Gall 2 \u00e0 1.  \r\nEt Zurich et Lugano n'ont pas marqu\u00e9: Match nul 0 \u00e0 0\r\nEn challenge league, Lausanne s'est impos\u00e9 \u00e0 Wil 2 \u00e0 0 hier \r\nAu classement, Servette est en t\u00eate avec six points d'avance sur Winterthour et sept sur Lausanne-sport qui pointe au 3\u00e8me rang. \r\nChiasso ferme la marche.", "durationSec": 528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10056210", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-12-17T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-12-17T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10056249", "ece-10056210"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-23T17:21:47Z", "speechToTexts": ["23.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nDe Marielle savoir il avait suscit\u00e9 la grogne des milieux agricoles et des d\u00e9fenseurs de l'environnement pour ces dispositions sur l'huile de palme l'accord de libre- \u00e9change avec l'Indon\u00e9sie et sign\u00e9, vous entendrez la r\u00e9action du directeur de l'Union suisse des paysans, les manifestations continuent en Hongrie 10000 personnes sont encore descendues hier dans les rues de Budapest, un soul\u00e8vement contre une nouvelle loi sur le travail, mais pas seulement, et puis vous avez d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre installer le v\u00f4tre, les sapins de No\u00ebl sont de retour dans les maisons et les appartements, mais d'o\u00f9 viennent ces arbres qui d\u00e9corent les maisons suisse r\u00e9ponse dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [95%] :\r\nC'est un gros dossier qui a boucl\u00e9 Johann Schneider- Ammann juste avant de prendre sa retraite politique le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie \u00e9tait ce week- end \u00e0 Jakarta pour signer l'accord de libre- \u00e9change avec l'Indon\u00e9sie, un texte n\u00e9goci\u00e9 au sien au sein de l'Association europ\u00e9enne de libre- \u00e9change l\u00e0 elle est en Suisse cet accord suscitait un certain nombre d'inqui\u00e9tudes, notamment autour de l'huile de palme indon\u00e9sienne, la r\u00e9duction des droits de douane pour cet aliment sera finalement soumise \u00e0 un contingent pour ne pas compromettre la production indig\u00e8ne d'huile de colza pour le conseiller national PLR Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans, le gouvernement a su tenir compte des craintes des milieux agricoles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:13) [90%] :\r\nCet accord tient compte des lignes rouges que nous avions fix\u00e9s donc pour nos produits sensibles et que C\u00e9line rouge ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc nous ne pouvons pleinement \u00e0 soutenir cet accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [98%] :\r\nPourquoi cet accord est important pour l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:27) [89%] :\r\n\u00e0 l'accord est important puisque les barri\u00e8res douani\u00e8res, du c\u00f4t\u00e9 de l'Indon\u00e9sie, tant ce qui permettra de faciliter l'exportation de montres de machines, ceci ne peut qu'\u00eatre b\u00e9n\u00e9fique au d\u00e9veloppement \u00e9conomique dans le pays dans le domaine agricole, nous pourrions aussi exporter \u00e0 l'avenir des produits laitiers notamment le fromage, nous esp\u00e9rons que l'on ayant nouveau d\u00e9bouch\u00e9 \u00e9galement pour ces produits -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [89%] :\r\nPour Jacques Bourgeois r\u00e9pondait \u00e0 Camille de g\u00e2ter l'accord sera transmis au Parlement pour ratification d'ici 2020. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [99%] :\r\nLa France entame aujourd'hui une semaine d\u00e9cisive pour tenter d'apaiser la crise des gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [94%] :\r\nAlors que la mobilisation des protestataires \u00e9tait \u00e0 la baisse ce week- end, le gouvernement doit pr\u00e9parer la mise en oeuvre des r\u00e9formes et mesures sociales promises par le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, elles seront pr\u00e9sent\u00e9es en projet de loi mercredi en conseil des ministres, mesure phare, la fameuse prime de 100 euros pour les employ\u00e9es pay\u00e9s au salaire minimum devrait entrer en vigueur, d\u00e9j\u00e0, le 5 f\u00e9vrier prochain, c'est ce qu'annonce le 1er ministre \u00c9douard Philippe, ce matin dans le quotidien Les \u00c9chos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [94%] :\r\nLe gouvernement hongrois a, lui aussi, est confront\u00e9 \u00e0 la col\u00e8re du peuple depuis plusieurs jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [98%] :\r\nPr\u00e8s de 10 1000 personnes ont manifest\u00e9 hier dans les rues de Budapest pour la 4\u00e8me fois en moins d'une semaine de nombreux Hongrois ont protest\u00e9 contre une nouvelle loi sur le travail qu'ils jugent esclavagiste mais d'autres r\u00e9centes r\u00e9formes sont vis\u00e9es, notamment celle des tribunaux parmi les manifestants, nombreux sont ceux qui veulent d\u00e9noncer de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale les d\u00e9rives autoritaires du gouvernement de Viktor Orb\u00e1n, \u00e0 l'image de Anita Homoki. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [84%] :\r\nOzaguets ayant \u00e9t\u00e9 vaches cod\u00e9 moi je manifeste contre tout ce que fait ce r\u00e9gime depuis 8 ans, c'est pire que le communisme, la corruption atteint des sommets, ce n'est plus une d\u00e9mocratie mais un r\u00e9gime autoritaire et on va vers une \u00e9poque tr\u00e8s sombres, c'est d\u00e9j\u00e0 le f\u00e9odalisme ici Schott \u00e9tablis de due au gaz, Macao dans les embauches d'installer un th\u00e8me, moi je te la femelle Ghana mais il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, les jeunes sont plus ouverts, plus europ\u00e9en, ce sont eux qui finiront par faire tomber le r\u00e9gime autoritaire d'Orban mes enfants appartiennent \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration, je les ai \u00e9lev\u00e9s pour qu'il soit cosmopolite qu'il parle plusieurs langues, qu'il sache faire la diff\u00e9rence entre un Legrand est un r\u00e9fugi\u00e9 qui fuit un pays en guerre, alors on protest\u00e9, on esp\u00e8re que de plus en plus de gens vont se joindre \u00e0 nous, mais \u00e7a va prendre du temps, peut-\u00eatre des ann\u00e9es, mais \u00e0 84, la cause n'a pas un gadget XBox hashtag p\u00e8te October donc des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [95%] :\r\nPropos recueillis \u00e0 Budapest par notre correspondante, Florence Labruy\u00e8re, le gouvernement italien tient son nouveau projet de budget, les 2 partis de la coalition au pouvoir, le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue ont annonc\u00e9, hier, ils se sont accord\u00e9s sur une nouvelle mouture qui sera propos\u00e9 \u00e0 la Commission europ\u00e9enne pour 2019 en octobre dernier Bruxelles avait rejet\u00e9 la premi\u00e8re copie de Rome, jugeant le d\u00e9ficit pr\u00e9vu excessif, selon le ministre italien de l'int\u00e9rieur, Matteo Salvini, la nouvelle version contient davantage de r\u00e9ductions budg\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:08) [95%] :\r\nDes d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9parables, voil\u00e0 ce que provoquerait un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, c'est selon, Theresa May. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [94%] :\r\n\u00e0 la premi\u00e8re ministre britannique va mettre en garde son parlement aujourd'hui et des extraits de son discours ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s au Royaume-Uni, de plus en plus de personnalit\u00e9s politiques appellent \u00e0 la tenue d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum pour sortir de l'impasse politique car pour l'instant, une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s s'opposent \u00e0 l'accord de divorce pr\u00e9par\u00e9 avec Bruxelles et l'Union europ\u00e9enne, elle est bien, elle refuse de le ren\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:34) [98%] :\r\nLa tension monte \u00e0 l'approche de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [94%] :\r\nSelon les autorit\u00e9s, un entrep\u00f4t de la commission \u00e9lectorale a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 hier le 2\u00e8me en moins d'une semaine, le ministre de l'Int\u00e9rieur annonce qu'il va appeler l'arm\u00e9e \u00e0 la rescousse pour maintenir l'ordre dimanche prochain lors du scrutin, mais dans le plus grand et le plus instable des pays africains, le risque de violence reste \u00e9lev\u00e9e hier dans les \u00e9glises de Kinshasa, la capitale, de nombreux pr\u00eatres ont mentionn\u00e9 le scrutin dans leurs sermons et ils ont appel\u00e9 au calme, Patricia, on est all\u00e9 \u00e0 la rencontrent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:06) [85%] :\r\nLa cath\u00e9drale Sainte-Anne, dans le quartier de la Columbia qui ne Kinshasa est pleine pour la messe du dimanche, l'\u00e9v\u00eaque S\u00e9bastien oui il exprime son inqui\u00e9tude face au scrutin pr\u00e9vu dans une semaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [86%] :\r\nVous avez vu certains candidats qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 accueilli Romain et r\u00e9prim\u00e9es dans les sang \u00e0 Lubumbashi, Akal\u00e9, mais il n'y a pas beaucoup de signes qui rassure moi je suis inquiet et je peux pas pour moi mais pour la population. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:31) [95%] :\r\nParmi les paroissiens, certains disent craindre un report du scrutin apr\u00e8s l'incendie dans l'entrep\u00f4t de la commission \u00e9lectorale, la semaine derni\u00e8re, tous s'accordent pourtant sur un point : les \u00e9lections maintes fois repouss\u00e9 depuis 2 ans doivent avoir lieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [83%] :\r\nAvec ce qui s'est pass\u00e9 de la centrale de la CENI ils peuvent trouver \u00e7a une commune raison pourquoi reporter les \u00e9lections mais bon, il est grand temps pour nous les congolais, l'opposition, prendre les choses en main, c'est-\u00e0-dire combattre la m\u00e9diocrit\u00e9 tout ce monde- l\u00e0 qui sont toujours l\u00e0, au profit d'eux- m\u00eame au lieu de cela pousse Herv\u00e9 le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:03) [92%] :\r\nCette semaine, la campagne des candidats se poursuit, la distribution du mat\u00e9riel \u00e9lectoral a pris beaucoup de retard, mais le scrutin et pour l'instant maintenu \u00e0 la date du 23 d\u00e9cembre Patricia Lion pour rtsinfo Kinshasa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [92%] :\r\nEt on va revenir en Suisse, plus qu'une semaine avant No\u00ebl et comme de coutume, partout, la plupart des salons se pare du traditionnel sapin selon for\u00eat suisse, l'association des propri\u00e9taires forestiers, il s'en vend entre 1 1000000 200 1000 et un 1000000 400 1000 chaque ann\u00e9e en Suisse, donc plus de la moiti\u00e9 de ces arbres sont import\u00e9s de l'\u00e9tranger mais Romain Bardet en Suisse 600 hectares sont tout de m\u00eame, consacr\u00e9s \u00e0 la production de sapins de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:41) [94%] :\r\nC'est sapins helv\u00e9tiques proviennent de p\u00e9pini\u00e8res locales exploit\u00e9es par pr\u00e8s de 500 agriculteurs \u00e0 travers le pays un commerce sur le long terme puisque, avant d'\u00eatre mis en vente l'arbre doit pousser entre 7 et 10 ans, chaque ann\u00e9e, de novembre \u00e0 fin d\u00e9cembre, un demi 1000000 de sapins sont coup\u00e9s dans notre pays, principale esp\u00e8ce l'\u00e9pic\u00e9a, mais le sapin le plus populaire, c'est le Nordmann, il repr\u00e9sente un arbre vendu sur 3, mais la majorit\u00e9 des sapins d\u00e9cor\u00e9s en Suisse ont pouss\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger dans de grandes cultures, Danemark, Allemagne ou Pays-Bas, des arbres moins cher mais qui arrivent chez nous, d\u00e9but d\u00e9cembre, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 stock\u00e9s dans des frigos de quoi favoriser les arbres locaux mis en vente un peu plus t\u00f4t et face au succ\u00e8s des sapins artificiels, l'association des propri\u00e9taires forestiers rappelle ce chiffre durant les 10 ans que dure la croissance d'un sapin naturel, un hectare de culture absorbe jusqu'\u00e0 145 tonnes de CO2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:32) [89%] :\r\nOn va parler football maintenant en Super League : pas de miracle dans la rencontre des extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [93%] :\r\nLe dernier du classement, Neuch\u00e2tel Xamax recevait le leader Young Boys hier \u00e0 la Maladi\u00e8re r\u00e9sultat sans surprise donc une nette victoire 4 1 pour les bernois Herv\u00e9 Borsier la pause hivernale va faire du bien aux neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [92%] :\r\nNeuch\u00e2tel-Xamax a termin\u00e9 la premi\u00e8re partie de son pensum sans avoir de motifs d'y croire plus que de mesure, il s'est en effet inclin\u00e9 largement face \u00e0 Young Boys, mais ce n'est pas lors de cette partie qu'il en a appris beaucoup plus sur sa situation de derniers du classement, c'est tout au long du parcours o\u00f9 il a \u00e9gar\u00e9 des points encaisser trop de buts et puis mesure donc la diff\u00e9rence entre la Challenge League o\u00f9 il dominait son sujet et la Super League o\u00f9 il a d\u00fb se battre bec et ongles et encore beaucoup plus puiser dans ses ressources morales, place donc aux vacances et \u00e0 la reprise avant de nouvelles perspectives, puisqu'\u00e0 4 points de Grasshopper tout n'est pas perdu m\u00eame si ce sera compliqu\u00e9 de conserver sa place au plus haut niveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [90%] :\r\nEt dans les autres rencontres d'hier, Lucerne sa d\u00e9faite Saint-Gall 2 \u00e0 1 et puis Z\u00fcrich et Lugano n'ont pas marqu\u00e9 Match nul 0 \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:43) [80%] :\r\nMerci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal bonjour \u00e0 tous si vous est maire. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-17T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FB2D7B3-8CB8-46A7-84F0-8600C7251825", "internalArchiveId": "0FB2D7B3-8CB8-46A7-84F0-8600C7251825", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Un tout jeune patriarche pour l'Eglise orthodoxe ukrainienne", "publicationDate": "2018-12-17T00:00:00Z", "summary": "L'Eglise orthodoxe ukrainienne a fait ce week-end un pas de plus vers son ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de Moscou en \u00e9lisant son patriarche, Epiphane. Un tout jeune patriarche puisqu'il a \u00e0 peine 39 ans.\r\n\r\n* * RTSreligion - Un tout jeune patriarche pour l'Eglise orthodoxe ukrainienne (RTS RELIGION 17.12 EGLISE ORTHODOXE UKRAINIENNE)  6h21: Bonjour F HUNENBERGER!\r\nC'est la chronique de RTSreligion avec vous ce mnatin: \r\nL'Eglise orthodoxe ukrainienne a fait ce week-end un pas de plus vers son ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de Moscou en \u00e9lisant son patriarche. Epiphane. Un tout jeune patriarche puisqu'il a \u00e0 peine 39 ans.\r\nQuand on dit patriarche. on imagine un visage parchemin\u00e9. une longue barbe blanche. Eh bien ce n'est pas \u00e0 cela que ressemble Epiphane Doumenko. un patriarche \u00e9lu par une assembl\u00e9e de 80 \u00e9v\u00eaques orthodoxes ce week-end \u00e0 Kiev\u00a0: il a les joues roses et une barbe qui commence \u00e0 peine \u00e0 virer au poivre et sel. Ce visage incarnera d\u00e9sormais une Eglise qui a le vent en poupe en Ukraine et que les autorit\u00e9s politiques. le pr\u00e9sident Porochenko en t\u00eate. r\u00eavent de voir prendre sous son aile tous les orthodoxes ukrainiens.\r\n***Parce que ce n'est pas le cas\u00a0?\r\nNon. Depuis le 17e si\u00e8cle. les orthodoxes ukrainiens d\u00e9pendent d'un patriarche situ\u00e9 \u00e0 Moscou. C'est la g\u00e9opolitique du 20e si\u00e8cle. avec la fin de l'Union sovi\u00e9tique. puis celle de ce d\u00e9but de 21e si\u00e8cle. avec l'annexion russe de la Crim\u00e9e et le conflit dans le Donbass. qui a donn\u00e9 des ailes aux partisans de l'ind\u00e9pendance religieuse vis-\u00e0-vis de Moscou. M\u00eame si les partisans de l'ind\u00e9pendance sont aujourd'hui vraisemblablement majoritaires. la lutte d'influence reste rude sur le terrain. Chaque \u00e9v\u00eaque. chaque monast\u00e8re. chaque paroisse. chaque croyant doit aujourd'hui choisir \u00e0 qui faire all\u00e9geance\u00a0: \u00e0 Kirill. l'actuel patriarche de Moscou. ou \u00e0 Epiphane. celui de Kiev.\r\n***Et quel est le profil de ce jeune patriarche de Kiev\u00a0?\r\nC'est un homme qui a d\u00e9marr\u00e9 sa m\u00e9t\u00e9oritique carri\u00e8re en 2008 en devenant secr\u00e9taire de Mgr Filaret. celui qui a men\u00e9 la fronde contre Moscou en 1992. et cr\u00e9\u00e9 un embryon de l'Eglise orthodoxe ind\u00e9pendante.\r\nEpiphane est connu pour avoir la dent dur vis-\u00e0-vis du Patriarcat de Moscou. qu'il accuse de vouloir \u00ab\u00a0\u00e9touffer l'ind\u00e9pendance\u00a0de l'Ukraine\u00a0\u00bb.\r\nCe que soulignent encore les m\u00e9dias du pays. c'est le r\u00f4le qu'il a jou\u00e9 dans la mise en place au sein des paroisses orthodoxes d'un syst\u00e8me d'aide humanitaire \u00e0 destination des forces arm\u00e9es ukrainiennes.\r\n***Et comment r\u00e9agit le Patriarcat de Moscou\u00a0?\r\nBien \u00e9videmment. il ne reconnait pas l'\u00e9lection et s'inqui\u00e8te pour ses communaut\u00e9s. Car m\u00eame si le nouveau patriarche Epiphane a promis que la libert\u00e9 de choix d'all\u00e9geance. une cinquantaine d'\u00e9glises ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9es de force au Patriarcat de Kiev ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Et depuis que les tensions s'intensifient entre Ukraine et Russie. les services de s\u00e9curit\u00e9 ont multipli\u00e9 les contr\u00f4les dans les \u00e9glises et presbyt\u00e8res li\u00e9s au patriarcat de Moscou.\r\nEXTRO\r\nF H le portrait d'Epiphane Doumenko. un patriarche \u00e9aux joues roses et une barbe qui commence \u00e0 peine \u00e0 virer au poivre et sel. ! \r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 vous", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10074175", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Un tout jeune patriarche pour l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne", "RTSreligion (vid\u00e9o) - Un tout jeune patriarche pour l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne", "RTSreligion - Un tout jeune patriarche pour l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne / LMA_2018-12-17T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Un tout jeune patriarche pour l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne / LMA_2018-12-17T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["L\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne a fait ce week-end un pas de plus vers son ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de Moscou en \u00e9lisant son patriarche, Epiphane. Un tout jeune patriarche puisqu\u2019il a \u00e0 peine 39 ans.", "L\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne a fait ce week-end un pas de plus vers son ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de Moscou en \u00e9lisant son patriarche, Epiphane. Un tout jeune patriarche puisqu\u2019il a \u00e0 peine 39 ans.", "L\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne a fait ce week-end un pas de plus vers son ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de Moscou en \u00e9lisant son patriarche, Epiphane. Un tout jeune patriarche puisqu\u2019il a \u00e0 peine 39 ans."], "variantIds": ["ece-10056204", "ece-10056197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-23T17:11:19Z", "speechToTexts": ["23.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n21 c'est la c'est l'heure de retrouver Fabienne Berger bonjour Fabien bonjour avec la chronique Religion et cette ce th\u00e8me ce matin l'\u00e9glise orthodoxe ukrainienne, qui a fait ce week- end, un pas de plus vers son ind\u00e9pendance un vis-\u00e0-vis de Moscou en \u00e9lisant son patriarche Epiphane un tout jeune patriarche et la peine 39 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nC'est quand on dit patriarche on imagine un visage par chemin\u00e9e une longue barbe blanche, h\u00e9 bien alors, c'est pas \u00e0 cela que ressemble Epiphane Doumenko un nouveau patriarche qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu ce week- end par l'assembl\u00e9e du temps avec orthodoxe \u00e0 Kiev, il a les joues roses, il a une barbe qui commence \u00e0 peine \u00e0 virer au poivre et sel et ce visage dans l'aspect juv\u00e9nile constitue en lui- m\u00eame un signal politique, h\u00e9 bien elle incarnera d\u00e9sormais une \u00e9glise qui a le vent poupe en Ukraine et que les autorit\u00e9s, pr\u00e9sident Porochenko en t\u00eate, r\u00eavent de voir prendre sous son aile tous les orthodoxes ukrainiens, parce que c'est pas le cas, ben non, depuis le 17\u00e8me si\u00e8cle les orthodoxes ukrainiens d\u00e9pendent d'un patriarche situ\u00e9 \u00e0 Moscou, c'est la g\u00e9opolitique du XXe si\u00e8cle, \u00e0 la fin d'une puis le d\u00e9but du XXIe l'annexion de la Crim\u00e9e le conflit au Donbass qui a donn\u00e9 des ailes aux partisans de l'ind\u00e9pendance religieuse vis-\u00e0-vis de Moscou, m\u00eame si ses partisans aujourd'hui sont vraisemblablement majoritaires, h\u00e9 bien la lutte d'influence reste tr\u00e8s rude sur le terrain chaque \u00e9v\u00eaque chaque monast\u00e8re chaque paroisse chaque croyant doit aujourd'hui choisir \u00e0 qui le fait all\u00e9geance \u00e0 Kirill patriarche de Moscou ou alors \u00e0 Epiphane le nouveau qui est inquiet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [94%] :\r\nAlors que le profil de ce jeune patriarche de Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [92%] :\r\nAlors c'est un homme qui a d\u00e9marr\u00e9 sa m\u00e9t\u00e9oritique carri\u00e8re en 2008 en devenant le secr\u00e9taire de Mgr Filaret, qui \u00e9tait l'homme qui avait men\u00e9 la fronde contre Moscou en 92 il avait cr\u00e9\u00e9 cet embryon d'\u00e9glise orthodoxe ind\u00e9pendante, ce que soulignent les m\u00e9dias du pays, c'est le r\u00f4le qu'il a jou\u00e9 dans la mise en place au sein des parts ressortent d'oxyde d'un syst\u00e8me d'aide humanitaire destin\u00e9e aux forces arm\u00e9es ukrainiennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [95%] :\r\nEt comment r\u00e9agit le Patriarcat de Moscou Fabien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [91%] :\r\nBen \u00e9videmment, et ce n'est pas l'\u00e9lection et il s'inqui\u00e8te pour ses communaut\u00e9s, car m\u00eame si le nouveau patriarche Epiphane promis que l'\u00c9tat, la libert\u00e9 de choix d'all\u00e9geance \u00e0 une cinquantaine d'\u00e9glises ukrainiennes qui d\u00e9pendait de Moscou ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9es de force au Patriarcat de Kiev ces derni\u00e8res ann\u00e9es et puis comme les tensions s'intensifient entre Russie et Ukraine, h\u00e9 bien, on observe que les services de s\u00e9curit\u00e9 multiplient les contr\u00f4les dans les \u00e9glises et presbyt\u00e8res li\u00e9s au patriarcat de Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [91%] :\r\nFabienne \u00e9merg\u00e9 nous dresser le portrait de d'Epiphane Doumenko ce patriarche au jour au jour et \u00e0 la barbe qui commence \u00e0 peine \u00e0 virer au poivre et sel, avez vous raconter, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-17T06:15:42Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}