{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3475&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3500&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3450&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-D05E963B-EA83-451D-876E-44C60FF232A7", "internalArchiveId": "D05E963B-EA83-451D-876E-44C60FF232A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des entreprises am\u00e9ricaines s'inqui\u00e8tent du bras de fer commercial avec la Chine", "publicationDate": "2018-04-06T00:00:00Z", "summary": "Les inqui\u00e9tudes augmentent chez les r\u00e9publicains am\u00e9ricains face \u00e0 la guerre commerciale engag\u00e9e par Donald Trump contre la Chine, qu'ils ne soutiennent pas. D'autant que le pr\u00e9sident a encore fait monter les ench\u00e8res en mena\u00e7ant P\u00e9kin de nouvelles taxes.\r\n\r\n* * Des entreprises am\u00e9ricaines s'inqui\u00e8tent du bras de fer commercial avec la Chine 18h Des entreprises am\u00e9ricaines inqui\u00e8tes du bras-de-fer avec la Chine\r\nLa pression augmente dans la guerre commerciale entre les Etats-Unis et la Chine...\r\nDonald Trump a encore fait monter les ench\u00e8res en mena\u00e7ant P\u00e9kin de nouvelles taxes, \u00e0 hauteur de 100 milliards de dollars suppl\u00e9mentaires. \r\nLa Chine, elle, fait face. Elle a d\u00e9j\u00e0 tax\u00e9 \u00e0 son tour des produits am\u00e9ricains, notamment dans le secteur agricole.\r\nRapha\u00ebl Grand, on vous retrouve \u00e0 Washington...\r\nCette guerre commerciale lanc\u00e9e par Donald Trump... n'est-elle pas souhait\u00e9e par P\u00e9kin. car elle n'est pas forc\u00e9ment soutenue c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain...\r\nNon, il y a clairement des inqui\u00e9tudes dans cette escalade de menaces et de taxes douani\u00e8res. \r\nDe nombreuses figures r\u00e9publicaines se montrent pr\u00e9occup\u00e9es. Mitch Mcconnel, le leader au S\u00e9nat.. est tr\u00e8s perplexes face au taxes douani\u00e8res et \u00e0 leurs effets sur l'\u00e9conomie am\u00e9rciaine.  Il y a aussi les \u00e9lus r\u00e9publicains des Etats du Midwest dont l'\u00e9conomie d\u00e9pend fortement des exportations agricoles. Ils appellent \u00e0 la d\u00e9sescalade, car Le Chine a d\u00e9cid\u00e9 de riposter en ciblant des domaines cqui p\u00e8sent lourd dans les exportations am\u00e9ricaines .. l'automobile, l'a\u00e9ronautique.  et il y aussi, comme vous l'avez dit, toutes une s\u00e9rie de mesures qui impactent le secteur agricole. Les femrier du Midwest ont massivement soutenu Truimp lors de l'\u00e9lecitons pr\u00e9sidentielles.. ils se retrouvent aujourd'hui dasn l'oil de P\u00e9kin .. Vont-ils continuer \u00e0 soutenir Trump et les r\u00e9publicains ? A Washington, on s'inqui\u00e8te d'un retour de flamme lors des \u00e9lection de mi-mandat en novembre. \r\n- Rapha\u00ebl, vous avez \u00e9galement \u00e9t\u00e9 correspondant en Chine durant 4 ans. La r\u00e9ponse chinoise aux tarifs douaniers am\u00e9ricains a \u00e9t\u00e9 minutieusement pes\u00e9e, calcul\u00e9e..  \u00e7a ne vous surprend pas vraiment.\r\nNon,. P\u00e9kin fonctionne sur un style compl\u00e8tement oppos\u00e9 \u00e0 Trump..  Trump c'es tl'imr\u00e9visibilit\u00e9, l'improvisation.\r\nA P\u00e9kin, c'es tout le contraire. on aime la planification, la r\u00e9flexion.. \r\nLA r\u00e9pons chinoise , est donc . oui.  calcul\u00e9e.. Elle est m\u00eame \u00ab taill\u00e9e sur mesure \u00bb pour toucher les soutiens  du pr\u00e9sident. C'es ttout \u00e0 fait dans l'id\u00e9e des strat\u00e8ges chinois\r\n Je vous donne deux exemples :\r\n- La Chine va taxer la viande de porc. Un mesure qui touche directement l'Etat de l'Iowa-Un soutient fort de Donald Trump mais o\u00f9 deux si\u00e8ges r\u00e9publicains sont disput\u00e9 \u00e0 la Chambre des r\u00e9pre\u00e9sentants lors des \u00e9lections de mi mandats. Les fermiers d el'Iowa sont furieux apr\u00e8s ces nouvelles taxes chinoises. \r\n- Autre exmeple.. les amendes et les pistaches. Les amendes wet les pistaches produites en Californiue.. Alors Si la Californie a soutenu Hillary Clinton.. les r\u00e9gion agricoles ont vot\u00e9 Trump.. elle sont aujourd'hui impact\u00e9e par les mesuires chinoises. .Et c'est \u00e0 nouveau deux si\u00e8ges r\u00e9publiucvains \u00e0 la Chambre qui vascillent. \r\nLa r\u00e9ponse chinoise est donc \u00e9conomique, mais aussi tr\u00e8s subtilement politique.. Mehmet.. La Chine comprend tr\u00e8s bien les m\u00e9canismes de la d\u00e9mocratie\r\n- Donald Trump a prof\u00e9r\u00e9 ces nouvelles menace hier soir... apr\u00e8s la fermeture de la Bourse \u00e0 Wall Street. Mais la r\u00e9ponse des march\u00e9s ne s'est pas faite attendre ce matin...\r\nLes march\u00e9s ont ouvert en baisse.. les finanicers de Wall Street, dont on sait que certains peuvent murmurer \u00e0 l'oreille du pr\u00e9sident, arriveront peut-\u00eatre \u00e0 stopper l'escalade. Ce matin \u00e0 son arreiv\u00e9e \u00e0 la maison Blanche, Larry Kudlow, la nouveau conseiller financier de Trump, tentait de changer un peu le narratif dvant les cam\u00e9ras de tr\u00e9l\u00e9svions am\u00e9rcianes.. \u00ab IL n'y pas de guerre commerciale.. tout est en n\u00e9goiciaition \u00bb, a-t-il soulign\u00e9. Mais Larry Kudlow peinait tout de m\u00eame  \u00e0 afficher son enthousiasme face \u00e0 cette guerre commerciale qui n'en est donc pas une,  selon la Maison Blanche.\r\nRapha\u00ebl Grand, en direct de Washington.", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9451038", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Des entreprises am\u00e9ricaines s'inqui\u00e8tent du bras de fer commercial avec la Chine  / FOR_2018-04-06T18:10:00_developpement-6", "Forum du 06.04.2018"], "alternativeSummary": ["Les inqui\u00e9tudes augmentent chez les r\u00e9publicains am\u00e9ricains face \u00e0 la guerre commerciale engag\u00e9e par Donald Trump contre la Chine, qu'ils ne soutiennent pas. D'autant que le pr\u00e9sident a encore fait monter les ench\u00e8res en mena\u00e7ant P\u00e9kin de nouvelles taxes."], "variantIds": ["ece-9451038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:54:43Z", "speechToTexts": ["13.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt la pression augmente dans la guerre commerciale entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, Donald Trump a encore fait monter les ench\u00e8res en mena\u00e7ant P\u00e9kin de nouvelles taxes \u00e0 hauteur de 100 milliards de dollars suppl\u00e9mentaires, la Chine, elle fait face, elle a d\u00e9j\u00e0 tax\u00e9 \u00e0 son tour des produits am\u00e9ricains, notamment dans le secteur agricole, Rapha\u00ebl Grand vous retrouve \u00e0 Washington, cette guerre commerciale commerciale un lanc\u00e9e par Donald Trump et ce qui n'est pas souhait\u00e9e quelque part par P\u00e9kin, car elle n'est pas forc\u00e9ment soutenue c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nNon, elle est pas souhait\u00e9e par P\u00e9kin n'aient pas souhait\u00e9 non plus un c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, il y a clairement des inqui\u00e9tudes dans cette escalade de menaces et de et de taxes douani\u00e8res de nombreuses figures r\u00e9publicaines se montrent pr\u00e9occup\u00e9es Mitch McConnell, le leader au S\u00e9nat est tr\u00e8s perplexes face au taxes douani\u00e8res \u00e0 leurs effets sur sur l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, il y a aussi les \u00e9lus r\u00e9publicains des \u00c9tats du Midwest dont l'\u00e9conomie d\u00e9pend fortement des exportations agricoles, ils appellent \u00e0 la d\u00e9sescalade, car la Chine a d\u00e9cid\u00e9 de riposter en ciblant des domaines comme l'automobile, l'a\u00e9ronautique, et il y a aussi, comme vous l'avez dit, toute une s\u00e9rie de mesures qui impactent le le secteur agricole, les fermiers du Midwest ont massivement soutenu Trump lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il se retrouve aujourd'hui dans l'oeil de P\u00e9kin vont -ils continuer \u00e0 \u00e0 soutenir Trump et les r\u00e9publicains \u00e0 Washington on s'inqui\u00e8tent d'un d'un retour de flamme lors des \u00e9lections de mi- mandat en novembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [92%] :\r\nAlors, Rapha\u00ebl vous avez \u00e9galement \u00e9t\u00e9 correspondant en Chine durant 4 ans, la r\u00e9ponse chinoise ou tarifs douaniers am\u00e9ricains \u00e9taient minutieusement pes\u00e9e calcul\u00e9e et \u00e7a ne vous surprend pas vraiment un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [90%] :\r\nNon, un P\u00e9kin fonctionne pas sur un site compl\u00e8tement oppos\u00e9 \u00e0 Trump Intrum c'est c'est l'impr\u00e9visibilit\u00e9, l'improvisation \u00e0 P\u00e9kin, c'est tout le contraire, on aime la la planification, la r\u00e9flexion, la r\u00e9ponse chinoise et donc o\u00f9 effectivement calcul\u00e9e, hein, elle est m\u00eame taill\u00e9e sur mesure a pour toucher les soutiens du pr\u00e9sident, c'est tout \u00e0 fait dans l'id\u00e9e des strat\u00e8ges chinois, je vous donne 2 exemples : la Chine va par exemple taxer la viande de porc, c'est une mesure qui touche directement l'\u00e9tat de l'Iowa, un soutien fort de Donald Trump mais o\u00f9 deux si\u00e8ges r\u00e9publicains sont disput\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants lors des \u00e9lections de mi- mandat, justement, les fermiers de l'Iowa sont furieux apr\u00e8s ces nouvelles taxes chinoises, autre exemple, par exemple, et les amendes et les pistaches, alors les amendes et les pistaches sont produites essentiellement en Californie, alors si la pour la Californie a soutenu Hillary Clinton les r\u00e9gion agricoles ont vot\u00e9 Trump, elles sont aujourd'hui impact\u00e9e par les mesures chinoise et c'est \u00e0 nouveau 2 si\u00e8ges r\u00e9publicains \u00e0 la Chambre qui vacille, la r\u00e9ponse chinoise et donc \u00e9conomique, mais aussi tr\u00e8s subtilement politique Mehmet la Chine qui comprend tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, oui, les m\u00e9canismes de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [94%] :\r\nEt Donald Trump a prof\u00e9r\u00e9 ces nouvelles menace hier soir apr\u00e8s la fermeture de la Bourse \u00e0 Wall Street 1 mais la r\u00e9ponse des march\u00e9s ne s'est pas faite attendre ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [93%] :\r\nNon, les march\u00e9s ont ouvert en baisse, Wall Street est est inquiet, ce matin, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, Larry Kudlow, le nouveau conseiller financier de Trump tentait de de changer un tout petit peu le narratif devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, il n'y a pas de guerre commerciale, tout est en n\u00e9gociation, a -t-il soulign\u00e9, mais Larry Kudlow peinait tout de m\u00eame \u00e0 afficher son enthousiasme face \u00e0 cette, cette guerre commerciale qui n'en est donc pas une, selon la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [94%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Grand, vous \u00e9tiez en Direct de Washington et on va terme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-06T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-913E8770-9B61-48A8-B2EB-71155CECD8C4", "internalArchiveId": "913E8770-9B61-48A8-B2EB-71155CECD8C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prison pour l'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula: interview de Christophe Ventura", "publicationDate": "2018-04-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Ventura, Christophe \r\nLe juge br\u00e9silien Sergio Moro a \u00e9mis jeudi un mandat de d\u00e9p\u00f4t contre l'ex-pr\u00e9sident Lula, qui aura 24 heures pour se pr\u00e9senter aux autorit\u00e9s afin de purger une peine de 12 ans et un mois de prison pour corruption. Interview de Christophe Ventura, chercheur \u00e0 l'IRIS.\r\n\r\n* * Prison pour l'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula: interview de Christophe Ventura 18h Br\u00e9sil : Lula en prison, une page se tourne\r\nL'ultimatum \u00e9choit dans quelques heures : Luiz Inacio Lula da Silva a jusqu'\u00e0 ce soir 22h pour se rendre en prison...\r\nLe juge anticorruption Sergio Moro a \u00e9mis, hier en fin de journ\u00e9e, un mandat contre l'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien...\r\nCette d\u00e9cision compromet, cette fois s\u00e9rieusement, ses chances de se porter candidat \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle...\r\nMais ce dernier \u00e9pisode de ce feuilleton politico-judiciaire aura des cons\u00e9quences importantes au Br\u00e9sil et m\u00eame au-del\u00e0.\r\nChristophe Ventura, bonsoir... Vous \u00eates chercheur \u00e0 l'IRIS, l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques \u00e0 Paris, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine (portable +33 6 76 05 23 31)\r\n- Lula a le choix... Se pr\u00e9senter \u00e0 la prison ; il lui reste 4 heures pour le faire... Ou entrer en r\u00e9sistance, comme l'y invitent certains de ses partisans... Que va-t-il choisir, selon vous ?\r\n- On l'a dit \u00e0 chaque d\u00e9cision de justice... Mais est-ce que cette fois,  ses chances sont d\u00e9finitivement perdues pour se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?\r\n- Lula est une ic\u00f4ne en Am\u00e9rique latine... Quelles r\u00e9actions son incarc\u00e9ration pourrait-elle provoquer ?\r\n- Peut-on s'attendre \u00e0 une importante mobilisation sociale ? \r\n- Est-ce que son emprisonnement risque de d\u00e9stabiliser son parti, ou au contraire le renforcer, avec l'image d'un martyr victime d'une conspiration ou d'un coup d'Etat civil ?\r\n- Est-ce une page de l'histoire du Br\u00e9sil qui se tourne ?\r\n- Est-ce que vous partagez l'id\u00e9e que ce proc\u00e8s est avant tout politique ?\r\n- Peut-on parler d'un recul de la d\u00e9mocratie en Am\u00e9rique latine ?\r\n- Vous parlez de risque de polarisation de la soci\u00e9t\u00e9 br\u00e9silienne... Est-ce qu'il faut s'attendre au m\u00eame scenario qu'au Venezuela ?\r\n- Qui pour lui succ\u00e9der ?", "durationSec": 445, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9451036", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Prison pour l'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula: interview de Christophe Ventura / FOR_2018-04-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le juge br\u00e9silien Sergio Moro a \u00e9mis jeudi un mandat de d\u00e9p\u00f4t contre l'ex-pr\u00e9sident Lula, qui aura 24 heures pour se pr\u00e9senter aux autorit\u00e9s afin de purger une peine de 12 ans et un mois de prison pour corruption. Interview de Christophe Ventura, chercheur \u00e0 l'IRIS."], "variantIds": ["ece-9451036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:54:43Z", "speechToTexts": ["13.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMerci l'ultimatum \u00e9choit dans quelques heures, Lewis Ignacio Lula da Silva jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 ce soir 22 heures heure suisse pour se rendre en prison, le juge anticorruption Sergio Moro a \u00e9mis hier en fin de journ\u00e9e un mandat contre l'ex- pr\u00e9sident br\u00e9silien cette d\u00e9cision compromet cette fois s\u00e9rieusement ses chances pour se porter candidat, la preuve avant la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, mais ce dernier \u00e9pisode de ce feuilleton politico- judiciaire aura des cons\u00e9quences importantes au Br\u00e9sil et m\u00eame au-del\u00e0, c'est ce qu'on va voir avec vous Christophe Ventura, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chercheur \u00e0 l'IRIS, l'institut de relations internationales et strat\u00e9giques \u00e0 Paris, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine, Lula a donc le choix se pr\u00e9senter \u00e0 la prison, il lui reste 4 heures pour le faire : Ou entrer en r\u00e9sistance, comme l'y invitent, certains de ses partisans et, selon une source proche du Parti du travail des travailleurs, il serait m\u00eame il aurait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s'y rendre, que va -t-il choisir selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [87%] :\r\nBen je, je, il peint \u00e0 la boule de cristal, je crois qu'faut rester prudent parce que tout \u00e7a, c'est une forme de il y a une enfin une sorte de th\u00e9\u00e2tralisation, un peu de ce dramatique des \u00e9v\u00e9nements et de fait, on comprend pourquoi, parce que c'est vraiment un \u00e9v\u00e9nement qui qui est tectonique au Br\u00e9sil qui va avoir des r\u00e9percussions tr\u00e8s importantes, il y a, il y a vraiment quelque chose qui est de l'ordre de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 autour de de de cette entr\u00e9e en prison, qui a \u00e9t\u00e9 en plus exig\u00e9e par le juge Moro tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s la la la d\u00e9cision du la Cour supr\u00eame, donc tout \u00e7a cr\u00e9e une ambiance particuli\u00e8re donc qui a un peu effectivement l\u00e0 on entend et \u00e7a va \u00eatre comme \u00e7a, les prochaines heures certainement bon en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Lula lui ce qu'il a dit, c'est que il ne s'opposerait pas \u00e0 la prison, c'est qu'il irait se rendra en prison suite arr\u00eater tout en consid\u00e9rant qu'il \u00e9tait qu'il \u00e9tait innocent, donc a priori, on fait \u00e7a, maintenant je ne peux pas vous dire ce qui va faire la terre qui viennent, c'est le nouveau rebondissement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [93%] :\r\nAlors, Lula est une ic\u00f4ne en Am\u00e9rique latine, quelles r\u00e9actions son incarc\u00e9ration pourrait -elle provoquer selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [88%] :\r\nBah, \u00e9coutez, l\u00e0 encore au on est sur un sc\u00e9nario en fait qui qui est in\u00e9dit au Br\u00e9sil : un, il faut bien comprendre \u00e7a, d\u00e9j\u00e0, ce n'est jamais arriv\u00e9 au Br\u00e9sil d'avoir un ancien pr\u00e9sident qui qui va aller en prison comme \u00e7a sur un jugement qui est plus que controvers\u00e9e, avec donc une condamnation qui est faite sans preuves mat\u00e9rielles \u00e9tabli et ce peu de l'accusation, etc, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s complexe, il va y avoir encore des recours, donc peut-\u00eatre que Lula va \u00eatre emprisonn\u00e9 peut-\u00eatre des recours qui va pouvoir sortir \u00e0 S\u00e9ville, enfin tout \u00e7a, c'est possible, en tout cas, s'il reste en prison, qu'est ce qui va se passer et il va se passer, d\u00e9j\u00e0 qu'il il ne il a priori, ne sera pas, il pourra pas faire la campagne \u00e9lectorale, m\u00eame si, l\u00e0 par contre on sait la ligne s'\u00e9claircit son parti a d\u00e9cid\u00e9 qu'il serait le candidat du PT que le parti travailleurs va d\u00e9poser sa candidature le 15 ao\u00fbt au tribunal \u00e9lectoral qui en dernier ressort et celui qui acceptera ou pas, la, la, la, la candidature de Lula, donc il est clair que Lula officiellement et candidat et va rester candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, m\u00eame s'il est enferm\u00e9, donc on va \u00eatre dans un sch\u00e9ma de \u00e0 la fois de de compte, d'affrontement de confrontation entre nous l\u00e0 depuis la prison et puis l'institution judiciaire et puis depuis sa prison, Lula va \u00eatre en campagne avec certainement au dehors, donc une mobilisation d'action de d\u00e9sob\u00e9issance civile de ses partisans, pour en quelque sorte rendre impossible une \u00e9lection sans lui en tout cas on l'int\u00e9r\u00eat politique disons tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s intense et et de faire de Lula, m\u00eame s'il en prison, le Centre, la vie politique br\u00e9silienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [93%] :\r\nDonc si je vous comprends bien son emprisonnement ne risquent pas de d\u00e9stabiliser son parti au contraire peut-\u00eatre que \u00e7a risque de le renforcer avec l'image justement d'un martyr qui qui est victime d'une conspiration ou d'un coup d'\u00e9tat civil, comme disent ses partisans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [85%] :\r\nC'est effectivement un des sc\u00e9narios de strat\u00e9gie qui va, qui va s'\u00e9laborer \u00e0 mesure que s'\u00e9claircissent Ferreira le, disons -le, la, la bataille de premi\u00e8res de Lula et de sa d\u00e9fense et d'obtenir sa lib\u00e9ration et d'obtenir, surtout le fait que sa condamnation soit revu \u00e0 la Cour supr\u00eame, qu'il soit innocent\u00e9 en quelque sorte, c'est d'abord apr\u00e8s la bataille, c'est celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [92%] :\r\nEst ce que vous partagez l'id\u00e9e que ce proc\u00e8s est avant tout politique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:11) [87%] :\r\n\u00e9coutez le proc\u00e8s Lava Jato c'est un proc\u00e8s qui s'ancre dans la le d\u00e9voilement d'une r\u00e9alit\u00e9 au Br\u00e9sil, que la corruption syst\u00e8me syst\u00e9mique de la vie politique du pays, \u00e7a c'est tr\u00e8s clair, le scandale Petrobras s'existe bien Lava Jato existe bien, c'est un scandale qui touche tous les partis politiques br\u00e9silien et pas que le parti travailleur tous les partis, mais il est, il est s\u00fbr que la la les enqu\u00eates visent plus pr\u00e8s, plus ils ciblent plus pr\u00e9cis\u00e9ment le Parti des travailleurs, et Lula, en particulier quand on sait que quasiment la moiti\u00e9 du Congr\u00e8s par des enqu\u00eates pour corruption quand on sait que Monsieur Michel Temer est lui- m\u00eame prot\u00e9g\u00e9 en tant que pr\u00e9sident, mais il est accus\u00e9 dans des affaires de corruption, cette fois -ci pour enrichissement personnel avec des contes et caetera, bon tout \u00e0 fait hallucinante, c'est vrai que, il y a quand m\u00eame disons une dissym\u00e9trie dans le traitement pendant le la leur qu\u00eate lavage Atos et sur Lula, bon, tout \u00e7a est un d\u00e9bat, mais il y a une chose qui est tr\u00e8s clair : ce qu'il est vrai que la l'accusation du de l'ancien pr\u00e9sident FCPE repart ce qui s\u00fbr des d\u00e9clarations de d\u00e9lation de t\u00e9moins contre remise de peine et que c'est sur cette base l\u00e0 on peut le juge a prononc\u00e9 sa sentence et qu'il n'y a pas de l'de preuves mat\u00e9rielles et juridiques \u00e9tablies de ce pour quoi on l'accuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [88%] :\r\nEst ce que vous diriez qu'une page de l'histoire du Br\u00e9sil se tourne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:35) [87%] :\r\nOui, mais pour \u00e9crire de laquelle quelle nouvelle page \u00e7a c'est moins clair et c'est plut\u00f4t pr\u00e9occupant puisqu'on voit au Br\u00e9sil aujourd'hui une situation qui est pas simplement \u00e0 la crise de politique conjoncturelle ou locale o\u00f9 l\u00e0 c'est une vraie crise d\u00e9mocratique qui Br\u00e9sil depuis maintenant 2015, 2016 pour rappeler \u00e0 \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent qu'on est dans un pays qui est gouvern\u00e9e par un gouvernement qui qui non \u00e9lus qui est le fruit d'une destitution d'une pr\u00e9sidente qui elle l'avait \u00e9t\u00e9 dans des conditions aussi tr\u00e8s controvers\u00e9 d\u00e9sormais y a \u00e7a, et puis un gouvernement qui, en plus, aujourd'hui, m\u00e8ne une politique tr\u00e8s, tr\u00e8s dur sur le plan social avec qui \u00e9tait sortes de sorte de fortes convulsions d\u00e9mocratique, on a vu l'assassinat de Marielle Franco, il y a pas tr\u00e8s longtemps, et caetera et caetera apr\u00e8s une mont\u00e9e de la violence politique dans dans ce pays qui est tr\u00e8s clair et puis on a aussi, ben il y a quand m\u00eame des des militaires qui se qui se met en position de jouer un r\u00f4le politique au Br\u00e9sil et dans ce pays- l\u00e0, \u00e9videmment, \u00e7a renvoie \u00e0 une histoire qui n'est pas tout \u00e0 fait, comment dirais -je, ni refermer au Br\u00e9sil n'est pas tout \u00e0 fait optimiste quant \u00e0 l'avenir de ce pays, donc oui, on est dans une vraie crise d\u00e9mocratique au Br\u00e9sil dans la salle o\u00f9 l\u00e0 est l'\u00e9picentre en quelque sorte, mais qui ne r\u00e9sume pas \u00e0 cette crise d\u00e9mocratique et la page qui va s'\u00e9crire aujourd'hui, ben c'est celle d'un d'un pays qui qui qui saisi de convulsions, avec un syst\u00e8me politique et judiciaire qui manifestement dysfonctionne et et donc on va avoir un sc\u00e9nario qui est incertain et ind\u00e9termin\u00e9e mais qui va conduire ce pays Dender on tourne une situation ben qu'il va falloir suit de pr\u00e8s, parce qu'elle va avoir un poids aussi dans toute la r\u00e9gion et au-del\u00e0, on parle d'un pays qui est en litige tout ce pays qui compte sur la plan\u00e8te pour \u00e9crire les relations internationales de demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [96%] :\r\nMerci beaucoup Christophe Ventura, chercheur \u00e0 l'IRIS, l'Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques \u00e0 Paris, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:23) [92%] :\r\nMerci Juan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:24) [91%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-06T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1669146", "internalArchiveId": "AA1803669462", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-04-06T00:00:00Z", "durationSec": 1841, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9468260", "imageURL": "http://www.rts.ch/9468259.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Ulla von Brandenburg: l'artiste allemande au Mus\u00e9e Jenisch \u00e0 Vevey", "Artisanat: grand retour des produits de qualit\u00e9 faits main", "La peur de l'immigration, cl\u00e9 de vo\u00fbte du pouvoir hongrois", "Condamnations pour viol: la justice romande est plus s\u00e9v\u00e8re", "Campagne de soutien en Valais: aide aux parents d\u00e9pass\u00e9s", "Danger d'avalanches: appel \u00e0 la prudence", "Chanson fran\u00e7aise en deuil: Jacques Higelin s'est \u00e9teint", "\"C'est une victoire juridique importante pour les ind\u00e9pendantistes\"", "Carles Puigdemont: Lib\u00e9r\u00e9 sous caution en Allemagne", "Gaza - Isra\u00ebl: nouveaux heurts \u00e0 la fronti\u00e8re", "\"L'ind\u00e9pendance de la Suisse est la nouvelle banni\u00e8re de l'UDC\"", "Population suisse: la plus faible croissance depuis 2006", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9350998", "ece-9351019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T10:42:57Z", "subTitles": ["19:30:02:15  19:30:17:08\r\n...\r\n\r\n19:30:17:10  19:30:18:15\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:17  19:30:21:11\r\n  Bienvenue dans cette \u00e9mission.\r\n\r\n19:30:21:12  19:30:27:23\r\n    La population de la Suisse\r\n        augmente lentement\r\n\r\n19:30:28:01  19:30:30:18\r\n  du fait du recul des naissances\r\net d'un solde migratoire en baisse.\r\n\r\n19:30:30:20  19:30:34:11\r\nNous \u00e9tions 8,482 mios d'habitants\r\n            fin 2017.\r\n\r\n19:30:34:12  19:30:36:10\r\n        Nous en parlerons \r\n       avec L.Siggen Lopez.\r\n\r\n19:30:36:23  19:30:38:22\r\n      C.Puigdemont est sorti \r\n      de prison en Allemagne.\r\n\r\n19:30:39:00  19:30:51:15\r\n Il demande \u00e0 Madrid de dialoguer\r\n sur l'ind\u00e9pendance de sa r\u00e9gion.\r\n\r\n19:30:52:10  19:30:56:16\r\n   J.Higelin est mort, \u00e0 77 ans.\r\n\r\n19:30:56:18  19:31:01:07\r\n    Le chanteur fran\u00e7ais \u00e9tait\r\nun po\u00e8te du rock, engag\u00e9, atypique.\r\n\r\n19:31:01:09  19:31:02:19\r\n       On lui rend hommage.\r\n\r\n19:31:03:09  19:31:08:11\r\nEn montagne, le risque d'avalanche\r\n   est marqu\u00e9 pour ce week-end.\r\n\r\n19:31:08:13  19:31:12:04\r\n        Les professionnels\r\n  lancent un appel \u00e0 la prudence.\r\n\r\n19:31:13:04  19:31:17:14\r\n   Une \u00e9tude montre qu'en Valais\r\n    70 % des parents souhaitent\r\n\r\n19:31:17:16  19:31:20:22\r\n      \u00eatre mieux accompagn\u00e9s\r\n    et b\u00e9n\u00e9ficier de conseils.\r\n\r\n19:31:21:00  19:31:22:22\r\n    Le canton a d\u00e9cid\u00e9 d'agir.\r\n\r\n19:31:23:15  19:31:26:11\r\nNous irons \u00e0 Zurich dans un festival\r\n\r\n19:31:26:13  19:31:31:11\r\n  consacr\u00e9 aux produits durables,\r\n  fabriqu\u00e9s \u00e0 la main et suisses.\r\n\r\n19:31:33:04  19:31:39:22\r\n       Nous \u00e9tions 8'482'200\r\n        en Suisse fin 2017.\r\n\r\n19:31:40:00  19:31:43:11\r\n   Une population qui augmente,\r\n    mais beaucoup moins vite:\r\n\r\n19:31:43:12  19:31:47:08\r\n   la croissance est inf\u00e9rieure\r\n \u00e0 celle des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:31:47:10  19:31:53:09\r\n En cause: le recul des naissances\r\n et un solde migratoire en baisse.\r\n\r\n19:31:54:07  19:31:58:23\r\n     -Moins de 1 % en 1 an:\r\n   la Suisse n'avait pas connu\r\n\r\n19:31:59:01  19:32:02:11\r\n    une si faible croissance\r\n  de sa population depuis 2006.\r\n\r\n19:32:02:13  19:32:05:08\r\n Une baisse due \u00e0 deux facteurs.\r\n\r\n19:32:05:18  19:32:06:14\r\n            -D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n19:32:06:16  19:32:09:05\r\non a un solde migratoire qui recule\r\n\r\n19:32:09:07  19:32:12:22\r\n  et on a l'accroissement naturel\r\n\r\n19:32:13:00  19:32:16:15\r\nqui recule, raisons pour lesquelles\r\n   la population n'augmente pas\r\n\r\n19:32:16:17  19:32:20:14\r\n         aussi rapidement\r\n    que les pr\u00e9c\u00e9dentes ann\u00e9es.\r\n\r\n19:32:21:07  19:32:24:15\r\n   -Cette faible augmentation\r\n    est en partie provoqu\u00e9e\r\n\r\n19:32:24:17  19:32:27:13\r\n       par une diminution \r\n      du nombre d'arriv\u00e9es,\r\n\r\n19:32:27:15  19:32:32:13\r\net une augmentation des d\u00e9parts.\r\n\r\n19:32:42:02  19:32:44:16\r\nLa stabilit\u00e9 \u00e9conomique en Europe\r\n    y est pour quelque chose.\r\n\r\n19:32:45:11  19:32:48:23\r\n      -Ce sont les Allemands\r\n qui immigrent le plus en Suisse.\r\n\r\n19:32:49:01  19:32:52:23\r\nLa situation en Allemagne va mieux.\r\n\r\n19:32:53:01  19:32:57:20\r\n   C'est pourquoi les Allemands\r\n   ne viennent plus en Suisse.\r\n\r\n19:32:59:02  19:33:00:22\r\n    -Ces chiffres confirment\r\n\r\n19:33:01:00  19:33:04:03\r\nla fin d'une p\u00e9riode de surchauffe\r\n   au niveau de l'immigration.\r\n\r\n19:33:04:11  19:33:08:09\r\n-Avec la libre circulation d\u00e8s 2007,\r\n\r\n19:33:08:11  19:33:13:03\r\n on a vu arriver beaucoup de gens.\r\n\r\n19:33:13:05  19:33:16:04\r\n       En 2008, c'est le pic\r\n     dans le solde migratoire.\r\n\r\n19:33:16:06  19:33:21:11\r\n  Et il y a eu les extensions et\r\nles personnes arriv\u00e9es par l'asile.\r\n\r\n19:33:24:21  19:33:28:12\r\n     -En 2017, \u00e0 l'exception\r\n   de Neuch\u00e2tel et du Tessin,\r\n\r\n19:33:28:14  19:33:30:19\r\n    tous les cantons ont vu \r\n   leur population augmenter.\r\n\r\n19:33:31:19  19:33:38:11\r\n -Cette baisse du solde migratoire\r\n            en Suisse,\r\n\r\n19:33:38:13  19:33:41:20\r\n   met-elle \u00e0 mal les arguments\r\n     d'un parti comme l'UDC ?\r\n\r\n19:33:42:17  19:33:46:06\r\n -Le parti n'a plus la statistique\r\n           de son c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:33:46:08  19:33:48:21\r\n La pression migratoire se d\u00e9tend.\r\n\r\n19:33:48:23  19:33:51:07\r\n  C'est plus difficile pour l'UDC\r\n\r\n19:33:51:09  19:33:56:03\r\n      de parler d'immigration\r\nde masse incontr\u00f4l\u00e9e, comme en 2014.\r\n\r\n19:33:56:05  19:33:59:14\r\n     Mais ce solde migratoire\r\n          n'est pas nul.\r\n\r\n19:33:59:16  19:34:04:09\r\n         50'000 \u00e9trangers\r\n   sont venus en Suisse en 2017.\r\n\r\n19:34:04:11  19:34:09:17\r\n   Une pression trop importante\r\n    pour de nombreux citoyens.\r\n\r\n19:34:09:19  19:34:16:09\r\n  Plus g\u00e9n\u00e9ralement, la politique\r\nne suit pas forc\u00e9ment les chiffres.\r\n\r\n19:34:16:11  19:34:20:22\r\nPrenez le budget: la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nencha\u00eene les comptes exc\u00e9dentaires\r\n\r\n19:34:21:00  19:34:26:19\r\n        mais le Parlement\r\n   vote des coupes budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:34:26:21  19:34:31:00\r\n   Un chiffre ne va pas changer\r\n          la politique.\r\n\r\n19:34:31:02  19:34:35:21\r\n      L'immigration va rester\r\n     un th\u00e8me fort pour l'UDC,\r\n\r\n19:34:35:23  19:34:41:22\r\n     qui r\u00e9colte des signatures\r\n        pour son initiative\r\n\r\n19:34:42:00  19:34:43:23\r\n  \"Contre la libre circulation\".\r\n\r\n19:34:44:01  19:34:47:21\r\n       Il n'est plus question\r\nd'immigration de masse, de chiffres,\r\n\r\n19:34:47:23  19:34:51:19\r\nmais de notions: l'auto-d\u00e9termination\r\n         et l'ind\u00e9pendance,\r\n\r\n19:34:51:21  19:34:58:09\r\n    qui est la banni\u00e8re de l'UDC\r\npour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.\r\n\r\n19:34:59:21  19:35:01:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:01:22  19:35:07:18\r\nDe nouveaux affrontements meurtriers\r\n ont \u00e9clat\u00e9 dans la bande de Gaza,\r\n\r\n19:35:07:23  19:35:12:09\r\n  entre manifestants palestiniens\r\n      et soldats isra\u00e9liens:\r\n\r\n19:35:12:13  19:35:16:18\r\n     au moins 6 Palestiniens\r\n   ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 250 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:35:23:00  19:35:26:05\r\n   -Nouvelles sc\u00e8nes de guerre\r\n         \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:35:26:07  19:35:28:20\r\n      La semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n19:35:28:22  19:35:35:21\r\n   19 Palestiniens sont morts\r\n   et 1'400 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:35:35:23  19:35:38:23\r\n      Ca a \u00e9t\u00e9 la journ\u00e9e\r\n la plus sanglante depuis 2014.\r\n\r\n19:35:39:01  19:35:42:10\r\n  L'ONU a appel\u00e9 les deux camps\r\n    \u00e0 \u00e9viter l'affrontement.\r\n\r\n19:35:44:08  19:35:45:18\r\n     -Nous appelons les forces\r\n\r\n19:35:45:20  19:35:48:03\r\n    isra\u00e9liennes \u00e0 faire preuve\r\n\r\n19:35:48:05  19:35:51:03\r\n   de retenue et les Palestiniens\r\nd'\u00e9viter les abords de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:35:51:05  19:35:56:02\r\n  Les manifestations doivent \u00eatre\r\nautoris\u00e9es si elles sont pacifiques.\r\n\r\n19:35:56:21  19:36:00:06\r\n      -Isra\u00ebl a fait savoir\r\n\r\n19:36:00:08  19:36:02:11\r\n    que les consignes de tir\r\n     resteraient les m\u00eames.\r\n\r\n19:36:04:05  19:36:06:18\r\n-Nous avons \u00e9tabli des r\u00e8gles claires\r\n\r\n19:36:06:20  19:36:09:13\r\n  et nous ne les changerons pas.\r\n\r\n19:36:09:15  19:36:13:02\r\n        Quiconque s'approche\r\nde la fronti\u00e8re met sa vie en danger.\r\n\r\n19:36:13:18  19:36:15:18\r\n-M\u00eame pr\u00e9venus, les Palestiniens\r\n      ont men\u00e9 des actions\r\n\r\n19:36:15:20  19:36:19:11\r\n      pr\u00e8s de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:36:19:13  19:36:23:21\r\n      Des pneus incendi\u00e9s,\r\n      des jets de pierres.\r\n\r\n19:36:23:23  19:36:25:16\r\n         Isra\u00ebl riposte.\r\n\r\n19:36:25:18  19:36:31:18\r\n     Bilan: au moins 6 morts\r\n     et plus de 250 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:36:31:20  19:36:36:06\r\n  Le mouvement de protestation\r\ndevrait encore durer 6 semaines.\r\n\r\n19:36:38:20  19:36:42:05\r\n         -Petite victoire\r\npour les ind\u00e9pendantistes catalans:\r\n\r\n19:36:42:07  19:36:44:11\r\n C.Puigdemont est sorti de prison\r\n\r\n19:36:44:13  19:36:47:11\r\n   avec le sentiment de victoire\r\n            sur Madrid,\r\n\r\n19:36:47:13  19:36:51:19\r\nqui demande toujours son extradition\r\npour un motif d\u00e9sormais moins grave.\r\n\r\n19:36:53:02  19:36:57:18\r\n -A peine sorti de prison, et bien\r\nqu'ayant pay\u00e9 85'000 frs de caution,\r\n\r\n19:36:57:20  19:37:02:08\r\n          C.Puigdemont\r\n  n'a rien perdu de sa fougue.\r\n\r\n19:37:03:14  19:37:08:15\r\n     -Je demande la lib\u00e9ration\r\n\r\n19:37:08:17  19:37:12:03\r\n   de mes coll\u00e8gues en Espagne.\r\n\r\n19:37:12:05  19:37:16:03\r\n   C'est une honte pour l'Europe\r\nd'avoir des prisonniers politiques.\r\n\r\n19:37:17:02  19:37:21:01\r\n-Le leader ind\u00e9pendantiste catalan\r\n  sait qu'il vient de remporter\r\n\r\n19:37:21:03  19:37:23:04\r\n une manche judiciaire majeure.\r\n\r\n19:37:23:06  19:37:26:12\r\n  La justice allemande a rejet\u00e9\r\n l'accusation de haute trahison.\r\n\r\n19:37:27:08  19:37:30:14\r\n  -L'accusation de haute trahison\r\n\r\n19:37:30:16  19:37:33:19\r\n   a \u00e9t\u00e9 prise en consid\u00e9ration.\r\n\r\n19:37:33:21  19:37:36:01\r\n         Le s\u00e9nat a d\u00e9cid\u00e9\r\n      que ce grief impliquait\r\n\r\n19:37:36:03  19:37:40:09\r\n   un certain degr\u00e9 de violence\r\n        pour le justifier,\r\n\r\n19:37:40:11  19:37:44:06\r\n     or ce n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n19:37:45:00  19:37:47:11\r\n   -Un camouflet pour Madrid.\r\n\r\n19:37:47:13  19:37:52:05\r\n  Une autre demande d'extradition\r\naccuse C.Puigdemont de d\u00e9tournement\r\n\r\n19:37:52:07  19:37:54:05\r\nde fonds publics pour l'organisation\r\n      d'un r\u00e9f\u00e9rendum ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:37:55:13  19:37:57:03\r\n  -Nous attendons la confirmation\r\n\r\n19:37:57:05  19:38:00:09\r\n        de cette d\u00e9cision,\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:02:21\r\n        de mani\u00e8re \u00e0 savoir\r\n sur quelle base elle a \u00e9t\u00e9 prise.\r\n\r\n19:38:02:23  19:38:07:04\r\n Mais nous exprimons notre respect\r\n    pour la justice allemande.\r\n\r\n19:38:10:02  19:38:14:11\r\n         -Berlin insiste\r\n sur la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n19:38:16:03  19:38:18:06\r\n  -Concernant le conflit catalan,\r\n\r\n19:38:18:08  19:38:21:20\r\nla position du gouvernement allemand\r\n\r\n19:38:21:22  19:38:24:03\r\n         n'a pas chang\u00e9:\r\n  il doit trouver une r\u00e9solution\r\n\r\n19:38:24:05  19:38:26:10\r\n        dans l'ordre l\u00e9gal\r\n   et constitutionnel espagnol.\r\n\r\n19:38:27:20  19:38:32:01\r\n-C.Puigdemont repart \u00e0 l'offensive.\r\n\r\n19:38:34:11  19:38:37:20\r\n     -Les autorit\u00e9s politiques\r\n\r\n19:38:37:22  19:38:39:22\r\n        n'ont aucune excuse\r\n\r\n19:38:40:00  19:38:43:11\r\n   pour ne pas entamer ce dialogue\r\navec les leaders politiques catalans.\r\n\r\n19:38:44:12  19:38:47:20\r\n -Pour l'heure, C.Puigdemont est\r\n   en libert\u00e9 conditionnelle;\r\n\r\n19:38:47:22  19:38:49:16\r\nil ne peut pas quitter l'Allemagne\r\n\r\n19:38:49:17  19:38:53:12\r\n et doit pointer chaque semaine\r\n     dans un commissariat.\r\n\r\n19:38:55:14  19:38:58:02\r\n-J.Gordillo, vous \u00eates \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:38:58:04  19:39:02:21\r\n     Puigdemont lib\u00e9r\u00e9, c'est\r\n la joie du c\u00f4t\u00e9 ind\u00e9pendantiste ?\r\n\r\n19:39:07:07  19:39:11:12\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:39:11:16  19:39:14:13\r\n       Les ind\u00e9pendantistes\r\n      retrouvent le sourire.\r\n\r\n19:39:14:17  19:39:19:00\r\n   C'est une victoire juridique\r\n           importante.\r\n\r\n19:39:19:04  19:39:22:23\r\n  Pour celui qu'ils consid\u00e8rent\r\n              encore\r\n\r\n19:39:23:03  19:39:26:11\r\n       comme leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:39:26:15  19:39:29:09\r\nLes ind\u00e9pendantistes ont des raisons\r\n          d'\u00eatre heureux.\r\n\r\n19:39:29:12  19:39:32:11\r\n    La d\u00e9cision allemande fait\r\n          jurisprudence.\r\n\r\n19:39:32:14  19:39:35:22\r\nS'il est extrad\u00e9, Carles Puigdemont\r\n\r\n19:39:36:02  19:39:40:08\r\n   ne pourra plus \u00eatre jug\u00e9 pour\r\n       r\u00e9bellion en Espagne.\r\n\r\n19:39:40:11  19:39:45:07\r\n  Il ne pourrait l'\u00eatre que pour\r\n  d\u00e9tournement de fonds publics.\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:50:10\r\n  La peine qu'il encourrait alors\r\n     passerait de 30 \u00e0 8 ans.\r\n\r\n19:39:50:13  19:39:52:17\r\n  Les ind\u00e9pendantistes demandent\r\n            maintenant\r\n\r\n19:39:52:21  19:39:55:16\r\ncomment Madrid peut poursuivre pour\r\n             r\u00e9bellion\r\n\r\n19:39:55:20  19:39:58:03\r\n  les autres d\u00e9put\u00e9s en d\u00e9tention\r\n            provisoire.\r\n\r\n19:39:58:03  19:39:59:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:59:08  19:40:00:08\r\n      Madrid est embarrass\u00e9.\r\n\r\n19:40:00:08  19:40:05:16\r\nL'ancienne pr\u00e9sidente de Cor\u00e9e du Sud\r\n a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 24 ans de prison\r\n\r\n19:40:05:18  19:40:15:22\r\n  pour son r\u00f4le dans une affaire de\r\ntrafic d'influence et de pots-de-vin.\r\n\r\n19:40:22:16  19:40:26:20\r\nIl \u00e9tait po\u00e8te et jouait des mots,\r\n    et c'\u00e9tait un homme libre.\r\n\r\n19:40:26:22  19:40:30:13\r\n      Le chanteur J.Higelin\r\n   est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Paris \u00e0 77 ans.\r\n\r\n19:40:30:15  19:40:36:23\r\nIl laissera derri\u00e8re lui des tubes\r\n    tels que \"Tomb\u00e9 du ciel\".\r\n\r\n19:40:38:19  19:40:46:01\r\n          Tomb\u00e9 du ciel\r\n               ...\r\n\r\n19:40:46:16  19:40:49:23\r\n     -Une chanson iconique, \r\n     un Higelin inoubliable.\r\n\r\n19:40:50:01  19:40:59:12\r\n      Des mots en cascade.\r\n\r\n19:40:59:14  19:41:05:05\r\n        Un po\u00e8te rocker,\r\n    J.Higelin aime le public.\r\n\r\n19:41:10:17  19:41:16:04\r\n Habitu\u00e9 des festivals romands,\r\n   il est g\u00e9n\u00e9reux sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:41:17:13  19:41:20:02\r\n    -Ses concerts \u00e9taient tous\r\n\r\n19:41:20:04  19:41:21:08\r\n            diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:41:21:10  19:41:28:23\r\n  Chaotiques, sublimes, parfois \r\n  des concerts de quatre heures.\r\n\r\n19:41:29:01  19:41:33:20\r\n   Je me rappelle d'une \u00e9dition.\r\n\r\n19:41:34:11  19:41:38:20\r\n    -Pourtant, il a commenc\u00e9 \r\n   sa carri\u00e8re comme com\u00e9dien.\r\n\r\n19:41:40:20  19:41:46:02\r\n       -Eh bien vous alors !\r\n\r\n19:41:46:04  19:41:53:11\r\n -L'acteur passe de gendre id\u00e9al\r\n        \u00e0 b\u00eate de sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:41:58:06  19:42:01:20\r\n...\r\n\r\n19:42:01:22  19:42:04:23\r\n          Artiste engag\u00e9,\r\nil soutient des causes humanitaires.\r\n\r\n19:42:05:01  19:42:08:21\r\n   Il n'h\u00e9site pas \u00e0 afficher \r\n   ses convictions politiques.\r\n\r\n19:42:11:21  19:42:15:13\r\n       -Je suis mondialiste,\r\n\r\n19:42:15:18  19:42:18:12\r\n         universaliste...\r\n\r\n19:42:18:14  19:42:23:11\r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'il n'y avait plus de \r\npatries, parce que \u00e7a me fait chier.\r\n\r\n19:42:24:14  19:42:34:09\r\n -Auteur, compositeur, musicien, \r\nil a transmis le virus \u00e0 son fils.\r\n\r\n19:42:34:11  19:42:38:20\r\n...\r\n\r\n19:42:38:22  19:42:48:00\r\n         -Et \u00e0 sa fille.\r\n\r\n19:42:48:02  19:42:50:17\r\nEn tirant sa r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 77 ans,\r\n\r\n19:42:50:19  19:42:55:06\r\nil laisse les amoureux de la chanson\r\n         un peu orphelins.\r\n\r\n19:42:56:16  19:43:01:02\r\n  -J.Higelin avait \u00e9t\u00e9 interview\u00e9\r\n        par la TSR en 1979.\r\n\r\n19:43:01:04  19:43:04:10\r\nUn entretien r\u00e9v\u00e9lant la personnalit\u00e9\r\n        atypique du chanteur.\r\n\r\n19:43:04:11  19:43:06:11\r\n     Il se livre avec humour.\r\n\r\n19:43:07:14  19:43:11:02\r\n       -Je dis souvent \"tu\"\r\n\r\n19:43:11:04  19:43:12:21\r\n        dans les chansons.\r\n\r\n19:43:12:23  19:43:17:16\r\n       Je m'adresse toujours\r\n      \u00e0 quelqu'un, au hasard.\r\n\r\n19:43:17:18  19:43:20:11\r\n  Quand je r\u00e9\u00e9coute les chansons,\r\n\r\n19:43:20:12  19:43:23:08\r\n      je m'aper\u00e7ois que comme\r\n un boomerang elles me reviennent,\r\n\r\n19:43:23:10  19:43:26:17\r\n  et qu'elles s'adressent \u00e0 moi.\r\n\r\n19:43:26:19  19:43:31:00\r\n           Tu te parles\r\n    parce que tu te sens seul,\r\n\r\n19:43:31:02  19:43:34:07\r\ntu as envie de parler \u00e0 quelqu'un,\r\n    mais tu parles tout seul.\r\n\r\n19:43:34:09  19:43:38:10\r\n   Tu dis des choses profondes,\r\n         que tu creuses.\r\n\r\n19:43:38:11  19:43:42:16\r\nCe qui est profond est souvent creux.\r\n         Tu sais pourquoi ?\r\n\r\n19:43:42:18  19:43:46:17\r\n Quand c'est profond, c'est creux,\r\n\r\n19:43:46:19  19:43:51:08\r\n      alors les gens peuvent\r\n         rentrer dedans.\r\n\r\n19:43:53:00  19:43:56:14\r\n  -Ca, c'est vraiment profond !\r\n\r\n19:43:56:23  19:43:58:15\r\n -C'est pas pour les cons, hein ?\r\n\r\n19:43:59:18  19:44:01:18\r\n  -Nous l'apprenons aujourd'hui:\r\n\r\n19:44:01:20  19:44:06:17\r\nV.Colucci, l'ex-\u00e9pouse de Coluche,\r\na succomb\u00e9 \u00e0 sa maladie, \u00e0 69 ans.\r\n\r\n19:44:06:19  19:44:11:12\r\n   Elle avait repris les r\u00eanes \r\n   des Restos du Coeur en 1986.\r\n\r\n19:44:13:23  19:44:18:11\r\n   La police et les professionnels\r\ndu sauvetage appellent \u00e0 la prudence.\r\n\r\n19:44:18:12  19:44:21:14\r\n      Le danger d'avalanche\r\n   est marqu\u00e9 pour ce week-end,\r\n\r\n19:44:21:16  19:44:24:15\r\n      \u00e0 cause du temps doux,\r\net de l'important manteau neigeux.\r\n\r\n19:44:24:17  19:44:28:03\r\n Certaines pistes ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es\r\n  pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:44:31:00  19:44:34:19\r\n    -Les traces d'avalanches\r\n  de printemps sont nombreuses,\r\n\r\n19:44:34:21  19:44:39:20\r\n       un ph\u00e9nom\u00e8ne renforc\u00e9\r\npar les grandes quantit\u00e9s de neige.\r\n\r\n19:44:40:12  19:44:43:09\r\n-Le manteau neigeux est tr\u00e8s \u00e9pais.\r\n\r\n19:44:43:11  19:44:45:09\r\n      On redoute des pluies,\r\n\r\n19:44:45:11  19:44:48:00\r\n     un r\u00e9chauffement rapide.\r\n\r\n19:44:48:02  19:44:52:12\r\nL\u00e0, des \u00e9paisseurs tr\u00e8s importantes \r\npourraient se d\u00e9crocher en une fois.\r\n\r\n19:44:53:11  19:44:57:12\r\n   -Le travail de s\u00e9curisation\r\nest cons\u00e9quent pour les stations.\r\n\r\n19:44:57:14  19:45:01:01\r\n      A Ovronnaz, on mine.\r\n\r\n19:45:01:03  19:45:05:07\r\nDes mesures parfois insuffisantes:\r\n   une piste a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:45:06:06  19:45:09:22\r\n-On a un fond qui va se d\u00e9stabiliser\r\n\r\n19:45:10:00  19:45:11:12\r\n         et se transformer\r\n\r\n19:45:11:14  19:45:14:06\r\n     en plaque de glissement.\r\n\r\n19:45:14:08  19:45:16:18\r\n         On a des digues\r\n      pour stopper la masse,\r\n\r\n19:45:16:20  19:45:21:23\r\n   mais elles ne suffisent pas.\r\n\r\n19:45:24:15  19:45:29:17\r\n-Fran\u00e7ois conna\u00eet bien la montagne,\r\n mais, cette ann\u00e9e, il s'entra\u00eene\r\n\r\n19:45:29:19  19:45:32:20\r\n pour la Patrouille des Glaciers\r\n  en restant sur les domaines.\r\n\r\n19:45:33:08  19:45:35:03\r\n  -Quand on va occasionnellement\r\n\r\n19:45:35:05  19:45:36:12\r\n           en montagne,\r\n\r\n19:45:36:14  19:45:38:22\r\n          c'est difficile\r\n     d'appr\u00e9cier la situation.\r\n\r\n19:45:39:00  19:45:42:11\r\n        Ces environnements \r\n        \u00e9voluent tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:45:42:13  19:45:46:09\r\n         En s'entra\u00eenant\r\n    sur des parcours pr\u00e9par\u00e9s,\r\n\r\n19:45:46:11  19:45:50:08\r\n   on \u00e9volue en toute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:50:19  19:45:54:03\r\n -Les sauveteurs d'Air-Glaciers\r\n   restent sur leurs gardes.\r\n\r\n19:45:54:05  19:45:57:16\r\n  Ils appellent \u00e0 la prudence.\r\n\r\n19:45:58:01  19:46:00:16\r\n-Il faut partir t\u00f4t et rentrer t\u00f4t,\r\n\r\n19:46:00:18  19:46:02:11\r\nse fier aux bulletins d'avalanche,\r\n\r\n19:46:02:13  19:46:05:22\r\n     \u00eatre \u00e9quip\u00e9 correctement,\r\n\r\n19:46:06:00  19:46:09:18\r\n     et se faire accompagner\r\npour apprendre les r\u00e8gles de base.\r\n\r\n19:46:10:05  19:46:14:03\r\n     -Des r\u00e8gles essentielles,\r\nmais qui ne suffisent pas toujours.\r\n\r\n19:46:14:15  19:46:16:22\r\n  -Les avalanches n'arrivent pas\r\n\r\n19:46:17:00  19:46:18:23\r\n     qu'en milieu de journ\u00e9e.\r\n\r\n19:46:19:01  19:46:22:23\r\n         Les reptations,\r\n     nombreuses en ce moment,\r\n\r\n19:46:23:01  19:46:28:22\r\npeuvent se d\u00e9clencher \u00e0 tout moment,\r\n        le jour et la nuit.\r\n\r\n19:46:29:16  19:46:34:12\r\n   -2018 est une ann\u00e9e record\r\n    en termes d'avalanches.\r\n\r\n19:46:36:00  19:46:38:07\r\n-Notre enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le les diff\u00e9rences\r\n\r\n19:46:38:09  19:46:42:00\r\n   qui existent entre les cantons\r\nen mati\u00e8re de condamnation pour viol.\r\n\r\n19:46:42:02  19:46:50:11\r\n   Les Romands sont plus s\u00e9v\u00e8res\r\n       que les Al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:46:50:13  19:46:55:13\r\n            A Fribourg,\r\n 4 pr\u00e9venus sur 10 sont condamn\u00e9s:\r\n\r\n19:46:55:15  19:46:58:10\r\n   2 fois la moyenne nationale.\r\n\r\n19:46:58:11  19:47:02:23\r\n Le canton encourage les victimes\r\n           \u00e0 t\u00e9moigner.\r\n\r\n19:47:05:09  19:47:10:23\r\n  -J'ai pris note que vous aviez\r\nd\u00e9pos\u00e9 plainte contre votre mari...\r\n\r\n19:47:11:01  19:47:13:23\r\n         -Cette audition\r\nest une sp\u00e9cificit\u00e9 fribourgeoise.\r\n\r\n19:47:14:01  19:47:16:09\r\n     Elle a \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9e\r\n  d'apr\u00e8s des affaires r\u00e9elles.\r\n\r\n19:47:16:11  19:47:20:12\r\n La procureure doit d\u00e9terminer si \r\nla victime souhaite porter plainte.\r\n\r\n19:47:21:18  19:47:28:06\r\n-Vous avez dit: \"Je ne suis pas s\u00fbre\r\n   de d\u00e9poser plainte pour viol.\"\r\n\r\n19:47:32:14  19:47:35:18\r\n-Selon la loi, les victimes doivent\r\n\u00eatre inform\u00e9es du droit par \u00e9crit.\r\n\r\n19:47:35:20  19:47:39:11\r\nMais la procureure a r\u00e9alis\u00e9 qu'en\r\nles convoquant pour leur expliquer\r\n\r\n19:47:39:12  19:47:42:09\r\n la proc\u00e9dure et les protections\r\n dont elles peuvent b\u00e9n\u00e9ficier,\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:45:06\r\ndavantage affrontent leur agresseur.\r\n\r\n19:47:49:15  19:47:54:16\r\n-Les victimes, apr\u00e8s avoir vu comment\r\n   fonctionne une confrontation\r\n\r\n19:47:54:18  19:47:59:03\r\n     avec paroi de s\u00e9paration,\r\n  acceptent tr\u00e8s majoritairement.\r\n\r\n19:47:59:05  19:48:01:06\r\n         C'est important:\r\n\r\n19:48:01:08  19:48:03:10\r\n      \u00e7a donne une meilleure\r\n\r\n19:48:03:14  19:48:06:13\r\n  force probante \u00e0 la d\u00e9position.\r\n\r\n19:48:07:07  19:48:10:12\r\n -La procureure est sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n  dans les affaires de moeurs,\r\n\r\n19:48:10:14  19:48:15:14\r\nune fonction parfois inexistante.\r\n\r\n19:48:16:07  19:48:20:18\r\n      -Vous avez une personne\r\n      qui est au \"top niveau\"\r\n\r\n19:48:20:20  19:48:24:11\r\n pour la psychologie des victimes\r\n\r\n19:48:24:13  19:48:26:18\r\n        et la compr\u00e9hension\r\n\r\n19:48:26:20  19:48:28:10\r\n        de leurs r\u00e9actions.\r\n\r\n19:48:28:11  19:48:31:21\r\n Ce n'est pas parce qu'une victime\r\n    retourne avec son agresseur\r\n\r\n19:48:31:23  19:48:34:07\r\n  qu'il n'y a pas eu d'agression.\r\n\r\n19:48:35:00  19:48:37:04\r\n  -En croisant les statistiques\r\n\r\n19:48:37:06  19:48:39:14\r\n  entre le nombre de pr\u00e9venus \r\n et de condamnations pour viol,\r\n\r\n19:48:39:16  19:48:44:08\r\nnous avons constat\u00e9 que certains\r\n   cantons sont plus s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n19:48:45:01  19:48:57:05\r\n  Nous avons montr\u00e9 les chiffres\r\naux minist\u00e8res publics des cantons\r\n\r\n19:48:57:06  19:48:59:00\r\n     qui n'ont pas souhait\u00e9\r\n         les commenter.\r\n\r\n19:48:59:02  19:49:03:11\r\nLes Romands condamnent davantage\r\n et \u00e0 des peines plus s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n19:49:03:18  19:49:07:17\r\n      -La partie francophone\r\n\r\n19:49:07:19  19:49:09:17\r\n       est plus sensibilis\u00e9e\r\n\r\n19:49:09:19  19:49:11:21\r\n   \u00e0 ce type d'affaire sexuelle.\r\n\r\n19:49:11:23  19:49:14:17\r\n      Mais cette explication\r\n        n'engage que moi.\r\n\r\n19:49:15:14  19:49:19:11\r\n-L'ampleur du viol reste \u00e0 d\u00e9finir:\r\n\r\n19:49:19:13  19:49:21:18\r\n    la majorit\u00e9 des victimes\r\n    ne portent pas plainte.\r\n\r\n19:49:23:05  19:49:26:14\r\n-Vous pouvez retrouver cette enqu\u00eate\r\n      sur notre site RTS Info,\r\n\r\n19:49:26:16  19:49:30:03\r\n avec tous les chiffres en d\u00e9tail,\r\n       canton par canton.\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:33:09\r\n      -On ne na\u00eet pas parent,\r\n          on le devient,\r\n\r\n19:49:33:11  19:49:36:11\r\nparfois avec quelques difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:49:36:13  19:49:42:06\r\n    En Valais, certains parents\r\n      ont besoin de conseils.\r\n\r\n19:49:42:08  19:49:46:10\r\nLe canton distribuera des brochures\r\n        pour les soutenir.\r\n\r\n19:49:48:19  19:49:55:20\r\n-Dans cette famille, les conflits\r\n  entre fr\u00e8res sont fr\u00e9quents.\r\n\r\n19:49:55:22  19:49:59:11\r\n   Difficile pour cette maman\r\n     de fixer des limites.\r\n\r\n19:49:59:13  19:50:08:17\r\nA 6 et 7,5 ans, Emilien et Jules\r\n   veulent faire leur place.\r\n\r\n19:50:08:19  19:50:09:10\r\n      C\u00e9line prend souvent\r\n        le r\u00f4le de juge.\r\n\r\n19:50:11:04  19:50:13:07\r\n   -Le plus dur: tenir les r\u00eanes\r\n\r\n19:50:13:09  19:50:15:23\r\n          et pas baster.\r\n\r\n19:50:16:01  19:50:22:17\r\n  Pour une solution de tranquillit\u00e9\r\n\u00e0 court terme, on a tendance \u00e0 c\u00e9der.\r\n\r\n19:50:22:19  19:50:25:22\r\n  On a d\u00e9cid\u00e9 d'enlever la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:50:26:00  19:50:29:18\r\n    Parfois, je me dis qu'avec,\r\n         ce serait facile.\r\n\r\n19:50:30:09  19:50:32:04\r\n     -Pas de recette miracle\r\n        avec les enfants.\r\n\r\n19:50:32:06  19:50:36:01\r\n Les parents sont parfois d\u00e9pass\u00e9s,\r\nsurtout durant les premi\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:50:36:03  19:50:41:22\r\n 70 % des parents souhaiteraient\r\n     b\u00e9n\u00e9ficier de soutien.\r\n\r\n19:50:42:00  19:50:45:02\r\n        Le Canton a lanc\u00e9\r\n   une campagne de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:50:45:04  19:50:52:10\r\nDes brochures seront distribu\u00e9es.\r\n\r\n19:50:52:22  19:50:54:06\r\n     -On vit dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:50:54:08  19:50:57:01\r\n   qui va de plus en plus vite.\r\n\r\n19:50:57:03  19:51:01:15\r\nBeaucoup de parents sont pr\u00e9occup\u00e9s\r\n\r\n19:51:01:17  19:51:03:07\r\n   par leur vie professionnelle.\r\n\r\n19:51:03:09  19:51:09:16\r\n On sent certaines appr\u00e9hensions,\r\n  chez des professionnels aussi,\r\n\r\n19:51:09:18  19:51:12:08\r\n      \u00e0 voir le d\u00e9veloppement\r\n       de certains enfants.\r\n\r\n19:51:12:10  19:51:14:06\r\nOn se dit que quelque chose manque.\r\n\r\n19:51:14:23  19:51:19:18\r\n -S.Cavalieri aide les familles\r\n \u00e0 retrouver un climat serein.\r\n\r\n19:51:19:20  19:51:26:05\r\n\u00catre \u00e0 l'\u00e9coute et prendre du recul:\r\ndes cl\u00e9s pour apaiser les tensions.\r\n\r\n19:51:26:18  19:51:30:00\r\n -Des mamans n'ont pas de plaisir\r\n\r\n19:51:30:02  19:51:32:08\r\n    \u00e0 \u00eatre avec leurs enfants.\r\n\r\n19:51:32:10  19:51:34:20\r\n   Elles redoutent les vacances,\r\n\r\n19:51:34:22  19:51:37:05\r\n      p\u00e9riodes o\u00f9 les enfants\r\n      sont tout le temps l\u00e0.\r\n\r\n19:51:37:07  19:51:42:11\r\n       Ils savent que \u00e7a va\r\n       partir en esclandre.\r\n\r\n19:51:42:13  19:51:45:12\r\n     Il faut se rendre compte\r\n  qu'on fait du mieux qu'on peut.\r\n\r\n19:51:47:13  19:51:50:08\r\n  -Pas toujours simple dans une\r\nsoci\u00e9t\u00e9 de plus en plus exigeante.\r\n\r\n19:51:50:10  19:51:52:14\r\n      Une qu\u00eate d'\u00e9quilibre\r\n\r\n19:51:52:16  19:51:57:07\r\n   entre vie professionnelle,\r\n vie familiale et vie de couple.\r\n\r\n19:51:58:14  19:52:04:02\r\n   -En Hongrie, dernier meeting\r\n pour V.Orban avant les \u00e9lections.\r\n\r\n19:52:04:04  19:52:08:03\r\n        Le Premier ministre\r\n       brigue un 3\u00e8me mandat\r\n\r\n19:52:08:05  19:52:11:08\r\n      avec son parti Fidesz.\r\n\r\n19:52:11:10  19:52:15:13\r\n   Il est en position de force,\r\n   \u00e0 2 jours des l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:52:17:13  19:52:19:21\r\n      Un parti conservateur\r\n  anti-islam et anti-immigration\r\n\r\n19:52:19:23  19:52:23:01\r\ntrouve un \u00e9cho dans la population:\r\n\r\n19:52:23:03  19:52:25:05\r\n     c'est le dernier \u00e9pisode\r\n          de notre s\u00e9rie\r\n\r\n19:52:25:07  19:52:28:06\r\nsur l'Europe centrale autoritaire.\r\n\r\n19:52:29:20  19:52:34:03\r\n    -Un club de retrait\u00e9s dans\r\nle 5\u00e8me arrondissement de Budapest.\r\n\r\n19:52:34:05  19:52:41:08\r\n Les lieutenants de Viktor Orban \r\nne sont pas venus les mains vides.\r\n\r\n19:52:41:10  19:52:43:20\r\n      -Bonjour, bonnes f\u00eates.\r\n\r\n19:52:43:22  19:52:49:19\r\n       -Le candidat choie\r\n ses \u00e9lecteurs les plus fid\u00e8les.\r\n\r\n19:52:49:21  19:52:53:07\r\nIl sait qu'il peut compter sur eux\r\n        pour voter Fidesz.\r\n\r\n19:52:54:19  19:52:58:05\r\n        -Il faut pr\u00e9server\r\nnotre mode de vie et notre culture,\r\n\r\n19:52:58:07  19:53:00:10\r\n pour que nous puissions continuer\r\n\r\n19:53:00:11  19:53:04:01\r\n  \u00e0 f\u00eater nos f\u00eates chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n19:53:04:15  19:53:08:21\r\n      -Ces seniors ont v\u00e9cu\r\nla crise migratoire au plus pr\u00e8s.\r\n\r\n19:53:08:23  19:53:14:23\r\nTous ont encore en t\u00eate les migrants\r\n   qui ont transit\u00e9 par le pays.\r\n\r\n19:53:15:01  19:53:18:16\r\nPour certains, V.Orban est un h\u00e9ros.\r\n\r\n19:53:20:14  19:53:24:13\r\n -Il nous a prot\u00e9g\u00e9s des migrants.\r\n\r\n19:53:24:15  19:53:26:11\r\n   Gr\u00e2ce \u00e0 lui, nous n'avons pas\r\n\r\n19:53:26:13  19:53:30:20\r\n        les m\u00eames probl\u00e8mes\r\n   que les autres pays d'Europe.\r\n\r\n19:53:30:22  19:53:33:05\r\n-J'ai peur qu'il perde ces \u00e9lections.\r\n\r\n19:53:33:07  19:53:35:11\r\n            S'il perd,\r\n\r\n19:53:35:12  19:53:39:09\r\n           les migrants\r\n        vont nous envahir.\r\n\r\n19:53:39:23  19:53:46:19\r\n-Quelques jours apr\u00e8s notre visite,\r\n   V.Orban viendra en personne.\r\n\r\n19:53:46:21  19:53:53:10\r\nUn d\u00e9placement sans journaliste,\r\n mis en sc\u00e8ne pour sa campagne.\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:57:12\r\nUn scrutin que V.Orban a transform\u00e9\r\n en referendum sur l'immigration.\r\n\r\n19:53:57:14  19:54:02:14\r\n   A l'\u00e9couter, l'envahisseur \r\n   est aux portes de l'Europe.\r\n\r\n19:54:02:16  19:54:08:09\r\n         Et ce discours\r\n  fonctionne bien dans ce pays.\r\n\r\n19:54:08:11  19:54:10:23\r\n    -Le gouvernement fait tout\r\n\r\n19:54:11:01  19:54:13:17\r\npour amplifier la peur de l'inconnu.\r\n\r\n19:54:13:19  19:54:17:14\r\n     La soci\u00e9t\u00e9 vit au rythme\r\n  des campagnes anti-immigration.\r\n\r\n19:54:17:16  19:54:23:01\r\n   Dans les m\u00e9dias, on ne parle \r\n  que de \u00e7a; c'est tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n19:54:24:00  19:54:27:21\r\n -Depuis la construction du mur\r\n \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Serbie,\r\n\r\n19:54:27:23  19:54:30:16\r\n     le pays est cloisonn\u00e9.\r\n\r\n19:54:30:18  19:54:35:01\r\n A peine plus de 2'000 r\u00e9fugi\u00e9s\r\n       vivent en Hongrie.\r\n\r\n19:54:35:03  19:54:41:07\r\n  Dans les locaux de cette ONG,\r\n     nous rencontrons Fahim.\r\n\r\n19:54:41:09  19:54:46:18\r\n       Il vit \u00e0 Budapest,\r\nmais ne s'y sent pas en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:54:47:14  19:54:52:10\r\n   -Ils ne veulent pas de nous.\r\n        Ils nous le disent.\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:56:11\r\n          Ils veulent que\r\n    la Hongrie reste hongroise.\r\n\r\n19:54:57:01  19:54:59:03\r\n      -Prot\u00e9ger la Hongrie\r\net emp\u00eacher l'invasion musulmane,\r\n\r\n19:54:59:05  19:55:05:13\r\n            un sentiment\r\nprofond\u00e9ment ancr\u00e9 dans les esprits.\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:11:18\r\n  -La propagande du gouvernement\r\n   est simple: r\u00e9fugi\u00e9s = Islam\r\n\r\n19:55:11:20  19:55:14:11\r\n      et Islam = terrorisme.\r\n\r\n19:55:14:13  19:55:16:14\r\n       Beaucoup de Hongrois\r\n\r\n19:55:16:19  19:55:19:06\r\n     l'ont d\u00e9sormais int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n19:55:21:08  19:55:27:04\r\n     -Gr\u00e2ce \u00e0 ce discours,\r\nV.Orban a consolid\u00e9 son pouvoir.\r\n\r\n19:55:27:06  19:55:32:11\r\n     Il est devenu une ic\u00f4ne\r\ndes droites radicales europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:55:33:18  19:55:38:11\r\n   -Les produits faits \u00e0 la main\r\n         font leur retour.\r\n\r\n19:55:38:13  19:55:41:07\r\n   De nombreuses start-ups suisses\r\ns'inspirent de techniques artisanales\r\n\r\n19:55:41:09  19:55:44:17\r\npour produire de fa\u00e7on plus durable.\r\n\r\n19:55:44:19  19:55:48:11\r\nA Zurich, une nouvelle foire permet\r\n   de d\u00e9couvrir cette tendance.\r\n\r\n19:55:48:13  19:55:50:06\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:55:51:05  19:55:55:19\r\n       -Tournage sur bois,\r\n     fabrication de matelas,\r\n\r\n19:55:55:21  19:56:01:16\r\nproduction de saucisses artisanales.\r\n\r\n19:56:02:07  19:56:06:10\r\n    -J'aime bien les saucisses,\r\n je voulais voir leur fabrication.\r\n\r\n19:56:07:05  19:56:13:11\r\n  -Dans ce festival zurichois,\r\non c\u00e9l\u00e8bre les produits durables:\r\n\r\n19:56:13:12  19:56:17:22\r\n  comme ces cosm\u00e9tiques, sans\r\nadditifs et made in Switzerland.\r\n\r\n19:56:18:11  19:56:19:22\r\n       -Les gens ont besoin\r\n\r\n19:56:20:00  19:56:21:22\r\n      de cosm\u00e9tiques locaux,\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:26:02\r\nles transporter \u00e0 travers le monde\r\n         est un non-sens.\r\n\r\n19:56:27:12  19:56:34:18\r\n  -Nous nous rendons chez Erfolg,\r\npionnier de cette nouvelle \u00e9conomie.\r\n\r\n19:56:34:20  19:56:38:05\r\nLeur exemple montre que maintenir\r\n  ce savoir-faire est un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:56:39:00  19:56:42:08\r\n     -On ne devient pas riche,\r\n      mais on peut en vivre.\r\n\r\n19:56:43:08  19:56:47:08\r\n   -Ce label produit d\u00e9sormais\r\n    des pulls en lin suisse.\r\n\r\n19:56:48:03  19:56:51:23\r\n     -On esp\u00e8re que le public\r\n\r\n19:56:52:01  19:56:53:14\r\n    sera convaincu par le fait\r\n\r\n19:56:53:16  19:56:56:11\r\n      que la mati\u00e8re premi\u00e8re\r\n        a \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9e ici.\r\n\r\n19:56:57:04  19:57:01:10\r\n-Hier \u00e0 Zurich, il y avait foule\r\n  pour d\u00e9couvrir ces produits,\r\n\r\n19:57:01:11  19:57:06:06\r\n   malgr\u00e9 les prix plus chers\r\nquedans la grande distribution.\r\n\r\n19:57:07:13  19:57:11:00\r\n -M\u00eame si on se croit trop pauvre\r\n\r\n19:57:11:02  19:57:14:01\r\n pour acheter de la bonne qualit\u00e9,\r\n\r\n19:57:14:03  19:57:19:14\r\nces produits durent plus longtemps\r\n     et peuvent \u00eatre r\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n19:57:21:05  19:57:25:05\r\n   -Des techniques anciennes \r\n   pour une \u00e9conomie durable:\r\n\r\n19:57:25:07  19:57:28:18\r\n         cette tendance\r\n     suscite l'enthousiasme.\r\n\r\n19:57:30:03  19:57:37:23\r\n-La fondeuse norv\u00e9gienne M.Bjoergen\r\n a annonc\u00e9 sa retraite, \u00e0 38 ans.\r\n\r\n19:57:38:01  19:57:42:20\r\n        Elle avait brill\u00e9\r\n      aux JO de PyeongChang.\r\n\r\n19:57:42:22  19:57:45:17\r\n            En 20 ans,\r\n\r\n19:57:45:19  19:57:50:14\r\n elle a amass\u00e9 18 titres mondiaux \r\net 114 victoires en coupe du monde.\r\n\r\n19:57:53:11  19:57:58:15\r\n    L'artiste U.von Brandenburg\r\n  expose au Mus\u00e9e Jenisch \u00e0 Vevey\r\n\r\n19:57:58:17  19:58:02:17\r\n          80 aquarelles,\r\n     dont la plupart in\u00e9dites.\r\n\r\n19:58:05:07  19:58:09:13\r\n     -Avant d'\u00eatre artiste,\r\n      Ulla von Brandenburg\r\n\r\n19:58:09:15  19:58:13:08\r\n          a travaill\u00e9\r\n comme guide \u00e0 la Jenisch Haus,\r\n\r\n19:58:13:10  19:58:17:06\r\ndemeure o\u00f9 v\u00e9cut le couple Jenisch\r\n\r\n19:58:17:08  19:58:20:19\r\n    et dont la veuve, Fanny,\r\n cr\u00e9a le mus\u00e9e Jenisch, \u00e0 Vevey,\r\n\r\n19:58:20:21  19:58:24:03\r\no\u00f9 l'artiste a cr\u00e9\u00e9 son exposition.\r\n\r\n19:58:24:05  19:58:26:18\r\n   Une expo qui n'est pas ax\u00e9e\r\n      sur ses fameux films\r\n\r\n19:58:26:20  19:58:31:10\r\n    mais sur ses aquarelles.\r\n\r\n19:58:31:11  19:58:37:11\r\n Pour cela, il a fallu pr\u00e9parer\r\n   des kilom\u00e8tres de tenture.\r\n\r\n19:58:37:13  19:58:41:02\r\n La r\u00e9putation de l'artiste tient \r\naussi \u00e0 ses installations de tissu.\r\n\r\n19:58:41:23  19:58:44:22\r\n-L'artiste a voulu poser ses dessins\r\n\r\n19:58:45:00  19:58:46:16\r\n         sur des estrades\r\n\r\n19:58:46:18  19:58:48:11\r\n      au centre de la pi\u00e8ce.\r\n\r\n19:58:48:12  19:58:52:05\r\n  C'\u00e9tait une fa\u00e7on d'interroger\r\nnotre fa\u00e7on de regarder les oeuvres\r\n\r\n19:58:52:07  19:58:58:06\r\n    et de leur enlever le cadre\r\n         et tout artifice.\r\n\r\n19:59:01:18  19:59:05:04\r\n    -50 dessins ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s\r\n  sp\u00e9cialement pour cette expo,\r\n\r\n19:59:05:06  19:59:09:17\r\navec toujours la m\u00eame technique.\r\n\r\n19:59:12:22  19:59:16:00\r\n-L'artiste travaille spontan\u00e9ment.\r\n\r\n19:59:16:02  19:59:21:13\r\nElle peint sans dessin pr\u00e9paratoire\r\n     ces formes sur le papier,\r\n\r\n19:59:21:15  19:59:27:18\r\n  ce qui donne ces imperfections\r\n         et ces coulures.\r\n\r\n19:59:29:11  19:59:31:12\r\n  -Dans une autre salle, grise,\r\n\r\n19:59:31:14  19:59:34:06\r\n       U.von Brandenburg\r\n   rend hommage \u00e0 des femmes,\r\n\r\n19:59:34:08  19:59:39:16\r\n        comme l'astronome\r\n    Margaret Lindsay Huggins,\r\n\r\n19:59:39:18  19:59:43:05\r\n   la militante Louise Michel,\r\n    l'\u00e9crivaine Hedwig Dohm,\r\n\r\n19:59:43:07  19:59:46:02\r\n   et bien s\u00fbr Fanny Jenisch.\r\n\r\n19:59:46:21  19:59:49:09\r\n -Elle travaille avec des papiers\r\n  r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans des brocantes,\r\n\r\n19:59:49:11  19:59:53:13\r\n  des livres, d'anciennes cartes,\r\n      des vieilles affiches.\r\n\r\n19:59:53:15  19:59:57:21\r\n       Ca fait un patchwork.\r\n\r\n19:59:57:23  20:00:01:11\r\n      Parfois, elle travaille\r\n      sur du papier de soie.\r\n\r\n20:00:01:12  20:00:06:00\r\n On voit le lien avec les tentures\r\n       accroch\u00e9es aux murs.\r\n\r\n20:00:07:11  20:00:10:10\r\n     -L'univers de l'artiste\r\n     est aussi un spectacle\r\n\r\n20:00:10:11  20:00:13:03\r\nde danse, de th\u00e9\u00e2tre, de cirque,\r\n       color\u00e9, fabuleux,\r\n\r\n20:00:17:13  20:00:19:01\r\n    -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:19:03  20:00:21:11\r\n     Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n20:00:21:13  20:00:23:17\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o\r\n  puis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n20:00:23:19  20:00:28:20\r\n           Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:28:22  20:00:32:22\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  A.Huber, E.Gattlen, M.Cuendet,\r\nL.Rodriguez, S.Vuissoz, J.Cochand.\r\n\r\n20:00:33:00  20:00:37:15\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20h10 Passe-moi les jumelles\r\n21h15 Roches noires\r\n\r\n20:00:37:17  20:00:39:17\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n21h00 Plan\u00e8te bleue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037892\r\nDate de transcription : 12-APR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:18 > 0:00:19) [99%] : \r\nApr\u00e8s un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:32 > 0:00:35) [74%] : \r\nNon, des fois je check Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:04 > 0:01:07) [69%] : \r\nAllez mais dos il y a jamais un maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT3 (0:01:36 > 0:02:01) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:31) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, nous \u00e9tions 8 1000000 482000 habitants en 2017 la population suisse augmente mais plus aussi vite qu'avant le recul des naissances et un solde migratoire en baisse, explique cette tendance pour en parler, nous retrouvons le ici qu'elle ne p\u00e8se \u00e0 Berne demain n'est sorti de prison en Allemagne \u00e0 peine dehors, l'ancien chef du gouvernement de Catalogne demande \u00e0 Madrid d'entamer le dialogue sur l'ind\u00e9pendance de sa r\u00e9gion, une r\u00e9gion qui crient victoire ce soir, c'est ce que nous dira Jean Gordillo, en Direct de Barcelone, Jacques Higelin est mort, il s'\u00e9tait hein \u00e0 Paris ce matin, il avait 77 ans, le chanteur fran\u00e7ais \u00e9tait un po\u00e8te du rock, un personnage engag\u00e9 atypique hommage dans ce journal en montagne le risque d'avalanche est marqu\u00e9 ce week- end en raison notamment du beau temps qui s'annonce, les professionnels des secours lan\u00e7ait un appel \u00e0 la prudence, pas toujours facile d'\u00eatre parent, une \u00e9tude montre qu'on valait 70 pourcent d'entre eux souhaitent \u00eatre mieux accompagner et b\u00e9n\u00e9ficier de conseils, le canton a d\u00e9cid\u00e9 d'agir et nous irons \u00e0 Z\u00fcrich dans un festival consacr\u00e9 aux produits durables fabriqu\u00e9s \u00e0 la main et 100 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:32 > 0:03:54) [96%] : \r\nRegardez, nous \u00e9tions 8 1000000 482200 personnes en Suisse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, une population qui augmente, mais beaucoup moins vite, cette croissance est nettement inf\u00e9rieure \u00e0 celle des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'explication r\u00e9side essentiellement dans le recul des naissances et un solde migratoire en baisse Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:56 > 0:04:04) [98%] : \r\nMoins de 1 pourcent en un an, la Suisse n'avait pas connu une si faible croissance de sa population depuis 2006 un Net recul d\u00fb \u00e0 2 facteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:05 > 0:04:21) [92%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, on a un solde migratoire qui recule, et puis on a l'accroissement naturel, donc la diff\u00e9rence entre les naissances et les d\u00e9c\u00e8s qui recule aussi, donc c'est ces 2 facteurs qui font que la population n'augmente pas aussi rapidement que les pr\u00e9c\u00e9dentes ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:21 > 0:04:33) [95%] : \r\nCette faible augmentation du nombre d'habitants en Suisse et donc en partie provoqu\u00e9e par une diminution du nombre d'arriv\u00e9es sur notre territoire, moins 10 pourcent par rapport \u00e0 2016 et une l\u00e9g\u00e8re augmentation du nombre de d\u00e9parts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:33 > 0:04:44) [93%] : \r\nAu bout du compte, un peu plus de 51000 nouvelles personnes sont venues s'\u00e9tablir en Suisse l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est pr\u00e8s de 30 pourcent en moins qu'en 2016 la stabilit\u00e9 \u00e9conomique retrouv\u00e9e en Europe, il est pour quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:45 > 0:04:58) [92%] : \r\nLe plus grand groupe des gens qui en Suisse sont les Allemands, on peut imaginer par exemple que la situation en Allemagne va mieux et qui serait une raison pour laquelle les Allemands ne viendra plus en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:58 > 0:05:04) [98%] : \r\nCes chiffres 2017 confirme aussi la fin d'une longue p\u00e9riode de surchauffe au niveau de l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:04 > 0:05:25) [94%] : \r\nIl y a la libre circulation compl\u00e8te donc qui a eu lieu d\u00e9but 2007 et l\u00e0 on a vu arriver beaucoup de gens en 2008 c'est le pic ont fait tant le solde migratoire et puis apr\u00e8s il y a eu probablement les extensions et puis les personnes qui sont arriv\u00e9s par le biais de l'asile \u00e0 cause des situations politiques dans les autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:25 > 0:05:30) [98%] : \r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e0 l'exception de Neuch\u00e2tel et du Tessin tous les cantons ont vu leur population augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:31 > 0:05:40) [89%] : \r\nL'oeil cigale Lopez on vient de l'entendre, il y a une baisse du solde migratoire en Suisse est-ce que ces chiffres mettent \u00e0 mal les arguments d'un parti comme l'UDC par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:07:00) [92%] : \r\nOn peut dire que le parti n'a plus la statistique de son c\u00f4t\u00e9, la pression migratoire se d\u00e9tend, on l'a vu, c'est donc plus difficiles mais pas impossibles pour l'UDC de toucher la population en parlant par exemple d'immigration de masse sans borne et sans limite, comme c'\u00e9tait le cas en 2014, en revanche, il faut aussi le dire, ce solde migratoire n'est pas nul, il baisse, oui, mais l'an dernier un peu plus de 50000 \u00e9trangers sont venus en Suisse, c'est l'\u00e9quivalent de la ville de Bienne, une pression qui reste, il faut le dire aussi, trop importante pour de nombreux citoyens et puis disons plus g\u00e9n\u00e9ralement, ce n'est pas parce que les chiffres disent une chose que la politique est bien agi en cons\u00e9quence, prenez juste un exemple : le budget, la Conf\u00e9d\u00e9ration encha\u00eene les comptes exc\u00e9dentaires depuis plusieurs ann\u00e9es, et bien \u00e7a n'emp\u00eache pas le le parlement en d\u00e9but d'ann\u00e9e de voter des coupes budg\u00e9taires, tout \u00e7a pour dire que ce n'est pas un nombre ou une statistique qui va changer la politique alors je je vous parie ma cravate que l'immigration va rester un th\u00e8me fort et porteur pour l'UDC peut-\u00eatre c'est vrai avec un changement de rh\u00e9torique, prenez par exemple son initiative dite contre la libre- circulation, il est plus directement aux questions d'immigration de masse, c'est moins ax\u00e9e sur les chiffres, mais plut\u00f4t sur des notions comme l'autod\u00e9termination et l'ind\u00e9pendance, l'ind\u00e9pendance de la Suisse, h\u00e9 bien, c'est d'ailleurs la banni\u00e8re choisit par l'UDC pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui auront lieu l'an prochain, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:01 > 0:07:19) [95%] : \r\nDe nouveaux affrontements meurtriers ont \u00e9clat\u00e9 aujourd'hui dans la bande de Gaza, entre manifestants palestiniens et soldats isra\u00e9liens, une semaine apr\u00e8s des heurts particuli\u00e8rement sanglant dans la r\u00e9gion, au moins 6 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 250 bless\u00e9s selon un bilan encore provisoire Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:22 > 0:07:43) [94%] : \r\nDes sc\u00e8nes de guerre \u00e0 nouveau aux abords de la fronti\u00e8re vendredi dernier 19 Palestiniens avaient trouv\u00e9 la mort et 1000 400 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors d'une premi\u00e8re action de protestation contre le blocus de Gaza, la plus sanglante journ\u00e9e depuis 2014 hier \u00e0 New York, l'ONU a coul\u00e9 les 2 camps \u00e0 \u00e9viter l'affrontement aujourd'hui peine perdue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:44 > 0:07:56) [83%] : \r\nNous appelons les forces isra\u00e9liennes \u00e0 faire preuve de la plus entretenus et les Palestiniens et d'\u00e9viter des abords de la fronti\u00e8re, protestations et manifestations, soit \u00eatre autoris\u00e9e si elle se d\u00e9roulent de mani\u00e8re pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:57 > 0:08:12) [95%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Isra\u00ebl avait pr\u00e9venu que les consignes de resteraient les m\u00eames, nous avons \u00e9tabli des r\u00e8gles de base tr\u00e8s claire et nous n'avons pas l'intention d'en changer quiconque s'approche de la fronti\u00e8re, mais sa vie en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:13 > 0:08:25) [91%] : \r\nM\u00eame pr\u00e9venu les Palestiniens ont men\u00e9 des actions, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re \u00e0 l'Est de la ville de Khan Youn\u00e8s, des pneus incendi\u00e9s pour aveugler les soldats isra\u00e9liens, des jets de pierres, Isra\u00ebl riposte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:27 > 0:08:34) [94%] : \r\nLe minist\u00e8re de la Sant\u00e9 \u00e0 Gaza fait \u00e9tat d'au moins 6 morts et de plus de 250 bless\u00e9s le mouvement de protestation palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:34 > 0:08:38) [86%] : \r\nIl y a un doit encore durer 6 semaines, selon les organisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:38 > 0:08:46) [86%] : \r\nC'est une victoire pour les ind\u00e9pendantistes catalans car Escud\u00e9 menait sorti de prison, cet apr\u00e8s- midi avec le sentiment d'avoir remport\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:46 > 0:08:52) [94%] : \r\nUne manche sur Madrid qui demande toujours son extradition pour un motif d\u00e9sormais moins grave Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:54 > 0:09:02) [92%] : \r\n\u00e0 peine sorti de prison apr\u00e8s avoir vers\u00e9 une caution de 85000 francs car les spots des mandats, le sourire et comme galvanis\u00e9 n'a rien perdu de sa fougue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:03 > 0:09:04) [57%] : \r\n\u00e0 \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:04 > 0:09:16) [86%] : \r\nFord dit imm\u00e9diate, oui, oui, je demande la lib\u00e9ration imm\u00e9diate de tous mes coll\u00e8gues encore en prison en Espagne, c'est une honte pour l'Europe que d'avoir des prisonniers politiques, quand le prix Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:16 > 0:09:26) [93%] : \r\nLe leader ind\u00e9pendantiste catalan le sait : il vient de remporter une manche judiciaire majeur, la justice allemande a rejet\u00e9 l'accusation \u00e0 son encontre de haute trahison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:09:27 > 0:09:29) [79%] : \r\nIl y a quand m\u00eame de transporter pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:29 > 0:09:43) [91%] : \r\nL'accusation de haute trahison, a \u00e9t\u00e9 prise en consid\u00e9ration alarmante et le S\u00e9nat a d\u00e9cid\u00e9 que ce griefs impliqu\u00e9 un certain degr\u00e9 de violence pour le justifier, et le S\u00e9nat, a estim\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:44 > 0:09:52) [97%] : \r\nUn camouflet pour Madrid qui lance d\u00e9j\u00e0 une autre demande d'extradition pour d\u00e9tournement de fonds publics apr\u00e8s l'organisation d'un r\u00e9f\u00e9rendum jug\u00e9 ill\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:53 > 0:10:08) [93%] : \r\nLe m\u00eame avant tout, nous devons attendre la confirmation de cette d\u00e9cision de mani\u00e8re \u00e0 savoir pr\u00e9cis\u00e9ment sur quelle base, elle a \u00e9t\u00e9 prise, mais comme nous l'avons fait il y a quelques jours, nous exprimons tout notre respect pour la justice allemande les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:08 > 0:10:09) [64%] : \r\nAllez maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:10 > 0:10:14) [96%] : \r\nBerlin de son c\u00f4t\u00e9, souligne la s\u00e9paration des pouvoirs, mais toujours plus aussi cette priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:15 > 0:10:26) [95%] : \r\nConcernant le conflit interne le conflit catalan, la position du gouvernement allemand demeure la m\u00eame, ce conflit doit trouver une solution dans l'ordre l\u00e9gal et constitutionnel espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:27 > 0:10:34) [82%] : \r\nPr\u00e9sumant dans l'impasse judiciaire car les spots Damon relance l'offensive politique InStyle tous 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:34 > 0:10:44) [92%] : \r\nIl est temps de faire de la politique, les autorit\u00e9s politiques espagnols n'ont aucune excuse pour ne pas entamer ce dialogue avec les leaders politiques catalans Karouri RideHall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:44 > 0:10:52) [92%] : \r\nPour l'heure, car les spots demande reste en libert\u00e9 conditionnelle, il a interdiction de quitter l'Allemagne et devra pointer une fois par semaine dans un commissariat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:54 > 0:11:01) [92%] : \r\nJean Gordillo, vous \u00eates \u00e0 Barcelone car lib\u00e9r\u00e9, on imagine la joie chez les ind\u00e9pendantistes catalans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:03 > 0:11:57) [88%] : \r\nEffectivement, Jennifer les ind\u00e9pendantistes retrouve le sourire et manifester tout \u00e0 l'heure ici, derri\u00e8re moi, c'est une victoire juridique importante pour eux, celui qui consid\u00e8re encore comme leur pr\u00e9sident, celui qui occupait ce palais derri\u00e8re moi, le dernier \u00e0 l'avoir occup\u00e9 d\u00e9sormais en libert\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire et les ind\u00e9pendantistes ont des raisons d'\u00eatre heureux, car la d\u00e9cision de la justice allemande fait jurisprudence, c'est-\u00e0-dire que car esprit je demande s'il est extrad\u00e9 par l'Allemagne ne pourra plus \u00eatre jug\u00e9 pour r\u00e9bellion ici en Espagne, il ne pourrait l'\u00eatre que pour d\u00e9tournement de fonds publics, les peines de prison qu'il encourt Talor passerait de 30 ans, \u00e0 8 ans maximum, c'est un camouflet pour la justice espagnole, de l'avis des ind\u00e9pendantistes qui se demandent maintenant comment Madrid peut encore poursuivre pour r\u00e9bellion, les autres d\u00e9put\u00e9s en d\u00e9tention provisoire, quand leur propre chef car laisse plus de mode ne peut plus l'\u00eatre, Madrid est on ne peut plus embarrass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:57 > 0:12:05) [86%] : \r\nMerci beaucoup Jean Gordillo, l'ancienne pr\u00e9sidente de Cor\u00e9e du Sud de Pagan et est emport\u00e9 dans un \u00e9norme scandale de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:05 > 0:12:21) [95%] : \r\nCorruption : elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 aujourd'hui \u00e0 24 ans de prison un verdict rendu en son absence, elle \u00e9cope de cette lourde peine pour ce r\u00f4le dans un vaste dans une vaste affaire de trafic d'influence et de pots-de-vin impliquant son entourage et de grandes entreprises du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:22 > 0:12:38) [90%] : \r\nIl \u00e9tait un peu \u00eatre qui savait jouer des mots et surtout un homme libre, le chanteur Jacques Higelin est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce matin \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans, ce monument de la culture fran\u00e7aise, laissera derri\u00e8re lui des tubes tels que le c\u00e9l\u00e8bre tomb\u00e9e du ciel, Anna Silva Fannie Mae.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:46 > 0:12:50) [89%] : \r\nUne chanson iconique un Higelin inoubliable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:54 > 0:13:04) [82%] : \r\nDes cheveux hirsutes, une voix parfois cass\u00e9es et mots en cascade, un po\u00e8te rocker ou peut-\u00eatre l'inverse car Jacky G\u00e9lin aime le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:10 > 0:13:17) [92%] : \r\nHabitu\u00e9 des festivals romands il est g\u00e9n\u00e9reux sur sc\u00e8ne improvise et devient le baladin de la chanson fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:18 > 0:13:31) [84%] : \r\nConc\u00e8de tout le temps diff\u00e9rents, \u00e7a jamais de quel c\u00f4t\u00e9 \u00e7a allait basculer c'\u00e9tait parfois un peu chaotique, parfois c'\u00e9tait sublime, nous, il nous a fait des concerts de de 4 heures je me rappelle la derni\u00e8re \u00e9dition, c'\u00e9tait le la derni\u00e8re artiste \u00e0 passer un samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:33 > 0:13:39) [95%] : \r\nPourtant, c'est en tant que com\u00e9dien qu'il d\u00e9bute sa carri\u00e8re au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:43 > 0:13:51) [86%] : \r\nC'est dommage, rencontrer dans 2 circonstances paroles mais le jeune acteur troque vite son costume de gendre id\u00e9al pour celui de b\u00eate de sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:53 > 0:13:56) [63%] : \r\nDu fait de la vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:01 > 0:14:08) [94%] : \r\nArtiste engag\u00e9, il soutient des causes humanitaires militent contre l'exclusion et n'h\u00e9site pas \u00e0 afficher ses convictions politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:12 > 0:14:17) [84%] : \r\nMoi je suis mondialistes, hein, je suis internationaliste je suis universaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:18 > 0:14:21) [86%] : \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 que Patrick nous sommes que chien m\u00eame la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:27 > 0:14:34) [82%] : \r\nExtraordinaire, il y a 2 auteurs, compositeurs, musiciens, il a transmis le virus de la sc\u00e8ne \u00e0 son fils Arthur H.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:42 > 0:14:44) [95%] : \r\nEt sa fille Izia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:47 > 0:14:53) [93%] : \r\nTirant sa r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 77 ans, il laisse tous les amoureux de la chanson un peu orphelins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:56 > 0:15:06) [93%] : \r\nJacques Higelin avait \u00e9t\u00e9 interview\u00e9 par la TSR en 1979 un entretien qui r\u00e9v\u00e8le d\u00e9j\u00e0 la personnalit\u00e9 atypique du chanteur, il se livre avec humour, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:07 > 0:15:11) [76%] : \r\nChaque fois que je chante devant j'ai j'ai dit souvent les chansons tu Imad reste toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:14 > 0:15:39) [80%] : \r\nAu hasard et apr\u00e8s quelques temps quand je r\u00e9\u00e9coute les chansons plus tard, je m'aper\u00e7ois que comme un moi elle me revienne et qu'en fait elle s'adresse \u00e0 moi ou tu te parle, parce qu'\u00e0 moment donn\u00e9 \u00e9tait compl\u00e8tement naze flipper tout seul est envie parler \u00e0 quelqu'un tu parles tout seul tr\u00e8s pour, pas alors tu dis des choses profondes sur ce que tu creuses face est profond et souvent creux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:40 > 0:15:50) [85%] : \r\nC'est pourquoi pas venu quand c'est profond s'est creus\u00e9, alors les gens peuvent rentrer dedans, ils peuvent trouver quelqu'un endroit o\u00f9 se mettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:54 > 0:15:56) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est vraiment profond, \u00e7a fait pas peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:58 > 0:16:11) [94%] : \r\nNous l'apprenons aujourd'hui V\u00e9ronique Colucci, l'ex- \u00e9pouse de Coluche a succomb\u00e9 \u00e0 une longue maladie, elle avait repris les r\u00eanes des Restos du coeur \u00e0 la mort de Coluche en 1986 elle avait 69.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:14 > 0:16:29) [91%] : \r\nLa police valaisanne et les professionnels du sauvetage appellent \u00e0 la prudence, le danger d'avalanche et marqu\u00e9 ce week- end en raison du temps plus doux et de l'important manteau des Jeux certaines pistes ont m\u00eame d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9 pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, C\u00e9line Br\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:31 > 0:16:40) [92%] : \r\nLa montagne portent la trace des nombreuses avalanches de ces derni\u00e8res semaines, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui existe chaque printemps mais encore renforc\u00e9e cette ann\u00e9e par les importantes quantit\u00e9s de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:40 > 0:16:53) [88%] : \r\nOn a vraiment une grosse et pas seulement les je est ce qu'on redoute d'avoir vraiment des grosses pluies un r\u00e9chauffement tr\u00e8s tr\u00e8s fort, tr\u00e8s rapide et l\u00e0 on pourra avoir des \u00e9paisseurs tr\u00e8s importante qui s'd\u00e9crocherait en une seule partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:53 > 0:17:06) [92%] : \r\n\u00e0 quelques jours de la fermeture des pistes de travail de s\u00e9curisation et donc cons\u00e9quent pour les stations \u00e0 Ovronnaz on n'a jamais autant Minik cette ann\u00e9e des mesures qui ne suffisent pourtant pas toujours une piste menac\u00e9 par une coul\u00e9e a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:06 > 0:17:22) [87%] : \r\nOn a toujours un fond quand m\u00eame qui va \u00e0 un moment donn\u00e9, d\u00e9stabiliser plus transform\u00e9e en plaque de glissements on a plusieurs digues pour stopper le la masse mais vu les efforts de de cette ann\u00e9e, les digues ne suffisent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:22 > 0:17:33) [92%] : \r\nUn travail de s\u00e9curisation dont a choisi de b\u00e9n\u00e9ficier Fran\u00e7ois, il conna\u00eet tr\u00e8s bien la montagne, mais malgr\u00e9 cela revu son entra\u00eenement pour la Patrouille des Glaciers pour le rester cette ann\u00e9e que sur les domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:33 > 0:17:50) [96%] : \r\nLe fait de pouvoir aller que occasionnellement montagne c'est d\u00e9j\u00e0 plus difficile \u00e0 appr\u00e9cier la situation parce que finalement on arrive dans des environnements qui \u00e9volue tr\u00e8s tr\u00e8s vite et qu'on conna\u00eet peu, et puis le fait de s'entra\u00eener sur des parcours pr\u00e9vu \u00e0 cet effet, \u00e7a permet finalement d'\u00eatre d'\u00e9voluer en toute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:50 > 0:17:58) [86%] : \r\nPour ceux qui choisissent de quitter les pistes, les sauveteurs acier restent sur leurs gardes, s'il ne d\u00e9conseille pas si sortie, ils appellent \u00e0 la prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:58 > 0:18:10) [84%] : \r\nAbsolument partir t\u00f4t t\u00f4t ce fichier au bulletins d'avalanche m\u00e8tres \u00e9quip\u00e9 correctement et si possible quand m\u00eame se faire accompagner, notamment lors des premi\u00e8res sorties pour \u00e0 prendre les r\u00e8gles de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:10 > 0:18:14) [97%] : \r\nDes r\u00e8gles essentielles mais, qui vu les importantes quantit\u00e9s de neige ne suffisent pas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:14 > 0:18:29) [89%] : \r\nIl ne faut pas croire que les avalanche n'arrive que, en milieu de journ\u00e9e au moment du r\u00e9chauffement et parce que justement ces ces r\u00e9putation qui sont nombreux en ce moment, peuvent se d\u00e9clencher \u00e0 tout moment au moment du rejet au moment du d\u00e9gel, le jour o\u00f9 il y a la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:29 > 0:18:34) [93%] : \r\n2018 a d\u00e9j\u00e0 une ann\u00e9e record en termes d'avalanche, les temp\u00e9ratures des prochaines semaines seront d\u00e9cisives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:36 > 0:19:04) [91%] : \r\nNotre enqu\u00eate maintenant r\u00e9v\u00e8le les grandes diff\u00e9rences qui existent entre les cantons en mati\u00e8re de condamnations pour viol, en croisant les donn\u00e9es de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, nous avons pu observer que les Romands sont globalement plus s\u00e9v\u00e8res que les Al\u00e9maniques Vaud et Fribourg en t\u00eate, Fribourg, o\u00f9 4 pr\u00e9venus sur 10 sont condamn\u00e9s, c'est pr\u00e8s de 2 fois plus que la moyenne nationale, le canton a sa m\u00e9thode pour encourager les femmes \u00e0 t\u00e9moigner Julie Conti Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:05 > 0:19:10) [92%] : \r\nMadame de Santos, j'ai pris note que vous aviez d\u00e9pos\u00e9 plainte contre autre pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:10 > 0:19:21) [88%] : \r\nCette audition est une sp\u00e9cificit\u00e9 fribourgeoises elle a \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9e d'apr\u00e8s des affaires r\u00e9elles, la procureure Yvonne Gendre doit d\u00e9terminer si cette victimes souhaitent porter plainte pour viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:21 > 0:19:32) [95%] : \r\nMais par rapport \u00e0 ce viol je lis vos d\u00e9clarations, vous avez dit ceci : je ne suis pas s\u00fbr de d\u00e9poser plainte pour viol, disons que pour les violences physiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:32 > 0:19:44) [94%] : \r\nSelon la loi, les victimes doivent \u00eatre inform\u00e9s de leurs droits, par \u00e9crit, mais Yvonne Gendre s'est rendu compte qu'en les convoquant pour leur expliquer la proc\u00e9dure ainsi que les protections dont elles peuvent b\u00e9n\u00e9ficier aux affronter leur agr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:44 > 0:19:49) [91%] : \r\nCe qui s'est pass\u00e9 et je je veux pas que les parents sachent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:49 > 0:20:07) [94%] : \r\nLes victimes apr\u00e8s avoir vu comment on peut fonctionner une confrontation avec parfois de s\u00e9paration dans je dirais l'extr\u00eame majorit\u00e9 des cas acceptable, c'est important parce que \u00e7a donne une meilleure force probante \u00e0 la d\u00e9position de la victime ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:07 > 0:20:15) [92%] : \r\nYvonne Gendre est une procureur sp\u00e9cialis\u00e9 dans les affaires de moeurs, une fonction qui n'existe pas partout en Suisse et qui peut faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:15 > 0:20:33) [95%] : \r\nCe qui change avec une sp\u00e9cialisation, c'est le fait que vous avez une personne qui est au top niveau, on peut dire par rapport \u00e0 tout ce qui est psychologie de la victime par rapport \u00e0 ce qui est aussi la compr\u00e9hension des r\u00e9actions des victimes et \u00e7a ne veut pas dire parce qu'une victime par exemple retourne avec l'auteur d'une agression qu'il n'y a pas eu d'agression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:34 > 0:21:02) [92%] : \r\nEn croisant les donn\u00e9es de l'Office des statistiques entre le nombre de pr\u00e9venus et de condamnations pour viol la RTS a constat\u00e9 que certains cantons semble plus s\u00e9v\u00e8res que d'autres Fribourg condamne un peu plus de 4 pr\u00e9venus sur 10, c'est bien plus que la moyenne suisse, qui est de 2 sur 10 aux 2 extr\u00eames, Vaud et Z\u00fcrich, nous avons montr\u00e9 ses chiffres au minist\u00e8re public de ces 2 cantons qui n'ont pas souhait\u00e9 les commenter globalement les Romands condamne davantage et \u00e0 des peines plus s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:02 > 0:21:14) [87%] : \r\nJe peux m'imaginer que la partie francophone de la Suisse ou italophone aussi et plus sensibilis\u00e9s \u00e0 ce type d'affaires sexuelles, mais \u00e7a c'est une explication qui l'engage que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:15 > 0:21:22) [91%] : \r\nSi le nombre de condamnations est connue : l'ampleur du viol reste \u00e0 d\u00e9finir, car la majorit\u00e9 des victimes ne portent pas plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:22 > 0:21:30) [97%] : \r\nVous pouvez retrouver la totalit\u00e9 de cette enqu\u00eate sur notre site RTSinfo avec tous les chiffres en d\u00e9tail, canton par canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:31 > 0:21:48) [92%] : \r\nOn ne na\u00eet pas parents, on le devient, avec toutes les difficult\u00e9s que cela implique certaines p\u00e9riodes sont plus sensibles que d'autres en Valais, des parents un peu d\u00e9pass\u00e9 souhaitent b\u00e9n\u00e9ficier de conseils pour les soutenir le canton distribuera des brochures \u00e0 cet effet, Ivan il y Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:50 > 0:22:08) [92%] : \r\nAlain crayon Emiliano dans la famille bretonne, les conflits entre les 2 fr\u00e8res sont fr\u00e9quents, difficile pour cette maman s\u00e9par\u00e9e de poser des limites, tu vas de faire entrer \u00e0 6 et 7 ans et demi \u00c9milien et Jules veulent faire leur place C\u00e9line prend alors souvent le r\u00f4le de juge de boxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:22:09 > 0:22:29) [90%] : \r\nJe trouve le plus dur, c'est de r\u00e9ussir \u00e0 tout le temps, tenir les r\u00eanes quoi et puis pas d'iPad bah c'\u00e9tait quoi, parce que parfois pour une solution de tranquillit\u00e9 \u00e0 court terme, ben on a tendance \u00e0 dire bon ok j'ai \u00e7a, par exemple, ici, on a d\u00e9cid\u00e9 d'enlever la t\u00e9l\u00e9 depuis 3 ans, donc parfois je me dis que finalement s'il y avait la t\u00e9l\u00e9 ben ce serait super facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:29 > 0:22:52) [95%] : \r\nPas de recette miracle avec les enfants, les parents sont parfois d\u00e9pass\u00e9s, surtout durant les premi\u00e8res ann\u00e9es, selon une \u00e9tude de la HES en Valais 70 pourcent des parents souhaitent b\u00e9n\u00e9ficier de conseils et de soutien, le canton a donc lanc\u00e9 une campagne de pr\u00e9vention d\u00e8s la prochaine rentr\u00e9e scolaire des brochures seront distribu\u00e9es \u00e0 chaque famille avec 8 piliers pour une \u00e9ducation solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:52 > 0:23:14) [92%] : \r\nOn vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui va de plus en plus vite, c'est facteur de de stress, vous avez beaucoup de par qui, qui sont effectivement pr\u00e9occup\u00e9es aussi par leur vie professionnelle qui qui doivent g\u00e9rer plein de choses, on sent chez les professionnels aussi certaines appr\u00e9hensions, certaines craintes avoir certains enfants comment il se d\u00e9veloppe, on se dit mais il y a, il y a quelque chose l\u00e0 qui manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:14 > 0:23:28) [91%] : \r\nDans cet espace d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la parentalit\u00e9 Stefania Cavalieri aident les familles \u00e0 retrouver un climat serein, \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des sentiments de ses enfants et prendre du recul des cl\u00e9s essentielles pour apaiser les tensions, y a des moments qui me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:28 > 0:23:47) [88%] : \r\nQuestion : pas de plaisir \u00e0 \u00eatre avec leurs enfants, qui redoutent les vacances par exemple, parce que bon, voil\u00e0, c'est une p\u00e9riode o\u00f9 il les enfants sont tout dans la et puis qui ils savent pratiquement que \u00e7a va partir en esclandre chaque petite chose, le tout c'est que se rendent compte que on fait du mieux qu'on peut avec les outils qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:47 > 0:23:57) [95%] : \r\nPas toujours simple dans une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus exigeantes, une qu\u00eate d'\u00e9quilibre entre vie professionnelle, vie familiale et vie de couple les fronts ne manquent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:58 > 0:24:06) [94%] : \r\nAngry dernier meeting \u00e9lectoral cet apr\u00e8s- midi pour Viktor Orb\u00e1n avant les \u00e9lections de dimanche devant une foule immense, le 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:06 > 0:24:15) [95%] : \r\nRessortant briguer un 3\u00e8me mandat avec son parti, le fid\u00e8le, il est en position de force \u00e0 2 jours des l\u00e9gislatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:16 > 0:24:23) [97%] : \r\nUn parti conservateur au discours anti- Islam et anti- immigration et qui trouvent un v\u00e9ritable \u00e9cho au sein de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:23 > 0:24:28) [95%] : \r\nPopulation : c'est le dernier \u00e9pisode ce soir de notre s\u00e9rie sur l'Europe centrale autoritaire Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:30 > 0:24:40) [97%] : \r\nUn club de retrait\u00e9s dans le 5\u00e8me arrondissement de Budapest \u00e0 quelques jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, les lieutenants de Viktor Orb\u00e1n ne sont pas venus les mains vides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:24:41 > 0:24:43) [98%] : \r\nBonjour, bonjour, je vous souhaite de bonnes f\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:43 > 0:24:52) [93%] : \r\nGourmandise et petits cadeaux, le candidat de la circonscription choix ses \u00e9lecteurs les plus fid\u00e8les, il sait qu'il peut compter sur eux pour voter Fidesz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:52 > 0:25:02) [88%] : \r\nAutour, c'est notre mode de vie et l'autre culture qu'il faut pr\u00e9server pour que nous puissions continuer \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer nous fait mais il y a autre chose quoi la chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:03 > 0:25:18) [94%] : \r\nCes seigneurs qui vivent en plein coeur de la capitale hongroise ont v\u00e9cu la crise migratoire au plus pr\u00e8s, ici, tous ont encore en t\u00eate les centaines de milliers de migrants qui ont transit\u00e9 par le pays pour Rosa h\u00e9breu Viktor Orb\u00e1n est un h\u00e9ros national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:20 > 0:25:22) [96%] : \r\nIl nous a prot\u00e9g\u00e9s des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:24 > 0:25:28) [98%] : \r\nAujourd'hui, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que nous n'avons pas les m\u00eames probl\u00e8mes que les autres pays d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:30 > 0:25:36) [87%] : \r\nJ'ai tr\u00e8s peur qu'il perde ces \u00e9lections parce que Viktor perd alors c'est sur les migrants vont nous envahir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:39 > 0:25:50) [91%] : \r\nQuelques jours apr\u00e8s notre visite surprise Viktor Orb\u00e1n en personne viendra serrer la main, 6 fid\u00e8les \u00e9lecteurs un d\u00e9placement sans journalistes, mise en sc\u00e8ne pour sa campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:50 > 0:25:52) [71%] : \r\nJe pense \u00e0 autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:53 > 0:26:08) [94%] : \r\nUn scrutin que Viktor Orb\u00e1n a transform\u00e9 une fois depuis son r\u00e9f\u00e9rendum sur l'immigration, \u00e0 l'\u00e9couter, l'envahisseur est aux portes de l'Europe et ce discours fonctionne particuli\u00e8rement bien dans un pays \u00e0 la population tr\u00e8s homog\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:08 > 0:26:22) [87%] : \r\nAutre autant depuis 3 ans, le gouvernement fait tout pour amplifier cette peur de l'inconnu quand est-ce que c'\u00e9tait hongroise, il y a men\u00e9 campagne anti- immigration du gouvernement dans les m\u00e9dias, on ne parle que de \u00e7a et c'est tr\u00e8s efficace, Teri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:24 > 0:26:33) [95%] : \r\nPourtant, depuis la construction du mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Serbie, le pays est herm\u00e9tiquement cloisonn\u00e9s, \u00e0 peine plus de 2000 r\u00e9fugi\u00e9s vivent actuellement Hongrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:34 > 0:26:46) [94%] : \r\nDans les locaux d'une ONG dont l'adresse doit rester secr\u00e8te, par mesure de s\u00e9curit\u00e9, nous rencontrons Fahim, il vit \u00e0 Budapest, avec sa femme et ses 3 enfants mais il ne s'y sent pas en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:46 > 0:26:55) [87%] : \r\nVoil\u00e0, ils ne veulent pas de nous et ils nous le disent oui fort : nous ne voulons pas d'\u00e9trangers et nous voulons que la Hongrie reste hongroise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:56 > 0:27:06) [93%] : \r\nProt\u00e9ger la Hongrie chr\u00e9tienne et emp\u00eacher l'invasion musulmane un sentiment d\u00e9sormais profond\u00e9ment ancr\u00e9e dans l'esprit de nombreux hongrois, selon l'un des responsables de cette ONG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:06 > 0:27:21) [81%] : \r\nPropagande \u00e0 la propagande du parti gouvernemental et tr\u00e8s 5015 r\u00e9fugi\u00e9s extr\u00eame terrorisme islamiste l\u00e0 il a fait 3 ans qu'il le mart\u00e8le beaucoup de Hongrois l'd\u00e9sormais int\u00e9gr\u00e9 une campagne chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:22 > 0:27:31) [94%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 son discours violemment anti- migrants Viktor Orb\u00e1n a non seulement consolid\u00e9 son pouvoir, mais il est \u00e9galement devenu une ic\u00f4ne des droites radicales europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:33 > 0:27:39) [92%] : \r\nNous nous rendons maintenant \u00e0 Z\u00fcrich o\u00f9 les produits de qualit\u00e9, fait \u00e0 la main, font leur grand retour de nombreuses Stars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:39 > 0:27:50) [85%] : \r\nSuisse inspire de techniques artisanales pour produire de fa\u00e7on plus durable ce week- end une fois permet de d\u00e9couvrir cette nouvelle tendance reportage Jean, Macquart Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:27:52 > 0:28:00) [98%] : \r\nTournage sur bois, fabrication de matelas en poil de chevaux ou encore production de saucisses artisanales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:01 > 0:28:06) [88%] : \r\nMais, dossiers, j'aime bien la cuisine et les saucisses, donc je voulais savoir comment on les fabrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:07 > 0:28:18) [85%] : \r\nNous sommes dans le dernier n\u00e9 des festivals, \u00e0 Z\u00fcrich, ici, on c\u00e9l\u00e8bre le retour des produits bien faits et durable, ces cosm\u00e9tiques par exemple, sans additifs Made in suite l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:18 > 0:28:26) [89%] : \r\nEspace de parole, les gens ont besoin de cosm\u00e9tiques locaux aujourd'hui transporter de telles bien \u00e0 travers la moiti\u00e9 du monde est un non- sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:27 > 0:28:38) [90%] : \r\nNous nous rendons chez l'un des pionniers de cette nouvelle \u00e9conomie locale, le Label de v\u00eatements Erfolg l'exp\u00e9rience de ces thurgovien montre que maintenir untel savoir- faire en Suisse est un vrai d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:38 > 0:28:41) [88%] : \r\nReste qu'on ne devient pas riche mais on peut en vivre, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:42 > 0:28:47) [87%] : \r\nPour innover, ce Label mise d\u00e9sormais sur des pulls fabriqu\u00e9s avec du lin suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:48 > 0:28:56) [93%] : \r\nEt c'est avec le lin est tr\u00e8s agr\u00e9able en \u00e9t\u00e9, on esp\u00e8re que le public se laissera convaincre par le fait que la mati\u00e8re premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9s ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:57 > 0:29:06) [96%] : \r\nDe retour \u00e0 Z\u00fcrich, hier soir il y avait foule pour d\u00e9couvrir les produits de ces nouveaux artisans malgr\u00e9 des prix g\u00e9n\u00e9ralement plus cher que dans la grande distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:07 > 0:29:21) [90%] : \r\nIl y a maintenant, beaucoup disent qu'on est trop pauvre pour acheter de la bonne qualit\u00e9, mais tout est question de point de vue, car si c'est plus cher \u00e0 l'achat s'est produits dur par contre plus longtemps et peuvent \u00eatre r\u00e9par\u00e9s si n\u00e9cessaire quant \u00e0 l'appareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:21 > 0:29:29) [96%] : \r\nDes techniques anciennes pour une \u00e9conomie qui se veut plus durable, une tendance qui suscite un enthousiasme grandissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:30 > 0:29:50) [91%] : \r\nLa fondeuse norv\u00e9gienne Marit de Biogen athl\u00e8te la plus titr\u00e9e des Jeux olympiques d'hiver, a annonc\u00e9 sa retraite, elle met un terme \u00e0 sa carri\u00e8re \u00e0 38 ans, une surprise apr\u00e8s des JO de Pyongyang, o\u00f9 elle a une nouvelle fois brill\u00e9 en 20 ans au plus haut niveau alors amass\u00e9 18 titres mondiaux et 114 victoires en Coupe du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:53 > 0:30:05) [86%] : \r\nElle expose aux 4 coins du monde, l'artiste allemande o\u00f9 la von Brandenburg investit cette fois le mus\u00e9e il Y\u00e9niches \u00e0 Vevey, avec pr\u00e8s de 80 aquarelle dont la plupart in\u00e9dites, Jean-Fran\u00e7ois Voguet Alain Kristen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:07 > 0:30:41) [88%] : \r\nAvant d'\u00eatre une artiste la jeune ou la von Brandenburg avait travaill\u00e9 comme guide \u00e0 la Y\u00e9niches a aussi \u00e0 Hambourg, la demeure o\u00f9 v\u00e9cut au XIXe si\u00e8cle, le couple Yanis et dont la veuve Fanny cr\u00e9era plus tard, le mus\u00e9e Y\u00e9niches \u00e0 Vevey, o\u00f9 l'artiste a donc justement cr\u00e9\u00e9 aujourd'hui son Exposition, une Expo qui n'est pas ax\u00e9 sur ces fameux film d'essaimer mais qui propose ici une mise en sc\u00e8ne originale de ces aquarelles, mais pour cela il a fallu tout d'abord pr\u00e9parer des kilom\u00e8tres de tentures, puis les au mur, car la r\u00e9putation de l'artiste tient aussi \u00e0 ses installations de tissus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:41 > 0:31:00) [94%] : \r\nIl y a rien qui, accroch\u00e9 au mur, l'artiste a voulu poser ses descentes sur des estrades, au centre de la pi\u00e8ce, c'\u00e9tait une fa\u00e7on pour elle \u00e0 la fois de d'interroger notre fa\u00e7on de regarder les Oeuvres d'art dans un mus\u00e9e et puis de les mettre \u00e0 nu de leur enlever le cadre tout artifice pour qu'on puisse les regarder autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:01 > 0:31:07) [88%] : \r\nCinquante dessins ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es tout sp\u00e9cialement par l'artiste pour cette Expo, avec toujours la m\u00eame technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:12 > 0:31:26) [85%] : \r\nL'artiste travaille tr\u00e8s spontan\u00e9ment au elle pas sans dessins pr\u00e9paratoires ces formes sur le papier, c'est ce qui donne toutes les imperfections et les coups durs qui sont partie prenante de la composition elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:29 > 0:31:45) [86%] : \r\nDans une autre salle couleur grise o\u00f9 la von Brandenburg rend hommage \u00e0 des femmes fortes mais moins connues comme l'astronome Margaret l'INSEE lui dit la militante ou Louise-Michel l'\u00e9crivaine et de Victhom et bien s\u00fbr, famille, amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:46 > 0:32:06) [90%] : \r\nAlors, elle travaille avec des papiers r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans des brocantes dans des livres, des anciennes cartes g\u00e9ographiques, des vieilles affiches qu'elle assemble et puis \u00e7a fait un immense patchwork, comme ici, et parfois elle travaille aussi avec sur du papier de soie et l\u00e0 en l'occurrence, on voit bien le lien avec le textile et avec les tentures, accroch\u00e9 au mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:07 > 0:32:15) [83%] : \r\nL'univers de o\u00f9 la von Brandenburg est aussi un spectacle de danse, de th\u00e9\u00e2tre, de cirque color\u00e9 fabuleux, comme les enfants adorent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:17 > 0:32:26) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut puis passe- moi les jumelles je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTBF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:35 > 0:32:38) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:52 > 0:32:54) [81%] : \r\nBah, \u00e9coute, merci \u00c9douard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:56 > 0:33:10) [83%] : \r\n\u00e9coute, la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait le 22 mars : la premi\u00e8re, ce qui avait effectivement pas tr\u00e8s longtemps, donc oui ben voil\u00e0 un nouvel exercice on \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:15 > 0:33:31) [79%] : \r\nOui bien a \u00e9t\u00e9 h\u00e9 ben je sais pas mon cas dans la horde, comment \u00e7a va bien total super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:40 > 0:33:42) [78%] : \r\nAh oui c'est vrai ah bah, \u00e9coutez, sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:52 > 0:33:54) [48%] : \r\nO\u00f9 l\u00e0 nous touche Dauphine de Okoudjava.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:02 > 0:34:07) [84%] : \r\nParce que \u00e7a, oui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:13 > 0:34:23) [82%] : \r\nD D D comme du bon voil\u00e0 Alexandre B\u00e9ziers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:42 > 0:34:49) [86%] : \r\nJe m'entra\u00eene, parce que c'est vraiment con le truc qui me coince un peu, parce que je, pas encore tout \u00e0 fait les avec \u00e7a, mais \u00e7a va venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:00 > 0:35:05) [84%] : \r\nTout est bon, \u00e7a c'est parfait, il y a le dans chaque seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:19 > 0:35:22) [65%] : \r\nComme ce que possible leur enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:57 > 0:35:59) [88%] : \r\nC'est juste aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:17 > 0:39:51) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bienvenue, bonsoir, nous avons sans doute v\u00e9cu aujourd'hui la premi\u00e8re v\u00e9ritable journ\u00e9e du printemps, en esp\u00e9rant que vous ayez pu en profiter le week- end s'annonce agr\u00e9able peut-\u00eatre un peu moins \u00e9clatant, on va le voir sur la situation satellite tout d'abord \u00e0 la Suisse en marge de toute perturbation aujourd'hui nous \u00e9tions sous une cr\u00eate de haute pression qui a bien fait son travail aujourd'hui qui nous a prot\u00e9g\u00e9s, notamment de cette perturbation cet anticyclone qui nous prot\u00e8ge se d\u00e9cale gentiment vers les pays de l'Est, tout en bloquant cette perturbation pour l'instant mais ne bloquons pas les remont\u00e9es acides humide parasite qui vont revenir d'Italie demain on se rend compte en soleil g\u00e9n\u00e9reux, assure la majeure partie du pays un peu moins g\u00e9n\u00e9reuses sur l'os l\u00e9manique sur le Jura et encore moins en raison de sa mont\u00e9e humide sur le Tessin demain apr\u00e8s- midi \u00e0 leur g\u00e9n\u00e9ralisation de ces n\u00e9bulosit\u00e9 notamment qui vont augmenter sur le bassin l\u00e9manique aussi sur le Tessin et puis sur le ballet aussi o\u00f9 il y aura quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s mais l'impression de beau temps devrait tout de m\u00eame perdurer demain pour les temp\u00e9ratures attention c'est David gel\u00e9es au sol le matin, les temp\u00e9ratures encore tr\u00e8s fra\u00eeche et puis l'apr\u00e8s- midi, par contre, alors des belles temp\u00e9ratures presque estivales, pas tout \u00e0 fait parce qu'on parle de temp\u00e9ratures estivales, lorsque l'on atteint les 25 degr\u00e9s c'est pas tout \u00e0 fait le cas, mais voyez des belles temp\u00e9ratures qui nous attendent pour demain, pour les vents alors des vents du notamment qui va souffler avec mod\u00e9ration le matin dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne \u00e9galement et depuis le Tessin et qui devrait augmenter, nous dit-on, en fin de journ\u00e9e pourrait avoir quelques rafales en soir\u00e9e pour la journ\u00e9e de dimanche, on le dit toujours cette impression de beau temps qui devrait perdurer la n\u00e9bulosit\u00e9 en augmentation, notamment sur l'art que l\u00e9manique sur le Tessin sur le Jura c'est lundi que les choses vont se g\u00e2ter un peu plus avec l'arriv\u00e9e des premi\u00e8res pr\u00e9cipitations des temp\u00e9ratures qui, par contre, elle reste toujours un peu au-dessus des normes de saison, mardi, par contre, l\u00e0, on le voit, premi\u00e8re baisse des temp\u00e9ratures et des pr\u00e9cipitations qui pourraient avoir lieu en peu partout en Suisse, comme on le voit sur cette carte, c'est une situation qui va perdurer une bonne partie de la semaine prochaine et on le voit \u00e0 partir de mardi ces temp\u00e9ratures, donc ils descendent mais qui restent toujours dans la norme de saison, donc on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride ce samedi o\u00f9 nous nous allons f\u00eater les Celestin, demain, n'oubliez pas aussi c'est de degr\u00e9 3 1 pour les avalanche si vous faites du ski ce week- end, soyez extr\u00eamement prudents demain \u00e0 cette m\u00eame place Nathalie Sba\u00ef et puis juste apr\u00e8s passements, les jumelles o\u00f9 nous tenterons de faire parler les pierres passer une excellente soir\u00e9e sur les antennes de l'RTS, moi je vous retrouve bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT36 (0:40:03 > 0:40:39) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:40:46 > 0:40:47) [84%] : \r\nBon.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-06T18:32:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804670796", "durationSec": 139, "title": "FRIGO CONDAMNATION VIOL_RTS000001438034", "excerpt": "En Suisse romande, les condamnations pour viol sont plus nombreuses et les sanctions p\u00e9nales plus s\u00e9v\u00e8res qu'en Suisse al\u00e9manique. Fribourg et Vaud sont les cantons les plus r\u00e9pressifs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["VIOL", "SANCTION P\u00c9NALE"], "sequenceIds": ["1670963"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670797", "durationSec": 132, "title": "FRIGO EXPO BRANDENBURG_RTS000001437578", "excerpt": "Le Mus\u00e9e Jenisch de Vevey pr\u00e9sente l'exposition \"Ulla von Brandenburg - A Color Notation\" du 09.03.2018 au 2705.2018. Avec l'itw de la commissaire de l'exposition Julie Enkell Julliard.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "Y\u00c9NICHES", "MUS\u00c9E", "ART PLASTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670798", "durationSec": 131, "title": "FRIGO PARENTS EN MAL DEDUCATION VS_RTS000001437955", "excerpt": "Le canton du Valais lance une campagne de soutien aux parents d\u00e9pass\u00e9s et va distribuer des brochures de conseils d'\u00e9ducation aux enfants.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PARENT"], "sequenceIds": ["1670971"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670799", "durationSec": 102, "title": "SO BOOM ARTISANAT_RTS000001444956", "excerpt": "Les start-up suisses s'inspirant de techniques artisanales pour produire de fa\u00e7on plus durable sont r\u00e9unies au Festival Criterion du design et de la culture alimentaire du 06.04.2018 au 08.04.2018.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "ARTISANAT"], "sequenceIds": ["1671201", "1671202"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670800", "durationSec": 99, "title": "SO CHIFFRES POPULATION_RTS000001445027", "excerpt": "Itw de la collaboratrice scientifique OFS (Section D\u00e9mographie et Migration) Fabienne Rausa sur le ralentissement de la d\u00e9mographie en Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9MOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670801", "durationSec": 25, "title": "SO COREE SUD 2_RTS000001444822", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives du chanteur et com\u00e9dien Jacques Higelin et itw du fondateur des Francomanias Dominique Rime suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s le 06.04.2018."}, {"internalArchiveId": "AA1804670802", "durationSec": 138, "title": "SO DECES HIGELIN_RTS000001445073", "excerpt": "En Hongrie, la peur de l'immigration est le th\u00e8me principal \u00e9voqu\u00e9 par le gouvernement hongrois et la campagne \u00e9lectorale de Viktor Orban, candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives du 08.04.2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "D\u00c9C\u00c8S", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["HIGELIN, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670803", "durationSec": 186, "title": "SO HONGRIE SERIE V3_RTS000001444682", "excerpt": "La police valaisanne et les professionnels du sauvetage appellent \u00e0 la prudence en montagne, les risques d'avalanche \u00e9tant accrus suite au radoucissement de la temp\u00e9rature.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HONGRIE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "sequenceIds": ["1671177", "1671194"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670804", "durationSec": 52, "title": "SO ITW HIGELIN 2_RTS000001444661"}, {"internalArchiveId": "AA1804670805", "durationSec": 20, "title": "SO MEETING ORBAN_RTS000001444994"}, {"internalArchiveId": "AA1804670806", "durationSec": 122, "title": "SO PUIGDEMONT_RTS000001445060", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1804670807", "durationSec": 20, "title": "SO VERONIQUE COLUCCI_RTS000001444596"}, {"internalArchiveId": "AA1804670808", "durationSec": 81, "title": "SO VS PREVENTION AVALANCHE V2_RTS000001444980", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["AVALANCHE"], "sequenceIds": ["1670955"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670809", "durationSec": 81, "title": "SO GAZA SUITE_RTS000001445157", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804671271", "summary": "Valais, enneig\u00e9, ensoleill\u00e9 :\nTraces d'avalanche sur montagne.\nItw Robert Bolognesi, nivologue.\nPistes de ski et skieurs skiant.\nPiste de ski ferm\u00e9e.\nItw Stanislas Michellod, chef de pistes Ovronnaz.\nFran\u00e7ois Dirren, participant Patrouille des Glaciers, faisant skli de randonn\u00e9e. Itw Fran\u00e7ois Dirren.\nMat\u00e9riel en cas d'avalanche. Itw Pascal Gaspoz, responsable des guides Air Glacier.", "id": "1670955", "visualThemes": ["ENNEIG\u00c9", "PATROUILLE DES GLACIERS", "AVALANCHE", "SKI ALPIN (LOISIR)", "SKI DE RANDONN\u00c9E"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671279", "summary": "Fribourg :\nReconstitution de l'audition d'une victime par Yvonne Gendre, procureure sp\u00e9cialis\u00e9e dans les affaires de moeurs, au sujet d'une plainte pour viol. \nItw Yvonne Gendre.\nItw Fabian Gasser, procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Fribourg.", "id": "1670963", "visualThemes": ["RECONSTITUTION", "PROCUREUR", "PROC\u00c9DURE"], "visualPersons": ["GASSER, FABIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671287", "summary": "Valais : \nC\u00e9line Roten-Rauch, maman, dessinant avec ses 2 enfants Emilien et Jules. Itw C\u00e9line Roten-Rauch.\nChristian Nanchen, chef du Service valaisan de la jeunesse, surlignant au Stabilo Boss texte de conseils aux parents. Itw Christian Nanchen.\nR\u00e9chy, int espace Ma Bulle, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la parentalit\u00e9 :\nStefania Cavalieri, \u00e9ducatrice, regardant enfant jouant avec toupie. Itw Stefania Cavalieri.\nBrochure \"Parler pour que les enfants \u00e9coutent, \u00e9couter pour que les enfants parlent\".\nC\u00e9line Roten-Rauch suspendant du linge.", "id": "1670971", "visualThemes": ["\u00c9DUCATION \u00c9L\u00c9MENTAIRE DE L'ENFANT", "FAMILLE MONOPARENTALE", "ENFANT (\u00c2GE)", "M\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "RECHY"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671493", "summary": "Budapest, Club de retrait\u00e9s : \nExt b\u00e2timent. Int, Istvan Hollik, d\u00e9put\u00e9 du Parti populaire d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (KDNP), et autres partisans de Viktor Orban, candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives hongroises, offrant cadeaux \u00e0 personnes \u00e2g\u00e9es. Discours Istvan Hollik. Personnes \u00e2g\u00e9es attabl\u00e9es. Itw Imre Balter, ambulancier retrait\u00e9. Itw Rosa Pint\u00e9r, retrait\u00e9e\nSite Internet Facebook de Viktor Orban. \nExt palais pr\u00e9sidentiel : rel\u00e8ve de la garde.\nItw Attila Juh\u00e0sz, politologue. \nInt locaux ONG Migration Aid : itw anonyme Fahim, r\u00e9fugi\u00e9 afghan, par Anne Mailliet. Andr\u00e0s Siewert, Migration Aid, marchant. Itw Andr\u00e0s Siewert.\nDiscours \u00e9lectoral de Viktor Orban et foule de partisans applaudissant.", "id": "1671177", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "SITE INTERNET", "ONG", "POLITIQUE D'IMMIGRATION", "ISLAMOPHOBIE"], "visualGeographicals": ["BUDAPEST"], "visualPersons": ["ORBAN, VIKTOR"], "visualCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671510", "summary": "Fronti\u00e8re serbo-hongroise, archives :\nGardes-fronti\u00e8re arm\u00e9s. Grillage et fil de fer barbel\u00e9.", "id": "1671194", "visualThemes": ["GARDE-FRONTI\u00c8RE", "FRONTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["SERBIE", "HONGRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671517", "summary": "Zurich, Festival Criterion :\nTournage sur bois. Fabrication de matelas en poil de chevaux. Production de saucisses artisanales. \nItw visiteuse.\nItw Hanna \u00c5kerstr\u00f6m, fondatrice Soeder.\nStands.\nItw Regina Gregory, directrice festival Criterion.", "id": "1671201", "visualThemes": ["ARTISANAT", "FESTIVAL"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671518", "summary": "Bichelsee, int fabrique de v\u00eatements Erfolg :\nRolf Traxel, directeur label Erfolg, et Robert Hell, responsable production label Erfolg, contr\u00f4lant production de v\u00eatements. Itw Rolf Traxel. Itw Robert Hell.", "id": "1671202", "visualThemes": ["INDUSTRIE DE L'HABILLEMENT"], "visualGeographicals": ["THURGOVIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "role": "Duplex Barcelone", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1736363", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037892", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1666867", "internalArchiveId": "AA1803667183", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Contre la solitude, une le\u00e7on de solidarit\u00e9 - Alerte aux superbact\u00e9ries mortelles", "publicationDate": "2018-04-05T20:09:00Z", "durationSec": 3525, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9440317.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Contre la solitude, une le\u00e7on de solidarit\u00e9 / Alerte aux super-bact\u00e9ries mortelles", "Contre la solitude, une le\u00e7on de solidarit\u00e9", "Alerte aux super-bact\u00e9ries mortelles", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["- Contre la solitude, une le\u00e7on de solidarit\u00e9\n- Alerte aux super-bact\u00e9ries mortelles", "- Contre la solitude, une le\u00e7on de solidarit\u00e9\n- Alerte aux super-bact\u00e9ries mortelles", "- Contre la solitude, une le\u00e7on de solidarit\u00e9\n- Alerte aux super-bact\u00e9ries mortelles", "Contre la solitude, la d\u00e9pression et le d\u00e9sespoir, l'\u00e2ge n'est plus une barri\u00e8re pour r\u00e9sister. Dans un quartier populaire de Lausanne, un petit groupe de seniors n'a pas attendu qu'on vienne \u00e0 son secours pour mettre sur pied un r\u00e9seau efficace de solidarit\u00e9 et d'entraide. \"Quartiers Solidaires\", une initiative de Pro Senectute, essaime un peu partout dans le canton de Vaud. Une sacr\u00e9e le\u00e7on de vie et d'humanit\u00e9.\nLa plupart d'entre elles viennent d'Inde. Elles prolif\u00e8rent dans les rivi\u00e8res infect\u00e9es de microbes et les cloaques des banlieues industrielles et pollu\u00e9es. Elles, ce sont des super bact\u00e9ries, mortelles, qui tuent 60'000 nouveaux n\u00e9s par ann\u00e9e en Inde. R\u00e9sistantes aux antibiotiques, elles ont aujourd'hui gagn\u00e9 les pays industrialis\u00e9s, au point que l'OMS sonne l'alarme.", "Contre la solitude, la d\u00e9pression et le d\u00e9sespoir, l'\u00e2ge n'est plus une barri\u00e8re pour r\u00e9sister. Dans un quartier populaire de Lausanne, un petit groupe de seniors n'a pas attendu qu'on vienne \u00e0 son secours pour mettre sur pied un r\u00e9seau efficace de solidarit\u00e9 et d'entraide. \"Quartiers Solidaires\", une initiative de Pro Senectute, essaime un peu partout dans le canton de Vaud. Une sacr\u00e9e le\u00e7on de vie et d'humanit\u00e9.", "La plupart d'entre elles viennent d'Inde. Elles prolif\u00e8rent dans les rivi\u00e8res infect\u00e9es de microbes et les cloaques des banlieues industrielles et pollu\u00e9es. Elles, ce sont des super bact\u00e9ries, mortelles, qui tuent 60'000 nouveaux n\u00e9s par ann\u00e9e en Inde. R\u00e9sistantes aux antibiotiques, elles ont aujourd'hui gagn\u00e9 les pays industrialis\u00e9s, au point que l'OMS sonne l'alarme."], "variantIds": ["ece-9351329", "ece-9369686", "ece-9351086"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-19T14:52:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:22:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:24:23  10:00:26:10\r\n   -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:14  10:00:29:10\r\n{\\an1}Deux reportages ce soir, dont un\r\n\r\n10:00:29:14  10:00:32:12\r\n{\\an1}sur les superbact\u00e9ries mortelles.\r\n\r\n10:00:32:17  10:00:34:15\r\n{\\an1}D'abord, quelques questions.\r\n\r\n10:00:34:20  10:00:38:08\r\n{\\an1}Avez-vous d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9\r\n\u00e0 comment vous allez vieillir ?\r\n\r\n10:00:38:12  10:00:42:07\r\n{\\an1}Qui sera aupr\u00e8s de vous ?\r\nQue restera-t-il de vos amis ?\r\n\r\n10:00:42:11  10:00:44:12\r\n{\\an1}Sur qui pourrez-vous compter ?\r\n\r\n10:00:44:17  10:00:49:19\r\n{\\an3} Ces questions nous concernent tous,\r\n  jeunes, moins jeunes, retrait\u00e9s...\r\n\r\n10:00:50:00  10:00:55:23\r\n{\\an3}Le reportage de C.Louis montre qu'une\r\n part de la g\u00e9n\u00e9ration de nos parents\r\n\r\n10:00:56:04  10:01:00:18\r\n{\\an3}    vit une v\u00e9ritable mis\u00e8re sociale\r\n            marqu\u00e9e par la solitude.\r\n\r\n10:01:00:23  10:01:04:01\r\n{\\an3}     La pr\u00e9carit\u00e9 la rend vuln\u00e9rable\r\n                    \u00e0 la d\u00e9pression.\r\n\r\n10:01:04:06  10:01:07:13\r\n    Une g\u00e9n\u00e9ration\r\nqui doit se d\u00e9brouiller seule.\r\n\r\n10:01:07:18  10:01:12:07\r\n{\\an1}Vous allez d\u00e9couvrir que l'espoir\r\nexiste et que des esprits libres,\r\n\r\n10:01:12:11  10:01:16:09\r\n{\\an1}remplis de la sagesse d'une vie,\r\npeuvent forcer le destin\r\n\r\n10:01:16:13  10:01:18:07\r\n{\\an1}et activer la solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:01:18:11  10:01:22:19\r\n{\\an1}A Lausanne, un r\u00e9seau de solidarit\u00e9\r\nfonctionne depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n10:01:23:00  10:01:24:19\r\n{\\an1}entre personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:01:25:00  10:01:28:14\r\n{\\an1}Un exemple pour d'autres initiatives\r\ncontre la solitude.\r\n\r\n10:01:41:13  10:01:43:23\r\n{\\an1}-J'avais encore besoin de \u00e7a.\r\n\r\n10:01:44:04  10:01:45:17\r\n         D'\u00eatre engag\u00e9e.\r\n\r\n10:01:46:21  10:01:48:10\r\n             Voil\u00e0.\r\n\r\n10:01:48:14  10:01:50:05\r\n      J'aime \u00eatre engag\u00e9e.\r\n\r\n10:01:50:10  10:01:52:04\r\n      J'aime donner encore.\r\n\r\n10:01:52:09  10:01:55:18\r\n  Prendre des responsabilit\u00e9s,\r\n       mais avec mon \u00e2ge.\r\n\r\n10:01:55:23  10:01:57:09\r\n          On a besoin.\r\n\r\n10:01:57:13  10:01:59:21\r\n On pense que \u00e7a nous maintient.\r\n\r\n10:02:00:02  10:02:01:11\r\n                 Pr\u00eate ?\r\n\r\n10:02:01:15  10:02:03:07\r\n         -Oui, j'arrive.\r\n\r\n10:02:03:11  10:02:05:12\r\n     -On est juste \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:02:05:17  10:02:07:08\r\n{\\an3}               -J'arrive, attends...\r\n\r\n10:02:07:12  10:02:09:03\r\n{\\an3}               Pas oublier ma cl\u00e9...\r\n\r\n10:02:09:08  10:02:10:20\r\n                 C'est bon.\r\n\r\n10:02:13:07  10:02:15:01\r\n{\\an1}-Mes rides, elles sont l\u00e0.\r\n\r\n10:02:15:06  10:02:18:05\r\n{\\an1}Elles m'emp\u00eachent pas de rigoler.\r\n\r\n10:02:18:10  10:02:20:15\r\n{\\an1}Ni de manger, ni de boire,\r\n\r\n10:02:20:20  10:02:22:01\r\n ni de m'amuser.\r\n\r\n10:02:22:06  10:02:24:11\r\n    Non, c'est pas un frein.\r\n\r\n10:02:24:16  10:02:25:22\r\n           Je conduis.\r\n\r\n10:02:26:03  10:02:29:20\r\nMes enfants disent que je conduis\r\n      comme une grand-m\u00e8re.\r\n\r\n10:02:30:01  10:02:33:04\r\n  Avant, c'\u00e9tait plut\u00f4t Fangio.\r\n\r\n10:02:33:09  10:02:36:22\r\n-J'ai toujours \u00e9t\u00e9 assez combative.\r\n\r\n10:02:38:01  10:02:39:11\r\n         On a la p\u00eache.\r\n\r\n10:02:40:08  10:02:41:15\r\n      Il faut.\r\n\r\n10:02:41:20  10:02:43:19\r\n{\\an1}Il faut avoir la p\u00eache.\r\n\r\n10:02:44:00  10:02:45:09\r\n      Les seniors,\r\n\r\n10:02:45:13  10:02:49:07\r\n{\\an1}il y en a de plus en plus qui...\r\n\r\n10:02:49:11  10:02:52:04\r\n{\\an1}On devient plus \u00e2g\u00e9s...\r\n\r\n10:02:52:09  10:02:55:15\r\n{\\an1}Du temps qu'on est\r\nencore en forme, pourquoi pas ?\r\n\r\n10:02:55:20  10:02:58:16\r\n    C'est merveilleux,\r\nprofiter de sa retraite.\r\n\r\n10:02:58:21  10:03:00:05\r\n      Voil\u00e0... Non ?\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:03:00:10  10:03:02:11\r\n  -J'ai toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n10:03:02:16  10:03:04:23\r\n Je peux bien rester \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:03:05:04  10:03:08:08\r\n     mais j'aime quand m\u00eame\r\n     sortir voir du monde.\r\n\r\n10:03:23:01  10:03:26:11\r\n      -Dans nos quartiers,\r\n   les seniors se r\u00e9veillent.\r\n\r\n10:03:26:16  10:03:28:08\r\n       Nous sommes \u00e0 Nyon.\r\n\r\n10:03:28:12  10:03:31:15\r\n   Ici, comme dans 25 communes\r\n       du canton de Vaud,\r\n\r\n10:03:31:20  10:03:36:14\r\n  de nombreux a\u00een\u00e9s participent \u00e0\r\nl'aventure des Quartiers Solidaires.\r\n\r\n10:03:36:19  10:03:40:09\r\n Une initiative de Pro Senectute\r\n\r\n10:03:40:13  10:03:44:13\r\n   dont le but est de remettre\r\nles a\u00een\u00e9s, toujours plus nombreux,\r\n\r\n10:03:44:18  10:03:47:10\r\nau centre de la vie de quartier.\r\n\r\n10:03:49:02  10:03:52:09\r\n{\\an3}    -Je vous propose qu'on commence.\r\n\r\n10:03:52:13  10:03:55:16\r\n  L'assembl\u00e9e arr\u00eate de parler\r\n             Voil\u00e0.\r\n\r\n10:03:55:21  10:03:57:08\r\n          Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:03:57:12  10:04:02:10\r\n  Merci d'\u00eatre venus si nombreux,\r\n      si nombreuses, presque.\r\n\r\n10:04:02:14  10:04:05:22\r\n     Ce soir, on avait pr\u00e9vu\r\n     un petit ordre du jour.\r\n\r\n10:04:06:03  10:04:07:11\r\n          -Le principe:\r\n\r\n10:04:07:15  10:04:12:05\r\n    pendant cinq ans, une \u00e9quipe\r\nd'animatrices accompagne des seniors\r\n\r\n10:04:12:10  10:04:18:05\r\ndans la cr\u00e9ation d'une association\r\n pour poursuivre le d\u00e9veloppement\r\n\r\n10:04:18:10  10:04:22:03\r\n  d'activit\u00e9s dans le quartier.\r\n\r\n10:04:22:08  10:04:27:09\r\n{\\an1}-Certains ont des choses \u00e0 dire\r\n\u00e0 propos des diff\u00e9rentes activit\u00e9s ?\r\n\r\n10:04:27:13  10:04:31:04\r\n{\\an1}-On a pris cette machine qui fait...\r\n\r\n10:04:31:09  10:04:35:03\r\n{\\an1}On a rencontr\u00e9 quelques enfants.\r\n\r\n10:04:35:08  10:04:38:18\r\n-On a besoin de tes filles samedi\r\n        pour l'animation.\r\n\r\n10:04:38:23  10:04:40:14\r\n       11h30, ap\u00e9ritif...\r\n\r\n10:04:40:19  10:04:43:00\r\n   -On commence par une phase\r\n\r\n10:04:43:05  10:04:44:23\r\n      d'immersion d'un an.\r\n\r\n10:04:45:04  10:04:46:09\r\n          On se balade\r\n\r\n10:04:46:13  10:04:47:18\r\n{\\an3}                   dans le quartier,\r\n\r\n10:04:47:23  10:04:50:11\r\n               on rencontre des gens,\r\n\r\n10:04:50:16  10:04:53:02\r\n{\\an3}     on leur pr\u00e9sente ce qu'on fait.\r\n\r\n10:04:53:07  10:04:56:18\r\n{\\an3}            Ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s\r\n        sont int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la d\u00e9marche.\r\n\r\n10:04:56:23  10:04:59:04\r\n{\\an3}               On r\u00e9fl\u00e9chit avec eux\r\n                     aux difficult\u00e9s\r\n\r\n10:04:59:09  10:05:03:00\r\n   qu'il y a dans le quartier,\r\n   aux qualit\u00e9s du quartier...\r\n\r\n10:05:03:05  10:05:04:20\r\n-Les flyers sont l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:05:05:01  10:05:06:11\r\n{\\an1}-Faites passer.\r\n\r\n10:05:06:16  10:05:08:22\r\n-Distribuez-les dans le quartier.\r\n\r\n10:05:09:03  10:05:12:11\r\n-Comme il y a beaucoup d'enfants\r\n       dans ce quartier,\r\n\r\n10:05:12:16  10:05:15:11\r\n{\\an3}  le local est un lieu de rencontre.\r\n\r\n10:05:15:15  10:05:17:16\r\n{\\an3}         Les enfants qui viennent l\u00e0\r\n\r\n10:05:17:21  10:05:21:11\r\n                   reconnaissent\r\n  les grands-mamans qui viennent l\u00e0.\r\n\r\n10:05:21:16  10:05:26:16\r\n{\\an3}  Quand ils se croisent dans la rue,\r\n              ils se diront bonjour.\r\n\r\n10:05:26:21  10:05:32:17\r\nCa recr\u00e9e des liens de proximit\u00e9\r\n  et des liens de solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:05:32:22  10:05:36:16\r\n      -\"Rangements int\u00e9rieurs\r\n          et ext\u00e9rieurs.\"\r\n\r\n10:05:36:21  10:05:40:08\r\n{\\an3}              Il faut ranger le soir\r\n\r\n10:05:40:12  10:05:42:02\r\n{\\an3}                apr\u00e8s les s\u00e9ances ?\r\n\r\n10:05:42:07  10:05:43:22\r\n{\\an3}                 Ca me d\u00e9pla\u00eet pas,\r\n\r\n10:05:44:03  10:05:48:08\r\n{\\an3}                mais pas toute seule\r\n         et pas tous les jours, non.\r\n\r\n10:05:48:12  10:05:50:12\r\n   -Un but de notre d\u00e9marche,\r\n\r\n10:05:50:17  10:05:54:04\r\n     c'est de leur redonner\r\n   une place dans la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:05:54:09  10:05:56:17\r\net d'am\u00e9liorer leur qualit\u00e9 de vie,\r\n\r\n10:05:56:22  10:05:59:15\r\net qu'ils puissent mettre en avant\r\n\r\n10:05:59:20  10:06:02:23\r\nles qualit\u00e9s qu'ils ont d\u00e9velopp\u00e9es.\r\n\r\n10:06:03:04  10:06:05:20\r\n          Aujourd'hui,\r\n   la place qui leur est faite\r\n\r\n10:06:06:01  10:06:07:10\r\n       n'est pas immense.\r\n\r\n10:06:07:14  10:06:10:02\r\n  On a tendance \u00e0 les oublier.\r\n\r\n10:06:10:07  10:06:11:20\r\n{\\an3}             C'est dur de s'int\u00e9grer\r\n\r\n10:06:12:01  10:06:14:09\r\n{\\an3}    dans une soci\u00e9t\u00e9 qui va si vite,\r\n\r\n10:06:14:13  10:06:16:19\r\n{\\an3}     avec un d\u00e9veloppement technique\r\n\r\n10:06:17:00  10:06:18:05\r\n                  qui va si vite,\r\n\r\n10:06:18:10  10:06:21:00\r\n                  et o\u00f9 il y a\r\n         de moins en moins de liens.\r\n\r\n10:06:21:05  10:06:23:16\r\nOn ne fait plus attention aux autres.\r\n\r\n10:06:23:21  10:06:26:17\r\n-L'id\u00e9e n'est pas d'avoir ce soir\r\n\r\n10:06:26:22  10:06:29:20\r\n     un nom d\u00e9finitif: on va revoter\r\n\r\n10:06:30:01  10:06:32:22\r\n{\\an1}pour d\u00e9cider\r\ndu nom de l'association.\r\n\r\n10:06:33:03  10:06:36:05\r\n      -D'ici quelques mois,\r\n\r\n10:06:36:10  10:06:40:07\r\nles animatrices de Pro Senectute\r\n          s'en iront.\r\n\r\n10:06:40:11  10:06:44:12\r\nLes seniors se prendront en main\r\n pour faire vivre le quartier.\r\n\r\n10:06:44:17  10:06:48:18\r\n L'id\u00e9e des Quartiers Solidaires\r\n     est d'amener les a\u00een\u00e9s\r\n\r\n10:06:48:23  10:06:52:11\r\n   \u00e0 une certaine autonomie, \r\n   les aider \u00e0 sortir du bois\r\n\r\n10:06:52:16  10:06:55:09\r\npour r\u00e9enchanter leur lieu de vie.\r\n\r\n10:06:57:17  10:06:59:18\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:06:59:23  10:07:01:10\r\n{\\an1}-Jeannette !\r\n\r\n10:07:01:14  10:07:03:17\r\nSur le bout du nez.\r\n\r\n10:07:03:22  10:07:06:12\r\n        -Allez, Jeannette, vas-y !\r\n\r\n10:07:09:00  10:07:11:14\r\n{\\an1}-Toute la musique que j'aime\r\n\r\n10:07:11:19  10:07:15:04\r\n        Elle vient de l\u00e0,\r\n       elle vient du blues\r\n\r\n10:07:15:09  10:07:18:05\r\nLes mots ne sont jamais les m\u00eames\r\n\r\n10:07:18:10  10:07:21:11\r\n     Na-na-na-na-na-na-na-na\r\n\r\n10:07:21:15  10:07:25:11\r\n-Le concept des Quartiers Solidaires\r\n            est n\u00e9 ici,\r\n\r\n10:07:25:16  10:07:28:20\r\n   \u00e0 Bellevaux, il y a 15 ans.\r\n\r\n10:07:29:01  10:07:32:07\r\n       Quartier populaire\r\n     des hauts de Lausanne,\r\n\r\n10:07:32:11  10:07:36:17\r\nBellevaux est aussi une des zones\r\n  les plus denses de la ville.\r\n\r\n10:07:36:22  10:07:40:01\r\n    -Ca, quand j'\u00e9tais gamin,\r\n       \u00e7a n'existait pas.\r\n\r\n10:07:40:06  10:07:43:12\r\n           Il n'y avait qu'un pr\u00e9.\r\n\r\n10:07:43:17  10:07:46:00\r\n     Les moutons y venaient.\r\n\r\n10:07:46:05  10:07:48:13\r\n-Ils faisaient la transhumance ?\r\n\r\n10:07:48:18  10:07:51:04\r\n{\\an3}      -C'\u00e9tait d'immenses troupeaux.\r\n\r\n10:07:51:09  10:07:52:21\r\n                     -J'ai pas connu.\r\n\r\n10:07:53:02  10:07:54:11\r\n              -T'as pas connu ?\r\n\r\n10:07:54:16  10:07:56:08\r\n                 C'\u00e9tait joli.\r\n\r\n10:07:56:12  10:08:00:12\r\n    C'\u00e9tait un beau quartier,\r\n     mais \u00e7a l'est toujours.\r\n\r\n10:08:03:02  10:08:04:22\r\n{\\an3}                 Voil\u00e0 mon coll\u00e8gue.\r\n\r\n10:08:05:03  10:08:07:02\r\nIl ne va pas tant fort.\r\n\r\n10:08:07:07  10:08:10:04\r\n -Il a de plus en plus de peine\r\n           \u00e0 marcher.\r\n\r\n10:08:10:09  10:08:14:01\r\n-Oui, mais il doit avoir 90 ans.\r\n\r\n10:08:17:02  10:08:18:19\r\n{\\an3}                   -Pierrot, allez !\r\n\r\n10:08:19:15  10:08:21:12\r\n      -Quand j'\u00e9tais gamin,\r\n\r\n10:08:21:17  10:08:25:09\r\n  j'habitais d\u00e9j\u00e0 le quartier,\r\n     on \u00e9tait sept \u00e0 table.\r\n\r\n10:08:25:13  10:08:27:21\r\n    Il y avait toujours\r\n\r\n10:08:28:02  10:08:30:11\r\n   une assiette de plus\r\n\r\n10:08:30:16  10:08:32:09\r\npour celui qui viendrait.\r\n\r\n10:08:32:13  10:08:34:16\r\n   J'ai gard\u00e9 cette habitude.\r\n\r\n10:08:34:21  10:08:37:13\r\n  Elle, elle a le m\u00eame esprit.\r\n\r\n10:08:37:18  10:08:40:22\r\nQuelqu'un qui n'a pas mang\u00e9\r\n     d\u00eene avec nous.\r\n\r\n10:08:41:03  10:08:44:15\r\n Quand il y en a pour quatre,\r\n     il y en a pour cinq.\r\n\r\n10:08:50:11  10:08:54:16\r\n   La solidarit\u00e9 est une chose\r\nqu'on nous a apprise depuis gamin.\r\n\r\n10:08:54:21  10:08:59:19\r\nOn nous a expliqu\u00e9 qu'on n'\u00e9tait pas\r\n        tout seuls au monde,\r\n\r\n10:09:00:00  10:09:03:22\r\n  qu'on \u00e9tait l\u00e0 pour se rendre\r\n  service, pas pour s'emb\u00eater.\r\n\r\n10:09:04:03  10:09:08:11\r\nLe fait d'avoir appris \u00e7a, \u00e7a ne\r\ng\u00eane pas de le mettre en route.\r\n\r\n10:09:08:16  10:09:12:22\r\nMalheureusement, les gens deviennent\r\n     de plus en plus \u00e9go\u00efstes.\r\n\r\n10:09:13:20  10:09:17:08\r\nMoi, je compte, vous, d\u00e9merdez-vous.\r\n\r\n10:09:18:15  10:09:20:19\r\n   Mais c'est pas \u00e7a, la vie.\r\n\r\n10:09:21:00  10:09:24:04\r\n   Il faut vivre avec les gens\r\n       pour \u00eatre heureux.\r\n\r\n10:09:24:09  10:09:26:09\r\n  Si on vit seul dans son coin,\r\n\r\n10:09:26:13  10:09:29:19\r\n     on n'est pas heureux, \r\n    on n'arrive pas \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:09:30:00  10:09:34:22\r\nOn a des id\u00e9es noires qui viennent\r\n    tr\u00e8s vite et on est perdu.\r\n\r\n10:09:35:03  10:09:38:17\r\n-Yvan est un enfant du quartier,\r\n         il est membre\r\n\r\n10:09:38:22  10:09:40:22\r\n     de Connexion Bellevaux,\r\n\r\n10:09:41:03  10:09:45:00\r\n    une association autonome\r\n issue des Quartiers Solidaires.\r\n\r\n10:09:45:05  10:09:47:16\r\nChaque lundi, il pr\u00e9pare un repas\r\n\r\n10:09:47:21  10:09:51:03\r\n   pour les a\u00een\u00e9s du quartier.\r\n\r\n10:09:51:08  10:09:54:10\r\nUne parenth\u00e8se dans un quotidien\r\n         pas tout rose.\r\n\r\n10:09:54:14  10:09:57:16\r\n         Pour beaucoup,\r\n  c'est une bou\u00e9e de sauvetage.\r\n\r\n10:09:57:21  10:09:59:22\r\n              -Entre.\r\n\r\n10:10:00:03  10:10:01:19\r\n               Il pleut ?\r\n\r\n10:10:02:00  10:10:06:09\r\n  -Non, mais si \u00e7a continue,\r\n  il pourrait bien pleuvoir.\r\n\r\n10:10:06:13  10:10:08:03\r\n -Pour moi, ce quartier,\r\n\r\n10:10:08:08  10:10:11:07\r\n   c'est presque un sauvetage.\r\n\r\n10:10:11:11  10:10:13:09\r\n     Gr\u00e2ce au quartier,\r\n\r\n10:10:13:13  10:10:15:08\r\n  je ne suis pas seule.\r\n\r\n10:10:16:21  10:10:19:09\r\n   Je ne voudrais pas changer.\r\n\r\n10:10:19:13  10:10:22:12\r\n    Le jour o\u00f9 je pars,\r\n ce sera les pieds devant.\r\n\r\n10:10:22:17  10:10:25:05\r\n    -C'est gr\u00e2ce \u00e0 cette dame\r\n\r\n10:10:25:10  10:10:27:13\r\n    que je me suis trouv\u00e9e ici.\r\n\r\n10:10:27:18  10:10:29:13\r\n         Elle m'a sauv\u00e9e.\r\n\r\n10:10:29:18  10:10:31:17\r\n{\\an3}                -Je l'ai rencontr\u00e9e,\r\n\r\n10:10:31:22  10:10:33:23\r\n{\\an3}              je la connaissais pas.\r\n\r\n10:10:34:04  10:10:36:09\r\n                     Elle \u00e9tait\r\n                 en pleine d\u00e9prime,\r\n\r\n10:10:36:13  10:10:38:11\r\n{\\an3}           alors je l'ai amen\u00e9e ici.\r\n\r\n10:10:38:15  10:10:41:03\r\n{\\an1}-On se c\u00f4toie, on se parle.\r\n\r\n10:10:41:08  10:10:43:04\r\n        On est ensemble.\r\n\r\n10:10:44:10  10:10:47:06\r\n           A la maison,\r\n   je suis toujours toute seule.\r\n\r\n10:10:47:11  10:10:51:22\r\n     S'il n'y avait pas \u00e7a,\r\n     je n'aurais plus rien.\r\n\r\n10:10:52:03  10:10:56:01\r\n       Quand c'est ferm\u00e9,\r\n     \u00e7a me manque beaucoup.\r\n\r\n10:10:56:06  10:10:57:21\r\n         C'est ma famille.\r\n\r\n10:10:58:02  10:11:00:18\r\nC'est la seule famille qui me reste.\r\n\r\n10:11:02:13  10:11:04:08\r\n{\\an1}-Mais, rentrez !\r\n\r\n10:11:07:21  10:11:11:01\r\nRien que quand elle passe la porte,\r\n\r\n10:11:11:06  10:11:12:11\r\n   on remarque\r\n\r\n10:11:12:16  10:11:15:05\r\n{\\an1}si une personne n'est pas bien.\r\n\r\n10:11:15:10  10:11:18:09\r\n{\\an1}On se dit: \"Elle va pas bien,\r\n\r\n10:11:18:13  10:11:20:11\r\n{\\an1}qu'est-ce qui se passe ?\"\r\n\r\n10:11:20:15  10:11:23:14\r\n{\\an1}On va vers elle,\r\non lui demande ce qu'il y a.\r\n\r\n10:11:23:19  10:11:28:03\r\n   On a pris un r\u00f4le d'\u00e9coute,\r\n   par rapport aux personnes.\r\n\r\n10:11:28:08  10:11:30:02\r\n     Du moment qu'on \u00e9coute,\r\n\r\n10:11:30:07  10:11:33:10\r\n         \u00e0 la personne,\r\n   \u00e7a doit lui faire du bien.\r\n\r\n10:11:33:14  10:11:35:08\r\n       -Ca joue, Aline ?\r\n\r\n10:11:35:12  10:11:40:23\r\n-Elle a un moment o\u00f9 elle peut dire\r\n son mal-\u00eatre, quelqu'un l'\u00e9coute.\r\n\r\n10:11:41:04  10:11:45:06\r\n{\\an1}Elle sait qu'il n'y aura pas\r\nune solution de notre part,\r\n\r\n10:11:45:11  10:11:50:01\r\n{\\an1}mais le fait qu'elle puisse le dire,\r\npour elle, c'est...\r\n\r\n10:11:50:06  10:11:53:04\r\n{\\an1}\"Ouf, j'ai enfin pu le dire.\"\r\n\r\n10:11:53:09  10:11:56:23\r\n  -A une sant\u00e9\r\nqui nous est ch\u00e8re, la n\u00f4tre !\r\n\r\n10:11:57:04  10:11:59:21\r\n    Ils rient et disent sant\u00e9\r\n\r\n10:12:01:18  10:12:04:15\r\n{\\an3}           -Qui veut duparmigiano ?\r\n\r\n10:12:04:20  10:12:11:02\r\n-Ici plus qu'ailleurs, le spectre \r\nde l'isolement guette les seniors.\r\n\r\n10:12:11:07  10:12:14:09\r\n   Issus de la classe moyenne\r\n          inf\u00e9rieure,\r\n\r\n10:12:14:13  10:12:17:07\r\n     leurs moyens financiers\r\n          sont limit\u00e9s.\r\n\r\n10:12:17:11  10:12:20:09\r\n*La peluche diffuse une chanson rock\r\n\r\n10:12:20:13  10:12:23:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:24:02  10:12:27:02\r\n{\\an1}-Venez, venez, venez boire un caf\u00e9.\r\n\r\n10:12:27:07  10:12:28:23\r\n                Ca vous fera du bien.\r\n\r\n10:12:29:04  10:12:30:13\r\n              -J'ai jamais \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:12:30:18  10:12:32:06\r\n                  -C'est l'occasion.\r\n\r\n10:12:32:11  10:12:35:00\r\n{\\an3}    Vous, vous venez boire un caf\u00e9 ?\r\n                              -Non.\r\n\r\n10:12:35:05  10:12:36:10\r\n                   -Comment, non ?!\r\n\r\n10:12:36:14  10:12:38:05\r\n                    Viens ici !\r\n\r\n10:12:38:10  10:12:41:15\r\n Viens ici ! Mais c'est pas vrai !\r\n\r\n10:12:41:20  10:12:44:13\r\n{\\an3}Tu viens boire un caf\u00e9, quand m\u00eame ?\r\n\r\n10:12:44:18  10:12:47:07\r\n{\\an1}-Si vous me prenez \r\npar les sentiments.\r\n\r\n10:12:47:11  10:12:50:00\r\n -A Bellevaux, au fil du temps,\r\n\r\n10:12:50:05  10:12:53:15\r\n       une vraie tradition\r\n de l'accueil des a\u00een\u00e9s est n\u00e9e,\r\n\r\n10:12:53:20  10:12:56:14\r\n       port\u00e9e aujourd'hui\r\n     par Nanette et Renate.\r\n\r\n10:12:56:19  10:12:59:08\r\nRepas, ateliers cr\u00e9atifs, caf\u00e9s...\r\n\r\n10:12:59:12  10:13:02:10\r\n  Ici, l'art du vivre ensemble,\r\n           on conna\u00eet.\r\n\r\n10:13:02:14  10:13:05:02\r\n-On nous demande si c'est payant.\r\n\r\n10:13:05:07  10:13:06:21\r\n{\\an1}Ca, \u00e7a surprend.\r\n\r\n10:13:07:02  10:13:11:19\r\n{\\an1}Beaucoup ne comprennent pas \r\nqu'on puisse offrir un caf\u00e9.\r\n\r\n10:13:12:00  10:13:16:12\r\n  C'est des personnes, en gros,\r\n    \u00e0 bas revenu, qui doivent\r\n\r\n10:13:16:17  10:13:22:00\r\n compter dans leur porte-monnaie, \r\nqui doivent faire attention \u00e0 tout.\r\n\r\n10:13:22:05  10:13:24:15\r\n       -J'habite Lausanne\r\n\r\n10:13:24:20  10:13:26:14\r\n{\\an1}depuis 1945.\r\n\r\n10:13:26:19  10:13:28:17\r\n                  -Apr\u00e8s la guerre.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:13:28:22  10:13:32:19\r\n{\\an1}J'\u00e9tais en apprentissage \u00e0 Lausanne,\r\nboulanger p\u00e2tissier.\r\n\r\n10:13:33:00  10:13:35:07\r\n{\\an3}           -J'ai 28 ans de retraite,\r\n\r\n10:13:35:11  10:13:37:17\r\n        je sais pas si vous le savez.\r\n\r\n10:13:37:22  10:13:40:07\r\n{\\an3}         J'ai d\u00e9j\u00e0 fait un bon bout.\r\n\r\n10:13:40:11  10:13:43:21\r\n          Ils vont me foutre dehors,\r\n                 \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n10:13:44:02  10:13:47:22\r\nJe veux \u00e9viter la maison de retraite\r\n            si je peux.\r\n\r\n10:13:48:03  10:13:51:09\r\n Je veux rester l\u00e0, mourir ici.\r\n\r\n10:13:51:13  10:13:55:00\r\n       Je veux pas aller ailleurs,\r\n              je veux pas.\r\n\r\n10:13:55:05  10:13:56:18\r\n      -Ca fait du bien.\r\n\r\n10:13:56:23  10:13:58:09\r\n           -Au local,\r\n\r\n10:13:58:13  10:14:03:03\r\nchaque geste r\u00e9v\u00e8le une attention\r\n   \u00e0 l'autre et \u00e0 ses besoins.\r\n\r\n10:14:03:08  10:14:06:20\r\n     Ir\u00e8ne a longtemps servi\r\n      les caf\u00e9s du samedi,\r\n\r\n10:14:07:01  10:14:09:07\r\n   elle en sait quelque chose.\r\n\r\n10:14:09:11  10:14:12:11\r\n      -C'\u00e9tait mon samedi,\r\n     tous les quinze jours.\r\n\r\n10:14:12:15  10:14:15:17\r\n    J'aimais que \u00e7a soit pas\r\n      comme un restaurant,\r\n\r\n10:14:15:22  10:14:20:03\r\n qu'on d\u00e9barrasse pas les tasses\r\n  sit\u00f4t que la personne a fini.\r\n\r\n10:14:20:08  10:14:22:00\r\nIl faut laisser un peu...\r\n\r\n10:14:22:05  10:14:23:20\r\n  Tranquille, quoi.\r\n\r\n10:14:24:01  10:14:27:05\r\n Sinon tout le monde se disperse.\r\n\r\n10:14:27:10  10:14:30:07\r\nEt ils repartent plus vite, et tout.\r\n\r\n10:14:30:11  10:14:35:06\r\nIls pouvaient causer, ils avaient \r\ntoujours quelque chose devant eux.\r\n\r\n10:14:35:11  10:14:39:11\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:14:39:15  10:14:41:09\r\n   -En quinze ans d'activit\u00e9,\r\n\r\n10:14:41:13  10:14:44:16\r\n     l'association a trouv\u00e9\r\n    son rythme de croisi\u00e8re.\r\n\r\n10:14:44:21  10:14:49:01\r\n     Il y a quelques ann\u00e9es,\r\nelle a connu ses heures de gloire.\r\n\r\n10:14:49:06  10:14:52:07\r\n    Les Quartiers Solidaires\r\n         ont donn\u00e9 lieu\r\n\r\n10:14:52:11  10:14:55:20\r\n   \u00e0 un v\u00e9ritable \u00e9lan citoyen\r\n       men\u00e9 par des a\u00een\u00e9s\r\n\r\n10:14:56:01  10:14:57:18\r\n    au caract\u00e8re bien tremp\u00e9.\r\n\r\n10:14:57:23  10:14:59:21\r\n       -La plupart avaient\r\n\r\n10:15:00:02  10:15:02:00\r\n   plus de 70 ans \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:15:02:05  10:15:03:10\r\n           Il y avait\r\n\r\n10:15:03:14  10:15:07:02\r\n   des jeunes, mais la plupart\r\n     avaient plus de 70 ans.\r\n\r\n10:15:07:07  10:15:10:11\r\n        C'\u00e9tait vraiment\r\n      un esprit de r\u00e9volte,\r\n\r\n10:15:10:16  10:15:14:05\r\n     et une envie de montrer\r\n  qu'ils pouvaient encore faire\r\n\r\n10:15:14:10  10:15:18:03\r\n     des choses \u00e0 leur \u00e2ge,\r\n ils avaient des choses \u00e0 dire.\r\n\r\n10:15:18:08  10:15:22:11\r\n      Ils avaient le sentiment\r\nd'\u00eatre un peu oubli\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:15:22:16  10:15:24:20\r\n{\\an1}C'\u00e9taient de fortes t\u00eates.\r\n\r\n10:15:25:01  10:15:27:11\r\n{\\an1}De fortes t\u00eates qui ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:15:27:16  10:15:30:14\r\n{\\an1}de se prendre en main,\r\n\r\n10:15:30:19  10:15:33:01\r\n{\\an1}de prendre le quartier en main.\r\n\r\n10:15:33:06  10:15:36:10\r\n     -Un des faits d'armes \r\n    des seniors du quartier:\r\n\r\n10:15:36:14  10:15:38:08\r\n   leur combat pour maintenir\r\n\r\n10:15:38:12  10:15:42:15\r\n  le bus 3 qui relie Bellevaux\r\n     \u00e0 la gare de Lausanne.\r\n\r\n10:15:42:20  10:15:44:18\r\n     Le bus a \u00e9t\u00e9 maintenu.\r\n\r\n10:15:44:23  10:15:47:08\r\n         Cette victoire\r\n      a marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n10:15:47:12  10:15:51:02\r\nAujourd'hui, les t\u00e9nors du mouvement\r\n\r\n10:15:51:07  10:15:53:00\r\n     se sont un peu calm\u00e9s.\r\n\r\n10:15:53:05  10:15:56:07\r\nBeaucoup n'ont plus la m\u00eame \u00e9nergie.\r\n\r\n10:15:56:11  10:15:58:19\r\nMais leur m\u00e9moire reste intacte.\r\n\r\n10:15:59:00  10:16:01:07\r\n-J'aime participer \u00e0 des choses.\r\n\r\n10:16:01:11  10:16:06:09\r\nDans ma famille, on est comme \u00e7a,\r\n  c'est dans nos g\u00e8nes.\r\n\r\n10:16:06:13  10:16:11:00\r\n   Je viens du Locle, c'est plus\r\nsyndicaliste que Lausanne ou Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:16:11:05  10:16:14:18\r\n         Un syndicaliste\r\n      d\u00e9fend tout le monde.\r\n\r\n10:16:14:23  10:16:18:20\r\n On se mouille pour les autres;\r\n    j'ai manifest\u00e9 avec eux.\r\n\r\n10:16:19:01  10:16:21:21\r\n{\\an1}On avait \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 l'h\u00f4tel de ville\r\n\r\n10:16:22:02  10:16:25:02\r\n{\\an1}en cort\u00e8ge, en manifestant.\r\n\r\n10:16:25:07  10:16:27:21\r\n{\\an1}Comme j'\u00e9tais habitu\u00e9e,\r\n\r\n10:16:28:02  10:16:29:22\r\n{\\an1}\u00e7a ne me faisait pas peur.\r\n\r\n10:16:30:03  10:16:34:11\r\n   J'ai particip\u00e9 au 3, mais\r\nj'ai moins r\u00e9colt\u00e9 de signatures\r\n\r\n10:16:34:16  10:16:36:05\r\n   que certaines.\r\n\r\n10:16:36:10  10:16:40:13\r\nLa championne, c'\u00e9tait Bernadette,\r\nelle vous en a parl\u00e9 ?\r\n\r\n10:16:40:18  10:16:45:01\r\n-Oh, l\u00e0 l\u00e0, c'\u00e9tait en 2006\r\n    qu'on s'est battus\r\n\r\n10:16:45:06  10:16:48:07\r\n{\\an1}parce qu'ils voulaient\r\n\r\n10:16:48:11  10:16:50:13\r\n{\\an1}nous enlever la ligne.\r\n\r\n10:16:50:18  10:16:54:21\r\n{\\an1}Tout le monde s'est mis ensemble\r\npour faire des p\u00e9titions.\r\n\r\n10:16:55:02  10:16:58:22\r\n{\\an1}On a \u00e9t\u00e9 un peu partout:\r\nles cliniques, les bistrots,\r\n\r\n10:16:59:03  10:17:00:23\r\n     m\u00eame au McDo.\r\n\r\n10:17:01:04  10:17:03:10\r\n    J'ai \u00e9t\u00e9 un peu partout.\r\n\r\n10:17:06:04  10:17:09:08\r\n         J'ai particip\u00e9\r\n     pas seulement pour moi,\r\n\r\n10:17:09:12  10:17:11:15\r\n      mais pour les a\u00een\u00e9s,\r\n\r\n10:17:11:20  10:17:13:11\r\n      pour notre quartier.\r\n\r\n10:17:13:16  10:17:16:01\r\n    Je me suis donn\u00e9e \u00e0 fond.\r\n\r\n10:17:17:17  10:17:20:08\r\n-Bernadette, c'est une des histoires\r\n\r\n10:17:20:12  10:17:24:02\r\n    qui me touchent le plus,\r\n   ou qui m'a le plus appris.\r\n\r\n10:17:24:07  10:17:26:18\r\nJe me souviens tr\u00e8s bien d'elle.\r\n\r\n10:17:26:23  10:17:30:07\r\n         Elle est venue\r\n dans les groupes de discussion.\r\n\r\n10:17:30:11  10:17:32:14\r\n           Pendant plus de deux ans,\r\n\r\n10:17:32:19  10:17:34:22\r\n           elle est venue comme \u00e7a,\r\n\r\n10:17:35:03  10:17:38:15\r\n            sans vraiment participer.\r\n\r\n10:17:38:20  10:17:42:06\r\n      Petit \u00e0 petit, elle a commenc\u00e9\r\n             \u00e0 prendre la parole,\r\n\r\n10:17:42:11  10:17:46:13\r\n{\\an3}            \u00e0 s'organiser, \u00e0 prendre\r\ndes responsabilit\u00e9s dans des projets\r\n\r\n10:17:46:18  10:17:48:17\r\n    dont la d\u00e9fense du bus 3.\r\n\r\n10:17:48:22  10:17:51:22\r\n       On l'a vue prendre\r\n    un r\u00f4le presque de leader\r\n\r\n10:17:52:03  10:17:55:22\r\net qui est devenu un r\u00f4le de leader\r\n          dans le projet,\r\n\r\n10:17:56:03  10:17:58:17\r\n                  dans le fait\r\n            qu'elle portait un caddy\r\n\r\n10:17:58:22  10:18:01:16\r\n{\\an3}       o\u00f9 elle stockait les feuilles\r\n\r\n10:18:01:21  10:18:04:07\r\n{\\an3}de p\u00e9tition qu'elle faisait signer.\r\n\r\n10:18:04:11  10:18:06:14\r\n Elle portait 8'000 signatures.\r\n\r\n10:18:06:19  10:18:10:23\r\nElle est devenue une esp\u00e8ce d'ic\u00f4ne\r\n   de cette d\u00e9marche citoyenne.\r\n\r\n10:18:11:04  10:18:14:18\r\n  -Et j'\u00e9tais m\u00eame aux d\u00e9bats.\r\n\r\n10:18:14:23  10:18:17:13\r\nA un moment, il y avait le silence.\r\n\r\n10:18:17:18  10:18:19:11\r\n  Je me suis lev\u00e9e.\r\n\r\n10:18:19:15  10:18:23:22\r\nJ'ai tendu la main, vous le verrez\r\n   sur la photo, et j'ai parl\u00e9.\r\n\r\n10:18:24:03  10:18:27:09\r\n        C'\u00e9tait logique,\r\npuisque personne ne disait rien.\r\n\r\n10:18:37:12  10:18:42:00\r\n  -Alain Plattet a v\u00e9cu de pr\u00e8s\r\n   l'exp\u00e9rience de Bellevaux.\r\n\r\n10:18:42:05  10:18:46:19\r\nIl accompagnait les seniors en tant\r\n qu'animateur pour Pro Senectute.\r\n\r\n10:18:47:00  10:18:50:23\r\n         Ils se saluent\r\n\r\n10:18:51:04  10:18:53:08\r\n{\\an3}    -L'id\u00e9e de Quartiers Solidaires,\r\n\r\n10:18:53:12  10:18:57:17\r\n{\\an3}c'est d'utiliser comme ligne de mire\r\n\r\n10:18:57:22  10:19:00:05\r\n                    le fait\r\n          qu'on va gagner du pouvoir.\r\n\r\n10:19:00:10  10:19:01:14\r\n                    Se dire\r\n\r\n10:19:01:19  10:19:04:11\r\n   que si on se fait confiance\r\n           entre nous,\r\n\r\n10:19:04:15  10:19:08:20\r\n    on va pouvoir peu \u00e0 peu,\r\npar l'exp\u00e9rience qu'on va vivre,\r\n\r\n10:19:09:01  10:19:11:18\r\n        faire des choses\r\n    et apprendre \u00e0 apprendre.\r\n\r\n10:19:11:23  10:19:13:16\r\n   Si des seniors ont parfois\r\n\r\n10:19:13:21  10:19:17:07\r\n      un rythme moins \u00e9lev\u00e9\r\n dans leurs activit\u00e9s, ressortir\r\n\r\n10:19:17:11  10:19:21:04\r\n va les relancer dans un rythme,\r\n    leur redonner confiance.\r\n\r\n10:19:21:09  10:19:26:06\r\n Cette confiance va leur permettre\r\nde faire des actions, leur redonner\r\n\r\n10:19:26:11  10:19:27:21\r\n        des comp\u00e9tences.\r\n\r\n10:19:28:02  10:19:31:14\r\n   Et presque sans le savoir,\r\n      ils seront victimes\r\n\r\n10:19:31:19  10:19:35:14\r\n    de leur exp\u00e9rimentation\r\net ils vont gagner en puissance.\r\n\r\n10:19:35:19  10:19:38:09\r\n       -Renate et Nanette\r\n      ne sont pas du genre\r\n\r\n10:19:38:13  10:19:40:14\r\n   \u00e0 \u00e9conomiser leurs efforts.\r\n\r\n10:19:40:19  10:19:43:21\r\n   Dans les rues de Bellevaux,\r\n        par des \u00e9changes,\r\n\r\n10:19:44:02  10:19:47:11\r\nelles prolongent l'\u00e9lan solidaire.\r\n\r\n10:19:47:15  10:19:50:10\r\n    Et sur toutes les l\u00e8vres,\r\n         ce m\u00eame souci:\r\n\r\n10:19:50:14  10:19:54:03\r\n      vaincre la solitude,\r\n  fl\u00e9au moderne pour les a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n10:20:01:06  10:20:04:04\r\n{\\an3}        -Une dame a son anniversaire\r\n                        aujourd'hui.\r\n\r\n10:20:04:09  10:20:06:10\r\n{\\an3}           Elle est tomb\u00e9e dimanche.\r\n\r\n10:20:06:14  10:20:09:08\r\n{\\an3}Il n'y avait personne dans la maison.\r\n\r\n10:20:09:12  10:20:12:23\r\n{\\an1}-Une dame est rest\u00e9e\r\nhuit heures dans la baignoire.\r\n\r\n10:20:13:04  10:20:15:14\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait en hypothermie\r\n\r\n10:20:15:19  10:20:21:08\r\nquand la dame du dessous est venue \r\nla secourir, qui avait nonante ans.\r\n\r\n10:20:21:12  10:20:24:18\r\n     -J'ai rencontr\u00e9 une dame\r\n        la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n10:20:24:23  10:20:27:07\r\n   \"Heureusement que je te vois,\r\n\r\n10:20:27:11  10:20:31:15\r\n       pendant une semaine, \r\n      j'ai parl\u00e9 \u00e0 personne.\"\r\n\r\n10:20:31:20  10:20:34:11\r\n{\\an1}-C'est la grande solitude, quoi.\r\n\r\n10:20:34:16  10:20:40:13\r\n{\\an1}C'est quasiment une mis\u00e8re sociale.\r\n\r\n10:20:40:18  10:20:44:01\r\n        Cette g\u00e9n\u00e9ration\r\n     est livr\u00e9e \u00e0 elle-m\u00eame.\r\n\r\n10:20:53:11  10:20:56:11\r\n  -La lutte contre l'isolement\r\n        est quotidienne.\r\n\r\n10:20:56:15  10:20:58:13\r\n   Nanette met ses comp\u00e9tences\r\n\r\n10:20:58:18  10:21:01:23\r\n           d'infirmi\u00e8re\r\nau service de voisines plus \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:21:04:15  10:21:06:21\r\n  -Comment \u00e7a va, aujourd'hui ?\r\n\r\n10:21:07:02  10:21:09:11\r\n      -Ca va, comme le temps.\r\n\r\n10:21:09:16  10:21:11:20\r\n-Le genou ?\r\n       -On n'en parle pas.\r\n\r\n10:21:12:01  10:21:14:04\r\n      -C'est la catastrophe ?\r\n -Oui.\r\n\r\n10:21:21:22  10:21:24:16\r\n                     -Un peu haute:\r\n      mais si vous avez mal dormi...\r\n\r\n10:21:26:12  10:21:29:14\r\n{\\an3}           En plus, si vous avez mal\r\n                    \u00e0 votre genou...\r\n\r\n10:21:29:19  10:21:31:11\r\n{\\an3}                   Ca chicane aussi.\r\n\r\n10:21:31:16  10:21:33:02\r\n{\\an1}-Vous croyez ?\r\n\r\n10:21:33:07  10:21:35:08\r\n                   -Ca, je suis s\u00fbre.\r\n\r\n10:21:35:12  10:21:38:16\r\n-Y a le genou et tout le reste.\r\n                           -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:21:45:09  10:21:48:09\r\n                -Vous vous rappelez\r\n               ce qu'est l'arthrose ?\r\n\r\n10:21:48:13  10:21:52:04\r\n          -A Bellevaux,\r\n pas question de mettre un frein\r\n\r\n10:21:52:09  10:21:54:06\r\n        \u00e0 la solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:21:54:11  10:21:56:20\r\n A plus de 70 ans, le Dr Antaki\r\n\r\n10:21:57:01  10:21:59:23\r\n       donne de son temps \r\n      pour des conf\u00e9rences.\r\n\r\n10:22:00:04  10:22:03:17\r\n Une belle preuve d'engagement,\r\n      mais une initiative\r\n\r\n10:22:03:22  10:22:06:11\r\n   qui r\u00e9v\u00e8le peut-\u00eatre aussi\r\n           un manque.\r\n\r\n10:22:06:16  10:22:10:18\r\n  -Les jeunes, on leur organise\r\n      un centre de loisirs.\r\n\r\n10:22:10:23  10:22:14:08\r\n{\\an1}On leur organise\r\npendant l'\u00e9t\u00e9 des camps.\r\n\r\n10:22:14:12  10:22:17:13\r\n{\\an1}Plein de choses se font\r\n\r\n10:22:17:18  10:22:19:13\r\n{\\an1}pour les jeunes.\r\n\r\n10:22:19:18  10:22:24:03\r\n{\\an1}Mais pour les personnes \u00e2g\u00e9es,\r\nc'est \"d\u00e9brouillez-vous\".\r\n\r\n10:22:24:08  10:22:26:22\r\n          A la limite,\r\n    vous avez fait votre vie,\r\n\r\n10:22:27:03  10:22:29:07\r\ndonc on ne s'occupe plus de vous.\r\n\r\n10:22:29:11  10:22:31:01\r\n     Et ce n'est pas normal.\r\n\r\n10:22:37:03  10:22:40:14\r\n      -Je serais partisane\r\n  d'avoir dans chaque quartier\r\n\r\n10:22:40:19  10:22:45:03\r\n   un animateur professionnel\r\nengag\u00e9 pour les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:22:45:08  10:22:46:22\r\n{\\an1}Pas \u00e0 plein temps.\r\n\r\n10:22:47:03  10:22:49:14\r\n{\\an1}Parce que toutes ces ann\u00e9es,\r\n\r\n10:22:49:19  10:22:53:03\r\n{\\an1}on a fait pas mal de choses.\r\n\r\n10:22:53:08  10:22:57:08\r\n{\\an1}On s'\u00e9tait rendu compte\r\nque toutes les personnes de Connexion\r\n\r\n10:22:57:12  10:23:01:14\r\n{\\an1}effectuaient un travail \u00e9quivalant\r\n\u00e0 quatre animateurs \u00e0 70 %.\r\n\r\n10:23:01:19  10:23:05:01\r\n    -Pr\u00e9cision: l'association\r\n     de Bellevaux b\u00e9n\u00e9ficie\r\n\r\n10:23:05:06  10:23:09:11\r\n        encore aujourd'hui\r\nd'une r\u00e9f\u00e9rente chez Pro Senectute.\r\n\r\n10:23:09:16  10:23:12:17\r\n        Ca n'emp\u00eache pas\r\n    les inqui\u00e9tudes l\u00e9gitimes\r\n\r\n10:23:12:22  10:23:17:15\r\nquant \u00e0 la rel\u00e8ve et l'implication\r\n       de futurs b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n10:23:22:05  10:23:24:22\r\n-J'aimerais bien que \u00e7a continue.\r\n\r\n10:23:25:03  10:23:28:00\r\n          Maintenant,\r\n  j'ai aussi pos\u00e9 les plaques,\r\n\r\n10:23:28:05  10:23:29:13\r\n          comme on dit.\r\n\r\n10:23:29:18  10:23:31:19\r\n  Mais disons, pour la rel\u00e8ve,\r\n\r\n10:23:32:00  10:23:34:00\r\n{\\an1}c'est toujours difficile.\r\n\r\n10:23:34:05  10:23:37:06\r\n{\\an1}Ce n'est pas qu'on est irrempla\u00e7able,\r\n\r\n10:23:37:11  10:23:40:13\r\n{\\an1}mais il y en a qui disent\r\n\r\n10:23:40:18  10:23:43:00\r\n{\\an1}\"on va pas prendre sur nous\".\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:44:15\r\n{\\an1}Et puis quand m\u00eame...\r\n\r\n10:23:44:20  10:23:49:23\r\n{\\an1}Avant, on avait 70 ans,\r\nquand on a commenc\u00e9 tout \u00e7a.\r\n\r\n10:23:50:04  10:23:52:12\r\n{\\an1}Et puis maintenant, bon, voil\u00e0...\r\n\r\n10:23:52:17  10:23:56:15\r\n{\\an1}-La plupart des personnes \u00e2g\u00e9es\r\nqui sont dans Connexion\r\n\r\n10:23:56:20  10:23:59:00\r\n{\\an1}ont commenc\u00e9 \u00e0 plus de 70 ans.\r\n\r\n10:23:59:05  10:24:02:06\r\n{\\an1}Pas mal sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es,\r\nen EMS et tout.\r\n\r\n10:24:02:11  10:24:04:13\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que le renouvellement\r\n\r\n10:24:04:18  10:24:06:03\r\n{\\an1}ne se fait pas.\r\n\r\n10:24:06:08  10:24:09:01\r\n         La g\u00e9n\u00e9ration\r\n    qui arrive \u00e0 la retraite\r\n\r\n10:24:09:06  10:24:11:22\r\nn'a peut-\u00eatre plus les m\u00eames envies.\r\n\r\n10:24:12:03  10:24:13:22\r\n{\\an1}Ou alors est trop jeune\r\n\r\n10:24:14:03  10:24:17:13\r\n  pour se mettre\r\ndans des mouvements comme \u00e7a.\r\n\r\n10:24:17:18  10:24:20:22\r\n{\\an1}Ca d\u00e9pendra aussi\r\nde ce qui peut changer,\r\n\r\n10:24:21:03  10:24:24:12\r\n   ou des valeurs que les gens\r\n     vont vouloir d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:24:24:17  10:24:28:12\r\n    On est tomb\u00e9 sur le bus 3\r\n  et diff\u00e9rentes petites choses\r\n\r\n10:24:28:17  10:24:32:13\r\nqui nous ont motiv\u00e9s \u00e0 continuer,\r\n    \u00e0 perdurer ce mouvement.\r\n\r\n10:24:32:18  10:24:34:08\r\n            Peut-\u00eatre\r\n\r\n10:24:34:12  10:24:36:13\r\n    qu'il y aura autre chose.\r\n\r\n10:24:36:18  10:24:39:00\r\n      J'esp\u00e8re, d'un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:24:44:21  10:24:46:12\r\n                    -Au revoir.\r\n\r\n10:24:46:17  10:24:56:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:56:19  10:24:58:14\r\n{\\an1}-C'est l'heure du r\u00e9veil !\r\n\r\n10:24:58:19  10:25:02:02\r\n{\\an3}        -Des gens sont sortis du lit\r\n                  pour venir signer.\r\n\r\n10:25:02:07  10:25:05:02\r\n{\\an1}-On est l\u00e0\r\npour informer la population.\r\n\r\n10:25:05:07  10:25:08:03\r\n    Si vous voulez signer...\r\n\r\n10:25:08:08  10:25:10:10\r\n{\\an3}         -On veut pas qu'elle ferme.\r\n\r\n10:25:12:23  10:25:15:02\r\n{\\an3}      Les personnes d'un certain \u00e2ge\r\n\r\n10:25:15:07  10:25:17:08\r\n{\\an3}             qui y vont, nous-m\u00eames,\r\n\r\n10:25:17:12  10:25:19:19\r\n{\\an3}              on va tous \u00e0 la poste.\r\n\r\n10:25:21:11  10:25:25:07\r\n{\\an3}                 Pour les paiements,\r\n            pour beaucoup de choses.\r\n\r\n10:25:25:11  10:25:28:20\r\n    Je fais pas par Internet,\r\n       je vais continuer.\r\n\r\n10:25:31:14  10:25:35:14\r\n{\\an3}               Continuer \u00e0 se battre\r\n          comme on a fait pour le 3.\r\n\r\n10:25:35:19  10:25:39:17\r\n{\\an3}           -Vous vous rendez compte,\r\n           enlever cette poste ici !\r\n\r\n10:25:39:22  10:25:42:13\r\n{\\an3}                    Nous, on va o\u00f9,\r\n              les personnes \u00e2g\u00e9es ?\r\n\r\n10:25:42:18  10:25:44:10\r\n{\\an3}             On n'a pas de voiture.\r\n\r\n10:25:44:14  10:25:46:22\r\n{\\an3}          On y va \u00e0 pied ou en bus.\r\n\r\n10:25:47:03  10:25:49:02\r\n{\\an3}          C'est pas toujours facile.\r\n\r\n10:25:49:07  10:25:51:11\r\n{\\an3}             Non, c'est de la folie.\r\n\r\n10:25:51:15  10:25:53:20\r\n{\\an3}               On a tout, autrement,\r\n\r\n10:25:54:01  10:25:55:23\r\n        c'est pour \u00e7a qu'on est bien.\r\n\r\n10:25:56:04  10:25:57:17\r\n{\\an3}              Si on enl\u00e8ve la poste,\r\n\r\n10:25:57:22  10:25:59:20\r\n      c'est la catastrophe.\r\n\r\n10:26:00:01  10:26:03:05\r\n     La moiti\u00e9 des gens ici \r\n     n'ont pas d'ordinateur.\r\n\r\n10:26:03:10  10:26:05:15\r\n      Faut tout faire par ordinateur.\r\n\r\n10:26:05:20  10:26:07:22\r\n{\\an3}      On sait pas, on fait comment ?\r\n\r\n10:26:08:03  10:26:11:02\r\n        J'en veux pas d'ordinateur;\r\n             pourquoi faire ?\r\n\r\n10:26:11:07  10:26:13:02\r\n               Mourir intelligent ?\r\n\r\n10:26:13:07  10:26:16:03\r\n{\\an3}Ca vaut pas la peine, \u00e7a sert \u00e0 rien.\r\n\r\n10:26:16:08  10:26:19:12\r\n      -Y a de belles rues \r\n      pour manifester ici.\r\n\r\n10:26:19:17  10:26:23:14\r\n  -Les gens sont assez remont\u00e9s\r\n     quand on parle avec eux\r\n\r\n10:26:23:19  10:26:25:17\r\n  de la fermeture de la poste.\r\n\r\n10:26:25:22  10:26:27:14\r\n        Dans ce quartier,\r\n\r\n10:26:27:19  10:26:30:00\r\n{\\an1}il y avait tout jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:26:30:05  10:26:32:11\r\n{\\an1}Les a\u00een\u00e9s se sentaient bien ici:\r\n\r\n10:26:32:15  10:26:34:22\r\n{\\an1}pas besoin d'aller en ville,\r\n\r\n10:26:35:03  10:26:37:11\r\n{\\an1}magasins proches, m\u00e9decins...\r\n\r\n10:26:37:15  10:26:41:05\r\n{\\an1}Si on leur ferme la poste,\r\nce sera chaud.\r\n\r\n10:26:41:10  10:26:44:05\r\n{\\an1}-La ligne 3,\r\nils voulaient la supprimer ?\r\n\r\n10:26:44:10  10:26:47:18\r\n{\\an3}-Oui, on l'a pr\u00e9serv\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 nous.\r\n\r\n10:26:47:23  10:26:52:22\r\n   -On esp\u00e8re que gr\u00e2ce \u00e0 vous\r\n       la poste va rester.\r\n\r\n10:26:58:08  10:27:00:20\r\n{\\an1}-Super, merci beaucoup, Madame.\r\n\r\n10:27:01:01  10:27:06:04\r\n          Ils discutent\r\n\r\n10:27:17:23  10:27:20:11\r\n{\\an3}  -Le projet de Quartiers Solidaires\r\n\r\n10:27:20:15  10:27:23:08\r\n                       est pr\u00e9sent\r\n         dans 27 communes vaudoises\r\n\r\n10:27:23:12  10:27:25:20\r\n{\\an3}    que vous trouvez sur notre site.\r\n\r\n10:27:26:01  10:27:27:16\r\n{\\an3}                 Unique en Romandie,\r\n\r\n10:27:27:21  10:27:29:11\r\n{\\an3}                il aspire \u00e0 essaimer\r\n\r\n10:27:29:16  10:27:31:04\r\n{\\an3}                  et n'a \u00e9t\u00e9 export\u00e9\r\n\r\n10:27:31:09  10:27:33:16\r\n{\\an3}     que dans une commune de Zurich.\r\n\r\n10:27:33:21  10:27:35:09\r\n{\\an3}                   En cas d'int\u00e9r\u00eat,\r\n\r\n10:27:35:13  10:27:37:08\r\n{\\an3}                 \"TP\" fera le relais\r\n\r\n10:27:37:12  10:27:39:06\r\n{\\an3}            aupr\u00e8s de Pro Senectute.\r\n\r\n10:27:43:11  10:27:47:00\r\n{\\an1}Des experts nous promettent\r\nun sc\u00e9nario d'apocalypse.\r\n\r\n10:27:47:05  10:27:51:19\r\n{\\an1}Pour l'OMS, l'Organisation mondiale\r\nde la sant\u00e9, si rien n'est fait,\r\n\r\n10:27:52:00  10:27:56:09\r\n{\\an1}la prolif\u00e9ration des superbact\u00e9ries\r\nrepr\u00e9sente un risque critique\r\n\r\n10:27:56:13  10:27:58:06\r\n{\\an1}pour la sant\u00e9 humaine.\r\n\r\n10:27:58:11  10:28:02:06\r\n{\\an1}Une \u00e9tude anglaise pr\u00e9dit\r\n10 mios de morts d'ici 2050,\r\n\r\n10:28:02:11  10:28:03:18\r\n{\\an1}plus que le cancer.\r\n\r\n10:28:03:23  10:28:08:04\r\n{\\an3}L'humanit\u00e9 an\u00e9antie par des cr\u00e9atures\r\n             invisibles \u00e0 l'oeil nu ?\r\n\r\n10:28:08:09  10:28:11:11\r\n{\\an3}             La situation est grave,\r\n              mais pas si alarmante.\r\n\r\n10:28:11:16  10:28:13:18\r\n{\\an3}            Une bact\u00e9rie r\u00e9sistante,\r\n\r\n10:28:13:23  10:28:18:18\r\n{\\an3}  potentiellement mortelle, commence\r\n  \u00e0 toucher les pays industrialis\u00e9s.\r\n\r\n10:28:18:23  10:28:21:12\r\n{\\an3}                150 hospitalisations\r\n                  en 2017 en Suisse.\r\n\r\n10:28:21:17  10:28:23:20\r\n{\\an3}    Venues de pays en d\u00e9veloppement,\r\n\r\n10:28:24:01  10:28:28:11\r\n{\\an3}   ces bact\u00e9ries gagnent nos r\u00e9gions\r\n   via les voyageurs, les oiseaux...\r\n\r\n10:28:28:15  10:28:31:09\r\n    La situation\r\nest sous contr\u00f4le en Suisse\r\n\r\n10:28:31:13  10:28:34:06\r\n{\\an3}nous assure le professeur S.Harbarth,\r\n\r\n10:28:34:11  10:28:36:16\r\nun infectiologue que je recevrai\r\n\r\n10:28:36:21  10:28:41:04\r\n{\\an1}apr\u00e8s ce reportage r\u00e9alis\u00e9 par\r\nnos coll\u00e8gues allemands; regardez.\r\n\r\n10:28:44:21  10:28:46:11\r\n       -Il y a une ann\u00e9e,\r\n\r\n10:28:46:16  10:28:51:21\r\n  Ulrich se blesse en recevant\r\nune caisse \u00e0 outils sur le pied.\r\n\r\n10:28:52:02  10:28:54:08\r\n   \"Rien de grave\", se dit-il.\r\n\r\n10:28:56:11  10:28:59:21\r\n  Ce qu'il ne sait pas encore,\r\n     c'est qu'une bact\u00e9rie\r\n\r\n10:29:00:02  10:29:03:19\r\n   extr\u00eamement dangereuse est \r\n  en train d'infecter sa plaie.\r\n\r\n10:29:06:02  10:29:08:07\r\n    Les consignes d'isolement\r\n\r\n10:29:08:11  10:29:12:05\r\npour limiter le risque d'infection\r\n        sont draconiennes.\r\n\r\n10:29:12:10  10:29:17:09\r\n  Ces bact\u00e9ries d'un nouveau genre\r\nne doivent en aucun cas se diffuser.\r\n\r\n10:29:20:01  10:29:21:06\r\n                    -Au d\u00e9but,\r\n\r\n10:29:21:11  10:29:24:19\r\n   je n'ai pas os\u00e9 regarder la plaie.\r\n\r\n10:29:25:00  10:29:27:11\r\n{\\an3}           Les m\u00e9decins ont insist\u00e9.\r\n\r\n10:29:27:16  10:29:32:23\r\n   Alors j'ai regard\u00e9: \u00e7a ressemblait\r\n              \u00e0 une pizza Marguerite.\r\n\r\n10:29:33:04  10:29:36:22\r\n                Mon pied \u00e9tait jaune,\r\n                 vert, rouge et bleu.\r\n\r\n10:29:42:20  10:29:47:02\r\n    -Les m\u00e9decins en Tha\u00eflande\r\no\u00f9 il vivait et o\u00f9 il s'est bless\u00e9,\r\n\r\n10:29:47:07  10:29:50:23\r\n  n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 ma\u00eetriser\r\n      cette superbact\u00e9rie.\r\n\r\n10:30:18:23  10:30:22:08\r\n        Davout Aslanoglu\r\n  est entre la vie et la mort.\r\n\r\n10:30:22:12  10:30:26:04\r\n       Voil\u00e0 six semaines\r\n  qu'il est aux soins intensifs\r\n\r\n10:30:26:09  10:30:29:04\r\n\u00e0 l'h\u00f4pital de la Charit\u00e9 \u00e0 Berlin.\r\n\r\n10:30:37:01  10:30:40:16\r\nSes deux fils lui rendent visite\r\n        tous les jours.\r\n\r\n10:30:42:19  10:30:46:11\r\n      Davout a \u00e9t\u00e9 infect\u00e9\r\npar une bact\u00e9rie tr\u00e8s r\u00e9sistante\r\n\r\n10:30:46:16  10:30:49:00\r\n qui a provoqu\u00e9 une septic\u00e9mie.\r\n\r\n10:30:49:05  10:30:52:17\r\n    En plus de \u00e7a, il souffre\r\n     d'une grave pneumonie.\r\n\r\n10:30:52:22  10:30:56:03\r\n        A bout de force,\r\n  ce p\u00e8re de famille de 56 ans\r\n\r\n10:30:56:08  10:30:58:11\r\n   est \u00e0 l'article de la mort.\r\n\r\n10:31:06:04  10:31:08:23\r\n    -On essaie de le rassurer\r\n\r\n10:31:09:04  10:31:12:12\r\n         en \u00e9tablissant\r\n  un contact physique avec lui.\r\n\r\n10:31:12:17  10:31:16:09\r\n    On veut lui faire sentir\r\n     qu'on est l\u00e0 pour lui.\r\n\r\n10:31:20:03  10:31:24:18\r\n-La professeure d'Eya est le m\u00e9decin\r\n     traitant de M. Aslanoglu.\r\n\r\n10:31:24:23  10:31:27:11\r\n-Bonjour, ravie que vous soyez venu.\r\n\r\n10:31:27:15  10:31:31:13\r\n     -La professeure ignore\r\n     comment ces bact\u00e9ries\r\n\r\n10:31:31:18  10:31:35:02\r\n      ont pu s'introduire\r\n    dans le corps de Davout.\r\n\r\n10:31:37:08  10:31:39:17\r\n{\\an1}-J'aimerais lui dire deux mots.\r\n\r\n10:31:41:13  10:31:44:10\r\n         M. Aslanoglu ?\r\n\r\n10:31:44:14  10:31:46:12\r\n{\\an3}                   Vos fils sont l\u00e0.\r\n\r\n10:31:48:16  10:31:51:11\r\n{\\an3}       Ressentez-vous des douleurs ?\r\n\r\n10:31:51:16  10:31:55:14\r\n-Il nous entend ? Il nous comprend ?\r\n   -Il nous comprend tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:31:55:19  10:31:59:19\r\n    Votre p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 infect\u00e9\r\n     par un agent pathog\u00e8ne\r\n\r\n10:32:00:00  10:32:05:04\r\n{\\an1}extr\u00eamement r\u00e9sistant contre lequel\r\non n'a pas d'antibiotique efficace.\r\n\r\n10:32:05:09  10:32:09:21\r\n M\u00eame les antibiotiques les plus\r\n puissants ne font pas d'effet.\r\n\r\n10:32:10:02  10:32:14:02\r\n{\\an3}            -On sait que vous faites\r\n            tout ce que vous pouvez.\r\n\r\n10:32:14:07  10:32:18:22\r\n-J'ai conscience que la situation\r\nest d\u00e9licate pour votre famille,\r\n\r\n10:32:19:03  10:32:24:04\r\n{\\an1}et \u00e9videmment pour lui aussi,\r\ncar les antibiotiques n'agissent pas.\r\n\r\n10:32:24:09  10:32:26:07\r\n{\\an1}Je comprends votre souci.\r\n\r\n10:32:27:22  10:32:32:05\r\n-Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les antibiotiques\r\n      sont rest\u00e9s sans effet.\r\n\r\n10:32:32:10  10:32:34:14\r\n   Il reste un dernier espoir.\r\n\r\n10:32:34:19  10:32:39:02\r\nLes m\u00e9decins vont tester sur lui\r\n  un tout nouveau m\u00e9dicament.\r\n\r\n10:32:39:07  10:32:42:14\r\n-On n'a aucune garantie.\r\n\r\n10:32:42:19  10:32:45:18\r\n  Il faudrait d'abord\r\n\r\n10:32:45:23  10:32:50:13\r\nque le patient se r\u00e9veille\r\net puisse respirer sans assistance.\r\n\r\n10:32:50:18  10:32:53:22\r\n  Et que le risque\r\nde surinfection diminue.\r\n\r\n10:32:54:03  10:32:58:01\r\n{\\an1}Chaque nouvelle infection\r\nrepr\u00e9sente une nouvelle menace.\r\n\r\n10:32:58:06  10:33:02:01\r\n{\\an1}Son pronostic vital\r\npeut \u00eatre engag\u00e9 \u00e0 tout moment.\r\n\r\n10:33:02:06  10:33:06:22\r\n{\\an1}Au moment o\u00f9 je vous parle, on ne \r\npeut pas dire s'il va s'en sortir.\r\n\r\n10:33:10:14  10:33:15:16\r\n   -D'o\u00f9 viennent ces nouvelles\r\nbact\u00e9ries aux effets d\u00e9vastateurs ?\r\n\r\n10:33:15:21  10:33:20:10\r\nIl y a dix ans, elles n'existaient\r\n     quasiment pas en Europe.\r\n\r\n10:33:20:14  10:33:24:05\r\n    Aujourd'hui, on recense\r\ndes milliers de cas d'infection.\r\n\r\n10:33:24:10  10:33:27:19\r\n  Le Dr Lubbert de la clinique\r\n    universitaire de Leipzig\r\n\r\n10:33:28:00  10:33:29:06\r\n       est un sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n10:33:29:11  10:33:33:23\r\n         -Aujourd'hui, on transplante\r\n   des organes, des cellules souches.\r\n\r\n10:33:34:04  10:33:36:00\r\n           On gu\u00e9rit la leuc\u00e9mie.\r\n\r\n10:33:36:05  10:33:39:18\r\n On soigne toutes sortes de maladies,\r\n\r\n10:33:39:23  10:33:42:01\r\n             mais on ne peut \u00e9viter\r\n\r\n10:33:42:06  10:33:44:14\r\n que des patients meurent d'infection\r\n\r\n10:33:44:19  10:33:46:19\r\n{\\an3}            caus\u00e9e par une bact\u00e9rie.\r\n\r\n10:33:47:00  10:33:52:00\r\n{\\an3}Les touristes ram\u00e8nent ces bact\u00e9ries\r\n   dans leurs valises, c'est prouv\u00e9.\r\n\r\n10:33:52:05  10:33:58:04\r\n{\\an3}         L'une de nos \u00e9tudes d\u00e9montre\r\nque 70 % de ceux qui voyagent en Inde\r\n\r\n10:33:58:09  10:34:03:22\r\n{\\an3}    reviennent porteurs de bact\u00e9ries\r\n      intestinales multir\u00e9sistantes.\r\n\r\n10:34:04:03  10:34:08:10\r\n-La grande majorit\u00e9 de ces bact\u00e9ries\r\n      a \u00e9t\u00e9 recens\u00e9e en Inde,\r\n\r\n10:34:08:14  10:34:12:14\r\nl'un des plus grands producteurs\r\n   d'antibiotiques au monde.\r\n\r\n10:34:12:19  10:34:15:21\r\n        Les scientifiques\r\n   y voient justement un lien.\r\n\r\n10:34:16:02  10:34:18:04\r\nPour tenter d'y voir plus clair,\r\n\r\n10:34:18:09  10:34:21:18\r\n nous nous rendons \u00e0 Hyderabad,\r\n\r\n10:34:21:23  10:34:23:16\r\n        capitale indienne\r\n\r\n10:34:23:21  10:34:26:07\r\n de l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n10:34:31:08  10:34:35:05\r\n  Le Dr Lubbert nous accompagne\r\n      dans nos recherches.\r\n\r\n10:34:42:22  10:34:44:23\r\n     En Inde, chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n10:34:45:04  10:34:47:19\r\nenviron 60'000 nouveau-n\u00e9s meurent\r\n\r\n10:34:48:00  10:34:50:17\r\n      \u00e0 cause de bact\u00e9ries\r\n       super r\u00e9sistantes.\r\n\r\n10:34:50:22  10:34:52:21\r\n       Ces germes mortels,\r\n\r\n10:34:53:02  10:34:56:13\r\n       ou superbact\u00e9ries,\r\nse r\u00e9pandent \u00e0 travers le monde,\r\n\r\n10:34:56:18  10:35:00:16\r\n     notamment par le flux\r\nde marchandises et de touristes.\r\n\r\n10:35:00:21  10:35:02:22\r\n En 2017, l'OMS, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:35:03:03  10:35:06:11\r\n      a lanc\u00e9 une alerte:\r\n  la plupart des antibiotiques\r\n\r\n10:35:06:16  10:35:10:17\r\n        sont inefficaces\r\n   contre ces superbact\u00e9ries.\r\n\r\n10:35:14:17  10:35:20:21\r\n{\\an1}-Nos \u00e9tudes d\u00e9montrent que le taux \r\nde contamination des superbact\u00e9ries\r\n\r\n10:35:21:02  10:35:22:13\r\n{\\an1}dans la population,\r\n\r\n10:35:22:18  10:35:26:20\r\nl'environnement, \u00e9tait nettement\r\n  plus \u00e9lev\u00e9 ici qu'ailleurs.\r\n\r\n10:35:27:01  10:35:33:22\r\n{\\an1}Ca signifie que la cl\u00e9 pour r\u00e9soudre\r\nce probl\u00e8me se trouve ici, en Inde.\r\n\r\n10:35:41:04  10:35:45:10\r\n -Nous voulons trouver l'origine\r\n     de ces superbact\u00e9ries.\r\n\r\n10:35:47:00  10:35:49:09\r\nA.Dayakar d\u00e9fend l'environnement.\r\n\r\n10:35:49:13  10:35:52:04\r\n       Il nous accompagne \r\n       dans notre enqu\u00eate.\r\n\r\n10:35:52:09  10:35:56:09\r\n     Nous allons pr\u00e9lever des\r\n\u00e9chantillons et les faire analyser\r\n\r\n10:35:56:13  10:35:58:00\r\n         pour d\u00e9terminer\r\n\r\n10:35:58:05  10:36:01:06\r\n       s'ils contiennent\r\n   des bact\u00e9ries r\u00e9sistantes.\r\n\r\n10:36:01:11  10:36:05:09\r\n{\\an3}             -On utilise ce b\u00e2tonnet\r\n        pour pr\u00e9lever l'\u00e9chantillon.\r\n\r\n10:36:05:13  10:36:08:16\r\n{\\an3}     Ensuite, on le casse, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:36:08:21  10:36:12:05\r\n{\\an3}                      Et on le place\r\n       dans cette \u00e9prouvette \u00e9tanche\r\n\r\n10:36:12:10  10:36:14:05\r\n{\\an1}pour le transporter.\r\n\r\n10:36:18:04  10:36:20:12\r\n{\\an1}-Commen\u00e7ons ici avec ce robinet.\r\n\r\n10:36:20:17  10:36:24:16\r\n         Nous pr\u00e9levons\r\n     dans ce petit snack-bar\r\n\r\n10:36:24:21  10:36:27:01\r\n     un premier \u00e9chantillon.\r\n\r\n10:36:43:07  10:36:48:14\r\n     Nous voici \u00e0 proximit\u00e9\r\nd'une immense zone industrielle.\r\n\r\n10:36:48:19  10:36:53:10\r\n  Nous suspectons que certaines\r\n      de ces superbact\u00e9ries\r\n\r\n10:36:53:14  10:36:56:20\r\n      pourraient se nicher\r\n      dans les alentours.\r\n\r\n10:37:01:00  10:37:03:11\r\n Hyderabad est l'un des centres\r\n\r\n10:37:03:16  10:37:07:21\r\n  de production de m\u00e9dicaments \r\n  les plus importants au monde.\r\n\r\n10:37:09:05  10:37:12:11\r\n  La majorit\u00e9 des antibiotiques\r\n       que nous consommons\r\n\r\n10:37:12:15  10:37:15:06\r\n       est fabriqu\u00e9e ici,\r\n       o\u00f9 se fournissent\r\n\r\n10:37:15:11  10:37:19:04\r\n     la plupart des groupes\r\n   pharmaceutiques europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:37:22:06  10:37:25:13\r\n  -Hyderabad, capitale mondiale\r\n\r\n10:37:25:18  10:37:30:04\r\nde la production de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:37:30:09  10:37:33:09\r\n-Ces publicit\u00e9s vantent les m\u00e9rites\r\n\r\n10:37:33:13  10:37:37:20\r\n     de la sixi\u00e8me m\u00e9tropole\r\n     la plus peupl\u00e9e d'Inde.\r\n\r\n10:37:38:01  10:37:42:22\r\n-Notre devise: \"Inspection minimale,\r\n      facilitation maximale\".\r\n\r\n10:37:44:13  10:37:48:18\r\n -Un slogan qui laisse songeur \r\nquand on observe la rivi\u00e8re Musi\r\n\r\n10:37:48:23  10:37:52:10\r\n    dans laquelle les usines \r\n    pharmaceutiques d\u00e9versent\r\n\r\n10:37:52:14  10:37:55:01\r\nleurs eaux us\u00e9es soi-disant \u00e9pur\u00e9es.\r\n\r\n10:38:02:06  10:38:05:20\r\n     Mon Dieu, cette mousse\r\n  \u00e0 la surface, quelle salet\u00e9 !\r\n\r\n10:38:09:17  10:38:12:04\r\n  La puanteur est insoutenable.\r\n\r\n10:38:12:09  10:38:17:00\r\n    Un m\u00e9lange d'excr\u00e9ments, de\r\npourriture et de produits chimiques.\r\n\r\n10:38:28:07  10:38:32:05\r\n   Anil Dayakar nous explique\r\n que les paysans utilisent l'eau\r\n\r\n10:38:32:10  10:38:34:10\r\n   pour arroser leurs champs.\r\n\r\n10:38:34:14  10:38:37:00\r\n Avant, cette eau \u00e9tait potable.\r\n\r\n10:38:41:12  10:38:43:19\r\n{\\an3}   -Ce qu'on aper\u00e7oit est un m\u00e9lange\r\n\r\n10:38:44:00  10:38:46:20\r\n         des eaux us\u00e9es de la commune\r\n\r\n10:38:47:01  10:38:49:11\r\n             et de celles des usines.\r\n\r\n10:38:49:16  10:38:52:07\r\n{\\an3}     Toute la r\u00e9gion est contamin\u00e9e.\r\n\r\n10:38:52:11  10:38:56:17\r\n             Le plus grave,\r\n c'est que \u00e7a empire de jour en jour.\r\n\r\n10:38:56:22  10:38:59:23\r\n                 Comme la demande\r\n             en m\u00e9dicaments augmente,\r\n\r\n10:39:00:04  10:39:03:15\r\n{\\an3}               les usines produisent\r\n                    de plus en plus.\r\n\r\n10:39:03:20  10:39:06:22\r\n{\\an3}           Et plus elles produisent,\r\n                plus elles polluent,\r\n\r\n10:39:07:03  10:39:10:19\r\n{\\an3}  et on voit avec quelle cons\u00e9quence\r\n                 pour cette rivi\u00e8re.\r\n\r\n10:39:12:20  10:39:15:15\r\n{\\an3}  -Pour l'industrie pharmaceutique,\r\n\r\n10:39:15:20  10:39:19:14\r\n{\\an3}les enjeux financiers sont \u00e9normes.\r\n\r\n10:39:19:19  10:39:22:13\r\n    Les stations d'\u00e9puration\r\n         co\u00fbtent cher.\r\n\r\n10:39:22:18  10:39:25:09\r\n   A.Dayakar veut nous montrer\r\n\r\n10:39:25:13  10:39:29:01\r\n        un \u00e9gout suspect\r\n   dans la zone industrielle.\r\n\r\n10:39:35:19  10:39:38:01\r\n{\\an3}                   -Voil\u00e0 la source.\r\n\r\n10:39:38:06  10:39:41:18\r\n        Les eaux us\u00e9es sortent d'ici.\r\n\r\n10:39:41:23  10:39:44:19\r\n     Et elles s'accumulent l\u00e0,\r\n         de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:39:46:18  10:39:49:14\r\n-Elles s'accumulent dans ce bassin.\r\n\r\n10:39:49:19  10:39:54:03\r\nTrouver des r\u00e9sidus d'antibiotiques\r\n   dans ces eaux us\u00e9es signifie\r\n\r\n10:39:54:08  10:39:56:03\r\n   que c'est un foyer propice\r\n\r\n10:39:56:08  10:39:59:07\r\n\u00e0 l'apparition de superbact\u00e9ries.\r\n\r\n10:40:01:15  10:40:06:12\r\nCar les bact\u00e9ries ont la capacit\u00e9 \r\nde s'adapter \u00e0 leur environnement.\r\n\r\n10:40:06:17  10:40:10:21\r\nElles d\u00e9veloppent des m\u00e9canismes\r\n   de d\u00e9fense pour survivre.\r\n\r\n10:40:11:02  10:40:13:15\r\nAu contact de r\u00e9sidus antibiotiques,\r\n\r\n10:40:13:20  10:40:17:13\r\n      seules les bact\u00e9ries\r\n les plus r\u00e9sistantes survivent.\r\n\r\n10:40:21:11  10:40:23:10\r\n      Elles se reproduisent\r\n\r\n10:40:23:14  10:40:28:10\r\net transmettent alors leur m\u00e9canisme\r\n  de d\u00e9fense \u00e0 d'autres bact\u00e9ries.\r\n\r\n10:40:28:14  10:40:32:16\r\n Une bact\u00e9rie peut se reproduire\r\n   jusqu'\u00e0 un milliard de fois\r\n\r\n10:40:32:21  10:40:34:16\r\n      en une demi-journ\u00e9e.\r\n\r\n10:40:34:21  10:40:38:14\r\nCes bact\u00e9ries se r\u00e9pandent ensuite\r\n       dans l'environnement\r\n\r\n10:40:38:19  10:40:43:09\r\nen se greffant sur les v\u00e9g\u00e9taux, \r\nles animaux et les \u00eatres humains.\r\n\r\n10:40:52:13  10:40:56:02\r\n     -Ca, c'est uniquement\r\n de la pollution industrielle.\r\n\r\n10:40:56:07  10:40:58:11\r\n    -Elle provient des usines ?\r\n\r\n10:40:58:16  10:41:01:22\r\n              -Oui,\r\nelle vient directement des usines.\r\n\r\n10:41:02:03  10:41:04:19\r\n{\\an1}On a vu le canal par lequel\r\n\r\n10:41:05:00  10:41:08:03\r\nelles rejettent les eaux us\u00e9es.\r\n\r\n10:41:08:08  10:41:10:16\r\n{\\an1}Les eaux aboutissent dans cette cuve\r\n\r\n10:41:10:21  10:41:14:03\r\n     et se r\u00e9pandent ensuite\r\n      dans l'environnement.\r\n\r\n10:41:14:08  10:41:15:17\r\n              OK ?\r\n\r\n10:41:15:22  10:41:17:05\r\nOK ?\r\n\r\n10:41:17:10  10:41:18:22\r\n        -OK.\r\n\r\n10:41:19:03  10:41:32:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:32:10  10:41:34:16\r\n{\\an3}        -Ca sent tellement mauvais !\r\n\r\n10:41:37:10  10:41:40:05\r\n{\\an3}           L'odeur est \u00e9pouvantable,\r\n                      n'est-ce pas ?\r\n\r\n10:41:40:10  10:41:42:13\r\n       -Oui, c'est d\u00e9go\u00fbtant.\r\n\r\n10:41:42:18  10:41:46:19\r\n{\\an3}  -Si on trouvait des antibiotiques,\r\n              on trouverait aussi...\r\n\r\n10:41:47:00  10:41:49:04\r\n{\\an1}-Des bact\u00e9ries super r\u00e9sistantes\r\n\r\n10:41:49:09  10:41:52:07\r\n{\\an1}qui peuvent survivre\r\ndans cet environnement.\r\n\r\n10:41:52:11  10:41:55:19\r\n   -Nous pr\u00e9levons chaque fois\r\n       deux \u00e9chantillons.\r\n\r\n10:41:56:00  10:41:59:15\r\n   Le premier pour d\u00e9terminer\r\ns'il contient des antibiotiques.\r\n\r\n10:41:59:20  10:42:05:02\r\n     Le second pour tester\r\n l'existence de superbact\u00e9ries.\r\n\r\n10:42:05:07  10:42:08:23\r\n Une concentration anormalement\r\n     \u00e9lev\u00e9e d'antibiotiques\r\n\r\n10:42:09:04  10:42:13:11\r\n serait un indice qui laisserait\r\n      penser que les usines\r\n\r\n10:42:13:16  10:42:17:17\r\n ne seraient pas pour rien dans\r\nl'apparition des superbact\u00e9ries.\r\n\r\n10:42:17:22  10:42:20:13\r\n      En passant par l'eau\r\n       et la nourriture,\r\n\r\n10:42:20:18  10:42:23:21\r\n ces bact\u00e9ries tr\u00e8s r\u00e9sistantes\r\n          s'installent\r\n\r\n10:42:24:02  10:42:26:15\r\n         sur notre peau\r\n     ou dans notre intestin.\r\n\r\n10:42:26:20  10:42:31:10\r\n    Pas forc\u00e9ment dangereuses\r\nchez les personnes en bonne sant\u00e9,\r\n\r\n10:42:31:14  10:42:34:04\r\nelles se transmettent facilement.\r\n\r\n10:42:34:09  10:42:36:12\r\n  Chez une personne vuln\u00e9rable,\r\n\r\n10:42:36:17  10:42:39:11\r\n        elles provoquent\r\n      de graves infections.\r\n\r\n10:42:39:15  10:42:41:19\r\n  Sans antibiotiques efficaces,\r\n\r\n10:42:42:00  10:42:44:12\r\n elles se multiplient rapidement\r\n\r\n10:42:44:17  10:42:48:02\r\n      et peuvent provoquer\r\n   des septic\u00e9mies mortelles.\r\n\r\n10:42:52:04  10:42:56:13\r\n      L'h\u00f4pital Continental\r\nest un des meilleurs de Hyderabad.\r\n\r\n10:42:56:18  10:43:00:12\r\n     Le Dr Gopal s'inqui\u00e8te\r\n du nombre croissant de patients\r\n\r\n10:43:00:17  10:43:04:00\r\n     souffrant d'infections\r\n   dues \u00e0 des superbact\u00e9ries.\r\n\r\n10:43:04:05  10:43:06:20\r\n      Il y voit un rapport\r\n\r\n10:43:07:01  10:43:11:06\r\n        avec la proximit\u00e9\r\n   des usines pharmaceutiques.\r\n\r\n10:43:11:11  10:43:14:10\r\n -L'industrie pharmaceutique,\r\n\r\n10:43:14:14  10:43:18:05\r\nles gens, les h\u00f4pitaux, sont li\u00e9s.\r\n\r\n10:43:18:10  10:43:21:10\r\n{\\an1}La situation risque\r\nde d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer rapidement.\r\n\r\n10:43:21:14  10:43:23:09\r\n{\\an1}Dans quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n10:43:23:13  10:43:27:19\r\n{\\an1}on sera confront\u00e9 \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie\r\nde superbact\u00e9ries.\r\n\r\n10:43:36:09  10:43:39:22\r\n         -Sukruth a 31 ans\r\net a toujours \u00e9t\u00e9 en parfaite sant\u00e9.\r\n\r\n10:43:40:03  10:43:43:17\r\n     Il y a quelque temps,\r\n une superbact\u00e9rie l'a infect\u00e9.\r\n\r\n10:43:43:22  10:43:47:03\r\n    Son p\u00e8re est \u00e0 son chevet\r\n          jour et nuit.\r\n\r\n10:43:50:12  10:43:57:01\r\n{\\an1}Le p\u00e8re parle \u00e0 son fils\r\n\r\n10:44:01:16  10:44:05:12\r\n -Aucun antibiotique ne parvient\r\n    \u00e0 vaincre son infection.\r\n\r\n10:44:05:17  10:44:09:23\r\n Ca fait une semaine que Sukruth\r\n    est plong\u00e9 dans le coma.\r\n\r\n10:44:11:13  10:44:13:18\r\n{\\an3}       -Je suis profond\u00e9ment triste.\r\n\r\n10:44:13:23  10:44:16:14\r\n           Notre fils fait le bonheur\r\n\r\n10:44:16:19  10:44:18:10\r\n                 de la famille.\r\n\r\n10:44:18:14  10:44:22:00\r\n{\\an3}       Je l'ai \u00e9lev\u00e9 et c'est devenu\r\n               un gar\u00e7on formidable.\r\n\r\n10:44:22:05  10:44:25:21\r\n{\\an3}              Je ne supporterais pas\r\n     qu'il lui arrive quelque chose.\r\n\r\n10:44:26:02  10:44:29:18\r\n          J'esp\u00e8re de tout mon coeur\r\n                qu'il va gu\u00e9rir.\r\n\r\n10:44:29:23  10:44:32:11\r\n  -Soudain, l'alarme retentit.\r\n\r\n10:44:32:15  10:44:38:00\r\n Les m\u00e9decins parlent entre eux\r\n\r\n10:44:38:05  10:44:40:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:40:22  10:44:44:02\r\n         L'\u00e9tat de sant\u00e9\r\n      de Sukruth s'aggrave.\r\n\r\n10:44:44:07  10:44:46:12\r\n     On craint pour sa vie.\r\n\r\n10:44:50:15  10:44:54:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:59:17  10:45:03:11\r\n       Se peut-il vraiment\r\nque des fabricants de m\u00e9dicaments\r\n\r\n10:45:03:15  10:45:07:05\r\nsoient \u00e0 l'origine de l'apparition\r\n       de superbact\u00e9ries ?\r\n\r\n10:45:10:00  10:45:12:01\r\n{\\an3}              -Voil\u00e0 l'usine de MSN.\r\n\r\n10:45:12:06  10:45:14:22\r\n{\\an3}    Au coin l\u00e0-bas, il y a un \u00e9gout.\r\n\r\n10:45:15:03  10:45:18:04\r\n{\\an1}Vous pourrez\r\ny pr\u00e9lever des \u00e9chantillons.\r\n\r\n10:45:20:03  10:45:24:07\r\n -L'entreprise MSN est notamment\r\n     un partenaire important\r\n\r\n10:45:24:11  10:45:27:08\r\nde nombreuses entreprise allemandes.\r\n\r\n10:45:30:04  10:45:33:10\r\n          En marchant\r\nautour de l'enceinte de l'usine,\r\n\r\n10:45:33:14  10:45:36:12\r\n      nous avons de la boue\r\n      jusqu'aux chevilles.\r\n\r\n10:45:36:17  10:45:39:21\r\n    Pourtant, il n'a pas plu\r\n       depuis longtemps.\r\n\r\n10:45:41:03  10:45:43:16\r\n          Cela suppose\r\n   que l'eau vient de l'usine:\r\n\r\n10:45:43:21  10:45:46:22\r\n     c'est le seul b\u00e2timent\r\n        loin \u00e0 la ronde.\r\n\r\n10:45:55:05  10:45:58:03\r\nUne station d'\u00e9puration co\u00fbte cher.\r\n\r\n10:45:58:08  10:46:02:10\r\n      C'est meilleur march\u00e9\r\n    de laisser les eaux us\u00e9es\r\n\r\n10:46:02:14  10:46:04:20\r\n s'\u00e9couler dans l'environnement.\r\n\r\n10:46:05:01  10:46:07:06\r\n MSN se pr\u00e9sente pourtant ainsi:\r\n\r\n10:46:11:00  10:46:16:07\r\n  -Chez MSN, nous avons le r\u00eave\r\n   d'un monde en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n10:46:19:22  10:46:24:06\r\n        Nos usines sont\r\n   d'une propret\u00e9 exemplaire.\r\n\r\n10:46:24:11  10:46:27:16\r\n        Elles respectent\r\n  les normes les plus strictes\r\n\r\n10:46:27:21  10:46:32:22\r\n      en termes de s\u00e9curit\u00e9\r\n       et d'environnement.\r\n\r\n10:46:33:03  10:46:35:16\r\nMSN exporte dans le monde entier.\r\n\r\n10:46:35:21  10:46:39:22\r\n     Ses usines produisent\r\n et ont produit des m\u00e9dicaments\r\n\r\n10:46:40:03  10:46:43:00\r\npour les plus grandes entreprises.\r\n\r\n10:46:43:05  10:46:46:03\r\n         MSN est fi\u00e8re\r\n  de compter parmi ses clients\r\n\r\n10:46:46:08  10:46:49:14\r\n   des entreprises europ\u00e9ennes\r\n       et d'\u00eatre certifi\u00e9e\r\n\r\n10:46:49:19  10:46:52:18\r\npar des contr\u00f4leurs internationaux.\r\n\r\n10:47:01:07  10:47:04:02\r\n         -Chaque ann\u00e9e,\r\n    des inspecteurs europ\u00e9ens\r\n\r\n10:47:04:07  10:47:07:17\r\n     se rendent \u00e0 Hyderabad\r\n   pour contr\u00f4ler le processus\r\n\r\n10:47:07:22  10:47:10:09\r\n de fabrication des m\u00e9dicaments\r\n\r\n10:47:10:13  10:47:13:07\r\n\u00e0 destination du march\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n10:47:15:19  10:47:17:14\r\n        -Quand on regarde\r\n\r\n10:47:17:19  10:47:20:15\r\n{\\an1}une bo\u00eete de m\u00e9dicaments,\r\n\r\n10:47:20:20  10:47:25:17\r\n{\\an1}on n'imagine pas forc\u00e9ment dans\r\nquelles conditions elle est produite.\r\n\r\n10:47:25:22  10:47:30:07\r\n       -Les entreprises de la r\u00e9gion\r\n  sont certifi\u00e9es et sont autoris\u00e9es\r\n\r\n10:47:30:11  10:47:33:02\r\n               \u00e0 exporter en Europe.\r\n-La certification\r\n\r\n10:47:33:07  10:47:37:02\r\nse limite aux \u00e9tapes de fabrication\r\n\r\n10:47:37:07  10:47:40:03\r\n{\\an1}du m\u00e9dicament dans l'usine.\r\n\r\n10:47:40:08  10:47:44:07\r\n{\\an1}Ce qui se passe \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\nle filtrage des eaux us\u00e9es\r\n\r\n10:47:44:11  10:47:46:06\r\n{\\an1}et le fait de savoir\r\n\r\n10:47:46:11  10:47:52:03\r\n{\\an1}si elles contiennent des r\u00e9sidus\r\nantibiotiques n'est pas inclus.\r\n\r\n10:47:52:08  10:47:56:15\r\n -En l'absence de base juridique,\r\nles inspecteurs n'ont pas le droit\r\n\r\n10:47:56:20  10:48:00:06\r\nde contr\u00f4ler l'impact \u00e9cologique\r\n       de la production.\r\n\r\n10:48:01:19  10:48:05:14\r\n   Nous d\u00e9cidons de pr\u00e9lever\r\ndes \u00e9chantillons devant l'usine.\r\n\r\n10:48:05:19  10:48:08:19\r\n     Ils parlent en allemand\r\n\r\n10:48:09:00  10:48:14:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:15:03  10:48:19:11\r\n Autour de la zone industrielle \r\nse trouvent de nombreux villages,\r\n\r\n10:48:19:15  10:48:23:11\r\n   des champs, et m\u00eame un lac.\r\n\r\n10:48:26:19  10:48:30:23\r\n   Nous pr\u00e9levons les derniers\r\n\u00e9chantillons dans la rivi\u00e8re Musi\r\n\r\n10:48:31:04  10:48:33:06\r\n     qui traverse Hyderabad.\r\n\r\n10:48:42:10  10:48:45:16\r\n      A bien des endroits, \r\n     ce n'est qu'un cloaque.\r\n\r\n10:48:45:21  10:48:48:12\r\n    Ce serait une catastrophe\r\n\r\n10:48:48:17  10:48:51:09\r\nsi on d\u00e9couvrait dans la rivi\u00e8re\r\n\r\n10:48:51:13  10:48:55:08\r\n  ces nouvelles superbact\u00e9ries\r\n    extr\u00eamement r\u00e9sistantes.\r\n\r\n10:48:55:12  10:48:57:00\r\n     C'est un environnement\r\n\r\n10:48:57:05  10:49:00:14\r\n    dans lequel elles peuvent\r\n    se reproduire \u00e0 l'infini.\r\n\r\n10:49:00:19  10:49:04:13\r\n  Par la rivi\u00e8re, elles peuvent\r\n   infecter des mios de gens.\r\n\r\n10:49:04:18  10:49:09:09\r\n       -Ce qui arrive ici\r\nfinit toujours par arriver chez nous.\r\n\r\n10:49:09:13  10:49:13:19\r\n Les superbact\u00e9ries vont continuer\r\n     de se r\u00e9pandre en Europe\r\n\r\n10:49:14:00  10:49:18:03\r\n     par le biais du transport\r\n  de marchandises et du tourisme.\r\n\r\n10:49:18:08  10:49:22:06\r\n  Utiliser tous les antibiotiques\r\n      que l'on veut en Europe\r\n\r\n10:49:22:11  10:49:25:05\r\n         ne r\u00e9soudra pas\r\n     le probl\u00e8me \u00e0 la source.\r\n\r\n10:49:25:10  10:49:26:16\r\n         Il faut agir ici.\r\n\r\n10:49:26:21  10:49:30:08\r\n     -Les oiseaux migrateurs\r\n\r\n10:49:30:12  10:49:34:11\r\n    peuvent aussi transporter\r\n         des bact\u00e9ries.\r\n\r\n10:49:34:15  10:49:38:20\r\n  36 heures ont pass\u00e9: le temps\r\n pour pr\u00e9lever nos \u00e9chantillons.\r\n\r\n10:49:39:01  10:49:42:08\r\n    On les envoie par express\r\n         au laboratoire.\r\n\r\n10:49:42:12  10:49:44:12\r\n   Le Dr Lubbert les analysera\r\n\r\n10:49:44:17  10:49:47:09\r\n       pour voir s'il y a \r\n       des superbact\u00e9ries.\r\n\r\n10:49:47:13  10:49:49:12\r\n  Un autre laboratoire essaiera\r\n\r\n10:49:49:17  10:49:51:15\r\n     de trouver des r\u00e9sidus.\r\n\r\n10:49:51:20  10:49:56:01\r\n    Ainsi, on pourra \u00e9tablir\r\nla responsabilit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n10:49:56:06  10:49:58:12\r\n       dans la propagation\r\n       des superbact\u00e9ries.\r\n\r\n10:49:58:17  10:50:00:14\r\n  Dans l'attente des r\u00e9sultats,\r\n\r\n10:50:00:19  10:50:04:15\r\n  nous rencontrons le pr\u00e9sident\r\n    de l'association indienne\r\n\r\n10:50:04:20  10:50:08:12\r\n        des exportateurs\r\n  de produits pharmaceutiques.\r\n\r\n10:50:13:20  10:50:16:05\r\n   -Les entreprises \u00e0 Hyderabad\r\n\r\n10:50:16:10  10:50:18:18\r\n sont conscientes de la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n10:50:18:23  10:50:21:22\r\nde prot\u00e9ger l'environnement.\r\n\r\n10:50:22:03  10:50:25:09\r\nLes multinationales, les PME,\r\n\r\n10:50:25:13  10:50:28:08\r\ny accordent beaucoup d'importance.\r\n\r\n10:50:28:12  10:50:33:09\r\n  En aucun cas, elles ne doivent\r\n     polluer l'environnement.\r\n\r\n10:50:33:13  10:50:37:23\r\n-On a constat\u00e9 que certains sites\r\n  de production d'antibiotiques\r\n\r\n10:50:38:04  10:50:39:22\r\n      \u00e9taient tr\u00e8s pollu\u00e9s.\r\n\r\n10:50:40:03  10:50:42:08\r\n      Qui est responsable ?\r\n\r\n10:50:42:12  10:50:46:03\r\n -Peut-\u00eatre avez-vous eu\r\n    cette impression,\r\n\r\n10:50:46:08  10:50:51:02\r\n     mais ce n'est pas le cas\r\n ou bien \u00e7a ne devrait pas l'\u00eatre.\r\n\r\n10:50:51:07  10:50:53:21\r\nLes usines rejettent leurs eaux us\u00e9es\r\n\r\n10:50:54:02  10:50:58:03\r\ndans les stations d'\u00e9puration\r\n     de la municipalit\u00e9.\r\n\r\n10:50:58:08  10:51:03:16\r\nNous traitons nous-m\u00eames nos d\u00e9chets\r\n avant de les envoyer \u00e0 la station.\r\n\r\n10:51:03:21  10:51:06:18\r\n        -Les industriels\r\n    le clament haut et fort:\r\n\r\n10:51:06:23  10:51:08:22\r\n   leurs usines sont propres.\r\n\r\n10:51:09:03  10:51:10:19\r\n    Et ils nous avertissent.\r\n\r\n10:51:11:00  10:51:14:05\r\n{\\an3}                     -Il vous faudra\r\n    de solides preuves scientifiques\r\n\r\n10:51:14:10  10:51:17:07\r\n{\\an3}   pour corroborer vos affirmations.\r\n\r\n10:51:17:11  10:51:20:16\r\n         -En Allemagne,\r\n    nous prenons connaissance\r\n\r\n10:51:20:21  10:51:25:15\r\n    des r\u00e9sultats des analyses\r\nqui d\u00e9passent toutes les attentes.\r\n\r\n10:51:25:20  10:51:30:07\r\n  Des superbact\u00e9ries se trouvent\r\ndans presque tous les \u00e9chantillons,\r\n\r\n10:51:30:11  10:51:31:17\r\n         notamment ceux\r\n\r\n10:51:31:22  10:51:34:23\r\n         de la rivi\u00e8re\r\n et de l'\u00e9gout pr\u00e8s de l'usine.\r\n\r\n10:51:35:04  10:51:37:05\r\n      Selon le Dr Lubbert,\r\n\r\n10:51:37:10  10:51:39:22\r\n aucun antibiotique ne pourrait\r\n\r\n10:51:40:03  10:51:42:00\r\n      soigner ses patients.\r\n\r\n10:51:42:05  10:51:43:22\r\n          De son c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:51:44:03  10:51:46:02\r\n      le professeur Sorgel\r\n\r\n10:51:46:07  10:51:49:03\r\n      a d\u00e9tect\u00e9 des r\u00e9sidus\r\n       de 17 antibiotiques\r\n\r\n10:51:49:08  10:51:55:04\r\ndans les eaux de la rivi\u00e8re Musi,\r\ndans des proportions alarmantes.\r\n\r\n10:51:55:09  10:51:59:13\r\n L'\u00e9chantillon que nous avions \r\npr\u00e9lev\u00e9 directement dans l'\u00e9gout\r\n\r\n10:51:59:18  10:52:01:23\r\n     devant l'usine de MSN,\r\n\r\n10:52:02:04  10:52:03:16\r\n        cette entreprise\r\n\r\n10:52:03:21  10:52:08:05\r\nqui se vante d'\u00eatre un exemple, \r\ncontient un taux d'antibiotiques\r\n\r\n10:52:08:10  10:52:12:09\r\n      5'500 fois plus \u00e9lev\u00e9\r\n    que la norme recommand\u00e9e.\r\n\r\n10:52:13:22  10:52:16:06\r\n{\\an3}      -On a trouv\u00e9 une concentration\r\n\r\n10:52:16:11  10:52:20:07\r\n{\\an3}       tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e de moxifloxacine,\r\n\r\n10:52:20:11  10:52:22:19\r\nun antibiotique tr\u00e8s r\u00e9sistant\r\n\r\n10:52:23:00  10:52:28:00\r\n      qui ne se d\u00e9grade quasiment pas\r\n                   en milieu naturel.\r\n\r\n10:52:28:05  10:52:30:19\r\n   -Plus le taux d'antibiotiques\r\n             est haut,\r\n\r\n10:52:31:00  10:52:33:13\r\nplus on trouve ce type de bact\u00e9ries.\r\n\r\n10:52:33:18  10:52:36:21\r\n      Leur d\u00e9veloppement est augment\u00e9\r\n\r\n10:52:37:02  10:52:40:05\r\n     par la pr\u00e9sence d'antibiotiques.\r\n\r\n10:52:40:10  10:52:43:00\r\n{\\an3}               -Ca se passe en Inde,\r\n                     c'est terrible,\r\n\r\n10:52:43:05  10:52:46:05\r\n{\\an3}  mais c'est tr\u00e8s loin de chez nous.\r\n\r\n10:52:46:10  10:52:48:12\r\n{\\an3}          En quoi \u00e7a nous concerne ?\r\n\r\n10:52:48:17  10:52:51:11\r\n      -Ca nous concerne\r\n    \u00e0 tous points de vue.\r\n\r\n10:52:51:15  10:52:53:11\r\n{\\an3}             Avec la mondialisation,\r\n\r\n10:52:53:16  10:52:57:01\r\n{\\an3}                   nous d\u00e9localisons\r\n          la production des produits\r\n\r\n10:52:57:06  10:53:01:13\r\n consid\u00e9r\u00e9s comme sales, \r\n au sens litt\u00e9ral du mot.\r\n\r\n10:53:01:18  10:53:05:09\r\n         La main d'oeuvre,\r\nles infrastructures et la technique\r\n\r\n10:53:05:13  10:53:08:13\r\n  sont meilleur march\u00e9 ailleurs.\r\n\r\n10:53:08:18  10:53:13:02\r\n{\\an1}-On a voulu exporter le probl\u00e8me\r\nde la production de m\u00e9dicaments\r\n\r\n10:53:13:07  10:53:17:06\r\n{\\an1}et voil\u00e0 qu'il nous revient\r\ncomme un boomerang\r\n\r\n10:53:17:11  10:53:20:04\r\n{\\an1}sous forme\r\nde bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes\r\n\r\n10:53:20:09  10:53:22:12\r\n{\\an1}import\u00e9es par le tourisme\r\n\r\n10:53:22:17  10:53:25:00\r\n{\\an1}et le transport de marchandises.\r\n\r\n10:53:25:05  10:53:29:17\r\n Ces bact\u00e9ries p\u00e9n\u00e8trent dans nos\r\nh\u00f4pitaux et infectent nos malades.\r\n\r\n10:53:29:22  10:53:31:23\r\n    Les soigner devient difficile.\r\n\r\n10:53:32:04  10:53:35:17\r\n-Si on n'endigue pas ce ph\u00e9nom\u00e8ne,\r\n\r\n10:53:35:22  10:53:38:18\r\n\u00e7a deviendra une bombe \u00e0 retardement.\r\n\r\n10:53:38:23  10:53:43:01\r\nLe compte \u00e0 rebours est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9:\r\n    la situation est explosive.\r\n\r\n10:53:48:03  10:53:51:16\r\n    -Les grandes entreprises\r\n   pharmaceutiques allemandes\r\n\r\n10:53:51:21  10:53:55:02\r\n   ach\u00e8tent leurs m\u00e9dicaments\r\n          \u00e0 Hyderabad.\r\n\r\n10:53:55:07  10:53:59:09\r\n Contact\u00e9es pour une interview,\r\n aucune n'a accept\u00e9 de parler.\r\n\r\n10:53:59:13  10:54:02:16\r\n        Elles conc\u00e8dent\r\n  que le probl\u00e8me est s\u00e9rieux,\r\n\r\n10:54:02:21  10:54:05:15\r\n     mais n'en assument pas\r\n       la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:54:14:07  10:54:16:02\r\n{\\an3}      -Professeur Harbarth, bonsoir.\r\n\r\n10:54:16:07  10:54:17:18\r\n         -Bonsoir.\r\n\r\n10:54:17:23  10:54:22:02\r\n{\\an3}               Vous \u00eates sp\u00e9cialiste\r\n     de la pr\u00e9vention des infections\r\n\r\n10:54:22:07  10:54:24:09\r\n{\\an3}                  aux HUG \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:54:24:13  10:54:26:11\r\n{\\an3}          Ce reportage est alarmant.\r\n\r\n10:54:26:16  10:54:29:11\r\n{\\an3} Quelle est la situation en Suisse ?\r\n\r\n10:54:29:15  10:54:32:11\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame situation.\r\n\r\n10:54:32:15  10:54:35:15\r\n{\\an1}Pour l'instant, on a peu de cas.\r\n\r\n10:54:35:20  10:54:38:02\r\n    L'an dernier,\r\n\r\n10:54:38:07  10:54:40:07\r\n  les HUG en ont eu\r\n    une vingtaine.\r\n\r\n10:54:40:11  10:54:44:02\r\nUne grande partie des patients\r\n  n'\u00e9taient pas infect\u00e9s,\r\n\r\n10:54:44:07  10:54:47:17\r\n     juste porteurs,\r\net \u00e9taient venus d'ailleurs.\r\n\r\n10:54:49:03  10:54:52:11\r\n{\\an1}Pour l'instant, on n'a pas\r\nde transmission aux HUG.\r\n\r\n10:54:52:15  10:54:56:22\r\n{\\an1}Et pareil en Suisse: c'est tr\u00e8s rare\r\nde voir des transmissions.\r\n\r\n10:54:57:03  10:55:00:08\r\n{\\an1}En 2016, on a eu 150 cas\r\nde ces superbact\u00e9ries,\r\n\r\n10:55:00:12  10:55:02:22\r\n{\\an1}de nouveau presque tous import\u00e9s.\r\n\r\n10:55:03:03  10:55:08:21\r\n{\\an1}Des patients ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s,\r\nrapatri\u00e9s d'un h\u00f4pital ailleurs.\r\n\r\n10:55:09:02  10:55:11:19\r\n{\\an3}                 -On peine \u00e0 mesurer\r\n                l'\u00e9tat de la menace.\r\n\r\n10:55:12:00  10:55:14:22\r\n{\\an3}             L'OMS, en f\u00e9vrier 2017,\r\n                 a lanc\u00e9 une alerte.\r\n\r\n10:55:15:03  10:55:17:15\r\n{\\an3}                    Elle consid\u00e9rait\r\n                  les superbact\u00e9ries\r\n\r\n10:55:17:20  10:55:20:16\r\n{\\an3}            comme un risque critique\r\n\r\n10:55:20:21  10:55:22:11\r\n{\\an3}               sur la sant\u00e9 humaine\r\n\r\n10:55:22:16  10:55:26:02\r\n{\\an3}         et qu'il fallait d\u00e9velopper\r\n          de nouveaux antibiotiques.\r\n\r\n10:55:26:07  10:55:30:02\r\n{\\an1}-C'est juste, je faisais partie\r\nde ce groupe de travail.\r\n\r\n10:55:30:07  10:55:34:20\r\n{\\an1}Certaines superbact\u00e9ries, pas toutes,\r\nsont devenues tr\u00e8s r\u00e9sistantes\r\n\r\n10:55:35:01  10:55:36:23\r\n{\\an1}aux antibiotiques actuels.\r\n\r\n10:55:37:04  10:55:40:08\r\n{\\an1}C'est urgent d'avoir\r\nd'autres moyens de lutter.\r\n\r\n10:55:40:12  10:55:44:18\r\n{\\an1}Avec les nouveaux antibiotiques,\r\nmais aussi avec la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:55:44:23  10:55:49:09\r\n{\\an1}Il y a la vaccination, le contr\u00f4le\r\nd'infections dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n10:55:49:13  10:55:54:19\r\n{\\an1}Il y a une n\u00e9cessit\u00e9 urgente de\r\nse battre contre ces superbact\u00e9ries.\r\n\r\n10:55:55:00  10:55:58:21\r\n{\\an3}                -Un chiffre est cit\u00e9\r\n  par une \u00e9tude britannique de 2016.\r\n\r\n10:55:59:02  10:56:03:18\r\n   Si on ne fait rien d'ici 2050, on\r\n  pourrait compter dix mios de morts\r\n\r\n10:56:03:23  10:56:08:05\r\n{\\an3}          dues \u00e0 ces superbact\u00e9ries,\r\n  plus que le cancer; qu'en penser ?\r\n\r\n10:56:08:10  10:56:11:14\r\n  -Sans rentrer\r\ndans les d\u00e9tails m\u00e9thodologiques,\r\n\r\n10:56:11:19  10:56:13:12\r\n{\\an1}c'est une surestimation.\r\n\r\n10:56:13:17  10:56:16:20\r\n{\\an1}C'est un domaine\r\no\u00f9 je travaille depuis 15 ans.\r\n\r\n10:56:17:01  10:56:21:07\r\n{\\an1}Ce chiffre a \u00e9t\u00e9 produit par\r\nun groupe deconsulting,tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:56:21:11  10:56:24:19\r\n{\\an1}Ca ne remplit pas\r\ntous les crit\u00e8res scientifiques.\r\n\r\n10:56:25:00  10:56:28:09\r\n{\\an1}Et m\u00eame en coupant ce chiffre\r\npar trois ou quatre,\r\n\r\n10:56:28:13  10:56:30:10\r\n{\\an1}il reste tr\u00e8s important,\r\n\r\n10:56:30:14  10:56:34:02\r\n{\\an1}\u00e7a reste une menace\r\nde sant\u00e9 publique sous-jacente.\r\n\r\n10:56:34:07  10:56:38:23\r\n{\\an1}Ca n'est pas aussi alarmant qu'Ebola\r\nou d'autres pand\u00e9mies de grippe,\r\n\r\n10:56:39:04  10:56:40:17\r\n{\\an1}mais c'est une menace.\r\n\r\n10:56:40:22  10:56:42:20\r\n{\\an1}M\u00eame en coupant ce chiffre,\r\n\r\n10:56:43:01  10:56:46:09\r\n{\\an1}\u00e7a reste une menace importante\r\net il faut agir.\r\n\r\n10:56:46:13  10:56:49:01\r\n{\\an3} -Votre position comme infectiologue\r\n\r\n10:56:49:06  10:56:53:08\r\n{\\an3}     face \u00e0 ces sc\u00e9narios de fiction\r\n       imaginant l'humanit\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e\r\n\r\n10:56:53:12  10:56:55:08\r\n{\\an3}            par les superbact\u00e9ries ?\r\n\r\n10:56:55:12  10:57:00:06\r\n{\\an1}-C'est un sc\u00e9nario que je trouve\r\napocalyptique, trop alarmiste.\r\n\r\n10:57:00:11  10:57:03:12\r\n   Par exemple,\r\nle staphylocoque multir\u00e9sistant\r\n\r\n10:57:03:17  10:57:06:22\r\n{\\an1}a fait beaucoup de bruit\r\nil y a dix, quinze ans,\r\n\r\n10:57:07:03  10:57:09:23\r\n{\\an1}les gens disaient\r\nde ne pas aller aux HUG.\r\n\r\n10:57:10:04  10:57:11:08\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\n\r\n10:57:11:12  10:57:13:18\r\n{\\an1}on n'a presque plus de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:57:13:23  10:57:15:19\r\n{\\an1}On a des moyens de lutter.\r\n\r\n10:57:16:00  10:57:18:15\r\n{\\an1}Je ne veux pas\r\nbanaliser compl\u00e8tement.\r\n\r\n10:57:18:20  10:57:23:11\r\n{\\an1}Si on ne fait rien, surtout dans\r\nles pays en voie de d\u00e9veloppement,\r\n\r\n10:57:23:15  10:57:25:18\r\n{\\an1}Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine...\r\n\r\n10:57:25:23  10:57:27:23\r\n{\\an1}Ils ont un probl\u00e8me \u00e9norme,\r\n\r\n10:57:28:04  10:57:33:05\r\n{\\an1}et leur prise en charge n'est pas\r\ntout \u00e0 fait adapt\u00e9e \u00e0 la menace.\r\n\r\n10:57:33:10  10:57:36:15\r\n{\\an3}                   -Ce sont des pays\r\n              o\u00f9 on voyage beaucoup.\r\n\r\n10:57:36:20  10:57:41:07\r\n{\\an3}  Faut-il arr\u00eater de voyager l\u00e0-bas,\r\n              que recommandez-vous ?\r\n\r\n10:57:41:11  10:57:43:14\r\n{\\an1}-Il faut continuer \u00e0 voyager.\r\n\r\n10:57:43:19  10:57:48:06\r\n{\\an1}Bien entendu, il faut \u00e9viter\r\nd'aller dans un h\u00f4pital... en Inde.\r\n\r\n10:57:48:11  10:57:52:23\r\n{\\an1}Rester deux, trois semaines dans\r\nune unit\u00e9 de r\u00e9animation \u00e0 Mumbai,\r\n\r\n10:57:53:04  10:57:55:08\r\n{\\an1}il faut \u00e9viter \u00e7a si on peut.\r\n\r\n10:57:55:12  10:57:57:12\r\n{\\an1}On peut continuer \u00e0 voyager.\r\n\r\n10:57:57:17  10:57:58:23\r\n{\\an1}Il y a un risque.\r\n\r\n10:57:59:04  10:58:01:23\r\n{\\an1}Si on va quatre,\r\nsix semaines en Inde...\r\n\r\n10:58:02:04  10:58:06:00\r\n{\\an1}3/4 des voyageurs qui reviennent\r\nde l'Inde ou du Pakistan\r\n\r\n10:58:06:05  10:58:09:07\r\n{\\an1}sont contamin\u00e9s\r\npar des bact\u00e9ries r\u00e9sistantes,\r\n\r\n10:58:09:11  10:58:11:16\r\n{\\an1}pas toujours super r\u00e9sistantes.\r\n\r\n10:58:11:21  10:58:16:19\r\n{\\an1}Bonne nouvelle: apr\u00e8s un an de suivi,\r\nune grande partie de ces voyageurs\r\n\r\n10:58:17:00  10:58:19:17\r\n{\\an1}se sont d\u00e9barrass\u00e9s\r\npresque naturellement\r\n\r\n10:58:19:22  10:58:23:13\r\n{\\an1}de ces bact\u00e9ries r\u00e9sistantes,\r\nmais \u00e7a reste un risque.\r\n\r\n10:58:23:18  10:58:28:04\r\n{\\an1}On a un risque d'attraper\r\nces bact\u00e9ries, mais on ne tombe pas\r\n\r\n10:58:28:09  10:58:30:09\r\n{\\an1}tout de suite malade.\r\n\r\n10:58:30:13  10:58:34:03\r\n{\\an3}               -Le tourisme m\u00e9dical,\r\n    vous le d\u00e9conseillez fortement ?\r\n\r\n10:58:34:08  10:58:37:18\r\n{\\an1}-En 2011, la premi\u00e8re\r\ngrande publication a d\u00e9voil\u00e9\r\n\r\n10:58:37:23  10:58:40:20\r\n     le risque \r\ndu tourisme m\u00e9dical en Inde.\r\n\r\n10:58:41:01  10:58:46:03\r\n{\\an1}Des patients anglais allaient en Inde\r\nou au Pakistan pour se faire op\u00e9rer,\r\n\r\n10:58:46:08  10:58:48:04\r\n{\\an1}de grosses chirurgies.\r\n\r\n10:58:48:09  10:58:52:16\r\n{\\an1}Ils revenaient en Angleterre\r\ncontamin\u00e9s par des superbact\u00e9ries.\r\n\r\n10:58:52:21  10:58:57:02\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9fl\u00e9chir si on veut\r\nse faire op\u00e9rer en Afrique du Nord\r\n\r\n10:58:57:07  10:59:00:08\r\n{\\an1}ou en Asie du Sud-Est ou du Sud,\r\n\r\n10:59:00:12  10:59:04:23\r\n{\\an1}il y a des risques d'infection\r\navec des superbact\u00e9ries.\r\n\r\n10:59:05:04  10:59:07:15\r\n{\\an1}Je dirais que c'est \u00e0 \u00e9viter.\r\n\r\n10:59:07:20  10:59:09:23\r\n{\\an3}      -Professeur, je vous remercie.\r\n\r\n10:59:11:02  10:59:13:05\r\n{\\an3}        Cette \u00e9mission est termin\u00e9e.\r\n\r\n10:59:13:10  10:59:14:19\r\n{\\an3}                  Excellente soir\u00e9e,\r\n\r\n10:59:15:00  10:59:17:01\r\n                  tr\u00e8s belle semaine\r\n                     et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:59:17:06  10:59:19:19\r\n  -800'000 abonn\u00e9s \u00e0 un fitness\r\n           en Suisse.\r\n\r\n10:59:20:00  10:59:23:16\r\n    Un corps en pleine forme\r\nqui respire la sant\u00e9, c'est bien,\r\n\r\n10:59:23:21  10:59:27:08\r\n    mais cet engouement cache\r\n    une r\u00e9alit\u00e9 inqui\u00e9tante.\r\n\r\n10:59:27:12  10:59:31:23\r\n   Beaucoup de jeunes consomment\r\nst\u00e9ro\u00efdes, anabolisants et hormones.\r\n\r\n10:59:32:04  10:59:35:13\r\n  Les cons\u00e9quences sur la sant\u00e9\r\n      peuvent \u00eatre graves.\r\n\r\n10:59:35:18  10:59:38:11\r\n     Un Jurassien de 23 ans\r\n      a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort\r\n\r\n10:59:38:16  10:59:40:14\r\n  pr\u00e8s de ses produits dopants.\r\n\r\n10:59:50:07  10:59:53:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037713\r\nDate de transcription : 03-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:02:28) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, 2 reportages ce soir, dont une enqu\u00eate sur les super- bact\u00e9rie mortelle qui r\u00e9siste aux antibiotiques, mais d'abord quelques questions \u00e0 vous qui nous regardez ce soir : avez-vous d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0 comment vous allez vieillir qui sera aupr\u00e8s de vous, que restera-t-il de vos amis de votre vie sociale de vos \u00e9conomies sur qui pourrez vous compter ces questions nous concerne tous, jeunes, moins jeunes, retrait\u00e9s ou enfants de personnes \u00e2g\u00e9es, vous allez l'entendre dans ce 1er reportage sign\u00e9 C\u00e9dric Louis une bonne partie de la g\u00e9n\u00e9ration de nos parents vite une v\u00e9ritable mis\u00e8re sociale marqu\u00e9e par la solitude, une g\u00e9n\u00e9ration que la pr\u00e9carit\u00e9 rend encore plus vuln\u00e9rable \u00e0 la d\u00e9pression et \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance, une g\u00e9n\u00e9ration qui doit se d\u00e9brouiller seul, en somme, alors vous allez d\u00e9couvrir que l'espoir existe et que des esprits libres rebelle remplis de toute la sagesse d'une vie pour forcer le destin et activer la solidarit\u00e9 c'est la belle histoire d'un quartier de Lausanne o\u00f9 un \u00e9tonnant r\u00e9seau de solidarit\u00e9 fonctionne depuis des ann\u00e9es entre personnes \u00e2g\u00e9es v\u00e9ritable exemple pour d'autres initiatives contre la solitude sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:41 > 0:02:43) [98%] : \r\nJe pense que j'avais encore besoin de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:44 > 0:02:45) [83%] : \r\nD'\u00eatre engag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:47 > 0:02:50) [82%] : \r\nVoil\u00e0, j'aime \u00eatre engag\u00e9e, j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:50 > 0:02:58) [88%] : \r\nDonn\u00e9es encore prendre des responsabilit\u00e9s, mais avec mon \u00e2ge aux un besoin et nous on pense que c'est \u00e7a qui nos matches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:59 > 0:03:08) [74%] : \r\n\u00e7a y est, apr\u00e8s plus riches prennent parce que lundi on est juste \u00e0 l'heure j'arrive un peu pas oublier ma cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:13 > 0:03:31) [89%] : \r\nMairie son larbin, elles sont l\u00e0, elle m'emp\u00eache pas de rigoler, hein, ni de manger ni boire, ni de m'amuser, non non non non, alors moi c'est pas un frein, je conduis mes enfants disent que je conduis comme une grand- m\u00e8re maintenant \u00e9videmment, avant c'\u00e9tait plut\u00f4t Fangio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:32 > 0:03:37) [84%] : \r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 assez assez combatif-t-il alors Jo\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:38 > 0:04:00) [87%] : \r\nOn a la p\u00eache, il faut il faut il faut avoir la p\u00eache d'ailleurs, vous voyez, elle est des seniors, il y en a de plus en plus qui est qui est vraiment lors plus \u00e2g\u00e9s on Eurovia du temps qu'on est encore en forme, pourquoi pas, c'est merveilleux, profiter de sa retraite, voil\u00e0, non au reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:00 > 0:04:08) [92%] : \r\nMoi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, bon, je peux bien rester \u00e0 la maison, mais j'aime quand m\u00eame sortir, voir du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:23 > 0:04:45) [90%] : \r\nDans nos quartiers, les seniors se r\u00e9veille, nous sommes \u00e0 Nyon, ici comme dans 25 communes du canton de Vaud de nombreux a\u00een\u00e9s ont choisi de participer \u00e0 l'aventure des quartiers solidaire : une initiative de Pro Senectute le but, avec le soutien des communes remettre les a\u00een\u00e9s toujours plus nombreux, au centre de la vie de quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:04:45 > 0:05:08) [83%] : \r\nAlors quitte Cranc\u00e9 pourquoi on est bon, je vous propose pas comment s'le sont voil\u00e0 bonsoir \u00e0 tous, le sport, merci d'\u00eatre venus si nombreux nombreuses presque ce soir, on avait pr\u00e9vu un petit hors du jour : d'abord faire un petit point sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:08 > 0:05:18) [93%] : \r\nLe principe pendant 5 ans, une \u00e9quipe d'animatrice accompagne des seniors dans la cr\u00e9ation d'une association pour nous pour poursuivre le d\u00e9veloppement d'activit\u00e9s dans le quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:05:18 > 0:05:39) [78%] : \r\nFen\u00eatre est ce qu'il en a parmi vous qui ont des choses \u00e0 dire actualit\u00e9s \u00e0 propos des activit\u00e9s diff\u00e9rentes activit\u00e9s qui ont lieu la semaine ce soir un pays celle de machines qu'il pr\u00e9l\u00e8ve les du la all\u00e9gement dans quelque 130 voudrait que Biotherm fort Valbonne d'inventer fit samedi pour faire l'animation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:39 > 0:06:02) [86%] : \r\nAlors 11 heures et demi ap\u00e9ritif midi pasta Party nous on commence par une phase d'immersion d'un an, commence par se balader dans le quartier par rencontrer des gens de repr\u00e9senter ce qu'on fait et puis ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s, on les int\u00e9grer tr\u00e8s, tr\u00e8s vite \u00e0 la d\u00e9marche r\u00e9fl\u00e9chie avec \u00e0 aux difficult\u00e9s qu'il a dans le quartier o\u00f9 qualit\u00e9 qu'il a dans le quartier et puis le groupe se construit comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:02 > 0:06:09) [82%] : \r\nMais il y a tous les Flyers et les adresses l\u00e0- bas sur la vous avez pass\u00e9, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 les distribuer ma\u00eetre dans le quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:09 > 0:06:30) [91%] : \r\nLe fait qu'il y aussi beaucoup d'enfants dans ce quartier va ce local c'est vraiment devenu un lieu de rencontres, \u00e7a change aussi le fait que les enfants qui viennent l\u00e0, ils reconnaissent les grands parents qui viennent l\u00e0 pareil quand ils vont se croiser dans la rue, ils vont se dire bonjour, donc \u00e7a recr\u00e9e des Liens de proximit\u00e9 et puis il y a de solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:30 > 0:06:51) [80%] : \r\nAbsolument, et c'est l\u00e0 peut-\u00eatre rangements int\u00e9rieurs et les ext\u00e9rieurs renoncement parce qu'il y a un donc il faut ranger le soit un peu apr\u00e8s les s\u00e9ances et tout \u00e7a, des \u00e7a me d\u00e9pla\u00eet, mais d\u00e9j\u00e0 enfant toute seule et puis tous les jours, non le 6 sur la place du Ch\u00e2teau l'usine samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:51 > 0:07:23) [92%] : \r\nLoin des buts de notre d\u00e9marche de leur redonner une place dans la soci\u00e9t\u00e9 et puis d'am\u00e9liorer leur qualit\u00e9 de vie qui puisse mettre en avant toutes les qualit\u00e9s qu'ils ont d\u00e9velopp\u00e9 pendant toute leur vie et puis c'est vrai qu'aujourd'hui la place qui leur est faite, elle n'est pas immense, quoi, donc on a un petit peu tendance \u00e0 les oublier, c'est difficile de de s'int\u00e9grer dans une soci\u00e9t\u00e9 qui va si vite, avec un d\u00e9veloppement technique qui va si vite et puis o\u00f9 il y a de moins en moins bien quoi surtout o\u00f9 on on fait plus tr\u00e8s, tr\u00e8s attention les uns aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:24 > 0:07:33) [94%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est pas forc\u00e9ment d'avoir un nom d\u00e9finitif ce soir on va revoter pour d\u00e9cider du nom de la future association.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:34 > 0:07:53) [93%] : \r\nD'ici quelques mois, les animatrices de Pro Senectute s'en iront aux seniors alors de se prendre en main pour faire vivre leur quartier avec l'aide des autorit\u00e9s communales, c'est l'id\u00e9e des quartiers solidaires men\u00e9 les a\u00een\u00e9s vers une certaine autonomie, les aider \u00e0 sortir du bois pour r\u00e9enchanter leur lieu de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:57 > 0:08:05) [68%] : \r\nOn aura tout nous demain en lyc\u00e9e Jeanne sur le bout du nez, les j'allais \u00e0 la Halde et vaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:25 > 0:08:29) [87%] : \r\nLe concept des quartiers solidaire est n\u00e9 ici \u00e0 Belvaux il y a 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:30 > 0:08:37) [87%] : \r\nQuartiers populaires de Lausanne, mais elle vous est aussi une des zones les plus denses de la ville avec une forte pr\u00e9sence des seniors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:39 > 0:08:45) [75%] : \r\nAlors que j'\u00e9tais gamin Saguenay existait pas il y avait avec un pr\u00eat o\u00f9 venaient les moutons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:45 > 0:08:47) [76%] : \r\nCe qui faisait la transhumance, il s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:47 > 0:08:53) [81%] : \r\nOuais, c'\u00e9tait ses troupeau mais j'ai pas connu, on ne va pas connu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:55 > 0:09:00) [85%] : \r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait jeudi, c'\u00e9tait un beau quartier, mais c'est toujours un bouquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:05 > 0:09:14) [74%] : \r\nOui va pas le terme fort non, car la plus plus de peine \u00e0 marcher, mais l\u00e0 nous non homme comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:20 > 0:09:43) [84%] : \r\nDans ma famille, que j'\u00e9tais gamin, qui habitait de Jacques Cartier on \u00e9tait sept Hattab il y avait toujours une assiette de plus pour la personne qui viendrait et qui il n'aurait pas marqu\u00e9, j'ai gard\u00e9 cette habitude et puis elle, elle a le m\u00eame esprit, quelqu'un vient, il a pas manger et bien idylle avec nous, il y a pas de probl\u00e8me qu'elle tient pour Katia pour 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:50 > 0:09:57) [85%] : \r\nLa seule ligne de v\u00e9rifier s'il y a quelque chose qu'on nous a appris depuis gamin, on nous expliquer qu'on n'\u00e9tait pas tout seul au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:58 > 0:10:12) [83%] : \r\nQuand on \u00e9tait l\u00e0 pour se rendent service pour c'est better de faire que cette d'avoir appris \u00e7a, puis de l'avoir accept\u00e9 \u00e7a g\u00eane pas le mettre en co\u00fbte malheureusement maintenant, les gens deviennent de plus en plus \u00e9go\u00efste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:13 > 0:10:23) [92%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, moi je vous d\u00e9merdez-vous, mais c'est pas \u00e7a la vie, il faut vivre avec les gens pour \u00eatre heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:25 > 0:10:28) [86%] : \r\nParce Feytiat, on vit seul dans son coin, on n'est pas, on n'arrive pas \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:30 > 0:10:33) [75%] : \r\nOn a dessin\u00e9 noir qui viennent tr\u00e8s vite qui affirme des pertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:36 > 0:10:42) [87%] : \r\nYvon est un enfant du quartier, il est membre de connexion Belvaux une association autonome issus des quartiers solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:43 > 0:10:56) [93%] : \r\nTous les lundis avec une petite \u00e9quipe, il pr\u00e9pare un repas pour les a\u00een\u00e9s du quartier pour eux, c'est une parenth\u00e8se dans un quotidien pas toujours rose, pour beaucoup, c'est une vraie bou\u00e9e de sauvetage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:58 > 0:11:04) [77%] : \r\nLes uns rentrer pour nous le Blainville Bruno non mais si \u00e7a continue comme \u00e7a, il pourrait dire comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:06 > 0:11:29) [91%] : \r\nPour moi, le quartier l\u00e0 c'est mon Dieu, pour moi, c'est presque un sauvetage c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a que je suis pas toute seule gr\u00e2ce au quartier gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a je voudrais pas chang\u00e9 chaque jour o\u00f9 je pars, ce sera les pieds devant, c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette dame qui me, je me suis trouv\u00e9 ici, c'est elle qui m'a sauv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:29 > 0:11:35) [84%] : \r\nRencontrer, je la connaissais pas \u00e7a s'est trouv\u00e9 un \u00e9tait en pleine d\u00e9prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:35 > 0:11:59) [78%] : \r\nNon, je suis amen\u00e9 ici on se c\u00f4toieront cette part on est on est ensembles parce qu'\u00e0 la maison je ai toujours tu seul pour moi j'y avais pas Saab je j'aurais plus rien 4 il c'est ferm\u00e9, \u00e7a me manque beaucoup, c'est ma femme, \u00e7a la seule femme qui me reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:02 > 0:12:08) [79%] : \r\nOn mettre \u00e0 la fin, leur image de la prison fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:12:08 > 0:12:49) [89%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 rien quand elle passe la porte, remarque : si une personne n'est pas bien, on se dit houlala aujourd'hui, elle ne va pas bien, qu'est ce qui se passe, puis on va, on va vers elle, on lui pose la question : qu'est-ce qu'il y a qu'est-ce qui vous avez mal \u00e0 Anne, qu'est ce qui se passe, alors on a pris un r\u00f4le d'\u00e9coute par rapport aux personnes et je pense que du moment qu'on les \u00e9coute, \u00e0 la personne, \u00e7a doit lui faire du bien Ajoie Line parce qu'elle a, au moment o\u00f9 elle peut dire sans mal \u00eatre, il y a quelqu'un qui l'\u00e9coute, elle sait pertinemment qu'il y aura pas une solution de notre part, mais du fait qu'elle puisse le dire pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:12:50 > 0:12:53) [94%] : \r\nC'est ouf, j'ai enfin pu le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:53 > 0:12:56) [75%] : \r\n\u00e0 u de sauter du SFR lambeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:01 > 0:13:04) [69%] : \r\nQui c'est qui veut du parc du jazz, mais ils sont partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:04 > 0:13:14) [95%] : \r\nIci plus qu'ailleurs, le spectre de l'isolement guette les seniors, la plupart sont issus de la classe moyenne inf\u00e9rieure et leurs moyens financiers sont limit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:24 > 0:13:48) [79%] : \r\nCe n'est venu, n'est pas un caf\u00e9 Emmanuel oui, \u00e7a vous fera du bien, vous \u00eates l\u00e0, moi j'ai jamais pass\u00e9 l'occasion de venir vous venez boire un caf\u00e9 combo non se quoi boulot si bien ici \u00e0 Lima, mais c'est pas vrai, blague je viens dans un cas, fait quand m\u00eame, voil\u00e0 ce que vous m\u00e9prenez pas, les sentiments, allez hop, on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:48 > 0:14:01) [87%] : \r\n\u00e0 Bellevaux, au fil du temps, une v\u00e9ritable tradition de l'accueil des a\u00een\u00e9s a vu le jour, port\u00e9 aujourd'hui par Nanette et Renate repas ateliers cr\u00e9atifs qui a fait ici l'art du vivre-ensemble, on conna\u00eet bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:01 > 0:14:21) [85%] : \r\nIls ont en envie nous c'est Peillon j'dit non non non, il s'est offert, alors \u00e7a, \u00e7a se comprend \u00e7a, il y a beaucoup de personnes qui ne comprennent pas qu'on puisse offrir un caf\u00e9 c'est des personnes en gros \u00e0 bas revenus \u00e0 demain faut anniversaire c'est des personnes qui doivent compter dans leur porte- monnaie qui doivent faire attention \u00e0 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:22 > 0:14:33) [71%] : \r\nMoi j'ai habite les lasagnes de petits aimants 1900 Gabon \u00e0 Orly qu'apr\u00e8s la guerre, le web peut dire surtout la guerre j'fait un apprentissage \u00e0 Lausanne et de rappeler l'enjeu p\u00e2tissier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:33 > 0:14:56) [82%] : \r\nJ'ai 28 ans, de retraite, hein, c'est pas chez vous savez par exemple Michel Jaffa bambou mais bien foot dehors parce que \u00e7a commence \u00e0 co\u00fbter cher non mais qui ne veut pas la Madone retraite non je je veux \u00e9viter, si je peux, je veux rester l\u00e0, j'ai dit \u00e0 Maringes mon p\u00e8re pour aller ailleurs pas compte, \u00e7a ult\u00e9rieure mais \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:58 > 0:14:59) [97%] : \r\nAlors je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:59 > 0:15:07) [94%] : \r\nAu local, chaque geste r\u00e9v\u00e8le une attention \u00e0 l'autre et \u00e0 ses besoins, Ir\u00e8ne a longtemps servi les caf\u00e9s du samedi, elle en sait quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:07 > 0:15:33) [83%] : \r\nSeulement, ces jeunes, c'\u00e9tait mon samedi tous les 15 jours, j'aimais bien, que \u00e7a soit pas comme un restaurant et qu'on d\u00e9barrasse pas l'\u00c9tat, c'est t\u00f4t que la personne a fini \u00e0 \u00e2ge faut laisser un peu de voil\u00e0 tranquille quoi ou autrement, apr\u00e8s tout le monde se disperse, ils repartent cet autre pouvait causer, ils avaient toujours quelque chose demain EUA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:34 > 0:15:39) [60%] : \r\nC'est un vote avec de faune et dans la vie, pour enfin la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:40 > 0:15:56) [91%] : \r\n\u00e7a, c'est en 15 ans d'activit\u00e9, l'association a trouv\u00e9 son rythme de croisi\u00e8re, \u00e7a, on a, il y a quelques ann\u00e9es, elle a connu ses heures de gloire les quartiers solidaire, alors encore en phase pilote, ont donn\u00e9 lieu \u00e0 un v\u00e9ritable \u00e9lan citoyen men\u00e9 par des a\u00een\u00e9s au caract\u00e8re bien tremp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:57 > 0:16:01) [90%] : \r\nSe pratique la plupart avaient plus de 70 ans \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:02 > 0:16:21) [88%] : \r\nIl y avait quelques jeunes, mais la plupart, et plus de 70 ans, donc c'\u00e9tait vraiment est pris un peu de r\u00e9volte envie de montrer qu'il pouvait encore faire des choses leur \u00e2g\u00e9 et qu'ils avaient des choses \u00e0 dire, et vous avez le sentiment d'\u00eatre un peu oubli\u00e9 les oubli\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 quoi c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:22 > 0:16:24) [92%] : \r\nDe fortes t\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:26 > 0:16:33) [92%] : \r\nDe fortes t\u00eates qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se prendre en main et de prendre le quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:35 > 0:16:40) [88%] : \r\nUn des faits d'armes des seigneurs du quartier, c'est le combat qu'ils ont men\u00e9e pour le maintien du Buzz 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:41 > 0:16:43) [90%] : \r\nQui relie Belvaux \u00e0 la gare de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:44 > 0:16:46) [80%] : \r\nLa ligne du 3 \u00e9tait maintenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:46 > 0:16:57) [90%] : \r\nCette victoire a marqu\u00e9 les esprits aujourd'hui les t\u00e9nors du mouvement se sont un peu calm\u00e9s, il faut dire que beaucoup n'ont plus la m\u00eame \u00e9nergie, leur m\u00e9moire par contre reste intacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:59 > 0:17:15) [83%] : \r\nJ'aime participent \u00e0 des choses, j'ai une femme et je pense rwandais comme \u00e7a, c'est d'un peu d'un autre notre nous g\u00eane moi je d\u00e9jeunais au Locle c'est \u00e0 des r\u00e9gions sont plus syndical que Lausanne ou Gen\u00e8ve savez qu'attendent les syndicalistes vous d\u00e9fendre tout le monde quoi vous mouiller pour les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:17 > 0:17:40) [78%] : \r\nMoi, j'ai os\u00e9 manifester avec eux, donc j'ai \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0, on avait \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 H\u00f4tel de Ville de s'un cort\u00e8ge en manifestant quoi mais comme je j'ai je suis habitu\u00e9 aux manifestations, \u00e7a me faisait pas peur, mais elle en alors j'ai particip\u00e9 aux 3 mais j'ai peut-\u00eatre moins r\u00e9colter de de signatures que certaines la championne c'\u00e9tait Bernadette Colin et visage \u00e0 parler oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:40 > 0:17:58) [86%] : \r\nOh la, l\u00e0 c'est en 2006, quand on s'est battu parce que voulez nous sommes la ligne donc tout le monde s'est mis ensemble pour faire des p\u00e9titions, donc on a \u00e9t\u00e9 un peu partout dans les cliniques dans les bistrots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:59 > 0:18:02) [98%] : \r\nM\u00eame au McDo, enfin j'\u00e9tais un peu partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:06 > 0:18:09) [97%] : \r\nJ'ai particip\u00e9, pas seulement pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:10 > 0:18:13) [91%] : \r\nMais pour que les a\u00een\u00e9s pour notre quartier, je me suis donn\u00e9 \u00e0 fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:19 > 0:19:09) [91%] : \r\nBernadette, c'est une des histoires qui me touche le plus, ce qui m'a le plus appris dans le fait que je me souviens tr\u00e8s bien, elle, s'est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 venir dans les groupes de discussion par exemple et puis pendant plus qu'une ou 2 ann\u00e9es, elle est venue comme \u00e7a sans vraiment particip\u00e9 plus que \u00e7a dans les groupes et puis petit-\u00e0-petit la commence \u00e0 prendre la parole, elle a commenc\u00e9 \u00e0 s'organiser ou prendre des responsabilit\u00e9s dans des projets particuliers dont la d\u00e9fense des bus 3 et l\u00e0, on l'a vu prendre un r\u00f4le qui devenait presque un r\u00f4le de leader et qui est devenu un r\u00f4le de leader dans le projet, dans le fait qu'elle portait son caddy o\u00f9 elle stockait les feuilles en fait qu'elle faisait signer de signatures de p\u00e9titions et puis finalement celle qui portait plus de 7 ou 8000 signatures dans ce qu'a dit et qui est devenu une esp\u00e8ce d'ic\u00f4ne de cette d\u00e9marche citoyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:12 > 0:19:26) [85%] : \r\nJ'\u00e9tais m\u00eame au d\u00e9bat et puis il y a un moment donn\u00e9 un bilan c'est l\u00e0 moi je me suis \u00e9lev\u00e9 tanguer la main d'ailleurs bouleverse chaque photo et puis j'ai parl\u00e9, c'\u00e9tait logique puisque personne ne dites rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:37 > 0:19:45) [87%] : \r\nAlain Platel et a v\u00e9cu de pr\u00e8s, l'exp\u00e9rience de Bellevaux \u00e0 l'\u00e9poque, il accompagnait les seniors en tant qu'animateur pour pro Senectute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:46 > 0:19:49) [78%] : \r\nAh non, non, non, moi je les r\u00e9gionales du Al\u00e9ria antinucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:51 > 0:20:33) [88%] : \r\nL'id\u00e9e de quartier, c'est-\u00e0-dire c'est d'utiliser comme voil\u00e0, ligne de mire comme id\u00e9al, le fait qu'on va gagner du pouvoir, donc, de se dire que si on se fait confiance entre nous une on va pouvoir petit \u00e0 petit, par l'exp\u00e9rience qu'on va vivre ensemble non seulement faire des choses, mais \u00e0 prendre donc typiquement si des fois des seniors ont un rythme moins \u00e9lev\u00e9 dans leurs activit\u00e9s, rien que de ressortir, discuter avec d'autres, \u00e7a va lire lanc\u00e9 dans une par exemple dans un rythme mais qui va aussi leur redonner confiance et Tati cette confiance \u00e0 leur permettent de faire des actions et petit \u00e0 petit ses actions de leur redonner des comp\u00e9tences qui, presque sans le savoir ou le voient, ils seront victimes de l'or exp\u00e9rimentation et ils vont gagner en puissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:36 > 0:20:45) [90%] : \r\nRenate Nanette ne sont pas du genre \u00e0 \u00e9conomiser leurs efforts dans les rues de Belvaux par des \u00e9changes informels, elle prolonge l'\u00e9lan solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:46 > 0:20:49) [98%] : \r\nEt sur toutes les l\u00e8vres ce m\u00eame souci vaincre la solitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:50 > 0:20:52) [91%] : \r\nFl\u00e9au moderne pour les a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:00 > 0:21:26) [78%] : \r\nParce que l\u00e0 il y a une dame elle a son anniversaire aujourd'hui, elle est tomb\u00e9e dimanche oui pendant 9 heures elle est rest\u00e9e confin\u00e9e, parce que les personnes, mais il y a une dame l\u00e0- bas, qui est rest\u00e9 8 heures dans la baignoire, 8 heures dans la avait elle \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en hypothermie Kant la dame du dessous et venu la secourir, qui avait 90 quelques ann\u00e9es contre une table en bas, la semaine pass\u00e9e, je prie le bus l\u00e0 en bas, un maire se moque je de boire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:27 > 0:21:31) [74%] : \r\nQuand plus une semaine j'ai parl\u00e9 \u00e0 personne, foutez bonjour il sort oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:31 > 0:21:44) [92%] : \r\nJe trouve que c'est la grande solitude quoi c'est vraiment, je ne sais pas si on peut appeler \u00e7a une mis\u00e8re sociale mais c'est quasiment \u00e7a quoi, en tout cas la g\u00e9n\u00e9ration l\u00e0 qu'on a, ils sont livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:53 > 0:21:55) [93%] : \r\nLa lutte contre l'isolement et quotidienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:56 > 0:22:02) [89%] : \r\nNanette mais par exemple ses comp\u00e9tences d'infirmi\u00e8res au service de voisine plus \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:06 > 0:22:14) [82%] : \r\nComment va aujourd'hui, \u00e7a va comme le temps le genou oui, alors on n'en parle pas, aujourd'hui, c'est la catastrophe, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:20 > 0:22:30) [72%] : \r\n\u00e0 la m\u00eame peu hautain, mais est mal dormir jouant r\u00f4le il y a plus de s'assurer Malabo de nous, donc \u00e7a sachez qu'annonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:31 > 0:22:38) [85%] : \r\nLe courrier ah \u00e7a, alors l\u00e0, c'est s\u00fbr, il y a le genou a tout le reste, bon alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:45 > 0:22:50) [92%] : \r\nAlors, vous vous rappelez, d\u00e9j\u00e0 ce que c'est l'arthrose, \u00e7a veut dire que les 2 hausses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:50 > 0:23:05) [92%] : \r\n\u00e0 Bellevaux, pas question donc de mettre un frein \u00e0 la solidarit\u00e9, \u00e0 plus de 70 ans, le Docteur Anta qui donne de son temps pour animer des conf\u00e9rences et douloureux, une belle preuve d'engagement malgr\u00e9 mais une initiative personnelle qui r\u00e9v\u00e8le peut-\u00eatre aussi un manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:06 > 0:23:23) [89%] : \r\nOn a toujours des douleurs, les jeunes dans leur organisent ensemble de loisirs, on leur organise pendant l'\u00e9t\u00e9, D\u00e9co, il y a toute chose qui soit pour le pour, pour les jeunes, mais pour les personnes \u00e2g\u00e9es c'est d\u00e9brouillez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:25 > 0:23:31) [84%] : \r\nEt puis \u00e0 l'allumer, que vous avez fait votre vie, donc on s'occupe plus que vous, et \u00e7a je trouve que c'est pas normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:38 > 0:24:01) [89%] : \r\nMoi je serais assez partisan d'avoir dans chaque quartier, en tout cas un animateur qui sont engag\u00e9s pour les personnes \u00e2g\u00e9es et professionnels, peut-\u00eatre pas \u00e0 plein temps parce que nous quand m\u00eame toutes ces ann\u00e9es, on a, on a fait pas mal de choses, on s'\u00e9tait rendu compte \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'en d\u00e9finitive, toutes les personnes qui qui \u00e9tait en connexion et effectue un travail qui \u00e9quivalait \u00e0 4 animateurs \u00e0 70 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:02 > 0:24:16) [96%] : \r\nIl faut pr\u00e9ciser que l'association de Belvaux b\u00e9n\u00e9ficie encore aujourd'hui d'une r\u00e9f\u00e9rente chez Pro Senectute \u00e7a n'emp\u00eache pas les inqui\u00e9tudes l\u00e9gitimes quant \u00e0 la rel\u00e8ve de l'association et l'implication de futurs b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:24 > 0:24:51) [90%] : \r\nJ'aimerais bien que \u00e7a continue ma foi maintenant manger ou suppos\u00e9s, vous avez des plaques comme on peut le dire, mais disons pour la rel\u00e8ve, c'est toujours difficile, c'est toujours difficile, c'est pas qu'on est irrempla\u00e7able, c'est pas \u00e7a, mais il y en a qui disent bon ben oui, on va pas prendre sur nous et puis quand m\u00eame, c'est presque oui, avant on avait 70 ans, hein, quand on a commenc\u00e9 tout \u00e7a maintenant, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:52 > 0:25:23) [92%] : \r\nC'est vrai que la plupart des des personnes \u00e2g\u00e9es qui qui sont dans ce dans connexions ont commenc\u00e9, il avait plus de 70 ans, il y en a pas mal qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es qui sont tourn\u00e9s aimait tout et c'est l\u00e0 que le le renouvellement se fait pas, peut-\u00eatre la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui arrive \u00e0 la retraite plus les m\u00eames envies ou alors ils sont encore trop jeunes pour se mettre dans des mouvements comme \u00e7a je sais pas, faut voir mais \u00e7a d\u00e9pendra aussi de de ce qui peut changer ou des valeurs que les gens vont vouloir d\u00e9fendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:24 > 0:25:36) [81%] : \r\nDans de tomber sur le bus 3 est diff\u00e9rente petite chose qui est nous ont un peu motiv\u00e9s \u00e0 continuer \u00e0 perdurer ce mouvement, mais peut-\u00eatre qu'il y aura autre chose, j'esp\u00e8re, d'un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:56 > 0:26:10) [84%] : \r\nDonc c'est l\u00e0 parce que les victimes ont ah ben il y a des gens qui sont sortis du lit pour venir signer, voil\u00e0 on ne savons amour longtemps, c'est pour \u00e7a qu'on est l\u00e0 pour informer la population, je voulais si robe noire, on veut pas qu'elle ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:13 > 0:26:23) [78%] : \r\nMais personne ne d'un certain \u00e2ge qui vont nous nous-m\u00eames, donc on on n'a pas tous \u00e0 la Poste pour les paiements pour beaucoup chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:25 > 0:26:28) [87%] : \r\nMoi, je fais pas par Internet, je vais continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:31 > 0:26:34) [83%] : \r\nContinuer \u00e0 se battre, comme on a fait Paul 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:35 > 0:27:15) [74%] : \r\nPas d'\u00e9cole d'enlever ce poste comme elle marche c'est, c'est c'est Pinon va o\u00f9 toutes les personnes \u00e2g\u00e9es et valorisant pas peser voitures, moi je n'ai pas de voiture, une vall\u00e9e ou \u00e0 pied ou en bus, je c'est pas toujours facile, non, non, je la folie, on a tout autrement la pour chaque de bien ben poche ma ch\u00e8re finale La Poste c'est le faire catastrophe la moiti\u00e9 une superstructure l\u00e2che que ce qu'il pas d'ordinateur faute offert par ordinateur, on sait pas on fait comme un r\u00f4le non que faites par ordinateur n'en veut pas, moi, pourquoi faire \u00e7a \u00e0 mon \u00e2ge, ce apprend pourquoi faire mourir intelligente ou pas la peine, elle sert \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:16 > 0:27:19) [80%] : \r\nIl y a des belles rues pour manifester aussi, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:19 > 0:27:40) [86%] : \r\nLes gens sont assez remont\u00e9s en d\u00e9finitive quand on parle avec eux de cette fermeture de la Poste jusqu'\u00e0 main, c'est un quartier o\u00f9 il y avait tout, quoi, c'est pour \u00e7a que les, les, les, les a\u00een\u00e9s se sentait bien ici parce qu'ils ont pas besoin d'aller en ville, ils ont tous les magasins proches selon les m\u00e9decins, avant tout, \u00e9pilation, plus on leur ferme la Poste va \u00eatre Combe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:41 > 0:27:52) [77%] : \r\nMais j'ai appris qu'\u00e0 l'INRA pr\u00e9server voulait la supprimer apr\u00e8s, tr\u00e8s grave mais voil\u00e0 regardez demain et ben, on esp\u00e8re que, gr\u00e2ce \u00e0 vous, La Poste va parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:01 > 0:28:03) [87%] : \r\nOn n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi la salle Albert Fhima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:19 > 0:28:38) [89%] : \r\nUn mot encore : le projet Vaudois de quartier solidaire est pr\u00e9sent dans 27 communes du canton, que vous trouvez sur notre site internet, il est unique en Suisse romande, mais il Aspire \u00e0 essaimer n'a pour l'instant \u00e9t\u00e9 export\u00e9 que dans une petite commune du canton de Z\u00fcrich alors si cette initiative vous int\u00e9resse, contactez l'\u00e9mission nous rel\u00e8verons votre message aupr\u00e8s de Pro Senectute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:43 > 0:29:40) [93%] : \r\nC'est un sc\u00e9nario d'apocalypse digne de la science- fiction que nous promettent certains experts renomm\u00e9s ainsi l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 pr\u00e9vient que si rien n'est fait, la prolif\u00e9ration des super- bact\u00e9ries repr\u00e9sentent un risque critique pour la sant\u00e9 humaine, une \u00e9tude anglaise, pr\u00e9dit m\u00eame 10 millions de morts dans le monde d'ici 2050, plus que le cancer, l'humanit\u00e9 an\u00e9antie par des cr\u00e9atures invisibles \u00e0 l'oeil nu, la situation, vous allez l'entendre grave mais pas aussi alarmante que cela, en effet, une forme de bact\u00e9ries r\u00e9sistantes aux antibiotiques, potentiellement mortelle, commence \u00e0 faire des victimes dans les pays industrialis\u00e9s en Suisse, on a compt\u00e9 150 hospitalisations l'an dernier, ces bact\u00e9ries viennent de pays en d\u00e9veloppement comme l'Inde, elle gagne nos r\u00e9gions via les voyageurs les marchandises, les oiseaux, oui, la situation est grave mais en Suisse, elle est sous contr\u00f4le, c'est en tout cas ce que nous, assure le professeur St\u00e9phane Bart Docteur et infectiologue que je recevrai apr\u00e8s ce reportage r\u00e9alis\u00e9 par nos coll\u00e8gues allemands regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:46 > 0:29:51) [88%] : \r\nIl y a une ann\u00e9e Ulrich donnera une se blesse en recevant une caisse \u00e0 outils sur le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:52 > 0:29:53) [95%] : \r\nRien de grave, se dit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:59 > 0:30:03) [86%] : \r\nCe qui ne sait pas encore, c'est qu'une bact\u00e9rie extr\u00eamement dangereuse, est en train d'infecter s'appelait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:09 > 0:30:16) [95%] : \r\nLes consignes d'isolement pour limiter le risque d'infection sont draconiennes, ces bact\u00e9ries d'un nouveau genre ne doivent en aucun cas se diffuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:20 > 0:30:37) [82%] : \r\nC'est \u00e0 sa de au d\u00e9but, je n'ai pas os\u00e9 regarder l'appelait Bernard Bigot, mais les m\u00e9decins ont assist\u00e9, c'est donc la du miel, alors j'ai regard\u00e9 \u00e0 quoi ressemblait mon pied et on aurait dit une pizza Marguerite Zone Pizza Margarita mon pied \u00e9tait jaune, Vert, rouge et bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:43 > 0:30:46) [94%] : \r\nLes m\u00e9decins en Tha\u00eflande, o\u00f9 il vivait et o\u00f9 il s'est bless\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:47 > 0:30:49) [94%] : \r\nN'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 ma\u00eetriser cette super- bact\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:21 > 0:31:28) [92%] : \r\nDaewoo glou est entre la vie et la mort voil\u00e0 6 semaines qu'il est aux soins intensifs \u00e0 l'h\u00f4pital de la Charit\u00e9 \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:37 > 0:31:39) [93%] : \r\nSes 2 fils lui rendent visite tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:44 > 0:31:49) [86%] : \r\nDave, tu as \u00e9t\u00e9 infect\u00e9 par une bact\u00e9rie extr\u00eamement r\u00e9sistante qui a provoqu\u00e9 une septic\u00e9mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:50 > 0:31:52) [97%] : \r\nEn plus de \u00e7a, il souffre d'une grave pneumonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:53 > 0:31:57) [91%] : \r\n\u00e0 bout de force, ce p\u00e8re de famille de 56 ans, est \u00e0 l'article de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:07 > 0:32:14) [87%] : \r\nOn essaie de le rassurer car en \u00e9tablissant un contact physique avec lui dans avance, on veut lui faire sentir qu'on est l\u00e0 pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:15 > 0:32:16) [89%] : \r\nDans ce qu'on fait une base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:20 > 0:32:31) [85%] : \r\nLa professeure Daya et le m\u00e9decin traitant de monsieur Gloux bonjour, ravi que vous soyez venus la professeure ignore comment ces bact\u00e9ries ont pu s'introduire dans le corps de Daewoo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:37 > 0:32:46) [73%] : \r\nDe normalement j'aimerais lui dire 2 mots Araujo monsieur cela noble ou monsieur \u00e0 cela, notre lot vos fils sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:49 > 0:32:51) [78%] : \r\nRedites-moi ressentez-vous des douleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:52 > 0:33:27) [88%] : \r\nIl nous entend et ne comprend il nous comprend tr\u00e8s bien, parce que c'est \u00e0 l'homme, vous savez que votre p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 infect\u00e9 par un agent pathog\u00e8ne extr\u00eamement r\u00e9sistant contre lequel nous n'avons pas d'antibiotiques efficaces remboursement reste ZEP, m\u00eame les antibiotiques les plus puissants, r\u00e9serv\u00e9 aux cas exceptionnels ne lui font aucun effet en sens, on sait tr\u00e8s bien que vous faites tout ce qui est en votre pouvoir, Alain Platel, j'ai conscience qu'il s'agit d'une situation tr\u00e8s d\u00e9licate pour votre famille et \u00e9videmment pour lui aussi, parce que les antibiotiques ne lui sont plus d'aucun secours, je comprends votre souci c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:29 > 0:33:38) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent tous les antibiotiques sont rest\u00e9es sans effet, il reste un dernier espoir : les m\u00e9decins vont tester sur lui un tout nouveau m\u00e9dicament.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:39 > 0:33:42) [81%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 comment \u00e7a, on n'a absolument aucune garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:44 > 0:34:02) [85%] : \r\nVous voulez et \u00e7a, il faudrait d'abord que le patient se r\u00e9veille et puisse respirer sans assistance et que le risque de surinfection diminue voilier car chaque nouvelle infection repr\u00e9sente une nouvelle menace autoroute on nous donne, et c'est son pronostic vital peut \u00eatre engag\u00e9 \u00e0 tout moment lui faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:03 > 0:34:06) [94%] : \r\nBon, au moment o\u00f9 je vous parle, on ne peut pas dire s'il va s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:10 > 0:34:11) [57%] : \r\nF\u00e9lix Ren\u00e9 pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:11 > 0:34:22) [94%] : \r\nD'o\u00f9 viennent ces nouvelles bact\u00e9ries super r\u00e9sistantes aux effets d\u00e9vastateurs, il y a 10 ans, elle n'existait quasiment pas en Europe aujourd'hui, on recense des milliers de cas d'infection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:23 > 0:34:29) [93%] : \r\nLe Docteur Christophe Lubert travaille \u00e0 la clinique universitaire de Leipzig il est un sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re de Lougansk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:29 > 0:35:04) [85%] : \r\nDe \u00e0 l'h\u00e9moglobine Rocard na\u00eetre aujourd'hui, on est capable de transplanter des organes des cellules souches de gu\u00e9rir la leuc\u00e9mie Helvetas Alcine qu'on est capable de soigner toutes sortes de maladies \u00e0 la pluie, on est incapables d'\u00e9viter que certains patients meurent d'une simple infection caus\u00e9e par une simple bact\u00e9rie Magna mais les touristes ram\u00e8nent ces bact\u00e9ries dans leurs valises, c'est prouv\u00e9, ben nous les Gomard Arte \u00e0 l'une de nos \u00e9tudes d\u00e9montrent que 70 pourcent des touristes occidentaux qui voyage en Inde, en reviennent porteurs de bact\u00e9ries intestinales multir\u00e9sistantes bact\u00e9rienne paisible de ce record.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:06 > 0:35:16) [91%] : \r\nLa grande majorit\u00e9 de ces bact\u00e9ries a \u00e9t\u00e9 recens\u00e9 en Inde, le pays est l'un des plus grands producteurs d'antibiotiques au monde, les scientifiques y voit justement un lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:18 > 0:35:23) [99%] : \r\nPour tenter d'y voir plus clair, nous nous rendons \u00e0 Hyderabad, la capitale indienne de l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:31 > 0:35:34) [97%] : \r\nLe Docteur Le Berre nous accompagne dans nos recherches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:44 > 0:35:57) [91%] : \r\nEn Inde, environ 60000 nouveau- n\u00e9s meurent chaque ann\u00e9e \u00e0 cause de bact\u00e9ries super r\u00e9sistantes ces germes mortels qu'on appelle super- bact\u00e9rie se r\u00e9pandent \u00e0 travers le monde, notamment par le flux de marchandises et de touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:58 > 0:36:08) [90%] : \r\nEn 2017, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, a lanc\u00e9 une alerte mondiale, la plupart des antibiotiques sont inefficaces contre ces super bact\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:12 > 0:36:32) [84%] : \r\nLa liste n'a re\u00e7u nos danses \u00e0 son compte assez dit nos \u00e9tudes ont d\u00e9montr\u00e9 que le taux de contamination des super- bact\u00e9ries dans la population dans l'environnement et dans la cha\u00eene alimentaire \u00e9tait nettement plus \u00e9lev\u00e9 ici qu'ailleurs bien parce que eau par signe \u00e7a signifie que la cl\u00e9 pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, il se trouve ici en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:33 > 0:36:34) [55%] : \r\nMe de l'ann\u00e9e une quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:41 > 0:36:44) [96%] : \r\nNous voulons trouver l'origine de ces super bact\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:46 > 0:36:58) [88%] : \r\nAnil car qui est un d\u00e9fenseur de l'environnement nous accompagnent dans notre enqu\u00eate, nous allons pr\u00e9lever des \u00e9chantillons et les faire ensuite analys\u00e9s pour d\u00e9terminer s'ils contiennent des super- bact\u00e9ries r\u00e9sistantes aux antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:58 > 0:36:59) [65%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:00 > 0:37:04) [94%] : \r\nRen\u00e9 bonsoir ce b\u00e2tonnet de l'emballage et on l'utilise pour pr\u00e9lever l'\u00e9chantillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:04 > 0:37:06) [70%] : \r\nEt ou de th\u00e9 avec de simples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:06 > 0:37:13) [72%] : \r\nTant qu'il n'est, en 8 ans, le casse comme \u00e7a am\u00e9ricaines oui on le place dans cette \u00e9prouvette \u00e9tanche fils pour le transporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:13 > 0:37:16) [79%] : \r\nJuste \u00e0 ce moment que doivent avec The Sun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:19 > 0:37:21) [95%] : \r\nCommen\u00e7ons ici avec ce robinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:37:24 > 0:37:27) [93%] : \r\nNous pr\u00e9levons dans ce petit snack-bar un 1er \u00e9chantillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:37:45 > 0:37:53) [89%] : \r\nNous voici \u00e0 proximit\u00e9 d'une immense zone industrielle ne suspectant que certaines de ces super bact\u00e9ries pourrait se nicher dans les alentours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:56 > 0:37:58) [78%] : \r\nOu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:38:02 > 0:38:06) [91%] : \r\n\u00e0 Deraa Bad et l'un des centres de production de m\u00e9dicaments les plus importants au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:38:11 > 0:38:19) [92%] : \r\nLa majorit\u00e9 des antibiotiques que nous consommons est fabriqu\u00e9 ici, c'est l'endroit o\u00f9 la plupart des groupes pharmaceutiques europ\u00e9ens se fournissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:22 > 0:38:36) [78%] : \r\nJob classe \u00e0 Hyderabad comme tout, capitale mondiale de la production de m\u00e9dicaments, ce qui, un peu de lobbying et on Account faut wanted gaz tout joue un peu dans ses publicit\u00e9s vantent les m\u00e9rites de la 6\u00e8me m\u00e9tropole la plus peupl\u00e9e d'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:36 > 0:38:43) [68%] : \r\nUn Ntoumi idiote manufacturier aurait d\u00fb s'en notre devise inspection minimale mais facilitation maximale que c'est le texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:38:46 > 0:38:53) [91%] : \r\nUn slogan qui laisse songeur quand on observe la rivi\u00e8re Musy, dans laquelle les usines pharmaceutiques d'averses leurs eaux us\u00e9es soi-disant \u00e9pur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:39:02 > 0:39:05) [91%] : \r\nCette mousse \u00e0 la surface, quelle salet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:39:10 > 0:39:15) [96%] : \r\nLa puanteur est insoutenable, un m\u00e9lange d'excr\u00e9ments de pourriture et de produits chimiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:39:29 > 0:39:36) [88%] : \r\nAnnie Dia\u00ef car nous explique que les paysans de la r\u00e9gion utilisent l'eau de la rivi\u00e8re pour arroser leurs champs avant cette tout \u00e9tait potable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:37 > 0:39:41) [58%] : \r\nAction dispo Mesm\u00e9 Casa je n'une esclave flingue \u00e7a non, mais ce qu'il souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:42 > 0:40:10) [85%] : \r\nCe qu'on aper\u00e7oit \u00e9tant un m\u00e9lange des eaux us\u00e9es de la commune et de celle des usines pharmaceutiques pour lui je ne selon et Braud, toute la r\u00e9gion est contamin\u00e9e, la r\u00e9forme le plus grave c'est que \u00e7a empire de jour en jour Branson Senda oui, mais comme la demande en m\u00e9dicaments augmente les usines produisent de plus en plus et plus elles produisent puis elle pollue, et on voit avec quelle cons\u00e9quence pour cette rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:10 > 0:40:13) [75%] : \r\nLe prince sandwich attend maintenant avec les d\u00e9celer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:40:16 > 0:40:21) [95%] : \r\nPour l'industrie pharmaceutique, les enjeux financiers sont \u00e9normes et stations d'\u00e9puration co\u00fbtent cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:40:23 > 0:40:27) [77%] : \r\nAnnie Dahia car veut nous montrer un \u00e9gout suspects dans la zone industrielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:33 > 0:40:35) [84%] : \r\nCe qu'on a donn\u00e9 ses sources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:35 > 0:40:36) [98%] : \r\nVoil\u00e0 la source.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:40:36 > 0:40:37) [87%] : \r\nOui, nous vous choisissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:39 > 0:40:40) [92%] : \r\nLes eaux us\u00e9es, sorte d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:42 > 0:40:44) [82%] : \r\nEt elles s'accumulent, l\u00e0, de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:48 > 0:40:50) [87%] : \r\nElle s'accumule dans ce bassin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:40:51 > 0:40:58) [94%] : \r\nSi nous venons \u00e0 trouver des r\u00e9sidus d'antibiotiques dans ses eaux us\u00e9es, \u00e7a veut dire que c'est un foyer tr\u00e8s propice \u00e0 l'apparition de super- bact\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:41:02 > 0:41:08) [95%] : \r\nCar les bact\u00e9ries en cette capacit\u00e9 de s'adapter \u00e0 leur environnement, elle d\u00e9veloppe des m\u00e9canismes de d\u00e9fense pour survivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:41:09 > 0:41:13) [93%] : \r\nAu contact de r\u00e9sidus antibiotiques, seuls les bact\u00e9ries les plus r\u00e9sistantes survivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:41:22 > 0:41:40) [93%] : \r\nElles se reproduisent et transmettent alors leurs m\u00e9canismes de d\u00e9fense \u00e0 d'autres bact\u00e9ries une bact\u00e9rie peut se reproduire jusqu'\u00e0 un milliard de fois en une demi- journ\u00e9e, ces bact\u00e9ries se r\u00e9pandent ensuite dans l'environnement en se greffant sur les v\u00e9g\u00e9taux, les animaux et les \u00eatres humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:53 > 0:41:54) [77%] : \r\nPour pr\u00e9senter quoi que 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:54 > 0:41:59) [94%] : \r\n\u00e7a, c'est uniquement de la pollution industrielle, cette pollution provient directement des usines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:59 > 0:42:13) [84%] : \r\nOui, elle vient directement des usines et ainsi on vient de voir le canal par lequel elles rejettent leurs eaux us\u00e9es pour id\u00e9e les eaux us\u00e9es aboutissent dans cette cuve et se r\u00e9pandent ensuite dans l'environnement de l'sera aux d\u00e9lices d'arr\u00eater une double Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:15 > 0:42:21) [77%] : \r\nIl y a recul\u00e9, OK, alors coup de ce m\u00eame sondage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:42:31 > 0:42:33) [98%] : \r\n\u00e7a sent tellement mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:36 > 0:42:37) [91%] : \r\nIl sera maintenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:42:37 > 0:42:49) [86%] : \r\nC'est l'odeur est \u00e9pouvantable, n'est-ce-pas, je suis Monsieur c'est d\u00e9go\u00fbtant antibiotiques si on venait \u00e0 trouver des antibiotiques Rubinstein dont il ne trouverait certainement aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:49 > 0:42:52) [92%] : \r\nDes bact\u00e9ries super r\u00e9sistantes qui peuvent survivre dans cet environnement exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:55 > 0:42:57) [98%] : \r\nNous pr\u00e9levons chaque fois 2 \u00e9chantillons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:58 > 0:43:03) [94%] : \r\nLe 1er pour d\u00e9terminer s'il contient des antibiotiques, le second pour tester l'existence de super- bact\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:43:06 > 0:43:14) [92%] : \r\nUne concentration anormalement \u00e9lev\u00e9e d'antibiotiques serait un indice qui laisserait penser que les usines pharmaceutiques ne serait pas pour rien dans l'apparition de ces super bact\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:43:19 > 0:43:25) [93%] : \r\nEn passant par l'eau et la nourriture ces bact\u00e9ries extr\u00eamement r\u00e9sistante s'installent sur notre peau o\u00f9 dans notre intestin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:43:26 > 0:43:30) [97%] : \r\nChez les personnes en bonne sant\u00e9, elles ne sont pas forc\u00e9ment dangereuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:43:31 > 0:43:38) [92%] : \r\nMais ces bact\u00e9ries se transmettre facilement et lorsqu'elles atteignent une personne vuln\u00e9rable, elles peuvent provoquer de graves s'infections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:43:39 > 0:43:45) [90%] : \r\nEn l'absence d'antibiotiques efficaces, elle se multiplient rapidement et peuvent provoquer des septic\u00e9mies mortelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:43:52 > 0:43:55) [82%] : \r\nL'h\u00f4pital continental et l'un des meilleurs de a \u00e9t\u00e9 Rabat d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:43:56 > 0:44:06) [93%] : \r\nLe Docteur Gopal s'inqui\u00e8te du nombre croissant de patients souffrant d'infections dues \u00e0 des super- bact\u00e9ries, il y voit un rapport avec la proximit\u00e9 des usines pharmaceutiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:07 > 0:44:09) [76%] : \r\nL'\u00e9cole est limit\u00e9e, devenant le soldat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:10 > 0:44:26) [86%] : \r\nM. de styr\u00e8ne sur \u00e7a a \u00e9t\u00e9, tout se tient : l'industrie pharmaceutique, les gens et les h\u00f4pitaux sont li\u00e9s d'abord laine d\u00e9tient et la situation risque de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer rapidement sur la dans quelques ann\u00e9es on va \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie de super- bact\u00e9ries, \u00e7a ne l'\u00eates Linda Society.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:37 > 0:44:40) [88%] : \r\nSous cro\u00fbte \u00e0 31 ans, et a toujours \u00e9t\u00e9 en parfaite sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:41 > 0:44:44) [90%] : \r\nIl y a quelque temps, il a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 par une super- bact\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:45 > 0:44:47) [99%] : \r\nSon p\u00e8re est \u00e0 son chevet jour et nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:52 > 0:44:56) [82%] : \r\nCe coup ce corps ce qu'au bas mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:45:01 > 0:45:04) [99%] : \r\nAucun antibiotique ne parvient \u00e0 vaincre son infection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:45:05 > 0:45:08) [84%] : \r\n\u00e7a fait une semaine que sous cro\u00fbte est plong\u00e9 dans le coma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:10 > 0:45:11) [70%] : \r\nEt Madame L \u00e0 domicile une banane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:45:12 > 0:45:27) [84%] : \r\nAh bah, et je suis profond\u00e9ment triste, notre fils fait le bonheur de la famille Waldmann, je l'ai \u00e9lev\u00e9, c'est devenu un gar\u00e7on formidable, quand m\u00eame, a gagn\u00e9 pas dire, je ne pouvais pas supporter qu'il lui arrive quelque chose qui est au-del\u00e0 a v\u00e9rit\u00e9 m\u00eame j'esp\u00e8re de tout mon coeur qu'il va gu\u00e9rir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:28 > 0:45:29) [56%] : \r\nRen\u00e9 banderoles dans le corps moutons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:45:31 > 0:45:33) [100%] : \r\nSoudain l'alarme retentit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:45:41 > 0:45:43) [77%] : \r\nL'\u00e9tat de sant\u00e9 de sucre ou de s'aggrave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:45:44 > 0:45:45) [99%] : \r\nOn craint pour sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:45:50 > 0:45:54) [77%] : \r\nLes Verts et pour l'occasion, pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:58 > 0:46:02) [63%] : \r\nVoil\u00e0 et puis Jean qui de cam\u00e9ras d'offres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:46:02 > 0:46:07) [93%] : \r\nSe peut-il vraiment que des fabricants de m\u00e9dicaments, soit \u00e0 l'origine de l'apparition de super- bact\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:11 > 0:46:17) [91%] : \r\nVoil\u00e0 l'usine de MSN au point l\u00e0- bas, il y a un \u00e9gout, vous pourrez y pr\u00e9lever des \u00e9chantillons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:46:21 > 0:46:26) [94%] : \r\nL'entreprise MSN et notamment un partenaire important de nombreuses entreprises pharmaceutiques allemandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:46:30 > 0:46:36) [95%] : \r\nEn marchant autour de l'enceinte de l'usine, nous avons de la boue jusqu'aux chevilles, pourtant il n'a pas plu depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:46:42 > 0:46:46) [92%] : \r\nTout laisse supposer que cette taux vient de l'usine car c'est le seul b\u00e2timent loin \u00e0 la ronde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:46:55 > 0:47:01) [92%] : \r\nUne station d'\u00e9puration co\u00fbtent cher, il est meilleur march\u00e9 de laisser les eaux us\u00e9es s'\u00e9couler dans l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:47:04 > 0:47:07) [94%] : \r\nMSN se pr\u00e9sente pourtant ainsi dans une publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:47:09 > 0:47:16) [92%] : \r\nOui, MSN chez MSN, nous avons un r\u00eave adjoint le r\u00eave d'un monde en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:47:19 > 0:47:26) [92%] : \r\nPas mal de nos usines sont d'une propret\u00e9 exemplaire la triste respectent les normes les plus strictes en terme de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:47:26 > 0:47:39) [84%] : \r\nEt d'environnement maintenant britannique aveugle ou Ingmar que Twitch alors MSN exporte dans le monde entier, c'est, ces usines produisent et on produit des m\u00e9dicaments pour les plus grandes entreprises pharmaceutiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:47:44 > 0:47:51) [84%] : \r\nPuis avec et m\u00e9c\u00e8nes est fier de compter parmi ses clients des entreprises europ\u00e9ennes, \u00eatre certifi\u00e9s par des contr\u00f4leurs internationaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:52 > 0:47:53) [69%] : \r\nL\u00e0 aube plus voix off.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:48:01 > 0:48:09) [95%] : \r\nChaque ann\u00e9e, des inspecteurs europ\u00e9ens se rendent \u00e0 aider Rabat pour contr\u00f4ler le processus de fabrication des m\u00e9dicaments \u00e0 destination du march\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:16 > 0:48:52) [84%] : \r\nEt qui atteignait d'ni Venise ou quand on regarde une bo\u00eete de m\u00e9dicaments, on n'imagine pas forc\u00e9ment dans quelles conditions elle est produite, ce pour nous tient toujours \u00e0 les efforts men\u00e9s payer toutes les entreprises de la r\u00e9gion sont certifi\u00e9s et ont l'autorisation d'exporter vers l'Europe n'est-ce pas des ind\u00e9fectible de certification se limite au processus pharmaceutique, c'est \u00e0 dire \u00e0 toutes les \u00e9tapes de fabrication du m\u00e9dicament \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'usine Tassoua, c'est-\u00e0-dire un qu'on va voir ce qui se passe \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'usine, le filtrage des eaux us\u00e9es et le fait de savoir si elles contiennent ou non des r\u00e9sidus antibiotiques, un petit peu tout cela n'est pas inclus dans le processus de certification effectivement oui c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:48:54 > 0:48:59) [96%] : \r\nEn l'absence de base juridique, les inspecteurs n'ont pas le droit de contr\u00f4ler l'impact \u00e9cologique de la production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:49:00 > 0:49:03) [97%] : \r\nNous d\u00e9cidons de pr\u00e9lever des \u00e9chantillons devant cette usine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:49:06 > 0:49:11) [83%] : \r\nFrancis Morel non plus s\u00e9rieusement qu'on vous avez fait pas vite, rapidement et nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:49:17 > 0:49:22) [94%] : \r\nAutour de la zone industrielle se trouvent de nombreux villages Deschamps et m\u00eame \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:49:27 > 0:49:31) [89%] : \r\nNous pr\u00e9levons les derniers \u00e9chantillons dans la rivi\u00e8re musi qui traversent \u00e0 Hyderabad.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:49:43 > 0:49:45) [96%] : \r\n\u00e0 bien des endroits, ce n'est qu'un cloaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:49:47 > 0:49:53) [92%] : \r\nCe serait une catastrophe si on d\u00e9couvrait ici dans la rivi\u00e8re ces nouvelle super- bact\u00e9rie extr\u00eamement r\u00e9sistante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:49:54 > 0:50:01) [97%] : \r\nC'est en effet un environnement dans lequel elles peuvent se reproduire \u00e0 l'infini et par la rivi\u00e8re, elles peuvent infecter des millions de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:02 > 0:50:17) [84%] : \r\nFassiez pas si autre vote and ce qui arrive ici finit toujours par arriver chez nous, je suis en train de se produire toujours, \u00e7a veut dire que les super- bact\u00e9ries vont continuer de se r\u00e9pandre en Europe par le biais du transport de marchandises et du tourisme, Artaud Island.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:18 > 0:50:26) [92%] : \r\nAux yeux de l'arriv\u00e9e, on aura beau utiliser tous les antibiotiques que l'on veut en Europe, \u00e7a ne r\u00e9soudra pas le probl\u00e8me \u00e0 la source, c'est ici qu'il faut agir apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:50:26 > 0:50:27) [95%] : \r\nLes mar\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:50:29 > 0:50:32) [99%] : \r\nLes oiseaux migrateurs peuvent aussi transporter des bact\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:50:35 > 0:50:58) [91%] : \r\n36 heures ont pass\u00e9, c'est le temps que nous avions \u00e0 disposition pour pr\u00e9lever nos \u00e9chantillons \u00e0 pr\u00e9sent, il faut les envoyer par Express au laboratoire l\u00e0- bas, le Docteur Louis Bert les analysera pour voir s'ils contiennent des super- bact\u00e9rie, un autre laboratoire essayera de trouver des r\u00e9sidus d'antibiotiques ainsi nous pourrons \u00e9tablir la responsabilit\u00e9 des entreprises pharmaceutiques dans la propagation de ces nouvelles super- bact\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:51:01 > 0:51:07) [98%] : \r\nDans l'attente des r\u00e9sultats, nous rencontrons le pr\u00e9sident de l'association indienne des exportateurs de produits pharmaceutiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:13 > 0:51:30) [89%] : \r\nConna\u00eetre les Camerounais c'est l\u00e0 les entreprises \u00e0 Hyderabad sont tout \u00e0 fait consciente de la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger l'environnement, il fut s\u00e9nateur les multinationales comme les PME y accorde beaucoup d'importance, en aucun cas elle ne doivent polluer l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:31 > 0:51:33) [58%] : \r\nPaie pas bl\u00e9 cave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:51:34 > 0:51:42) [82%] : \r\nUn avec nous avons pourtant constat\u00e9 que certains sites de production d'antibiotiques \u00e9taient tr\u00e8s pollu\u00e9 qui est responsable pour Ford.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:44 > 0:52:02) [89%] : \r\nMais, mais battre disent peut-\u00eatre avez-vous eu cette impression et les has-been, mais ce n'est pas le cas, ou bien \u00e7a ne devrait pas l'\u00eatre, qu'ils soit men\u00e9e, les usines rejettent leurs eaux us\u00e9es dans les stations d'\u00e9puration de la municipalit\u00e9 nous traitons nous-m\u00eames nos d\u00e9chets avant de les envoyer \u00e0 la station d'\u00e9puration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:02 > 0:52:05) [71%] : \r\nApr\u00e8s treatment esp\u00e8re refaire des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:52:05 > 0:52:10) [94%] : \r\nLes industriels le clame haut et fort leurs usines sont propres et ils nous avertissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:11 > 0:52:12) [73%] : \r\nEt vous savez et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:12 > 0:52:16) [98%] : \r\nIl vous faudra de solides preuves scientifiques pour corroborer vos affirmations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:16 > 0:52:17) [56%] : \r\nLes risques NPS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:17 > 0:52:38) [91%] : \r\nDe retour en Allemagne, nous prenons connaissance des r\u00e9sultats des analyses, les r\u00e9sultats ont d\u00e9pass\u00e9 toutes les attentes, le Docteur Louis Bert \u00e0 trouver des super- bact\u00e9ries dans presque tous les \u00e9chantillons notamment dans ce prix dans la rivi\u00e8re et dans l'\u00e9gout, pr\u00e8s de l'usine le pire c'est qu'aucun antibiotique, selon le Docteur ne pourrait soigner ses patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:38 > 0:52:40) [73%] : \r\nGros sacro-saint Manuel d'autres activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:52:42 > 0:52:52) [91%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le professeur sort gueule lui a d\u00e9tect\u00e9 des r\u00e9sidus de 17 antibiotiques dans les eaux de la rivi\u00e8re Musy et ce dans des proportions alarmantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:52 > 0:52:58) [74%] : \r\nIl arrive d'ailleurs que l'Actim Desmond Mahmoud n'avait, c'est une f\u00e9ministe Arnaud \u00e0 ce que le c'\u00e9tait assez bas, c'est un r\u00eave que d\u00e9truire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:52:59 > 0:53:10) [94%] : \r\nL'\u00e9chantillon que nous avions pr\u00e9lev\u00e9e directement dans l'\u00e9gout devant l'usine de MSN, cette entreprise qui se vante d'\u00eatre un exemple contient un taux d'antibiotiques 5500 fois plus \u00e9lev\u00e9 que la norme recommand\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:12 > 0:53:15) [51%] : \r\nCes fluox\u00e9tine Azur Harvey vers un h\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:15 > 0:53:40) [89%] : \r\nC'est de la nous avons trouv\u00e9 une concentration tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e de MOX, il fascine un antibiotique extr\u00eamement r\u00e9sistant qui ne se d\u00e9grade quasiment pas en milieu naturel ce ce c'est une concentration tr\u00e8s importante, qui fut, a dit un des plus le taux d'antibiotiques est \u00e9lev\u00e9, plus nous trouvons des bact\u00e9ries super r\u00e9sistantes, reste \u00e0 savoir ce qui prouve que le d\u00e9veloppement de ces bact\u00e9ries est augment\u00e9 par la pr\u00e9sence d'antibiotiques avec un effet multiplicateur fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:40 > 0:53:48) [85%] : \r\nVous que de menottes oui \u00e7a on pourrait se dire, \u00e7a se passe en Inde, c'est terrible, mais c'est tr\u00e8s loin de chez nous, en quoi \u00e7a nous concerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:49 > 0:54:42) [85%] : \r\nOn est attendu et CFI il me tourne ce \u00e7a nous concerne \u00e0 tous points de vue avec la mondialisation, c'est \u00e7a, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9localiser la production des produits consid\u00e9r\u00e9s comme sales, au sens litt\u00e9ral du mot, parce que la main-d'oeuvre, les infrastructures et la technique sont meilleur march\u00e9 ailleurs, mais qui est une une c'\u00e9tait gai est vou\u00e9e au lance- casse prouve, nous avons voulu exporter le probl\u00e8me de la production de m\u00e9dicaments et voil\u00e0 qu'il nous revient comme un boomerang astreinte sous forme de bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes par le tourisme et par le transport de marchandises, oui, mais on ne se souviendra de ce repli comme d'un ces bact\u00e9ries finissent par p\u00e9n\u00e9trer dans nos h\u00f4pitaux et infect\u00e9 nos malades et \u00e7a devient de plus en plus difficile de les soigner de mani\u00e8re appropri\u00e9e, Hyunda\u00ef a b\u00e9ni bien si l'on ne parvient pas \u00e0 endiguer ce ph\u00e9nom\u00e8ne, \u00e7a deviendra une v\u00e9ritable bombe \u00e0 retardement putain le compte-\u00e0-rebours est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e, en fait, la situation est explosive, \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:54:49 > 0:55:06) [94%] : \r\nLa plupart des grandes entreprises pharmaceutiques allemandes ach\u00e8tent leurs m\u00e9dicaments \u00e0 Hyderabad, nous les avons contact\u00e9s pour une interview, aucune n'a accept\u00e9 de nous parler, face cam\u00e9ra, elle conc\u00e8de par \u00e9crit qu'il est s'agit d'un probl\u00e8me \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, mais elle n'en assume pas la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:55:15 > 0:55:29) [90%] : \r\nProfesseur bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates m\u00e9decin, vous \u00eates infectiologue, \u00e7a veut dire, sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9vention des infections \u00e0 l'h\u00f4pital, a jug\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez vu ce reportage, le tourner en Allemagne il est alarmant : quelle situation en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:55:29 > 0:56:08) [88%] : \r\nOh, \u00e9coutez, la Suisse a \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame situation, on a pour l'instant peu de cas de ces super bact\u00e9ries l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve aux \u00e0 sujet, on en a une vingtaine, une grande partie de ces patients n'\u00e9taient pas infect\u00e9s, ils \u00e9taient juste porteur et tous ces passants, ils \u00e9taient venus d'ailleurs, c'est-\u00e0-dire c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne d'importation pour l'instant, on n'a pas de transmission \u00e0 l'int\u00e9rieur des H\u00f4pitaux de Gen\u00e8ve et aussi la m\u00eame chose en Suisse, c'est tr\u00e8s rare de voir des transmissions pour la Suisse en 2016 \u00e0 peu pr\u00e8s, on a eu 150 cas de ces super bact\u00e9ries de nouveau presque tous import\u00e9s par, par exemple, parce qu'il y a eu des patients qui ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s rapatri\u00e9s d'un h\u00f4pital ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:56:08 > 0:56:25) [93%] : \r\nAlors on a un petit peu de peine \u00e0 mesurer vraiment l'\u00e9tat de la menace l'OMS en f\u00e9vrier 2010 17 a lanc\u00e9 une alerte en disant qu'elle consid\u00e9rait les super bact\u00e9ries comme un risque critique hein sur la sant\u00e9 humaine et qu'il fallait d\u00e9velopper d'urgence des des nouveaux antibiotiques alors qu'est ce qu'il faut penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:56:25 > 0:56:54) [88%] : \r\nC'est juste, je veux dire, je faisais partie de ce groupe de travail il y a certaines super- bact\u00e9ries et c'est pas toutes les bact\u00e9ries, mais il y en a certaines qui sont devenus tr\u00e8s r\u00e9sistante aux antibiotiques qu'on utilise actuellement, et c'est devenu tr\u00e8s urgent d'avoir d'autres moyens de lutter bien sont, bien entendu, il y a un une partie que les nouveaux antibiotiques mais il y a aussi tous les moyens de pr\u00e9vention et \u00e0 l'la vaccination est a le contr\u00f4le l'infection dans les h\u00f4pitaux, c'est-\u00e0-dire il y a vraiment une n\u00e9cessit\u00e9 urgente de se battre contre ces super bact\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:56:54 > 0:57:09) [89%] : \r\nAlors il y a, il y a un chiffre qui est cit\u00e9 par une \u00e9tude britannique qui date elle, de 2016 incroyable qui dit que si on ne fait rien d'ici 2050 on pourrait compter 10 millions de morts dues \u00e0 ces super bact\u00e9ries plus que le cancer qu'ceux qui font penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:57:09 > 0:57:46) [90%] : \r\n\u00e9coutez, sans rentrer dans les d\u00e9tails m\u00e9thodologiques, c'est une surestimation c'est un domaine o\u00f9 je travaille depuis 15 ans, ce chiffre, il a \u00e9t\u00e9 produit par un groupe de comptes \u00e7a tr\u00e8s vite, \u00e7a remplit pas tous les crit\u00e8res scientifiques m\u00eame au si on coupe ce chiffre par 3 ou 4, \u00e7a reste quand m\u00eame un chiffre tr\u00e8s, tr\u00e8s important, sa recette reste une menace de sant\u00e9 publique, sous- jacent, ce n'est pas aussi alarmant tout de suite, comme par exemple Ebola ou d'autres, \u00e9pid\u00e9mie, pand\u00e9mie de grippe mais l\u00e0 et c'est certainement, c'est une menace, alors m\u00eame si on coupe un petit peu ce chiffre, je pense, \u00e7a reste une menace tr\u00e8s importante o\u00f9 il faut agir tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:57:46 > 0:57:55) [86%] : \r\nComment vous positionnez-vous comme infectiologue face \u00e0, par exemple, l'AC sc\u00e9nario de fiction qui imaginerait que l'humanit\u00e9 soit un jour d\u00e9vast\u00e9e par les super bact\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:57:56 > 0:58:33) [90%] : \r\n\u00e9coutez, c'est un sc\u00e9nario que je pense, il est un peu apocalyptique trop alarmiste, prenons par exemple le staphylocoque mut\u00e9s r\u00e9sistants, il a fait beaucoup de bruit, il y a 10, 15 ans, les gens ils disaient, il fallait pas aller aux waza sujet aujourd'hui, on n'a presque plus de probl\u00e8mes de ce staphylocoque mut\u00e9s r\u00e9sistants, \u00e7a veut dire, on a aussi des moyens de lutter, mais l\u00e0 je ne veux pas non plus \u00eatre compl\u00e8tement, je ne veux pas banaliser compl\u00e8tement si on fait rien, surtout dans les pays en voie de d\u00e9veloppement, les Brics qu'un tu\u00e9, Br\u00e9sil, Russie, Inde etc, Chine, eux ils ont un probl\u00e8me \u00e9norme, et pour l'instant leur prise en charge leur conscience n'est pas tout \u00e0 fait adapt\u00e9e \u00e0 la menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:58:33 > 0:58:41) [89%] : \r\nAlors, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a ce sont des pays on voyage beaucoup, ce qu'il faut arr\u00eater de voyage l\u00e0- bas et quelles sont les recommandations que vous feriez \u00e0 nos t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:58:41 > 1:00:07) [89%] : \r\nNon, non, il faut continuer \u00e0 voyager, bien entendu, il faut \u00e9viter d'aller dans un h\u00f4pital en Inde rester 2 semaines, 3 semaines dans une unit\u00e9 de r\u00e9animation \u00e0 Mumba\u00ef, si on peut \u00e9viter \u00e7a, il faut l'\u00e9viter, bien s\u00fbr, on peut continuer \u00e0 voyager, il y a un risque si on va 4 6 semaines en Inde il y a des \u00e9tudes qui montrent que 3 quarts des voyageurs qui revient de l'Inde ou du Pakistan et sont contamin\u00e9s par des bact\u00e9ries r\u00e9sistantes passe pas toujours super r\u00e9sistant mais quand m\u00eame, r\u00e9sistante, la bonne nouvelle, apr\u00e8s un an de suivi une tr\u00e8s gros grande partie de ces voyageurs ils sont d\u00e9barrass\u00e9s presque naturellement de ces bact\u00e9ries r\u00e9sistantes, mais \u00e7a reste risque, cela veut dire que, clairement, si on va dans certains pays on a, on risque d'attraper ces bact\u00e9ries, \u00e7a veut pas dire qu'on tombe tout de suite, malade et puis bien s\u00fbr, il y a le risque aussi du tourisme m\u00e9dical quand vous d\u00e9conseiller fortement disons-le en 2011 il y a eu la premi\u00e8re grande publication qui a d\u00e9voil\u00e9 le risque du tourisme m\u00e9dical en Angleterre, en Inde, c'\u00e9tait des, des, des, des passants anglais qui all\u00e9 en Inde ou en Pakistan pour se faire op\u00e9rer librement, de grosse chirurgie qui revenait en Angleterre et qui \u00e9tait porteur contamin\u00e9s par des super- bact\u00e9ries, c'est-\u00e0-dire il faut quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir si on veut se faire op\u00e9rer en Afrique du Nord ou en Asie du Sud-Est, o\u00f9 elle sud, il faut quand m\u00eame un peu r\u00e9fl\u00e9chir il y a des risques d'infection avec des super- bact\u00e9ries je, je dirais que, voil\u00e0 peut-\u00eatre \u00e0 \u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:00:08 > 1:00:16) [90%] : \r\nProfesseur \u00e0 Harvard, je vous remercie, merci, voil\u00e0 cette commission de Temps pr\u00e9sent termin\u00e9, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, une tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:00:18 > 1:00:40) [93%] : \r\nLa Suisse compte 800000 abonn\u00e9s en fitness encore en pleine forme qui respire la sant\u00e9 c'est bien, mais cet engouement cache aussi une r\u00e9alit\u00e9 inqui\u00e9tante de plus en plus de jeunes consomment st\u00e9ro\u00efdes anabolisants et hormones de croissance pour exhiber le plus vite possible d\u00e9cor Barack et les cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 peuvent \u00eatre graves, et dans le Jura, des parents pleurent leur fils de 23 ans retrouv\u00e9 mort \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces produits dopants.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804670502", "title": "CLEAN Contre la solitude, une le\u00e7on de solidarit\u00e9", "excerpt": "Fond\u00e9 \u00e0 l'initiative de l'association Pro Senectute, les quartiers solidaires consistent a cr\u00e9er un r\u00e9seau de solidarit\u00e9 entre personnes \u00e2g\u00e9es pour les aider \u00e0 continuer \u00e0 vivre chez elle tout en sortant de leur isolement. A Nyon avec Yvette et Jeannette Claire-Lise Nussbaum, de Pro Senectute travaillent \u00e0 fonder un quartier solidaire aux Tattes d'Oie. \nLe quartier de Bellevaux \u00e0 Lausanne existe depuis plusieurs ann\u00e9es et offre aux personnes \u00e2g\u00e9es issues comme Yvan et Nanette Christinat ou Ir\u00e8ne Roulin des classes populaires un espace de socialisation. L'association a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Renate Bagnoud, Yvette Desarzens ou Bernadette il y a d\u00e9j\u00e0 15 ans. Alain Plattet cheffe du service de la coh\u00e9sion sociale se souvient.\nL'existence de quartier solidaire r\u00e9v\u00e8le surtout l'immense solitude dans laquelle se trouvent les personnes \u00e2g\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GAUSS, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SAPARELLI, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LOUIS, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ASSOCIATION", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "VIEILLESSE", "POLITIQUE SOCIALE"], "thematicCorporations": ["PRO SENECTUTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670503", "title": "TITRE Contre la solitude, une le\u00e7on de solidarit\u00e9"}, {"internalArchiveId": "AA1804670504", "title": "CLEAN ALERTE AUX SUPER-SUPERBACTERIES MORTELLES", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "STUDIO HAMBURG", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1804670505", "title": "TITRE ALERTE AUX SUPER-SUPERBACTERIES MORTELLES"}, {"internalArchiveId": "AA1804670709", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Contre la solitude, une le\u00e7on de solidarit\u00e9", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805677617", "summary": "Plateau : Itw Professeur Stephan Harbarth, docteur et infectiologue HUG.", "id": "1677324", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1735371", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037713", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FEE1A2EC-14EF-46E6-8201-41CE217E317F", "internalArchiveId": "FEE1A2EC-14EF-46E6-8201-41CE217E317F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vigna;Philippe Magistretti, pr\u00e9sident de CMA;Jean-Marc Probst, collectionneur, sp\u00e9cialiste des versions traduites du Petit Prince de Saint-Exup\u00e9ry\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/ARRESTATION FALCIANI DI) ***L'informaticien franco-italien Herv\u00e9 Falciani a donc \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier  soir \u00e0 Madrid.\r\nSelon les m\u00e9dias locaux, cette d\u00e9tention fait suite \u00e0 une demande d'extradition du 19 mars....provenant des autorit\u00e9s suisses.\r\nHerv\u00e9 Falciani...c'est le lanceur d'alerte ....\u00e0 l'origine des Swissleaks...il avait filtr\u00e9 une lise de fraudeurs au sein de la Banque HSBC de Gen\u00e8ve.\r\nEn nobembre 2015, le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral l'avait condamn\u00e9 par contumace \u00e0 cinq and de prison...pour espionnage \u00e9conomique.\r\nVal\u00e9rie Demon, bonjour! Vous \u00eates en direct de Madrid, racontez-nous cette arrestation ?\r\n---DIRECT \r\nHerv\u00e9 Falciani ne se cachait pas. Il se rendait hier soir \u00e0 une conf\u00e9rence sur l'\u00e9vasion fiscale dans une universit\u00e9 de Madrid. Herv\u00e9 Falciani reste loin d'\u00eatre un inconnu ici. Il avait fui la Suisse pour se rendre en Espagne en juillet 2012. Arr\u00eat\u00e9 au port de Barcelone, l'informaticien franco-italien fut lib\u00e9r\u00e9 quelques mois plus tard. L'informaticien avait largement collabor\u00e9 avec le parquet anti corruption de Madrid. Depuis, il vivait apparemment entre la France, l'Espagne et la Belgique. \r\n***Relance Julien : est-ce que Herv\u00e9 Falciani peut \u00eatre extrad\u00e9 ?\r\nVal\u00e9rie : le processus sera long et complexe comme souvent. Rappelons que l'audience nationale espagnole avait refus\u00e9 son extradition vers la Suisse en mai 2013 car la violation du secret bancaire n'est pas un d\u00e9lit dans ce pays. Reste \u00e0 savoir ce que contient en d\u00e9tail la demande d'extradition suisse et pour quels d\u00e9lits. L'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice suisse n'a pas r\u00e9pondu hier soir \u00e0 nos demandes. \r\n***Relance Julien : cette demande d'extradition de la Suisse en tout cas n'est pas un hasard pour certains ?\r\nVal\u00e9rie : effectivement, les sp\u00e9culations vont d\u00e9j\u00e0 bon train sur la co\u00efncidence de cette demande d'extradition et la pr\u00e9sence en Suisse de deux ind\u00e9pendantistes catalanes recherch\u00e9es par la justice espagnole. Le porte-parole du parti politique Podemos au parlement europ\u00e9en n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 faire le lien en \u00e9voquant des monnaies d'\u00e9change. Mais la prudence est de mise. Le juge espagnole n'a pas demand\u00e9 l'arrestation de Anna Gabriel, en Suisse depuis le mois de f\u00e9vrier. Il a r\u00e9clam\u00e9 en revanche celle de Marta Rovira, normalement en Suisse depuis le 23 mars. Hors la demande d'extradition de la Suisse pour Herv\u00e9 Falciani est arriv\u00e9e le 19 mars.\r\n(12/BRESIL/LULA PA (CHAINES)) ****Une autre affaire judiciaire \u00e0 la l'une ce matin...Pour la Cour supr\u00eame br\u00e9silienne, l'ex-pr\u00e9sident Lula doit aller en prison...\r\nLes juges ont donn\u00e9 cette nuit son feu vert...\u00e0 l'incarc\u00e9ration de l'ic\u00f4ne de la gauche sud-am\u00e9ricaine....\r\nApr\u00e8s 11 heures de d\u00e9lib\u00e9ration et des argumetations qui ont parfois dur\u00e9 plus d'une heure pour un seul magistrat.\r\nLa cour rejette la libert\u00e9 provisoire demand\u00e9e par Lula...condman\u00e9 pour corruption\r\nUn jugement historique...puisqu'il change les enjeux de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du mois d'octobre.\r\nCorrespondance \u00e0 Rio : Anne Vigna...\r\n(Erythr\u00e9ens renvoy\u00e9s) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse...les r\u00e9fugi\u00e9s Erythr\u00e9ens admis \u00e0 titre provisoire....risquent de perdre leur statut\r\n***Ils ont re\u00e7u ces derniers jours un courriel de la conf\u00e9d\u00e9ration : leur cas sera r\u00e9-examin\u00e9!\r\nCons\u00e9quence...d'un jugement du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral d'ao\u00fbt 2017 : s'ils rentrent dans leur pays, les Erythr\u00e9ens qui ont effectu\u00e9 leur service militaire..ne doivent pas s'attenrdre \u00e0 \u00eatre reconvoqu\u00e9 ou punis par leur \u00e9tat d'origine.\r\nLa d\u00e9cision concerne pr\u00e8s de 3'200 r\u00e9fugi\u00e9s Erythr\u00e9ens...\r\nSelon la lettre qu'il leur a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e, le secr\u00e9tarait d'Etat aux migrations...a l'intention de lever leura dmission provisoire...et d'ordonner l'ex\u00e9cution de renvoi.\r\n(11/VS/CRANS ITV MAGISTRETTI) *** Direction le Valais...les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana devraient rester \u00e0 l'arr\u00eat aujourd'hui encore...\r\nLe conflit d'origine financi\u00e8re entre la soci\u00e9t\u00e9 exploitante et les autorit\u00e9s communales fait r\u00e9agir...bien au-del\u00e0 du HAUT-plateau...\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports demande des explications \u00e0 la  soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\nEt du cot\u00e9 du canton, le ministre valaisan de l'\u00e9conomie, Christophe Darbellay, a propos\u00e9 ses bons offices pour une m\u00e9diation , qui doit se tenir cet apr\u00e8s-midi  \r\nPour Philippe Magistretti, le pr\u00e9sident de de la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques, une r\u00e9solution du conflit est possible.  \r\nPhilippe Magistretti r\u00e9pondait \u00e0 Gui llaume Rey.\r\n(04/COLLECTION HISTORIQUE ARM\u00c9E PA) ***L'arm\u00e9e Suisse collectionne trop d'objets!\r\nTrop d'objets...et un concept trop peu d\u00e9fini...\r\nC'est ce qui ressort d'un rapport du Contr\u00f4le des finances publi\u00e9s ce matin...\r\nLe gendarme financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est pench\u00e9 une nouvelle fois sur l'Office central du mat\u00e9riel historique de l'arm\u00e9e...\r\nEt apr\u00e8s d'autres dits d\u00e9j\u00e0 critiques...les nouveaux constants sont accablants...en termes de gestion.\r\nCette office de l'arm\u00e9e co\u00fbterait chaque ann\u00e9e au moins 7 millions et demi de francs, Thibaut Schaller.\r\n  55''\r\nPr\u00e9cisons  que l'arm\u00e9e suisse CONTESTE les conclusions de ce rapport. \r\n((Oui, co\u00fbterait, il faut utiliser le conditionnel, car l'Office n'a pas pu chiffrer ses co\u00fbts annuels exacts. Voil\u00e0 le premier reproche du Contr\u00f4le des Finances. L'explication: l'arm\u00e9e effectue certaines t\u00e2ches \u00e0 sa charge, transport, entretien, r\u00e9paration... et sans rubrique budg\u00e9taire sp\u00e9cifique, impossible de conna\u00eetre ou contr\u00f4ler les d\u00e9penses g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par cet Office, charg\u00e9 de conserver divers objets historiques, armes, uniformes, v\u00e9hicules. Et qui le fait avec z\u00e8le. Car quand l'arm\u00e9e c\u00e8de du mat\u00e9riel, c'est bien souvent en nombre, et les collectionneurs, des passionn\u00e9s, sont tent\u00e9s de conserver de multiples mod\u00e8les similaires, qu'il faut ensuite stocker, entretenir... A Thoune, au mus\u00e9e des chars en plein air, le Contr\u00f4le des finances estime que 28 panzers sont conserv\u00e9s en trop. Mod\u00e8les \u00e9trangers, doublons... Bref. L'arm\u00e9e suisse est somm\u00e9e de mettre de l'ordre dans sa collection historique - ce d'autant plus que Parlement et Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Parlement avaient rejet\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es la cr\u00e9ation d'un mus\u00e9e militaire... et que cet Office semble en devenir un peu \u00e0 peu.))\r\n(T. Ramadan avait pay\u00e9 une Belge pour son silence) 27 mille euros pour acheter un silence...\r\nC'est le montant qu'a vers\u00e9 Tariq Ramadan...\u00e0 une femme Belge d'origine marocaine.\r\nElle devait en \u00e9change...arr\u00eater ses r\u00e9v\u00e9lations publiques...sur les relations qu'elle entrenait avec l'islamologue genevois.\r\nInformation de Medipart...confirm\u00e9e hier soir...par la justice belge.\r\nUn jugement public avait enterinn\u00e9 l'accord...en mai 2015 d\u00e9j\u00e0....\r\nLa plaignante n'accusait pas Tariq Ramadan de Viol. Elle d\u00e9non\u00e7ait sur Internet...une emprise psychologique...et une relation \"destructrice\".\r\n(14/Trump - garde nationale fronti\u00e8re mexicaine) ***Donald Trump envoie la garde nationale \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine...\r\nObjectif d\u00e9lcar\u00e9 : contenir l'immigration clandestine...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait ces derni\u00e8res heures fortement r\u00e9agi...sur Twitter \u00e0 un reportage...\r\nIl montrait une caravane d'un milliers de migrants d'Am\u00e9rique centrale...souahitant entrer ill\u00e9galement aux Etats-Unis.\r\nProjet finalement avort\u00e9...suite \u00e0 son \u00e9norme \u00e9cho m\u00e9diatique.\r\nA Mexico, les pr\u00e9cisions d'Emanuelle Steels.\r\nLe mois dernier...50 mille migrants clandestins ont \u00e9t\u00e9 intercpet\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re sud am\u00e9ricaine...\r\nUn chiffre record pour ce mois...depuis 2014...\r\n(FB) Le scandale Facebook prend un peu plus d'ampleur...\r\nLe r\u00e9seau social revoit \u00e0 la hausse le nombre d'utilisateurs dont les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es par la firme Cambridge Analytica.\r\nIl parle maintenant de 87 millions de personnes, contre 50 millions auparavant.\r\nLa plupart de ses utilisateurs se trouverait aux Etats-Unis.\r\nMark Zuckerberg, patron de Facebook, Mark Zuckerberg doit s'expliquer mercredi prochain devant des parlementaires am\u00e9ricains. \r\nIl sera auditionn\u00e9 par la commission de l'Energie et du Commerce de la Chambre des repr\u00e9sentants.\r\n(Football - CL) ***On passe au footbal...avec un bonheur rouge vif...celui des fans de Liverpool!\r\nLes Reds ont remport\u00e9 haut la main hier soir...le choc birtannique des quarts de finales de la Ligue des Champions...\r\nVictoire 3-0 face \u00e0 Manchester City...gr\u00e2ce notamment \u00e0 un nouveau but de l'Egyptien Mohamed Salah.\r\nDans l'autre partie de la soir\u00e9e, Barcelone a battu l'AS Rome 4 \u00e0 1.\r\nEt il va falloir encha\u00eener...les matchs retours auront lieu d\u00e9j\u00e0...mardi prochain.\r\n(TF5/75 ANS PETIT PRINCE PI) ***(En attendant ces matchs retours)...on se replonge dans le pass\u00e9...avec - le terme n'est pas galvaud\u00e9 -  un classique de la litt\u00e9rature...\r\nLe Petit Prince de Saint-Exup\u00e9ry aura  75 ans....demain.\r\nLe 6 avril 1943, le conte de l'\u00e9crivain-pilote fran\u00e7ais \u00e9tait publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 New York, et en deux langues, Simon Corthay...\r\n   1'34 \r\n((Ce jour-l\u00e0, The little prince est arriv\u00e9 en librairie en m\u00eame temps que le texte en langue originale. 75 ans plus tard, sur la lanc\u00e9e des d\u00e9buts, on raconte que le blondinet tomb\u00e9 des \u00e9toiles est devenu l'ouvrage le plus traduit dans le monde, apr\u00e8s la bible... Plus de 1200 traductions dans 350 langues. A Lausanne, Jean-Marc Probst collectionne passionn\u00e9ment cette galaxie linguistique...\r\nSon 1\r\nAh la traduction, exercice difficile... le conte a beau para\u00eetre enfantin, il y a parfois des obstacles insoup\u00e7onn\u00e9s.\r\nSon 2\r\nCette version japonaise a \u00e9t\u00e9 au d\u00e9part de la collection de Jean-Marc Probst, il y a bient\u00f4t quarante ans. Tous ces petits princes devraient \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s au public dans un centre que le Lausannois ambitionne de cr\u00e9er. Pas un mus\u00e9e, plut\u00f4t un lieu pour donner l'envie de lire...))\r\n(Cin\u00e9 chiffres) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 844, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9447786", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9447807", "ece-9447786"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-11T05:53:21Z", "speechToTexts": ["11.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [90%] :\r\n\u00e0 la une ce matin Crans-Montana la suite les remont\u00e9es m\u00e9caniques ont jusqu'\u00e0 17 heures pour rende des comptes \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, il rappelle \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 son devoir de transports justement alors question de faire tourner des t\u00e9l\u00e9si\u00e8ges et des t\u00e9l\u00e9cabines par service public peut -il \u00eatre assur\u00e9e par des priv\u00e9s, comment \u00e7a se passe \u00e0 l'\u00e9tranger invit\u00e9 pour nous \u00e9clairer, Dominique Fumeaux, responsable de la fili\u00e8re tourisme \u00e0 la HES-SO Valais dans cette matinale \u00e9galement la guerre des pharmacies dans les centres commerciaux, en Suisse, \u00e7a march\u00e9 \u00e0 4 milliards de francs Coop et Migros veulent leur part du g\u00e2teau implanter leurs propres enseignes \u00e9copa lance les hostilit\u00e9s \u00e0 Matran d\u00e9cryptage vers 7 heures 40 et puis une le\u00e7on de vivre ensemble avec Gabriel non Sean, l'une des premi\u00e8res femmes \u00e9lues sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, elle publie Le Go\u00fbt des autres, elle est l'invit\u00e9 de Romain, qui va les autres titres de ce jeudi, sont dans le journal de Julien Bangerter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [94%] :\r\nBonjour, Julien bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, Herv\u00e9 Falciani sera -t-il extrad\u00e9 vers la Suisse, l'ex- banquier de HSBC Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier \u00e0 Madrid, les donn\u00e9es de fraudeurs qui l'avait exfiltrer avaient d\u00e9clench\u00e9 les Swissleaks dans un instant, le r\u00e9cit de son arrestation par la police espagnole, l'ex- pr\u00e9sident du Br\u00e9sil, Lula da Silva s'approche un peu plus de la case prison la Cour supr\u00eame a refus\u00e9 cette nuit de lui accorder une libert\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement de ses recours et ce sont du m\u00eame coup les r\u00eaves de retour \u00e0 la pr\u00e9sidence du Br\u00e9sil qui s'envole un peu plus dans ce journal \u00e9galement l'arm\u00e9e suisse qui se faire r\u00e9primander pour son go\u00fbt trop prononc\u00e9 pour la collection historique et un anniversaire qui vous donnera peut-\u00eatre l'envie de dessiner un mouton, les 75 ans du Petit Prince de Saint-Exup\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:50) [99%] :\r\nL'informaticien franco- italien Herv\u00e9 Falciani a donc \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier soir \u00e0 Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [93%] :\r\nEt selon les m\u00e9dias locaux, cette d\u00e9tention fait suite \u00e0 une demande d'extradition du 19 mars provenant des autorit\u00e9s suisses Herv\u00e9 Falciani c'est ce lanceur d'alerte \u00e0 l'origine des Swissleaks, il avait exfiltrer une liste de fraudeurs au sein de la banque HSBC Gen\u00e8ve en novembre 2015 le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral avait condamn\u00e9 par contumace \u00e0 5 ans de prison pour espionnage \u00e9conomique Val\u00e9rie de Mont, bonjour, vous \u00eates en Direct de Madrid, racontez -nous cette arrestation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [96%] :\r\nAlors Herv\u00e9 Falciani ne se cachait pas du tout, il se rendait hier soir en fait \u00e0 une conf\u00e9rence sur l'\u00e9vasion fiscale dans une universit\u00e9 de Madrid, Herv\u00e9 Falciani reste loin d'\u00eatre un inconnu ici, il avait fui la Suisse pour se rendre en Espagne, en juillet 2012, arr\u00eat\u00e9 au port de Barcelone, l'informaticien franco- italien fut lib\u00e9r\u00e9 quelques mois plus tard, cet informaticien avait largement collabor\u00e9 avec le parquet anticorruption de Madrid et depuis il vivait apparemment entre la France, l'Espagne et la Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [86%] :\r\nAlors, Val\u00e9rie, grande question surtout c\u00f4t\u00e9 suisse ce matin ce qu'Herv\u00e9 Falciani peut \u00eatre extrad\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [95%] :\r\nAlors, le processus sera long et complexe, comme souvent, rappelons que l'Audience nationale espagnole avait refus\u00e9 son extradition vers la Suisse en mai 2013 car la violation du secret bancaire n'est pas un d\u00e9lit dans ce pays, reste \u00e0 savoir ce que contient en d\u00e9tail maintenant la demande d'extradition suisse et pour quels d\u00e9lits l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice suisse n'a pas r\u00e9pondu hier soir Anne demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [96%] :\r\nMais en tout cas pour certains, cette demande d'extradition de la Suisse n'est pas un hasard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:28) [95%] :\r\nOui, effectivement, les sp\u00e9culations vont d\u00e9j\u00e0 bon train sur la co\u00efncidence de cette demande d'extradition et la pr\u00e9sence en Suisse de deux ind\u00e9pendantistes catalanes recherch\u00e9es par la justice espagnole, le porte- parole du parti politique Podemos au Parlement europ\u00e9en, n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 faire le lien, en \u00e9voquant des monnaies d'\u00e9change, mais la prudence est de mise : le juge espagnole, rappelons -le, n'a pas demand\u00e9 l'arrestation, par exemple, de Anna Gabriel en Suisse depuis le mois de f\u00e9vrier, il a r\u00e9clam\u00e9, en revanche celle de Marta Rovira normalement en Suisse depuis le 23 mars or la demande d'extradition de la Suisse pour r\u00eaver Falciani est arriv\u00e9 le 19 morts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [83%] :\r\nLe r\u00e9cit en Direct de Madrid sign\u00e9 Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:09) [97%] :\r\nEt puis une autre affaire judiciaire est \u00e0 la une ce matin Julien la Cour supr\u00eame br\u00e9silienne estime que l'ex- pr\u00e9sident Lula doit aller en prison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [96%] :\r\nOui, les juges ont donn\u00e9 cette nuit leur feu Vert \u00e0 l'incarc\u00e9ration de l'ic\u00f4ne de la gauche sud- am\u00e9ricaine, apr\u00e8s 11 heures de d\u00e9lib\u00e9ration et des argumentations, que parfois dur\u00e9 plus d'une heure pour un seul magistrat la cour rejette la libert\u00e9 provisoire demand\u00e9e par Lula, condamn\u00e9 pour corruption, un jugement historique puisqu'il change les enjeux de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du mois d'octobre, correspondance \u00e0 Rio Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:41) [93%] :\r\nUn score tr\u00e8s serr\u00e9 de 6 votes pour et 5 votes contre la Cour supr\u00eame du Br\u00e9sil a donc donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 l'incarc\u00e9ration prochaine du pr\u00e9sident le plus populaire de l'histoire du pays, Lula a assist\u00e9 au vote depuis le syndicat des m\u00e9tallurgistes, o\u00f9 il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re \u00e0 San Bernardo do Campo, il n'a fait aucune d\u00e9claration sortant, tout comme les t\u00e9nors de son parti et ses avocats la d\u00e9cision change compl\u00e8tement le destin de Lula mais aussi celui de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui aura lieu dans 6 mois, Lula ne pourra tr\u00e8s certainement pas y participer, alors qu'il \u00e9tait le grand favori de ce scrutin, il faudrait qu'il soit acquitt\u00e9 devant les tribunaux sup\u00e9rieurs o\u00f9 il peut encore d\u00e9poser de recours, mais le calendrier semble difficilement compatible avec les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, Lula ne sera pas incarc\u00e9r\u00e9 imm\u00e9diatement la d\u00e9cision revient \u00e0 pr\u00e9sent au juge Moro, qui l'a condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance, Anne Vigna, rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse, les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens admis \u00e0 titre provisoire, risquent de perdre leur statut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:40) [91%] :\r\nOui, ils ont re\u00e7u ces derniers jours un courriel de la Conf\u00e9d\u00e9ration, leur cas sera r\u00e9- examiner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [94%] :\r\nC'est la cons\u00e9quence d'un jugement du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral d'ao\u00fbt 2017, s'ils rentrent dans leur pays, les \u00c9rythr\u00e9ens qui ont effectu\u00e9 leur service militaire ne doivent pas s'attendre \u00e0 \u00eatre reconvoqu\u00e9 ou punis par leur \u00e9tat d'origine, la d\u00e9cision concerne pr\u00e8s de 3200 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens en Suisse, selon la lettre qui leur a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations a l'intention de lever leur admission provisoire et d'ordonner l'ex\u00e9cution de renvoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:10) [88%] :\r\nDirection le Valais \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana devraient rester \u00e0 l'arr\u00eat aujourd'hui en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [94%] :\r\nCar oui, le conflit d'origine financi\u00e8re hante la soci\u00e9t\u00e9 exploitante les autorit\u00e9s communales faire r\u00e9agir bien au-del\u00e0 du haut plateau d\u00e9sormais l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports demande des explications \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques et du c\u00f4t\u00e9 du canton, le ministre valaisan de l'\u00e9conomie, Christophe Darbellay a propos\u00e9 ses bons offices pour une m\u00e9diation qui doit se tenir cet apr\u00e8s- midi pour Philippe Magistretti, le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques, une r\u00e9solution du conflit est possible. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:43) [92%] :\r\nCe n'est pas par les menaces que cette situation va se d\u00e9bloquer cette situation va se d\u00e9bloquer, on pensera autour d'une table avec des programmes s\u00e9rieux de part et d'autre, et malheureusement comme a perdu pas mal de chemin un m\u00e9diateur de taille qui pourra arrondir raison parce que la situation \u00e0 mon avis est assez proche d'une r\u00e9solution si on y met un peu de bonne volont\u00e9, une personnalit\u00e9 qui pourra voir qui met de bonne volont\u00e9 et qu'qui n'en mettent pas arrivera \u00e0 une de nos int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:13) [89%] :\r\nEst ce qu'on peut imaginer une r\u00e9ouverture du domaine skiable de Crans-Montana ces prochains jours, on peut imaginer, oui, et moi, je l'esp\u00e8re, \u00e0 quel horizon vous esp\u00e9rez \u00e7a si on pouvait ouvrir pour le week- end, ce serait fabuleux r\u00e9aliste bon optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [96%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Magistretti qui r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:30) [96%] :\r\nL'arm\u00e9e Suisse collectionne trop d'objets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [94%] :\r\nOui, trop d'objets un concept trop peu d\u00e9fini, c'est ce qui ressort d'un rapport du Contr\u00f4le des finances publi\u00e9s ce matin, le gendarme financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est penser une nouvelle fois sur l'Office central du mat\u00e9riel historique de l'arm\u00e9e et apr\u00e8s d'autres rapports d\u00e9j\u00e0 critiques les nouveaux constats sont accablants en termes de gestion cette office de l'arm\u00e9e co\u00fbterait chaque ann\u00e9e au moins 7 millions et demi de francs Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:57) [88%] :\r\nOui, co\u00fbterait il faut utiliser le conditionnel car l'Office n'a pas pu chiffrer ces co\u00fbts annuels exa, voil\u00e0 le 1er reproche du contr\u00f4le des finances l'explication, l'arm\u00e9e effectue certaines t\u00e2ches \u00e0 sa charge transport entretien r\u00e9paration de mat\u00e9riel et sans rubrique budg\u00e9taire sp\u00e9cifique, impossible de conna\u00eetre ou contr\u00f4ler les d\u00e9penses g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par cette office, charg\u00e9 de conserver divers objets historiques armes uniformes, v\u00e9hicules et qui le fait avec z\u00e8le, car quand l'arm\u00e9e cette du mat\u00e9riel, c'est bien souvent en nombre et les collectionneurs des passionn\u00e9s sont tent\u00e9s de conserver de multiples mod\u00e8les similaires qu'il faut ensuite stock\u00e9es entretenir \u00e0 Thoune au mus\u00e9e des chars en plein air, le contr\u00f4le des finances estime que 28 Panzer sont conserv\u00e9s en trop mod\u00e8les \u00e9trangers doublons, bref l'arm\u00e9e suisse est somm\u00e9 de mettre de l'ordre dans sa collection historique, ce d'autant plus que le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait rejet\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, la cr\u00e9ation d'un mus\u00e9e militaire et que cette office semble en devenir en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [94%] :\r\nPeu \u00e0 peu, pr\u00e9cisant que l'arm\u00e9e suisse conteste les conclusions de ce rapport, 27000 euros pour acheter un silence, c'est le montant qu'a vers\u00e9 Tariq ramadan \u00e0 une femme belge d'origine marocaine, elle devait en \u00e9change arr\u00eater ses r\u00e9v\u00e9lations publiques sur les relations qu'il entretenait avec l'islamologue Genevois information de Mediapart confirm\u00e9e hier soir par la justice belge, un jugement public avait ent\u00e9rin\u00e9 l'accord en mai 2015 d\u00e9j\u00e0 la plaignante n'accusait pas Tariq ramadan de Viol elle d\u00e9non\u00e7ait sur Internet une emprise psychologique et une relation destructrice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:25) [94%] :\r\n7 heures 9 Donald Trump envoie la garde nationale, \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:29) [94%] :\r\nJ'objectif d\u00e9clar\u00e9 contenir l'\u00e9migration clandestine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait ces derni\u00e8res heures, fortement r\u00e9agi sur Twitter un reportage, il montrait une caravane d'un millier de migrants d'Am\u00e9rique centrale, souhaitant entrer ill\u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, projet finalement avort\u00e9 suite \u00e0 son \u00e9norme \u00e9cho m\u00e9diatique \u00e0 Mexico, les pr\u00e9cisions d'Emanuelle Steels. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:49) [95%] :\r\nLa caravane de migrants Centre-Am\u00e9ricain reprendra sa marche ce jeudi pour parvenir dans quelques jours, \u00e0 Mexico, la capitale, comme chaque ann\u00e9e depuis 2010, cette manifestation itin\u00e9rante a pour but de d\u00e9noncer les abus commis \u00e0 l'encontre des migrants lors de leur travers\u00e9e du Mexique tant par les cartels que par la police de ce pays une caravane, il n'en fallait pas plus \u00e0 Donald Trump pour mobiliser la Garde nationale sur la fronti\u00e8re face \u00e0 ce qu'il d\u00e9crit comme une avalanche de migrants en r\u00e9alit\u00e9 la caravane n'ira pas plus loin que Mexico car les organisateurs se disent d\u00e9bord\u00e9s par le succ\u00e8s de cette marche, il y a plus d'un millier de participants dont 400 enfants le voyage \u00e0 pied, en bus ou sur le toit des trains est devenu trop compliqu\u00e9 \u00e0 encadrer pour les organisations civiles certains migrants la majorit\u00e9 provenant du Honduras poursuivront leur route vers la fronti\u00e8re, d'autres veulent rester vivre au Mexique, jamais en tout cas, il n'aurait imagin\u00e9 que leur caravane gagnera une telle notori\u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Donald Trump Emmanuelle Steels pr\u00e8s rtsinfo Mexico. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:46) [93%] :\r\nLe scandale Facebook prend un peu plus d'ampleur encore le r\u00e9seau social vaut revoit \u00e0 la hausse le nombre d'utilisateurs, dont les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es par la firme Cambridge Analytica il parle maintenant de 87 millions de personnes, compte 50 millions auparavant la plupart de ses utilisateurs se trouveraient aux \u00c9tats-Unis Mark Zucker berg, patron de Facebook, elle doit s'expliquer, mercredi prochain, devant des parlementaires am\u00e9ricains, il sera auditionn\u00e9 par la commission de l'\u00e9nergie et du commerce de la Chambre des repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:15) [93%] :\r\nOn passe au football avec un bonheur rouge vif, celui des fans de l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:19) [95%] :\r\nPour les Reds ont remport\u00e9 haut la main hier soir le choc britannique des quarts de finale de la Ligue des champions, match aller victoire 3 0 face \u00e0 Manchester City, gr\u00e2ce notamment \u00e0 un nouveau but de l'\u00c9gyptien Mohamed Salah dans l'autre partie de la soir\u00e9e, Barcelone a battu l'AS Rome 4 1 et il va falloir encha\u00eener les matches retour auront lieu d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:38) [85%] :\r\nMardi prochain, puis en attendant ces match on peut, on peut lire sur plong\u00e9 dans un classique du pass\u00e9, un classique de la litt\u00e9rature Lille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [90%] :\r\nPetit Prince de Saint-Exup\u00e9ry, aura 75 ans demain le 6 avril 1943 le conte de l'\u00e9crivain- pilote fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 New York et en deux langues Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:58) [94%] :\r\nCe jour- l\u00e0 que little prince est arriv\u00e9 en librairie en m\u00eame temps que le texte en langue originale 75 ans plus tard, sur la lanc\u00e9e des d\u00e9buts, on raconte que le blondinet tomb\u00e9 des \u00e9toiles est devenue l'ouvrage le plus traduit dans le monde apr\u00e8s la Bible, plus de 1200 traductions dans 350 langues \u00e0 Lausanne Jean-Marc Probst collectionne passionn\u00e9ment cette galaxie linguistique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:21) [94%] :\r\nLes droits d'auteur sont encore en vigueur en France, aux \u00c9tats-Unis, au Mexique, mais par exemple en Allemagne il y a 2 ans, on a vu dans un espace de quelques mois, de tr\u00e8s nombreuses traductions, voir le jour entre autres en Suisse une traduction du c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain Peter Stamm qui a certainement jug\u00e9 que les traductions existantes n'\u00e9taient pas suffisamment bonne fiable pour en faire une lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:47) [94%] :\r\n\u00e0 la traduction, exercice difficile le conte a beau para\u00eetre enfantin, il y a parfois des obstacles insoup\u00e7onn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:55) [90%] :\r\nLe 1er probl\u00e8me commence \u00e9tonnamment avec le titre qui a ce prince est -ce que c'est le fils d'un roi, h\u00e9 bien non, des fois il faut simplement que j'explique ann\u00e9es futur traducteur que c'est un petit homme venu des \u00e9toiles, c'est d'ailleurs le titre en japonais, en japonais pour ne pas faire l\u00e8se- majest\u00e9 \u00e0 l'empereur, le titre du Petit Prince, le petit homme venu des Atwal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:17) [95%] :\r\nCette version japonaise a \u00e9t\u00e9 au d\u00e9part de la collection de Jean-Marc Probst, il y a bient\u00f4t 40 ans, tous ces petits princes devraient \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es au public dans un centre que le Lausannois ambitionne de cr\u00e9er, pas au mus\u00e9e, plut\u00f4t un lieu pour donner envie de lire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:33) [92%] :\r\nQui Prince qu'on lit qu'on a aussi souvent vu dans les salles obscures, \u00e7a peut para\u00eetre surprenant, mais \u00e0 l'eau \u00e0 l'aube \u00e0 l'\u00e9poque des vid\u00e9os en streaming et les amateurs de cin\u00e9ma reste bien pr\u00e9sent, des ventes de billets de cin\u00e9ma, de par le monde ont atteint un nouveau record l'ann\u00e9e derni\u00e8re, en hausse de 5 pourcent par rapport \u00e0 2016 les recettes se chiffrent \u00e0 39 milliards de francs, c'est le gigantesque march\u00e9 chinois qui a repris des couleurs qui permet untel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:57) [88%] :\r\nOn a parfois mieux install\u00e9 au cin\u00e9ma que dans le canap\u00e9 du salon, merci Julien Bangerter. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T05:24:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F827A571-01AD-4687-A2C2-535A3BD34776", "internalArchiveId": "F827A571-01AD-4687-A2C2-535A3BD34776", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Gabrielle Nanchen, auteure de l'ouvrage \"Le go\u00fbt des autres\"", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s avoir fait partie de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de femmes \u00e9lues au Conseil national, la socialiste Gabrielle Nanchen publie \"Le go\u00fbt des autres. Des nouvelles du vivre ensemble\" (Saint-Augustin), ouvrage dans lequel elle se demande comment remplacer la loi du plus fort par de la fraternit\u00e9.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Gabrielle Nanchen, auteure de l'ouvrage \"Le go\u00fbt des autres\" DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nGABRIELLE NANCHEN (NAN-CHAINE) / Le go\u00fbt des autres, des nouvelles du vivre ensemble\r\nRomain Clivaz c'est une personnalit\u00e9 qui a \u00e9crit un page de notre histoire politique qui est avec nous. Vous recevez une des premi\u00e8res femmes sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale en la personne de Gabrielle Nanchen (NAN-CHAINE).\r\nElle a fait partie de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de femmes \u00e9lues au Conseil national, apr\u00e8s l'introduction du droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 des femmes en 1971.\r\nFemme socialiste dans un canton domin\u00e9 par un conservatisme \u00e0 forte testost\u00e9rone, vous imaginez l'exploit.\r\nElle nous fait le plaisir d'\u00eatre avec nous dans notre studio de Lausanne qui habite le village d'Icogne, entre Sierre et Crans-Montana.\r\nMais on ne parlera pas politique f\u00e9d\u00e9rale ou cantonale ce matin, mais de son ouvrage publi\u00e9 aux \u00e9ditions Saint Augustin : Le go\u00fbt des autres\r\nDes nouvelles du vivre ensemble\r\n10 nouvelle pour \u00eatre pr\u00e9cises.\r\n10 r\u00e9cits dont 9 fictions, et une interrogation pour Gabriel Nanchen : comment remplacer la loi du plus fort qui domine le monde, par de la fraternit\u00e9.\r\nGABRIELLE NANCHEN / Le go\u00fbt des autres, des nouvelles du vivre ensemble / aux \u00e9ditions \r\nVous \u00eates une femme de la montagne. D'Icogne.Sur une des routes de Crans-Montana. Je vous \u00e9pargne une question sur les remont\u00e9es m\u00e9caniques. \r\nC'est pourtant la mer, la bretagne, qui vous inspire avant tout pour \u00e9crire. Je l'ai entendu dans une interview de nos coll\u00e8gues du 12 :45. La montagne n'offre pas assez d'horizon ? \r\nLa couverture de votre ouvrage ce sont deux enfants assis sur une plage galets, qui scrutent l'horizon.\r\nVous avez publi\u00e9 plusieurs ouvrages, sur les rapports homme-femme, le pouvoir, sur le p\u00e8lerinage de Compostelle, et maintenant un recueil de nouvelles. Vos changez de registre.\r\nQuel est l'esprit de ce livre, 10 nouvelles comme un parcours\r\nD\u00e9but \u00e9tonnant. Ce vivre ensemble commence par la rencontre entre vous et Patchemou (pourquoi ? en russe) et vous.C'est \u00e0 la premi\u00e8re personne. et vos amis qui habitent Londres vous confient la garde de leur chatte.\r\nVous transposez cela aux relations humaines. La chatte a cherch\u00e9 le contact. Il y a des malentendus. Mais vous devez vivre ensemble.\r\nDu v\u00e9cu.\r\nPamir les nouvelles il y a Le drapeau\r\nUn pan de l'histoire suisse. Celui de l'histoire migratoire de l'apr\u00e8s deuxi\u00e8me guerre mondiale.\r\nLes annn\u00e9es 70, les ann\u00e9es Schwarzenbach, du nom du leader de l'action nationale. Et el vote de 1970 sur l'initiative Contre l'emprise \u00e9trang\u00e8re. Non 54% limitant \u00e0 10 % le nombre d'\u00e9trangers par canton\r\nDes ann\u00e9es noires pour vous.\r\nIl y a cette question difficile de la double identit\u00e9. Le p\u00e8re de Jeanne est espagnol, mais il rejette cette identit\u00e9 en public. Elle aurait u s'appeler Juana, Junaita. Le p\u00e8re veut \u00eatre plus suisse qui suisse, mais ils finissent par se retrouver autour de cette identit\u00e9. \r\nVous \u00eates de p\u00e8re italien et de m\u00e8re fran\u00e7aise. Ce balancier entre vos identit\u00e9s vous l'avez v\u00e9cu.\r\nRital, macaroni, vous les avez entendus ces qualificatifs.\r\nM\u00eame Le Nouvelliste vous le rappelait tr\u00e8s chr\u00e9tiennement..\r\n************************\r\nVous y allez fort : la petit Jeanne associe les baraquements ou logent des saisonniers \u00e0 des Camp de concentration.\r\nOn est un peu dans les clich\u00e9s, non ? \r\nL'\u00e9tranger est un peu pr\u00e9sent\u00e9 comme une victime d'une statut inhumain. En m\u00eame temps il s'agissait d'une relation contractuelle. Les r\u00e8gles \u00e9taient connues. Il s'agissait surtout de gagner de l'argent pendant la saison. C'\u00e9tait certainement difficile, mais r\u00e8glement\u00e9. un rapport \u00e9conomique.\r\nPour parler Macron c'est win-win, Gagnant gagnant \r\nVous le dites souvent, la page de politique suisse est tourn\u00e9e. Mais l\u00e0 franchement on a de la peine \u00e0 croire que cette fameuse phrase des g\u00e9n\u00e9riques de films ne s'applique pas.\"toute ressemblance avec des personnes existant ou ayant exist\u00e9 serait purement fortuite\"\r\nCes ann\u00e9e 70, c'est aussi aujourd'hui pour vous.\r\nJeanne finit par s'engager au Parti du travail. On est forc\u00e9ment de gauche quand on s'engage pour politique migratoire humaine ? \r\nUn peu un clich\u00e9 non ? \r\nLe m\u00e9morial\r\nC'est la rencontre entre un groupe de randonneurs en rechercher de spiritualit\u00e9, et Ahmed, qui accompagne ce groupe, leur porte les bagages.\r\nIls parcourent \u00ab Le sentier du souvenir \u00bb, celui qui rappelle une guerre civile cela se passe au proche orient. Sans pr\u00e9cision. Cela pourrait se passer en Alg\u00e9rie paix\r\nEn toile de fond la r\u00e9conciliation.\r\nL'enjeu est le m\u00eame pour un des promeneurs alsaciens, qui \u00e9voque la r\u00e9conciliation franco-allemande, et les victimes de la guerre civile dans ce pays du proche orient.\r\nVous vous \u00eates \r\nLe geste de solidarit\u00e9 sur le sentier de guerre \r\nVOTRE ENGAGEMENT ASSOCIATIF ACTUEL : Compostelle Cordoue / notamment question de dialogue interreligieux. \r\nEn 2008, Gabrielle Nanchen, p\u00e8lerine de Compostelle, indign\u00e9e par la figure de saint Jacques Matamore publie De la Reconquista \u00e0 la r\u00e9conciliation. En 2009, elle r\u00e9unit des amis p\u00e8lerins pour passer de l'indignation \u00e0 un projet.\r\nC'est un d\u00e9bat qui a lieu dans de nombreuses d\u00e9mocraties occidentales.\r\nIl y a une peur des communautarismes \r\nIl n'y a pas qu'une dimension socio-\u00e9conomique dans ce d\u00e9crochage. Le rejet du mod\u00e8le occidental, de l'\u00e9galit\u00e9 homme femme, de la libert\u00e9. Un revendication de marche arri\u00e8re.\r\nLes femmes et le Valais.\r\nAlain Finkelkraut \u00e9voquair encore cete semaine une forme de nouvel antis\u00e9mitisem qnourri par l'islamisme, l'islam politiqe.\r\nPlus que de dialogiue, est-ce qu'il n'y a pas besoin de la\u00efcit\u00e9, une place pour chacun dans un cadre d\u00e9finit ? \r\nEn mati\u00e8re religieus, comme ne politique, un extr\u00e9miseme en am\u00e8ne un autres..\r\nEurope centrale et oriental : retour de l'identit\u00e9\r\nEn Europe centrale et oriental, la m\u00e9fiance face \u00e0 une migration qui pourraient remettre en cause des acquis, des traditions, grandit. La Hongrie vote ce week-end. \r\nEst-ce que ce n'est pas l\u00e9gitime de vouloir ma\u00eetriser sa migration ? \r\nUne des questions c'est pas exemple le port du voile. Est-ce que le plus simple ne serait pas pour les femmes qui le portent de tout simplement y renoncer, notamment dans un cadre professionnel, comme un signe d'int\u00e9gration ? \r\nCette forme de la\u00efcit\u00e9 individuelle qui n'emp\u00eache pas de croire.\r\nVOUS ET LES MEDIAS : vous vous m\u00e9fiez de nous. \r\nPercer un myst\u00e8re linguistique pour conclure. Nanch\u00e8ne ?", "durationSec": 620, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9464053", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Gabrielle Nanchen, auteure de \"Le go\u00fbt des autres\"", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Gabrielle Nanchen, auteure de l'ouvrage \"Le go\u00fbt des autres\"", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Gabrielle Nanchen, auteure de l'ouvrage \"Le go\u00fbt des autres\" / LME_2018-04-05T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Gabrielle Nanchen, auteure de l'ouvrage \"Le go\u00fbt des autres\" / LME_2018-04-05T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s avoir fait partie de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de femmes \u00e9lues au Conseil national, la socialiste Gabrielle Nanchen publie \"Le go\u00fbt des autres. Des nouvelles du vivre ensemble\" (Saint-Augustin), ouvrage dans lequel elle se demande comment remplacer la loi du plus fort par de la fraternit\u00e9.", "Apr\u00e8s avoir fait partie de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de femmes \u00e9lues au Conseil national, la socialiste Gabrielle Nanchen publie \"Le go\u00fbt des autres. Des nouvelles du vivre ensemble\" (Saint-Augustin), ouvrage dans lequel elle se demande comment remplacer la loi du plus fort par de la fraternit\u00e9.", "Apr\u00e8s avoir fait partie de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de femmes \u00e9lues au Conseil national, la socialiste Gabrielle Nanchen publie \"Le go\u00fbt des autres. Des nouvelles du vivre ensemble\" (Saint-Augustin), ouvrage dans lequel elle se demande comment remplacer la loi du plus fort par de la fraternit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9447812", "ece-9447789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-11T05:48:15Z", "speechToTexts": ["11.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nVous Romain Clivaz Gabrielle Nanchen, bonjour, bonjour, Gabrielle Nanchen, ancienne conseill\u00e8re nationale pendant 8 ans dans les ann\u00e9es 70, tr\u00e8s engag\u00e9e dans la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement et \u00e9lus socialistes, femme de de la montagne d'ic\u00f4nes sur la route de Crans-Montana, je voulais les premiers, on parlera pas de de remont\u00e9es m\u00e9caniques de mani\u00e8re pr\u00e9cise ce matin et vous dites c'est la mer, la Bretagne qui vous inspire pour pour \u00e9crire les montagnes sont trop \u00e9troites pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [91%] :\r\nOui, bon d'abord il faut savoir que je suis pas n\u00e9 \u00e0 la montagne, vous \u00eates mont\u00e9 \u00e0 la et je suis mont\u00e9 \u00e0 la montagne, je suis n\u00e9 pr\u00e8s d'un lac Grands Lacs la Cl\u00e9ment et le lac a fait partie de mon enfance, donc c'est vrai que les montagnes sont magnifiques, mais il y a quelque chose de dur cru du de, de, je dirais presque de parfois dans les montagnes et j'Aspire de temps en temps, \u00e0 un autre horizon, l'immensit\u00e9 de la mer au au homard et j'aime tellement voir le ph\u00e9nom\u00e8ne des mar\u00e9es \u00e0 la po\u00e9sie des vagues sur les rivages, quand il y a pas de touristes, tout \u00e7a fait partie de des besoins que j'ai aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [87%] :\r\nEt puis la la la la couverture de votre ouvrage le go\u00fbt des autres, ses 2 enfants, le sac \u00e0 dos sur une plage de galets qui regarde, qui regarde la mer, qui incarne la mer qui regarde au loin, qui regardent peut-\u00eatre les autres ces autres c'est au centre de votre de votre de votre ouvrage, vous avez publi\u00e9 plusieurs livres avant, notamment sur les rapports homme- femmes le pouvoir sur le p\u00e8lerinage Saint-Jacques-de-Compostelle, on va, on va y revenir l'esprit de ce livre pour la premi\u00e8re fois, ce sont des nouvelles il y en a 10 9 entre guillemets fiction qui pose des th\u00e8mes une plus auto- autobiographique, c'est amusante ce rapport entre vous et un chat, une chatte dans un appartement londonien, mais plus sur l'esprit du livre qu'est -ce qui vous a amen\u00e9 \u00e0 changer de registre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [91%] :\r\nDepuis toujours, c'est le besoin de m'engager un c'est une esp\u00e8ce de d'intol\u00e9rance \u00e0 l'injustice, comme d'autres sont intol\u00e9rants au gluten, par exemple l'donc, depuis mon adolescence, je me suis engag\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'abord la politique politicienne et puis ensuite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit qui mouvement associatif qui fait beaucoup de choses en milieu associatif et l\u00e0, comme je suis sur la pente descendante de ma vie, j'ai peut-\u00eatre moins de motivation et d'\u00e9nergie pour pour m'engager encore pour militer, mais en l'\u00e9crivant, on peut encore dire beaucoup de choses et j'avais envie parle de parler de de cette difficult\u00e9 qu'ont les humains aujourd'hui \u00e0 vivre ensemble sur cette plan\u00e8te une plan\u00e8te qui est plus menac\u00e9 que jamais et qui risque l'implosion, si on n'est pas capable de 2 coexistent et nous et la nature, h\u00e9 ben je pense qu'il y aura, il y aura plus de plan\u00e9taire dans dans dans quelques g\u00e9n\u00e9rations, donc l\u00e0, je sens une urgence et je me suis dit qu'en \u00e9crivant des nouvelles, on pouvait peut-\u00eatre dire les choses mieux qu'en faisant un essai, il s'agit pas donner des recettes de faire des sermons, mais en fait, je voulais dire, il y a, il y a certaines valeurs sur lesquelles il faut s'appuyer pour pouvoir vivre ensemble je lisais raconter comment on raconte des histoires \u00e0 ses petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [87%] :\r\nVous commencez d'abord par une il y a les probl\u00e8mes du monde apr\u00e8s bus c'est c'est tout simple : vous \u00eates dans un appartement histoire v\u00e9cue, vous allez vous occuper de l'achat de vos amis pendant pendant quelques jours et c'est compliqu\u00e9, \u00e7a para\u00eet simple comme comme chose, mais \u00e7a, \u00e7a devient tr\u00e8s compliqu\u00e9, \u00e7a vous am\u00e8ne offre une introspection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [90%] :\r\nVoil\u00e0, quand on est allergique aux poils de chats, c'est tr\u00e8s difficile de aura de vivre avec un chat dans une ville qu'on conna\u00eet pas et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience difficile qui m'a beaucoup culpabiliser et qui m'a fait r\u00e9fl\u00e9chir, c'est vrai, il y a parfois des \u00eatre avec lesquels la coexistence para\u00eet impossible, ils nous font du tort parfois mais on c'est chiant dans ce cas -l\u00e0, oui, mais d'autres fois, c'est des humains et c'est une autre forme d'allergie et pourtant, et pourtant les condamn\u00e9s \u00e0 vivre ensemble, alors comment faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [90%] :\r\nDans, dans, dans, dans, dans ce recueil de de nouvelles demain une qui s'appelle le drapeau qui concerne l'identit\u00e9 vous- m\u00eame, vous \u00eates de parents fran\u00e7ais et italiens, cet \u00e9l\u00e9ment d'identit\u00e9 avec une fille dont le p\u00e8re ne veut pas montrer l'identit\u00e9, vous l'avez v\u00e9cu vous personnellement si \u00e7a, cette volont\u00e9 d'\u00eatre plus suisse que suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [86%] :\r\nPas vraiment, mais c'est vrai que cette jeune espagnol dont le p\u00e8re Arraf fui le r\u00e9gime de Franco, elle a quelques Liens de parent\u00e9 avec moi, je dirais, mais j'ai pas v\u00e9cu autant quelle cette difficult\u00e9 de d'\u00eatre \u00e0 l'aise dans mon identit\u00e9, quoique j'\u00e9tais jamais vraiment tout \u00e0 fait vaudoise et j'\u00e9tais pas italienne du touche parlait pas la langue fran\u00e7aise ma, ma m\u00e8re avait perdu sa nationalit\u00e9 en se mariant, mais vous l'rappel\u00e9 que vous \u00eates italien en Valais notamment non pollue pas ben oui, Andr\u00e9 Luisier, le r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste Dieu sait s'il l'a rappel\u00e9, il voulait ma peau et il a utilis\u00e9 mon nom italien pour pour me faire \u00e9chouer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [83%] :\r\nSi on pense \u00e0 cette question d'identit\u00e9 compte quand on lit le le cette nouvelle, elle se passe dans les ann\u00e9es 70, on se demande m\u00eame si vous n'y allez pas un peu un peu fort sur le le le climat de l'\u00e9poque coloniale et votre Schwarzenbach \u00e0 la question d\u00e8s DES Travailleurs saisonniers puis cette cette Jeanne se dit : mais oui, la sauce, il est le travail des saisonniers au camp o\u00f9 elle \u00e0 l'image du camp de concentration, c\u00f4t\u00e9 voici quand o\u00f9 logent les, il les saisonniers, ce que ses parents pour un clich\u00e9, tout \u00e7a, les ann\u00e9es 70 parce que c'est aussi dramatique que \u00e7a on s'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [85%] :\r\n\u00e9coutez cette jeune c'est une jeune coll\u00e9gien quand l'hygi\u00e8ne L \u00e0 a 12 13 ans, elle apprend \u00e0 l'\u00e9cole, elle apprend des choses sur la Shoah, les camps de concentration et elle voit comme son p\u00e8re, une petite entreprise, elles voient o\u00f9 sont log\u00e9s certains des travailleurs et c'est les baraquements c'\u00e9tait vraiment les baraquements et ces travailleurs, il faut s'en souvenir, c'est pas si vieux que \u00e7a, hein, il n'avait pas le droit d'emmener leurs femmes et leurs enfants avec eux et ils vivaient entass\u00e9s les uns sur les autres sans sans intimit\u00e9 du tout dans la dans leur lieu de, de, de, de s\u00e9jour, ce qu'on est ce que vous voulez de cette \u00e0 leur force de travail et rien de plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [91%] :\r\nUne sorte de de rapport gagnant-gagnant ou win-win pour parler pour parler Macron un salaire pendant une saison, des conditions difficiles mais a de l'argent pour des montants significatifs vu leurs conditions sur place, c'est un rapport \u00e9conomique est ce qu'on peut vraiment parler l\u00e0 de de traitements inhumains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [89%] :\r\nPour l'\u00e9conomie, c'est vrai que c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne chose aussi de faire venir les bras et puis ne pas avoir besoin de mettent sur pied ce qui les infrastructures n\u00e9cessaires \u00e0 une vie normale, mais je suis pas s\u00fbr que pour ces travailleurs, c'\u00e9tait vraiment, d'autant plus qu'il avait, il y avait cette situation, les enfants clandestins parfois, ceci pour parents pouvaient pas laisser leurs enfants en Italie, en Espagne ou au Portugal, donc il est cach\u00e9, il est cach\u00e9, ils avaient pas le droit d'aller \u00e0 l'\u00e9cole d'ailleurs, le canton de Gen\u00e8ve a fait des choses remarquables pour coups les clandestins en d\u00e9pit de la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [93%] :\r\nOn ne jamais tr\u00e8s loin avec vous du climat politique actuel aussi, hein, vous le dites, j'ai tourn\u00e9 la page de la politique politicienne, mais tout de m\u00eame, on sent le la volont\u00e9 aussi de se projeter sur aujourd'hui, c'est la m\u00eame chose aujourd'hui o\u00f9 \u00e7a a tout de m\u00eame chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:51) [89%] :\r\nCe n'. Pas tout \u00e0 fait par hasard que j'ai situ\u00e9 une donn\u00e9e nouvelle dans ce climat que c'est une femme des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [82%] :\r\nC'est un peu le g\u00e9n\u00e9rique des ann\u00e9es dans le film, on dit : toute personne ressemblante ce serait purement fortuite, mais l\u00e0, on se dit que pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [91%] :\r\nLes gens font ce qu'ils veulent, mais c'est tout \u00e0 fait fortuite, donc c'est plus facile, je dirai, de parler de James Schwarzenbach et du climat qui r\u00e9gnait \u00e0 l'\u00e9poque, au lieu de parler de certains politiciens actuels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [89%] :\r\nUn petit nom de petits non, on devine donc de un de vos autres engagements et on le voit dans la dans la dans la nouvelle, le m\u00e9morial notamment, qui se passe dans un pays du Moyen-Orient ne pr\u00e9cisait pas lequel c'est ce lien avec la m\u00e9moire mais aussi entre entre des chr\u00e9tiens ou des des occidentaux qui viennent marcher des gens sur place qui ont v\u00e9cu une guerre civile y a il y a tout un, une sorte de climat et on fait forc\u00e9ment les rues pour toi engagement associatif dans notre association Compostelle Cordoue, qui est une sorte d'association qui se sont soudain le dialogue interreligieux, hein, vous l'avez fond\u00e9 qu'il dit un indign\u00e9e par la figure de de 100 Jacques Matamore ce de cette question chr\u00e9tien, chr\u00e9tien, musulman, vous pensez qu'on peut trouver une solution qu'on est en train de glisser vers un vers un vrai conflit de nature religieuse, m\u00eame dans nos soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [89%] :\r\nJe reviens peut-\u00eatre juste sur le p\u00e8lerinage de Compostelle et Saint Jacques Matamore parce qu'ils sont auditeurs le matin, peut-\u00eatre, se rappelle plus tr\u00e8s bien qui \u00e9tait cette figure en fait quand on marche vers Compostelle, il y a de plus en plus de gens qui le font, on croit marcher vers le tombeau suppos\u00e9 de Saint-Jacques ap\u00f4tre un ap\u00f4tre qui \u00e9tait un homme de paix et de et de fraternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:22) [90%] :\r\nEt puis, en r\u00e9alit\u00e9 on n'apprend pas en France, mais quand on marche en Espagne, on apprend que Saint-Jacques c'est Santiago Matamoros de Matar tu\u00e9e aussi les musulmans donc on apprend que Saint-Jacques \u00e9tait un faiseur de guerre le le l'artisan de la Reconquista qui a permis aux rois wisigoths chr\u00e9tien de reprendre l'Espagne et le Portugal, j'ai pas aim\u00e9 moi qu'on ne nous raconte pas cette histoire, le pass\u00e9 ce qui est, mais qu'on nous fasse croire comme \u00e7a beno\u00eetement qu'on marche sur un sentier impr\u00e9gn\u00e9e d'une ferveur qui a anim\u00e9 les sera PA depuis depuis le Moyen-Age, non, il y avait autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [86%] :\r\nC'est pas seule fatalit\u00e9 religieuse de d'avoir ces ces diff\u00e9rences qu'interpr\u00e8te de sa mani\u00e8re \u00e0 la fin on finit presque quasiment inexorablement par s'affronter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:09) [91%] :\r\nOui, disons qu'il y a toujours eu une instrumentalisation politique du fait religieux et l\u00e0 c'est vrai que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s attirant pour pour les troupes qui aidait allez les souverains espagnols d'avoir une figure de proue et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait juste intol\u00e9rable le le le ce que ce cette cette lente reconqu\u00eate ce qu'on a appel\u00e9 la reconqu\u00eate de l'Espagne par les Wisigoths, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [95%] :\r\nMais aujourd'hui, vous voyez ce probl\u00e8me aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:40) [93%] :\r\nSi les gars, pas besoin de chercher tr\u00e8s loin pour voir des instrumentalisations terrifiques de la religion par par le politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [89%] :\r\nMais \u00e7a peut \u00eatre r\u00e9solu ce probl\u00e8me en conclusion d'Gabrielle Nanchen vous pensez que les gens le veulent ou que c'est c'est \u00e7a sera \u00e7a se passe pour \u00e7a pour pas se faire, il y aura forc\u00e9ment des tensions communautaires o\u00f9 on peut vivre ensemble, c'est un peu le fil rouge de vote. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:01) [88%] :\r\nJ'sur lui aura toujours des tensions communautaires d\u00e8s 2 personnes sont ensemble, il a des tensions, il y aura toujours des conflits, il y a pas tr\u00e8s bien les possibilit\u00e9s de r\u00e9soudre les conflits autrement que par la violence et \u00e0 \u00e7a, je crois vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:13) [92%] :\r\nEt puis il y a pas de fatalit\u00e9 sur les communaut\u00e9s, je crois qu'il y a pas de fatigue Gabrel Nanchen merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T05:58:57Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nanchen, Gabrielle", "role": "auteure et ancienne CN PS VS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A2AAB03-E8C3-4FE9-8B17-95EC7CFE59B7", "internalArchiveId": "3A2AAB03-E8C3-4FE9-8B17-95EC7CFE59B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas F\u00e9raud, pr\u00e9sident de Crans-Montana;Olivier Meuwly, historien des partis;Andreas Gross,ancien conseiller national PS ZH;Veronica Almedom de l'association Information Forum for Erythrea\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:39-08:00:01 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/BRESIL DI) ((\r\nDIRECT TEL MOBILE *6385  +55 21 ** 76\r\n***** L'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula sera donc prochainement incarc\u00e9r\u00e9...\r\nLa Cour supr\u00eame a tranch\u00e9 cette nuit... \u00e0 6 voix contre 5\r\nUne d\u00e9cision historique au Br\u00e9sil... o\u00f9 une grande partie du pays esp\u00e9rait qu'il puisse participer \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle... dans 6 mois. \r\nAnne Vigna... vous \u00eates \u00e0 Rio... Est ce que c'est donc bien fini pour Lula ? aucune chance qu'il puisse se pr\u00e9senter ?\r\n ----\r\nEt bien cet \u00ab habeas corpus \u00bb \u00e9tait cens\u00e9 lui permettre d'attendre en libert\u00e9 les deux recours qui lui restent devant les tribunaux sup\u00e9rieurs et qui peuvent acquitter l'ancien pr\u00e9sident. Mais on ne conna\u00eet pas le calendrier, la justice br\u00e9silienne est plut\u00f4t lente donc il faudrait un miracle pour qu'il soit jug\u00e9 et acquitt\u00e9 avant le 15 ao\u00fbt, date limite du d\u00e9p\u00f4t des candidatures de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Le parti des travailleurs avait toujours refus\u00e9 d'envisager un plan B \u00e0 la candidature de Lula mais cela va certainement changer. Lula va donc tr\u00e8s probablement indiquer un autre candidat \u00e0 son \u00e9lectorat mais cela ne signifie pas que le report des voix de Lula ira totalement sur le candidat qu'il va d\u00e9signer. Lula avait 20 points d'avance sur son premier concurrent mais le plan B du PT qui sera certainement Fernando Haddad, ancien maire de Sao Paulo, ancien ministre de l'\u00e9ducation de Lula n'est pas aussi populaire que son mentor et surtout il n'est pas connu dans tout le pays comme l'est l'ancien pr\u00e9sident\r\n ---\r\n****Quelles sont les r\u00e9actions dans le pays ?\r\n----\r\nEcoutez pour l'instant aucune r\u00e9action car le vote final a \u00e9t\u00e9 connu \u00e0 une heure du matin au Br\u00e9sil. Les t\u00e9nors du parti des travailleurs ne sont pas prononc\u00e9s, ni la pr\u00e9sidente du parti qui \u00e9tait \u00e0 Brasilia. Par contre, tout au long de la session, les personnalit\u00e9s politiques ont redit sur les r\u00e9seaux sociaux leurs espoirs. La droite et l'extr\u00eame droite esp\u00e9raient bien s\u00fbr un r\u00e9sultat n\u00e9gatif pour Lula, leur \u00e9lectorat voulant voir l'ancien pr\u00e9sident lula en prison. Du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, on a d\u00e9nonc\u00e9 toute la journ\u00e9e l'intervention du chef de l'\u00e9tat major, \u00e0 la veille de ce jugement crucial : le g\u00e9n\u00e9ral Eduardo Villas B\u00f4as avait dans un tweet r\u00e9pudi\u00e9 \u00ab l'impunit\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des bons citoyens \u00bb. Entendez par l\u00e0 que tous ceux qui soutiennent l'ancien pr\u00e9sident ne sont pas du bon c\u00f4t\u00e9. Mais surtout il avait assur\u00e9 que les forces arm\u00e9es restaient attentives \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour. Dans un pays qui a v\u00e9cu 30 ans de dictature militaire, le tweet \u00e9tait apparu comme une menace \u00e0 peine voil\u00e9e. Amnesty International avait aussi r\u00e9agit dans un communiqu\u00e9 qualifiant le message du g\u00e9n\u00e9ral \u00ab de grave offense \u00e0 l'ind\u00e9pendance des pouvoirs et de menace pour l'\u00c9tat de droit\u00bb. Surtout ce tweet a ajout\u00e9 encore de la tension \u00e0 un pays qui en avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup\r\n----\r\nAnne Vigna ...en direct de Rio. \r\n))\r\n(Falciani) Lui aussi risque la prison... Herv\u00e9 Falciani... le lanceur d'alerte franco-italien \u00e0 l'origine du scandale d'\u00e9vasion fiscale des SwissLeaks a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier \u00e0 Madrid\r\nUne interpellation qui  r\u00e9pond \u00e0 une demande d'extratition formul\u00e9e par les autorit\u00e9s suisses le 19 mars dernier\r\nEn 2015... le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a condamn\u00e9 Herv\u00e9 Falciani \u00e0 5 ans de prison pour espionnage \u00e9conomique\r\nL'informaticien avait subtilis\u00e9 et publi\u00e9 une liste de fraudeurs de la Banque HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n(Sanctions oligarques russes) **** Les Etats-Unis s'appr\u00eatent \u00e0 prononcer de nouvelles sanctions contre Moscou... apr\u00e8s l'ing\u00e9rence pr\u00e9sum\u00e9e de la Russie dans la pr\u00e9sidentielle de 2016.\r\nSelon une source proche du pouvoir... cit\u00e9e par l'agence Reuters... ces nouvelles sanctions viseront des oligarques russes... et notamment des proches du pr\u00e9sident Vladimir Poutine.\r\nCes mesures pourraient \u00eatre annonc\u00e9es d\u00e8s aujourd'hui. \r\nLe mois dernier... DOnald Trump avait d\u00e9j\u00e0 pris des sanctions contre 19 ressortissants russes et 5 entit\u00e9s... mais sans toucher aux fonctionnaires proches de Vladimir Poutine.\r\nUne d\u00e9cision qui a attis\u00e9 les critiques des parlementaires am\u00e9ricains... dans l'opposition d\u00e9mocrate mais aussi au sein de la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine.\r\n(19/ TRUMP ENVOIE LA GARDE NATIONALE A LA FRONTIERE MEXICAINE) **** Cette autre d\u00e9cision de Donald Trump... qui promet elle aussi des controverses... le pr\u00e9sident a ordonn\u00e9 hier l'envoi de la Garde nationale... \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique. \r\nLe d\u00e9ploiement de ce corps de r\u00e9serve de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine vise... selon la Maison Blanche... \u00e0 contenir une augmentation alarmante de l'immigration clandestine. \r\nA Washington, les explications de Rapha\u00ebl Grand\r\n (((C'est une marche de plsu de 1000 migrants en  provenance d'am\u00e9rique centrale, et qui volait  rejoindre  les Etats-Unis enm pasant par le Mexique  qui a, semble-t-il, pouss\u00e9 donadl Trump \u00e0 agir rapidement. Le pr\u00e9sident am\u00e9rcain annonce l'envoie de la Garde nationale \u00e0 la fronti\u00e8re mexivaine, e noutien au grades fronti\u00e8res.\r\nLa secr\u00e9taire  am\u00e9ricaine \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure esp\u00e8re que le d\u00e9ploiement puisse d\u00e9buter ces prochaines heures. La dur\u00e9e et l'ampleur de la mission n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9. Mais Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que ce corp de r\u00e9serve de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine est mobilis\u00e9e.  La Garde nationale est d\u00e9j\u00e0 intervenue \u00e0 la fronti\u00e8re sous les pr\u00e9sidence de George W Bush et  de Barack Obama \r\nAvec cette nouvelle mesure, Donld Trump accro\u00eet la pression sur l'immigraiton clandestine, l'une desprioriut\u00e9s de son mandat. Pression \u00e9galement politique. Trump avait pr\u00e9venu. Il est pr\u00eat \u00e0 repourrir \u00e0 l'arm\u00e9e tant que le Mur \u00e0 la fronti\u00e8re n'est pas construit. Rg rtsino WH)))\r\n(Ramadan) Tariq Ramadan aurait achet\u00e9 le silence d'une femme... avec laquelle il entretenait une relation.\r\nNouvelles r\u00e9v\u00e9lations hier... du site fran\u00e7ais Mediapart et de l'hebdomadaire belge Le Vif.\r\nLa concern\u00e9e... une belge d'origine marocaine... n'accusait pas l'islamologue de viol.. mais d\u00e9non\u00e7ait sur internet son emprise psychologique.\r\nElle aurait re\u00e7u 32 000 francs suisses pour retirer ses publications et cesser de s'exprimer au sujet de Tariq Ramadan\r\nLa justice belge... qui a prononc\u00e9 un jugement public ent\u00e9rinant cet accord financier... a confirm\u00e9 l'information.\r\n(10/VS/CRANS ITV FERAUD) **** Les skieurs et snowboarders pourront-ils renouer avec les joies des pistes... ce week-end \u00e0 Crans-Montana?\r\nLe flou r\u00e8gne toujours... dans la station valaisanne... qui est \u00e0 l'arr\u00eat depuis mardi soir.. \u00e0 cause d'un conflit financier entre la soci\u00e9t\u00e9 exploitante des remont\u00e9es m\u00e9caniques et les communes concern\u00e9es.\r\nLes n\u00e9gociations devraient reprendre cet apr\u00e8s-midi... sous la m\u00e9diation du Conseiller d'Etat valaisan en charge de l'\u00e9conomie Christophe Darbellay.\r\nLa pression est forte... sur les \u00e9paules de Nicolas F\u00e9raud, pr\u00e9sident de Crans-Montana.\r\n  18'' \r\nNicolas F\u00e9raud.. r\u00e9pondait \u00e0 Marie Giovanola.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a demand\u00e9 des explications \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques Crans-Montana Aminona. \r\nL'entreprise a jusqu'\u00e0 ce soir 17h pour r\u00e9pondre. \r\nL'OFT \u00e9valuera ensuite si un retrait de concession est n\u00e9cessaire.\r\n(TF2/STRATEGIES PARTIS/SUCCESSIONS PI) Le socialiste neuch\u00e2telois Didier Berberat ces derniers jours... la PDC zurichoise Kathy Riklin... et il y a plus longtemps,  Jacques Neirynk ou encore Andreas Gross... \r\nIls sont nombreux... ces politiciens, \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux ou cantonaux, mis sous pression par leur parti pour laisser la place \u00e0 la rel\u00e8ve, et ce en cours de l\u00e9gislature... \r\nDes successions que les \u00e9tats majors de parti voudraient sans heurts... mais qui virent la plupart du temps au casse t\u00eate....Marc Menichini \r\n  1'33\r\n((Pas simple pour les dirigeants d'un parti de g\u00e9rer au mieux les successions de leurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux ou cantonaux proche de la retraite...ces derniers doivent-ils laisser la place \u00e0 la rel\u00e8ve avant la fin d'une l\u00e9gislature? Ou devraient-ils se repr\u00e9senter? Autant de questions o\u00f9 se m\u00ealent exp\u00e9rience politique et int\u00e9r\u00eat du parti, mais aussi des egos et des sensibilit\u00e9s personnelles...\r\nUn retrait en cours de l\u00e9gislature favorise le renouvellement r\u00e9gulier du personnel politique... de quoi \u00e9viter des sauts g\u00e9n\u00e9rationnels trop importants, n\u00e9faste au formation politique, selon Olivier Mewly historien des partis:\r\nSON  17 sec\r\nMais le danger, c'est aussi de perdre un certain savoir faire, d'apr\u00e8s Andreas Gross. L'ancien conseiller national socialiste s'est vu pouss\u00e9 \u00e0 la sortie par son parti:\r\nSON 20sec\r\nSi les \u00e9tats majors de parti r\u00eavent de succession en douceur, elles se d\u00e9roulent rarement sans accroc et sans \u00e9motions... puisqu'un d\u00e9part signifie souvent la fin d'une carri\u00e8re politique.))\r\n(06/REEXAMEN ADMISSIONS ERYTHREENS ITV ALMEDOM) **** Les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens admis \u00e0 titre provisoire en Suisse pourraient perdre leur statut. \r\nIls ont re\u00e7u ces derniers jours un courrier de la Conf\u00e9d\u00e9ration... leur annoncant la lev\u00e9e de leur permis en vue d'un r\u00e9\u00e9xamen. \r\nToutefois, en l'absence d'accord de r\u00e9admission avec le gouvernement \u00e9rythr\u00e9en... ils ne sont  pas expulsables et risquent de tomber dans la pr\u00e9carit\u00e9, selon Veronica Almedom... de l'association ((ENGLISH!)) Information Forum for Erythrea\r\n 37''  ((attention finit en l'air))\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay\r\n(D\u00e9m\u00e9nagements SSR) Plusieurs d\u00e9partements et r\u00e9dactions de la SSR vont d\u00e9m\u00e9nager... c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique. \r\nLa direction de la soci\u00e9t\u00e9 a annonc\u00e9e hier... cette d\u00e9cision li\u00e9e aux mesures d'\u00e9conomie promises apr\u00e8s la votation sur l'initiative No Billag\r\nLe studio bernois de la radio al\u00e9manique SRF devrait ainsi \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Leutschenbach... dans le canton de Z\u00fcrich... o\u00f9 se trouve actuellement la t\u00e9l\u00e9vision.\r\nA Berne.. la direction g\u00e9n\u00e9rale de la SSR investirait le b\u00e2timent laiss\u00e9 libre par la radio.\r\nQuant aux studios radio qui se trouvent actuellement en ville de Zurich... ils d\u00e9m\u00e9nageront eux aussi \u00e0 Leutschenbach... et le site sera abandonn\u00e9.\r\n(EVTL 20/ CERN ANTIMATIERE 8H) ***** Cap maintenant sur un monde secret et infiniment petit.... celui de l'antimati\u00e8re. \r\nAu Cern pr\u00e8s de Gen\u00e8ve... les physiciens ont annonc\u00e9 fi\u00e8rement hier qu'ils \u00e9taient parvenus \u00e0 mesurer une particule d'antihydrog\u00e8ne avec une pr\u00e9cision in\u00e9gal\u00e9e. \r\nDes observations qui font avancer les scientifiques vers l'explication du myst\u00e8re de la disparition de l'antimati\u00e8re, Simon Corthay...\r\n----\r\nC'est une \u00e9nigme qui nous ram\u00e8ne au Big Bang, il y a plus de 13 milliards d'ann\u00e9es... Les physiciens supposent qu'\u00e0 l'\u00e9poque, le ph\u00e9nom\u00e8ne a produit autant de mati\u00e8re que d'antimati\u00e8re. Par exemple autant d'atomes d'hydrog\u00e8ne que d'antihydrog\u00e8ne. Le probl\u00e8me, selon la th\u00e9orie, c'est que les deux ne peuvent pas coexister. Lorsque les deux particules entrent en contact, elles s'annihilent. D'o\u00f9 cette question qui taraude les scientifiques: pourquoi la mati\u00e8re l'a emport\u00e9 sur l'antimati\u00e8re et a donn\u00e9 naissance \u00e0 l'univers qui est le n\u00f4tre?\r\nDepuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, on suppose qu'il y a une minuscule diff\u00e9rence entre les deux \u00e9tats, qui a favoris\u00e9 la mati\u00e8re. C'est cette piste que suit une \u00e9quipe du Cern, qui a d\u00fb d'abord surmont\u00e9 la difficult\u00e9 de fabriquer et de pi\u00e8ger un atome d'antimati\u00e8re. Aujourd'hui, les chercheurs annoncent qu'ils ont pu observer le comportement de 15'000 particules d'antihydrog\u00e8ne - avec une pr\u00e9cision in\u00e9gal\u00e9e... La diff\u00e9rence ne leur est pas encore apparue. L'un des membres de l'\u00e9quipe d\u00e9clare \u00e0 propos de ces deux atomes, l'un d'hydrog\u00e8ne et l'autre d'anti-hydrog\u00e8ne: jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ils se ressemblent... Pour l'instant donc, le myst\u00e8re reste entier... \r\n----\r\n*** Simon Corthay... Merci\r\n(Sport ou bve de fin) Et puis une page de sport pour finir ce journal...avec d'abord les match aller des quarts de finale de la league des champions\r\nHier soir... Liverpool a r\u00e9ussi l'exploit de dominer Manchester city trois \u00e0 z\u00e9ro...\r\nQuant au FC BArcelone... il a pris l'avantage sur Rome qui a marqu\u00e9 2 buts contre son camp... Score final 4 \u00e01\r\n****Et puis le rendez-vous sportif du jour pour les romands... ce sera en hockey sur glace\r\nAvec Bienne qui se mesure une nouvelle fois \u00e0 Lugano... dans l'acte 5 de la demi-finale des playoff\r\nPour l'instant... les \u00e9quipes sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 dans la s\u00e9rie... 2 \u00e0 2\r\nLes Seelandais devront imp\u00e9rativement s'imposer pour ne pas se retrouver en situation d\u00e9licate. \r\nMatch \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information... \r\nEt l'autre demi-finale entre Berne et Zurich... est quant \u00e0 elle \u00e0 voir sur RTS2... d\u00e8s 20h15\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Erythr\u00e9ens) Certains r\u00e9fugi\u00e9s erythr\u00e9ens pourraient \u00eatre renvoy\u00e9s de Suisse.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration est actuellement en train de r\u00e9-examiner le permis de 3200 personnes... admises \u00e0 titre provisoire.\r\nCette information de nos coll\u00e8gues de SRF a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e hier par un porte-parole du secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations.\r\nLe statut de ces r\u00e9fugi\u00e9s est remis en question en raison d'un r\u00e9cent jugement du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\nSelon celui-ci... les ressortissants \u00e9rythr\u00e9ens qui ont effectu\u00e9 leur service militaire obligatoire dans leur pays... ne risquent pas d'\u00eatre reconvoqu\u00e9s par l'arm\u00e9e... ou punis p\u00e9nalement... s'ils retournent dans leur Etat d'origine. \r\nUn \u00e9ventuel renvoi ne peut donc plus \u00eatre exclu d'office... pour ces 3200 personnes. Mais le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations pr\u00e9cise que chaque cas sera \u00e9valu\u00e9 individuellement.\r\n(D\u00e9m\u00e9nagements SSR) Plusieurs d\u00e9partements et r\u00e9dactions de la SSR vont devoir d\u00e9m\u00e9nager.\r\nCette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e hier par la soci\u00e9t\u00e9... et elle est li\u00e9e aux mesures d'\u00e9conomie promises apr\u00e8s la votation sur l'initiative No Billag\r\nDans un premier temps... ce sont les sites immobliers al\u00e9maniques qui sont \u00e9valu\u00e9s.\r\nLe studio bernois de la radio al\u00e9manique SRF devrait ainsi \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Leutschenbach... dans le canton de Z\u00fcrich... o\u00f9 se trouve actuellement la t\u00e9l\u00e9vision.\r\nA Berne.. la direction g\u00e9n\u00e9rale de la SSR investirait le b\u00e2timent laiss\u00e9 libre par la radio.\r\nQuant aux studios radio qui se trouvent actuellement en ville de Zurich... ils d\u00e9m\u00e9nageront eux aussi \u00e0 Leutschenbach... et le site sera abandonn\u00e9.\r\n(Crans Montana) \r\n(Facebook) Quatre vingt sept millions. C'est le nombre d'utilisateurs de Facebook ... dont les donn\u00e9es auraient \u00e9t\u00e9 subtilis\u00e9es par la startup britannique Cambridge Analytica.\r\nUn chiffre revu \u00e0 la hausse... qui donne une nouvelle ampleur au scandale dans lequel le r\u00e9seau social est emp\u00eatr\u00e9 depuis plusieurs semaines.\r\nHier... le patron de Facebook a annonc\u00e9 de nouvelles mesures pour \u00e9viter ce type d'incident.\r\nMark Zuckerberg promet que toutes les applications qui demandent l'acc\u00e8s \u00e0 des photos... vid\u00e9os ou commentaires seront scrupuleusement v\u00e9rifi\u00e9es. \r\nIl devra s'expliquer la semaine porchaine devant les parlementaires am\u00e9ricains.\r\n(Sanctions us contre oligarques) \r\n(Syrie) \r\n(Skripal) \r\n(Lula) Lula se rapproche de la case prison.\r\nLes juges de la cour supr\u00eame du Br\u00e9sil sont en train d'examiner... en ce moment m\u00eame... la demande de l'ancien pr\u00e9sident...condamn\u00e9 \u00e0 12 ans de prison pour corruption.\r\nLula veut \u00e9chapper \u00e0 l'enfermement le temps que tous les recours le concernant soient \u00e9puis\u00e9s.\r\nPour l'instant... 5 des 11 juges se sont prononc\u00e9s contre cette mesure... et un seul y est favorable.\r\nIl reste 5 votes... \r\nA partir de maintenant... si un seul juge rejette la requ\u00eate de l'ancien pr\u00e9sident... Lula pourra \u00eatre emprisonn\u00e9.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) ERYTHREENS - la COnf r\u00e9\u00e9xamine l'admission provisoire de 3200 personnes - l'erythr\u00e9e a r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 que ceux qui ont \u00e9t\u00e9 puni p\u00e9nalement ou r\u00e9voqu\u00e9s par l'arm\u00e9e ne risquent plus rien \r\nSSR - d\u00e9m\u00e9nagements en suisse al\u00e9manique - radios d\u00e9m\u00e9nagent not. \r\nFAKE NEWS - Conf\u00e9rence hier - plus de stats publique pour lutter\r\nCRANS MONTANA -  Berne demande des explications aux remont\u00e9es m\u00e9caniques - ultimatum jusqu'\u00e0 ce soir - sanctions possibles (amende ou retrait de la concession) \r\n----\r\nFALCIANI - arr\u00eat\u00e9 en Espagne - Suisse a d\u00e9pos\u00e9 un mandat d'arr\u00eat le 19 mars qui demande l'extradition - condamnation \u00e0 5 ans depuis 2015\r\nFACEBOOK - non pas 50 mais 87 millions de concern\u00e9s par cambridge analytica - FB annonce des mesures\r\nGUERRE COMMERCIALE - les avions boeing pourraient \u00eatre menac\u00e9s par les nouvelles sanctions chinoises\r\n-----\r\nLULA - se rapproche de la prison - 5 vote contre, 1 pour, 5 doivent encore se prononcer - la juge dont le vote \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le plus ind\u00e9cis a vot\u00e9 contre\r\nUSA-RUSSIE - Sanctions en vue, cette fois contre des oligarques (ing\u00e9rence) - pourraient \u00eatre annonc\u00e9es d\u00e8s ajd\r\nYEMEN - un nouveau missile houthi intercept\u00e9 par le camps saoudien\r\nSYRIE - somme turc, russe et iranien hier - engagement \u00e0 coop\u00e9rer en vue d'un cessez-le-feu durable - Turquie reste d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 poursuivre son op\u00e9ration tout au long de la fronti\u00e8re... au nord\r\nTRUMP - annonce officielle du d\u00e9but de la fin de la mission antijihadiste - mais pas de calendrier\r\nHUMANITAIRE - 1e mission de l'ONU \u00e0 Raqa depuis la d\u00e9faite - risques pour les civils qui pourraient revenir (100 000 l'ont d\u00e9j\u00e0 fait) - toujours des mutilations et des meurtres... - des bombes partout dans les maisons - tjs ni eau ni \u00e9lectricit\u00e9, ni soins m\u00e9dicaux\r\nUSA - Trump envoie la garde nationale \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine - pour mettre la pression sur Mexico . caravane de 1000 migrants qui voulait passer la fropoonti\u00e8re mais qui a renonc\u00e9 - c'est \u00e7a qui a mis le feu aux poudres\r\nLUTHER KING - 50 ans de sa mort... hommage hier dans tos le pays \r\nYOUTUBE - la femme qui a tir\u00e9 \u00e9tait contrari\u00e9e par les pratiques et politiques de youtube - aurait en fait ouvert le feu au hasard - militante de la cause v\u00e9g\u00e9talienne qui g\u00e9rait plusieurs cha\u00eenes qui ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es mardi soir \r\nPROCHE ORIENT - centaines de manifestants contre l'annulation par Nentayahu de l'accord sur les migrants africains\r\nKHAMENEI - soutient publiquement le Hamas, s'attaque indirectement \u00e0 Ben salmane \"devoir religieu et obligation\"\r\nSKRIPAL - OIAC refuse demande de la russie de participer \u00e0 l'enqu\u00eate - les tensions montent et la russie accuse explicitement Londres et Washington - \r\nMOSCOU demande une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur la lettre de theresa may qui accuse Moscou (pas plus de pr\u00e9cisions) - Moscou demande des pr\u00e9cisions sur les animaux des Skripal \r\nL'OTAN ne veut pas d'une nouvelle course aux armements \"r\u00e9ponse ferme et pr\u00e9visible mais mesur\u00e9e et d\u00e9fensive\"\r\nFRANCE - gr\u00e8ve un peu moins suivie hier - la situation va se normaliser ce matin - le gouvernement se dit d\u00e9terminer \u00e0 mener les r\u00e9formes jusqu'au bout - Philippe annule un \u00e9dplacement au mali\r\nSTAT - 44% des F approuvent --> + 6 points par rapport au sondage pr\u00e9c\u00e9dent  - 22% hostile - 15% indiff\u00e9rents\r\nRAMADAN - Mediapart r\u00e9v\u00e8le qu'il a achet\u00e9 le silence d'une femme belge-27 000 euros - confirm\u00e9 par la justice belge - ne l'accusait pas de viol mais d\u00e9noncait son emprise psychologiqu\r\nSIERRA LEONE - candidat de l'opposition remporte l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle - 22 ans apr\u00e8s un coup d'Etat qui l'avait men\u00e9 bri\u00e8vement au pouvoir\r\n----\r\nCERN a r\u00e9ussi a effectuer la mesure directe la plus pr\u00e9cise sur l'antimati\u00e8re", "durationSec": 785, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9447785", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-04-05T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-04-05T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9447806", "ece-9447785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-11T05:43:16Z", "speechToTexts": ["11.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [88%] :\r\nInfo trafic RTS avec le parc aventure au Signal de Bougy et si tyrolienne parc aventure Point CH sur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont constat\u00e9s entre la douane de pardonner, Berne en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nApr\u00e8s les nuages du matin, le soleil cet apr\u00e8s- midi, le mercure va grimper jusqu'\u00e0 15 degr\u00e9s demain le soleil sera toujours de la partie malgr\u00e9 des bancs de brouillard matinaux mais il fera froid le matin risque de gel au sol la m\u00e9t\u00e9o avec la Fondation Pierrick Gianadda et son Exposition Toulouse- Lautrec \u00e0 la belle \u00e9poque. \r\nC'est un monde avec vous \u00c9ric Guevara Fred bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [90%] :\r\nBonjour, Coralie on fait ce qu'elle ou au Mexique Mexique qui s'appr\u00eate \u00e0 \u00e9lire son pr\u00e9sident, ce sera le 1er juillet prochain sur fond de violence, de corruption, de migration aussi et l\u00e0, on sait qu'il est \u00e9videmment sous la pression de son grand voisin am\u00e9ricain avec Donald Trump, qui, on en parle ce matin dans la matinale qui propose maintenant d'envoyer la Garde nationale sur la fronti\u00e8re, on en parlera avec quelqu'un qui vient tout juste du Mexique qui vient de s'installer, mais qui est professeur de sp\u00e9cialistes de migrations, professeur dans une universit\u00e9 \u00e0 Mexico City, c'est Karen marine qui sera notre invit\u00e9 excellente \u00e9mission merci Coralie merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [94%] :\r\nMarielle Savoy, fin du suspense au Br\u00e9sil, l'ancien pr\u00e9sident Lula n'\u00e9chappera pas \u00e0 la prison, la Cour supr\u00eame a rendu cette nuit un verdict qui va permettre son placement derri\u00e8re les barreaux, mais cette d\u00e9cision emp\u00eachera -t-elle vraiment Lula de se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d'octobre nous poserons la question \u00e0 notre correspondante \u00e0 Rio des partis qui mettent leurs \u00e9lus sous pression pour qu'il laisse la place \u00e0 la rel\u00e8ve la pratique a fait les titres de la presse neuch\u00e2teloise cette semaine avec la tentative d'\u00e9viction du conseiller aux \u00c9tats socialiste Didier Berberat mais elle est courante et se d\u00e9roulent rarement sans accroc nous expliquera Marc qui et puis ce myst\u00e8re qui est en train de s'\u00e9claircir peu \u00e0 peu, derri\u00e8re les murs du CERN \u00e0 Gen\u00e8ve, celui de l'antimati\u00e8re, un concept li\u00e9 au Big bang, donc \u00e0 l'origine de notre monde, les scientifiques ont fait une nouvelle d\u00e9couverte et c'est Simon Corthay qui nous en parlera en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [98%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula bient\u00f4t donc derri\u00e8re les barreaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:31) [95%] :\r\nLa Cour supr\u00eame a tranch\u00e9 cette nuit \u00e0 6 voix contre 5, c'est une d\u00e9cision historique au Br\u00e9sil, o\u00f9 une grande partie du pays esp\u00e9rait que Lula puisse participer \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui a lieu dans 6 mois, Anne Vigna, vous \u00eates \u00e0 Rio, est ce que c'est donc bien fini pour Lula aucune chance qu'il puisse se repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:50) [87%] :\r\nIl \u00e9coutez cette ann\u00e9e \u00e0 ce corpus \u00e9tait cens\u00e9 enregistrement lui permettent d'attendre en libert\u00e9 les deux recours qui lui reste encore un devant les tribunaux sup\u00e9rieurs et qui, en th\u00e9orie, peuvent encore l'quitter mais on n'en conna\u00eet pas le calendrier, la justice br\u00e9silienne est plut\u00f4t lente, donc il faudrait vraiment un miracle pour qu'il soit jug\u00e9 et acquitt\u00e9 avant oui 15 ao\u00fbt Pierre la date limite du d\u00e9p\u00f4t des candidatures pour cette \u00e9lection, alors le Parti des travailleurs, avait toujours refus\u00e9 d'envisager un plan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [94%] :\r\nAnne Vigna on ne vous entend plus la digne, a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9, nous essaierons de veau de la retrouver tout \u00e0 l'heure et et maintenant nous allons vous parler d'un autre homme qui lui aussi risque la prison, Herv\u00e9 Falciani le lanceur d'alerte franco- italien \u00e0 l'origine du scandale d'\u00e9vasion fiscale, des SwissLeaks, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier \u00e0 Madrid, une interpellation qui r\u00e9pond \u00e0 une demande d'extradition formul\u00e9e par les autorit\u00e9s suisses le 19 mars dernier en 2015 le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a condamn\u00e9 Herv\u00e9 Falciani \u00e0 5 ans de prison pour espionnage \u00e9conomique, l'informaticien avait subtilis\u00e9 et publi\u00e9 une liste de fraudeurs de la banque HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [99%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis s'appr\u00eatent \u00e0 prononcer de nouvelles sanctions contre Moscou apr\u00e8s l'ing\u00e9rence pr\u00e9sum\u00e9e de la Russie dans la pr\u00e9sidentielle de 2000. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:01) [97%] :\r\nSelon une source proche du pouvoir, cit\u00e9e par l'agence Reuters, ces nouvelles sanctions viseront des oligarques russes et notamment des proches du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, ces mesures pourraient \u00eatre annonc\u00e9es d\u00e8s aujourd'hui le mois dernier, Donald Trump avait d\u00e9j\u00e0 pris des sanctions contre 19 ressortissants ressortissants russes et 5 entit\u00e9s mais sans toucher aux fonctionnaires proches de Vladimir Poutine, une d\u00e9cision qui a attis\u00e9 les critiques des parlementaires am\u00e9ricains dans l'opposition d\u00e9mocrate mais aussi au sein de la majorit\u00e9 r\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [97%] :\r\nKen et puis autre d\u00e9cision de Donald Trump, le pr\u00e9sident a ordonn\u00e9 hier l'envoi de la carte nationale sur la fronti\u00e8re avec le Mexique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:34) [98%] :\r\nLe d\u00e9ploiement de ce corps de r\u00e9serve de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine vise, selon la Maison Blanche \u00e0 contenir une augmentation alarmante de l'immigration clandestine \u00e0 Washington les explications de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:44) [94%] :\r\nC'est une marche de plus de 1000 migrants en provenance d'Am\u00e9rique centrale et qui voulait rejoindre les \u00c9tats-Unis, en passant par le Mexique qui a semble -t-il pouss\u00e9 Donald Trump \u00e0 agir rapidement, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain annonce l'envoi de la Garde nationale et la fronti\u00e8re mexicaine en soutien aux gardes- fronti\u00e8res la secr\u00e9taire am\u00e9ricaine \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, esp\u00e8re que le d\u00e9ploiement puisse d\u00e9buter ces prochaines heures la dur\u00e9e et l'ampleur de la mission n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9, mais ce n'est pas la premi\u00e8re fois que ce corps de r\u00e9serve de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine est mobilis\u00e9e, la Garde nationale est d\u00e9j\u00e0 intervenue, \u00e0 la fronti\u00e8re sous les pr\u00e9sidences de George W Bush et de Barack Obama, avec cette nouvelle mesure, Donald Trump accro\u00eet la pression sur l'immigration clandestine, l'une des priorit\u00e9s de son mandat, pression \u00e9galement politique Trump avait pr\u00e9venu : il est pr\u00eat \u00e0 recourir \u00e0 l'arm\u00e9e, tant que le mur \u00e0 la fronti\u00e8re n'est pas construit Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:38) [89%] :\r\nEt donc maintenant, retour au Br\u00e9sil, o\u00f9 Anne Vigna \u00eatre en principe de nouveau en ligne Lula, la voie \u00e9tait ouverte ce matin par la Cour supr\u00eame pour l'incarc\u00e9ration de Lula, l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien, Anne Vigna est -ce que c'est donc bien fini pour lui, et est ce qu'il y a vraiment aucune chance qu'il puisse se repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:56) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, il est, il devait pouvoir attendre en libert\u00e9 un les deux recours qui lui reste encore devant les tribunaux sup\u00e9rieurs qui peuvent th\u00e9oriquement l'quitter c'est vrai qu'on n'en conna\u00eet pas le calendrier que la justice br\u00e9silienne est plut\u00f4t lente, donc il faudrait vraiment un miracle pour qu'il puisse, qu'ils soient jug\u00e9s et qu'il soit acquitt\u00e9 avant le 15 ao\u00fbt qui est donc la date limite du d\u00e9p\u00f4t des candidatures pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, alors le Parti des travailleurs, avait toujours refus\u00e9 un d'envisager un plan B \u00e0 \u00e0 la candidature du l\u00e0 mais cela va certainement changer avec la d\u00e9cision de la cour, Lula va tr\u00e8s probablement indiquer un autre candidat \u00e0 son \u00e9lectorat, alors le plan B du PT et sera certainement Fernando Haddad, c'est l'ancien maire de San Paolo, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 ministre de l'\u00e9ducation, de la et bien s\u00fbr il n'est pas aussi populaire que son mentor. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:41) [97%] :\r\nEt quelles sont les r\u00e9actions dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:44) [93%] :\r\nAlors pour l'instant il n'y a aucune r\u00e9action, hein, parce que le vote final a \u00e9t\u00e9 connu, \u00e0 une heure du matin au Br\u00e9sil il y a 2 heures parcours tout au long de la session, les personnalit\u00e9s ont r\u00e9agi sur les r\u00e9seaux sociaux, la droite et l'extr\u00eame droite esp\u00e9raient bien s\u00fbr un r\u00e9sultat n\u00e9gatif, un pour Lula leur \u00e9lectorat voulant vraiment voir l'ancien pr\u00e9sident Lula en prison du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, on a surtout d\u00e9nonc\u00e9 l'intervention du chef de la Terre nageurs \u00e0 la veille de ce jugement, le g\u00e9n\u00e9ral Villas-Boas avait dans un tweet r\u00e9pudi\u00e9 l'impunit\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des bons citoyens et il avait assur\u00e9 que les forces arm\u00e9es restaient attentives \u00e0 la d\u00e9cision de la cour, alors dans un pays qui a v\u00e9cu 30 ans de dictature militaire depuis qu'il est apparu comme une menace \u00e0 peine voil\u00e9e, et il a rajout\u00e9 vraiment un \u00e9l\u00e9ment de tension \u00e0 un pays qui en avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:28) [99%] :\r\nAnne Vigna en Direct de Rio merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [98%] :\r\nLes skieurs et snowboarders pourront -ils renouer avec les joies des pistes week- end \u00e0 Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:36) [97%] :\r\nLe flou r\u00e8gne toujours dans la station valaisanne qui est \u00e0 l'arr\u00eat depuis mardi soir, \u00e0 cause d'un conflit financier entre la soci\u00e9t\u00e9 exploitante des remont\u00e9es m\u00e9caniques et les communes concern\u00e9es, les n\u00e9gociations devraient reprendre cet apr\u00e8s- midi sous la m\u00e9diation du conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge de l'\u00e9conomie, Christophe Darbellay, la pression est forte sur les \u00e9paules de Nicolas F\u00e9raud, pr\u00e9sident de Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [91%] :\r\nC'est un rapport de force qui s'instaure, nous sommes convaincus que nous avons besoin de sont convaincus qu'ils n'emploient pas besoin de nous, je crois que nous sommes condamn\u00e9s \u00e0 nous entendre et c'est le juste \u00e9quilibre qui qui pr\u00e9vaudra, quand vous allez faire, c'est quoi la suite ben nous allons tout faire pour remettre ces gens \u00e0 la table et conclure enfin cette convention. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:15) [95%] :\r\nNicolas F\u00e9raud r\u00e9pondait \u00e0 Marie de Giovanola et de son c\u00f4t\u00e9, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a demand\u00e9 des explications \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques Crans-Montana Aminona l'entreprise a jusqu'\u00e0 ce soir 17 heures pour r\u00e9pondre L'OFT \u00e9valuera ensuite si un retrait de concession est n\u00e9cessaire, le socialiste neuch\u00e2telois Didier Berberat ces derniers jours le la PDC zurichoise Kathy Riklin et il y a plus longtemps Jacques Neirynck ou encore Andreas Gross, ils sont nombreux ces politiciens \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux ou cantonaux mis sous pression par leur parti pour laisser la place \u00e0 la rel\u00e8ve et ce cours de l\u00e9gislature des successions que les \u00c9tats-Majors de parti voudraient sans heurts, mais qui virent la plupart du temps au casse t\u00eate Marc qui nous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:53) [97%] :\r\nPas simple pour les dirigeants d'un parti de g\u00e9rer au mieux les successions de leurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux ou cantonaux proche de la retraite, ces derniers doivent -ils laisser la place \u00e0 la rel\u00e8ve avant la fin d'une l\u00e9gislature Ou devraient -ils se repr\u00e9senter autant de questions o\u00f9 se m\u00ealent exp\u00e9rience politique et int\u00e9r\u00eat du parti mais aussi des \u00e9go et des sensibilit\u00e9s personnelles selon plusieurs dirigeants de partis un retrait en cours de l\u00e9gislature favorise le renouvellement r\u00e9gulier du personnel politique, de quoi \u00e9viter des sauts g\u00e9n\u00e9rationnels trop importants n\u00e9faste au formation politique, selon Olivier Meuwly, historien des partis. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:29) [88%] :\r\nC'est sous g\u00e9n\u00e9ration en quelque sorte parce que G\u00e9n\u00e9ration restent longtemps en place que ce soit \u00e0 droite ou \u00e0 gauche peuvent \u00eatre extr\u00eamement mortif\u00e8re, au moment o\u00f9 il s'agit de renouveler le personnel politique parce que c'est des gens, leur plus jeune staff reconqu\u00e9rir des places parce que le passager d\u00e9claration n'a pas \u00e9t\u00e9 bien g\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:46) [96%] :\r\nMais le danger, c'est aussi de perdre un certain savoir faire d'apr\u00e8s Andreas Gross, l'ancien conseiller national socialiste s'est vu pouss\u00e9 \u00e0 la sortie par son parti. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:56) [89%] :\r\nCombien c'est n\u00e9cessaire d'avoir des d\u00e9put\u00e9s qui sont vraiment en mesure de prend tout de ma\u00eetriser sujet ce savoir c'est totalement sous- \u00e9valu\u00e9, c'est-\u00e0-dire il y a tr\u00e8s peu de gens qui sont capables, \u00e0 vraiment conna\u00eetre ce que vaut quelqu'un dans le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:16) [98%] :\r\nSi les \u00c9tats-Majors de parti r\u00eavent de succession en douceur, elles se d\u00e9roulent rarement sans accroc et sans \u00e9motions puisqu'un d\u00e9part signifie souvent la fin d'une carri\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:27) [95%] :\r\nPlusieurs d\u00e9partements et r\u00e9dactions de la SSR vont d\u00e9m\u00e9nager c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, la direction de la soci\u00e9t\u00e9 a annonc\u00e9 hier cette d\u00e9cision li\u00e9e aux mesures d'\u00e9conomie promises apr\u00e8s la votation sur l'initiative, No Billag le Studio bernois de la radio al\u00e9manique SRF devrait ainsi \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Leutschenbach, dans le canton de Z\u00fcrich o\u00f9 se trouve actuellement la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 Berne, la direction g\u00e9n\u00e9rale de la SSR investirait le b\u00e2timent laiss\u00e9 libre par la radio quant aux studios radio qui se trouvent actuellement en ville de Zurich, ils d\u00e9m\u00e9nageront eux aussi \u00e0 Leutschenbach et le site sera abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [94%] :\r\nEt maintenant, on met le cap sur un monde secret et infiniment petit tr\u00e8s myst\u00e9rieux si franchement celui de l'antimati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:04) [98%] :\r\nAu CERN pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, les physiciens ont annonc\u00e9 fi\u00e8rement hier qu'ils \u00e9taient parvenus \u00e0 mesurer une particule d'anti- hydrog\u00e8ne avec une pr\u00e9cision in\u00e9gal\u00e9e des observations qui font avancer les scientifiques vers l'explication du myst\u00e8re de la disparition de l'antimati\u00e8re Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:19) [95%] :\r\nC'est une \u00e9nigme qui nous ram\u00e8ne au Big Bang il y a plus de 13 milliards d'ann\u00e9es Les physiciens supposent qu'\u00e0 l'\u00e9poque, le ph\u00e9nom\u00e8ne a produit autant de mati\u00e8re que d'antimati\u00e8re, par exemple l'autant d'atomes d'hydrog\u00e8ne que d'anti- hydrog\u00e8ne le probl\u00e8me selon la th\u00e9orie, c'est que les 2 ne peuvent pas coexistent et lorsque les deux particules entrent en contact, elles s'annihilent d'o\u00f9 cette question qui taraude les scientifiques : pourquoi la mati\u00e8re l'emporter sur l'antimati\u00e8re et a donn\u00e9 naissance \u00e0 l'univers qui est le n\u00f4tre depuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, on suppose qu'il y a une minuscule diff\u00e9rence entre les 2 \u00e9tats qui a favoris\u00e9 la mati\u00e8re c'est cette piste que suit une \u00e9quipe du cern qui a d\u00fb d'abord surmont\u00e9 la difficult\u00e9 de fabriquer et de pi\u00e8ger un atome d'antimati\u00e8re aujourd'hui les chercheurs annoncent qu'ils ont pu observer le comportement de 15000 particules d'anti- hydrog\u00e8ne avec une pr\u00e9cision in\u00e9gal\u00e9e, la diff\u00e9rence ne leur est pas encore apparue, l'un des membres de l'\u00e9quipe, d\u00e9clare \u00e0 propos de ces deux atomes hydrog\u00e8ne et anti- hydrog\u00e8ne jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ils se ressemblent, pour l'instant, donc il y a encore une part substantielle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:28) [95%] :\r\nDe myst\u00e8re merci Simon Corthay de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur ce myst\u00e8re et du sport pour finir ce journal avec d'abord les match aller des quarts de finale de la Ligue des champions hier soir Liverpool a r\u00e9ussi l'exploit de dominer Manchester City 3 \u00e0 0 quant au FC Barcelone, il a pris l'Avantage sur Rome, qui a marqu\u00e9 2 buts contre son camp, score final 4. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:49) [92%] :\r\nEt puis on va s'arr\u00eater l\u00e0 parce que sinon on va tomber dans un trou noir antimati\u00e8re le temps avance, pour l'instant, on est quand m\u00eame soumis Simon Corthay si un jour vous avez la recette pour arr\u00eater l'horloge vous venez nous la donner travail oui j'esp\u00e8re bien, merci, il est 8 heures 12 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T06:21:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B2C4383-6541-4F9E-9D8F-2FB0D645B035", "internalArchiveId": "4B2C4383-6541-4F9E-9D8F-2FB0D645B035", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Thibaut Schaller - Un combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "O\u00f9 s'arr\u00eatent les convictions, et o\u00f9 commence la realpolitik et le cynisme qui l'accompagne? La question se pose au sujet de la loi sur la surveillance des assur\u00e9s.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:26:32-07:26:48 / * Signature de Thibaut Schaller - Un combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9 (SIGNATURE 05.04 UN COMBAT QUI MERITE D'ETRE MENE)   DIRECT STUDIO NEUCHATEL \r\n***((7h27))\r\nOn passe \u00e0 Signature...\r\n\"Un combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9\" c'est votre commentaire Thibaut Schaller...\r\nO\u00f9 s'arr\u00eatent les convictions... et o\u00f9 commence la realpolitik et le cynisme qui l'accompagne? La question se pose au sujet de la loi sur la surveillance des assur\u00e9s. Le texte sorti du parlement veut fliquer les potentiels fraudeurs avec des GPS, des drones, des coups d'oeil inquisiteurs depuis des balcons, des filatures avec d\u00e9tectives priv\u00e9s. Soit. Pour le Parlement, la lutte contre la fraude aux assurances sociales prime sur le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e et la dignit\u00e9 des assur\u00e9s. Le parti socialiste et les Verts se sont dress\u00e9s \u00e0 l'unanimit\u00e9 - moins quelques abstentions - contre cette proposition de loi.\r\nEt pourtant, ces deux partis ont ensuite choisi de baisser pavillon. Ils ont recul\u00e9 devant l'obstacle du referendum. C'est l\u00e0 que les convictions s'effacent devant le calcul politique... \"C'est un combat tr\u00e8s difficile\", \"il n'y a pas grand chose \u00e0 gagner\", \"nous allons offrir un boulevard \u00e0 l'UDC\" voil\u00e0 les explications servies notamment par les cadres du parti socialiste, avec en prime la plus pernicieuse: \"les b\u00e9n\u00e9ficiaires  - pas les fraudeurs, donc - les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'assurances sociales risquent d'\u00eatre les victimes collat\u00e9rales du d\u00e9bat, d'\u00eatre assimil\u00e9s \u00e0 des profiteurs dans une campagne d\u00e9l\u00e9t\u00e8re\".\r\nQuelle capitulation! Quel d\u00e9faitisme. Un grand parti gouvernemental ne serait donc plus capable de faire comprendre \u00e0 la population la diff\u00e9rence entre les fraudeurs et les l\u00e9gitimes b\u00e9n\u00e9ficiaires du filet social? N'est-ce pas son r\u00f4le, d'expliquer, de clarifier? Il aura fallu que des citoyens lancent eux-m\u00eames le referendum pour que les choses bougent, que des \u00e9lus s'engagent... et peut-\u00eatre qu'in fine les partis suivent, pouss\u00e9s par leurs bases. Evidemment, aucune formation ne souhaite une d\u00e9faite dans les urnes juste vant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Mais pour gagner aux \u00e9lections, il faut d\u00e9fendre les causes qui sont au coeur de l'ADN du parti... et de son \u00e9lectorat. Sinon, \u00e0 quoi bon?\r\n***Un combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9...commentaire de Thibaut Schaller...", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9447794", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - Un combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9", "Signature de Thibaut Schaller - Un combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9 / LME_2018-04-05T07:25:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - Un combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9 / LME_2018-04-05T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["O\u00f9 s'arr\u00eatent les convictions, et o\u00f9 commence la realpolitik et le cynisme qui l'accompagne? La question se pose au sujet de la loi sur la surveillance des assur\u00e9s.", "O\u00f9 s'arr\u00eatent les convictions, et o\u00f9 commence la realpolitik et le cynisme qui l'accompagne? La question se pose au sujet de la loi sur la surveillance des assur\u00e9s.", "O\u00f9 s'arr\u00eatent les convictions, et o\u00f9 commence la realpolitik et le cynisme qui l'accompagne? La question se pose au sujet de la loi sur la surveillance des assur\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9447820", "ece-9447794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-11T05:33:07Z", "speechToTexts": ["11.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn passe \u00e0 Signature, un combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9 c'est votre commentaire Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [94%] :\r\nO\u00f9 s'arr\u00eatent les convictions et o\u00f9 commence la realpolitik et le cynisme qui l'accompagne, la question se pose au sujet de la loi sur la surveillance des assur\u00e9s, le texte sorti du parlement veut fliquer les potentiels fraudeurs avec des GPS, des dr\u00f4nes, des coups d'oeil inquisiteurs depuis des balcons, des filatures men\u00e9es par des d\u00e9tectives priv\u00e9s, soit pour le Parlement, la lutte contre la fraude aux assurances sociales prime sur le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e et de la dignit\u00e9 des assur\u00e9s en finale alors au Parlement ou cession le Parti socialiste et les Verts se sont dress\u00e9s \u00e0 l'unanimit\u00e9 moins quelques abstentions contre cette proposition de loi et pourtant, ces 2 partis ont ensuite choisi de baisser pavillon ils ont recul\u00e9 devant l'obstacle du r\u00e9f\u00e9rendum, c'est l\u00e0 que les convictions s'effacent devant le calcul politique, c'est un combat tr\u00e8s difficile, il n'y a pas grand- chose \u00e0 gagner, nous allons offrir un boulevard \u00e0 l'UDC voil\u00e0 les explications servies notamment par les cadres du parti socialiste avec en prime la plus pernicieuse, les b\u00e9n\u00e9ficiaires pas les fraudeurs donc les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'assurances sociales risquent d'\u00eatre les victimes collat\u00e9rales du d\u00e9bat d'\u00eatre assimil\u00e9s \u00e0 des profiteurs dans une campagne d\u00e9l\u00e9t\u00e8re quelle capitulation elle d\u00e9faitisme, un grand parti gouvernemental ne serait donc plus capable de faire comprendre \u00e0 la population, la diff\u00e9rence entre les fraudeurs et les l\u00e9gitimes b\u00e9n\u00e9ficiaires du filet social n'est -ce pas pr\u00e9cis\u00e9ment son r\u00f4le d'expliquer, de clarifier Il aura fallu que des citoyens lancent eux- m\u00eames le r\u00e9f\u00e9rendum pour que les choses bougent et que des \u00e9lus s'engagent \u00e9videmment, c'est sans doute la vraie r\u00e9flexion des partis, aucune formation politique ne souhaite une d\u00e9faite dans les urnes, juste avant des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ceci dit pour gagner aux \u00e9lections, un parti doit aussi d\u00e9fendre les causes qui sont au coeur de son ADN et des pr\u00e9occupations de son \u00e9lectorat, sinon \u00e0 quoi bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [96%] :\r\nUn combat qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9 commentaire de Thibaut Schaller Romain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T05:39:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95E99C37-628F-4BE0-847A-4444BC7ECD58", "internalArchiveId": "95E99C37-628F-4BE0-847A-4444BC7ECD58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Les m\u00e9dias accus\u00e9s de \"salir les gr\u00e9vistes\"", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "La gr\u00e8ve de la SNCF occupe le plus, et de loin, les m\u00e9dias fran\u00e7ais cette semaine. Ces derniers sont parfois accus\u00e9s de \"salir les gr\u00e9vistes\".\r\n\r\n* Infotrafic: 07:15:08-07:15:31 / * On nous dit rien! - Les m\u00e9dias accus\u00e9s de \"salir les gr\u00e9vistes\"   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***Question facile: quel est le sujet qui occupe le pluS les m\u00e9dias fran\u00e7ais cette semaine?\r\nLa gr\u00e8ve de la SNCF!\r\nSeulement voil\u00e0, Renaud Malik...  Les m\u00e9dias fran\u00e7ais sont parfois accus\u00e9s de \"salir les gr\u00e9vistes\"\r\nOui et c'est un peu la m\u00eame histoire \u00e0 chaque grand mouvement de gr\u00e8ve.\r\nLes travailleurs sont dans la rue pour faire entendre leurs revendications...\r\nMais en ouverture des JT de France 2 ou de TF1, on entend surtout les mots \"perturbations\"... \"paralysie\"... \"blocages\"... \"mardi noir\"...\r\nSans oublier bien s\u00fbr ces bon vieux micro-trottoirs o\u00f9 l'on voit des usagers forc\u00e9ment \"pris en otage\".\r\n  12''  \r\nToujours les m\u00eames mots qui reviennent...\r\nEt en face, toujours la m\u00eame critique \u00e0 l'\u00e9gard des grands m\u00e9dias: ils prendraient un malin plaisir \u00e0 discr\u00e9diter, \u00e0 culpabiliser voire \u00e0 \"salir\" les gr\u00e9vistes.\r\n  05'' \r\nLe petit refrain de Jean-Luc M\u00e9lenchon, on a l'a pas mal entendu ces derniers jours... \r\nEn fait, c'est une constante depuis les grands mouvements sociaux du milieu des ann\u00e9es 1990.\r\n***...oui...les fameuses gr\u00e8ves de 1995 contre les r\u00e9formes du gouvernement d'Alain Jupp\u00e9... \r\nCes fameuses gr\u00e8ves, oui, qui avaient r\u00e9ussi \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 faire plier le gouvernement fran\u00e7ais.\r\nNous sommes donc en 1995: cette ann\u00e9e-l\u00e0 Alain Jupp\u00e9 pr\u00e9sente un plan de r\u00e9formes des retraites qui vise notamment \u00e0 supprimer certains statuts sp\u00e9ciaux, dont celui des cheminots.\r\nLes \u00e9ditorialistes et les commentateurs politiques sont plut\u00f4t convaincu... M\u00eame dans des journaux de gauche comme Lib\u00e9ration ou le Nouvel Obs, on lit des \u00e9ditos qui parlent d'une r\u00e9forme \"ambitieuse\" ou \"courageuse\".\r\nL'ennui, c'est que les fonctionnaires descendent quand m\u00eame dans la rue... et qu'on se rend compte qu'une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais soutient les gr\u00e9vistes.\r\nIl y a donc comme un d\u00e9calage: d'un c\u00f4t\u00e9, la position du gouvernement et des \u00e9ditorialistes. De l'autre, la position des gr\u00e9vistes et d'une bonne partie de la population.\r\nC'est de l\u00e0 que va na\u00eetre l'id\u00e9e que les m\u00e9dias ne sont en fait que les \"chiens de garde\" du pouvoir.\r\n  09'' \r\n\"Les nouveaux chiens de garde\", \u00e7a a d'abord \u00e9t\u00e9 un livre \u00e0 succ\u00e8s publi\u00e9 par Serge Halimi en 1997, \u00e7a a ensuite donn\u00e9 un film en 2012...\r\nEt aujourd'hui encore c'est une expression qu'on entend relativement souvent, plut\u00f4t dans les milieux d'ultra-gauche, et presque \u00e0 chaque fois donc, qu'il y a un grand mouvement de gr\u00e8ve.\r\n***Et alors, Renaud... Est-ce que les m\u00e9dias sont vraiment anti-gr\u00e8ve?\r\nBonne question!\r\nEvidemment, il n'y a pas de statistique ni d'\u00e9tude sociologique qui permettrait d'\u00e9tayer cette accusation...\r\nMais il y a probablement une petite part de fantasme dans cette id\u00e9e que les m\u00e9dias seraient ligu\u00e9s contre les gr\u00e9vistes pour mieux prot\u00e9ger l'ordre \u00e9tabli...\r\nAu passage, on soulignera juste un l\u00e9ger paradoxe: en France, une partie de la gauche est convaincue que les grands m\u00e9dias sont tous de droite... A droite on pense volontiers que les m\u00e9dias sont tous de gauche... Cherchez l'erreur. \r\n***On nous dit rien...chronique m\u00e9dias de Renaud Malik.", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9464010", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Les m\u00e9dias accus\u00e9s de \"salir les gr\u00e9vistes\"", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Les m\u00e9dias accus\u00e9s de \"salir les gr\u00e9vistes\"", "On nous dit rien! - Les m\u00e9dias accus\u00e9s de \"salir les gr\u00e9vistes\" / LME_2018-04-05T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Les m\u00e9dias accus\u00e9s de \"salir les gr\u00e9vistes\" / LME_2018-04-05T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["La gr\u00e8ve de la SNCF occupe le plus, et de loin, les m\u00e9dias fran\u00e7ais cette semaine. Ces derniers sont parfois accus\u00e9s de \"salir les gr\u00e9vistes\".", "La gr\u00e8ve de la SNCF occupe le plus, et de loin, les m\u00e9dias fran\u00e7ais cette semaine. Ces derniers sont parfois accus\u00e9s de \"salir les gr\u00e9vistes\".", "La gr\u00e8ve de la SNCF occupe le plus, et de loin, les m\u00e9dias fran\u00e7ais cette semaine. Ces derniers sont parfois accus\u00e9s de \"salir les gr\u00e9vistes\"."], "variantIds": ["ece-9447810", "ece-9447788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-11T05:33:06Z", "speechToTexts": ["11.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQuestion facile \u00e0 pr\u00e9sent quel est le sujet qui occupe le plus les m\u00e9dias fran\u00e7ais cette semaine, la gr\u00e8ve de la SNCF un Renaud Malik, les m\u00e9dias fran\u00e7ais qui sont parfois accus\u00e9s en fait de salir les gr\u00e9vistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [95%] :\r\nOui, c'est un peu la m\u00eame histoire \u00e0 chaque grand mouvement de gr\u00e8ve, les travailleurs sont dans la rue pour faire entendre leurs revendications, mais en ouverture des journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de France 2 ou de TF1, on entend surtout les mots perturbations paralysie blocages mardi noir, sans oublier bien s\u00fbr ces bon vieux micro- trottoirs o\u00f9 l'on voit des usagers forc\u00e9ment pris en otage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [93%] :\r\nNon, je ne les soutiens pas du tout dans une gr\u00e8ve qui est compl\u00e8tement ill\u00e9gitime selon moi et qui nous prennent en otage, pour l'instant je j'ai pas envie de de comprendre leur mouvement, \u00e9tant donn\u00e9 que si je suis plut\u00f4t emb\u00eat\u00e9 par la d\u00e9marche quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [98%] :\r\nToujours les m\u00eames mots qui reviennent et en face, toujours la m\u00eame critique \u00e0 l'\u00e9gard des grands m\u00e9dias, ils prendraient un malin plaisir \u00e0 discr\u00e9diter \u00e0 culpabiliser, voire \u00e0 salir les gr\u00e9vistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [92%] :\r\nC'est vous, les m\u00e9dias qui fait un travail de merde vous salissez les gr\u00e9vistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [93%] :\r\nAh, le petit refrain de Jean-Luc M\u00e9lenchon l'a pas mal entendu ces derniers jours, en fait, c'est une constante depuis les grands mouvements sociaux du milieu des ann\u00e9es 1900 d'un an. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [98%] :\r\nLes fameuses gr\u00e8ves de 1995 sur les r\u00e9formes en compte les r\u00e9formes du gouvernement d'Alain Jupp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [95%] :\r\nOui, ces fameuses gr\u00e8ves qui avaient r\u00e9ussi \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 faire plier le gouvernement fran\u00e7ais, nous sommes donc en 1995 cette ann\u00e9e- l\u00e0, Alain Jupp\u00e9 pr\u00e9sente un plan de r\u00e9forme des retraites, qui vise notamment \u00e0 supprimer certains statuts sp\u00e9ciaux dont celui des cheminots, les \u00e9ditorialistes et les commentateurs politiques sont plut\u00f4t convaincu, m\u00eame dans les journaux de gauche comme Lib\u00e9ration ou Le Nouvel Obs, on va lire des \u00e9ditos qui parlent d'une r\u00e9forme ambitieuse ou courageuse, l'ennui, c'est que les fonctionnaires descendent quand m\u00eame dans la rue et qu'on se rend compte qu'une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais soutient les gr\u00e9vistes il y a donc, comme un l\u00e9ger d\u00e9calage d'un c\u00f4t\u00e9, la position du gouvernement et des \u00e9ditorialistes de l'autre, la position des gr\u00e9vistes et d'une bonne partie de la population, c'est de l\u00e0 que va na\u00eetre l'id\u00e9e que les m\u00e9dias ne sont en fait que les chiens de garde du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [93%] :\r\nCe sont donc ces chefferies \u00e9ditoriales des gardiens parfaitement visible de l'ordre social existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [92%] :\r\nAh, les nouveaux chiens de garde, \u00e7a a d'abord \u00e9t\u00e9 un livre \u00e0 succ\u00e8s, publi\u00e9 par Serge Halimi en 1997 \u00e7a au ensuite donn\u00e9 un film en 2012 et aujourd'hui encore, c'est une expression qu'on entend relativement souvent plut\u00f4t dans les milieux d'ultra- gauche et presque \u00e0 chaque fois, donc qu'il y a un grand mouvement de gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [89%] :\r\nMais alors, Renaud, est-ce que les m\u00e9dias sont vraiment anti- gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [97%] :\r\nBonne question, \u00e9videmment, il n'y a pas de statistique ni d'\u00e9tude sociologique qui permettrait d'\u00e9tayer cette accusation, mais il y a probablement une petite part de fantasme dans cette id\u00e9e que les m\u00e9dias seraient ligu\u00e9s contre les gr\u00e9vistes pour mieux prot\u00e9ger l'ordre \u00e9tabli, au passage, on soulignera juste un l\u00e9ger paradoxe en France une partie de la gauche est convaincue que les grands m\u00e9dias sont tous de droite, \u00e0 droite on pense volontiers que les m\u00e9dias sont tous de gauche, cherchez l'erreur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [88%] :\r\nRenaud Malik, on nous dit rien, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T05:37:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20226918-1EAE-4667-8C4E-9B897E5CB459", "internalArchiveId": "20226918-1EAE-4667-8C4E-9B897E5CB459", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa Suisse s'engage dans un accord migratoire d\u00e9licat, avec l'Ethiopie...\r\nCe sont le Bund et le Tages Anzeiger qui le r\u00e9v\u00e8lent ce matin. La Suisse, qui n'a pas d'accord de r\u00e9admission avec l'Ethiopie, s'est jointe d\u00e9but mars \u00e0 un accord existant entre l'Union Europ\u00e9enne et Addis-Abbeba. Cette participation de la Suisse a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e aux journaux par le secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations.\r\nCet accord permet les expulsions forc\u00e9es, en \u00e9change des milliards d'euros du fonds d'aide europ\u00e9en. \r\nMais ce qu'il pr\u00e9voit surtout, et c'est explosif, \"brisant\", lit-on: une \u00e9troite coop\u00e9ration entre les autorit\u00e9s migratoires europ\u00e9ennes et les services secrets \u00e9thiopiens. Des services connus, disent les journaux, pour pers\u00e9cuter les opposants, et enfreindre les droits humains. \r\nSi la Suisse veut expulser un suppos\u00e9 citoyen \u00e9thiopien sans papiers, elle transmettra toutes les donn\u00e9es disponibles aux services secrets pour l'identifier. Si \u00e7a ne suffit pas, la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra m\u00eame faire venir en Suisse des fonctionnaires de ces m\u00eames services \u00e9thiopiens. \r\nUne collaboration aussi \u00e9trange que probl\u00e9matique, juge Amnesty International. \r\n*** La migration, et surtout l'int\u00e9gration: une mise en garde ce matin dans la Basler Zeitung...\r\nMise en garde sign\u00e9e de l'universitaire allemand natif de Syrie Bassam Tibi. \r\nLa part musulmane de la population europ\u00e9enne augmente de mani\u00e8re in\u00e9luctable, sans int\u00e9gration. Si l'Europe continue ainsi, elle deviendra l'Eurabie. \r\nIl se demande d'abord si l'on peut parler librement, sans censure ni auto-censure, de l'immigration islamique en Europe. Sans l'accusation \u00e9mise par le discours dominant, l'accusation d'islamophobie.\r\nL'Europe a besoin d'une politique \u00e0 deux objectifs: transformer l'immigration clandestine en une immigration ordonn\u00e9e. Et toute immigration doit s'accompagner d'une politique d'int\u00e9gration. Dans le cas contraire, des soci\u00e9t\u00e9s parall\u00e8les \u00e9mergeront et contribueront \u00e0 faire de l'Europe une Eurabie \u00e0 long terme.\r\nL'int\u00e9gration, et notamment celle des imams, fait l'objet d'un grand dossier dans le journal \"R\u00e9form\u00e9s\", publication des \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es romandes. \r\nOn y passe notamment en revue les formations universtiaires propos\u00e9es, et les questions qu'elles soul\u00e8vent, notamment celle de la la\u00efcit\u00e9 des institutions formatrices. \r\n*** \"Une prise d'otage\", c'est un terme qu'on lit beaucoup dans la presse ce matin... \u00e0 propos de la fermeture des installations \u00e0 Crans-Montana.\r\nOn commente, dans la presse romande. Rien encore c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique. \r\nUn immense d\u00e9sastre, s'\u00e9crie Julien Wicky dans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve. Une \"valais\u00e2nerie\" (avec un circonflexe sur le \"a\"). L'art du Valais de se tirer lui-m\u00eame de monuementales balles dans le pied. L'incapacit\u00e9 de penser que des conflits micro-locaux auront des r\u00e9percusions d'envergure en termes d'image. \r\n*** On va s'int\u00e9resser maintenant \u00e0 la consommation suisse de coca\u00efne...\r\nLa Suisse qui est en premi\u00e8re ligne en la mati\u00e8re, dit le Temps en une ce matin. Le journal propose une grande enqu\u00eate et des t\u00e9moignages. \r\nOn consomme plus de coca\u00efne pour mille habitant \u00e0 Zurich qu'\u00e0 Anvers, \u00e0 Saint-Gall qu'\u00e0 Amsterdam.\r\nPourquoi ?\r\nLe pouvoir d'achat permet de se l'offrir. En plus, des t\u00e9moins expliquent que la coke les aide face au stress de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n*** La d\u00e9mocratie num\u00e9rique est en marche, lit-on ce matin dans la Libert\u00e9... il est question de r\u00e9colte de signatures sur internet.\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum contre la suveillance des assur\u00e9s constitue un test pour les signatures par internet. \r\nLe comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, un groupe de citoyen, non-soutenu par un parti, estime que recueillir 50 mille signature sur internet en deux semaines, c'est possible. La tendance ne cesse de cro\u00eetre. La difficult\u00e9 pourrait \u00eatre que la personne qui \"signe\" sur internet re\u00e7oit un formulaire PDC pr\u00e9-rempli qu'il faut imprimer et compl\u00e9ter, puis renvoy\u00e9, sinon \u00e7a se r\u00e9sume \u00e0 une simple p\u00e9tition, sans valeur constitutionnelle. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, 24heures nous apprend que si l'on veut obtenir la bourgeoisie de Lully, dans le canton de Fribourg, il faut r\u00e9viser son actualit\u00e9 sportive...\r\nDate de naissance de Federer (8.8.81); citez deux joueurs de hockey de Gott\u00e9ron, la dates de naissance de Xerdan Shaqiri, la signification du sigle \"UCI\"... des questions abracadacrantes dit 24heures... La commune avoue \u00eatre mal \u00e0 l'aise...", "durationSec": 518, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9447793", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-05T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-05T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9447818", "ece-9447793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-11T05:33:06Z", "speechToTexts": ["11.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJusqu'\u00e0 8 heures on va parcourir la presse \u00e0 pr\u00e9sent Val\u00e9rie Droux est de retour et la Suisse s'engage dans un accord migratoire d\u00e9licat en fait les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [95%] :\r\nCe sont le Bund et le TagesAnzeiger qui le r\u00e9v\u00e8le ce matin, la Suisse, qui n'a pas d'accords de r\u00e9admission avec l'\u00c9thiopie s'est jointe d\u00e9but mars un accord existant entre l'Union europ\u00e9enne et Addis-Abeba cette participation de la Suisse, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e aux journaux par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations alors cet accord permet les expulsions forc\u00e9es en \u00e9change des milliards d'euros du fonds d'aide europ\u00e9en mais ce qu'il pr\u00e9voit surtout et cet explosif brisant, lit -on une \u00e9troite coop\u00e9ration entre les autorit\u00e9s migratoires europ\u00e9ennes et les services secrets \u00e9thiopiens des services connus, disent les journaux pour pers\u00e9cuter les opposants et enfreindre les droits humains, alors si la Suisse par exemple, d'expulser en suppos\u00e9 citoyen \u00e9thiopien sans papiers, elle transmettra toutes les donn\u00e9es disponibles aux services secrets pour l'identifier et \u00e7a suffit pas, h\u00e9 bien la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra m\u00eame faire venir en Suisse des fonctionnaires de ces m\u00eames services \u00e9thiopiens une collaboration aussi \u00e9trange que probl\u00e9matique juge Amnesty International. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [82%] :\r\nUne Gabriel n'encha\u00eene : vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure vous \u00eates intol\u00e9rante \u00e0 l'injustice est ce que cet accord vous r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [88%] :\r\nOui, si on n'avait pas connaissance, hein, je la prends maintenant effectivement je trouve, je trouve \u00e7a r\u00e9voltant qu'on puisse simplement expuls\u00e9s, des gens sachant que dans les pays d'o\u00f9 ils sont originaires, il risque d'\u00eatre tu\u00e9 massacr\u00e9 mis en prison, via, c'est clair qu'on ne peut pas accueillir tous les r\u00e9fugi\u00e9s du monde, mais il y a d'autres solutions possibles digne de des humains que nous sommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [90%] :\r\nQuant la Corse \u00e0 l'\u00e9chec de la coop\u00e9ration et du d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [90%] :\r\nBon, je crois que les probl\u00e8mes plan\u00e9taires, c'est pas ne sont pas tous ce r\u00e9sultat d'un certain \u00e9chec de la coop\u00e9ration et du d\u00e9veloppement, il y a une telle in\u00e9galit\u00e9 dans Le Mans indien quel mal d\u00e9veloppement depuis des d\u00e9cennies, les probl\u00e8mes du r\u00e9chauffement climatique, il y a tellement de choses qui cr\u00e9e ce d\u00e9s\u00e9quilibre et je crois que la plan\u00e8te doit se rendent compte qu'elle est un grand village et que tout le monde doit y avoir sa place, c'est clair que chacun mieux rester chez lui que de que de voir fuir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [88%] :\r\nNon, va Faurecia vers cette revue de presse avec un autre sujet qui risque de vous int\u00e9resser : la migration et surtout l'int\u00e9gration, une mise en garde ce matin Val\u00e9rie dans la Basler Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [94%] :\r\nMise en garde, sign\u00e9e de l'universitaire allemand, natif de Syrie Bassam Tibi la part musulmane de la population europ\u00e9enne augmente de mani\u00e8re in\u00e9luctable sans int\u00e9gration si l'Europe continue ainsi, elle deviendra bient\u00f4t l'Eurabie s'il se demande d'abord si on peut parler d\u00e9j\u00e0 librement, sans censure ni auto- censure de l'immigration islamique en Europe sont l'accusation \u00e9mise par le discours dominant l'accusation d'islamophobie, l'Europe, dit -il, a besoin d'une politique \u00e0 2 objectifs : transformer l'immigration clandestine en une immigration ordonn\u00e9e et toute immigration doit s'accompagner d'une politique d'int\u00e9gration dans le cas contraire, les soci\u00e9t\u00e9s des soci\u00e9t\u00e9s parall\u00e8les \u00e9mergeront et contribueront \u00e0 faire de l'Europe, cette fameuse Eurabie \u00e0 long terme et puis l'int\u00e9gration et notamment celle des imams, fait l'objet d'un grand dossier dans le journal r\u00e9form\u00e9es, publication des \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es romandes on y passe notamment en revue les formations universitaires propos\u00e9e et les questions qu'elles soul\u00e8vent, notamment celle de la la\u00efcit\u00e9 des institutions formatrices. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [85%] :\r\nL'Eurabie est ce qu'on arrivera \u00e0 aller vite -ce qu'on arrivera \u00e0 apprendre \u00e0 vivre ensembles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [88%] :\r\nGabriel non j'ai pas du tout ce terme de Rabi le monde et m\u00e9tiss\u00e9e qu'on le veuille ou non, est ce que le canton nouveau est devenu je sais pas, un Portugais Gouraud, Espagne ou Italie, bon, quand je vois les personnalit\u00e9s politiques, notamment des femmes du canton nouveau je me dis mais elles sont, elles sont presque toutes issues de l'immigration, bon, elles tiennent pas de pillards viennent de pays europ\u00e9ens proches mais encore une fois, il y a 50 ou 60 ans, les Italiens et les espagnols et les Portugais \u00e9taient des \u00e9trangers, donc on doit, on doit accepter que le monde, ce m\u00e9tis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [90%] :\r\nCet \u00e9l\u00e9ment d'int\u00e9gration, il est tout de m\u00eame soulign\u00e9 dans le cas de migration qui viennent de plus loin de cirque culturel diff\u00e9rent d'autres religions, est ce que c'est la m\u00eame chose d'int\u00e9grer des gens catholiques espagnols ou italiens, \u00e0 des gens musulman avec un risque de communautarisme aussi des revendications qui vont peut-\u00eatre \u00e0 rebours de certaines revendications socialiste sur le r\u00f4le de la femme, notamment sur le port du voile, c'est ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, ce que ce travail d'int\u00e9gration, il est pas beaucoup plus compliqu\u00e9 aujourd'hui avec des gens qui viennent de plus loin culturellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [86%] :\r\nNon mais franchement, vous envoyez combien de femmes voil\u00e9es, vous envoyez combien de musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [87%] :\r\nDans le monde occidental, les revendications communautaires augmente, mais un peu partout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [89%] :\r\nCe qui, du terrorisme qui a, qui a, qui a des choses, les revendications communautaires au-del\u00e0 de \u00e7a, mais je crois qu'on on se fait une image d'Epinal des musulmans et c'est assez piquant de voir que dans notre soci\u00e9t\u00e9 qui pratiquent plus du tout, sa religion, le pourcentage de catholiques aux protestants qui vont encore \u00e0 l'office le dimanche, et ben il est, il est de 5 pourcent maximum, alors qu'on arr\u00eate de dire c'est prot\u00e9ger ces musulmans vont nous imposer le la charia et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [90%] :\r\nMais il y a des exemples tr\u00e8s concrets, Gabriel non \u00e7a, puisque vous \u00eates d'origine d'origine fran\u00e7aise, on a vu des reportages ces derniers mois ou ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans des villes de banlieue comme Trappes, par exemple, dans, dans, dans l'ouest de la, de l'agglom\u00e9ration parisienne des, des, des petits caf\u00e9s qui \u00e9taient justement d'elle des lieux de lien social et de de vivre ensemble, comme vous disiez tout \u00e0 l'heure o\u00f9 les femmes aujourd'hui ne sont plus les bienvenus, o\u00f9 elles sont m\u00eame explicitement interdite qu'est ce qu'on fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [88%] :\r\nMais en fait ce qui s'est pass\u00e9 chez nous, je vais vous raconter une petite anecdote : je suis arriv\u00e9 en Valais \u00e0 il cogne \u00e0 50 ans on venait d'arriver, c'\u00e9tait un matin mon mari un dimanche matin, mon mari se pr\u00e9parer, il se faisait tout beau, il a mis un costard une chemise blanche, une cravate et je dis : tu vas o\u00f9 il me dit : je vais \u00e0 la r\u00e9ception du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui se trouve \u00eatre le projet bon va venait d'\u00eatre \u00e9lu et que c'est un homme du village et j'ai dit mais tu invit\u00e9 bien s\u00fbr toute la population est invit\u00e9e je dis OK, alors moi je dois m'aide quoi pour cette c\u00e9r\u00e9monie, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais les femmes sont pas invit\u00e9, alors il y avait des femmes qui \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 la f\u00eate, je dis pas qu'elles \u00e9taient voil\u00e9es, elles avaient juste le chapeau parce qu'elle servait les hommes, les choses \u00e9voluent les choses \u00e9voluer, on va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [96%] :\r\nCette revue de presse avec une prise d'otage, c'est un terme qu'on lit beaucoup dans la presse ce matin \u00e0 propos de la fermeture des installations \u00e0 Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [91%] :\r\nOn commente dans la presse romande rien encore c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique une immense un immense d\u00e9sastre s'\u00e9crie Julien Wicky dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, une Valaisanne rit avec en circonflexe sur le \u00e0 l'heure du Valais de se tirer lui- m\u00eame de monumentales balle dans le pied, l'incapacit\u00e9 de penser que des conflits micro- locaux auront des r\u00e9percussions de verdure d'envergure en terme d'image. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:53) [89%] :\r\nUn g\u00e2chis cette affaire Gabrielle encha\u00eene un g\u00e2chis absolu, vraiment il y a je connais beaucoup de gens qui travaillent depuis des ann\u00e9es \u00e0 faire de la station de Crans-Montana une station sympathique qui ont mis sur pied plane chose et puis comme \u00e7a on en un coup de col\u00e8re ou on sabote tous je trouve \u00e7a ind\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [94%] :\r\nOn va s'int\u00e9resser \u00e0 la consommation de coca\u00efne en Suisse \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [92%] :\r\nOui, la Suisse qui est en premi\u00e8re ligne en la mati\u00e8re, dit le temps une ce matin le journal propose une grande enqu\u00eate suit et des t\u00e9moignages, on consomme plus de coca\u00efne pour 1000 habitants \u00e0 Z\u00fcrich, on verse \u00e0 Saint-Gall qu'Amsterdam, alors pourquoi le pouvoir d'achat permet de se l'offrir, en plus des t\u00e9moins expliquent que la coke les aide face au stress de l'associer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:34) [86%] :\r\nLa d\u00e9mocratie num\u00e9rique est en marche, c'est ce qu'on lit dans la libert\u00e9, il est question de r\u00e9colte sur Signa de signatures sur internet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:40) [93%] :\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s constitue un test pour les signatures par Internet, le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire en groupe de citoyens non- soutenu par un parti estime que se recueillir 50000 signatures sur internet en 2 semaines, c'est possible, la tendance ne cesse de cro\u00eetre la difficult\u00e9 pourrait \u00eatre que la personne qui signe sur internet re\u00e7oit en formulaire PDF pr\u00e9remplie qu'il faut supprimer qu'il faut imprimer et compl\u00e9ter puis renvoy\u00e9, sinon \u00e7a se r\u00e9sume \u00e0 une simple p\u00e9tition sans valeur constitutionnelle mais pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:08) [95%] :\r\nTerminer Val\u00e9rie 24 heures nous apprend que si l'on veut obtenir la bourgeoisie de Lully dans le canton de Fribourg il faut r\u00e9viser son actualit\u00e9 sportive date de naissance de Roger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:17) [91%] :\r\nFederer citez 2 joueurs de hockey de Gott\u00e9ron la date de naissance de Shaqiri la signification du sigle UCI des questions abracadabrante dit 24 heures la commune avoue \u00eatre mal \u00e0 l'aise et moi j'ai les r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:29) [79%] :\r\nAh vous croit bon vous avez m\u00e9rit\u00e9 votre passeport, donc 11 OK, la bourgeoisie Lully merci Val\u00e9rie Droux \u00e0 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T06:01:24Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A71B31AB-1C82-4CBE-B298-BA952E855C05", "internalArchiveId": "A71B31AB-1C82-4CBE-B298-BA952E855C05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait spot t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 fermiers am\u00e9ricains;Vincent Hendricks, professeur de philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Copenhague, auteur d'un livre sur les Fake News;Nicola Steiner, chroniqueuse litt\u00e9raire et animatrice de l'\u00e9mission \"Literaturclub\" de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique;Rinaldi, St\u00e9phane\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/GUERRE COMMERCIALE: SOJA PI) La guerre commerciale contre la Chine a \u00e9t\u00e9 perdue il y a longtemps, et c'est de la faute de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u00e0 la Maison-Blanche. \r\nVoil\u00e0, en substance, le message d\u00e9livr\u00e9 hier par Donald Trump. \r\nC'est dans un tweet qu'il a d\u00e9nonc\u00e9 l'incomp\u00e9tence des anciens pr\u00e9sidents, pointant du doigt le d\u00e9ficit commercial colossal des Etats-Unis avec leur partenaire chinois. \r\nUne d\u00e9claration qui intervient au moment o\u00f9 Pekin sort l'artillerie lourde avec, notamment, des taxes sur le soja am\u00e9ricain. Olivier Schorderet\r\n 1'24 \r\n((La Chine a d\u00e9cid\u00e9 de frapper l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal. La Bourse des mati \u00e8res premi\u00e8res de Chicago ne s'y est pas tromp\u00e9e, avec un s\u00e9rieux coup de froid hier sur le cours du soja. Car les Am\u00e9ricains, premiers producteurs mondiaux, exportent en Chine le tiers de leur r\u00e9colte. Seuls les Br\u00e9siliens font mieux. En valeur, le soja est le premier produit agricole import\u00e9 des Etats-Unis par le g\u00e9ant asiatique. Jamais il n'en a achet\u00e9 autant que l'an dernier, le transformant le plus souvent en nourriture pour animaux d'\u00e9levages: porcs, notamment. Et puis, pour des fermiers am\u00e9ricains dont le revenu a baiss\u00e9 de 50% en cinq ans, le soja est devenu la plante la plus rentable. Plus que le ma\u00efs. D'o\u00f9 leur inqui\u00e9tude devant cette escalade, exprim\u00e9e r\u00e9cemment via des spots t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s. \r\nmag\r\n\"Toutes ces mesures et contre-mesures nous rendent vuln\u00e9rables: ce sont nous, les fermiers, qui serons les principales victimes de cette guerre commerciale\". Mais un conflit politique, aussi. Car si ces taxes p\u00e9nalisent des fermiers d\u00e9pendant de la Chine pour leurs exportations, elles sanctionnent aussi des Etats qui ont largement soutenu Donald Trump lors de son \u00e9lection: Illinois, Kansas, Minnesota. Iowa, aussi, qui a bascul\u00e9 en faveur du R\u00e9publicain apr\u00e8s avoir vot\u00e9 deux fois Obama. L'Iowa d'o\u00f9 vient aussi l'actuel ambassadeur am\u00e9ricain en Chine. Si ce conflit commercial devait prendre encore de l'ampleur, il sera peut-\u00eatre difficile pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain de rallier longtemps ces fermiers \u00e0 sa cause. ))\r\n(Lula) *** Fin du suspens au Br\u00e9sil... La voie est ouverte... \u00e0 l'emprisonnement de l'ancien pr\u00e9sident Lula da Silva\r\nLa Cour supr\u00eame a tranch\u00e9 tout \u00e0 l'heure... par 6 voix contre 5: elle refuse la demande de maintien en libert\u00e9 de Lula... jusqu'\u00e0 ce que tous les recours qui le concernent soient \u00e9puis\u00e9s\r\nR\u00e9sultat: l'\u00eecone de la gauche br\u00e9silienne pourra \u00eatre plac\u00e9 derri\u00e8re les barreaux... dans les prochains jours... pour purger sa peine de 12 ans d'enfermement... li\u00e9e \u00e0 des affaires de corruption.\r\nCette d\u00e9cision de la plus haute juridiction br\u00e9silienne devrait donc mettre un terme aux ambitions pr\u00e9sidentielles de Lula... qui esp\u00e9rait reprendre la t\u00eate du pays en octobre prochain.\r\n(Falciani) **** Lui aussi risque la prison... Herv\u00e9 Falciani... le lanceur d'alerte franco-italien \u00e0 l'origine du scandale d'\u00e9vasion fiscale des SwissLeaks a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier \u00e0 Madrid\r\nUne interpellation qui  r\u00e9pond \u00e0 une demande d'extratition formul\u00e9e par les autorit\u00e9s suisses le 19 mars dernier\r\nEn 2015... le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a condamn\u00e9 Herv\u00e9 Falciani \u00e0 5 ans de prison pour espionnage \u00e9conomique\r\nL'informaticien avait subtilis\u00e9 et publi\u00e9 une liste de fraudeurs de la Banque HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n(skripal) La Russie... ne pourra pas se joindre \u00e0 l'enqu\u00eate britannique... sur l'empoisonnement de l'ancien agent double Sergei Skripal.\r\nL'organisation pour l'interdiction des armes chimiques a tranch\u00e9... hier.. \u00e0 La Haye\r\nEt cette d\u00e9cision a encore jet\u00e9 un peu plus d'huile sur le feu qui br\u00fble entre les deux pays dans ce dossier.\r\nPour la premi\u00e8re fois... le chef du renseignement ext\u00e9rieur russe a affirm\u00e9 que l'empoisonnement avait \u00e9t\u00e9 grossi\u00e8rement fabriqu\u00e9 par Londres et Washington\r\nMoscou a ensuite demand\u00e9 une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU... pour aborder le dossier Skripal. R\u00e9union qui aura lieu aujourd'hui... \u00e0 21 heures... heure suisse.\r\n(03/OFS FAKE NEWS PI) **** Les Fake News: plus personne n'y \u00e9chappe. Et dans ce contexte de d\u00e9sinformation, la statistique officielle a un r\u00f4le important \u00e0 jouer. \r\nConstat pos\u00e9 hier \u00e0 Berne, lors d'une conf\u00e9rence internationale organis\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. \r\nLes chiffres et les analyses data auraient pour mission de contrer... les r\u00e9cits biais\u00e9s et les discours trompeurs... Alexandra Richard:\r\n 1 '01 \r\n((Des faits objectifs, oui. Dans un univers o\u00f9 le clic d\u00e9finit de plus en plus la r\u00e9alit\u00e9, les citoyens en ont besoin plus que jamais pour se faire librement une opinion. Et les statistiques officielles peuvent y contribuer... Pour autant qu'elles soient diffus\u00e9es largement, selon Vincent Hendricks, professeur de philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Copenhague, auteur d'un livre sur les Fake News:\r\n....\r\nDes infos virales. En Suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique n'atteint clairement pas encore ce niveau. L'OFS publie r\u00e9guli\u00e8rement des communiqu\u00e9s de presse, des rapports. Mais il est encore pratiquement absent des r\u00e9seaux sociaux... l\u00e0 o\u00f9 sa pr\u00e9sence serait justement la plus indispensable pour contrer les Fake News.))\r\n(Erythr\u00e9ens) Certains r\u00e9fugi\u00e9s erythr\u00e9ens pourraient \u00eatre renvoy\u00e9s de Suisse.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration est actuellement en train de r\u00e9-examiner le permis de 3200 personnes... admises \u00e0 titre provisoire.\r\nCette information de nos coll\u00e8gues de SRF a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e hier par un porte-parole du secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations.\r\nLe statut de ces r\u00e9fugi\u00e9s est remis en question en raison d'un r\u00e9cent jugement du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\nSelon celui-ci... les ressortissants \u00e9rythr\u00e9ens qui ont effectu\u00e9 leur service militaire obligatoire dans leur pays... ne risquent pas d'\u00eatre reconvoqu\u00e9s par l'arm\u00e9e... ou punis p\u00e9nalement... s'ils retournent dans leur Etat d'origine. \r\nUn \u00e9ventuel renvoi ne peut donc plus \u00eatre exclu d'office...  \r\nMais le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations pr\u00e9cise que chaque cas sera \u00e9valu\u00e9 individuellement.\r\n(01/MESURES SSR KULTUR ITV STEINER) **** La SSR envisage de regrouper une partie de ses r\u00e9dactions de Suisse al\u00e9manique.\r\nCe projet a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier par la direction de l'entreprise.... dans le cadre du plan d'efficience et d'\u00e9conomies pr\u00e9vu apr\u00e8s la votation sur No Billag \r\nAu menu... notamment : le d\u00e9placement de la direction de la SSR... dans les locaux actuellement occup\u00e9s par la radio al\u00e9manique SRF \u00e0 Berne... \r\nLes studios de SRF... eux... devraient d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Leutschenbach... dans le canton de Zurich. \r\nEt c'\u00e9tait pr\u00e9vu depuis quelques temps d\u00e9j\u00e0...  l'ensemble des r\u00e9dactions culturelles seront transf\u00e9r\u00e9es \u00e0 B\u00e2le. \r\nNicola Steiner est chroniqueuse litt\u00e9raire et animatrice de l'\u00e9mission \"Literaturclub\" de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique.\r\nElle s'appr\u00eate \u00e0 faire les trajets entre Zurich et B\u00e2le.\r\n  46'' \r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(17/LIGUE DES CHAMPIONS PA) En Football. \r\nLiverpool a r\u00e9alis\u00e9 une grande performance en match aller des quarts de finale de la Ligue des Champions... hier soir\r\nLes Reds ont inflig\u00e9 une correction \u00e0 Manchester City en s'imposant 3 \u00e0 0. \r\nLes pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Liverpool... St\u00e9phane Rinaldi. \r\n   49 '' \r\nDans l'autre match aller des quarts de finale de la soir\u00e9e, le FC Barcelone a \u00e9galement pris une option sur la qualification. \r\nLe Bar\u00e7a s'est impos\u00e9 4 \u00e0 1 face \u00e0 l'AS Roma. Les matches retour auront lieu mardi prochain.", "durationSec": 541, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9447790", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-04-05T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-04-05T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9447814", "ece-9447790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-11T05:38:16Z", "speechToTexts": ["11.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarielle Savoie bonjour, bonjour, nouvel \u00e9pisode dans la guerre commerciale que se livre Washington et P\u00e9kin, la Chine a r\u00e9pondu hier aux derni\u00e8res sanctions am\u00e9ricaines et elle frappe l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal : le soja, 1er produit agricole, import\u00e9 des \u00c9tats-Unis par le g\u00e9ant asiatique sera tax\u00e9 olivier Schorderet nous dira toutes les cons\u00e9quences de cette mesure, elles sont partout au coeur de l'actualit\u00e9 et des pr\u00e9occupations, les fameuses fait qu'News et toujours cette question : comment les contrer, vous l'entendrez pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, cela passe par les chiffres et les analyses Data et puis en fin de journal, nous reviendrons sur l'exploit de Liverpool, hier en match aller des quarts de finale de la Ligue des champions, les Reds ont domin\u00e9 Manchester City 3 \u00e0 0, une performance sur laquelle reviendra notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Liverpool. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [94%] :\r\nLa guerre commerciale contre la Chine, a \u00e9t\u00e9 perdue il y a longtemps et c'est de la faute de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u00e0 la Maison Blanche, voil\u00e0 en substance le message d\u00e9livr\u00e9 hier par Donald Trump, c'est dans un tweet qu'il a d\u00e9nonc\u00e9 l'incomp\u00e9tence des anciens pr\u00e9sidents, pointant du doigt le d\u00e9ficit commercial crucial colossal les \u00c9tats-Unis avec leur partenaire chinois, une d\u00e9claration qui intervient au moment o\u00f9 P\u00e9kin sort l'artillerie lourde, avec notamment des taxes sur le soja am\u00e9ricain olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [95%] :\r\nLa Chine a d\u00e9cid\u00e9 de frapper l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal la Bourse des mati\u00e8res premi\u00e8res de Chicago ne s'y est pas tromp\u00e9 avec un s\u00e9rieux coup de froid hier, sur le cours du soja car les Am\u00e9ricains, premiers producteurs mondiaux exportent en Chine, le tiers de leur r\u00e9colte, seuls les Br\u00e9siliens font mieux en valeur le soja et le 1er produit agricole, import\u00e9 des \u00c9tats-Unis par le g\u00e9ant asiatique, jamais il n'en a achet\u00e9 autant que l'an dernier, le transformant le plus souvent en nourriture pour animaux d'\u00e9levages porcs notamment et puis pour des fermiers am\u00e9ricains dont le revenu a baiss\u00e9 de 50 pourcent en 5 ans, le soja est devenu la plante la plus rentable, plus que le ma\u00efs et d'o\u00f9 leur inqui\u00e9tude devant cette escalade exprim\u00e9e r\u00e9cemment via des spots t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [68%] :\r\nUn moment la comme sur l'op\u00e9ra pays actionne vraiment avec elle rentrait il Olphan alors je voudrais que r\u00e9sorb\u00e9e, on accroche car Jean-Christophe tr\u00e8s pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [96%] :\r\nToutes ces mesures et contre- mesures nous rendent vuln\u00e9rables ce sont nous, les fermiers qui seront les principales victimes de cette guerre commerciale, mais un conflit politique aussi car si ces taxes p\u00e9nalisent des fermiers d\u00e9pendant de la Chine pour leurs exportations elles sanctionnent aussi des \u00c9tats qui ont largement soutenu Donald Trump lors de son \u00e9lection, Illinois Kansas Minnesota, Iowa aussi qui a bascul\u00e9 en faveur du R\u00e9publicain apr\u00e8s avoir vot\u00e9 2 fois Obama l'Iowa, d'o\u00f9 vient aussi l'actuel ambassadeur am\u00e9ricain en Chine si ce conflit commercial devait prendre encore de l'ampleur, il sera peut-\u00eatre difficile pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain de rallier longtemps ces fermiers \u00e0 sa cause. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [95%] :\r\nFin du suspense au Br\u00e9sil, la voie est ouverte \u00e0 l'emprisonnement de l'ancien pr\u00e9sident Lula da Silva, la Cour supr\u00eame a tranch\u00e9 tout \u00e0 l'heure, par 6 voix contre 5, elle refuse la demande de maintien en libert\u00e9 de Lula, jusqu'\u00e0 ce que tous les recours qui le concernent, soient \u00e9puis\u00e9s, r\u00e9sultat l'ic\u00f4ne de la gauche br\u00e9silienne pourra \u00eatre plac\u00e9 derri\u00e8re les barreaux dans les prochains jours pour purger sa peine de 12 ans d'enfermement li\u00e9e \u00e0 des affaires de corruption, cette d\u00e9cision de la plus haute juridiction br\u00e9silienne devrait mettre un terme aux ambitions pr\u00e9sidentielles de Lula, qui esp\u00e9rait reprend de la t\u00eate du pays en octobre prochain, lui aussi, risque la prison, Herv\u00e9 Falciani le lanceur d'alerte \u00e0 l'origine du scandale d'\u00e9vasion fiscale des SwissLeaks a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, c'\u00e9tait hier \u00e0 Madrid, une interpellation qui r\u00e9pond \u00e0 une demande d'extradition formul\u00e9e par les autorit\u00e9s suisses le 19 mars dernier en 2015 le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a condamn\u00e9 Herv\u00e9 Falciani \u00e0 5 ans de prison pour espionnage \u00e9conomique, l'informaticien avait subtilis\u00e9 et publi\u00e9 une liste de fraudeurs de la banque HSBC de Gen\u00e8ve, la Russie ne pourra pas se joindre \u00e0 l'enqu\u00eate britannique sur l'empoisonnement de l'ancien agent double Sergei Skripal l'Organisation pour l'interdire pour l'interdiction des armes chimiques, a tranch\u00e9 hier \u00e0 La et cette d\u00e9cision encore jet\u00e9 un peu plus d'huile sur le feu qui br\u00fble d\u00e9j\u00e0 entre les 2 pays dans ce dossier pour la premi\u00e8re fois le chef du renseignement ext\u00e9rieur russe a affirm\u00e9 que l'empoisonnement avait \u00e9t\u00e9 grossi\u00e8rement fabriqu\u00e9 par Londres et Washington, Moscou ensuite demand\u00e9 une r\u00e9union du proc\u00e8s de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU pour aborder le dossier Skripal r\u00e9union qui aura lieu aujourd'hui \u00e0 21 heures heure suisse la statistique officielle comme antidote dans un contexte de d\u00e9sinformation et de fait qui News, c'\u00e9tait le constat pos\u00e9 hier \u00e0 Berne lors d'une conf\u00e9rence internationale organis\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, les chiffres et les analyses Data aurait pour mission de contrer les r\u00e9cits biais\u00e9s et les discours trompeurs Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:29) [93%] :\r\nDes faits objectifs oui dans un univers o\u00f9 le clic d\u00e9finit de plus en plus la r\u00e9alit\u00e9, les citoyens en ont besoin plus que jamais, pour se faire librement une opinion et les statistiques officielles peuvent y contribuer, pour autant qu'elles soient diffus\u00e9es largement selon Vincente Hendricks, professeur de philosophie \u00e0 l'universit\u00e9 de Copenhague, auteur d'un livre sur l'effet que News. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [86%] :\r\nB et va au d\u00e9part mais en quoi, oui, les statistiques devraient \u00eatre virales aussi le probl\u00e8me, c'est que ce qui est virales n'est pas forc\u00e9ment vrai et ce qui est vrai, n'est pas forc\u00e9ment virales, mais l'objectif des statistiques officielles, c'est de fournir les utilisateurs, les citoyens, les politiques en information disons pour leur donner les bases pour prendre des d\u00e9cisions fond\u00e9es, c'est qu'un mec oui symbolique croire \u00e0 la fois de ces chiens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [96%] :\r\nDes infos virales en Suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique n'atteint clairement pas encore ce niveau l'OFS publie r\u00e9guli\u00e8rement des communiqu\u00e9s de presse des rapports, mais il est encore pratiquement absent des r\u00e9seaux sociaux l\u00e0 o\u00f9 sa pr\u00e9sence serait justement la plus indispensable pour contrer l'effet que News. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [93%] :\r\nCertains r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens pourraient \u00eatre renvoy\u00e9s de Suisse, la Conf\u00e9d\u00e9ration est actuellement en train de r\u00e9examiner le permis de 3200 personnes admises \u00e0 titre provisoire, cette information de nos coll\u00e8gues de SRF a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e hier par un porte- parole du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations le statut de ces r\u00e9fugi\u00e9s remise en question en raison d'un arr\u00eat son jugement du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral selon celui -ci, les ressortissants \u00e9rythr\u00e9ens qui ont fait, enfin, ont effectu\u00e9 leur service militaire obligatoire dans leur pays ne risquent pas d'\u00eatre reconvoqu\u00e9s par l'arm\u00e9e ou punis p\u00e9nalement s'ils retournent dans leur \u00e9tat d'origine, un \u00e9ventuel renvoi ne peut donc plus \u00eatre exclus d'office mais le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations pr\u00e9cise que chaque cas sera \u00e9valu\u00e9 individuellement la SSR envisage de regrouper une partie de ses r\u00e9dactions c\u00f4t\u00e9 suisse al\u00e9manique, ce projet a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e hier par la direction de l'entreprise dans le cadre du plan d'efficience et d'\u00e9conomies pr\u00e9vu apr\u00e8s la votation sur No bilingue au menu notamment, le d\u00e9placement de la direction de la SSR, dans les locaux actuellement occup\u00e9s par la radio al\u00e9manique SRF \u00e0 Berne, les studios de SRF eux devraient d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 leur cha\u00eene Bardon le dans le canton de Z\u00fcrich et c'\u00e9tait pr\u00e9vu depuis quelques temps d\u00e9j\u00e0 l'ensemble des r\u00e9dactions culturelles seront elles transf\u00e9r\u00e9es \u00e0 B\u00e2le Nicolas Steiner est chroniqueuse litt\u00e9raire et animatrice de l'\u00e9mission litt\u00e9rature Klum de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, elle s'appr\u00eate \u00e0 faire les trajets entre Z\u00fcrich et B\u00e2le \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:50) [85%] :\r\nJe croyais Mustard \u00e0 amstaffs, je me r\u00e9jouis que B\u00e2le devienne un site commun qui permettent \u00e0 toutes les r\u00e9dactions, culture de la SRF de travailler sous le m\u00eame toit, je pense que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s positif au sein ce message -l\u00e0, et pour moi, personnellement, par contre, cela va repr\u00e9senter un effort d'organisation suppl\u00e9mentaire qu'il navigation Choulet qui parce que j'ai 2 enfants qui sont encore en \u00e2ge scolaire et que je vais devoir quitter la maison plut\u00f4t et rentrer plus tard et cela va supposer que nous trouvions des am\u00e9nagements avec mon mari, mal en fait \u00e0 \u00eatre et et c'est de autre c\u00f4t\u00e9 je veux aussi pouvoir mettre \u00e0 profit ces 2 heures de train quotidien entre B\u00e2le et Z\u00fcrich pour lire ce qui bien s\u00fbr essentiel de mon travail \u00e0 Vannes sommet sp\u00e9cifique sur le, donc cela va repr\u00e9senter \u00e0 la fois Enghein et un effort important pour moi tu aimais \u00e7a hors AMM, mais enfin mixtape Trespeuch Woerth. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [95%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine Andrus et du football, pour terminer ce journal, Liverpool a r\u00e9alis\u00e9 une grande performance, en match aller des quarts de finale de la Ligue des champions hier soir, les Reds ont inflig\u00e9 une v\u00e9ritable correction \u00e0 Manchester City en s'imposant 3 \u00e0 0, les pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Liverpool, St\u00e9phane Rinaldi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [89%] :\r\nY le m\u00eame voir que Londres, plus qu'un hymne l\u00e9gendaire, le fait de ne jamais marcher seul est inscrit dans l'ADN de ce Liverpool football Club ce soir face \u00e0 l'ogre City, c'est tout le peuple rouge qui a march\u00e9 sur les certitudes du futur champion d'Angleterre face au Tikitak \u00e0 inefficace des hommes de Guardiola, sous- de clopes ont propos\u00e9 de la vitesse de la verticalit\u00e9 en premi\u00e8re mi- temps et ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s : une premi\u00e8re fois \u00e0 la 2\u00e8me minute gr\u00e2ce au 38\u00e8me, but de la saison de Mohamed Salah puis Oxlade-Chamberlain n'\u00e9manait encore si la note avant la mi- temps avant que les Reds ne propose un 2\u00e8me acte tout en gestion en abn\u00e9gation au final, il s'impose 3 0 et s'en trouvent la voie vers les demi- finales City d\u00e9j\u00e0 battus en championnat en janvier dernier, retombe de son nuage dans un stade o\u00f9 les Citizens n'ont plus gagn\u00e9 depuis 15 ans St\u00e9phane Rinaldi rtssport Liverpool. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [96%] :\r\nEt dans l'autre match aller des quarts de finale de la soir\u00e9e, le FC Barcelone a \u00e9galement pris une option sur la qualification, le Bar\u00e7a s'est impos\u00e9 4 1 face \u00e0 l'AS Roma, les matches retour auront lieu mardi prochain merci Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T04:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E4C3A51-0F1F-45AF-A06F-21D481F117AF", "internalArchiveId": "0E4C3A51-0F1F-45AF-A06F-21D481F117AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Les autorit\u00e9s chinoises publient un livre blanc sur les religions", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "Les autorit\u00e9s chinoises viennent de publier un livre blanc qui recense les religions actives sur son territoire. Parmi eux, on trouve surtout des bouddhistes, des tao\u00efstes, des musulmans, des catholiques et des protestants.\r\n\r\n* * RTSreligion - Les autorit\u00e9s chinoises publient un livre blanc sur les religions (RTS RELIGION 05.04 CHINE: LIVRE BLANC RELIGIONS) 6xxx\r\nLa chronique de RTSreligion \r\navec vous Guillaume Henchoz. \r\non ouvre un livre blanc...\r\ncelui que viennent de publier les autorit\u00e9s chinoises ....\r\nun livre blanc qui recense les religions actives sur son territoire.\r\n  34'' \r\n((Oui. c'est l'agence presse proche du gouvernement Xin huan news qui nous l'apprend. Le document s'intitule tr\u00e8s exactement \u00ab\u00a0Politiques et pratiques chinoises en mati\u00e8re de protection de la libert\u00e9 des croyances religieuses\u00a0\u00bb. Il recense les grandes institutions religieuses et comptabilise les adeptes. Selon ce document ils seraient pr\u00e8s de 200 millions voire. 300 millions selon d'autres sources officielles soit pr\u00e8s d'un quart de la population chinoise. Parmi eux, on trouve surtout des bouddhistes, des tao\u00efstes, des musulmans, des catholiques et des protestants.))\r\n***Mais ce livre blanc ne se contente pas de d\u00e9crire la place des religions en Chine, il pr\u00e9cise les relations qu'elles entretiennent avec le pouvoir. \r\n  31'' \r\n((Et c'est l\u00e0 que \u00e7a se corse. Si on s'en tient aux grandes d\u00e9clarations d'intention, on y apprend que les croyants b\u00e9n\u00e9ficient des m\u00eames droits que les non croyants et que le gouvernement encourage toutes les religions \u00e0 d\u00e9velopper des \u00e9changes avec l'\u00e9tranger. Mais l'Etat peut toujours prendre des mesures pour je cite \u00abrestreindre la propagation et le d\u00e9veloppement de l'extr\u00e9misme\u00bb. Et c'est surtout au nom de cette lutte contre l'extr\u00e9misme que certaines religions comme l'islam, le bouddhisme tib\u00e9tain mais aussi le christianisme font l'objet de l'attention soutenue des autorit\u00e9s..))\r\n*** Le r\u00e9gime communiste chinois, ath\u00e9e voit donc d'un mauvais oeil le d\u00e9veloppement des grandes religions?\r\n  45'' \r\n((Oui mais ce n'est pas la foi et ou la spiritualit\u00e9 qui semble inqui\u00e9ter le gouvernement. Pour Raymond Favre, porte-parole de l'association Portes Ouvertes qui recense les pers\u00e9cutions commises \u00e0 l'\u00e9gard des chr\u00e9tiens, Le r\u00e9gime suit les grandes religions dans la mesure o\u00f9 elles peuvent constituer des mouvements politiques et sociaux qui critiquent ou remettent en cause le pouvoir. Du reste un informateur anonyme de Portes Ouvertes signale justement qu'il est contre-productif de confronter le r\u00e9gime ou de manifester pour revendiquer des droits. Le plus simple est de traiter directement avec les autorit\u00e9s concern\u00e9es et de r\u00e9gler au cas par cas les probl\u00e8mes. Bref, Relayer les tensions internes par les m\u00e9dias \u00e9trangers renforce encore davantage les pressions du gouvernement sur les communaut\u00e9s religieuses.))\r\nMerci GUILLAUME HENCHOZ", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9447768", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Les autorit\u00e9s chinoises publient un livre blanc sur les religions", "RTSreligion - Les autorit\u00e9s chinoises publient un livre blanc sur les religions / LMA_2018-04-05T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Les autorit\u00e9s chinoises publient un livre blanc sur les religions / LMA_2018-04-05T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s chinoises viennent de publier un livre blanc qui recense les religions actives sur son territoire. Parmi eux, on trouve surtout des bouddhistes, des tao\u00efstes, des musulmans, des catholiques et des protestants.", "Les autorit\u00e9s chinoises viennent de publier un livre blanc qui recense les religions actives sur son territoire. Parmi eux, on trouve surtout des bouddhistes, des tao\u00efstes, des musulmans, des catholiques et des protestants.", "Les autorit\u00e9s chinoises viennent de publier un livre blanc qui recense les religions actives sur son territoire. Parmi eux, on trouve surtout des bouddhistes, des tao\u00efstes, des musulmans, des catholiques et des protestants."], "variantIds": ["ece-9447775", "ece-9447768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-11T04:08:10Z", "speechToTexts": ["11.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne, c'est l'heure de RTS religions et on retrouve ce matin Guillaume Henchoz qui fait sa premi\u00e8re dans cette chronique et on parle avec vous Guillaume d'un livre blanc, le livre blanc que vient de publier les autorit\u00e9s chinoises, il s'int\u00e9resse aux religions les religions actives sur son territoire, c'est \u00e7a Guillaumin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [93%] :\r\nOui, c'est l'agence de presse proche du gouvernement Ching Juan News qui nous l'apprend le document s'intitule tr\u00e8s exactement, politiques et pratiques chinoises en mati\u00e8re de protection de la libert\u00e9 et des croyances religieuses alors ce document recense les grandes institutions religieuses et comptabilise les adeptes, selon toujours ce document, ils seraient pr\u00e8s de 200 millions voire m\u00eame peut-\u00eatre 300 millions selon d'autres sources officielles, \u00e7a signifie \u00e0 peu pr\u00e8s un quart de la population chinoise alors parmi eux on trouve surtout des bouddhistes, des tao\u00efstes mais aussi des musulmans et des catholiques, ainsi que des protestants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [96%] :\r\nMais ce livre blanc ne se contente pas de d\u00e9crire la place des religions en Chine, il pr\u00e9cise aussi les les relations qu'ils entretiennent avec le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [95%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que \u00e7a se Corse si on s'en tient aux grandes d\u00e9clarations d'intention, alors on apprend que les croyants b\u00e9n\u00e9ficient des m\u00eames droits que les non- croyants et que le gouvernement encourage toutes les religions \u00e0 d\u00e9velopper des \u00e9changes avec l'\u00e9tranger, mais l'\u00c9tat peut toujours prendre des mesures pour, je cite, restreindre la propagation et le d\u00e9veloppement de l'extr\u00e9misme et c'est surtout au nom de cette lutte contre l'extr\u00e9misme que certaines religions comme d'Islam, le bouddhisme tib\u00e9tain mais aussi le christianisme, h\u00e9 bien font l'objet de l'attention soutenue des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [94%] :\r\nElle le r\u00e9gime communiste chinois ath\u00e9e voit donc Guillaume d'un mauvais oeil le d\u00e9veloppement des grandes religions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [93%] :\r\nOui, mais ce n'est pas la foi ou la spiritualit\u00e9 qui semble inqui\u00e9ter le gouvernement pour Raymond Favre, porte- parole de l'association Portes Ouvertes qui recense les pers\u00e9cutions commises \u00e0 l'\u00e9gard des chr\u00e9tiens le r\u00e9gime suit les grandes religions dans la mesure o\u00f9 ces derni\u00e8res peuvent constituer des mouvements politiques et sociaux qui critique remettent en cause le pouvoir du reste un informateur \u00e9videmment anonyme de portes ouvertes signale justement qu'il est contre- productif de confronter le r\u00e9gime ou de manifester pour revendiquer ses droits le plus simple, c'est encore de traiter directement avec les autorit\u00e9s concern\u00e9es et de r\u00e9gler au cas par cas les probl\u00e8mes contrairement donc \u00e0 ce qu'on pourrait croire relayer les tensions internes par les m\u00e9dias \u00e9trangers renforce encore davantage les pressions du gouvernement sur les communaut\u00e9s religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [83%] :\r\nMerci Guillaume manchot chronique \u00e0 retrouver sur notre site RTSinfo Point CH 6. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E556FA7-0055-478E-A4B7-FDCDB7C45C86", "internalArchiveId": "2E556FA7-0055-478E-A4B7-FDCDB7C45C86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des citoyens lancent un r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "Un groupe de citoyens a lanc\u00e9 officiellement, jeudi \u00e0 Berne, un r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s par des d\u00e9tectives. Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'origine d'une p\u00e9tition en ligne qui a recueilli un large soutien.\r\n\r\n* * Des citoyens lancent un r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s  \r\nUn groupe de citoyens accompagn\u00e9 par une centaine de personnes a officiellement lanc\u00e9, ce matin \u00e0 Berne, un r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s. D'abord men\u00e9e en ligne... \r\nCette action a obtenu le soutien de nombreux internautes... \r\nEt si la r\u00e9colte de signatures aboutit... \r\nFabrice Gaudiano, \r\nce serait, un premier succ\u00e8s de d\u00e9mocratie num\u00e9rique...\r\nDIRECT STUDIO PF\r\nDe la grogne virtuelle... au r\u00e9f\u00e9rendum politique dans le monde r\u00e9el : voil\u00e0 le pari os\u00e9... par ce groupe de citoyens. Leur objectif : s'opposer dans les urnes... \u00e0 la r\u00e9cente d\u00e9cision du Parlement f\u00e9d\u00e9ral... d'autoriser le recours \u00e0 des d\u00e9tectives... pour lutter contre la fraude \u00e0 l'assurance.\r\nTout est parti d'un coup de gueule... sur le r\u00e9seau social Twitter. Ensuite... ce mouvement a ouvert une plateforme en ligne... site qui a recueilli 25'000 francs de dons... et + de 11'800 promesses de signatures... en cas de lancement du r\u00e9f\u00e9rendum. Le tout... en \u00e0 peine une semaine !\r\n*** Cette d\u00e9marche, peu banale en politique, a donc fait boule de neige !\r\nOui... et c'est sur la base de ce constat... que le groupe de citoyens a d\u00e9cid\u00e9 de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum. Il n'a aucun appareil de parti en renfort... ce qui fait dire \u00e0 ses d\u00e9tracteurs que la d\u00e9marche n'a aucune chance... de r\u00e9colter 50'000 signatures en 3 mois.\r\nToutefois... ce mouvement int\u00e9resse des politiques... de droite comme de gauche... qui commencent \u00e0 apporter leur soutien. C'est par exemple le cas des Jeunes Verts... alors que les socialistes sont contre... car selon eux... s'opposer \u00e0 la surveillance des fraudeurs \u00e0 l'assurance ferait le lit de l'UDC.\r\nBref... l'entreprise sera p\u00e9rilleuse... mais si la r\u00e9colte de signatures et le r\u00e9f\u00e9rendum aboutissent... la politique suisse entrerait de plein pied dans l'\u00e8re num\u00e9rique. Et \u00e0 moyen terme... cette r\u00e9volution pourrait chambouler la d\u00e9mocratie directe.", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9447754", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des citoyens lancent un r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s / 12H30_2018-04-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.04.2018"], "alternativeSummary": ["Un groupe de citoyens a lanc\u00e9 officiellement, jeudi \u00e0 Berne, un r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s par des d\u00e9tectives. Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'origine d'une p\u00e9tition en ligne qui a recueilli un large soutien."], "variantIds": ["ece-9447754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-11T11:07:05Z", "speechToTexts": ["11.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi un groupe de citoyens, accompagn\u00e9 par une centaine de personnes a officiellement lanc\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, un r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s d'abord men\u00e9e en ligne, cette action a obtenu le soutien de nombreux internautes, et si la r\u00e9colte de signatures aboutit Fabrice Gaudiano ce serait un 1er succ\u00e8s de d\u00e9mocratie num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nDe la grogne virtuelle au r\u00e9f\u00e9rendum politique dans le monde r\u00e9el, voil\u00e0 le pari os\u00e9 par ce groupe de citoyens, leur objectif, s'opposer dans les urnes \u00e0 la pr\u00eat \u00e0 la r\u00e9cente d\u00e9cision du Parlement f\u00e9d\u00e9ral d'autoriser le recours \u00e0 des d\u00e9tectives pour lutter contre la fraude \u00e0 l'assurance, tout est parti d'un coup de gueule sur le r\u00e9seau social Twitter ensuite ce mouvement a ouvert une plateforme en ligne, site qui a recueilli 25000 francs de dons et environ 11800 promesses de signatures en cas de lancement du r\u00e9f\u00e9rendum, le tout en \u00e0 peine une semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [94%] :\r\nMais c'\u00e9tait d\u00e9marche peu banale en politique a fait boule de neige. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [95%] :\r\nOui, et c'est sur la base de ce constat que le groupe de citoyens a d\u00e9cid\u00e9 de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, il n'a aucun appareil de parti en renfort, ce qui fait dire \u00e0 ses d\u00e9tracteurs que la d\u00e9marche n'a aucune chance de r\u00e9colter 50000 signatures en 3 mois, toutefois, ce mouvement int\u00e9resse les politiques de droite comme de gauche, qui commencent \u00e0 apporter leur soutien, c'est par exemple le cas des Jeunes Verts, alors que les socialistes sont contre car, selon eux, s'opposer \u00e0 la surveillance des fraudeurs \u00e0 l'assurance ferait le lit de l'UDC, bref, l'entreprise sera p\u00e9rilleuse, mais si la r\u00e9colte de signatures et le r\u00e9f\u00e9rendum aboutissent la politique suisse entrerait de plain-pied pied dans l'\u00e8re num\u00e9rique et \u00e0 moyen terme, cette r\u00e9volution pourrait chambouler la d\u00e9mocratie directe. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2992A1A-5333-4422-B407-C0B6A6912D59", "internalArchiveId": "C2992A1A-5333-4422-B407-C0B6A6912D59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Debord, j'adore!", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "Le Mamco de Gen\u00e8ve plonge ses visiteurs dans l'esth\u00e9tique situationniste avec son exposition \"Le Monde comme Labyrinthe\". Du situationnisme, certains ne retiennent que la critique de la Soci\u00e9t\u00e9 du spectacle, mais ce mouvement d'avant-garde, n\u00e9 dans le Paris d'apr\u00e8s-guerre, a aussi et avant tout, \u00e9t\u00e9 artistique, politique et intellectuel. Et sa port\u00e9e a d\u00e9pass\u00e9 les fronti\u00e8res fran\u00e7aises. Guy Debord et ses partisans refusaient la norme sociale, la morale et jusqu'\u00e0 la fa\u00e7on de vivre qui leur \u00e9tait impos\u00e9e par l'\u00e9poque et par la soci\u00e9t\u00e9. L'\u00e9diteur G\u00e9rard Berr\u00e9by, fondateur de la maison d'\u00e9dition Allia, a fait partie du collectif \u00e0 l'origine de l'exposition du Mamco. Il r\u00e9pond aux questions de Linn Levy. Exposition \"Le Monde comme Labyrinthe\" \u00e0 voir au Mamco \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 6 mai 2018.", "durationSec": 3225, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9430119", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["exposition th\u00e9matique", "exposition d'art"], "thematicPersons": ["MAMCO", "Debord, Guy"], "alternativeTitle": ["Nectar du 05.04.2018", "Nectar du 05.04.2018", "Debord, j'adore! / NTR_2018-04-05T12:06:00_nectar", "Debord, j'adore! / NTR_2018-04-05T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Le Mamco de Gen\u00e8ve plonge ses visiteurs dans l'esth\u00e9tique situationniste avec son exposition \"Le Monde comme Labyrinthe\". Du situationnisme, certains ne retiennent que la critique de la Soci\u00e9t\u00e9 du spectacle, mais ce mouvement d'avant-garde, n\u00e9 dans le Paris d'apr\u00e8s-guerre, a aussi et avant tout, \u00e9t\u00e9 artistique, politique et intellectuel. Et sa port\u00e9e a d\u00e9pass\u00e9 les fronti\u00e8res fran\u00e7aises. Guy Debord et ses partisans refusaient la norme sociale, la morale et jusqu'\u00e0 la fa\u00e7on de vivre qui leur \u00e9tait impos\u00e9e par l'\u00e9poque et par la soci\u00e9t\u00e9. L'\u00e9diteur G\u00e9rard Berr\u00e9by, fondateur de la maison d'\u00e9dition Allia, a fait partie du collectif \u00e0 l'origine de l'exposition du Mamco. Il r\u00e9pond aux questions de Linn Levy.\n\nExposition \"Le Monde comme Labyrinthe\" \u00e0 voir au Mamco \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 6 mai 2018.", "Le Mamco de Gen\u00e8ve plonge ses visiteurs dans l'esth\u00e9tique situationniste avec son exposition \"Le Monde comme Labyrinthe\". Du situationnisme, certains ne retiennent que la critique de la Soci\u00e9t\u00e9 du spectacle, mais ce mouvement d'avant-garde, n\u00e9 dans le Paris d'apr\u00e8s-guerre, a aussi et avant tout, \u00e9t\u00e9 artistique, politique et intellectuel. Et sa port\u00e9e a d\u00e9pass\u00e9 les fronti\u00e8res fran\u00e7aises. Guy Debord et ses partisans refusaient la norme sociale, la morale et jusqu'\u00e0 la fa\u00e7on de vivre qui leur \u00e9tait impos\u00e9e par l'\u00e9poque et par la soci\u00e9t\u00e9. L'\u00e9diteur G\u00e9rard Berr\u00e9by, fondateur de la maison d'\u00e9dition Allia, a fait partie du collectif \u00e0 l'origine de l'exposition du Mamco. Il r\u00e9pond aux questions de Linn Levy.\n\nExposition \"Le Monde comme Labyrinthe\" \u00e0 voir au Mamco \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 6 mai 2018."], "variantIds": ["ece-9430120", "ece-9430119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T14:50:16Z", "speechToTexts": ["12.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [78%] :\r\nEspace 2. \r\nIsabelle Carre Seles et Patrick Lenoir et Igor Imhof en r\u00e9gie bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\n\u00e0 vous, bienvenue dans nectar bonjour Linn les avant Isabelle quand on dit soci\u00e9t\u00e9 du spectacle replonge imm\u00e9diatement dans une p\u00e9riode qui a extr\u00eamement fertile en recherchant d'\u00e9v\u00e9nement, la p\u00e9riode des ann\u00e9es 60, la soci\u00e9t\u00e9 du spectacle, c'est une des id\u00e9es phares d\u00e9velopp\u00e9s par Guy Debord principal penseur et animateur du groupe situationniste, vous \u00eates all\u00e9 visiter pour nous \u00e0 Gen\u00e8ve au Mamco une nouvelle Exposition qui explore ce continent, \u00e0 l'occasion, j'imagine des 50 ans de Mai 68. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je ne sais pas si cette Exposition a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e pour pour c\u00e9l\u00e9brer les 50 ans du mouvement 68 mais en tout cas le situationnisme \u00e0 injecter un petit peu de sa subversion dans l'horizon politique qui a donn\u00e9 lieu au mouvement de 68 oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nAlors on va aller tester un peu ce venin de la subversion avec vous dans un tout petit moment apr\u00e8s c'\u00e9tait une br\u00e8ve d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:14) [92%] :\r\nEn France, toute ressemblance avec des faits ayant d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9 serait -elle involontaire est fortuite au c\u00f4t\u00e9 des trains et des avions, le mouvement de gr\u00e8ve se poursuit dans les universit\u00e9s, le blocage de certaines universit\u00e9s perdure et gagne en ampleur, or les partielles du 2\u00e8me semestre approche devant la gr\u00e8ve impossible de r\u00e9viser et d'apprendre dans des conditions normales, disent les \u00e9tudiants certains gr\u00e9vistes ont donc propos\u00e9 que la moyenne g\u00e9n\u00e9rale de 10 sur 20 soit donn\u00e9 \u00e0 tous sur quoi cela va -t-il d\u00e9boucher suspense regardons maintenant du c\u00f4t\u00e9 de l'Italie des ann\u00e9es 60 o\u00f9 le cin\u00e9aste et \u00e9crivain Pier Paolo Pasolini s'\u00e9tait fendu, en 1967 d'un po\u00e8me \u00e0 l'attention des \u00e9tudiants italiens, eux aussi, c'\u00e9tait en pleine r\u00e9volte Pasolini leur reproche dans ce po\u00e8me d'\u00eatre des bourgeois, des fils de bourgeois qui se soul\u00e8vent contre leur p\u00e8re, dit -il, il leur reproche de s'en prendre aux policiers aussi, je cite, lorsque hier vous vous \u00eates battus avec les policiers, moi je sympathiser avec les policiers, car les policiers sont fils de pauvres, ils viennent de sous- utopie paysanne ou urbaines pour Pasolini le syst\u00e8me n\u00e9o- capitaliste est beaucoup plus puissant que le totalitarisme d'avant- guerre, doucement, dit -il, \u00e9crit -il, le temps d'Hitler revient et puis 7 ans plus tard, en 75 il \u00e9tait assassin\u00e9 sur une plage pr\u00e8s de Rome par un adolescent prostitu\u00e9, \u00e7a c'est la version officielle qui sera remise en cause, il y a quelques ann\u00e9es, le Crime aurait \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9 par la mafia car Pasolini n'\u00e9tait pas seulement un cin\u00e9aste, un \u00e9crivain et un po\u00e8te c'\u00e9tait aussi journaliste qui enqu\u00eatait sur la soci\u00e9t\u00e9 de son \u00e9poque en g\u00e9n\u00e9ral et sur certains de ses recoins les plus sombres, en particulier, bref, 50 ans apr\u00e8s Mai 68 en Europe, il reste encore beaucoup de choses \u00e0 red\u00e9couvrir sur cette p\u00e9riode, c'est \u00e0 \u00e7a qu'on va s'atteler avec vous Linn juste apr\u00e8s cette chanson sign\u00e9e Guy Debord c'est la Java des bons en font. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:11) [81%] :\r\nDans la rue, des pr\u00e9sences ont vant\u00e9 d'plus offrant, il y avait un commissariat et maintenant il n'est plus l\u00e0 une explosion fantastique non en n'a pas laiss\u00e9 une brique ont cru que c'\u00e9tait Fant\u00f4mas, mais c'\u00e9tait la lutte des classes, un poulet 20 pas voter l'homme Marni un renversement et l\u00e0 autour d'un d'un le brigadier le commissaire mais les poulets guerre partent quand et par qui ont ramass\u00e9 sur contrairement \u00e0 ce qu'on va y aller J\u00e9r\u00f4me No\u00ebl vivante l'\u00e9tonnement et profond, on peut les voir. \r\nMais bon, rien fait, or, apr\u00e8s j'ai les forfaits l'infamie capitaliste mais heureusement vient la marche, il n'a pas de pr\u00e9jug\u00e9s, les cur\u00e9s seront mang\u00e9s plus de Patrice David Goldoni est au pouvoir, il l'oeil. \r\nDans la rue des Bons-Enfants viande apprendre au plus offrant la Denis Radio- remplacer le vieux monde gr\u00e2ce dans la rue pour les enfants, viande avant donc plus offrant l'avenir radieux remplacer le vieux monde est \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [90%] :\r\nBenjamin des Bons-Enfants chant\u00e9e par Jacques march\u00e9 qui n'\u00e9tait pas le fr\u00e8re de Georges Marchais, mais un chanteur engag\u00e9 cette chanson a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 de chansons du prol\u00e9tariat r\u00e9volutionnaire pour en finir avec le travail et elle a \u00e9t\u00e9 co\u00e9crite par Guy Debord Guy Debord qu'on va retrouver tout de suite avec vous Linn L\u00e9vy, puisque c'est de situationnisme dont on va parler aujourd'hui, il y a un mouvement d'avant- garde, port\u00e9 par cette figure de Guy Debord et qui retrouve un nouveau souffle aujourd'hui dans une Exposition au mus\u00e9e d'Art moderne et contemporain de Gen\u00e8ve le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [90%] :\r\nAbsolument Isabelle, l'Exposition s'intitule Le Monde comme Labyrinthe et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment du mouvement situationniste son esth\u00e9tique et de son h\u00e9ritage, dont il est question sur les 3\u00e8me et 4\u00e8me \u00e9tages du Mamco, le visiteur peut commencer par se plonger dans l'ambiance des ann\u00e9es 50 et 60, au travers de production artistique de l'\u00e9poque de ce mouvement d'avant- garde qui \u00e9tait \u00e0 la fois intellectuel, artistique et politique, qui est n\u00e9e en France mais qui a tr\u00e8s vite essaim\u00e9 dans plusieurs pays d'Europe et puis dans une 2\u00e8me partie intitul\u00e9e arr\u00eateM. tu t'es une Arts et divertissement, une 2\u00e8me partie de cette Exposition qui d\u00e9voile des Oeuvres plus pop-art des Oeuvres aussi plus contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [91%] :\r\nAlors on l'a dit, la figure de proue de ce mouvement, c'est Guy Debord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [89%] :\r\nOui, ce qu'il faut savoir, c'est qu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 c'est un tr\u00e8s jeune homme il est accompagn\u00e9 d'un groupe disparate de jeunes gens surtout des artistes, tous sont de fervents amateurs d'alcool et ils refont le monde \u00e0 la terrasse des caf\u00e9s parisiens lui publie d\u00e9livrent des journaux, produit des films, tandis que d'autres produits travail artistique et plastique et tous refusent la norme sociale, la norme esth\u00e9tique et jusqu'\u00e0 la fa\u00e7on de vivre qui leur est impos\u00e9, tout est donc remis en question et ils s'\u00e9l\u00e8veront \u00e0 la fin des zones 60 contre la notion de spectacle, la notion de soci\u00e9t\u00e9 du spectacle conceptualis\u00e9e par Guy Debord, vous l'avez dit, un terme devenu si r\u00e9el aujourd'hui au XXIe si\u00e8cle qui l'impr\u00e8gne tous les recoins de nos cerveaux occidentaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [88%] :\r\nAlors d'abord pourquoi ce groupe d'avant- garde, \u00e7a pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [94%] :\r\nLes situationnisme mais mais mais parce que ce mouvement avait pour but non seulement de critiquer th\u00e9oriquement l'ordre social, mais aussi il voulait agir de fa\u00e7on pratique de fa\u00e7on concr\u00e8te pour troubler la r\u00e9alit\u00e9 alors rien de mieux que de cr\u00e9er des situations pour sortir les gens le public de leur apathie pour les r\u00e9veiller, alors on pouvait boire \u00e0 la terrasse des caf\u00e9s, \u00e7a peut \u00eatre une situation mais aussi fabriquer des Oeuvres d'art, des phrases po\u00e9tiques m\u00eame manifester dans la rue et aussi, en fait, en gros, il s'agissait d'abolir la fronti\u00e8re entre la vie et l'art, il s'agissait de changer le monde, de secouer les consciences et on peut m\u00eame remarquer qu'il y avait quelque chose de profond\u00e9ment marxiste dans ce dans ce mouvement -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [92%] :\r\nC'est en cela que finalement c'\u00e9tait des performances, mais pas seulement \u00e7a, aller au-del\u00e0 de l'art exactement pour aller plus loin, vous avez interrog\u00e9 l'\u00e9diteur parisien G\u00e9rard Berrebi Berebi Berebi pardon, fondateur de la maison d'\u00e9dition Allia, grand sp\u00e9cialiste des situationniste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [90%] :\r\nOui, je l'air vu parce qu'il a accept\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de participer \u00e0 l'export, allez \u00e0 l'\u00e9laboration d'une Exposition sur ce ce cette Internationale situationniste et donc cette exp\u00e9dition du Mamco qu'on peut voir \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 6 mai G\u00e9rard Berebi, nous explique les origines du mouvement situationniste h\u00e9ritier du lettrisme et qui pr\u00e9figure les r\u00e9voltes de mai 68 et m\u00eame le punk et j'ai commenc\u00e9 par lui demander \u00e0 G\u00e9rard Berebi s'y avait pas qui, chose finalement de paradoxal d'exposer dans un grand mus\u00e9e, les Oeuvres d'un mouvement qui voulait pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9truire les institutions et m\u00eame la culture toute enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:42) [89%] :\r\nBen c'est tout paradoxal \u00e0 partir du moment o\u00f9 on traite un mat\u00e9riau qui s'est d\u00e9roul\u00e9e il y a une cinquantaine d'ann\u00e9es et que cela passe sous l'emprise de la comm\u00e9moration, le mouvement situationniste rencontr\u00e9 une certaine reconnaissance \u00e0 travers sa critique du spectacle et le scandale de Strasbourg qui a mis le feu aux poudres en France et qui a pr\u00e9figur\u00e9 une 68 mais quand on \u00e9tudie le mouvement, on se rend compte que ses origines sont profond\u00e9ment artistique dans les diff\u00e9rents mouvements qui se sont regroup\u00e9s quand les tristes critiqu\u00e9e et par la suite les situationniste, le monde de l'art son institution et qu'il parle et puis d\u00e9passement de art la confusion que ce que l'on prend ce slogan, ce mot d'ordre au pied de la lettre quand on parle de d\u00e9passement de l'avoir fait dans le sens o\u00f9 elle parle de d\u00e9passement, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9passement de l'art qui est sa r\u00e9alisation dans la philosophie et \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a d'autres, ce raisonnement, on a une toute autre perspective selon moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:49) [91%] :\r\nEt un mot m'a frapp\u00e9 dans cette Exposition du Mamco les situationniste caract\u00e9rise la soci\u00e9t\u00e9 autour de 3 aspects : la passivit\u00e9 des spectateurs, l'isolement, le renoncement au mois et vraiment c'est 3 caract\u00e9ristiques qui peuvent \u00eatre totalement contemporaines. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:05) [91%] :\r\nQui sont totalement contemporaine et en ce sens, toute la critique situationniste pr\u00e9figure notre monde contemporain et posait d\u00e9j\u00e0 des questions auxquelles nous sommes confront\u00e9s, le renoncement du mois, on le voit tous les jours il y a pas besoin de faire un dessin, il y avait un c\u00f4t\u00e9 iconoclaste qui s'est un petit peu perdu avec le d\u00e9veloppement d'une soci\u00e9t\u00e9 extr\u00eamement consensuel parce que c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 on critiquait tous que rien ne trouvait gr\u00e2ce \u00e0 leurs yeux, que ce soit l'institution culturelle qui pouvait leur offrir une promotion dont il ne voulait pas et ils faisaient feu de tout bois. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:45) [85%] :\r\nSurtout \u00e7a prend la forme d'une sorte de labyrinthe entre des ambiances entre des zones g\u00e9ographiques, vous avez parl\u00e9 de la caverne de l'antimati\u00e8re de de l'Italien d'user P\u00e9pino Dieu il y a aussi les Oeuvres DES pur les situationniste allemand l'\u00e9toile de la hollandaise, Jacqueline de gens les magnifiques sauf de Ralph Romney et on en reparlera, parce que vous lui avez consacr\u00e9 un, un livre qui vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9dit\u00e9 mais finalement cette cette promenade ce visiteur qui peut se promener \u00e0 loisir au gr\u00e9 de ses expositions ou de ces amorces d'exposition pass\u00e9es, est ce que vous pensez qu'il y a eu une volont\u00e9 de le plonger dans une forme de je sais pas de d\u00e9rives qui pourraient \u00eatre des d\u00e9rives. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:23) [91%] :\r\nDe Labyrinthe parce que c'est le terme m\u00eame de cette Exposition et c'est le titre que j'ai propos\u00e9 \u00e0 l'ensemble exposition, \u00e0 savoir le monde comme Labyrinthe. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:33) [88%] :\r\nEt on ne peut que se r\u00e9jouir, en imaginant que les gens qui vont visiter cette Exposition ne suivent pas un parcours m\u00e9thodologique trac\u00e9 c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:45) [87%] :\r\nC'est le. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:45) [87%] :\r\nC'est leur inspiration et d\u00e9rive \u00e0 la mani\u00e8re dont on peut d\u00e9river dans sa Labyrinthe par rapport \u00e0 ce qui les attire ceux qui les frappe et d\u00e9laissent qui ne leur parle pas. \r\nJe pense que c'est la meilleure fa\u00e7on d'avancer dans une Exposition, son parcours balis\u00e9, mais au contraire au petit bonheur la chance que selon son inspiration et selon les objets, les peintures, les sculptures qui nous interpelle, ou qu'on frappe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:13) [86%] :\r\nLa d\u00e9rive, c'\u00e9tait vraiment un mot qui \u00e9tait cher au situationniste et qui \u00e9tait \u00e9minemment subversif, expliquez -nous pourquoi ce mot l\u00e0 cette fa\u00e7on cette pr\u00e9sence au monde la \u00e9tait si importante. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:25) [81%] :\r\nBah, la d\u00e9rive \u00e9tait une volont\u00e9 de se perdre. \r\nDans la ville, dans la cit\u00e9 urbaine et d'essayer de subvertir la cit\u00e9s urbaines des codes qui la r\u00e9gissent et un jour, Ralph a dit une phrase qui m'a beaucoup frapp\u00e9 que j'aime beaucoup, il m'a dit : c'est comme visiter Londres avec un plan de Berlin et \u00e0 travers cet exemple m\u00e9taphorique tout cr\u00e9dit, c'est-\u00e0-dire abandonner votre plan abandonnez vos guides et laissez -vous gagner par qu'il vous inspire et ce qui vous Aspire et \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous entrez dans des \u00e9tats d'esprit des \u00e9tats d'\u00e2me des semeurs qui influe sur l'environnement urbain au m\u00eame moment o\u00f9 l'environnement urbain influe sur vous et tenter de d\u00e9gager une route qui n'est pas trac\u00e9 d'avance et c'est pour \u00e7a que \u00e7a leur \u00e9tait cher, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait en regardant le pouvoir, il a invent\u00e9, c'\u00e9tait quelque chose qui est utopique, mais qu'est praticable par tout un chacun et partout o\u00f9 il se trouve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:28) [92%] :\r\nG\u00e9rard Berebi, une grande partie du catalogue de votre maison d'\u00e9dition Allia est li\u00e9 de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 ces situationniste et finalement quand on les observe quand on les lit quand on lit Debord, Mich\u00e8le Bernstein quand on voit les Oeuvres de Ralph, par exemple, le refaire le monde comme \u00e7a en picolant \u00e0 la terrasse des caf\u00e9s et avoir un impact sur le cours des choses sur les mentalit\u00e9s, est ce que ce serait encore possible aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:13:51) [89%] :\r\nMais je crois que tout est possible, c'est qu'on imagine que picoler comme outil aux terrasses de caf\u00e9 parce que qu'des gens comme Ralph comme Debord \u00e9taient des alcooliques devant l'\u00e9ternel, et il n'y avait pas plus de g\u00e8nes que de honte \u00e0 cela et l'alcool ne tue pas obligatoirement et au contraire chez ces gens -l\u00e0, a jou\u00e9 un r\u00f4le qui les a d\u00e9brid\u00e9s et qui leur a permis d'aller plus loin, je ne m'en fais pas le moteur de leur cr\u00e9ation, mais si vous voulez la perception de l'interdit de la drogue, de l'alcool n'\u00e9tait pas du tout per\u00e7u par ces gens -l\u00e0, comme c'est per\u00e7u dans le discours officiel aujourd'hui, bien que ces choses -l\u00e0, notamment la drogue sous toutes ses formes et qui est tr\u00e8s r\u00e9pandue aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque n'\u00e9tait pas per\u00e7ue comme une honte comme il Scholcher Nord, c'est-\u00e0-dire on et on affirmait qu'il en \u00e9tait telle que l'on est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:52) [94%] :\r\nLe spectacle n'est pas un ensemble d'images, mais un rapport social entre des personnes, m\u00e9diatis\u00e9 par des images. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:15:02) [92%] :\r\nLe spectacle compris dans sa totalit\u00e9 et \u00e0 la fois le r\u00e9sultat est le projet du mode de production existants, il n'est pas un suppl\u00e9ment au monde r\u00e9el sa d\u00e9coration surajouter il est le coeur de l'irr\u00e9alisme de la soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:19) [89%] :\r\nSous toutes ses formes particuli\u00e8res information ou propagande, publicit\u00e9 ou consommation directe de divertissement, le spectacle constitue le mod\u00e8le pr\u00e9sente de la vie sociale non dominante, il est l'affirmation omnipr\u00e9sente du choix d\u00e9j\u00e0 faits dans la production et sa consommation corollaire. \r\nLa s\u00e9paration fait elle- m\u00eame parti de l'unit\u00e9 du monde de la praxis sociale globale qui s'est scind\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 et en images la pratique sociale, devant laquelle se pose le spectacle autonome est aussi la totalit\u00e9 r\u00e9el qui contient le spectacle. \r\nMais la scission dans cette totalit\u00e9 la mutile au point de faire appara\u00eetre le spectacle comme son but. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:16:09) [95%] :\r\nDans le monde r\u00e9ellement renvers\u00e9, le vrai est un moment Dufour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:17) [90%] :\r\nC'est presque de la po\u00e9sie ou entendait \u00e0 l'instant le la voix spectrale de Guy Debord dans son film La soci\u00e9t\u00e9 du spectacle en 1973 juste avant, c'\u00e9tait l'\u00e9diteur parisien G\u00e9rard Berrebi, fondateur de la maison d'\u00e9dition Allia, grand sp\u00e9cialiste de situationniste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:34) [89%] :\r\nOui, et puis G\u00e9rard Berebi nous explique cette id\u00e9e va nous expliquer toute cette id\u00e9e qu'on vient d'entendre dans la bouche spectrale de Debord dans son film La soci\u00e9t\u00e9 du spectacle qui est, vous l'avez dit, faite en 73 mais \u00e9videmment le livre, la soci\u00e9t\u00e9 du spectacle est sorti en 67 et donc cette id\u00e9e d'unit\u00e9 entre la vie et l\u00e0, rien ne les s\u00e9pare, si ce n'est une construction de la soci\u00e9t\u00e9 selon les situationniste et donc j'ai demand\u00e9 \u00e0 G\u00e9rard Berebi finalement si n'\u00e9taient pas plus important que la vie. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:17:04) [89%] :\r\nElle \u00e9tait plus importante que l'arm\u00e9e, elle faisait partie de l'art, c'est-\u00e0-dire que la grande id\u00e9e des situationniste, c'\u00e9tait la critique de la s\u00e9paration, c'est-\u00e0-dire je vous parle de ce mouvement et je termine de vous parler de ce mouvement et je suis un autre \u00eatre et c'est cette critique -l\u00e0 qui \u00e9tait et qui est toujours, me semble -t-il, tr\u00e8s pertinente, c'est que nous sommes, nous sommes tous dans tout ce que nous faisons et surtout ne pas de dissocier schizophr\u00e9nie ment avec une part visible montrable honorable et une tare honteuse \u00e0 l'\u00eatre humain est un tout et ce tout doit s'affirmer sous toutes ses facettes, tous ces coutures sans g\u00eane par rapport au discours officiel, la critique, la s\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:50) [91%] :\r\nEt dans cette Exposition, comme on l'a dit, c'est encore une fois, Labyrinthe fait d'ambiance de plusieurs expositions qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 ou qui avait tent\u00e9 de l'\u00eatre, et finalement ce qu'on imagine pas, c'est la violence avec laquelle Guy Debord exclura au fur et \u00e0 mesure, les membres du situationnisme et de l'Internationale situationniste. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:18:11) [93%] :\r\nBen c'est une violence naturelle, c'est la violence qui est dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est la violence qui r\u00e9git les rapports entre les individus et comme ces individus attacher la plus grande importance \u00e0 leurs critiques du monde dans lequel dans les th\u00e9ories qu'il tentait de mettre au point, il \u00e9tait intraitable. \r\nC'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 2, on faisait un groupe \u00e0 3, il y avait une tendance dans le groupe et A4, on n'excluait quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:18:40) [87%] :\r\nEt c'\u00e9tait violent pour certains qui le subissez j'en connais qui l'ont subie et qui l'ont v\u00e9cue de mani\u00e8re extr\u00eamement violent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:49) [95%] :\r\nComme Raoul Vaneigem par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:18:51) [93%] :\r\nPendant un temps dans les entretiens que j'ai fait Raoul avec Raul Daeniken dans le dites rien n'est fini, tout commence, il est vrai qu'il lui a fallu un temps pour diriger. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:00) [63%] :\r\nDig\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:19:01) [90%] :\r\nEt tout cela, et puis de passer \u00e0 autre chose et j'en connais d'autres qui l'ont bien v\u00e9cu parce que \u00e7a faisait partie du cours naturel des choses, c'est-\u00e0-dire que on s'associe entre individus choisis pour des qualit\u00e9s bien particuli\u00e8re que les uns et les autres poss\u00e8dent et s'il y a un rel\u00e2chement, s'il y a une compromission avec les institutions par exemple beaucoup d'artistes ont \u00e9t\u00e9 exclus. \r\nPour la raison qu'il s'\u00e9tait selon le langage situationniste compromis avec les institutions culturelles et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, il \u00e9tait exclu assez violemment, avec toujours des termes bien choisis et toujours avenant, il faut se remettent dans le contexte de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:47) [69%] :\r\nLa sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:48) [97%] :\r\nC'\u00e9tait une remise en question de tout une volont\u00e9 de destruction de. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:19:52) [92%] :\r\nTout ce qui \u00e9tait institu\u00e9e pour instaurer, je ne sais trop quoi mais certainement un autre ordre des choses nouvelles soci\u00e9t\u00e9s, un nouveau mode de fonctionnement qui donnerait la primeur \u00e0 la r\u00e9alisation des individus et on ne peut pas s\u00e9parer ces 2 \u00e9l\u00e9ments, \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils \u00e9taient partis dans cet engagement pour. \r\nD\u00e9truire la volont\u00e9 est claire et manifeste cette soci\u00e9t\u00e9 et tous ceux qui la repr\u00e9sentent, ma foi, ce qui d\u00e9coule est assez naturel simplement aujourd'hui o\u00f9 nous assistons \u00e0 une aide de l'correction du langage, une des \u00e0 un d\u00e9veloppement des attitudes cliquetis, o\u00f9 l'on voudrait \u00e9carter un petit peu de tout un chacun, toute forme de traumatisme ou via un langage vrai qui s'exprimer que bon nous avons perdu le contact, c'est-\u00e0-dire le vrai langage avec des mots forts, avec des arguments avec une th\u00e9orie qui permettent de mieux comprendre les choses et de me critiquer et c'\u00e9tait assez naturel, \u00e0 l'\u00e9poque dans pas mal de milieu, c'\u00e9tait pas une exception faite au situationniste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:08) [91%] :\r\nEst ce qu'il existe quelque part, cette volont\u00e9 de subversion et de et peut-\u00eatre de fol espoir pour un lendemain meilleur, \u00e7a existe encore. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:21:17) [92%] :\r\nSelon moi, elle existe, elle est passablement r\u00e9pandue, elle est beaucoup moins visible qu'elle ne l'\u00e9tait \u00e0 une certaine \u00e9poque, mais la motivation demeure chez un certain d'individus, mais la diff\u00e9rence, c'est que le langage parce que ce qui fait la force des situationniste et si on en parle encore aujourd'hui, c'est qu'ils ont invent\u00e9 un langage qui leur \u00e9taient propres et cette langue qu'ils ont su inventer qui \u00e9tait en rupture avec toutes les langues de leur \u00e9poque, c'est-\u00e0-dire notamment avec le discours officiel, mais aussi avec l'allemand qu'utiliser les surr\u00e9alistes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:53) [92%] :\r\nC'est long. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:21:54) [90%] :\r\nPr\u00e9d\u00e9cesseur cette langue a parl\u00e9 \u00e0 de nombreux individus qui s'identifier dans ses propos, parce qu'il correspondait \u00e0 ce que les uns et les autres sant\u00e9 plus ou moins confus\u00e9ment la difficult\u00e9 aujourd'hui, ce n'est pas qu'il n'y ait pas de gens qui pensent, qui r\u00e9fl\u00e9chissent, qui se r\u00e9voltent, la difficult\u00e9 c'est l'\u00e9mergence d'une nouvelle langue qui sont en rupture avec le discours officiel et le discours critique s'il y en a aujourd'hui et qu'puissent se faire entendre et parler \u00e0 un certain nombre d'Inde. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:22:28) [97%] :\r\nEt puis c'est l\u00e0 o\u00f9 r\u00e9side la diff\u00e9rence selon moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:59) [85%] :\r\nCette langue -l\u00e0 des situationniste, c'est aussi une esth\u00e9tique qui influence le mouvement ceux de Mai 68, ces slogans qui influence m\u00eame le punk notamment, on peut penser \u00e0 la pochette des Sex Pistols God de Queen avec cette figure arrach\u00e9, c'est l'\u00eatre Talbot aujourd'hui, on voit m\u00eame sa dans ce qui est expos\u00e9 au Mamco dans la suite de l'Exposition sur les images. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:23:20) [88%] :\r\nEncore une fois, c'est pas \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, mais ces choses -l\u00e0 existaient existe de mani\u00e8re peu souterraine de gens qui se retrouvent entre c'est-\u00e0-dire que par exemple les slogans qui ont annonc\u00e9 des 68 et qui \u00e9tait d'inspiration situationniste que l'on retrouve dans un livre que je viens de publier de Voltaire, les Hinault et Dufaux et du photographe Josh pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:43) [98%] :\r\nLa machine. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:23:43) [86%] :\r\nInacio au pouvoir nous avons sur 300 pages plein de photographies. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:23:48) [87%] :\r\n2 bombes de tags, comme on dit aujourd'hui qu'il \u00e9tait repris sur les murs de Paris avec ses slogans, par exemple, comment penser librement \u00e0 l'ombre d'une chapelle ou l'entr\u00e9e d'une \u00e9cole, il \u00e9tait \u00e9crit : Ne dites plus monsieur le proviseur ma\u00eetresse salope, c'est tout un \u00e9tat d'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:11) [86%] :\r\nParce. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:24:11) [91%] :\r\nCet esprit selon moi existe, mais simplement il n'est pas f\u00e9d\u00e9rer il est isol\u00e9 parce qu'il y a, on assiste \u00e0 une atomisation des individus \u00e0 une grande difficult\u00e9. \r\nRelationnel de mani\u00e8re horizontales c'est-\u00e0-dire Direct de l\u00e0 \u00e0 l'autre, mais on peut sentir qu'il y a quelque chose dans les esprits qui existe, il y a un refus, il y a rejet mais qui ne s'agr\u00e8ge pas \u00e0 d'autres mouvements, c'est-\u00e0-dire qu'il y a de nombreux foyers d'incendie mais qui pour l'instant reste isol\u00e9 et ne se f\u00e9d\u00e8re pas entre et le mouvement situationniste, bien malgr\u00e9 lui, c'est-\u00e0-dire l'h\u00e9ritage qu'il en a laiss\u00e9 \u00e0 influer \u00e9norm\u00e9ment de gens, vous parlez du punk et des Sex Pistols \u00e9gr\u00e8ne ce qui a mis dans son lit, le FC cr\u00e9ative dont on donne une nouvelle \u00e9dition, parce que je l'ai publi\u00e9 \u00e0 20 ans mais cette nouvelle \u00e9dition qui paraissait au d\u00e9but du mois d'avril qui fait le lien entre les protagonistes du mouvement Dada, entre le mouvement punk et entre le mouvement lettriste tristes et situationniste et la plus belle post\u00e9rit\u00e9 d'un mouvement, c'est qu'il soit repris par des g\u00e9n\u00e9rations suivantes, comme les situationnistes ont influenc\u00e9 l'\u00e9poque mais il n'y avait aucune relation r\u00e9elle, c'est-\u00e0-dire il n'y avait aucun contact physique, humain, c'est simplement les livres, les revues qui ont circul\u00e9 et qui ont assign\u00e9 les g\u00e9n\u00e9rations suivantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:39) [87%] :\r\nC'\u00e9tait l'\u00e9diteur G\u00e9rard Berebi, fondateur de la maison d'\u00e9dition Allia, que vous avez rencontr\u00e9s, enfin, au t\u00e9l\u00e9phone, en fait un il, lui, \u00e0 l'occasion de cette Exposition Le Monde comme Labyrinthe qu'on peut voir, jusqu'au 6 mai au Mamco \u00e0 Gen\u00e8ve, alors vous avez visit\u00e9 aussi l'Exposition \u00e0 grands traits, qu'est ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:00) [87%] :\r\nBah, \u00e9coutez, en tout cas ce qui est ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'on peut s'y balader, c'est pas pour rien qu'elle s'appelle le monde comme Labyrinthe, on peut s'y balader il d\u00e9river \u00e0 la mani\u00e8re des situationniste entre diff\u00e9rentes ambiances et par exemple, il y a reproduite la grotte multicolores et immersive de l'artiste italien Pino idiot une grogne qui date des ann\u00e9es 50 il y a des Oeuvres plus millim\u00e9tr\u00e9 comme \u00e7a des situationniste allemand, les sports et aussi reproduite dans l'une des salles du Mamco, une petite partie de cette Exposition qui s'intitulait RS G6 qui date de 63 au Danemark, qui est la seule Exposition jamais r\u00e9ellement mont\u00e9 par Guy Debord et Michel Bernstein, l'\u00e9crivain Michel Bernstein et c'est dans cette Exposition l\u00e0 qui avait ces femmes d'immenses photos d'hommes politiques comme De Gaulle \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9taient transform\u00e9s en cibles et sur laquelle, sur lesquelles on pouvait on pouvait tirer, mais il y a aussi \u00e9videmment les tableaux \u00e0 la feuille d'or du peintre Ralph Romney les peintures plus \u00e9nergique de la la hollandaise, Jacqueline de gens et puis il y a ce ce, ce 3\u00e8me \u00e9tage 4\u00e8me \u00e9tage 2\u00e8me \u00e9tage je sais plus lequel o\u00f9 il y a cette 2\u00e8me partie d'Exposition arr\u00eate Entertainment \u00e0 Arts et divertissement il y a des Oeuvres plus plus contemporaine, merci beaucoup, vous vouliez au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:12) [82%] :\r\nNous parler de 2 livres qui paraissent sur le \u00e0 ce sujet absolument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:15) [86%] :\r\nLe livre que G\u00e9rard Berebi a \u00e9voqu\u00e9 le consul de Ralph Romney aux \u00e9ditions Allia qui est Europe publi\u00e9e ce mois -ci et puis l'imagination au pouvoir, de Walter Levin au magnifique livre de photos de, de, de slogans de graffitis de Mai 68. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:31) [93%] :\r\nMerci infiniment les maires \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t on continue en musique sur la th\u00e9matique bien s\u00fbr de Mai 68 apr\u00e8s ceci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:45) [89%] :\r\nLe concours Menuhin c'est 44, jeune prodige du violon pour des soir\u00e9es d'exception : les plus beaux lieux de la ville de Gen\u00e8ve, investi par des orchestres prestigieux des master classes ainsi que de nombreux \u00e9v\u00e9nements ouverts au public. \r\nDu 12 au 22 avril le concours Menuhin transforme Gen\u00e8ve en capitale mondiale du viol vivait le gala d'ouverture dont pavillon suisse, jeudi 12 avril en Direct sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:32) [77%] :\r\nMoi j'ai. \r\nMoins commun et, enfin, \u00e9crivait dans son lit, slogan r\u00e9solution et papa s'est converti dents longues, le groupe publicitaire les enfin, mais je suis encore le Mark et le fitness appara\u00eet une d\u00e9tresse. \r\nMonter quel salaire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:17) [73%] :\r\nEt puis on du Figaro. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:25) [78%] :\r\nToute sa jeunesse, s'il est encore d'interdire mais c'est autour du monde comme le temps, s'ils sont 10, tous ces facteurs, c'est une banderole parce que ces filles et 4 c'\u00e9tait trop demain 4 morts, c'est pas du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:48) [75%] :\r\nIl parle face par une tr\u00eave du travail humain au bureau, ici on dit -on ici, r\u00e9duire merci merci. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:12) [77%] :\r\nAndr\u00e9 68 2000 c'\u00e9tait l'odyss\u00e9e de l'espace 2001, c'est l'odyss\u00e9e de rien, je suis unique ni men\u00e9e et qu'on est tous matelot de pi\u00e8ces en m\u00eame temps dimanche roulant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:32) [75%] :\r\nEn attendant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:49) [81%] :\r\nDu criminel en Antonin a convenu d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien, il est mon ami s'appelle les carottes sont cuites, bon pour le rouge s'appelle 2008 et donc pourcent plus belle. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:20) [82%] :\r\nQuand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:03) [87%] :\r\nApr\u00e8s les les cubains qui tournaient en ridicule Mai 68 c'est h\u00e9ros la fameuse valse du Beau Danube bleu en 68 par Karajan et le Berliner Philharmoniker musique indissociablement li\u00e9s aux 2001 l'odyss\u00e9e de l'espace de Kubrick, o\u00f9 l'avenir d\u00e9crit par un visionnaire, un autre film Milou en mai, nous renvoie aussi \u00e0 mai 68 un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:36) [80%] :\r\nEst ce qu'Williams glissades Cou\u00e9, exemple \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s et c'est AP par Tenet DVD mais m\u00eame qui s'House tous \u00e9t\u00e9 Rios d\u00e8s qu'de une fois mais il faut, il faut qu'elle t'entende oncle Albert disait il n'y a que Virgile qui calme les abeilles 2 ans et Oeuvres violentes manifestations hier soir au quartier latin, \u00e0 Paris, une vingtaine de voitures, br\u00fbl\u00e9 des barricades \u00e9rig\u00e9es et des affrontements qui ont trouv\u00e9 12 bless\u00e9s parmi les forces de l'ordre et une cinquantaine d'arrestations chez les voyez ni de la p\u00e9tition non. \r\nQuentin d\u00e9jeuner je me faire engueuler par maman Evangile terminal mais pas sans courir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:43:23) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:44) [84%] :\r\nLe casque des pav\u00e9s ne bouge plus docile, la sc\u00e8ne de nouveaux ruisselle le franc a dispers\u00e9 les cendres de Berne et chacun est rentr\u00e9 chez son automobile, j'ai retrouv\u00e9 mon pas sur le glabre bitume 3 ans \u00e7a j'ai aim\u00e9 \u00e0 sa plume et piochant les patients eau Rossignol sur le. \r\nCes temps- ci je j'ai la gorge par crainte le Sacre du printemps sont comme \u00e7a, mais j'ai toujours qui vient b\u00e9nira il se peut toujours tout d'Igor Stravinsky. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:44:47) [84%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:00) [78%] :\r\nEt je te prends pas dans mes bras, plein de sel sur ma poitrine Hano\u00ef je me paraissent Pierre-Henri je selon caution du pilote comme sur le pour, je survole \u00e0 midi des 5 millions d'Afrique, le p\u00f4le et il aura des talents de Charles \u00e9tait quartier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:27) [66%] :\r\nBonjour aux couleurs de pigeons figeant en chef int\u00e9griste, religion. \r\nEt l'odeur d'de vie de la vieille pompe aux lisi\u00e8res du soir Nyman ni mendiants je plonge vers un bon on penche n'\u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:19) [77%] :\r\nLe jeune homme harass\u00e9 d\u00e9chir\u00e9 ses cheveux, le jeune homme h\u00e9riss\u00e9 arrach\u00e9 sa chemise camarades ma peau \u00e9tait encore de mise, et de temps, mon coeur seul ne fait- il pas vieux jeu avec ma belle amie quand dans son sans ou est ce nous qui son ou la terre au titre en jeu 9 cracher dans l'actuelle part je voudrais savoir si leur mari sont c'est cette v\u00e9rit\u00e9 avec sa manche je pense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:23) [83%] :\r\nC'est ainsi que parler sans un mot, ce jeune homme entre le fleuve ancien et le fleuve nouveau o\u00f9 les hommes noy\u00e9s \u00e2ge dans le Russotto c'est ainsi, sans un mot, que par ce jeune homme et moi l'oiseau casseurs ta m\u00e8re compte faire du dedans, j'ai replong\u00e9 le long tunnel comptant sur. \r\nLa rencontre des poules et les pays du printemps qui sacre notre \u00e9paule gazouille les pinsons a soulev\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:49) [88%] :\r\nLa voix vibrante de Nougaro, en 1968 j'entends Paris mais un 2\u00e8me extrait tout de suite du film Milou en mai de Louis Malle, on est en m\u00eame 68, la France est paralys\u00e9e par la gr\u00e8ve dans sa belle b\u00e2tisse provincial du Gers Madame vieux Zac,M. victime d'une crise cardiaque alors son fils Miloud convoque les membres de la famille pour un ultime hommage \u00e0 la d\u00e9funte Milou c'est Michel Piccoli et l\u00e0 aussi, la fine fleur du jazz fran\u00e7ais qui qui ponctuent le film de ces notes, on peut entendre St\u00e9phane Grappelli Marc Maurice Vander 2\u00e8me petit extrait donc. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:45) [79%] :\r\nVous allez nous Madame Abel plus maintenant sur Camille oui ben Abderrahmane alors \u00e0 l'atome, il s'est produit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:38) [97%] :\r\nSi vous voulez, on peut utiliser le camion pour aller au cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:42) [85%] :\r\n\u00e0 part enti\u00e8re et maman d'Osaka, alors qu'est -ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:49) [90%] :\r\nSi vous voulez j'enl\u00e8ve mes tomates et on la met \u00e0 la place, en attendant c'est r\u00e9frig\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:11) [86%] :\r\nLa branche a Dant\u00e8s. \r\nJe crois qu'il s'appelait L\u00e9o, tout le monde de passage. \r\nL'oiseau chanteur sous l'aigre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:25) [84%] :\r\nJean-Michel Caradec Mai 68 Igor Imhoff Patrick Lenoir Jacqueline Purcell, voici l'\u00e9quipe du jour qui a rendu ce nectar possible, on vous retrouve lundi \u00e0 midi demain ces cultures au point qui vous attend tout de suite, Karine Vasari nous vous propose les informations de la mi- journ\u00e9e il. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:53:42) [72%] :\r\nSoeur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T11:15:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lenoir, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Levy, Linn", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berr\u00e9by, G\u00e9rard", "role": "\u00e9crivain et \u00e9diteur fran\u00e7ais, fondateur de la maison d'\u00e9dition Allia", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-784B4179-5C46-460C-87C7-E1AC9FF47C27", "internalArchiveId": "784B4179-5C46-460C-87C7-E1AC9FF47C27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mai 68 (11/20) : Mexico en r\u00e9volte", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "[Emission essentiellement compos\u00e9e d'archives]. Alors que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle inaugurait le Jeux olympiques d'hiver \u00e0 Grenoble en f\u00e9vrier, dix jours avant l'ouverture des 19e Olympiades d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Mexico, l'arm\u00e9e r\u00e9primait tr\u00e8s violemment les manifestations d'\u00e9tudiants \u00e0 Tlatelolco, le 2 octobre 1968, causant la mort ou la disparition de centaines de jeunes Mexicains. C'est d'ailleurs durant ces J.O. que les sprinters noirs am\u00e9ricains Tommie Smith et John Carlos causeront un scandale en levant leur poing gant\u00e9 de noir pour protester contre la s\u00e9gr\u00e9gation raciale et la pauvret\u00e9 aux U.S.A.", "durationSec": 307, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9442609", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949596.image", "thematicGeographicals": ["Mexique", "Mexico"], "thematicThemes": ["jeux olympiques", "Mai 68", "histoire", "r\u00e9pression politique"], "alternativeTitle": ["Mai 68 (11/20): Mexico en r\u00e9volte", "Mai 68 (11/20): Mexico en r\u00e9volte / VSS_2018-04-05T11:42:27_versus-mai-68", "Mai 68 (11/20): Mexico en r\u00e9volte / VSS_2018-04-05T11:42:27_versus-mai-68"], "alternativeSummary": ["Alors que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle inaugurait le Jeux olympiques d\u02b9hiver \u00e0 Grenoble en f\u00e9vrier, dix jours avant l\u02b9ouverture des 19e Olympiades d\u02b9\u00e9t\u00e9 \u00e0 Mexico, l\u02b9arm\u00e9e r\u00e9primait tr\u00e8s violemment les manifestations d\u02b9\u00e9tudiants \u00e0 Tlatelolco, le 2 octobre 1968, causant la mort ou la disparition de centaines de jeunes Mexicains. C\u02b9est d\u02b9ailleurs durant ces J.O. que les sprinters noirs am\u00e9ricains Tommie Smith et John Carlos causeront un scandale en levant leur poing gant\u00e9 de noir pour protester contre la s\u00e9gr\u00e9gation raciale et la pauvret\u00e9 aux U.S.A.", "Alors que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle inaugurait le Jeux olympiques d\u02b9hiver \u00e0 Grenoble en f\u00e9vrier, dix jours avant l\u02b9ouverture des 19e Olympiades d\u02b9\u00e9t\u00e9 \u00e0 Mexico, l\u02b9arm\u00e9e r\u00e9primait tr\u00e8s violemment les manifestations d\u02b9\u00e9tudiants \u00e0 Tlatelolco, le 2 octobre 1968, causant la mort ou la disparition de centaines de jeunes Mexicains. C\u02b9est d\u02b9ailleurs durant ces J.O. que les sprinters noirs am\u00e9ricains Tommie Smith et John Carlos causeront un scandale en levant leur poing gant\u00e9 de noir pour protester contre la s\u00e9gr\u00e9gation raciale et la pauvret\u00e9 aux U.S.A.", "Alors que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle inaugurait le Jeux olympiques d\u02b9hiver \u00e0 Grenoble en f\u00e9vrier, dix jours avant l\u02b9ouverture des 19e Olympiades d\u02b9\u00e9t\u00e9 \u00e0 Mexico, l\u02b9arm\u00e9e r\u00e9primait tr\u00e8s violemment les manifestations d\u02b9\u00e9tudiants \u00e0 Tlatelolco, le 2 octobre 1968, causant la mort ou la disparition de centaines de jeunes Mexicains. C\u02b9est d\u02b9ailleurs durant ces J.O. que les sprinters noirs am\u00e9ricains Tommie Smith et John Carlos causeront un scandale en levant leur poing gant\u00e9 de noir pour protester contre la s\u00e9gr\u00e9gation raciale et la pauvret\u00e9 aux U.S.A."], "variantIds": ["ece-9442610", "ece-9442609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-19T09:16:16Z", "speechToTexts": ["12.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [69%] :\r\nEt il faut pas apprend cela avant de r\u00e9gner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:14) [94%] :\r\nEn 1968 Benjamin remis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [94%] :\r\nLe de quoi r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [90%] :\r\nAu printemps de cette ann\u00e9e l\u00e0, la r\u00e9volte \u00e9tudiante frappent aux portes du monde secouent les capitales de l'Est \u00e0 l'ouest, dressent des barricades et affronte avec des pav\u00e9s, les matraques des forces de l'ordre \u00e0 Mexico, beaucoup de morts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [59%] :\r\nEt le mot il mettait soudainet\u00e9 ce que cessent aussit\u00f4t interpell\u00e9 y octobre les d\u00e9mine le aussit\u00f4t cess\u00e9 tailleur est n\u00e9 le dont tout au sol cha\u00eenes et la r\u00e9pression polici\u00e8re, lui qui, de 0 locking pour ces scories interpelle, c'est ce que laisse donc assumer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [86%] :\r\nVoil\u00e0 10 jours, en gros, l'ouverture des 19\u00e8me olympiades d'\u00e9t\u00e9 dans la capitale mexicaine, l'arm\u00e9e charg\u00e9 violemment des milliers d'\u00e9tudiants venus manifester contre le gouvernement anticommuniste de Gustavo Diaz Ordas, pourtant leader du Parti r\u00e9volutionnaire institutionnel, mon bras. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:08) [90%] :\r\nDe l'Internationale socialiste ce cruel paradoxe politique d'un pays oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9volution cubaine clair ce massacre sur la place des 3 Cultures \u00e0 Katell holco, un des grands quartiers de Mexico massacre qui co\u00fbta la vie \u00e0 des centaines de jeunes Mexicains dans la journ\u00e9e et la nuit du 2 octobre 68. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:30) [67%] :\r\nEt massive, tol\u00e9rante et azt\u00e8ques fait sauf critiquable Verhostadt obtiennent une limite nos probl\u00e8mes. \r\nPermettez il n'y a que ceux -ci claquer Browntown \u00e0 les m\u00eames que lors d'un courrier h\u00e9licon con, moi le sort des monde avait mis des sous, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:56) [64%] :\r\nPollution, un souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:18) [96%] :\r\nLe 17 octobre 1968 les athl\u00e8tes noirs am\u00e9ricains Tommie Smith et John Carlos, champion olympique et m\u00e9daill\u00e9 de bronze du 200 m\u00e8tres provoque le scandale lors des Jeux olympiques de Mexico, t\u00eate baiss\u00e9e, poing gant\u00e9 de noir tendu pendant la c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles, les sprinters d\u00e9nonce la s\u00e9gr\u00e9gation raciale aux \u00c9tats. \r\nLe coup d'\u00e9clat conspu\u00e9 dans le stade divise l'Am\u00e9rique et d\u00e9clenche les foudres du comit\u00e9 olympique au nom de la neutralit\u00e9, les 2 athl\u00e8tes sont exclus des Jeux expuls\u00e9 du Mexique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [96%] :\r\nOh oh oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:02) [72%] :\r\nOui, oui, larmes au Hoover oui bon sommet a ob\u00e9i beh oui li\u00e9 mardi au su par et d\u00e9lits oui il au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [91%] :\r\nLes poing lev\u00e9 gant\u00e9 de noir de Tommie Smith et John Carlos ont stup\u00e9fait le monde entier et leur ic\u00f4ne r\u00e9volt\u00e9 a fait le tour du monde, r\u00e9v\u00e9lant qu'en cette ann\u00e9e 68 les noirs am\u00e9ricains, malgr\u00e9 la d\u00e9marche du Pasteur Martin Luther King, d'ailleurs, assassin\u00e9 le 2 avril de cette ann\u00e9e, subissait toujours la s\u00e9gr\u00e9gation raciale, les 2 athl\u00e8tes conna\u00eetront par la suite non, faire du rejet social et professionnel pour avoir d\u00e9fendu devant les cam\u00e9ras, la r\u00e9alit\u00e9 de leur classe sociale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [92%] :\r\nOn se bat aussi cette ann\u00e9e- l\u00e0, mais pour la bonne cause du sport le 6 f\u00e9vrier \u00e0 Grenoble dans le cadre somptueux dans un stade con\u00e7u pour cette seule manifestation, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle ouvrent les dixi\u00e8mes Jeux olympiques d'hiver. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:04:12) [76%] :\r\nJe crois \u00e0 l'ouverture de Diegem jeux en Afrique, hiver 2 grands alors. \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle devait se borner \u00e0 cette sera le traditionnel que bien des chefs d'\u00c9tat ont prononc\u00e9 avant lui, \u00e0 l'ouverture de jeux olympiques, soit au Japon, que ce soit en Italie ou que ce soit pour les Jeux d'hiver \u00e0 Innsbruck l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [87%] :\r\nContraste des saisons, assur\u00e9ment, car si les JO d'hiver \u00e0 Grenoble, se sont d\u00e9roul\u00e9es d\u00e8s f\u00e9vrier dans le plus parfait conformisme sportif sans rien augurer du insurrectionnel, les JO d'\u00e9t\u00e9 se sont ouverts en octobre en \u00e9branlant la plan\u00e8te ou d\u00e9j\u00e0 \u00e9chaud\u00e9s par les manifestations. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T09:59:01Z", "program": {"href": "/programs/272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "id": "272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "name": "Versus"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEDB6060-C942-4BE6-8594-1B5B62731A57", "internalArchiveId": "EEDB6060-C942-4BE6-8594-1B5B62731A57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections \u00e0 Gen\u00e8ve: une campagne rythm\u00e9e par les attaques contre les ministres", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "La campagne genevoise entre dans sa derni\u00e8re ligne droite avant les \u00e9lections cantonales du 15 avril. Et les attaques continuent et les fuites se succ\u00e8dent. Table ronde entre Carole Anne-Kast, pr\u00e9sidente du PS, Fran\u00e7ois Baertschi, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du MCG, et Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC.\r\n\r\n* * Elections \u00e0 Gen\u00e8ve: une campagne rythm\u00e9e par les attaques contre les ministres *** On se rend maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 on l'a appris il y a environ une heure\u00a0: le 1er tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat du 15 avril aura bel et bien lieu. il \u00e9tait menac\u00e9 par une affaire de brochure de vote litigeuse. les recourants estimaient que la notice explicative pouvait inciter \u00e0 voter pour certains candidats. des recours rejet\u00e9s aujourd'hui par la justice genevoise.\r\nM\u00eame si un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral reste possible, il ne pourra pas emp\u00eacher la tenue de ce scrutin.\r\nLa campagne entre dans sa derni\u00e8re ligne droite. \r\nEt malgr\u00e9 les cong\u00e9s de P\u00e2ques, les attaques continuent. Les fuites se succ\u00e8dent. \r\nLes derni\u00e8res en date ont vis\u00e9 le ministre MCG Mauro Poggia et ses services. \r\nMais les conseillers d'Etat PDC Serge Dal Busco et surtout Luc Barthassat ont aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s.\r\nLa socialiste Anne Emery-Torracinta vit \u00e9galement une p\u00e9riode \u00e9lectorale tourment\u00e9e.\r\nAlors campagne particuli\u00e8rement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re ou juste normale \u00e0 Gen\u00e8ve ? \r\nComment interpr\u00e9ter ces attaques et comment ont-elles \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9es ? \r\nOn va en parler avec 3 dirigeants de partis dont les candidats ont \u00e9t\u00e9 les plus chahut\u00e9s : \r\n Carole Anne-Kast, pr\u00e9sidente du PS\r\n Fran\u00e7ois Baertschi, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du MCG\r\n Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC\r\nLa campagne :\r\n- \"Comme chacun cherche \u00e0 s'accrocher \u00e0 son si\u00e8ge, il y a un certain nombre de coups tordus (...)On a vu bien pire par le pass\u00e9!\"... C'est ce que disait l'ancien d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral Charles Poncet, hier (mer), dans notre matinale. vous confirmez ? des attaques comme celles v\u00e9cues par vos candidats : c'est la norme \u00e0 Gen\u00e8ve ? \r\n- Campagne particuli\u00e8rement virulente cette ann\u00e9e ? ((Kast dit que OUI, les 2 autres que pas vraiment))\r\n- politique spectacle, sp\u00e9cialit\u00e9 genevoise ? \r\n- Th\u00e8mes occult\u00e9s ((Buchs le d\u00e9plore))... vous y voyez une strat\u00e9gie: faire sortir des affaires pour ne pas avoir \u00e0 parler bilan?\r\n- A Gen\u00e8ve, r\u00e9guli\u00e8rement des ministres sortants pas r\u00e9\u00e9lus (si on compare avec la stabilit\u00e9 vaudoise par exemple): pluss d'instabilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve qu'ailleurs ? ((pas mal de poser cette question \u00e0 Kast, qui soulignera que ce sont surtout les femmes qui sont pas r\u00e9\u00e9lues... et c'est vrai: Isabel Rochat (PLR) et Mich\u00e8le Kunzler (Vert) en 2013, Micheline Spoerri (lib\u00e9rale) en 2005 !!))\r\nPourquoi ces candidats vis\u00e9s ?\r\n- On a vis\u00e9 Dal Busco, \u00e7a n'a pas march\u00e9 donc on passe \u00e0 Barthassat ou \u00e0 d'autres (raisonnement de Buchs)... qu'est-ce qui fait que \u00e7a prend avec Luc Barthassat ou Anne Emery-Torracinta, mais pas avec d'autres ?\r\n- Les candidats vis\u00e9s, dont on parle ce soir, c'est aussi les plus fragiles, non ? \r\nMCG en chute libre cette ann\u00e9e, c'est le pari de certains. \r\nPDC surrepr\u00e9sent\u00e9s au Gouvernement. \r\nAET qu'on dit affaiblie en interne depuis la primaire. \r\nau final c'est presque logique que les attaques viennent sur eux, non ?\r\n- La communication de crise : est-ce qu'au final c'est pas \u00e7a qui fait la diff\u00e9rence, entre un Mauro Poggia, que les critiques ne semblent pas affaiblir, et une Anne Emery-Torracinta qui a parfois r\u00e9agi avec un temps de retard ?\r\nMauvaise gestion de crise ou probl\u00e8me plus profond ?\r\n- La communication de crise : affaire aussi des pr\u00e9sidents... comment on g\u00e8re \u00e7a ? \r\nPS : 3 candidats de valeur : il faut veiller \u00e0 ne pas sur-d\u00e9fendre la ministre attaqu\u00e9e pour ne pas vexer Salerno et Apoth\u00e9loz ? \r\nPDC : selon le r\u00e9cent sondage Sotomo, Luc Barthassat ne fait pas le plein en interne. vous avez r\u00e9agi en rappelant la n\u00e9cessit\u00e9 d'un soutien massif des d\u00e9mocrate-chr\u00e9tiens. mais il y a aussi l'Entente avec le PLR... est-ce que de telles alliances font encore sens ? Luc Barthassat tout de m\u00eame assez \u00e9loign\u00e9 du style PLR, non?\r\nMCG : en cas d'effondrement du MCG au Grand Conseil le 15 avril, est-ce que Mauro Poggia peut rester un candidat cr\u00e9dible pour le second tour du CE ? Les critiques risquent de redoubler d'intensit\u00e9 si le MCG perd vraiment des plumes le 15 avril. \r\nQuelles cons\u00e9quences ?\r\n- La Tribune de Gen\u00e8ve, dans un r\u00e9cent article, parle d'un bilan pour le moins mitig\u00e9 pour l'actuel CE. Pierre Ruetschi, le red chef, \u00e9voque dans son \u00e9dito de 2 maillons faibles: Luc Barthassat et Anne Emery-Torracinta.il \u00e9voque aussi \u00ab une reconfiguration de l'\u00e9quipage \u00bb qui devient \u00ab urgente \u00bb. \r\nVous redoutez ce vent de changement ? \r\n- Qui est le plus \u00e0 risque de sauter? \r\n- AET menac\u00e9e: on revient \u00e0 la question femme: vrai probl\u00e8me femme \u00e0 Gen\u00e8ve ? \r\nCe qu'ils disent :\r\nBuchs : Poncet a raison, on pr\u00e9f\u00e8re les attaques aux grands d\u00e9bats, c'est dommage.\r\nSelon lui, campagne pas particuli\u00e8rement virulente. au PDC, il y a d'abord Dal Busco vis\u00e9, ensuite Barthassat : \u00ab on essaie de secouer l'arbre et on regarde quelle pomme va tomber \u00bb. \u00ab Il n'y a que Poggia o\u00f9 il y beaucoup de choses \u00e0 dire et \u00e7a ne prend pas ! \u00bb (pour rappel, Buchs est m\u00e9decin !)\r\nBaertschi : Il y a toujours des personnes qui pr\u00e9parent des dossiers et les gardent pour les \u00e9lections. \r\n\u00ab on se plaignait que la campagne \u00e9tait morne il y a un mois, l\u00e0 elle s'anime c'est plut\u00f4t bien \u00bb. Selon lui, pas forc\u00e9ment plus virulent qu'il y a 5 ans : \u00ab on oublie vite les attaques des autres ann\u00e9es \u00bb. \r\nSur Poggia : il estime que les attaques viennent du PLR-PDC-m\u00e9decins : \u00ab Poggia a \u00e9t\u00e9 le plus attaqu\u00e9 des candidats, mais il g\u00e8re bien la communication de crise (au contraire d'AET) \u00bb. \r\nKast : campagne plut\u00f4t virulente cette ann\u00e9e. On assiste \u00e0 une peoplisation de la politique. Elle parle aussi d'un culte de la politique spectacle \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nelle parle d'une tendance lourde \u00e0 attaquer les femmes (il y a 5 ans, les 2 sortantes qui se repr\u00e9sentaient, Rochat et K\u00fcnzler, n'avaient pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lues). \r\nElle estime qu'AET paie son honn\u00eatet\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 Poggia botte en touche chaque attaque en niant.", "durationSec": 835, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9447740", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Elections \u00e0 Gen\u00e8ve: une campagne rythm\u00e9e par les attaques contre les ministres / FOR_2018-04-05T18:10:00_developpement-6", "Forum du 05.04.2018"], "alternativeSummary": ["La campagne genevoise entre dans sa derni\u00e8re ligne droite avant les \u00e9lections cantonales du 15 avril. Et les attaques continuent et les fuites se succ\u00e8dent. Table ronde entre Carole Anne-Kast, pr\u00e9sidente du PS, Fran\u00e7ois Baertschi, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du MCG, et Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC."], "variantIds": ["ece-9447740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:54:42Z", "speechToTexts": ["12.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn se rend maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve, on l'a appris il y a environ une heure, le 1er tour de l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat le 15 avril aura bel et bien lieu il \u00e9tait menac\u00e9 par une affaire de brochure de vote litigieuse, on en avait d'ailleurs parl\u00e9 dans Forum les recourants estimaient que la notice explicative pouvait inciter \u00e0 voter pour certains candidats des recours rejet\u00e9s aujourd'hui par la justice genevoise, m\u00eame si un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral reste possible, il ne pourra pas emp\u00eacher la tenue de ce scrutin, voil\u00e0 qui doit rassurer nos 3 invit\u00e9s, Carole Anne-Kast, la pr\u00e9sidente du Parti socialiste, Fran\u00e7ois Baertschi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du MCG et Bertrand Books, pr\u00e9sident du PDC bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir, alors si on vous a r\u00e9uni, ce soir, c'est pour parler de cette campagne pour ces \u00e9lections du 15 avril une campagne qui entre dans sa derni\u00e8re ligne droite et malgr\u00e9 les cong\u00e9s de P\u00e2ques, on peut dire que les les attaques continuent les fuites se succ\u00e8dent les derni\u00e8res en date ont vis\u00e9 le ministre MCG Mauro Poggia et ses services mais les conseillers d'\u00c9tat PDC Serge Dal Busco et, surtout, Luc Barthassat, ont \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s, ainsi que la socialiste Anne Emery-Torracinta, qui vit \u00e9galement une p\u00e9riode \u00e9lectorale tourment\u00e9e alors campagne particuli\u00e8rement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re au juste normale avait \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est ce qu'on va voir avec avec vous savez une citation pour commencer comme chacun cherche \u00e0 s'accrocher \u00e0 son si\u00e8ge, il y a un certain nombre de coups tordus, on a vu bien pire, par le pass\u00e9, \u00e7a c'est ce que disait l'ancien d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral et ancien conseiller national Charles Poncet hier dans notre matinale Anne Carole Anne-Kast, vous confirmez des attaques comme celles v\u00e9cues par vos candidats, c'est, c'est la norme \u00e0 Gen\u00e8ve, au fond, chacun, \u00e0 chaque \u00e9lection cantonale, c'est \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s pareil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [94%] :\r\nNon je je partage pas cette analyse, je pense que oui, on a, on a un parti, on a un canton pardon assez punchy dans dans sa mani\u00e8re de faire de la politique avec une d\u00e9mocratie tr\u00e8s vivante mais non je pense pas qu'on a connu bien pire, par le pass\u00e9, pour reprendre l'expression de Ma\u00eetre Poncet je pense au contraire que \u00e7a va plut\u00f4t en son pied vont, j'imagine que ce n'est pas uniquement li\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est aussi quelque chose qui est, qui est li\u00e9e \u00e0 un air du temps \u00e0 une pipolisation de la politique que pour ma part je regrette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [87%] :\r\nPipolisation de la politique Bertrand Books, il y a, Andrew, conseiller d'\u00c9tat, qui aime bien, c'est Luc Barthassat une sorte depuis peu vulgarisation, on le voit beaucoup sur les r\u00e9seaux sociaux, vous partagez ce constat aussi on parle moins des id\u00e9es beaucoup plus des des affaires des coups tordus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [90%] :\r\nMoi je le partage juste je le d\u00e9plore, je le d\u00e9plore parce que c'est pas int\u00e9ressant pour les gens qui ont vot\u00e9, je pense que le lien le locaux des grands d\u00e9bats \u00e0 faire des grands d\u00e9bats essentiels pour la la vie politique chinoise faire on ne fait pas parce qu'on se focalise sur des affaires X ou Y, on attaque les gens, on les attaque personnellement, et c'est pas ma fa\u00e7on de faire de la politique et en plus on on a plus de d\u00e9bat, \u00e7a veut dire que le d\u00e9bat pour le Grand Conseil, on n'a pas on focalise sur certain candidats parce qu'on sait qu'il y a un si\u00e8ge ou 2 qui vont peut-\u00eatre changer et puis chaque parti essaie de de Maistre ces candidats et en fin de compte, c'est une esp\u00e8ce de chaises de jeu de chaises musicales qui n'int\u00e9resse personne et et l\u00e0, moi je le d\u00e9plore qu'on en fasse une une telle, une telle importance, et c'est pas la politique de la sph\u00e8re positivement et pas n\u00e9gativement et l\u00e0 on est vraiment dans le n\u00e9gatif dans le n\u00e9gatif, \u00e0 chaque fois pour les partis, expliquer, il faut d\u00e9fendre, il faut utiliser de l'\u00e9nergie pour essayer de, de, de, d'\u00eatre derri\u00e8re ces conseillers d'\u00c9tat, et tout \u00e7a, c'est du temps perdu, c'est du temps qu'on n'utilise pas pour avoir les vrais d\u00e9bats pour la pour Gen\u00e8ve pour la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [93%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites Bertrand parce que c'est vrai que votre candidat Luc Barthassat c'est vraiment comme \u00e7a, qui fait de la politique, c'est cette personnalisation \u00e0 outrance, vous parler avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [90%] :\r\nOn en parle tout le temps avec lui, \u00e7a veut pas dire qu'on est d'accord avec lui, on en parle tout le temps avec lui et bon, sa fa\u00e7on de faire, il l'a toujours fait comme \u00e7a on le savait quand on l'a choisi comme candidat \u00e9tait \u00e9lu et l'on le savait en le lisant, mais il a pas chang\u00e9, il a pas chang\u00e9 en 5 ans de pratique, il a pas chang\u00e9 sa fa\u00e7on d'\u00eatre et pose comment tombe dessus \u00e0 la fin des 5 ans disons, c'est n'importe quoi, il peut pas faire \u00e7a comme \u00e7a, il \u00e9tait \u00e9lu en le sachant les gens loin \u00e9lu parce qu'il \u00e9tait comme \u00e7a, il \u00e9tait un peu diff\u00e9rent des autres et nous, pour nous \u00e7a a rien chang\u00e9, on le soutient absolument \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Baertschi du c\u00f4t\u00e9 du MCG, quelle est votre vision. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [92%] :\r\nC'est vrai que c'est un peu d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, ce jeu de massacre auquel on assiste et on ne parle pas des v\u00e9ritables probl\u00e8mes de l'avenir du canton de Gen\u00e8ve des pr\u00e9occupations de la population, parce que les gens se quand ils viennent sur les stents, on le voit tr\u00e8s bien qu'il ne nous parle pas de d'untel ou d'un autre, les \u00e9l\u00e9ments dont il nous parle, c'est v\u00e9ritablement la vie tous les jours, la vie quotidienne, l'emploi, l'assurance maladie, le logement, ce sont ces th\u00e8mes importants qui devraient \u00eatre au centre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [81%] :\r\nBen \u00e7a me retrouver \u00e7a pr\u00e9sident de partis aussi, c'est \u00e0 vous de faire cette campagne \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:34) [92%] :\r\nNous, nous le faisons, nous le faisons, mais malheureusement nous sommes peu relay\u00e9 par les m\u00e9dias, il faut le dire de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il est vrai que les les m\u00e9dias de service public, font un effort de de communication qui a \u00e9t\u00e9 plus g\u00e9n\u00e9raliste qui se met un peu au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, m\u00eame si on cite en fait ces pol\u00e9miques parce qu'on les reprend, mais quand on en arrive malheureusement pas insuffisamment approfondir mais je crois que le le lecteur n'est pas du pain, je vois tr\u00e8s bien que la population ne cesse pas abuser par ce genre d'attaques qui sont souvent des attaques gratuites, des attaques qui sont men\u00e9es sur rien du tout, on l'a vu avec le la la pol\u00e9mique des des m\u00e9decins de la main qui, au lieu qui attaquait Mauro Poggia pour une affaire qui est de nature f\u00e9d\u00e9rale, on arrive \u00e0 v\u00e9ritablement, c'est vrai, il y a peut-\u00eatre un probl\u00e8me d'\u00e9ducation politique, c'est vrai que les partis politiques doivent faire un effort beaucoup plus grand que celui qu'ils font pour ce travail d'information, mais je pense que c'est c'est pas suffisant, nous devons tous nous y mette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [87%] :\r\nAlors si jamais on a, on a effectivement fait pas mal de de d\u00e9bats th\u00e9matiques sur cette antenne, vous \u00e9coutez un juste avant le le 15 avril sur le site RTSinfo, Carole Anne-Kast, on sait tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement dans les \u00e9lections cantonales genevoises Iyad et conseiller d'\u00c9tat, qui ne sont pas r\u00e9\u00e9lus, c'est aussi peut-\u00eatre une sp\u00e9cificit\u00e9 vous genevoise parce que \u00e7a, \u00e7a n'arrive pas dans tous les cantons g\u00e9n\u00e9ral une sorte de prime oh certes au sortant pourquoi l\u00e0 on a l'aussi, on vous a r\u00e9uni les trois c'est parce que ce dont vous \u00eates les les chefs des partis dont les candidats sont le plus vis\u00e9s, pourquoi c'est c'est le poste l\u00e0 sont particuli\u00e8rement vis\u00e9s, que ce soit \u00e0 l'interne ou par les autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [91%] :\r\nMoi je crois qu'faut pas faire de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, la mani\u00e8re dont dont vous le faites, mais par contient il y a un point commun : quand vous dites des conseillers d'\u00c9tat, qui ne sont pas r\u00e9\u00e9lus, je pense, vous pouvez dire des conseill\u00e8res d'\u00c9tat qui ne sont pas r\u00e9\u00e9lus, parce que depuis 2005, donc \u00e7a fait quand m\u00eame plus de 10 ans maintenant, le ph\u00e9nom\u00e8ne touche que des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [84%] :\r\nDu que des femmes c'\u00e9tait Micheline Spoerri c'\u00e9tait Mich\u00e8le K\u00fcnzler ou pour s'accroche \u00e0 Isabel Rochat il y a un bon, un probl\u00e8me \u00e0 Gen\u00e8ve avec les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [93%] :\r\nOui, je pense qu'il y a un probl\u00e8me \u00e0 Gen\u00e8ve avec la pipolisation de la politique, je pense que les femmes ne ne sont pas \u00e0 l'aise avec \u00e7a, ce n'est pas leur mani\u00e8re de faire de la politique, ce n'est pas s\u00fbr, mais aussi sur des effets de manche qu'elles veulent se profiler et elles veulent travailler, faire avancer leur bilan et et exp\u00e9ditif a pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [85%] :\r\nMise en question sur leur bilan on peut sur Mich\u00e8le, Mich\u00e8le K\u00fcnzler, par exemple sur le bilan dans des transports \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est aussi sur sa qualit\u00e9 \u00e0 attaquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [92%] :\r\nOui, mais elle \u00e9tait surtout attaqu\u00e9 sur son attitude et c'est un petit peu particulier c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 avec Isabel Rochat c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 avec Micheline Spoerri et en fait on voit que les femmes ont les attaques sur le poste leur posture et celle, sont les seuls \u00e0 subir ce type n'attaques et l\u00e0 moi je pense que Clermont et il y a aussi cette influence de de vouloir rechercher finalement des gens qui sont tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans dans la com, alors que, on ne va pas forc\u00e9ment creus\u00e9 sous le sous le vernis pour voir effectivement quel est le bilan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [86%] :\r\nBertrand Books c'est, c'est une question de genre, finalement on on a vu Luc Barthassat passablement \u00e9corn\u00e9e aussi parce que le PDC et est actuellement sur- repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement, de 2 \u00e9lus, c'est pas forc\u00e9ment proportionnel \u00e0 la force du parti dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [89%] :\r\nNon, alors \u00e7a c'est logique, c'est logique, on a 2 \u00e9lus et 11 11 d\u00e9put\u00e9s, donc c'est vrai qu'on est sur- repr\u00e9sent\u00e9 donc ethnologique, un des 2 si\u00e8ges soit attaqu\u00e9es par les autres partis, et \u00e7a, c'\u00e9tait le jeu politique, moi je vais pas je vais pas m'en plaindre, je vais pas m'en plaindre non plus si les gens des personnes et \u00e9lu il y a 4 ans en arri\u00e8re de candidats PDC c'est pas nous qui les avons \u00e9lu c'est le peuple, je ne vois qui les a \u00e9lus, maintenant c'est vrai qu'il y a des d\u00e9partements qui sont plus difficiles, et je pense que le d\u00e9partement de la mobilit\u00e9 est un d\u00e9partement tr\u00e8s difficile \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que tout le monde est f\u00e2ch\u00e9 tout le monde est f\u00e2ch\u00e9 parce qu'il y a des bouchons, la voiture, le v\u00e9lo, le tram le le bus l\u00e0 l'avion donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:38) [89%] :\r\n\u00e7a va bien entendu va monsieur Bush, mais peu par rapport \u00e0 ce que dit Madame Casta c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame cette question des genres et le fait que, \u00e0 Gen\u00e8ve, peut-\u00eatre plus qu'ailleurs, les femmes seraient des cibles politiques privil\u00e9gi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [90%] :\r\nAlors clairement oui, clairement oui parce que quand on voit si c'\u00e9tait pas si a il y a 4 il y a 5 ans en arri\u00e8re si on avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur face \u00e0 Madame K\u00fcnzler, on fait m\u00eame pleur\u00e9 certaines fois pendant les s\u00e9ances du Grand Conseil, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur face \u00e0 Madame Rochat et c'est vrai que, face aux femmes, on se permet des choses qu'on ne se permettrait jamais face aux hommes et \u00e7a, c'est une culture politique a chang\u00e9 compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [88%] :\r\nParce que c'est pas de la responsabilit\u00e9 des partis faire un effort, oui, davantage de femmes sur les listes, vous avez parce raison vous prenez, par exemple, votre cas PDC, vous avez 2 hommes qui repart pour d\u00e9fendre leur si\u00e8ge, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime mais quand m\u00eame, c'est les partis qui doivent donner l'impulsion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:24) [90%] :\r\nEnti\u00e8rement d'accord et c'est pour \u00e7a qu'on a fait l'effort d'augmenter nettement notre repr\u00e9sentation f\u00e9minine sur la liste au Grand Conseil, on a augment\u00e9 de plus de, de, de 30 ou 40 pourcent maintenant le nombre de candidats, apr\u00e8s il faut les \u00e0 lire et le probl\u00e8me c'est qu'on voit que, toujours, les femmes ne sont pas \u00e9lus, on \u00e9lit d'abord des hommes, c'est difficile de les \u00e9lire, mais c'est vrai que dans dans 5 ans quand on il y aura \u00e0 nouveau une nouvelle votation probablement des conseillers d'\u00c9tat qui se repr\u00e9senteront plus il faudra que le PDC avec une candidature f\u00e9minine cet essentiel d'avoir des femmes c'est essentiel d'avoir plus de femmes parce que je pense que la politique fait diff\u00e9remment par les femmes et les promos, un peu plus constructive et moins destructrice, quand il y a une majorit\u00e9 de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:02) [84%] :\r\nFran\u00e7ois Berthier, bon, vous avez une liste paritaire un vous MCG. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:05) [90%] :\r\nOui, nous avons une femme et 2 hommes, c'est pas tout \u00e0 fait, Paris \u00e9tait pour 3 candidats mais nous avons, nous avons une femme mais le probl\u00e8me du genre est un probl\u00e8me r\u00e9el parce qu'il est vrai, quand on voit les attaques, on a cette \u00e0 cette ann\u00e9e sur les candidats, pas uniquement sur les femmes, mais \u00e9galement sur sur les hommes parce qu'il faut quand m\u00eame voir que monsieur manque que Mauro Poggia cause notre conseiller d'\u00c9tat MCG \u00e0 des attaques qui sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s redoutable s'il n'\u00e9tait pas coriace comme il est commissaire affronter en fait la difficult\u00e9, je pense qu'il serait v\u00e9ritablement dans une situation tr\u00e8s d\u00e9licate, mais c'est vrai que ce jeu de massacre, je pense que c'est bien pour personne et on est entr\u00e9 dans une dans une dans une direction dans un dans un tout \u00e7a pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [90%] :\r\nDonc \u00e7a, alors qu'est ce qu'on fait qu'est -ce vous pr\u00e9conisez c'est quoi des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:55) [88%] :\r\nLes solutions ben \u00e9coutez la le, la d\u00e9mocratie, c'est un syst\u00e8me de libert\u00e9, donc il y a, on voit qu'que certains milieux qui sont des milieux destructeur, moi je vois en tout cas, bon je peux je j'h\u00e9site \u00e0 en parler, parce qu'ils ne sont pas l\u00e0 mais je vois en tout cas elle est que beaucoup d'attaques viennent du PLR autant contre notre candidat que que que m\u00eame contre Luc Barthassat par exemple, il y a quelque chose d'un peu sournois \u00e0 ce niveau -l\u00e0, qui n'aimait pas du tout acceptable et s'ils vont v\u00e9ritablement trop loin dans l'attaque, ce sont pas des attaques politiques normal, ce sont des coups de poignard qu'on qu'on plante dans le dos d'des candidats et \u00e7a c'est pas tol\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:39) [89%] :\r\nCarole Anne-Kast dans la Tribune de Gen\u00e8ve dans un et r\u00e9cent article le on parle d'un bilan pour le moins mitig\u00e9 pour l'actuel conseiller d'\u00c9tat Pierre Ruetschi, le r\u00e9dacteur en chef, dit qu'il faudrait une reconfiguration de de l'\u00e9quipage qui devient urgente, c'est pas seulement les politiques entre mais c'est aussi les observateurs de la vie politique et qui, qui estime qu'il faudrait faire un coup de sac et Paul lors de ses prochaines \u00e9lections vous redoutez ce ce vent s'cette vite changement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'au moment des \u00e9lections, tout le monde a envie d'changement nous-m\u00eames, nous nous battons pour le changement et je crois que coll\u00e8gues pr\u00e9sidents de partis aussi aimerait du changement, apr\u00e8s on a pas tous la m\u00eame d\u00e9finition du sel, du changement attendu non je je pense pas que le probl\u00e8me il est pas l\u00e0 le probl\u00e8me, il est sur quels crit\u00e8res on fait le focus au niveau aussi des m\u00e9dias \u00e7a oui je, je, je suis pr\u00eate \u00e0 le dire, je pense qu'on a une part de responsabilit\u00e9 dans les partis, je pense que les m\u00e9dias ont aussi une part de responsabilit\u00e9 sur quel finalement quels sont les points qui vont int\u00e9resser les m\u00e9dias et qu'ils vont relayer effectivement, moi, moi je suis d'accord avec ce que ce qu'a pu dire, monsieur Baertschi, on est peu relay\u00e9 sur les id\u00e9es, par contre, alors d\u00e8s qu'il y a une histoire de people, alors l\u00e0, tout le monde s'enflamme pas compte, moi ce que j'aimerais aussi relev\u00e9 dans cette campagne, c'est que, oui, plusieurs conseillers d'\u00c9tat ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s, mais ils ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s sur leur bilan et \u00e7a \u00eatre attaqu\u00e9s sur leur bilan, du moment que \u00e7a fait partie du d\u00e9bat politique, c'est normal, moi ce que je ne supporte pas, finalement, dans cette tendance qu'on voit, c'est qu'on n'attaque plus les gens sur leur action sur leurs r\u00e9sultats, sur leur projet sur leurs id\u00e9es mais on les attaques sur leur personnalit\u00e9 et c'est \u00e7a qui a finalement absolument d\u00e9plorable et moi je comprends tr\u00e8s bien que l'\u00e9lecteur lambda, \u00e7a l'int\u00e9resse plus, finalement, le d\u00e9bat politique, si on FAIF toujours le focus sur ce que sont les gens, et pas sur leur bilan et leurs id\u00e9es qui porte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:34) [91%] :\r\nElle \u00e9tait les portes, les \u00e9lecteurs se d\u00e9cideront donc d'ici le 15 avril dimanche 15 avril \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat et au Grand Conseil g\u00e9nevois, merci beaucoup \u00e0 tous les 3, Carole Anne-Kast, pr\u00e9sidente du Parti socialiste, Fran\u00e7ois Baertschi, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du MCG et Bertrand BOX, pr\u00e9sident du PDC 3 repr\u00e9sentants de partis, le Genevois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e et avant de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baertschi, Fran\u00e7ois", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral / D\u00e9put\u00e9 MCG / Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kast, Carole-Anne", "role": "membre du comit\u00e9 Asloca, Pr\u00e9sidente PS genevois, conseil administratif", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Bertrand", "role": "D\u00e9put\u00e9 PDC et m\u00e9decin rhumatologue ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA435451-83E5-4FFD-86E6-38B3F06BDE29", "internalArchiveId": "DA435451-83E5-4FFD-86E6-38B3F06BDE29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Intervention politique \u00e0 Crans-Montana: Interview de Christophe Darbellay", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "Interview de Christophe Darbellay, conseiller d'Etat valaisan en charge de l'Economie, qui a convoqu\u00e9 jeudi une s\u00e9ance de m\u00e9diation entre les communes concern\u00e9es par la fermeture des pistes de Crans-Montana et la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA.\r\n\r\n* * Intervention politique \u00e0 Crans-Montana: Interview de Christophe Darbellay  \r\nHache de guerre enterr\u00e9e \u00e0 Cran-Montana !\r\nFerm\u00e9 abruptement depuis mardi soir en raison d'un conflit financier entre la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA et les communes du Haut-Plateau, le domaine skiable rouvre demain. Un accord a \u00e9t\u00e9 conclu cet apr\u00e8s-midi entre les parties sous la houlette du ministre valaisan de l'\u00e9conomie Christophe Darbellay qui avait propos\u00e9 sa m\u00e9diation.\r\nMarie Giovanola, on vous retrouve en direct de Sion...D\u00e8s l'annonce de la fermeture mardi, le Conseiller d'Etat a pris les choses en main?\r\nEn vacances dans son chalet, Christophe Darbellay a fait chauffer son t\u00e9l\u00e9phone...conscient des d\u00e9gats d'image de cette situation. \"Il \u00e9tait important de trouver rapidement une solution \u00e0 cette crise de couple\", a-t-il relev\u00e9 tout \u00e0 l'heure devant les m\u00e9dias, dans un soupir de soulagement...et avec une satisfaction difficile \u00e0 contenir...\"On ne peut toutefois pas parler de happy end, compte tenu de ce qui s'est pass\u00e9\"...a-t-il pr\u00e9cis\u00e9...La s\u00e9ance de cet apr\u00e8s-midi au Palais du gouvernement aura finalement dur\u00e9 deux heures...en pr\u00e9sence de Philippe Magistretti, pr\u00e9sident de l'entreprise CMA, Crans Montana Aminona, et des pr\u00e9sidents des communes de Crans-Montana, Lens et Icogne. \r\n***et quelles sont les termes de cet accord Marie?\r\nImpossible d'en savoir plus \u00e0 ce stade. Les trois Municipalit\u00e9s doivent se r\u00e9unir ce soir pour valider cette convention qui sera sign\u00e9e pour 3 ans. La Soci\u00e9t\u00e9 CPI Property Immobilier du milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek, actionnaire majoritaire des remont\u00e9es, devra aussi parapher ce deal. Mais on peut imaginer que les communes, a qui la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es r\u00e9clamait 800 mille francs en contrepartie de prestations auront mis la main au porte monnaie, au moins en partie. Aux dires des int\u00e9ress\u00e9s, tout le monde a mis de l'eau dans son vin. Les communes r\u00e9futent avoir c\u00e9d\u00e9 \u00e0 un chantage de CMA...CMA de son c\u00f4t\u00e9 se f\u00e9licite de son coup de force, une strat\u00e9gie payante selon Philippe Magistretti...\"Nous avons travers\u00e9 une crise de couple certes, mais nous sommes toujours mari\u00e9s\"...\r\n***et la suite?\r\nLes pistes seront donc ouvertes demain...au tarif de...5 francs et parking gratuit, un geste pour les touristes malmen\u00e9s depuis 2 jours...a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident des remont\u00e9es...ajoutant de mani\u00e8re un peu surr\u00e9aliste: il va faire beau et nous allons nous amuser tous ensemble...Plus s\u00e9rieusement, le dialogue va devoir se poursuivre, cela fait partie de l'accord... Mais tous s'accordent \u00e0 dire que ce conflit va laisser des traces.\r\nQuant \u00e0 l'ultimatim pos\u00e9 \u00e0 ce soir 17h par l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports pour obtenir des explications de la part de l'entreprise, il a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 \u00e0 lundi...\r\nA noter encore que l'office du tourisme de Crans Montana avait organis\u00e9 un rassemblement  au coeur de la station \u00e0 17h30... histoire je cite de \"montrer au monde entier et \u00e0 travers une vid\u00e9o, le lien incassable tiss\u00e9 avec nos clients depuis 125 ans\"", "durationSec": 766, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9447729", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Intervention politique \u00e0 Crans-Montana: Interview de Christophe Darbellay / FOR_2018-04-05T18:02:00_developpement-2", "Forum du 05.04.2018"], "alternativeSummary": ["Interview de Christophe Darbellay, conseiller d\u2019Etat valaisan en charge de l\u2019Economie, qui a convoqu\u00e9 jeudi une s\u00e9ance de m\u00e9diation entre les communes concern\u00e9es par la fermeture des pistes de Crans-Montana et la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA."], "variantIds": ["ece-9447729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:54:41Z", "speechToTexts": ["12.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on re\u00e7oit le chef des pompiers du canton du Valais, Christophe Darbellay, bonsoir monsieur, bonsoir, conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge de l'\u00e9conomie, bien s\u00fbr, mais on l'a dit, vous avez jou\u00e9 les pompiers avec succ\u00e8s puisque l'incendie est \u00e9teint mais vous arriver tard quand m\u00eame, avouez que votre camion rouge Christophe Darbellay le d\u00e9g\u00e2t, il est l\u00e0, les autorit\u00e9s politiques de mani\u00e8re large n'ont -elles pas manqu\u00e9 de vigilance sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nMoi je crois qu'il faut surtout salu\u00e9 la sortie de crise aujourd'hui, il y a eu des n\u00e9gociations en extr\u00eamement intense avec les 2 parties pendant 48 heures \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai appris cette affaire qui a \u00e9videmment secou\u00e9 et la Suisse, le Valais et surtout tous les clients de Crans-Montana, il a fallu essayer de trouver des solutions de trouver les lignes rouges et des points de convergence entre les uns et les autres et c'est ce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire dans cette n\u00e9gociation, alors c'est \u00e7a le plus important, c'est de regarder devant, savoir si le camion des pompiers est arriv\u00e9e au bon moment, je pense pas qu'il pourrait arriver plus vite, c'est pas non plus le r\u00f4le de l'\u00c9tat de s'immiscer dans des relations priv\u00e9es entre les communes et puis un actionnaire d'une soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques si importante que Crans-Montana c'est vrai que les choses ont dysfonctionn\u00e9 pendant des mois qu'on se parlait plus que par avocats interpos\u00e9s, qu'il a fallu maintenant remettre un peu d'huile dans les rouages et vraiment r\u00e9orienter toute la r\u00e9flexion sur le futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [93%] :\r\nAlors la capacit\u00e9 d'anticipation des autorit\u00e9s politiques, on va y revenir Christophe Darbellay mais tout d'abord une question c'est quoi qu'a fait pencher la balance votre intervention ou c'est la pression de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qu'a menac\u00e9 l'entreprise hein de lui retirer la concession si elle maintenait son blocage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [89%] :\r\nVous savez hier matin \u00e0 8 heures Kant, je me demandais : qu'est ce qu'on pourrait faire dans cette situation et quels \u00e9taient les moyens de pression, j'ai d'abord appel\u00e9 les services de l'\u00c9tat qui s'occupe des concessions aux entreprises de transport qui ensuite appel\u00e9 Berne et puis Berne a trouv\u00e9 un article dans la loi sur les transports par c\u00e2ble qui disait qu'une entreprise concessionnaire \u00e9tait cens\u00e9 ex\u00e9cuter la prestation et par cons\u00e9quent les choses ont suivi \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, donc il n'y a pas tellement de g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [94%] :\r\nChristophe Darbellay que dit cet accord offre parce qu'il y a un grand myst\u00e8re quand m\u00eame sur, sur le fond, sur les n\u00e9gociations sur ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [92%] :\r\nVous serez pas tr\u00e8s surpris quand vous verrez la teneur de cet accord, je trouve que c'\u00e9tait important, apr\u00e8s qu'on ait r\u00e9ussi \u00e0 trouver la solution commune pour sortir de cette crise, h\u00e9 bien c'est de r\u00e9server la primeur de l'analyse de cette convention, \u00e0 ceux qui sont cens\u00e9s l'avaliser, \u00e7a veut dire les communes, \u00e7a veut dire la soci\u00e9t\u00e9 d'investissement pays et puis ensuite les une soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana, donc ceux -l\u00e0 seront vraiment charg\u00e9 d'analyser cette proposition ce soir m\u00eame \u00e0 19 heures les conseils communaux de ces diff\u00e9rentes communes vont se r\u00e9unir vont, je l'esp\u00e8re adopter cette solution qui sera ensuite connu tout de suite, il y a rien de tr\u00e8s sorcier, il s'agit l\u00e0 de d\u00e9finir les r\u00e8gles de collaboration entre les remont\u00e9es m\u00e9caniques et puis les communes, il s'agit aussi de d\u00e9finir les prestations qui sont attendus par la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es par les communes de la part de la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques et d\u00e9finir un montant pour cette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [93%] :\r\nPrestations d\u00e9finir un montant, c'est-\u00e0-dire que les communes doivent passer \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [89%] :\r\nLes communes c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu, c'\u00e9tait une discussion qui avaient cours depuis l'Automne pass\u00e9 mais qui \u00e9tait compl\u00e8tement bloqu\u00e9e savait qu'elle devrait passer \u00e0 la caisse, par exemple, pour garantir une p\u00e9riode d'ouverture pendant la saison d'hiver par exemple pour garantir des liaisons de remont\u00e9es m\u00e9caniques, enfin, un touriste 4 saisons pendant la saison d'\u00e9t\u00e9 et la saison d'Automne pour, par exemple, les promeneurs pour aussi les gens qui font du des montagnes Barrick toutes ces choses -l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 maintenant vit dans le d\u00e9tail, c'\u00e9tait bloqu\u00e9 maintenant depuis des mois, aujourd'hui tout est noir sur blanc et cette convention vaut pour 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [89%] :\r\nEn clair, que vous avez c\u00e9d\u00e9 les communes ont c\u00e9d\u00e9, \u00e7a veut dire que l'argent \u00e9tait pay\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e y a personne et le personnage, elle fait ce qu'elle veut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [93%] :\r\nPersonne, qui a c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui, je crois qu'il avait que des perdants dans cette situation de blocage, aujourd'hui je crois pas pouvoir dire qu'il y a un camp qui l'a emport\u00e9 sur l'autre, surtout ce qu'on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [74%] :\r\nCelle de 6 \u00e0 couvrir leurs installations, c'est qu'elles ont eu leurs revendications satisfaites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [91%] :\r\nJe crois que tout le monde est content et qu'on peut repartir et c'est le principal demain avec la r\u00e9ouverture des installations, il y aura un travail tr\u00e8s important \u00e0 faire sur l'image de la destination mythique de Crans-Montana, \u00e0 partir de demain, les installations seront ouvertes et jusqu'au 15 avril dans des conditions de fin de saison absolument exceptionnel, ce sera 5 francs pour tout le monde est parti Crater, Parking gratuit et j'esp\u00e8re que que tous les usagers, tous les amoureux Crans-Montana saura en profiter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [90%] :\r\nL'image justement il y a eu des articles dans dans le monde entier parce que Crans-Montana abriter des des des h\u00f4tes c\u00e9l\u00e8bres dont Roger Moore, par exemple, c'est ce d\u00e9g\u00e2t d'image, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile, m\u00eame avec des des journ\u00e9es de ski \u00e0 5 francs et le Parking gratuit, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 de de redorer ce blason l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [92%] :\r\nAh le d\u00e9g\u00e2t d'image, il est tr\u00e8s important, certainement, je pense pas qu'on pourra le quantifier ce soir, ce qui est important maintenant, c'est se tourner vers l'avenir, c'est d'apprendre des erreurs que nous faisons chacun au quotidien pour essayer aujourd'hui de d'aller plus loin et de faire avancer cette destination de Crans-Montana, je pense qu'il y a vraiment un engagement de tout ce qui est autour de la table, aujourd'hui on n'a pas assist\u00e9 \u00e0 une s\u00e9ance de r\u00e8glements de compte, on a vraiment parler d'avenir, on a parl\u00e9 de cette convention, qu'on a maintenant pu sceller en quelques heures, c'est franchement quelque chose d'assez exceptionnel et puis on a surtout parl\u00e9 aussi de l'avenir puisque des discussions suivront 60 jours apr\u00e8s cette convention, h\u00e9 bien les 2 parties devront se r\u00e9unir pour discuter de l'avenir de la station de l'augmentation de capital du repositionnement de cette destination, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important \u00e0 Crans-Montana grandes ambitions, c'est une destination mythique dans les Alpes suisses depuis 100 25 ans et j'esp\u00e8re qu'on saura faire avec cet h\u00e9ritage absolument colossale que nous ont laiss\u00e9, ceux qui ont construit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [90%] :\r\nStation Christophe Darbellay il y avait un grand absent aujourd'hui autour de la table, c'est Radovan Vittek c'est le c'est le patron, l'actionnaire majoritaire des remont\u00e9es m\u00e9connue de Crans-Montana, on va faire un peu mieux connaissance avec lui, avec notre correspondant au pays d'origine de Radovan Vittek, la R\u00e9publique tch\u00e8que, Alexis Rosenzweig, au fond, Alexis, que sait -on de Radovan Vittek \u00e0 part qu'il a fait fortune dans l'immobilier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:33) [91%] :\r\nEh bien, ce qu'on sait c'est qu'il a 47 ans d\u00e9j\u00e0 et qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 faire des affaires, du c\u00f4t\u00e9 de la Slovaquie pendant la privatisation la chute apr\u00e8s la chute du communisme dans les ann\u00e9es 90 et son 1er fait d'arme connue ici, h\u00e9 bien c'est une OPA hostile sur une coop\u00e9rative \u00e0 l'aide de gens recrut\u00e9s dans la rue pour obtenir une majorit\u00e9 de voix en conseil d'administration, \u00e7a c'est ce qu'on dit de lui beaucoup dans la presse locale, quand on fait son portrait depuis Radovan Vittek a fait fortune dans l'immobilier, \u00e0 la t\u00eate de son groupe, ces pays un groupe qui investit en R\u00e9publique tch\u00e8que, mais aussi dans plusieurs autres pays de la r\u00e9gion, il a r\u00e9cemment achet\u00e9 une dizaine de centres commerciaux en Pologne et en Hongrie, notamment et beaucoup de ces investissements concernent aussi la transformation d'anciennes usines d\u00e9saffect\u00e9es en ils les transforment en immeubles d'habitation \u00e0 Prague mais pas seulement et avec tout \u00e7a, h\u00e9 bien, Radovan Vittek milliardaires en dollars, selon le magazine Forbes, il est le 4\u00e8me, homme le plus riche de R\u00e9publique tch\u00e8que, mais il reste assez discret dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [93%] :\r\nAlexis Kella sa r\u00e9putation dans dans son pays d'origine, R\u00e9publique tch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:44) [91%] :\r\nElle en fait cette discr\u00e9tion n'a quand m\u00eame pas emp\u00each\u00e9 que Radovan Vittek d\u00e9fraie la chronique de temps en temps dans son pays, alors comme plusieurs oligarques r\u00e9publique tch\u00e8que, il a une r\u00e9putation de requins aux dents longues, un homme d'affaires aussi, qui se targue de titres universitaires comme celui de Docteur en droit, mais ces dipl\u00f4mes ont \u00e9t\u00e9 obtenus dans des conditions douteuses dans une universit\u00e9 tch\u00e8que qui est connu pour avoir donn\u00e9 l'des dipl\u00f4mes \u00e0 des businessmen et des politiciens du pays et dans la presse locale, on a d'ailleurs pu dire que Radovan Vittek \u00e9tait cens\u00e9s avoir pass\u00e9 un examen alors qu'il se trouvait \u00e0 ce moment -l\u00e0 en prison, mais parce qu'il faut savoir que Radovan Vittek et bien il a pass\u00e9 une cinquantaine de jours en d\u00e9tention, et ce pour une t\u00e9n\u00e9breuse affaire de prox\u00e9n\u00e9tisme, c'\u00e9tait en 2004, entre- temps, il a \u00e9t\u00e9 blanchi par la justice et il a pu reprendre ses affaires, ses affaires familiales aussi, il faut savoir que la m\u00e8re de Radovan qu'est devenu du jour au lendemain, la femme la plus riche du pays au moment de son divorce et bien Radovan Vittek amis une grande partie de son Patrimoine, au nom de sa maman pour \u00e9viter d'avoir \u00e0 payer une somme astronomique sous next \u00e9pouse, \u00e0 part \u00e7a, h\u00e9 bien, je connais pas personnellement les go\u00fbts musicaux de Radovan Vittek, on sait seulement qu'en plus de ses propri\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, donc en Suisse et \u00e0 Saint-Barth\u00e9lemy aussi, h\u00e9 bien il a achet\u00e9 il y a environ 3 ans une \u00e9norme b\u00e2tisse du XVIIe si\u00e8cle et un un grand domaine autour dans la campagne anglaise au sud de Londres, il a rachet\u00e9 cette b\u00e2tisse \u00e0 Ringo Starr, l'ancien batteur des Beatles, on sait aussi, et \u00e7a c'est juste pour la petite histoire, que sa nouvelle \u00e9pouse, aiment beaucoup les chevaux et pour son petit No\u00ebl \u00e0 la fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, h\u00e9 bien il a achet\u00e9 le plus grand hippodrome de Prague. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [90%] :\r\nAlexis Rosenzweig, notre correspondant en R\u00e9publique tch\u00e8que, Christophe Darbellay, vous avez \u00e9cout\u00e9 ce ce portrait de de Monsieur Vittek, on parlait tout \u00e0 l'heure de la capacit\u00e9 des autorit\u00e9s politiques \u00e0 anticiper \u00e0 pr\u00e9voir un quelque part, c'est votre travail quand on entend \u00e7a, on se dit que c'est quand m\u00eame quelqu'un qui a une r\u00e9putation sulfureuse est -ce que franchement les autorit\u00e9s sur le Haut-Plateau plateau n'ont pas \u00e9t\u00e9 un petit peu na\u00efve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [93%] :\r\nBon, Radovan Vittek a appris \u00e0 ce qui a Crans-Montana, il est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la station, il conna\u00eet beaucoup de gens personnellement depuis son plus jeune \u00e2ge, moi je suis pas en train de faire son pan\u00e9gyrique constate simplement que c'est un investisseur qui a d\u00e9cid\u00e9 d'investir plusieurs dizaines de milliers, millions de francs dans cette station et puis maintenant, h\u00e9 bien c'est toujours la responsabilit\u00e9 des autorit\u00e9s locales, soit on a les moyens d'investir dans une destination son laisse faire aux autres et lorsqu'on est d\u00e9pendant d'un oligarque, h\u00e9 bien il faut savoir aussi qu'il y a un certain nombre de cons\u00e9quences en principe dans la vie, c'est toujours la m\u00eame histoire qui commande paye et en l'occurrence \u00e0 Doha. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [88%] :\r\nVoil\u00e0 t\u00eate reconnaissent le staff Darbellay parce qu'on a l'impression encore une fois, c'est les m\u00eames affaires qu'avec le football, hein, on pourrait parler du cas de Neuch\u00e2tel Xamax l'affaire Chagaev o\u00f9 tout d'un coup, on perd le contr\u00f4le et l\u00e0 on a l'impression de voir des communes avec des infrastructures extr\u00eamement importante pour l'image pour l'avenir \u00e9conomique d'une r\u00e9gion qui sont d\u00e9pass\u00e9s par une personne, donc je sais pas trop quelles seront c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [92%] :\r\nTension \u00e9coutez, j'estime qu'une commune qui veut ma\u00eetriser ses infrastructures doit s'engager financi\u00e8rement et doit essayer tant que faire ce peut, de maintenir le contr\u00f4le maintenant c'est pas toujours possible, vous avez des soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques qui appartiennent \u00e0 100 pourcent \u00e0 des collectivit\u00e9s locales \u00e0 des communes, d'autres qui appartiennent \u00e0 100 pourcent \u00e0 des investisseurs, \u00e7a c'est un choix politique, moi je pense qu'il faut dans toute la mesure du possible, essayer de maintenir le contr\u00f4le, mais si on est pas pr\u00eat \u00e0 investir des montants colossaux dans le d\u00e9veloppement d'une soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques et d'une destination, h\u00e9 bien il faut savoir aussi qu'il y a un certain nombre de cons\u00e9quences et d\u00e9pendance, alors l\u00e0 on parle effectivement de partenariat public- priv\u00e9 pour essayer de trouver un modus suivant dit en train d'investisseurs priv\u00e9s et des collectivit\u00e9s publiques, qui ont aussi leurs int\u00e9r\u00eats c'est tout toujours une question d'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:43) [90%] :\r\nIl se trouve que cette station Crans-Montana, ce n'est pas n'importe laquelle, c'est aussi un des sites les plus importants pour la candidature de Sion 2026 pour les Jeux olympiques, qu'est ce que ce qu'il y a des risques d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a se reproduise ou ou pas, quels sont les les les garanties que vous avez, par rapport \u00e0 cette candidature de Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [94%] :\r\nIl y a une d\u00e9claration d'intention dans cette convention que nous avons sign\u00e9 cet apr\u00e8s- midi en direction d'une organisation commune d'\u00e9v\u00e9nements importants comme des championnats du monde et des Jeux olympiques, je pense que c'est important de le redire dans ce contexte Crans-Montana approuv\u00e9 en 1987 d\u00e9j\u00e0 avec des championnats du monde qui sont rest\u00e9es dans toutes les m\u00e9moires, aussi il y a quelques semaines qu'elle \u00e9tait capable d'organiser des Vessa abattement de niveau mondial d'envergure et de mani\u00e8re assez parfaite et pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:26) [85%] :\r\nOn sait aussi sem\u00e9 le doute chez les, chez les \u00e9lecteurs lui qui doivent voter le 10 juin prochain \u00e7a, c'est la capacit\u00e9 de jeudi contre Crans-Montana d'\u00eatre dans cette organisation, je compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [90%] :\r\nTAT que c'est pas ce qui s'est pass\u00e9 ces derniers jours et la capacit\u00e9 que nous avons eu \u00e0 g\u00e9rer cette crise et en sortir qui va convaincre le journaliste Yves Terrani qui fait chaque 2 jours un commentaire incendiaires sur les Jeux olympiques 2026 parce que une bonne manifestation personne qui doivent \u00eatre bonjour de jeu du Valais quoi nous allons mener une campagne, une campagne de fond, une campagne d'information pour cr\u00e9er l'enthousiasme autour de cet \u00e9v\u00e9nement, je suis persuad\u00e9 que le Valais capable de faire \u00e7a, que la Suisse est capable de grands \u00e9v\u00e9nements et, par cons\u00e9quent, nous ne le serons pas d\u00e9stabiliser dans cette campagne, c'est clair qu'en terme d'image \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 la meilleure op\u00e9ration du monde mais on est capable aussi de cr\u00e9er une situation ma\u00eetrise les crises, on les surmonte et je pense que ce qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu ces derniers jours est plut\u00f4t de nature \u00e0 rassurer pour pouvoir ensuite faire face et organiser un grand \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:23) [90%] :\r\nChristophe Darbellay, vous \u00eates le conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge de l'\u00e9conomie, merci beaucoup, vous savez ce qu'il y a un Montana demain, il para\u00eet que le Parking est gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:30) [90%] :\r\nJ'irai ce qui est demain \u00e0 son p\u00e8re, mon fils un entra\u00eenement et puis j'adore le le Val-Ferret je crois qu'il y a des bonnes conditions dans tout le Valais mais effectivement aller \u00e0 Crans-Montana, demain ce sera franchement une tr\u00e8s tr\u00e8s belle journ\u00e9e de la saison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:42) [86%] :\r\nOn est s\u00fbr, on en est persuad\u00e9, bonne soir\u00e9e, Christophe Darbellay, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB3EBA03-E838-4D8B-8ACF-E6785826C621", "internalArchiveId": "AB3EBA03-E838-4D8B-8ACF-E6785826C621", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La justice espagnole a lib\u00e9r\u00e9 Herv\u00e9 Falciani, lanceur d'alerte, ancien informaticien de la banque HSBC [Hongkong and Shanghai Banking Corporation], dont la Suisse r\u00e9clame l'extradition  ", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2018\r\nL'ancien informaticien de la banque HSBC, dont la Suisse r\u00e9clame l'extradition, devra respecter des mesures tr\u00e8s strictes en attendant que la justice espagnole d\u00e9cide de son sort. Il avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 mercredi \u00e0 Madrid.\r\n\r\n* * La justice espagnole a lib\u00e9r\u00e9 Herv\u00e9 Falciani en attendant sa possible extradition Direction l'Espagne maintenant, pour revenir sur l'affaire Falciani qui conna\u00eet un formidable rebondissement. \r\nLe lanceur d'alerte recherch\u00e9 par la Suisse a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier soir \u00e0 Madrid, alors qu'il se rendait \u00e0 une conf\u00e9rence dans une universit\u00e9 de la capitale. \r\nLa police espagnole assure qu'elle a agit sur demande de la Suisse. \r\nHerv\u00e9 Falciani est pass\u00e9 devant un juge ce matin. \r\nVal\u00e9rie Demon, bonjour, vous \u00eates en direct de Madrid, Herv\u00e9 Falciani est donc rel\u00e2ch\u00e9 ?\r\nVal\u00e9rie : oui mais il n'est pas tout \u00e0 fait libre. Le juge lui a retir\u00e9 son passeport, l'interdit de sortir d'Espagne. Et le lanceur d'alerte devra se pr\u00e9senter chaque semaine au tribunal. La police locale de l'endroit o\u00f9 vivra Herv\u00e9 Falciani sera en outre avertie et elle devra surveiller quotidiennement l'informaticien franco-italien. Des conditions strictes donc. Le juge a averti : si l'une de ces mesures n'est pas respect\u00e9e, il ira directement en prison. D\u00e9tail int\u00e9ressant : le juge n'a pas suivi l'avis du parquet qui sollicitait la prison imm\u00e9diate. Lors de la premi\u00e8re demande de la Suisse en 2013 pour une extradition de Herv\u00e9 Falciani, lorsqu'il se trouvait en Espagne, le parquet n'avait pas sollicit\u00e9 une telle mesure. Est-ce que cela signifie que le parquet estime maintenant que Herv\u00e9 Falciani peut \u00eatre extrad\u00e9 ? L\u00e0 r\u00e9side toute la question depuis hier soir.\r\nRELANCE : y aurait-il un changement de crit\u00e8re de Madrid ?\r\nVal\u00e9rie : alors on ne peut rien affirmer ce soir. Mais on peut s'interroger sur plusieurs \u00e9l\u00e9ments qui intriguent. D'abord ces diff\u00e9rences de dates entre la Suisse et l'Espagne sur la demande de recherche internationale. L'office f\u00e9d\u00e9ral de la Justice inscrit Herv\u00e9 Falciani le 3 mai 2017 dans la base du syst\u00e8me de donn\u00e9es de Schengen, apr\u00e8s le jugement qui a condamn\u00e9 par contumace Herv\u00e9 Falciani \u00e0 5 ans de prison. Et c'est l\u00e0 que les pistes commencent \u00e0 devenir confuses. La police espagnole annonce avoir arr\u00eat\u00e9 Herv\u00e9 Falciani hier soir, apr\u00e8s une demande d'arrestation de la Suisse depuis le 19 mars dernier. Vous le voyez donc, il y a presque un an de diff\u00e9rence. La police espagnole insiste, je les ai contact\u00e9 plusieurs fois, ils parlent du 19 mars et le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur espagnol renvoie sur la police. Ces diff\u00e9rences de date assez incompr\u00e9hensibles posent donc question. Pourquoi l'Espagne d\u00e9cide-t-elle d'arr\u00eater maintenant Herv\u00e9 Falciani ? Alors que les services du fisc et le parquet anti corruption avaient collabor\u00e9 avec lui pour obtenir des donn\u00e9es sur des fraudeurs espagnols ?\r\nRelance : Herv\u00e9 Falciani ne serait plus utile ?\r\nVal\u00e9rie : l\u00e0 encore, on ne peut qu'\u00e9chafauder des hypoth\u00e8ses. On ne peut ignorer le dossier sensible de la Catalogne et la pr\u00e9sence sur le sol suisse de deux ind\u00e9pendantistes en fuite. L'une d'entre elles est d'ailleurs r\u00e9clam\u00e9e pour r\u00e9bellion \u00e0 travers un mandat d'arr\u00eat international. On suppose qu'elle est en Suisse m\u00eame si l'information n'est pas totalement confirm\u00e9e. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du parti politique de Podemos \u00e9voquent carr\u00e9ment la possibilit\u00e9 de monnaies d'\u00e9change. Mais la Suisse devrait pour cela mentionner un autre d\u00e9lit que la violation du secret bancaire pour r\u00e9clamer Herv\u00e9 Falciani. Car ce d\u00e9lit n'est pas reconnu dans le code p\u00e9nal espagnol. C'est pour cette raison d'ailleurs que la justice avait refus\u00e9 son extradition en 2013. La question est donc pos\u00e9e : les dossiers politiques vont-ils influencer ou non des dossiers judiciaires ? Une autre co\u00efncidence justement connue aujourd'hui : Ignazio Cassis va recevoir le 23 avril prochain \u00e0 Berne le ministre espagnol des Affaires Etrang\u00e8res Alfonso Dastis. Officiellement pour une visite de travail. Une visite qui fait suite \u00e0 un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux responsables en f\u00e9vrier, confirm\u00e9 par le ministre espagnol des Affaires Etrang\u00e8res. Ce dernier avait \u00e9voqu\u00e9 je cite \u00ab tous les sujets qui pouvaient concerner les relations bilat\u00e9rales \u00bb.", "durationSec": 221, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9447730", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Espagne", "Suisse"], "thematicThemes": ["extradition", "accord international", "banque de donn\u00e9es", "informatique industrielle", "alerte professionnelle"], "thematicPersons": ["Falciani, Herv\u00e9"], "alternativeTitle": ["La justice espagnole a lib\u00e9r\u00e9 Herv\u00e9 Falciani en attendant sa possible extradition / FOR_2018-04-05T18:04:00_developpement-3", "Forum du 05.04.2018"], "alternativeSummary": ["L'ancien informaticien de la banque HSBC, dont la Suisse r\u00e9clame l'extradition, devra respecter des mesures tr\u00e8s strictes en attendant que la justice espagnole d\u00e9cide de son sort. Il avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 mercredi \u00e0 Madrid."], "variantIds": ["ece-9447730"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:54:41Z", "speechToTexts": ["12.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDirection l'Espagne maintenant pour revenir sur l'affaire Falciani qui conna\u00eet un formidable rebondissement le lanceur d'alerte, recherch\u00e9 par la Suisse, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier soir \u00e0 Madrid, alors qu'il se rendait \u00e0 une conf\u00e9rence dans universit\u00e9 de la capitale, la police espagnole assure qu'elle a agit sur demande de la Suisse, Herv\u00e9 Falciani est passer devant un juge, ce matin, Val\u00e9rie Daumont, vous \u00eates en Direct de Madrid alors Herv\u00e9 Falciani est pass\u00e9 devant un juge, ce matin, mais il est rel\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [96%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, mais il n'est pas tout \u00e0 fait libre le juge lui a retir\u00e9 son passeport l'interdit de sortir d'Espagne et le lanceur d'alerte devra se pr\u00e9senter chaque semaine au tribunal alors la police locale de l'endroit o\u00f9 vivra Herv\u00e9 Falciani sera en outre avertie, elle devra surveiller quotidiennement l'informaticien franco- italien des conditions strictes, le juge a averti si l'une de ces mesures n'est pas respect\u00e9e, il ira directement en prison, d\u00e9tail int\u00e9ressant au passage, le juge n'a pas suivi l'avis du parquet qui sollicitait la prison imm\u00e9diate et lors de la premi\u00e8re demande de la Suisse en 2013 pour une extradition de Herv\u00e9 Falciani lorsqu'il se trouvait en Espagne, le parquet n'avait pas sollicit\u00e9 une telle mesure alors est -ce que cela signifie que le parquet estime maintenant que Herv\u00e9 Falciani peut \u00eatre extrad\u00e9, l\u00e0 r\u00e9side toute la question depuis hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [92%] :\r\n\u00e0 la question si c'est ce qu'il y a un changement de crit\u00e8re de de la part de Madrid, alors on ne peut rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [95%] :\r\nAffirmer ce soir mais on peut s'interroger tout de m\u00eame sur plusieurs \u00e9l\u00e9ments qui intriguent d'abord ces diff\u00e9rences de dates entre la Suisse et l'Espagne sur la demande de recherche internationale, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Justice inscrit Herv\u00e9 Falciani le 3 mai 2017 dans la base du syst\u00e8me de donn\u00e9es de Schengen apr\u00e8s le jugement qui a condamn\u00e9 par contumace Herv\u00e9 Falciani \u00e0 5 ans de prison, et c'est l\u00e0 que les pistes commencent \u00e0 devenir confuses, la police espagnole annonce avoir arr\u00eat\u00e9 Herv\u00e9 Le Falciani hier soir apr\u00e8s une demande d'arrestation de la Suisse depuis le 19 mars dernier vous le voyez, donc il y a presque un an diff\u00e9rences, la police espagnole insiste, je les ai contact\u00e9 plusieurs fois, ils insistent sur ce 19 mars alors ces diff\u00e9rences de date assez incompr\u00e9hensibles posent question : pourquoi l'Espagne d\u00e9cide -t-elle d'arr\u00eater maintenant, Herv\u00e9 Falciani alors qu'elle est cens\u00e9e \u00eatre au courant de la demande suisse depuis presque un an, et alors que les services du Fisc et le parquet anti- corruption avaient collabor\u00e9 avec Herv\u00e9 Falciani pour obtenir des donn\u00e9es sur des fraudeurs espagnols. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [94%] :\r\nVal\u00e9rie est -ce que \u00e7a veut dire que d'une certaine mani\u00e8re, Herv\u00e9 Falciani ne serait plus utile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [95%] :\r\nAlors, l\u00e0 encore, on ne peut qu'\u00e9chafauder des hypoth\u00e8ses, on ne peut ignorer le dossier sensible de la Catalogne et la pr\u00e9sence sur le sol suisse de deux ind\u00e9pendantistes en fuite, l'une d'entre elles, et d'ailleurs r\u00e9clam\u00e9e pour r\u00e9bellion \u00e0 travers un mandat d'arr\u00eat international, alors on suppose qu'elle est en Suisse, m\u00eame si l'information n'est pas totalement confirm\u00e9e alors vous avez plusieurs d\u00e9put\u00e9s du parti politique de Podemos ceux qui \u00e9voquent carr\u00e9ment la possibilit\u00e9 de monnaies d'\u00e9change, mais la Suisse pour cela devrait mentionner un autre d\u00e9lit que la violation du secret bancaire pour r\u00e9clamer, Herv\u00e9 Falciani car ce d\u00e9lit n'est pas reconnu dans le code p\u00e9nal espagnol, c'est d'ailleurs pour cette raison que la justice avait refus\u00e9 son extradition en 2013, mais la question est pos\u00e9e les dossiers politiques vont -ils influencer ou non des dossiers judiciaires, une autre co\u00efncidence aussi justement connue aujourd'hui Ignacio Cassis va recevoir le 23 avril prochain \u00e0 Berne, le ministre espagnol des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Alfonso Dastis, officiellement pour une visite de travail, mais une visite qui fait suite, tout de m\u00eame un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique entre les 2 responsables en f\u00e9vrier dernier, confirm\u00e9e par le ministre espagnol des Affaires \u00e9trang\u00e8res, ce dernier avait \u00e9voqu\u00e9 je cite tous les sujets qui pouvaient concerner les relations bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [88%] :\r\nUne rencontre, il sera effectivement suivis merci beaucoup Val\u00e9rie Daumont, en Direct de Madrid 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "correspondant RTS Madride", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32660E2E-CDEB-4D98-9090-81828724124F", "internalArchiveId": "32660E2E-CDEB-4D98-9090-81828724124F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fraude aux assurances sociales: quand le PS met la strat\u00e9gie avant les convictions", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par des citoyens contre la surveillance des fraudeurs aux assurances sociales a d\u00e9but\u00e9 jeudi. Plus de 10'000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur soutien sur internet. Interview de C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG), qui s'exprime sur le r\u00f4le du PS, qui ne soutient pas le texte.\r\n\r\n* * Fraude aux assurances sociales: quand le PS met la strat\u00e9gie avant les convictions  \r\nON va parler de la loi qui veut lutter contre la fraude aux assurances sociales, avec possibilit\u00e9 de surveiller les \u00e9ventuels fraudeurs\r\nLa r\u00e9colte de signatures pour le r\u00e9f\u00e9rendum a commenc\u00e9 aujourd'hui. Plus de 10'000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur soutien sur internet. \r\nEt on s'interroge ce soir sur le r\u00f4le du plus gros moteur \u00e0 gauche : le Parti socialiste. Il ne soutient pas ce combat r\u00e9f\u00e9rendaire. Il estime en substance qu'il n'y a que des coups \u00e0 prendre - comme donner l'impression de couvrir les fraudeurs - et que l'UDC est imbattable sur un de ces terrains politiques favoris : la chasse aux profieurs des assurances sociales.\r\nC\u00e9dric Wermuth\r\n-\tLa strat\u00e9gie avant les convictions ??\r\n-\tMais pourquoi le PS n'a pas donn\u00e9 l'exemple ici, par id\u00e9al ??  \r\n-\tMais le parlement a vot\u00e9, c'est fini ca, d\u00e9sormais c'est devant le peuple !! face aux citoyens, c'est aussi l\u00e0 qu'on fait de la politique non ??\r\n-\tQue de plus noble que perdre pour ses id\u00e9es ??\r\n-\tP\u00e9riode pr\u00e9-\u00e9lectorale, peur de prendre un rateau . or vous pourriez aussi envoyer un message tr\u00e8s fort \u00e0 votre \u00e9lectorat en leur disant \u00ab c'est \u00e9gal d'\u00eatre seuls contre tous, on se bat pour nos convictions punkt schluss \u00bb\r\n-\tApr\u00e8s, il faut savoir choisir ses combats, c'est une d\u00e9faite assur\u00e9e !\r\n-\t78% de oui sur la loi sur l'asile. vous voulez revivre une telle d\u00e9faite en f\u00e9vrier 2019 (si on vote \u00e0 ce moment-l\u00e0, probable) juste avant les f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n-\tN'y a-t-il pas le risque de voir l'UDC faire des dommages collat\u00e9raux en mettant b\u00e9n\u00e9ficiaires et profiteurs dans le m\u00eame panier.\r\n-\tSi la population accepte \u00e0 une large majorit\u00e9 cette loi - un durcissement - les partis de droite se sentiront pousser des ailes.", "durationSec": 265, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9447739", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Fraude aux assurances sociales: quand le PS met la strat\u00e9gie avant les convictions / FOR_2018-04-05T18:08:00_developpement-5", "Forum du 05.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par des citoyens contre la surveillance des fraudeurs aux assurances sociales a d\u00e9but\u00e9 jeudi. Plus de 10'000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur soutien sur internet. Interview de C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG), qui s'exprime sur le r\u00f4le du PS, qui ne soutient pas le texte."], "variantIds": ["ece-9447739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:54:41Z", "speechToTexts": ["12.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nComme C\u00e9dric Wermuth vous restez encore quelques petits instants avec nous, on a encore quelques questions \u00e0 vous poser sur un autre sujet, oui, on va parler de la loi qui veut lutter contre la fraude aux assurances sociales, avec possibilit\u00e9 de surveiller les \u00e9ventuels fraudeurs la r\u00e9colte de signatures pour le r\u00e9f\u00e9rendum, a commenc\u00e9 aujourd'hui plus de 10000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur soutien sur Internet, alors on s'interroge ce soir sur le r\u00f4le du plus gros moteur \u00e0 gauche, \u00e7a c'est le Parti socialiste, il ne soutient pas ce combat r\u00e9f\u00e9rendaire, il estime en substance qu'il y a trop de coups \u00e0 prendre, comme donner l'impression de couvrir les fraudeurs et puis que l'UDC est imbattable sur un de ces terrains politiques de pr\u00e9dilection : la chasse aux profiteurs des assurances sociales, C\u00e9dric Wermuth, on a l'impression que le Parti socialiste sur cette affaire fait passer un peu la strat\u00e9gie la r\u00e9elle politique avant les convictions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [89%] :\r\nBon, vous avez ouvert ou toujours une discussion assez dur au prochain fin du Parti socialiste suisse, c'est normal, maintenant la pr\u00e9sidence du parti elle a pris position contre ce r\u00e9f\u00e9rendum pour des raisons de ressources et strat\u00e9gique m'personnellement je fais une autre analyse, moi je pense que dans sujet il y a trop de points qui ont vraiment d\u00e9pass\u00e9 la ligne rouge par exemple l'affaire priv\u00e9e, bon, c'est la mani\u00e8re de laquelle ce de droite traite les gens qui touchent des des rangs des assurances sociales en comparaison \u00e0 ce qu'il est qu'il se bat contre toute mesure, par exemple contre contre l'argent noir dans ce pays contre les fraudeurs du Fisc etc alors moi je pense qu'il faut absolument soutenir ce r\u00e9f\u00e9rendum et maintenant si vous avez 10000 personnes qui a d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 cet appel, je crois \u00e0 5000 signatures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [75%] :\r\nJeudi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:30) [83%] :\r\nAujourd'hui, c'est \u00e9vident que le r\u00e9f\u00e9rendum bout aboutira et \u00e0 la fin, le PS, lui, soit 100, PS ma clairement soutenir ce r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [91%] :\r\nMais comment vous expliquez C\u00e9dric Wermuth ce manque de courage de votre parti, parce que finalement, il aurait pu, d\u00e8s le d\u00e9part dire on part parce que voil\u00e0, peut-\u00eatre qu'on a beaucoup de chance de perte mais c'est \u00e9gal \u00e7a nos convictions, c'est par id\u00e9al et en fait de la politique parce qu'on a des principes, comment vous expliquez finalement votre parti n'ait pas saisi cette balle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [86%] :\r\nNon, alors il faut bosser, cette question d'abord au pr\u00e9sident qu'qui a d\u00e9cid\u00e9 de prendre de de pas vouloir soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum, mais en m\u00eame temps c'est lui aussi qui contr\u00f4le un peu les ressources du parti falli fait selon seul argument que je comprends, \u00e0 toute une s\u00e9rie de combat qu'il va falloir faire dans les donn\u00e9es mois et les ann\u00e9es \u00e0 venir, la il y a une certaine l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, logique, apr\u00e8s on a une autre appr\u00e9ciation strat\u00e9gique, moi je pense que la logique de pas r\u00e9agir \u00e0 ce genre de, de, de, de politique, a montr\u00e9 que \u00e7a, que c'est pas l\u00e0- bas la bonne strat\u00e9gie, si vous regardez par exemple \u00e0 la politique de la ville, la migration en Suisse, la logique de pas r\u00e9agir \u00e0 l'UDC pendant une s\u00e9rie d'ann\u00e9es et nous a pas vraiment servi un discours qui a bascul\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 droite, moi, je crains qu'on aura la m\u00eame chose ici \u00e0 la fin, porte beaucoup plus loin que seulement ce r\u00e9f\u00e9rendum, c'est la raison pour laquelle je soutiens cette d\u00e9marre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [91%] :\r\nC'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la strat\u00e9gie de votre pr\u00e9sident, Christian Levrat sur les lois sur l'asile effectivement en 1er temps elle pas \u00e9t\u00e9 question de de suivre un r\u00e9f\u00e9rendum, il se trompe de strat\u00e9gie, il y a un probl\u00e8me avec la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:51) [80%] :\r\nMais je pense qu'il en politique, vous n'avez pas une d\u00e9cision sur la strat\u00e9gie o\u00f9 c'est pas une v\u00e9rit\u00e9 pas une v\u00e9rit\u00e9, c'est des autres appr\u00e9ciations ou PS ce ce genre de d\u00e9bat depuis des ann\u00e9es, on a fait un enfant, on conna\u00eet assez bien, on va en discuter, on va discuter de toute fa\u00e7on, moi je suis convaincu l'assembl\u00e9e d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ou le le congr\u00e8s du parti, France, la ligne du r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [92%] :\r\nOn est surpris quand m\u00eame C\u00e9dric Wermuth quand vous dites que faut faire des priorit\u00e9s, notamment concernant les moyens, alors on sait bien que tous les partis, et en particulier le PS ne marche pas sur l'or, mais ce qui frappe avec la d\u00e9marche ici ce qui frappe, avec cette d\u00e9marche, c'est que ce sont des citoyens qui ont lanc\u00e9 ce mouvement sur une plateforme oui collecte sur internet, ils ont pas de moyens, ils ont pratiquement pas d'argent, ils le font simplement par conviction et il s'en fiche de combien \u00e7a co\u00fbte, mais ils le font parce qu'ils y croient, est ce que c'est pas une immense le\u00e7on d\u00e9mocratique, il vous donne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:37) [83%] :\r\n\u00e9videmment c'est pour factions, je suis d'accord avec vous ces \u00e0 la raison pour laquelle je retrouve, je soutiens ce r\u00e9f\u00e9rendum, je suis ici, je trouve que c'est super qu'on peut d\u00e9montrer aussi que la gauche on compare la femme que la droite, la gauche en fils ne marche pas, d'une mani\u00e8re autoritaire, c'est pas le pr\u00e9sident, la partie qui d\u00e9cide la ligne un monsieur AIR Libert\u00e9 de sublimer ce qu'on fait ou fait pas mais c'est vrai en mouvement ou \u00e0 quelques citoyens qui prennent quelque chose en main qui lance qui lance qui lance mouvement un r\u00e9el mouvement et comme mouvement a pris une certaine certainement une certaine clart\u00e9, on attend, on pourra soutenir \u00e7a aussi avec les institutions, mais moi je fais la m\u00eame analyse que vous, je pense que politiquement, strat\u00e9giquement et par par principe il faut soutenir ce r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 Salaheddine comme d\u00e9fendre au sein du PS suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [92%] :\r\nAlors, C\u00e9dric Wermuth, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [65%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wermuth, C\u00e9dric", "role": "Conseiller National PS AG 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F09C508-7020-421E-A508-17C42AD8D12B", "internalArchiveId": "0F09C508-7020-421E-A508-17C42AD8D12B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9trange accord secret entre Berne et l'Ethiopie pour le renvoi des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "summary": "Les Ethiopiens pourront \u00e0 nouveau \u00eatre renvoy\u00e9s vers leur pays lorsque leur demande d'asile a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, selon un accord entre l'UE et l'Ethiopie, auquel la Suisse s'est associ\u00e9e. D\u00e9bat entre les conseillers Jean-Luc Addor (UDC/VS), et C\u00e9dric Wermuth (PS/AG).\r\n\r\n* * L'\u00e9trange accord secret entre Berne et l'Ethiopie pour le renvoi des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s *** Les \u00e9thiopiens pourront \u00e0 nouveau \u00eatre renvoy\u00e9s vers leur pays lorsque leur demande d'asile a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e. \r\nCe sont nos confr\u00e8res du Tages-Anzeiger et du Bund qui le r\u00e9v\u00e8lent aujourd'hui. Information confirm\u00e9e par le Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations. \r\nBerne s'est jointe \u00e0 un accord n\u00e9goci\u00e9 en toute discr\u00e9tion entre l'Union europ\u00e9enne et Addis Abeba. \r\nUn accord de r\u00e9admission, qui permettra de facilier les expulsions des ressortissants \u00e9thiopiens d\u00e9bout\u00e9s. \r\nPour cela, il faudra que les personnes soient reconues comme citoyennes par les autorit\u00e9s \u00e9tiopiennes. Cela passe par une \u00e9troite collaboration entre les autorit\u00e9s migratoires europ\u00e9ennes et les services secrets \u00e9thiopiens (NISS).\r\n Jean-Luc Addor, conseiller national UDC VS, membre de la commission des institutions politiques\r\n- Une telle collaboration entre la Suisse et les Service secrets \u00e9thiopiens est-elle acceptable?  On parle bien d'une coop\u00e9ration \u00e9troite avec les services de renseignement d'un \u00c9tat r\u00e9pressif.\r\n(actuellement \u00e9tat d'urgence en Ethiopie, plus de mille personnes arr\u00eat\u00e9es (d\u00e9p\u00eache du 31 mars)... r\u00e9gime instable...)\r\n- amener un requ\u00e9rant \u00e0 l'ambassade, faire venir un employ\u00e9 des services secrets \u00e9thiopiens pour assister aux entretiens.. \u00e7a ne vous pose pas de probl\u00e8me? C'est un \u00e9tat \u00e9tranger qui d\u00e9cide si la personne est renvoyable.. dangereuse perte de souverainet\u00e9? \r\nouvrir la porte \u00e0 des services \u00e9trangers...\r\n- A quel prix se fait un tel accord? Une pression sur les aides accord\u00e9es \u00e0 l'Ethiopie d'un cot\u00e9 et, de l'autre, des centaines de personnes dont les donn\u00e9es seront transmises aux services de renseignement, dont parfois les activit\u00e9s politiques d'opposants en exil?\r\n C\u00e9dric Wermuth, conseiller national PS AG, membre de la commission des institutions politiques\r\n- L'\u00c9thiopie figure depuis longtemps sur la liste noire des \u00c9tats non coop\u00e9ratifs, pays avec lesquels aucun accord de r\u00e9admission n'\u00e9tait possible. Peut-on dire qu'il y a enfin une porte entrouverte?\r\n- Est-il juste de mettre ainsi dans la balance les aides aux d\u00e9veloppements et une telle coop\u00e9ration d'un Etat (\u00e0 faciliter le retour de ces ressortissants)?\r\n- Jusqu'ici, la Suisse n'avait pas le poids suffisant pour faire plier l'Ethiopie et la contraindre \u00e0 accepter de coop\u00e9rer dans les r\u00e9admissions. Peut-on dire qu'elle fait preuve d'opportunisme en s'associant \u00e0 un accord o\u00f9 les moyens de pression sont bien plus forts?\r\n- cela va permettre le renvoi de l'ex-imam radical de Winterthour. Sans cet accord, une explulsion n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible !\r\n(avait disparu dans la nature apr\u00e8s sa condamnation \u00e0 18 mois avec sursis et expulsion territoire suisse, arr\u00eat\u00e9 en Allemagne... pr\u00eaches haineux) \r\n******************\r\nSelon nos confr\u00e8res, l'accord \"pr\u00e9voit que si la Suisse veut expulser un requ\u00e9rant \u00e9thiopien, les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques devront envoyer toutes les donn\u00e9es en leur possession aux services secrets \u00e9thiopiens. Et si celles-ci s'av\u00e8rent insuffisantes, Berne pourra amener le requ\u00e9rant \u00e0 l'ambassade d'\u00c9thiopie \u00e0 Gen\u00e8ve qui d\u00e9cidera si la personne est \u00e9thiopienne ou non. La Suisse pourra m\u00eame faire venir un fonctionnaire du NISS directement d'Addis-Abeba pour ces entretiens.\"\r\nL'UE a n\u00e9goci\u00e9 discr\u00e8tement, en d\u00e9cembre, en pla\u00e7ant dans la balance les milliards d'euros du fonds d'aide europ\u00e9en. L'accord a \u00e9t\u00e9 conclu fin janvier. \r\nNi le Parlement europ\u00e9en, ni le public n'ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s. \r\nLa Suisse a suivi ces n\u00e9gociations et elle s'est m\u00eame impliqu\u00e9e depuis le d\u00e9but du mois de mars.\r\nL'information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations.\r\nLe SEM \u00e9crit: \u00abA l'occasion du dialogue politique avec l'\u00c9thiopie du 1er mars 2018, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que l'accord entre l'UE et l'\u00c9thiopie s'appliquera \u00e9galement \u00e0 la Suisse.\u00bb\r\nIl ne s'agit pas formellement d'n accord de r\u00e9admission, mais il a le m\u00eame effet.\r\nLa proc\u00e9dure de \u00abretour volontaire et involontaire\u00bb des ressortissants \u00e9thiopiens d\u00e9bout\u00e9 y est r\u00e9glement\u00e9e dans les moindres d\u00e9tails.\r\nProbl\u00e8me: l'accord pr\u00e9voit une \u00e9troite collaboration entre les autorit\u00e9s migratoires europ\u00e9ennes et les services secrets \u00e9thiopiens (NISS).", "durationSec": 574, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9447737", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9trange accord secret entre Berne et l'Ethiopie pour le renvoi des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s / FOR_2018-04-05T18:06:00_developpement-4", "Forum du 05.04.2018"], "alternativeSummary": ["Les Ethiopiens pourront \u00e0 nouveau \u00eatre renvoy\u00e9s vers leur pays lorsque leur demande d'asile a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, selon un accord entre l'UE et l'Ethiopie, auquel la Suisse s'est associ\u00e9e. D\u00e9bat entre les conseillers Jean-Luc Addor (UDC/VS), et C\u00e9dric Wermuth (PS/AG)."], "variantIds": ["ece-9447737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:54:40Z", "speechToTexts": ["12.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlors 21 vous \u00e9coutez Forum et cette nouvelle qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par nos confr\u00e8res du Tages-Anzeiger et du Bund les \u00e9thiopiens pourront \u00e0 nouveau \u00eatre renvoy\u00e9s vers leur pays lorsque la de leur demande d'asile a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, c'est une information confirm\u00e9e aujourd'hui par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations : Berne s'est jointe \u00e0 un accord n\u00e9goci\u00e9 en toute discr\u00e9tion, entre l'Union europ\u00e9enne et Addis Abeba un accord de r\u00e9admission qui permettra de faciliter les expulsions des ressortissants \u00e9thiopiens d\u00e9bout\u00e9s pour cela, il faudra que les personnes soient reconnus comme citoyennes par les autorit\u00e9s \u00e9thiopiennes et cela passe par une \u00e9troite collaboration entre les autorit\u00e9s migratoires europ\u00e9ennes et les services secrets \u00e9thiopiens, on va en d\u00e9battre avec nos 2 invit\u00e9s de conseillers nationaux, Jean-Luc Addor, bonsoir, bonsoir, conseiller national UDC valaisans et C\u00e9dric Wermuth bonsoir bonsoir cette socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth ce c'est l'\u00c9thiopie ont le sait figurent depuis longtemps sur la liste noire des \u00c9tats non coop\u00e9ratifs, c'est-\u00e0-dire rendez- pays vers lesquels on ne peut pas, on n'a pas conclu d'accord de r\u00e9admission, est ce qu'on peut dire qu'il y a enfin la une porte entrouverte, un d\u00e9but de solution pour avec l'\u00c9thiopie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [89%] :\r\nBon, pour le moment, un accord qui est sign\u00e9 enfin encore comme elle est mis en pratique apr\u00e8s moi \u00e7a \u00e7a me \u00e7a a \u00e7a, simplement c'est logique que la Suisse \u00e0 ceci un accord qui a \u00e9t\u00e9 conclu entre l'Union europ\u00e9enne et l'\u00c9thiopie, c'est la logique de l'espace Ngun qu'on fasse jambe d\u00e9cisions ensemble, apr\u00e8s, il y a vraiment des points qui sont assez critiques dans cet accord, \u00e9videmment, la coop\u00e9ration avec les services secrets m\u00eame que ce qui \u00e9tait aujourd'hui ce qu'on a pu lire dans Tages-Anzeiger tout ou pas tout \u00e0 fait juste dans les d\u00e9tails, \u00e9videmment cela la Suisse ne transmettra pas tous les informations \u00e0 ses services secrets allemands ces informations qui sont importants pour pour d\u00e9terminer l'identit\u00e9 d'une personne et \u00e7a me semble assez logique, c'est la m\u00eame mani\u00e8re de travailler qu'on fait aussi avec d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [88%] :\r\n\u00e7a ne vous d\u00e9range pas content qu'on travaille avec les services secrets \u00e9thiopiens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:54) [90%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e7a me d\u00e9range sur le fond que qu'on fasse ce genre de d'accord, mais \u00e7a c'est la loi qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par une majorit\u00e9 parlementaire, je comprends que le Conseil fait r\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale est oblig\u00e9 de la mettre en oeuvre, nous allons essayer de, de v\u00e9rifier que \u00e7a se passe dans les meilleures circonstances possibles, malheureusement, c'est celle du cadre l\u00e9gal de la Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [93%] :\r\nJean-Luc Addor cette coop\u00e9ration entre entre la Suisse et les services secrets \u00e9thiopiens, on le rappelle dans le l'\u00c9thiopie est actuellement en \u00e9tat d'urgence et il y a eu un certain nombre de personnes arr\u00eat\u00e9es sont r\u00e9gime instable, une coop\u00e9ration entre les autorit\u00e9s suisses et les autorit\u00e9s et les services secrets \u00e9thiopiens, c'est une bonne chose, c'est un mal n\u00e9cessaire finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [92%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je crois que la premi\u00e8re chose qu'il faut dire, c'est que la nouvelle qu'on a appris aujourd'hui, c'est une bonne nouvelle, je pense qu'il y a beaucoup de Suisses qui seront quand m\u00eame satisfait rassur\u00e9s de de penser que la loi peut-\u00eatre enfin appliqu\u00e9e avec un pays qui, jusqu'ici refus\u00e9 de collaborer et l'\u00c9thiopie, \u00e7a c'est quand m\u00eame le point positif et c'est la moindre des choses dans un \u00e9tat comme le n\u00f4tre, qui tient \u00e0 ce que la loi soit respect\u00e9e, que ce soit effectivement le cas, parce que trop souvent, \u00e7a ne l'est pas maintenant la question des services secrets, on on a donn\u00e9 cette nouvelle comme si la Suisse, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat et aux migrations avaient fait des choses inavouables, une esp\u00e8ce de complot etc c'est pas du tout le cas, si je suis bien renseign\u00e9 le bureau dont il s'agissait en fait un \u00e9norme bureau un peu comme chez nous, je ne sais pas Paul ou des organisations dans ce genre -l\u00e0, avec des \u00e9l\u00e9ments qui sont des fonctionnaires tout \u00e0 fait ordinaire dans dans la m\u00eame maison, peut-\u00eatre, les services secrets, mais les services avec lesquels la Suisse est en train maintenant d\u00e9j\u00e0 de collaborer, heureusement pour l'ex\u00e9cution des lois, ce sont en fait les services qui sont charg\u00e9s de de l'\u00e9tat civil de, de, de l'identit\u00e9 des personnes de d\u00e9livrer des passeports et puis c'est \u00e7a qui nous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [91%] :\r\nMais des fonctionnaires et c'est c'est Jean-Luc Addor des fonctionnaires \u00e9trangers qui viennent faire ce genre de travail sur le territoire suisse en termes de souverainet\u00e9, \u00e7a ne vous pose pas probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [92%] :\r\nAlors \u00e7a me pose pas de probl\u00e8me, parce que vous savez, dans le cas de la collaboration en mati\u00e8re de police elle en mati\u00e8re administrative, c'est quelque chose de tout \u00e0 fait usuel que les \u00e9tats collaborent entre eux et \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec une violation de la souveraine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [87%] :\r\nEt \u00e7a tr\u00e8s bien, je sais alors \u00e9coutez, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [91%] :\r\nPas grand- chose \u00e0 tirer d'Schengen mais si au moins de temps en temps, il y a un aspect positif : on peut, on peut relever et ce que j'aimerai dire, c'est que, selon les \u00e9l\u00e9ments que j'ai pu obtenir tout \u00e0 l'heure du bien, donc d\u00e9j\u00e0 il y a pas d'accord \u00e0 proprement parler, qui a \u00e9t\u00e9 conclu par la Suisse, la Suisse a simplement obtenu cette reprise du droit europ\u00e9en, \u00e7a ne vous non non non non non, pas du tout, \u00e7a va de la reprise de tout droit \u00e9tranger me d\u00e9plaire, ce n'est pas du tout \u00e7a, donc il s'agit simplement d'une de de profiter d'un accord qui a \u00e9t\u00e9 conclu, et qui doit logiquement b\u00e9n\u00e9ficier aussi longtemps qu'on est dans cet espace Schengen, on a beaucoup de d\u00e9sagr\u00e9ments qu'au moins on puisse b\u00e9n\u00e9ficier des maigres avantages selon les \u00e9l\u00e9ments que j'ai pu obtenir du CERN, h\u00e9 bien il semblerait qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 des cas o\u00f9 la Suisse a pu obtenir gr\u00e2ce \u00e0 cette collaboration avec des fonctionnaires tout \u00e0 fait normaux, si j'ose dire, a pu obtenir des laissez-passer qui ont permis d'ex\u00e9cuter des renvoi qui jusqu'ici \u00e9taient impossibles, et \u00e7a c'est encore une fois une bonne nouvelle pour ceux qui tiennent \u00e0 l'application de la loi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [91%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth, cet accord a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 en toute discr\u00e9tion, entre l'Union europ\u00e9enne et Addis Abeba pas grand monde n'\u00e9tait au courant, \u00e7a, \u00e7a c'est ce que m\u00eame un peu particulier que ma mani\u00e8re d'avancer et de faire des d\u00e9saccords alors qu'a priori en entendre Jean-Luc Addor c'est une bonne nouvelle, \u00e7a permet de de faire respecter le droit et les d\u00e9cisions, Suisse, comment expliquer cette discr\u00e9tion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:50) [82%] :\r\nNon, \u00e7a, c'est compl\u00e8tement normal, c'est la diplomatie internationale qui se perd jamais sur sur sur la Terre, c'est toujours de la derri\u00e8re la porte \u00e0 la fin que vous avez au moins une perspective, c'est la premi\u00e8re fois que vous avez que vous communiquez ce qui me semble importante, c'est la partie que mais \u00e7a devient de mentionner, c'est exactement ce est ce qui est en Tages-Anzeiger aujourd'hui est compl\u00e8tement faux que \u00e7a \u00e7a \u00e7a serait les secrets ce c'est ses services secrets, l'\u00c9thiopie, qui fort qui feront c'est missions fils pas du tout, c'est une partie de ce bureau de NISS \u00e9videmment client\u00e9lisme par les services secrets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [88%] :\r\nMais ce que \u00e7a change fondamentalement quelque chose 16 C\u00e9dric Wermuth pas \u00e7a quand m\u00eame type sp\u00e9cial d'avoir des fonctionnaires \u00e9trangers qui viennent enqu\u00eater sur territoire suisse, faire un travail pratiquement de police donc quelle situation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:30) [83%] :\r\nBon, mais \u00e0 la fin et c'est ce qui arrive, a vraiment des, des, des, des gens qui viennent en Suisse, au sens dans les, dans les cas sp\u00e9ciaux, \u00e7a c'est encore ouvert d'abord c'est la Suisse qui livrent des informations, \u00e7a c'est la pratique avec tous ces accords de r\u00e9admission, le PS a toujours critiqu\u00e9 la logique de ces accords portant Philippe parce que justement il y a un probl\u00e8me de violation et il a promen\u00e9 ses probl\u00e8mes, comment vous \u00eates s\u00fbr que les informations ne soient pas transmises comment est -ce que vous vous clarifier le vous mettez les garanties pour que les gens soient trait\u00e9s d'une mani\u00e8re acceptable des moments o\u00f9 ils atterrissent dans un pays comme \u00c9thiopie la les m\u00eames crit\u00e8res, il reste non va essayer d'\u00e9valuer d\u00e8s 6 passe en commission va tr\u00e8s proche de celui de d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s proches, mais c'est dr\u00f4lement vous pouvez partant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame pas, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral socialiste elle qu'elle ne comprit pas ce genre d'accord sign\u00e9, c'est d'une, \u00e0 l'Union europ\u00e9enne arrive d'avoir un accord moi \u00e0 fait d'accord avec vous on a combattu cette logique de politique asile mais il faut admettre en a perdu sa majorit\u00e9 qui a d\u00e9cid\u00e9 qu'il faut aller fonder conclure alors malheureusement un peu les r\u00e9alit\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:30) [89%] :\r\nJean-Luc Addor il faudra que ces personnes soient reconnus comme citoyennes par les autorit\u00e9s \u00e9thiopiennes c'est est -ce que c'est pas une mani\u00e8re aussi peut-\u00eatre pour l'\u00c9thiopie de de faire en sorte de ne pas r\u00eaveurs r\u00e9cup\u00e9rer les les 2 requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s qu'elle ne voudrait pas, finalement, c'est peut-\u00eatre l'\u00c9thiopie qui continue de tenir le couteau par le manche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [91%] :\r\n\u00e9coutez, c'est toujours \u00e7a pris si j'ose dire que d'obtenir le la r\u00e9admission d'un certain nombre de leurs ressortissants, plut\u00f4t que de 0 pratiquement comme actuellement, donc c'est d\u00e9j\u00e0 un progr\u00e8s qu'il faut saluer et puis maintenant cet accord ou cette participation \u00e0 un accord que la Suisse n'a pas directement conclu, il s'agira \u00e9videmment de l'\u00e9valuer \u00e0 l'\u00e9preuve des f\u00eates et puis ce que j'aimerais dire aussi au sujet de la collaboration entre les autorit\u00e9s, vous savez, la pr\u00e9sence de fonctionnaires \u00e9trangers en Suisse, pas seulement \u00e9thiopiens mais de beaucoup d'autres pays, c'est le c'est le lot quotidien de nos auteurs de certains de nos autorit\u00e9s administratives de nous et de nos polices tout comme des fonctionnaires suisses de police ou autres se d\u00e9place \u00e0 l'\u00e9tranger pour les besoins de leur travail sans violer la souverainet\u00e9 d'autres atteints et puis \u00e0 part \u00e7a, monsieur Wermuth a mis le doigt quand il parle de logique de ces accords, ben voil\u00e0, nous, \u00e0 l'UDC \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on r\u00e9clame des accords de r\u00e9admission avec les pays qui n'en veulent pas, aujourd'hui, on salue ce progr\u00e8s dans l'efficacit\u00e9 d'une politique d'asile qui pour le surplus est compl\u00e8tement inefficace, alors que, on voit que le PS reste r\u00e9serv\u00e9, parce que le PS, le PS, tout comme d'autres organisations qui aujourd'hui d\u00e9noncent cette participation \u00e0 la Cor\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne et l'\u00c9thiopie sont des organisations qui favorise une immigration sans limite, \u00e7a c'est un vrai d\u00e9bat Poli. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:25) [90%] :\r\nC'est un accord gr\u00e2ce \u00e0 l'Union europ\u00e9enne que vous saluez mais Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisans, merci beaucoup d'\u00eatre venu dans ce forum, C\u00e9dric Wermuth. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wermuth, C\u00e9dric", "role": "Conseiller National PS AG 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Addor, Jean-Luc", "role": "CN UDC VS, co-pdt comit\u00e9 d'initiative \"Chaque voix compte\" et de l'initiative populaire pour l'interdiction de la burqa", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1669032", "internalArchiveId": "AA1803669348", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-04-05T00:00:00Z", "durationSec": 1884, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9465593", "imageURL": "http://www.rts.ch/9465592.image", "backgrounds": ["Ville de Prague"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Parents c\u00e9l\u00e8bres: les enfants doivent assumer l'h\u00e9ritage", "Tiger Woods: retour sur un green apr\u00e8s un an d'absence", "Blocages qui touchent l'UE: on est face \u00e0 une fracture est-ouest", "R\u00e9publique tch\u00e8que: regard vers l'Est, notamment vers la Chine", "Br\u00e9sil: l'ancien pr\u00e9sident Lula risque d'aller en prison", "GE/ Elections cantonales: la police au centre de l'attention", "D\u00e9chets suisses: 10 tonnes intercept\u00e9es aux douanes fran\u00e7aises", "Loi sur les jeux d'argent: les opposants se mobilisent", "Erythr\u00e9ens en Suisse admis \u00e0 titre provisoire: Berne serre la vis", "Saison de ski: Crans-Montana rouvre ses pistes vendredi", "\"Pour les Espagnols c'est un chevalier blanc, un lanceur d'alerte\"", "Herv\u00e9 Falciani: l'ancien informaticien en attente d'extradition", "19h30"], "variantIds": ["ece-9351070", "ece-9351095"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T16:28:15Z", "subTitles": ["19:30:01:11  19:30:16:09\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:21:00\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:02  19:30:25:15\r\n    Herv\u00e9 Falciani avait livr\u00e9\r\ndes milliers de comptes bancaires.\r\n\r\n19:30:25:17  19:30:33:23\r\n       Il a permis \u00e0 des Etats\r\nde r\u00e9cup\u00e9rer de l'argent non d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n19:30:34:01  19:30:40:03\r\nIl est sous contr\u00f4le judiciaire en \r\nEspagne, la Suisse veut l'extrader.\r\n\r\n19:30:40:09  19:30:44:08\r\n     Marie Bolinches \u00e0 Madrid\r\n s'exprimera sur cette pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:30:44:12  19:30:47:11\r\nLa crise se d\u00e9noue \u00e0 Crans-Montana:\r\n\r\n19:30:47:12  19:30:51:08\r\n   les installations rouvriront\r\n        jusqu'au 15 avril.\r\n\r\n19:30:51:10  19:30:54:19\r\n           Une solution\r\nau litige financier a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e.\r\n\r\n19:30:55:00  19:31:05:13\r\nOn parlera aussi de ces Suisses qui\r\nvont jeter leurs ordures en France\r\n\r\n19:31:05:18  19:31:11:01\r\npour ne pas payer la taxe poubelle.\r\n\r\n19:31:11:06  19:31:16:04\r\n Les quantit\u00e9s saisies augmentent.\r\n\r\n19:31:16:09  19:31:22:05\r\n  Les enfants et neveux de Pirmin\r\n    Zurbriggen lancent un album\r\n\r\n19:31:22:07  19:31:29:19\r\n    dans le registre pop folk.\r\n\r\n19:31:32:09  19:31:38:14\r\n        Herv\u00e9 Falciani a \u00e9t\u00e9\r\nle point de d\u00e9part d'un effet domino.\r\n\r\n19:31:38:16  19:31:43:16\r\nIl a livr\u00e9 127'000 comptes bancaires,\r\n       et a permis \u00e0 des pays\r\n\r\n19:31:43:18  19:31:48:06\r\n  de recouvrer des \u00e9normes sommes\r\n       d'argent non d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n19:31:48:08  19:31:52:12\r\n     Il est ce soir en Espagne\r\n   sous surveillance judiciaire.\r\n\r\n19:31:52:14  19:31:56:02\r\nLa Suisse demande son extradition.\r\n\r\n19:31:57:00  19:32:00:20\r\n         -Herv\u00e9 Falciani,\r\navec sa part d'ombre et de myst\u00e8re,\r\n\r\n19:32:00:22  19:32:04:11\r\n rend cette poursuite judiciaire\r\n            complexe.\r\n\r\n19:32:04:12  19:32:08:14\r\n        Condamn\u00e9 en 2015\r\n   pour espionnage \u00e9conomique,\r\n\r\n19:32:08:16  19:32:13:11\r\nl'ancien employ\u00e9 de la banque HSBC\r\n a \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau interpell\u00e9 hier\r\n\r\n19:32:13:13  19:32:16:11\r\n\u00e0 Madrid \u00e0 la demande de la Suisse.\r\n\r\n19:32:16:19  19:32:19:11\r\n   -J'esp\u00e8re que les motivations\r\n\r\n19:32:19:16  19:32:22:23\r\nde l'Espagne ne sont pas politiques.\r\n\r\n19:32:23:08  19:32:27:16\r\n           -Un \u00e9change\r\n avec les s\u00e9paratistes catalanes\r\n\r\n19:32:27:18  19:32:30:21\r\n      r\u00e9fugi\u00e9es en Suisse\r\n    serait-il envisageable ?\r\n\r\n19:32:30:23  19:32:33:12\r\n       C'est la question.\r\n\r\n19:32:35:21  19:32:38:19\r\n-L'entraide judiciaire entre les pays\r\n\r\n19:32:38:21  19:32:41:00\r\n n'est r\u00e9gie que par les trait\u00e9s.\r\n\r\n19:32:41:02  19:32:44:03\r\nIl n'y a aucune marge d'appr\u00e9ciation\r\n          pour un \u00e9change.\r\n\r\n19:32:44:08  19:32:47:20\r\n  -L'Espagne a toujours refus\u00e9\r\n   l'extradition de Falciani.\r\n\r\n19:32:47:22  19:32:50:15\r\n       Elle le consid\u00e8re\r\n   comme un lanceur d'alerte.\r\n\r\n19:32:50:17  19:32:52:12\r\n   Il est celui qui a d\u00e9nonc\u00e9\r\n\r\n19:32:52:14  19:32:56:12\r\n  le syst\u00e8me d'\u00e9vasion fiscale\r\n \u00e0 grande \u00e9chelle de la banque.\r\n\r\n19:32:56:14  19:33:00:02\r\nChevalier blanc de la lutte fiscale\r\n         ou opportuniste,\r\n\r\n19:33:00:04  19:33:01:23\r\n     les versions divergent.\r\n\r\n19:33:02:01  19:33:06:11\r\n    En 2008, il vole les listes\r\nde dizaines de milliers de clients.\r\n\r\n19:33:06:12  19:33:11:20\r\n  Avec sa ma\u00eetresse, il tentera\r\n   de vendre les informations\r\n\r\n19:33:11:22  19:33:14:17\r\n   \u00e0 des banques sp\u00e9cialis\u00e9es\r\n\r\n19:33:14:19  19:33:18:21\r\n   dans la gestion de fortune\r\n     au Liban, sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:33:18:23  19:33:22:08\r\n  Ensuite, il livre \u00e0 la France\r\n\r\n19:33:22:10  19:33:26:03\r\n      les noms de milliers\r\n   de contribuables suspects.\r\n\r\n19:33:26:05  19:33:33:07\r\nLes Swissleaks r\u00e9v\u00e8lent que 120 mias\r\n     ont transit\u00e9 par la banque\r\n\r\n19:33:33:09  19:33:37:11\r\n   afin d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:33:37:12  19:33:42:08\r\n  En 2012, il avait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9\r\n    quelques mois en prison,\r\n\r\n19:33:42:10  19:33:44:21\r\n   \u00e0 la demande de la Suisse.\r\n\r\n19:33:44:23  19:33:51:02\r\n Il attend maintenant de savoir\r\n    si la justice espagnole\r\n\r\n19:33:51:04  19:33:55:11\r\n      autorise, cette fois,\r\n son extradition vers la Suisse.\r\n\r\n19:33:55:18  19:33:57:18\r\n    -Marie Bolinches, bonsoir.\r\n\r\n19:33:57:20  19:34:06:13\r\n      La France et l'Espagne\r\n        ont aid\u00e9 Falciani,\r\n\r\n19:34:06:17  19:34:12:13\r\n        Est-il extradable ?\r\n\r\n19:34:13:18  19:34:19:04\r\n-Un juge espagnol avait refus\u00e9 cette\r\n extradition il y a quelque temps.\r\n\r\n19:34:19:08  19:34:23:15\r\n  Le d\u00e9lit de violation du secret\r\n      bancaire n'existe plus.\r\n\r\n19:34:23:20  19:34:26:22\r\n    La situation n'a pas chang\u00e9\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:27:02  19:34:32:07\r\n  On ne sait pas comment le juge\r\n    espagnol pourrait acc\u00e9der\r\n\r\n19:34:32:11  19:34:36:10\r\n    \u00e0 la requ\u00eate de la Suisse.\r\n         -Il y a ce deal:\r\n\r\n19:34:40:16  19:34:46:16\r\n\"Je te livre Falciani et tu me livres\r\n      un s\u00e9paratiste catalan.\"\r\n\r\n19:34:55:04  19:34:59:12\r\n      -Pour une bonne partie \r\n      de la gauche espagnole,\r\n\r\n19:34:59:17  19:35:03:22\r\n          Herv\u00e9 Falciani\r\n   serait une monnaie d'\u00e9change.\r\n\r\n19:35:04:02  19:35:08:12\r\n -C'est un jeu de poker fascinant\r\n      \u00e0 l'\u00e9chelle des Etats.\r\n\r\n19:35:08:16  19:35:12:22\r\n      La France et l'Espagne\r\n        ont aid\u00e9 Falciani.\r\n\r\n19:35:13:03  19:35:15:19\r\n    Qu'en est-il aujourd'hui ?\r\n\r\n19:35:15:23  19:35:25:20\r\n-Pour les Espagnols, Herv\u00e9 Falciani\r\n      est un chevalier blanc.\r\n\r\n19:35:26:01  19:35:32:11\r\n      Gr\u00e2ce aux informations\r\n         qu'il a donn\u00e9es,\r\n\r\n19:35:32:15  19:35:37:22\r\n     l'Espagne a pu r\u00e9cup\u00e9rer\r\n  plus de 350 millions de francs.\r\n\r\n19:35:38:03  19:35:43:11\r\n Le lieu de son domicile est tenu\r\n     secret et il est prot\u00e9g\u00e9\r\n\r\n19:35:43:16  19:35:45:21\r\n     par la police espagnole.\r\n\r\n19:35:46:02  19:35:50:11\r\n  C'est la m\u00eame police espagnole\r\n        qui l'a recherch\u00e9\r\n\r\n19:35:50:15  19:35:55:20\r\n   les deux derni\u00e8res semaines \r\n   et qui l'a arr\u00eat\u00e9 hier soir.\r\n\r\n19:35:55:20  19:35:58:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:58:13  19:36:02:04\r\n        L'Allemagne estime\r\n que les accusations de corruption\r\n\r\n19:36:02:06  19:36:05:16\r\n  pourraient mener \u00e0 l'extradition\r\nde Carles Puigdemont vers l'Espagne.\r\n\r\n19:36:05:18  19:36:08:21\r\n      Il a \u00e9t\u00e9 mis en libert\u00e9\r\n     sous contr\u00f4le judiciaire.\r\n\r\n19:36:09:18  19:36:12:07\r\nLa crise se d\u00e9noue \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n19:36:12:09  19:36:21:14\r\n  Les installations vont rouvrir\r\n        jusqu'au 15 avril.\r\n\r\n19:36:22:09  19:36:27:22\r\n    -Habitants et touristes\r\nse r\u00e9jouissent de la r\u00e9ouverture\r\n\r\n19:36:28:00  19:36:31:09\r\n   du domaine, mais ne cachent\r\n       pas leur amertume.\r\n\r\n19:36:31:14  19:36:35:13\r\n   -C'est bien et mal \u00e0 la fois.\r\n\r\n19:36:35:15  19:36:40:03\r\n     -Nous sommes en vacances\r\n   et quand il n'y a pas de ski,\r\n\r\n19:36:40:05  19:36:42:15\r\n      on perd quelque chose.\r\n\r\n19:36:42:17  19:36:47:08\r\n       -Nous, restaurateurs,\r\n      nous faisions du souci.\r\n\r\n19:36:47:10  19:36:50:05\r\nIls nous ont pris pour des bouffons.\r\n\r\n19:36:50:11  19:36:52:21\r\n-La crise couvait depuis des mois\r\n\r\n19:36:52:23  19:36:56:19\r\n  entre communes et exploitants\r\n    des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:36:56:21  19:37:00:14\r\n  Ils ont n\u00e9goci\u00e9 sous l'\u00e9gide\r\n  du Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n19:37:00:16  19:37:03:04\r\n   Le m\u00e9diateur a le sourire.\r\n\r\n19:37:03:09  19:37:08:04\r\n  -Il y aura des plaies \u00e0 panser,\r\n\r\n19:37:08:06  19:37:12:02\r\nmais trouver un accord est essentiel.\r\n\r\n19:37:12:08  19:37:15:12\r\n     -En d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi,\r\n      rien n'\u00e9tait acquis.\r\n\r\n19:37:15:17  19:37:17:20\r\n          -On est arriv\u00e9s\r\n\r\n19:37:17:22  19:37:20:12\r\n     \u00e0 une extr\u00e9mit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:37:20:14  19:37:25:01\r\n  La fermeture m'a aussi choqu\u00e9,\r\n   mais on a touch\u00e9 un mythe l\u00e0\r\n\r\n19:37:25:03  19:37:28:09\r\n          et on a d\u00e9cid\u00e9\r\n   de se tourner vers l'avenir.\r\n\r\n19:37:28:11  19:37:33:08\r\n     La convention est solide,\r\n    et durera plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:37:33:13  19:37:37:19\r\n-Selon la convention, valable 3 ans,\r\n       les communes verseront\r\n\r\n19:37:37:21  19:37:42:02\r\nune redevance annuelle \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9\r\n     des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:37:42:04  19:37:46:23\r\n Une subvention au coeur du litige\r\net qui a pouss\u00e9 \u00e0 fermer le domaine.\r\n\r\n19:37:47:01  19:37:50:03\r\n     Une d\u00e9cision extr\u00eame,\r\n   mais justifi\u00e9e, selon lui.\r\n\r\n19:37:50:09  19:37:52:08\r\n   -On est arriv\u00e9s au bon accord\r\n\r\n19:37:52:10  19:37:55:02\r\n  donc la strat\u00e9gie \u00e9tait bonne.\r\n\r\n19:37:55:04  19:37:59:12\r\n         -Aucun regret ?\r\n               -Non.\r\n\r\n19:37:59:14  19:38:03:14\r\nOn a retrouv\u00e9 l'harmonie n\u00e9cessaire\r\n       pour deux partenaires\r\n\r\n19:38:03:16  19:38:07:08\r\n condamn\u00e9s \u00e0 travailler ensemble.\r\n\r\n19:38:07:10  19:38:09:19\r\n-C'est le retour d'une harmonie.\r\n\r\n19:38:09:21  19:38:12:17\r\n      Comme dans un couple \r\n     pour \u00e9viter le divorce,\r\n\r\n19:38:12:19  19:38:16:18\r\nles communes aussi ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9es\r\n      de faire des compromis.\r\n\r\n19:38:16:23  19:38:19:05\r\n  -On a pris nos responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:38:19:07  19:38:21:13\r\n    Il fallait \u00eatre rationnel,\r\n\r\n19:38:21:15  19:38:25:17\r\non ne peut pas d\u00e9cevoir les clients.\r\n\r\n19:38:26:01  19:38:28:09\r\n-Pour beaucoup, le mal est fait.\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:31:11\r\n La r\u00e9putation de Crans-Montana\r\n         est entach\u00e9e,\r\n\r\n19:38:31:13  19:38:33:15\r\nau-del\u00e0 des fronti\u00e8res valaisannes.\r\n\r\n19:38:34:02  19:38:37:15\r\n          -Berne durcit\r\n les conditions d'acc\u00e8s \u00e0 l'asile\r\n\r\n19:38:37:17  19:38:40:09\r\npour les ressortissants \u00e9rythr\u00e9ens.\r\n\r\n19:38:40:11  19:38:43:15\r\n          Ils sont 3'200\r\n \u00e0 avoir re\u00e7u une lettre stipulant\r\n\r\n19:38:43:17  19:38:45:23\r\n         que leur statut\r\n      allait \u00eatre r\u00e9examin\u00e9.\r\n\r\n19:38:46:18  19:38:50:05\r\n  -La peur gagne la communaut\u00e9\r\n     \u00e9rythr\u00e9enne de Suisse:\r\n\r\n19:38:50:07  19:38:53:18\r\n3'200 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s\r\n         par un courrier\r\n\r\n19:38:53:20  19:38:57:15\r\n   de l'Office des migrations\r\n     de leur futur renvoi.\r\n\r\n19:38:57:17  19:39:01:05\r\n          Pour Veronica,\r\nfigure embl\u00e9matique de la diaspora,\r\n\r\n19:39:01:07  19:39:04:16\r\n   un sc\u00e9nario catastrophique.\r\n\r\n19:39:04:22  19:39:08:00\r\n  -C'est une immense inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:39:08:02  19:39:11:01\r\n     Le gouvernement \u00e9rythr\u00e9en\r\n\r\n19:39:11:03  19:39:14:18\r\n    est l'un des gouvernements\r\n    les plus brutaux au monde.\r\n\r\n19:39:14:20  19:39:17:15\r\n          Des personnes\r\n    y sont retourn\u00e9es de force\r\n\r\n19:39:17:17  19:39:21:11\r\n      et elles sont toujours\r\n        port\u00e9es disparues.\r\n\r\n19:39:21:19  19:39:26:13\r\n   -Dirig\u00e9e d'une main de fer\r\n      par Isaias Afewerki,\r\n\r\n19:39:26:15  19:39:29:19\r\n           l'\u00c9rythr\u00e9e\r\nest consid\u00e9r\u00e9e comme pr\u00e9occupante\r\n\r\n19:39:29:21  19:39:32:17\r\n       pour sa violation\r\n     des droits de l'homme.\r\n\r\n19:39:32:19  19:39:37:07\r\n      Mais Berne consid\u00e8re\r\n     que la donne a chang\u00e9.\r\n\r\n19:39:37:12  19:39:40:11\r\n-Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations\r\n\r\n19:39:40:13  19:39:42:17\r\n     doit revoir r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n19:39:42:19  19:39:46:02\r\n          les conditions\r\n    d'une admission provisoire.\r\n\r\n19:39:46:04  19:39:50:14\r\n Nous sommes en train de v\u00e9rifier\r\n   celles de 3'200 Erythr\u00e9ens.\r\n\r\n19:39:50:16  19:39:55:16\r\n Cela d\u00e9coule d'une jurisprudence\r\ndu Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:39:55:21  19:39:59:21\r\n-Une jurisprudence aux antipodes\r\n    des d\u00e9clarations en 2015\r\n\r\n19:39:59:23  19:40:06:00\r\n          de S.Sommaruga,\r\nen charge des questions migratoires.\r\n\r\n19:40:06:06  19:40:10:09\r\n  -Aucun pays d'Europe ne renvoie\r\n\r\n19:40:10:11  19:40:14:03\r\n d'Erythr\u00e9ens, pas m\u00eame la Suisse.\r\n\r\n19:40:14:11  19:40:18:20\r\n   -Un durcissement qui pourrait\r\ns'av\u00e9rer probl\u00e9matique \u00e0 appliquer.\r\n\r\n19:40:18:22  19:40:21:13\r\n    Il n'existe pas d'accord\r\n         de r\u00e9admission\r\n\r\n19:40:21:15  19:40:23:19\r\n entre l'\u00c9rythr\u00e9e et la Suisse,\r\n\r\n19:40:23:21  19:40:27:14\r\n    qui assure que chaque cas\r\n  sera trait\u00e9 individuellement.\r\n\r\n19:40:28:07  19:40:32:16\r\n-Le d\u00e9bat s'engage: pour ou contre\r\n  la loi sur les jeux d'argent.\r\n\r\n19:40:32:18  19:40:34:19\r\n     Nous voterons le 10 juin.\r\n\r\n19:40:34:21  19:40:38:18\r\n             Ce soir,\r\n   nous entendons les opposants.\r\n\r\n19:40:38:20  19:40:42:17\r\n        Certains d\u00e9noncent\r\n      une censure d'Internet.\r\n\r\n19:40:43:11  19:40:48:21\r\n -Interdire les sites \u00e9trangers\r\n       de jeux en ligne.\r\n\r\n19:40:48:23  19:40:54:14\r\n     Une interdiction num\u00e9rique\r\nqui va trop loin pour ses opposants.\r\n\r\n19:40:55:23  19:40:59:16\r\n -Cette loi cr\u00e9erait un pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:40:59:18  19:41:03:06\r\nCe serait le premier blocage \u00e9tatique\r\n\r\n19:41:03:08  19:41:05:23\r\nd'Internet: c'est une ligne rouge.\r\n\r\n19:41:06:06  19:41:10:13\r\n -Les Jeunes lib\u00e9raux-radicaux,\r\n      UDC et Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n19:41:10:15  19:41:16:06\r\n        entrent en campagne\r\ncontre la loi sur les jeux d'argent.\r\n\r\n19:41:16:08  19:41:22:04\r\n Seuls les casinos concessionn\u00e9s\r\n    en Suisse et les loteries\r\n\r\n19:41:22:06  19:41:25:12\r\n       pourront proposer\r\n     des jeux sur Internet.\r\n\r\n19:41:25:14  19:41:28:07\r\nLes jeux \u00e9trangers seront bloqu\u00e9s.\r\n\r\n19:41:28:13  19:41:31:19\r\n   -Nous ne voulons pas garantir\r\n\r\n19:41:31:21  19:41:34:09\r\n       un monopole en ligne\r\n\r\n19:41:34:11  19:41:36:04\r\n       des casinos suisses.\r\n\r\n19:41:36:06  19:41:39:15\r\n    Les entreprises \u00e9trang\u00e8res\r\n    qui respectent les r\u00e8gles\r\n\r\n19:41:39:17  19:41:42:07\r\ndevraient pouvoir proposer une offre.\r\n\r\n19:41:42:11  19:41:45:01\r\n        -A gauche aussi,\r\n      la loi est combattue.\r\n\r\n19:41:45:03  19:41:48:21\r\n        Les Jeunes Verts\r\nsont contre une loi insuffisante\r\n\r\n19:41:48:23  19:41:51:14\r\n   au niveau de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:41:51:19  19:41:54:10\r\n    -Les mesures de pr\u00e9vention\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:58:03\r\n sont insuffisantes \u00e0 notre avis.\r\n\r\n19:41:58:05  19:42:03:21\r\n  Il y a 70'000 addicts en Suisse\r\n       qui ont des probl\u00e8mes\r\n\r\n19:42:03:23  19:42:08:13\r\n      avec les jeux en ligne\r\n         et les casinos.\r\n\r\n19:42:08:14  19:42:11:11\r\n    Il faut plus de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:42:11:20  19:42:15:15\r\n-Les jeunesses politiques suisses\r\n      ont jusqu'au 10 juin\r\n\r\n19:42:15:17  19:42:20:07\r\n pour convaincre les citoyens de \r\nrejeter la loi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:42:21:04  19:42:24:23\r\n        -Certains Suisses\r\n jettent leurs ordures en France.\r\n\r\n19:42:25:01  19:42:29:05\r\n Ils \u00e9chappent aux taxes poubelle,\r\n    mais les douanes veillent.\r\n\r\n19:42:29:07  19:42:33:16\r\n     10 t ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9es\r\n         en Franche-Comt\u00e9.\r\n\r\n19:42:33:18  19:42:37:23\r\n     Les Communes fran\u00e7aises\r\n   expriment leur exasp\u00e9ration.\r\n\r\n19:42:38:17  19:42:43:03\r\n      -Apr\u00e8s chaque week-end\r\n\u00e0 La Cluse-et-Mijoux, m\u00eame constat:\r\n\r\n19:42:43:05  19:42:47:02\r\n   des sacs \u00e0 ordures suisses\r\n      dans les containers.\r\n\r\n19:42:47:09  19:42:50:21\r\n     -Ce sont des sacs vendus\r\n\r\n19:42:50:23  19:42:54:18\r\n    dans des magasins suisses.\r\n\r\n19:42:54:20  19:43:00:09\r\n Parfois on les ouvre et tous les \r\nproduits dedans viennent de Suisse.\r\n\r\n19:43:00:13  19:43:06:09\r\n           -Les preuves\r\nsont enregistr\u00e9es par des cam\u00e9ras.\r\n\r\n19:43:06:21  19:43:17:21\r\n-On a mis des cam\u00e9ras pour retrouver\r\n  les gens en \u00e9tant s\u00fbrs de nous.\r\n\r\n19:43:18:02  19:43:21:21\r\n      -Bient\u00f4t, la Commune\r\n verbalisera les contrevenants.\r\n\r\n19:43:21:23  19:43:25:11\r\n     Le tourisme de d\u00e9chets\r\n      ne cesse de cro\u00eetre:\r\n\r\n19:43:25:13  19:43:29:00\r\n   140 d\u00e9nonciations en 2017.\r\n\r\n19:43:29:02  19:43:31:12\r\n   Soit 20 de plus qu'en 2016.\r\n\r\n19:43:31:14  19:43:36:10\r\nUn cas d'exportation de d\u00e9chets \r\nindustriels a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9.\r\n\r\n19:43:36:11  19:43:39:00\r\n      10 tonnes de d\u00e9chets\r\n       ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9es.\r\n\r\n19:43:39:02  19:43:41:08\r\n  Ce qui agace les frontaliers.\r\n\r\n19:43:41:12  19:43:45:11\r\n-Faut pas nous prendre pour des cons.\r\n\r\n19:43:45:15  19:43:47:20\r\n      -Il faut que \u00e7a cesse:\r\n\r\n19:43:47:22  19:43:51:20\r\n     les r\u00e9sidents ne peuvent\r\n m\u00eame plus jeter leurs poubelles.\r\n\r\n19:43:52:01  19:43:56:05\r\n     -La taxe au sac serait\r\n\u00e0 l'origine de cette exportation.\r\n\r\n19:43:56:07  19:44:01:17\r\nA Neuch\u00e2tel, un sac de 35 l co\u00fbte\r\n 2 frs: la tentation est grande.\r\n\r\n19:44:01:19  19:44:06:03\r\nA La Chaux-de-Fonds, les autorit\u00e9s\r\n   condamnent et relativisent.\r\n\r\n19:44:06:08  19:44:11:11\r\n -10 tonnes, c'est un gros volume.\r\n\r\n19:44:11:13  19:44:15:08\r\n Mais 25'000 tonnes sont produites\r\n\r\n19:44:15:10  19:44:18:17\r\n            chaque ann\u00e9e\r\nrien que dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:44:18:19  19:44:22:09\r\n     L\u00e0, on parle de 10 tonnes\r\n    sur toute la Franche-Comt\u00e9.\r\n\r\n19:44:22:14  19:44:25:05\r\n-Cantons et Communes sont surpris\r\n\r\n19:44:25:07  19:44:28:08\r\n de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s\r\n         par la France,\r\n\r\n19:44:28:10  19:44:31:15\r\n         mais admettent\r\nne pas avoir de solution miracle.\r\n\r\n19:44:32:13  19:44:35:10\r\n            -\u00c0 Gen\u00e8ve,\r\n  en pleine campagne \u00e9lectorale,\r\n\r\n19:44:35:11  19:44:39:08\r\n             la police\r\n   est au centre de l'attention.\r\n\r\n19:44:39:10  19:44:41:19\r\n  Les policiers genevois esp\u00e8rent\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:45:10\r\n     que leurs revendications\r\n        seront entendues.\r\n\r\n19:44:46:04  19:44:50:16\r\n-La police en conflit avec l'Etat,\r\n  ce n'est pas nouveau \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:50:18  19:44:53:11\r\n         Depuis 20 ans,\r\n    gr\u00e8ves et manifestations\r\n\r\n19:44:53:13  19:44:57:19\r\n      ponctuent les mandats\r\n    des magistrats en charge.\r\n\r\n19:44:58:02  19:45:01:19\r\n        -On veut des robots\r\n\r\n19:45:01:21  19:45:05:21\r\n       \u00e0 la place d'humains.\r\n\r\n19:45:05:23  19:45:07:16\r\n         C'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n19:45:07:18  19:45:11:17\r\n      Il y a eu des attaques,\r\net les policiers n'en peuvent plus.\r\n\r\n19:45:11:19  19:45:13:08\r\n         D'o\u00f9 ce sondage.\r\n\r\n19:45:13:13  19:45:16:22\r\n          -Les syndicats\r\ns'appuient sur un sondage interne.\r\n\r\n19:45:17:01  19:45:19:11\r\nIl n'a pas encore \u00e9t\u00e9 rendu public,\r\n\r\n19:45:19:13  19:45:22:21\r\n  mais le r\u00e9sultat ferait \u00e9tat\r\n     d'une baisse de moral\r\n\r\n19:45:22:23  19:45:25:17\r\n  et d'une perte de confiance \r\n  dans l'avenir professionnel.\r\n\r\n19:45:25:19  19:45:27:05\r\n    Les d\u00e9put\u00e9s s'inqui\u00e8tent.\r\n\r\n19:45:27:10  19:45:29:16\r\n -On a l'impression que le Conseil\r\n\r\n19:45:29:18  19:45:31:18\r\n   d'Etat ne se rend pas compte\r\n\r\n19:45:31:20  19:45:33:11\r\n       du malaise existant.\r\n\r\n19:45:33:12  19:45:38:05\r\n C'est probl\u00e9matique: pour r\u00e9soudre\r\nun probl\u00e8me, il faut le reconna\u00eetre.\r\n\r\n19:45:38:10  19:45:43:09\r\n  -Le probl\u00e8me serait li\u00e9 \u00e0 la loi\r\nsur la r\u00e9forme de la police de 2015.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:47:19\r\n          Elle induit\r\n une hi\u00e9rarchie trop imposante.\r\n\r\n19:45:47:21  19:45:53:18\r\nRetrouvons le conseiller d'Etat, \r\nqui voit les choses diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:45:54:00  19:45:56:12\r\n     -Je ne vais pas commenter\r\n\r\n19:45:56:14  19:45:59:15\r\n     les propos des syndicats.\r\n\r\n19:45:59:17  19:46:03:09\r\n    Ils ont perdu le contr\u00f4le \r\n   sur l'institution polici\u00e8re.\r\n\r\n19:46:03:11  19:46:07:13\r\n      Mais dans une d\u00e9mocratie,\r\nles \u00e9lus d\u00e9cident, pas les syndicats.\r\n\r\n19:46:07:20  19:46:11:07\r\n     -La remise en question\r\n   de certains acquis sociaux\r\n\r\n19:46:11:09  19:46:14:21\r\n    a aussi du mal \u00e0 passer,\r\n  mais un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9.\r\n\r\n19:46:14:23  19:46:18:18\r\n   C'est ce c\u00f4t\u00e9 revendicatif\r\n      qui agace la droite.\r\n\r\n19:46:19:01  19:46:22:09\r\n-Un Etat qui joue le r\u00f4le d'employeur\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:25:08\r\n        a aussi des droits.\r\n\r\n19:46:25:10  19:46:27:22\r\nLes n\u00e9gociations doivent se faire,\r\n\r\n19:46:28:00  19:46:31:09\r\n     mais les d\u00e9cisions prises\r\n     doivent \u00eatre respect\u00e9es.\r\n\r\n19:46:31:14  19:46:35:19\r\n     -Un manque d'\u00e9coute et de\r\nconsid\u00e9ration, selon les syndicats,\r\n\r\n19:46:35:21  19:46:39:06\r\n   qui expliquerait la perte \r\n  de motivation des policiers.\r\n\r\n19:46:39:11  19:46:42:21\r\n     -Des gens pensent partir.\r\n\r\n19:46:42:23  19:46:45:07\r\n        Des gens postulent\r\n\r\n19:46:45:09  19:46:47:04\r\n       pour d'autres postes.\r\n\r\n19:46:47:06  19:46:49:20\r\n       Nous devons entendre\r\n        et accepter cela.\r\n\r\n19:46:50:01  19:46:53:08\r\n  -Chacun se renvoie la balle.\r\n\r\n19:46:53:10  19:46:57:19\r\n       L'enjeu s\u00e9curitaire\r\n \u00e0 Gen\u00e8ve est devenu secondaire.\r\n\r\n19:46:57:21  19:47:03:14\r\nCe sera \u00e0 la prochaine l\u00e9gislature\r\n     de reprendre ce conflit.\r\n\r\n19:47:05:14  19:47:07:23\r\n   -On avait parl\u00e9 deGenferei.\r\n\r\n19:47:08:01  19:47:13:13\r\n La justice a rejet\u00e9 deux recours\r\n  dans l'affaire des bulletins,\r\n\r\n19:47:13:15  19:47:18:11\r\n    qui m\u00e9langeaient des noms\r\n  de candidats r\u00e9els et fictifs.\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:23:21\r\n   Lula, ex-pr\u00e9sident du Br\u00e9sil,\r\n\r\n19:47:23:23  19:47:28:12\r\n      a \u00e9t\u00e9 l'un des hommes\r\n   les plus puissants du monde.\r\n\r\n19:47:28:14  19:47:32:04\r\n    Il pourrait \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9\r\n          \u00e0 tout moment,\r\n\r\n19:47:32:06  19:47:37:16\r\n      alors qu'il ambitionne\r\n      un retour au pouvoir.\r\n\r\n19:47:38:11  19:47:44:09\r\n -Au Br\u00e9sil, l'ancien pr\u00e9sident,\r\n       Lula, d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9\r\n\r\n19:47:44:11  19:47:50:08\r\n\u00e0 12 ans de prison pour corruption,\r\nrisque d'\u00eatre \u00e0 nouveau incarc\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:47:50:10  19:47:54:03\r\n      Dans cette r\u00e9daction\r\n      d'un journal de Rio,\r\n\r\n19:47:54:05  19:47:58:23\r\n        400 journalistes\r\n couvrent l'\u00e9v\u00e9nement politique.\r\n\r\n19:48:00:09  19:48:04:02\r\n     -On juge si le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:48:04:04  19:48:06:11\r\n  le plus populaire de l'histoire\r\n\r\n19:48:06:12  19:48:09:11\r\n   du pays va ou non en prison.\r\n\r\n19:48:09:13  19:48:13:06\r\n   C'est un moment historique, \r\n   tr\u00e8s important pour l'avenir\r\n\r\n19:48:13:08  19:48:15:21\r\n   des enqu\u00eates anticorruption,\r\n            et d\u00e9cisif\r\n\r\n19:48:15:23  19:48:18:12\r\n  pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n            d'octobre.\r\n\r\n19:48:18:14  19:48:22:22\r\n      Depuis 20 ans, le pays\r\n   n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi divis\u00e9.\r\n\r\n19:48:23:13  19:48:27:16\r\n  -Pour de nombreux Br\u00e9siliens,\r\n   Lula incarne la corruption\r\n\r\n19:48:27:18  19:48:31:22\r\n   qui gangr\u00e8ne la pays, mais\r\npour d'autres, il est pers\u00e9cut\u00e9.\r\n\r\n19:48:32:00  19:48:35:10\r\n  Ses partisans se sont r\u00e9unis\r\n        au centre de Rio\r\n\r\n19:48:35:11  19:48:42:02\r\n  pour manifester leur soutien,\r\n comme cette vendeuse ambulante.\r\n\r\n19:48:42:07  19:48:46:23\r\n -Mon ancienne patronne me donnait\r\n\u00e0 manger les restes de son assiette\r\n\r\n19:48:47:01  19:48:49:16\r\n      alors que je m'occupais\r\n          de ses enfants.\r\n\r\n19:48:49:18  19:48:53:17\r\n    C'est Lula et son parti qui\r\nont lib\u00e9r\u00e9 les employ\u00e9s domestiques\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:55:15\r\n   de cet esclavagisme moderne.\r\n\r\n19:48:55:17  19:49:00:17\r\n       Les \u00e9lites ne veulent\r\n       que nous exploiter !\r\n\r\n19:49:04:01  19:49:07:16\r\nJe ne dormais pas car je n'avais rien\r\n\r\n19:49:07:18  19:49:10:03\r\n \u00e0 donner \u00e0 manger \u00e0 mes enfants.\r\n\r\n19:49:10:05  19:49:13:13\r\n L'arriv\u00e9e de Lula nous a redonn\u00e9\r\n        un peu de dignit\u00e9.\r\n\r\n19:49:13:15  19:49:16:11\r\n  Il a redistribu\u00e9 les richesses,\r\n      il a pens\u00e9 aux pauvres.\r\n\r\n19:49:16:13  19:49:18:15\r\n    On ne quittera pas la rue.\r\n\r\n19:49:18:21  19:49:22:01\r\n      -Tous les Br\u00e9siliens\r\n    ne sont pas du m\u00eame avis.\r\n\r\n19:49:22:03  19:49:25:09\r\n     Dans un quartier hupp\u00e9,\r\n     des d\u00e9tracteurs de Lula\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:28:03\r\n       f\u00eatent sa d\u00e9faite.\r\n\r\n19:49:30:21  19:49:35:11\r\n  -Lula est le plus gros menteur\r\n\r\n19:49:35:12  19:49:38:00\r\nde l'histoire du Br\u00e9sil, un voleur.\r\n\r\n19:49:38:02  19:49:40:03\r\n      Cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9.\r\n\r\n19:49:40:05  19:49:42:21\r\nOn veut juste que justice soit faite.\r\n\r\n19:49:42:23  19:49:46:11\r\n   J'esp\u00e8re qu'il ira en prison\r\n           d\u00e8s demain.\r\n\r\n19:49:46:17  19:49:50:14\r\n -M\u00eame en prison, Lula pourrait\r\n   toujours \u00eatre le candidat\r\n\r\n19:49:50:16  19:49:54:13\r\n    du parti des travailleurs\r\n    aux prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n19:49:54:15  19:49:58:10\r\n        Les candidatures\r\n    seront valid\u00e9es cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:49:58:11  19:50:01:11\r\nSon avenir politique est incertain\r\n\r\n19:50:01:12  19:50:05:04\r\n  et personne n'est indiff\u00e9rent\r\n           \u00e0 son sort.\r\n\r\n19:50:05:06  19:50:09:15\r\nIl est devenu la figure politique\r\n  la plus aim\u00e9e des Br\u00e9siliens,\r\n\r\n19:50:09:17  19:50:13:11\r\n     la plus d\u00e9test\u00e9e aussi.\r\n\r\n19:50:15:10  19:50:20:22\r\n          -Nous continuons\r\nnotre s\u00e9rie sur l'Europe autoritaire.\r\n\r\n19:50:21:00  19:50:24:04\r\n  Des partis puissants d\u00e9noncent\r\n\r\n19:50:24:06  19:50:29:11\r\n      une Europe occidentale\r\n   trop ouverte \u00e0 la migration.\r\n\r\n19:50:29:13  19:50:34:06\r\n  Certains regardent vers Moscou,\r\n\r\n19:50:34:08  19:50:38:18\r\n              d'autres\r\nvers la puissante \u00e9conomie chinoise.\r\n\r\n19:50:38:20  19:50:41:18\r\n     C'est le cas en Tch\u00e9quie.\r\n\r\n19:50:42:20  19:50:46:00\r\n-Les drapeaux tch\u00e8ques d\u00e9filent.\r\n\r\n19:50:46:02  19:50:51:04\r\n     A une heure de Prague, \r\n    nous d\u00e9couvrons Humpolec.\r\n\r\n19:50:51:06  19:50:55:00\r\n    Sur la place principale, \r\n    l'h\u00f4tel-restaurant Kotyza\r\n\r\n19:50:55:02  19:50:57:04\r\n     et la cantine du bourg.\r\n\r\n19:50:57:06  19:51:00:06\r\nOn y mange un repas pour 4,50 frs.\r\n\r\n19:51:00:08  19:51:04:20\r\n  Notables, ouvriers, beaucoup,\r\n      ici, ont vot\u00e9 Zeman.\r\n\r\n19:51:06:06  19:51:11:09\r\n-Le pr\u00e9sident Zeman fait le maximum.\r\n\r\n19:51:11:11  19:51:13:19\r\n     Avec l'Union europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:51:13:21  19:51:16:01\r\n   nous avons perdu nos nations.\r\n\r\n19:51:16:03  19:51:20:03\r\nM\u00eame nous, nations post-communistes,\r\n  avons perdu notre souverainet\u00e9.\r\n\r\n19:51:20:05  19:51:23:10\r\n Nous pensions que \u00e7a irait mieux\r\n  apr\u00e8s notre entr\u00e9e dans l'UE,\r\n\r\n19:51:23:11  19:51:28:12\r\n     mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:51:28:18  19:51:32:16\r\n      -M.Zeman fait beaucoup\r\n    pour la R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n19:51:32:18  19:51:35:23\r\n        Ce qui me d\u00e9sole,\r\n     c'est la volont\u00e9 de l'UE\r\n\r\n19:51:36:01  19:51:38:17\r\n de faire venir des migrants ici.\r\n\r\n19:51:38:19  19:51:41:07\r\n Ils nous apportent que du bordel.\r\n\r\n19:51:41:12  19:51:43:20\r\n -Ici, on se m\u00e9fie de Bruxelles.\r\n\r\n19:51:43:22  19:51:46:08\r\nMilos Zeman le sait, et il en use.\r\n\r\n19:51:46:10  19:51:49:14\r\n    Il est devenu prorusse, \r\n    pro-Trump et prochinois.\r\n\r\n19:51:49:16  19:51:53:17\r\n    Sur ces images d'archives,\r\nil re\u00e7oit le pr\u00e9sident Xi Jinping.\r\n\r\n19:51:53:19  19:51:56:07\r\nCe jour-l\u00e0, il d\u00e9clare que son pays\r\n\r\n19:51:56:09  19:52:00:02\r\n     sera la porte d'entr\u00e9e\r\n     de la Chine en Europe.\r\n\r\n19:52:00:04  19:52:03:07\r\n  Nous rencontrons l'\u00e9conomiste\r\n         Lukas Kovanda.\r\n\r\n19:52:03:09  19:52:05:13\r\nL'immeuble o\u00f9 se trouve son bureau\r\n\r\n19:52:05:15  19:52:08:05\r\n      vient d'\u00eatre rachet\u00e9\r\n        par des Chinois.\r\n\r\n19:52:09:22  19:52:12:11\r\n  -Ici, les investisseurs chinois\r\n\r\n19:52:12:13  19:52:15:03\r\n    ont une logique de troph\u00e9e.\r\n\r\n19:52:15:05  19:52:17:20\r\n   Ca fait chic de se pr\u00e9senter\r\n\r\n19:52:17:22  19:52:21:09\r\n      comme le propri\u00e9taire\r\n d'un immeuble historique pragois\r\n\r\n19:52:21:11  19:52:23:12\r\n  ou d'un tel centre d'affaires.\r\n\r\n19:52:23:18  19:52:27:16\r\n -Les Chinois n'investissent pas\r\n    autant que les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:52:27:18  19:52:30:22\r\n   La Suisse d\u00e9passe largement\r\n       l'Empire du milieu,\r\n\r\n19:52:31:00  19:52:33:20\r\n  avec 3 % des investissements\r\n           \u00e9trangers.\r\n\r\n19:52:33:22  19:52:37:03\r\nMais les investissements chinois\r\n         font du bruit,\r\n\r\n19:52:37:05  19:52:42:04\r\n  comme le rachat d'un monument\r\ndu foot tch\u00e8que, le Slavia Prague.\r\n\r\n19:52:44:15  19:52:48:14\r\n -Zeman se pr\u00e9sente comme le type\r\n\r\n19:52:48:16  19:52:50:18\r\n   qui ouvre de nouvelles voies\r\n\r\n19:52:50:20  19:52:52:20\r\n       pour nos entreprises.\r\n\r\n19:52:52:22  19:52:55:20\r\nIl tire \u00e0 l'est, de fa\u00e7on agressive,\r\n\r\n19:52:55:23  19:53:01:06\r\nce qui est un non-sens \u00e9conomique.\r\n\r\n19:53:01:18  19:53:04:12\r\n        -Ancien candidat\r\n      \u00e0 la pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n19:53:04:14  19:53:06:21\r\n Pavel Fischer est arriv\u00e9 3\u00e8me.\r\n\r\n19:53:06:23  19:53:11:02\r\n Ce diplomate a pass\u00e9 une partie\r\n    de sa jeunesse en Valais.\r\n\r\n19:53:11:04  19:53:15:06\r\n Il compare le pr\u00e9sident tch\u00e8que\r\n     au pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:53:15:12  19:53:20:23\r\n-D.Trump a fait del'entertainment.\r\n\r\n19:53:21:01  19:53:23:13\r\n      Il a amus\u00e9 la galerie.\r\n\r\n19:53:23:15  19:53:25:23\r\n Zeman fait un peu la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:53:26:01  19:53:28:08\r\n Les gens disent: \"On le conna\u00eet,\r\n\r\n19:53:28:10  19:53:31:09\r\n    il est \u00e0 nous et au moins,\r\n          il est dr\u00f4le.\"\r\n\r\n19:53:31:14  19:53:35:02\r\n     -Selon les opposants,\r\n la R\u00e9publique tch\u00e8que de Zeman\r\n\r\n19:53:35:04  19:53:39:11\r\nprend le m\u00eame tournant diplomatique\r\n   que la Hongrie et la Pologne,\r\n\r\n19:53:39:13  19:53:43:03\r\n  qui jouent aussi parfaitement\r\n         le jeu chinois.\r\n\r\n19:53:44:09  19:53:47:04\r\n-On a parl\u00e9 de la R\u00e9publique tch\u00e8que,\r\n           de la Pologne,\r\n\r\n19:53:47:06  19:53:49:11\r\n         de la Slovaquie,\r\n        demain la Hongrie.\r\n\r\n19:53:49:12  19:53:53:08\r\n Ces majorit\u00e9s critiqu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gard\r\n  de Bruxelles ont des ambitions\r\n\r\n19:53:53:10  19:53:55:15\r\n     \u00e0 l'\u00e9chelle du continent.\r\n\r\n19:53:55:17  19:53:59:04\r\n  Les divers partis nationalistes\r\n  esp\u00e8rent une majorit\u00e9 relative\r\n\r\n19:53:59:06  19:54:01:12\r\naux \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2019.\r\n\r\n19:54:01:14  19:54:04:23\r\n Dans l'imm\u00e9diat, elles entendent\r\n  faire pi\u00e8ce \u00e0 l'autre Europe,\r\n\r\n19:54:05:01  19:54:06:21\r\n celle de Bruxelles ou d'E.Macron.\r\n\r\n19:54:06:23  19:54:10:01\r\n        L'optimisme europ\u00e9en\r\nqui a suivi son \u00e9lection s'essouffle.\r\n\r\n19:54:11:01  19:54:13:18\r\n Stephen Mossaz, sur la migration,\r\n    deux visions tr\u00e8s oppos\u00e9es\r\n\r\n19:54:13:20  19:54:15:23\r\n et \u00e7a grippe le moteur europ\u00e9en.\r\n\r\n19:54:16:14  19:54:18:16\r\n-On compte plus d'1,5 mio de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:54:18:18  19:54:21:02\r\nqui ont frapp\u00e9 aux portes de l'Europe\r\n            depuis 2015.\r\n\r\n19:54:21:04  19:54:24:20\r\n Se pose maintenant la question au \r\nsein de l'UE de l'accueil \u00e9quitable,\r\n\r\n19:54:24:22  19:54:27:10\r\n     entre les Etats membres,\r\n    de ces demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:29:20\r\n            On est face\r\n     \u00e0 une fracture est-ouest.\r\n\r\n19:54:29:22  19:54:33:03\r\nLa Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que,\r\n    la Slovaquie et la Hongrie\r\n\r\n19:54:33:05  19:54:35:16\r\n       refusent d'accueillir\r\n      des demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:54:35:18  19:54:38:20\r\n     Ils proposent \u00e0 la place\r\n  une aide financi\u00e8re \u00e0 l'Italie,\r\n\r\n19:54:38:22  19:54:41:03\r\n      principal pays d'entr\u00e9e\r\n         au sein de l'UE.\r\n\r\n19:54:41:05  19:54:44:14\r\nAutre tension autour de la politique\r\n migratoire: certains Etats membres\r\n\r\n19:54:44:16  19:54:47:19\r\nrechignent \u00e0 contribuer \u00e0 une aide\r\n   financi\u00e8re de 3 mias d'euros\r\n\r\n19:54:47:21  19:54:51:01\r\n       destin\u00e9e \u00e0 la Turquie\r\npour l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:54:51:11  19:54:52:21\r\n      -L'autre grand blocage:\r\n\r\n19:54:52:23  19:54:55:14\r\n      il y a toujours ce r\u00eave\r\n      d'une d\u00e9fense commune.\r\n\r\n19:54:55:16  19:54:58:09\r\n          Mais l'Europe\r\n     reste un nain militaire.\r\n\r\n19:54:58:22  19:55:01:10\r\n -Ici, deux approches s'opposent.\r\n\r\n19:55:01:11  19:55:05:10\r\nL'une veut continuer de se reposer\r\nsur la collaboration avec les USA\r\n\r\n19:55:05:11  19:55:09:12\r\n    alors que l'autre veut cr\u00e9er\r\nune d\u00e9fense europ\u00e9enne plus autonome.\r\n\r\n19:55:09:14  19:55:13:07\r\nLa France plaide pour cette approche\r\n        qui gagne du terrain\r\n\r\n19:55:13:09  19:55:17:17\r\n gr\u00e2ce \u00e0 la sortie du Royaume-Uni\r\n       qui y \u00e9tait oppos\u00e9,\r\n\r\n19:55:17:19  19:55:24:14\r\n   et gr\u00e2ce au c\u00f4t\u00e9 impr\u00e9visible\r\n            de D.Trump.\r\n\r\n19:55:24:16  19:55:32:13\r\nElle s'est concr\u00e9tis\u00e9e en novembre\r\n avec la signature d'un document\r\n\r\n19:55:32:15  19:55:34:20\r\n   par 25 Etats membres sur 27.\r\n\r\n19:55:34:22  19:55:39:07\r\n  Ce document pr\u00e9voit des projets\r\n         de d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:55:39:09  19:55:41:19\r\n de mat\u00e9riel militaire en commun.\r\n\r\n19:55:41:21  19:55:45:23\r\n        Financ\u00e9 par un fonds\r\ndot\u00e9 d'1,5 mia d'euros chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:46:01  19:55:48:05\r\n      Mais reste le plus dur:\r\n\r\n19:55:48:07  19:55:52:15\r\nque les Etats membres concr\u00e9tisent\r\n  ce qui est mis sur le papier.\r\n\r\n19:55:53:02  19:55:54:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:55:54:15  19:55:59:06\r\n  Demain, nous serons en Hongrie,\r\n         o\u00f9 Viktor Orban,\r\n\r\n19:55:59:08  19:56:01:20\r\nle Premier ministre ultranationaliste\r\n\r\n19:56:01:22  19:56:04:14\r\n           est le favori\r\n     des \u00e9lections du 8 avril.\r\n\r\n19:56:05:11  19:56:10:04\r\n T.Woods, mondialement connu pour \r\n son talent et pour ses scandales,\r\n\r\n19:56:10:06  19:56:13:18\r\n  revient et il entend retrouver\r\n       les premiers r\u00f4les.\r\n\r\n19:56:13:20  19:56:17:21\r\nA 42 ans, il entame une nouvelle vie.\r\n\r\n19:56:18:15  19:56:21:08\r\n-Tiger Woods est m\u00e9connaissable.\r\n\r\n19:56:21:10  19:56:24:22\r\n  En mai dernier, il est arr\u00eat\u00e9\r\n      apr\u00e8s s'\u00eatre endormi\r\n\r\n19:56:25:00  19:56:28:03\r\n      au bord de la route, \r\n     shoot\u00e9 aux m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:56:28:05  19:56:31:10\r\n Il plaide coupable de conduite\r\n         sous influence\r\n\r\n19:56:31:11  19:56:34:04\r\n     et reconna\u00eet \u00eatre accro\r\n        aux antidouleurs.\r\n\r\n19:56:34:06  19:56:36:22\r\n      La fin de sa carri\u00e8re\r\n       semble in\u00e9vitable,\r\n\r\n19:56:37:00  19:56:40:09\r\n     mais en 2018, le tigre\r\n    se transforme en ph\u00e9nix.\r\n\r\n19:56:40:11  19:56:43:08\r\n       Une deuxi\u00e8me place\r\n     il y a trois semaines.\r\n\r\n19:56:43:10  19:56:49:10\r\n Ses d\u00e9boires semblent derri\u00e8re,\r\n    et il swingue en touche.\r\n\r\n19:56:49:18  19:56:55:11\r\n -Trouvez-vous que vous avez \u00e9t\u00e9\r\n   trait\u00e9 de mani\u00e8re injuste ?\r\n\r\n19:56:56:20  19:57:01:01\r\n    -Je suis juste tr\u00e8s excit\u00e9\r\n\r\n19:57:01:03  19:57:03:03\r\n   \u00e0 l'id\u00e9e de jouer ce Masters.\r\n\r\n19:57:03:05  19:57:05:01\r\n        Tout le monde rit\r\n\r\n19:57:05:08  19:57:09:18\r\n -Des probl\u00e8mes d'addiction li\u00e9s\r\n \u00e0 de terribles douleurs au dos.\r\n\r\n19:57:09:20  19:57:13:16\r\n  Quatre op\u00e9rations depuis 2015\r\n   et des moments de solitude,\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:16:07\r\nqui ont fait douter le Californien.\r\n\r\n19:57:16:12  19:57:21:05\r\n    -Je suis pass\u00e9 d'un stade \r\n   o\u00f9 j'avais du mal \u00e0 me lever\r\n\r\n19:57:21:07  19:57:25:20\r\n\u00e0 celui de pouvoir frapper la balle\r\n        \u00e0 plus de 200 km/h.\r\n\r\n19:57:25:22  19:57:27:20\r\n         C'est un miracle.\r\n\r\n19:57:30:21  19:57:35:19\r\n    -Tiger Woods, c'est plus\r\n   de cent tournois remport\u00e9s\r\n\r\n19:57:35:21  19:57:39:04\r\n         et 1,5 milliard\r\n      de dollars accumul\u00e9s.\r\n\r\n19:57:39:06  19:57:41:17\r\nSa popularit\u00e9 reste incomparable,\r\n\r\n19:57:41:19  19:57:45:03\r\n    tout comme l'admiration \r\n   de ses jeunes adversaires.\r\n\r\n19:57:45:09  19:57:47:21\r\n     -Quand on parle de Tiger,\r\n\r\n19:57:47:23  19:57:50:21\r\n tout le monde veut le voir gagner\r\n\r\n19:57:50:23  19:57:53:15\r\n    et jouer comme \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:57:53:21  19:57:57:18\r\n    -J'ai quatre tours \u00e0 jouer:\r\n    si on se calmait un peu ?!\r\n\r\n19:57:58:00  19:58:01:13\r\n     -Favori des bookmakers,\r\n     il tentera de d\u00e9crocher\r\n\r\n19:58:01:15  19:58:04:17\r\nson premier Grand Chelem en dix ans.\r\n\r\n19:58:05:14  19:58:09:00\r\n           -Une dynastie\r\n   s'installe au pied du Cervin.\r\n\r\n19:58:09:02  19:58:13:11\r\n     Apr\u00e8s Pirmin Zurbriggen,\r\n voici ses enfants et ses neveux.\r\n\r\n19:58:13:13  19:58:17:08\r\nIls lancent une carri\u00e8re musicale.\r\n\r\n19:58:18:06  19:58:25:11\r\n               ...\r\n\r\n19:58:25:13  19:58:31:01\r\n-Ce sont des artistes tout terrain:\r\n avant la musique, ils ont d\u00e9val\u00e9\r\n\r\n19:58:31:03  19:58:35:01\r\nles pistes pour devenir champions.\r\n\r\n19:58:35:03  19:58:42:05\r\n   Maria, la chanteuse, Elia, le\r\nbassiste et Pirmin Junior au clavier\r\n\r\n19:58:42:07  19:58:48:05\r\nsont les enfants de P.Zurbriggen,\r\nla l\u00e9gende vivante du ski suisse.\r\n\r\n19:58:50:08  19:58:52:17\r\n      -Mon r\u00eave \u00e9tait d'\u00eatre\r\n\r\n19:58:52:19  19:58:56:05\r\n       au top niveau en ski.\r\n\r\n19:58:56:07  19:59:00:12\r\n    Mais \u00e7a ne s'est pas fait\r\net maintenant on tente la musique.\r\n\r\n19:59:00:14  19:59:06:01\r\n   On verra si on arrive au top.\r\n\r\n19:59:07:00  19:59:12:07\r\n       -Ils ont enregistr\u00e9\r\n  leur premier album \u00e0 Seattle.\r\n\r\n19:59:12:09  19:59:17:12\r\n Ils ont lev\u00e9 des fonds via les \r\nr\u00e9seaux sociaux pour le financer.\r\n\r\n19:59:17:20  19:59:20:22\r\n   -Nos parents nous ont appris\r\n\r\n19:59:21:00  19:59:25:14\r\n\u00e0 vivre nos passions et \u00eatre heureux.\r\n\r\n19:59:25:16  19:59:29:19\r\n  Ils nous ont beaucoup inspir\u00e9s.\r\n\r\n19:59:30:06  19:59:34:12\r\n  -Pour exister artistiquement,\r\n  il faut parfois tuer le p\u00e8re.\r\n\r\n19:59:34:14  19:59:38:10\r\n   C'est ce qu'a fait le fils\r\n  d'Henri D\u00e8s avec son groupe,\r\n\r\n19:59:38:11  19:59:44:13\r\nExplosion de caca, aux antipodes\r\n  de la chanson pour enfants.\r\n\r\n19:59:46:11  19:59:50:21\r\n-Le fait d'\u00eatre enfant avec un papa\r\n\r\n19:59:50:23  19:59:54:00\r\n    qui a une image tr\u00e8s forte,\r\n\r\n19:59:54:02  19:59:57:20\r\n\u00e7a prend du temps de s'en d\u00e9faire.\r\n\r\n19:59:57:22  20:00:01:20\r\n  Ca passe par une identification\r\n        puis un d\u00e9tachement\r\n\r\n20:00:01:22  20:00:05:01\r\n        et on se retrouve, \r\n        beaucoup plus tard.\r\n\r\n20:00:05:07  20:00:09:08\r\n     -Assumer l'h\u00e9ritage tout\r\nen inventant une nouvelle histoire:\r\n\r\n20:00:09:10  20:00:13:21\r\npari compliqu\u00e9, mais pas impossible.\r\n\r\n20:00:13:23  20:00:19:03\r\n     Il faut parfois sauter\r\nune g\u00e9n\u00e9ration, comme J.Thierr\u00e9e,\r\n\r\n20:00:19:05  20:00:24:13\r\n   com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne\r\n   et petit-fils de Charlot.\r\n\r\n20:00:27:20  20:00:30:11\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n20:00:30:13  20:00:35:00\r\n Herv\u00e9 Falciani, qui avait livr\u00e9 \r\ndes milliers de comptes bancaires,\r\n\r\n20:00:35:02  20:00:38:21\r\n     a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 aujourd'hui\r\n  apr\u00e8s son arrestation \u00e0 Madrid.\r\n\r\n20:00:38:23  20:00:43:07\r\n  Il a l'interdiction de quitter \r\n son lieu de r\u00e9sidence en Espagne,\r\n\r\n20:00:43:09  20:00:54:18\r\n  mais la Suisse veut l'extrader.\r\n\r\n20:00:55:13  20:01:00:00\r\n    La m\u00e9t\u00e9o commence \u00e0 prendre\r\n    un air vraiment printanier.\r\n\r\n20:01:00:01  20:01:05:21\r\nCe soir, \"Temps pr\u00e9sent\" nous parlera\r\n   des actions contre la solitude.\r\n\r\n20:01:05:23  20:01:09:07\r\n   Excellente soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:09:09  20:01:15:10\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nM.De Piante, J.Durussel, S.Vuissoz,\r\n    C.Guiraud, R.Katiyunguruza\r\n\r\n20:01:15:11  20:01:17:11\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n       20h05 \"Temps pr\u00e9sent\"\r\n  21h10 NCIS: enqu\u00eates sp\u00e9ciales\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037885\r\nDate de transcription : 11-APR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:30) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici les nouveaux rebondissements dans un destin hors norme, Herv\u00e9 Falciani avait livr\u00e9 des comptes bancaires par dizaines de milliers pour les en ces temps d\u00e9linquant tra\u00eetre pour les autres lanceurs d'alerte et ruraux, il a permis \u00e0 des \u00e9tats de r\u00e9cup\u00e9rer d'\u00e9normes sommes d'argent non d\u00e9clar\u00e9, le voici, sous contr\u00f4le judiciaire en Espagne, la Suisse de l'extrader Marie- Paule, une chasse \u00e0 Madrid vire \u00e0 la pol\u00e9mique qui enfle d\u00e9j\u00e0 en Espagne, la crise se d\u00e9noue \u00e0 Crans-Montana les installations vont rouvrir jusqu'au 15 avril une solution a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e au litige financier, il faudra maintenant mesurer les d\u00e9g\u00e2ts d'image, le d\u00e9bat s'engage sur la loi sur les jeux d'argent apr\u00e8s ses partisans, les opposants se d\u00e9voilent leurs batteries, il d\u00e9nonce une censure d'Internet, on parlera de ce sport inavouables pratiqu\u00e9e par certains Suisses ils vont jeter leurs ordures en France pour \u00e9viter de payer la taxe poubelle les quantit\u00e9s saisies ont beaucoup augment\u00e9, et puis c'est une dynastie qui s'installe au pied du Cervin apr\u00e8s Pirmin Zurbriggen place \u00e0 ses enfants et ses neveux, ils sont 6 et lance demain un album, une carri\u00e8re musicale d\u00e9bute dans le registre pop folk chaleureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:32 > 0:03:54) [94%] : \r\nCet homme a changer beaucoup choses en Suisse et en Europe, Herv\u00e9 Falciani a \u00e9t\u00e9 le point d\u00e9part d'un effet domino, il a livr\u00e9 127000 comptes bancaires, il a permis \u00e0 la France, soit l'Espagne de recouvrer des sommes gigantesques d'argent non d\u00e9clar\u00e9 ultime rebondissement, il est ce soir en Espagne sous surveillance judiciaire : la Suisse veut son extradition Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:56 > 0:04:15) [93%] : \r\nC'est un personnage ambigu, Herv\u00e9 Falciani avec cette part d'ombre et de myst\u00e8re qui rend cette poursuite judiciaire qui dure depuis 10 ans, si complexe, condamn\u00e9 en 2015 par contumace \u00e0 5 ans de prison pour espionnage \u00e9conomique, l'ancienne employ\u00e9e de la banque HSBC, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 une nouvelle fois hier \u00e0 Madrid, \u00e0 la demande de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:15 > 0:04:22) [93%] : \r\n\u00e0 la Gr\u00e8ce, j'esp\u00e8re qu'il s'agit d'une co\u00efncidence et que les motivations de l'Espagne ne sont ni diplomatique ni politique c'\u00e9tait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:22 > 0:04:29) [96%] : \r\nUn \u00e9change avec les s\u00e9paratistes catalanes r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse serait-il envisageable, c'est la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:40) [90%] : \r\nLa coop\u00e9ration entre \u00eatre judiciaire est r\u00e9gi uniquement par les trait\u00e9s et les lois, il n'y a donc aucune marge d'appr\u00e9ciation pour n'importe quel \u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:41 > 0:05:25) [93%] : \r\nL'Espagne a toujours refus\u00e9 l'extradition d'Herv\u00e9 Falciani, elle le consid\u00e8re comme un lanceur d'alerte, il est pour de nombreux gouvernements, celui qui a d\u00e9nonc\u00e9 le syst\u00e8me d'\u00e9vasion fiscale \u00e0 grande \u00e9chelle de la banque britannique, le scandale des Swissleaks chevalier blanc de la lutte fiscale ou opportunistes, les versions divergent, c'est en 2008, que l'ancien croupier de casino mon\u00e9gasque profite d'une faille dans le syst\u00e8me de sa banque, il vole alors les listes de dizaines de milliers de clients avec sa ma\u00eetresse, Herv\u00e9 Falciani tentera de vendre les informations sensibles \u00e0 plusieurs banques sp\u00e9cialis\u00e9es dans la gestion de fortune au Liban, sans succ\u00e8s, quelques mois plus tard, le franco- italien est en contact avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises et livre les noms de milliers de contribuables suspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:27 > 0:05:55) [95%] : \r\nApr\u00e8s la France, Herv\u00e9 Falciani transmet les donn\u00e9es vol\u00e9es \u00e0 plusieurs autres pays, les Swissleaks, r\u00e9v\u00e8le que pr\u00e8s de 120 milliards ont transit\u00e9 par la banque dans le seul but d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t, Herv\u00e9 Falciani avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2012 et avait pass\u00e9 quelques mois en prison, toujours \u00e0 la demande de la Suisse, son passeport confisqu\u00e9 l'ex- informaticien et sous contr\u00f4le judiciaire, il attend maintenant de savoir si la justice espagnole autorise cette fois son extradition vers la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:55 > 0:06:01) [87%] : \r\nMarie Boeing chaise, vous \u00eates \u00e0 Madrid, plusieurs questions ouvertes, d'abord est-ce que techniquement il \u00e9tait extradable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:04 > 0:06:23) [93%] : \r\nBien, d'abord il faut rappeler qu'en 2013, un juge espagnol avait justement refuser cette extradition parce qu'en Espagne depuis 1977 le d\u00e9lit de violation du secret bancaire n'existe tout simplement plus, aujourd'hui, la situation n'a toujours pas chang\u00e9, on voit donc mal comment le juge espagnol pourrait acc\u00e9der \u00e0 la requ\u00eate de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:23 > 0:06:33) [87%] : \r\nIl y a ce soup\u00e7on de deal, tu me livre Falciani je te livre telle ou telle s\u00e9paratistes catalans, on a entendu que la Suisse ni compl\u00e8tement mais la pol\u00e9mique part en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:36 > 0:06:58) [91%] : \r\nEffectivement, cette th\u00e8se, aujourd'hui elle est \u00e9voqu\u00e9e par plusieurs activistes et une bonne partie de la gauche espagnole et notamment la gauche catalanes Herv\u00e9 Falciani serait, vous l'avez dit, une sorte de monnaie d'\u00e9change, d'autant que selon ce qu'affirme la justice espagnole aujourd'hui le mandat d'arr\u00eat Suisse serait dat\u00e9e du 19 mars dernier un mois tout juste apr\u00e8s l'arriv\u00e9e en Suisse d'Anna Gabriel, l'une des s\u00e9paratistes catalanes recherch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:58 > 0:07:07) [94%] : \r\nC'est un jeu de Poker fascinant \u00e0 l'\u00e9chelle des \u00c9tats, la France d'abord discr\u00e8tement ensuite publiquement et des Falciani l'Espagne aussi qu'est ce qu'il en est aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:10 > 0:07:44) [92%] : \r\n\u00e9coutez pour les espagnols, Herv\u00e9 Falciani, on l'a entendu dans leur le leur, le sujet c'est en chevalier blanc, c'est le mod\u00e8le type du lanceur d'alerte, il est l'auteur de la fameuse liste Falciani une liste ici de 659 noms d'\u00e9vad\u00e9s fiscaux et gr\u00e2ce \u00e0 ces informations, l'\u00c9tat espagnol a pu r\u00e9cup\u00e9rer plus de 350 millions de francs depuis des ann\u00e9es, le lieu de son domicile et tenu secret, il est prot\u00e9g\u00e9 par la police espagnole et c'est l\u00e0 toute l'ironie de l'histoire, cette m\u00eame police espagnole la recherche pendant les 2 derni\u00e8res semaines et l\u00e0 donc arr\u00eat\u00e9 hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:44 > 0:08:04) [87%] : \r\nMarie Boeing Chess merci et puis cette autre information qui touche directement l'Espagne est la Catalogne, la justice allemande estime que les accusations de corruption sont une base pour une possible extradition de Carlos plus demande vers l'Espagne, en revanche celle de r\u00e9bellion n'est pas retenu car le ce que je demande est mis en libert\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:07 > 0:08:21) [93%] : \r\nLa crise se d\u00e9noue \u00e0 Crans-Montana les installations vont pouvoir rouvrir jusqu'au 15 avril un accord est trouv\u00e9 sur le litige mais il faudra maintenant mesurer les d\u00e9g\u00e2ts d'image d'un \u00e9v\u00e9nement aussi inattendue Anne Cathia Marchon Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:22 > 0:08:31) [95%] : \r\nIls pourront rechausser les skis demain matin les habitants et les touristes se r\u00e9jouissent de la r\u00e9ouverture du domaine, m\u00eame s'ils ne cachent pas leur amertume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:31 > 0:08:35) [89%] : \r\nC'est bien, et puis c'est mal, \u00e0 la fois parce que je pense que c'est inadmissible, ce qui nous ont fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:35 > 0:08:42) [92%] : \r\nJe suis tr\u00e8s content parce que, comme nous sommes en vacances et quand il y a pas de skippers on perd quand m\u00eame quelque chose en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:42 > 0:08:46) [85%] : \r\nRestaurateur se faisait un petit peu de soucis, on a une tr\u00e8s tr\u00e8s belle saison et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:47 > 0:08:48) [97%] : \r\nIls ont pris un peu pour des bouffons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:49 > 0:09:03) [94%] : \r\nLa crise couvait depuis des mois entre les communes et les exploitants des remont\u00e9es m\u00e9caniques et risques de partis ont n\u00e9goci\u00e9 cet apr\u00e8s- midi sous l'\u00e9gide du Conseil d'\u00c9tat valaisan le m\u00e9diateur arrive avec le sourire, apr\u00e8s plus de 2 heures de discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:03 > 0:09:12) [90%] : \r\nC'est, c'est clair qu'il y aura quelques principes qui aura quelques plaies \u00e0 panser mais l'important, c'est aujourd'hui d'avoir trouv\u00e9 un accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:12 > 0:09:14) [97%] : \r\nPourtant, en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, rien n'\u00e9tait acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:14 > 0:09:33) [94%] : \r\nOn en est arriv\u00e9 \u00e0 une extr\u00e9mit\u00e9 absolue avec cette fermeture des installations, elle aura dur\u00e9 2 jours, \u00e7a m'a choqu\u00e9 aussi personnellement, mais je pense qu'on a touch\u00e9 l\u00e0 un mythe et qu'on a aujourd'hui d\u00e9cid\u00e9 de se tourner vers l'avenir avec une convention qui va durer maintenant plusieurs ann\u00e9es, qui est une convention solide qui permet de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes et pas en cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:33 > 0:09:49) [92%] : \r\nLa convention sera valable 3 ans, les communes vont bel et bien verser une redevance annuelle \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques, une subvention au coeur du litige et qui a pouss\u00e9 Philippe Magistretti a ferm\u00e9 le domaine une d\u00e9cision extr\u00eame mais justifi\u00e9e selon lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:10:07) [86%] : \r\nOn est arriv\u00e9 au bon accord donc la strat\u00e9gie devait \u00e0 Bonn, donc aucun regret, non, non, pas de regrets, de toute fa\u00e7on c'est rien et regrets, on a retrouv\u00e9 ce cette harmonie qui est n\u00e9cessaire pour de partenaires qui sont condamn\u00e9s \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s amis et \u00e0 travailler ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:07 > 0:10:15) [95%] : \r\nRetour d'une harmonie comme dans un couple, pour \u00e9viter le divorce, les communes aussi ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de faire des compromis pour repartir sur de bonnes bases.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:10:15 > 0:10:26) [91%] : \r\nOn a fait un peu le point dans la poche et puis on a pris nos responsabilit\u00e9s, je crois qu'il fallait \u00eatre rationnel, on a des clients, on a des gens qui travaillent du tourisme, on ne peut pas les d\u00e9cevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:26 > 0:10:31) [89%] : \r\nMais pour beaucoup, le mal est fait, la r\u00e9putation de Crans-Montana \u00eatre ent\u00e2ch\u00e9e, bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:33 > 0:10:44) [94%] : \r\nBerne durcit les conditions d'acc\u00e8s \u00e0 l'asile pour les ressortissants \u00e9rythr\u00e9ens 3200 d'entre eux admis \u00e0 titre provisoire, ont re\u00e7u une lettre qui pr\u00e9cise que leur statut sera r\u00e9examin\u00e9e Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:46 > 0:11:03) [91%] : \r\nLa peur gagne la communaut\u00e9 \u00e9rythr\u00e9enne de Suisse \u00e0 3200 d'entre eux admis \u00e0 titre provisoire, ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s par un courrier de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations de leur futur renvoi pour Veronica, figure embl\u00e9matique de la diaspora, un sc\u00e9nario catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:04 > 0:11:21) [90%] : \r\nC'est une immense inqui\u00e9tude pour ces personnes, on sait que le le gouvernement un train est un des gouvernements les plus brutales au monde, on sait que des personnes sont d\u00e9j\u00e0 retourn\u00e9s de force compte leur gr\u00e9 et ces personnes sont toujours port\u00e9es disparues, on sait pas o\u00f9 elle se trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:21 > 0:11:37) [86%] : \r\nDirig\u00e9 d'une main de fer par le tout puissant pr\u00e9sident il s'Issa Afeworki l'\u00c9rythr\u00e9e est consid\u00e9r\u00e9e comme pr\u00e9occupante pour ses violations des droits de l'homme mais aujourd'hui Berne consid\u00e8re que les conditions d'un renvoi au pays sont favorables au-dessus de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:37 > 0:11:53) [85%] : \r\n\u00e7a, on le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations et tenue de revoir r\u00e9guli\u00e8rement les conditions d'une admission provisoire au cas par cas Rueff, bon maintenant c'est en ce moment nous sommes en train de v\u00e9rifier, celle de 3200 \u00c9rythr\u00e9ens Rhino et cela d\u00e9coule une jurisprudence du Tribunal administratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:53 > 0:12:06) [88%] : \r\nFederer FOM comme Desperate experts- doit une jurisprudence aux antipodes des d\u00e9clarations en 2015 de Simonetta Sommaruga conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge des questions migratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:06 > 0:12:14) [80%] : \r\nParce que ce soit les et c'est \u00e0 ce moment une cha\u00eene, aucun pays d'Europe, renvoi d'\u00c9rythr\u00e9ens Islande, pas m\u00eame la Suisse j'des territoires un petit but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:14 > 0:12:26) [91%] : \r\nUn durcissement qui pourrait s'av\u00e9rer probl\u00e9matique \u00e0 appliquer n'existe pour l'heure, aucun accord de r\u00e9admission entre l'\u00c9rythr\u00e9e et la Suisse, qui assure que chaque cas sera trait\u00e9 individuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:28 > 0:12:42) [96%] : \r\nLe d\u00e9bat s'engage pour ou contre la loi sur les jeux d'argent, nous voterons le 10 juin la semaine pass\u00e9e, on l'entendait ses partisans ce soir les opposants, les jeunes lib\u00e9raux- radicaux UDC et Verts lib\u00e9raux d\u00e9noncent ce qu'ils appellent une censure d'Internet Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:43 > 0:12:55) [92%] : \r\nInterdire les sites \u00e9trangers de Poker de casinos virtuels ou de paris en ligne, une interdiction num\u00e9rique pr\u00e9vu par la nouvelle loi sur les jeux d'argent, une interdiction qui va trop loin pour ses opposants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:55 > 0:13:05) [92%] : \r\nDevon, nous ne voulons pas d'un blocage d'Internet, cette loi cr\u00e9erait un pr\u00e9c\u00e9dent pour la premi\u00e8re fois, il y aurait un blocage \u00e9tatique d'Internet, pour nous, c'est une ligne rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:05 > 0:13:27) [90%] : \r\nUn comit\u00e9 bourgeois men\u00e9e par les jeunes lib\u00e9raux- radicaux UDC et Verts lib\u00e9raux entrent en campagne contre la loi sur les jeux d'argent, elle porte sur les casinos, les loteries et les jeux sur internet, la nouveaut\u00e9, seuls les casinos concessionnaire en Suisse et les loteries pourront proposer des jeux sur internet, les g\u00e9ants \u00e9trangers du poker ou du pari en ligne seront, eux, bloquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:27 > 0:13:41) [86%] : \r\nBien Gollnisch c'\u00e9tait un choix et c'est quoi, nous ne voulons pas garantir des profits et un monopole en ligne pour les casinos suisses nous voulons que les entreprises du monde entier qui respecte les r\u00e8gles et paie les taxes en Suisse, est aussi le droit de proposer une offre alors je serai etc vous \u00e0 la langue des sur Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:42 > 0:13:50) [91%] : \r\n\u00e0 gauche aussi, la loi est combattu, ce sont les Jeunes Verts qui sont au front contre le blocage d'Internet et contre une loi insuffisante au niveau de la pr\u00e9vention selon eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:51 > 0:14:11) [84%] : \r\nOn a aussi un probl\u00e8me avec les mesures d'aide pr\u00e9vention qui qui sont pas suffisant \u00e0 notre avis, on a 70000 des satellites en Suisse qui qui qui en est forte : probl\u00e8me avec des d\u00e9chets en ligne ou aussi dans les consignes classique, \u00e0 notre avis, il faut plus de pr\u00e9vention dans ces cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:11 > 0:14:19) [93%] : \r\nDe gauche et de droite, les jeunesses politiques suisses ont jusqu'au 10 juin pour convaincre les citoyennes et citoyens de tout \u00e2ge, de rejeter la loi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:20 > 0:14:37) [90%] : \r\nC'est une pratique inavouables de certains suisses qui vont jeter leurs ordures en France ils \u00e9chappent aux taxes poubelle mais les douanes veillent pr\u00e8s de 10 tonnes ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s en Franche-Comt\u00e9, l'an pass\u00e9, les quantit\u00e9s augmentent et les communes fran\u00e7aises expriment leurs \u00e9go leur exasp\u00e9ration Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:38 > 0:14:46) [94%] : \r\nApr\u00e8s chaque week- end en France \u00e0 la Cluse et Mijou c'est le m\u00eame constat : une dizaine de sacs \u00e0 ordures suisse a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 sur le territoire de la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:46 > 0:15:20) [88%] : \r\nEh bien, des c'est des sacs qui sont vendus dans les magasins Suisses il y a aucun doute et et m\u00eame des fois on s'est pay\u00e9 le culot de ouvrir certains sacs pour voir exactement ce qu'il y avait dedans et tous les produits qui sont dedans viennent quasi la totalit\u00e9 de Suisse, les preuves sont accablantes, il suffit de visionner les enregistrements d'une dizaine de cam\u00e9ras install\u00e9es pr\u00e8s des containers, on a mis des cam\u00e9ras exactement pour essayer d'\u00e9voluer et de voir comment on pouvait, si c'\u00e9tait vraiment Net qu'on puisse trouver les gens et qu'on soit sur un de de de notre Coupe bient\u00f4t la commune verbalisera les contrevenants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:20 > 0:15:43) [93%] : \r\nLe tourisme de d\u00e9chets ne cesse de cro\u00eetre l'ann\u00e9e pass\u00e9e, la Direction des douanes de Franche-Comt\u00e9 a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 140 d\u00e9nonciation s\u00e9bum de plus qu'en 2016 en cas d'exportation de d\u00e9chets industriels, a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e au total, c'est donc 10 tonnes de d\u00e9chets qui ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s de quoi agacer la population frontali\u00e8re pas nous prendre pour des cochons pour nous prendre pour des grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:44 > 0:16:05) [86%] : \r\nIl faut dire le mot, faut que \u00e7a cesse, parce que m\u00eame nous conna\u00eet r\u00e9sident ici conna\u00eet tout pr\u00e8s, on peut m\u00eame plus, mais nos poubelles la taxe au sac par tous les cantons romands, mis \u00e0 part, Gen\u00e8ve, serait \u00e0 l'origine de cette exportation \u00e0 Neuch\u00e2tel, un sac \u00e0 ordures de 35 litres co\u00fbte 2 francs, r\u00e9sultat la tout passion est grande \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les autorit\u00e9s condamne tout en relativisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:05 > 0:16:21) [94%] : \r\n10 tonnes effectivement sans le minimiser un certain volume qui est assez important, mais il faut aussi de mettre en comparaison avec les 25000 tonnes de d\u00e9chets qui sont produits chaque ann\u00e9e dans le seul canton de Neuch\u00e2tel, or l\u00e0 on parle de 10 tonnes sur l'ensemble de la Franche-Comt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:21 > 0:16:30) [94%] : \r\nLe canton et les communes se dit surpris de n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s par leurs homologues fran\u00e7ais, mais ils admettent \u00e9galement ne pas conna\u00eetre de solution miracle pour mettre un terme \u00e0 ces pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:32 > 0:16:45) [89%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, en pleine campagne \u00e9lectorale, la police est au centre de l'attention, c'est un \u00e9lectorat influents comme le sont aussi les enseignants, les policiers Genevois esp\u00e8rent que le revendications seront entendues Flore Amos et l'ISACA Charron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:46 > 0:16:58) [91%] : \r\nLa police en conflit avec l'\u00c9tat ce n'est pas nouveau \u00e0 Gen\u00e8ve depuis plus d'une vingtaine d'ann\u00e9es, gr\u00e8ves et manifestations ponctuent les mandats des magistrats qui h\u00e9rite de ce d\u00e9partement, d\u00e9licat et la l\u00e9gislature actuelle ne fait pas exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:58 > 0:17:11) [92%] : \r\nMaintenant, on veut des robots avec un logiciel \u00e0 la place d'\u00eatre humain avec un cerveau si je caricature, c'est un peu \u00e7a qui se passe et ce qui est tr\u00e8s inqui\u00e9tant dans tous les domaines, il y a eu des attaques, le policier n'en peut plus, d'o\u00f9 ce sondage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:11 > 0:17:25) [94%] : \r\nCar les syndicats s'appuie d\u00e9sormais sur un sondage men\u00e9 \u00e0 l'interne, avec une participation de 44 pourcent, il n'a pas encore \u00e9t\u00e9 rendu publique mais le r\u00e9sultat ferait \u00e9tat d'une baisse de moral g\u00e9n\u00e9ral et d'une perte de confiance dans l'avenir professionnel de quoi inqui\u00e9ter certains d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:25 > 0:17:37) [96%] : \r\nOn a l'impression finalement que le Conseil d'\u00c9tat ne se rend pas compte du malaise qui existe au sein de la police qui botte en touche et \u00e7a c'est v\u00e9ritablement probl\u00e9matique parce que pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me, il faut d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 reconna\u00eetre qu'il y en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:37 > 0:17:53) [92%] : \r\nEt le probl\u00e8me serait li\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme de la loi sur la police, adopt\u00e9e en votation populaire il y a 3 ans, cens\u00e9es r\u00e9organiser les services elle induit notamment une hi\u00e9rarchie trop imposante \u00e9loign\u00e9 du terrain, selon les syndicats, nous retrouvons le conseiller d'\u00c9tat, lors d'une c\u00e9r\u00e9monie pour les nouveaux policiers qui, lui, voit les choses diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:53 > 0:18:06) [85%] : \r\nMais pas commenter ici les propos des syndicats qui leur appartiennent, je pense qu'ils ont v\u00e9cu effectivement une l\u00e9gislature assez difficile parce qu'ils ont perdu le contr\u00f4le, qui pensait avoir pr\u00e9c\u00e9demment sur l'institution et polici\u00e8re, mais dans une d\u00e9mocratie ce sont effectivement les \u00e9lus qui d\u00e9cident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:07 > 0:18:19) [94%] : \r\nLa remise en question de certains acquis sociaux, notamment sur le plan salarial a aussi eu du mal \u00e0 passer, mais un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en d\u00e9cembre et c'est ce c\u00f4t\u00e9 revendicatif malgr\u00e9 les n\u00e9gociations qui agace \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, hein, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:19 > 0:18:31) [89%] : \r\n\u00e7a qui joue le r\u00f4le d'employeurs, il a aussi des droits et le le travail de n\u00e9gociation syndicale doit se faire, mais en fin de compte, lorsque des d\u00e9cisions sont prises, elles doivent \u00eatre respect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:31 > 0:18:37) [95%] : \r\nUn manque d'\u00e9coute et de consid\u00e9ration, selon les syndicats, qui expliquerait pour beaucoup, la perte de motivation au sein de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:37 > 0:18:49) [90%] : \r\nIl y a des gens qui commencent \u00e0 penser \u00e0 partir, il y a des gens qui sont en train, d\u00e9missionner il y a des gens qui postule \u00e0 diff\u00e9rents postes, en dehors de la police, voir dans d'autres cantons et tout \u00e7a c'est des choses qu'on doit entendre et qu'on doit accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:49 > 0:19:04) [90%] : \r\nChacun se renvoie la balle, mais personne n'est vraiment pass\u00e9 \u00e0 l'offensive pendant cette campagne car, gr\u00e2ce \u00e0 une criminalit\u00e9 en baisse l'enjeu s\u00e9curitaire \u00e0 Gen\u00e8ve est devenu secondaire, ce sera donc \u00e0 la prochaine l\u00e9gislature, de reprendre en main ce conflit lancinant avec des fonds toujours plus crisp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:05 > 0:19:18) [83%] : \r\nEt puis, on avait parl\u00e9 de Ken ferraille La justice rejette 2 recours et d\u00e9clare le 3\u00e8me irrecevable dans l'affaire des bulletins officiels d'illustrations controvers\u00e9 qui m\u00e9langeait des noms de candidats r\u00e9els et des candidats fictifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:21 > 0:19:38) [91%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, il a \u00e9t\u00e9 un des hommes les plus puissants du monde, le pr\u00e9sident de 200 millions de Br\u00e9siliens, Lula, ic\u00f4ne de la gauche pourrait \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9, la Cour supr\u00eame, s'est prononc\u00e9 en ce sens, alors que l'ancien pr\u00e9sident ambitionner de revenir au pouvoir, Victoria Alvarez Vincent Rimbaud Laurent Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:40 > 0:20:01) [93%] : \r\nLe Br\u00e9sil retient son souffle, l'ancien pr\u00e9sident Lula a d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 \u00e0 12 ans de prison pour corruption risquent d'\u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 dans les jours \u00e0 venir dans cette r\u00e9daction d'un journal Rio-de-Janeiro un bataillon de 400 journalistes couvrent l'\u00e9v\u00e9nement politique, les yeux riv\u00e9s sur l'\u00e9cran, mais comme j'\u00e9tais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:01 > 0:20:20) [87%] : \r\nOui, on juge aujourd'hui si le pr\u00e9sident le plus populaire de l'histoire du pays va ou non en prison, c'est un moment historique tr\u00e8s important pour l'avenir des enqu\u00eates anticorruption et aussi d\u00e9cisif pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du mois d'octobre, ferait de Bretagne 80 pr\u00e9coce pour propose moi la th\u00e9rapie de I 20 ans le pays n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:20 > 0:20:39) [91%] : \r\nAs de d\u00e9sarroi sont et si, pour de nombreux br\u00e9silien Lula incarne la corruption qui gangr\u00e8ne le pays, d'autres affirment qu'il est pers\u00e9cut\u00e9, certains de ses partisans se sont r\u00e9unis depuis l'apr\u00e8s- midi dans le centre- ville de Rio pour manifester leur soutien, comme cette vendeuse ambulante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:43 > 0:20:56) [91%] : \r\nL'ancienne patronne me donner \u00e0 manger les restes de son assiette alors que j'ai occup\u00e9 de ses enfants, vous imaginez c'est Lula et le gouvernement du Parti des travailleurs qui ont lib\u00e9r\u00e9 les employ\u00e9es domestiques de cet esclavagisme moderne ces \u00e9lites ne veulent que nous exploiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:59 > 0:21:01) [64%] : \r\nLes gens vu fondre sa plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:01 > 0:21:13) [93%] : \r\nJe ne dormais pas de la nuit parce que je n'avais rien \u00e0 donner \u00e0 manger \u00e0 mes enfants, le lendemain j'ai seulement eu un minimum de dignit\u00e9, avec l'arriv\u00e9e de Lula au pouvoir, il est tr\u00e8s important pour nous car il \u00e0 redistribuer les richesses, il a pens\u00e9 au pauvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:14 > 0:21:17) [75%] : \r\nOn ne quittera pas la rue, mais bon, moi je crois que Dieu avez diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:18 > 0:21:27) [90%] : \r\nMais tous les Br\u00e9siliens ne sont pas du m\u00eame avis, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ville, dans un quartier hupp\u00e9 des d\u00e9tracteurs de Lula se retrouve dans un bar pr\u00e9fet c'est de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:27 > 0:21:33) [83%] : \r\nCet homme ou nous l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:33 > 0:21:43) [97%] : \r\nEt le plus gros menteur de l'histoire du Br\u00e9sil, un voleur, cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 en 1\u00e8re et en 2\u00e8me instance tout ce qu'on veut c'est que justice soit faite, j'esp\u00e8re qu'il ira en prison d\u00e8s demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:43 > 0:21:46) [79%] : \r\n\u00e0 partir de moyens et vers le sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:46 > 0:22:12) [94%] : \r\nM\u00eame en prison, Lula pourrait toujours \u00eatre le candidat du Parti des travailleurs, pour les prochaines \u00e9lections, ce n'est que cet \u00e9t\u00e9 et que toutes les candidatures officielles seront valid\u00e9s, son avenir politique est plus incertain que jamais personne ne semble indiff\u00e9rent \u00e0 son sort, il est sans doute devenue aujourd'hui la figure politique la plus aim\u00e9e des Br\u00e9siliens la plus d\u00e9test\u00e9e aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:15 > 0:22:42) [91%] : \r\nNous continuons notre s\u00e9rie sur l'Europe autoritaire, c'est une autre Europe, tr\u00e8s critique sur l'Europe de Bruxelles de Paris ou de Berlin des partis puissants parfois au pouvoir d\u00e9nonce une Europe occidentale qu'il juge trop ouverte \u00e0 la migration trop peu ancr\u00e9es dans les valeurs de la famille traditionnelle, certains regardent vers Moscou et voient en Poutine un mod\u00e8le certains regardent aussi vers la puissante \u00e9conomie chinoise, c'est le cas en Tch\u00e9quie, Adeline percepteur Thomas Chantepie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:42 > 0:22:49) [93%] : \r\nLe long de la route, les drapeaux tch\u00e8ques d\u00e9filent plus d'une heure de trajet depuis Prague et nous d\u00e9couvrons homme Paulette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:51 > 0:22:55) [78%] : \r\nSur la place principale, l'h\u00f4tel- restaurant quotidiens \u00e0 et la cantine du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:56 > 0:23:03) [92%] : \r\nOn y mange un repas complet pour 4 francs 50 notable ouvrier beaucoup ici ont vot\u00e9 Zeman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:04 > 0:23:05) [64%] : \r\nConstant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:05 > 0:23:21) [88%] : \r\nParce que si Durand maximum ce mouvement, je pense que le pr\u00e9sident Zeman fait le maximum avec la cr\u00e9ation de l'Union europ\u00e9enne, nous avons perdu nos nations, m\u00eame nous, les nations post- communiste avons perdu notre souverainet\u00e9, nous pensions que nous nous portons aurions mieux gr\u00e2ce \u00e0 l'entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne, mais c'est pas du tout le corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:22 > 0:23:26) [68%] : \r\nParce qu'on aime \u00e7a le geste aucune ressource, jeune homme voulait aller, alors on a une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:26 > 0:23:28) [70%] : \r\nJacques A bien alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:28 > 0:23:38) [88%] : \r\nSceptique, a Monsieur Zeman fait beaucoup pour la R\u00e9publique tch\u00e8que, ce qui me d\u00e9sole, c'est la volont\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne de faire venir des migrants, ici, il nous apporte que du bordel, c'est-\u00e0-dire que la direction les bordels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:38 > 0:23:58) [92%] : \r\nOn peut l'\u00eatre, comme \u00e0 Prague, on se m\u00e9fie de Bruxelles mais le Zeman le sait et il en use, il est devenu pro- russe pro- choice et pro- chinois sur ces images d'archives, il re\u00e7oit en grande pompe le pr\u00e9sident chez Jinping ce jour- l\u00e0, il d\u00e9clare que la R\u00e9publique tch\u00e8que sera la porte d'entr\u00e9e de la Chine en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:00 > 0:24:07) [91%] : \r\n\u00e0 Prague, nous rencontrons l'\u00e9conomiste Loukachenko Wanda, l'immeuble o\u00f9 se trouve son bureau vient justement d'\u00eatre rachet\u00e9e par des Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:09 > 0:24:10) [95%] : \r\nUne autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:10 > 0:24:22) [91%] : \r\n\u00e7a fait 7 les investisseurs chinois ici ont une logique de troph\u00e9es, \u00e7a fait chic \u00e0 P\u00e9kin de se pr\u00e9senter comme le propri\u00e9taire d'un immeuble historique pragois ou d'un centre d'affaires comme celui-ci, les Swans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:22 > 0:24:42) [94%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, les Chinois sont tr\u00e8s loin d'investir autant que les Europ\u00e9ens en 7\u00e8me position, la Suisse d\u00e9passe largement l'Empire du Milieu avec 3 pourcent des investissements \u00e9trangers en R\u00e9publique tch\u00e8que, mais les investissements chinois font du bruit comme le rachat de cette brasserie historique ou celui d'un monument du foot tch\u00e8que Le Slavia Prague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:45 > 0:25:01) [85%] : \r\n\u00e7a soit et qu'il Zeman veut se pr\u00e9senter comme le type qui ouvre de nouvelles voies pour nos entreprises touch\u00e9es et ils tirent \u00e0 l'Est, toute d'une fa\u00e7on tr\u00e8s agressive \u00e9conomique, ce qui, \u00e9conomiquement, est un non- sens, dans le sens, c'est que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:01 > 0:25:14) [93%] : \r\nAncien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Pavel Fischer est arriv\u00e9 3\u00e8me face \u00e0 Zeman, ce diplomate a pass\u00e9 une partie de sa jeunesse, dans le Valais et il a accept\u00e9 de nous parler du pr\u00e9sident tch\u00e8que, qu'il compare au pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:14 > 0:25:31) [90%] : \r\nEt ils ont Donald Trump c'est un c'est quelqu'un qui a fait de l'Inde tr\u00e8s tr\u00e8s humaine, il a amus\u00e9 la galerie Zeman, c'est un peu la m\u00eame chose, les gens parfois disent bon on le conna\u00eet, il est \u00e0 nous, il est au moins il est dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:31 > 0:25:42) [92%] : \r\nSelon ses opposants, la R\u00e9publique tch\u00e8que de Milos Zeman prend le m\u00eame tournant diplomatique que la Hongrie et la Pologne, 2 pays de cette Europe autoritaire qui joue aussi parfaitement le jeu chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:42 > 0:25:43) [54%] : \r\nAlors non il cas particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:44 > 0:26:10) [94%] : \r\nVoil\u00e0, on a vu la Tch\u00e9quie, la Pologne, la Slovaquie, demain la Hongrie ces majorit\u00e9 critique \u00e0 l'\u00e9gard de Bruxelles ont des ambitions \u00e0 l'\u00e9chelle du continent, les nationalistes esp\u00e8rent une majorit\u00e9 au moins relative aux \u00e9lections europ\u00e9ennes l'an prochain dans l'imm\u00e9diat, ils veulent faire pi\u00e8ce \u00e0 l'autre Europe, celle de Bruxelles ou d'Emmanuel Macron l'optimisme europ\u00e9en qui a suivi son \u00e9lection s'essouffle Steven Moussa sur la migration d'abord et on l'entend dans le reportage, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a bloque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:10 > 0:26:49) [95%] : \r\nEh oui, plus d'1,5 millions de r\u00e9fugi\u00e9s ont frapp\u00e9 \u00e0 la porte de l'Europe depuis 2015 et se pose maintenant la question de la r\u00e9partition de ces demandeurs d'asile au sein de l'Union europ\u00e9enne et l\u00e0 on est face \u00e0 une fracture Est- Ouest, la Pologne, la Tch\u00e9quie, la Hongrie et la Slovaquie refuse d'accueillir ces demandeurs d'asile et propose \u00e0 la place une aide financi\u00e8re \u00e0 l'Italie, qui est le principal pays d'entr\u00e9e au sein de l'Union autre tension mais toujours autour de la politique migratoire certains \u00c9tats ne veulent plus contribuer \u00e0 une aide financi\u00e8re de 3 milliards d'euros pour l'Italie pour la tch\u00e8que pour la Turquie suffisamment pour l'aider \u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:49 > 0:26:56) [92%] : \r\nL'autre grand blocage sur la d\u00e9fense, il y avait toujours ce grand r\u00eave d'une d\u00e9fense commune, en r\u00e9alit\u00e9, l'eau, l'Europe reste un un militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:56 > 0:27:52) [90%] : \r\nIl reste un un militaire, il y a 2 approches qui s'affrontent, c'est la Lune qui souhaite continuer la coop\u00e9ration avec les \u00c9tats-Unis et l'autre qui souhaite s'en distancer, cr\u00e9er une v\u00e9ritable d\u00e9fense europ\u00e9enne qui soit plus autonomes, la France plaide pour cette 2\u00e8me approche qui gagne du terrain gr\u00e2ce \u00e0 la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne qui \u00e9tait farouchement oppos\u00e9 \u00e0 cette id\u00e9e et aussi au caract\u00e8re tr\u00e8s 20 impr\u00e9visibles du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump alors cette Europe de la d\u00e9fense, elle a pris, alors elle a elle a saut\u00e9 un pas en avant en novembre dernier avec la signature d'un document par 25 membres sur 27 ce document et pr\u00e9voit et il pr\u00e9voit des projets de d\u00e9veloppement de mat\u00e9riels militaires en commun qui seront financ\u00e9s par un fonds qui sera dot\u00e9 d'1,5 milliard par ann\u00e9e alors reste maintenant le plus dur, comme souvent pour l'Union europ\u00e9enne que les \u00c9tats membres concr\u00e9tise ce qu'ils ont mis sur papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:52 > 0:28:01) [93%] : \r\nMerci Steven et puis demain la suite de la s\u00e9rie sur l'Europe autoritaire, nous serons Hongrie o\u00f9 Viktor Orb\u00e1n, le 1er ministre nationaliste est le favori des \u00e9lections ce dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:02 > 0:28:17) [94%] : \r\nLe visage de Tiger Woods portent les traces de sa vie mouvement\u00e9e, le sportif mondialement connu pour son talent mais aussi pour ses scandales revient et il entend bien retrouver les premiers r\u00f4les \u00e0 42 ans, Tiger Woods s'est assagi et il entame une nouvelle vie, J\u00e9r\u00f4me Iorio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:18 > 0:28:20) [83%] : \r\nIl avait laiss\u00e9 moralement Tiger Woods m\u00e9connaissable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:21 > 0:28:49) [91%] : \r\nEn mai dernier, le champion am\u00e9ricain est arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s s'\u00eatre endormi sur le bord de la route totalement shoot\u00e9 aux m\u00e9dicaments, \u00e0 l'Automne, il plaide coupable de conduite sous influence et reconna\u00eet \u00eatre accro aux antidouleurs la fin de sa carri\u00e8re para\u00eet in\u00e9vitable, mais en 2018 le tigre se transforme en Phoenix, un retour \u00e0 la comp\u00e9tition Express et une 2\u00e8me place lors d'un important tournoi il y a 3 semaines ses d\u00e9boires semble derri\u00e8re et comme souvent Il-Sung en touche en fait dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:49 > 0:28:56) [82%] : \r\nOui, ou votre bac comme \u00e7a, trouvez-vous que vous avez \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de mani\u00e8re injuste l'an dernier ouvrage fatal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:58 > 0:29:00) [88%] : \r\nHier, mais voil\u00e0 du juste tr\u00e8s excit\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:05 > 0:29:15) [90%] : \r\nDes probl\u00e8mes d'addiction li\u00e9e \u00e0 de terribles et r\u00e9currentes douleurs au dos, 4 op\u00e9rations depuis 2015 et des moments de solitude qui ont fait douter le Californien au point de se demander s'il rejoignait un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:16 > 0:29:30) [81%] : \r\nDans One vraiment pas pour le seul aspect je suis pass\u00e9 dans un stade o\u00f9 j'avais vraiment du mal, ne serait-ce qu'\u00e0 me lever et marcher faire quoi que ce soit, soyez me crois celui de pouvoir frapper la balle \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres entre les marins, c'est un miracle, allez se mais grand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:31 > 0:29:44) [92%] : \r\nUn miracle pour poursuivre la l\u00e9gende Tiger Woods, c'est plus de 100 tournois remport\u00e9s et un milliard et demi de dollars accumul\u00e9s sa popularit\u00e9 dans le monde du golf reste incomparable, tout comme l'admiration de ses jeunes adversaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:44 > 0:29:52) [75%] : \r\nAkram ce Tiger and compte on parle de Tiger et de cette Tiger Maya, c'est clair, tout le monde veut le voir gagner et jouer comme a l'air pour aller Wahid de boeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:53 > 0:29:56) [82%] : \r\nAlors, j'ai 4 tours \u00e0 jouer si on se calmer un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:56 > 0:29:57) [99%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:57 > 0:30:03) [93%] : \r\nChouchou du public et favori des bookmakers le Tigre tentera 42 printemps de d\u00e9crocher son 1er Grand Chelem en disant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:05 > 0:30:17) [88%] : \r\nUne dynastie s'installent au pied du Cervin apr\u00e8s Pirmin Zurbriggen, voici ses enfants et ses neveux, il lance une carri\u00e8re musicale le registre se d\u00e9finit comme pop folk chaleureux \u00c9ric Jacquin Fanny Mo\u00efse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:25 > 0:30:47) [89%] : \r\nNon, ce ne sont pas de simples musiciens de rue mais bien des artistes tout-terrain car avant d'\u00eatre au diapason sur sc\u00e8ne, ils ont d\u00e9val\u00e9 les pistes pour devenir champion une sorte d'atavisme familial puisque Maria, la chanteuse il le bassiste et Pirmin Jr au clavier sont les enfants de Pirmin sous Patrick la l\u00e9gende vivante du ce qui suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:48 > 0:30:49) [76%] : \r\nMa\u00eetresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:49 > 0:31:06) [84%] : \r\nSur les skis au top niveau, \u00e7a c'\u00e9tait toujours un r\u00eave de moi par exemple, mais voil\u00e0 \u00e0 temps en temps, \u00e7a a montr\u00e9 que ce n'est pas \u00e7a et \u00e7a nous vers la la musique, maintenant on essaye une autre chemin sur la musique et on verra si on avait suffisamment aussi au top, comme notre papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:06 > 0:31:17) [93%] : \r\nLe chemin de la musique, les a conduits jusqu'\u00e0 Seattle pour enregistrer leur 1er album un aboutissement pour le groupe, qui a lev\u00e9 des fonds via les r\u00e9seaux sociaux pour financer leurs passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:17 > 0:31:29) [91%] : \r\nL'\u00e9ducation qu'on avait un autre parent, c'est de vivre la passion et de tout faire pour \u00eatre heureux dans le dans la profession, qu'on fait et puis l\u00e0, ils nous ont beaucoup inspir\u00e9 ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:30 > 0:31:38) [96%] : \r\nMais pour exister artistiquement, il faut parfois tuer le p\u00e8re, et c'est ce qu'a fait le fils d'Henri Dess avec son groupe Explosion de caca.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:41 > 0:31:44) [78%] : \r\nAux ou d'iPod de la chanson pour enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:46 > 0:32:04) [92%] : \r\nEn tant qu'enfant fait de se retrouver catapult\u00e9s dans une famille o\u00f9 il y a un papa comme \u00e7a qui est tr\u00e8s avec une image tr\u00e8s forte c'est \u00e7a prend du temps pourcent pourcent de faire d'abord, \u00e7a passe par une identification suite un petit d\u00e9tachement et puis ensuite on se retrouve plus tard, beaucoup plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:05 > 0:32:11) [91%] : \r\n\u00e0 assumer l'h\u00e9ritage tout en inventant une nouvelle histoire, le pari est compliqu\u00e9 mais pas impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:11 > 0:32:12) [89%] : \r\nC'est l'escargot qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:15 > 0:32:25) [92%] : \r\nM\u00eame s'il faut parfois sauter une g\u00e9n\u00e9ration, la preuve avec James Thierr\u00e9e mimes, com\u00e9diens, danseurs, metteurs en sc\u00e8ne et petit-fils d'un d\u00e9nomm\u00e9 Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:27 > 0:33:08) [90%] : \r\nJe vous rappelle cette information Herv\u00e9 Falciani d\u00e9linquants pour les en h\u00e9ros lanceurs d'alerte pour les autres, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 Madrid, mais il a l'interdiction de quitter son lui pr\u00e9sidence en Espagne, Suisse de l'extrader, on l'entendait dans ce journal, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice conteste le fait qu'il puisse \u00eatre une monnaie d'\u00e9change contre des s\u00e9paratistes catalans, mais on l'a entendu aussi en Espagne, la pol\u00e9mique s'engage sur le sujet, donc la m\u00e9t\u00e9o commence \u00e0 prendre, mais vraiment printanier, c'est Philippe Jeanneret, qui nous le dira dans un instant ce soir Temps pr\u00e9sent, reportage sur ces tr\u00e8s belles actions contre la solitude et demain au journal, vous retrouvez Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:17 > 0:33:20) [91%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:02 > 0:34:07) [77%] : \r\nC'est la bonne image pour Nathalie, on \u00e9tait de minutes ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:13 > 0:34:19) [82%] : \r\nLui, Darius, bonne soir\u00e9e, ou bien au foot, mettre en place pour voir la lumi\u00e8re Yacine B. A. on n'a pas la lumi\u00e8re en dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:25 > 0:34:31) [80%] : \r\nBah, qui ne Darkness de bronz\u00e9 apr\u00e8s les les Bronz\u00e9s font de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:33 > 0:34:48) [84%] : \r\nAlors, si vous arrivez pas remettent la lumi\u00e8re \u00e7a nous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 une fois, on peut pousser au fond, \u00e0 fond le diaphane et \u00e0 ce moment-l\u00e0 on arrive quand m\u00eame \u00e0 avoir quelque chose \u00e0 bas la lumi\u00e8re heureux tr\u00e8s bien si lumi\u00e8re post- des bras Lux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:03 > 0:35:06) [95%] : \r\nAh, peut-\u00eatre que la cam\u00e9ra pourrait revenir \u00e0 sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:08 > 0:38:43) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le soleil a repris le dessus, cet apr\u00e8s- midi et \u00e7a devrait continuer ces prochains jours, les temp\u00e9ratures seront \u00e9galement \u00e0 la hausse, nous \u00e9tions aujourd'hui sous un ciel de tra\u00eene la pr\u00e9sence d'air instable \u00e9taient encore favorables aux averses mais dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, l'oppression qui se trouvait sur la France, ont eu tendance \u00e0 se d\u00e9caler vers la Suisse, ce qui nous a amen\u00e9 un temps de plus en plus stable ce soir, les pr\u00e9cipitations vont se terminer demain le soleil dominera encore avec, en prime, un courant qui il va tourner au sud et qui va permettre \u00e0 de l'air m\u00e9diterran\u00e9en de remonter progressivement vers les Alpes, les temp\u00e9ratures devraient ainsi grimper jusqu'\u00e0 dimanche et le retour des perturbations, ce sera plut\u00f4t pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des bancs de grisaille sur le Centre sur l'Est du plateau, elle se dissiperont assez rapidement au-dessus des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s pourront circuler tout au nord, mais \u00e0 part \u00e7a, temps bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, pas vraiment de changement en vue quelques cumulus pourront se d\u00e9velopper sur les reliefs situ\u00e9s \u00e0 l'Est, ce seront des cumulus de beau temps dans l'ensemble, le soleil dominera jusqu'en fin de journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures seront assez basse au lever du jour, souvent proche du 0 degr\u00e9 m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un l\u00e9ger risque de gel au sol l'apr\u00e8s- midi, par contre, il pourra faire jusqu'\u00e0 17 18 degr\u00e9s au nord 20 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce qui sera le maximum pour la Suisse ou bien encore 16 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux, seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles de secteur Sud-Est sur les Alpes et plut\u00f4t de secteur Nord-Est sur le plateau pendant la journ\u00e9e de samedi, l'embellie devrait se poursuivre, mais cette fois les courants de Sud-Ouest devrait nous amener de l'air un peu plus humides, d'o\u00f9 des passages nuageux parfois importants le long du Jura mais en principe, pas de pr\u00e9cipitation en vue pour dimanche, m\u00eame type de temps avec probablement une hausse suppl\u00e9mentaire des temp\u00e9ratures, il pourra faire toujours dimanche jusqu'\u00e0 21 degr\u00e9s sur le plateau 23 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, plut\u00f4t 17 sur le versant sud des Alpes, enfin pas loin, journ\u00e9e de lundi, les perturbations devraient revenir sur la Suisse, nous serons cette fois dans une situation de Fun avec des pr\u00e9cipitations qui vont plut\u00f4t revenir sur l'ouest, ou bien encore sur les versants sud des Alpes, les \u00e9claircies devraient encore tenir sur le Valais central ou bien encore sur le quart Nord-Est, enfin, il semble que, mardi, l'\u00e9volution est encore incertaine, le feu ne s'est tenu en fin de journ\u00e9e, ce qui devrait, cette fois, permettre aux pr\u00e9cipitations de passer en toutes r\u00e9gions a confirm\u00e9 donc, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, les temp\u00e9ratures seront donc \u00e0 la baisse en d\u00e9but de semaine prochaine, mais finalement, nous devrions retrouver des valeurs assez proche de la norme, on se quitte avec les faits m\u00e9ritent dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 \u00e0 la solidarit\u00e9 entre personnes \u00e2g\u00e9es belle le\u00e7on de vie demain \u00e0 cette place St\u00e9phane Thi\u00e9baut, je souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T18:27:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804670546", "durationSec": 121, "title": "SO FALCIANI_RTS000001443887", "excerpt": "L'ex-informaticien de la banque HSBC Herv\u00e9 Falciani a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Madrid. A l'origine des Swissleaks, il est sous mandat d'arr\u00eat international demand\u00e9 par la Suisse. Il a en effet \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour espionnage \u00e9conomique en Suisse, alors qu'il est consid\u00e9r\u00e9 comme un lanceur d'alerte notamment en Espagne. Qu des s\u00e9paratistes catalanes r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse puisse servir \u00e0 effectuer un \u00e9change ne devrait pas \u00eatre possible selon les r\u00e8gles de l'entraide internationale.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ESPAGNE"], "thematicThemes": ["ARRESTATION"], "thematicPersons": ["FALCIANI, HERVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670547", "durationSec": 20, "title": "SO PUIGDEMONT_RTS000001443878", "excerpt": "Les Jeunes des partis de droite comme de gauche s'opposent \u00e0 la nouvelle loi sur les jeux d'argent. Selon l'alliance des opposants, le blocage des fournisseurs de jeux \u00e9trangers sur internet pourra \u00eatre contourn\u00e9 tr\u00e8s facilement et privera les joueurs en ligne de toute protection.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1804670548", "durationSec": 40, "title": "SO TAPIS FALCIANI_RTS000001443851", "excerpt": "La Soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques (CMA) et les communes de Crans-Montana ont trouv\u00e9 un accord permettant la r\u00e9ouverture des remont\u00e9es m\u00e9caniques de la station. Les installations ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es 2 jours en raison d'un conflit financier entre la CMA et les communes du Haut Plateau.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1804670549", "durationSec": 98, "title": "SO CAMPAGNE CONTRE LOI JEUX ARGENT_RTS000001443701", "excerpt": "3200 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens pourraient \u00eatre renvoy\u00e9 dans leur pays. Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral \"consid\u00e8re que l'ex\u00e9cution d'un renvoi vers l'Erythr\u00e9e est fondamentalement raisonnable\". Les personnes concern\u00e9es, admises \u00e0 titre provisoire ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9es par courrier de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations.", "remarks": "Contient des images Youtube\nContient des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JEU DE HASARD", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670550", "durationSec": 132, "title": "SO CRANS MONTANA MEDIATION_RTS000001443893", "excerpt": "Des Suisses d\u00e9posent leurs poubelles en France afin d'\u00e9viter la taxe poubelle. Environ 10 tonnes de d\u00e9chets par an sont ainsi d\u00e9pos\u00e9s dans les containers de Franche-Comt\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 des fronti\u00e8res suisses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE"], "sequenceIds": ["1670286"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670551", "durationSec": 104, "title": "SO RENVOIS ERYTHREENS_RTS000001443881", "excerpt": "Depuis de nombreuses ann\u00e9es, des conflits enveniment les relations entre la police et le conseil d'Etat genevois. Les syndicats policiers estiment ne pas \u00eatre pris en compte, alors que des \u00e9lus jugent que c'est \u00e0 l'Etat de d\u00e9cider de la politique polici\u00e8re et s\u00e9curitaire. La police est donc un des enjeux de la campagne \u00e9lectorale cantonale.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ERYTHREE"], "thematicThemes": ["DROIT D'ASILE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1670289"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670552", "durationSec": 114, "title": "FRIGO TOURISME DECHETS v2_RTS000001442002", "excerpt": "Le recours de l'UDC et Gen\u00e8ve en marche sur la brochure explicative pour les \u00e9lections cantonales a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "FRANCHE-COMTE"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET", "POUBELLE"], "sequenceIds": ["1670291"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670553", "durationSec": 140, "title": "SO GE ELECTIONS POLICE V2_RTS000001443483", "excerpt": "La Cour supr\u00eame a rejet\u00e9 demande de maintien en libert\u00e9 d'ex-pr\u00e9sident Luiz Inacio Lula da Silva. R\u00e9actions de ses partisans et de ses d\u00e9tracteurs dans la ville de Rio de Janeiro.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["POLICE", "\u00c9TAT"], "sequenceIds": ["1670293"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670554", "durationSec": 30, "title": "SO GE RECOURS BROCHURE ELEX_RTS000001443780", "excerpt": "Le pr\u00e9sident tch\u00e8que Milos Zeman se tourne r\u00e9solument vers la Russie et les investisseurs chinois. Il m\u00e8ne une politique autoritaire et anti-immigration qui lui a valu sa r\u00e9\u00e9lection en 2018, mais ne re\u00e7oit pas l'approbation de certains \u00e9conomistes.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670555", "durationSec": 157, "title": "SO LULA_RTS000001443751", "excerpt": "Le groupe suisse Wintershome est form\u00e9 de membres de la famille de l'ex-champion de ski Pirmin Zurbiggen.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RIMBAUX, VINCENT", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DAMASE, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicPersons": ["LULA DA SILVA, LUIZ INACIO"], "sequenceIds": ["1670307"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670556", "durationSec": 183, "title": "SO REP TCHEQUE SERIE EUROPE V2_RTS000001443629", "excerpt": "Portrait du golfeur am\u00e9ricain Tiger Woods, qui revient progressivement au meilleur niveau dans les tournois de golf apr\u00e8s avoir connu une p\u00e9riode marqu\u00e9e par la consommation de drogue et des blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TCHEQUE (R\u00c9PUBLIQUE)"], "thematicThemes": ["POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1670322"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670557", "durationSec": 129, "title": "SO ETRE ENFANT DE ZURBRIGGEN_RTS000001443746", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZERMATT"], "thematicThemes": ["POP", "FOLK"], "sequenceIds": ["1670331"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670558", "durationSec": 108, "title": "SO TIGER WOODS_RTS000001443825", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "GOLF (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["WOODS, TIGER"], "sequenceIds": ["1670290"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804670602", "summary": "Gens rassembl\u00e9s \u00e9coutant annonce.\nItw de rue.\nEnfants jouant.\nD\u00e9part de remont\u00e9e m\u00e9canique avec panneau lumineux indiquant \"ferm\u00e9\".\nItw Christophe Darbellay, conseiller d'Etat valaisan.\nItw Philippe Magistretti, pr\u00e9sident Soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana.\nItw Nicolas F\u00e9raud, pr\u00e9sident Crans-Montana.\nCaisse de remont\u00e9s m\u00e9caniques ferm\u00e9es.\nPiste de ski d\u00e9serte.", "id": "1670286", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA", "SION"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670605", "summary": "Itw Veronica Almedom, membre Association \"Stop Slavery in Eritrea\".\nItw Martin Reichlin, collaborateur Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations.", "id": "1670289", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "DROIT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670606", "summary": "Floride, Jupiter, 29.05.2017 : arrestation de Tiger Woods, golfeur am\u00e9ricain, drogu\u00e9 et apr\u00e8s une infraction routi\u00e8re.\nStills articles de presse sur le Web concernant le proc\u00e8s de Tiger Woods. \nFloride, Palm Harbor, 03. 2018 : clip sur Twitter de Tiger Woods durant tournoi de golf.\nItw Tiger Woods.\nTiger Woods durant tournoi de golf.\nItw Jason Day, golfeur am\u00e9ricain.", "id": "1670290", "visualThemes": ["GOLF (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["WOODS, TIGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670607", "summary": "La Cluse et Mijou : \nEmploy\u00e9 de voirie contr\u00f4lant containers pleins d'ordures et en sortant un sac poubelle de la Migros. \nItw Yves Louvrier maire de La Cluse et Mijou.\nVideo de cam\u00e9ra de surveillance montrant voiture suisse s'arr\u00eatant et d\u00e9posant poubelle.\nCamion poubelle roulant dans village.\nEmploy\u00e9s de voirie vidant containers.\n\nDouane de Vallorbe : \nVoitures traversant la fronti\u00e8re en direction de la France.\nFemmes douaniers fran\u00e7ais effectuant contr\u00f4les.\n\nLa Chaux-de-Fonds : \nSc\u00e8ne de rue.\nItw Marc Arlettaz, conseiller communal La Chaux-de-Fonds", "id": "1670291", "visualThemes": ["POUBELLE", "D\u00c9CHET", "DOUANE", "FRONTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "FRANCHE-COMTE", "VALLORBE"], "visualPersons": ["ARLETTAZ, MARC"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670609", "summary": "Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Mulmann, pr\u00e9sident syndicat Police judiciaire Gen\u00e8ve.\nFr\u00e9d\u00e9ric Mulmann, puis Marko Bandler, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant PS, lisant article de la Tribune de Gen\u00e8ve \"Un sondage r\u00e9v\u00e8le la d\u00e9prime des policiers\".\nFanfare de la police d\u00e9filant en grande tenue d'apparat. \nC\u00e9r\u00e9monie de prestation de serment des nouveaux policiers.\nItw Pierre Maudet, conseiller d'Etat sortant et candidat \u00e0 l'\u00e9lection au conseil d'Etat.\nPierre Maudet serrant mains des nouveaux policiers.\nItw Murat Julian Adler, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois.\nPoliciers en grande tenue align\u00e9s sur les marches du parvis de la cath\u00e9drale St-Pierre.", "id": "1670293", "visualThemes": ["POLICE", "PRESTATION DE SERMENT", "C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670623", "summary": "Rio de Janeiro :\nSc\u00e8ne de rue devant kiosque \u00e0 journaux.\nR\u00e9daction du journal \"O Globo\".\nItw Pedro Leite, r\u00e9dacteur en chef jouranl \"O Globo\".\nManifestation en faveur de Luiz Inacio Lula da Silva.\nItw militante en faveur de Lula.\nInt restaurant, d\u00e9tracteurs de Lula f\u00eatant sa d\u00e9faite devant les tribunaux.\nSc\u00e8nes de rue.", "id": "1670307", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670638", "summary": "Vue suggestive depuis voiture roulant en R\u00e9publique tch\u00e8que.\nVille de Humpolec, sc\u00e8ne de rue avec \u00e9coliers.\nInt restaurant, itw ouvriers.\n\nPrague : \nVue d'ensemble vieille ville, rivi\u00e8re Vltava (Moldau) et Pont Charles. \nSc\u00e8nes de rue.\nItw Lukas Kovanda, \u00e9conomiste.\nTouristes asiatiques.\nStade Eden Arena du Slavia Prague.\nItw Pavel Fischer, ex-candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle tch\u00e8que.", "id": "1670322", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "STADE", "VIEILLE VILLE", "RIVI\u00c8RE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["PRAGUE", "TCHEQUE (R\u00c9PUBLIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670647", "summary": "Groupe pop folk suisse Wintershome chantant dans les rues de Zermatt, dans t\u00e9l\u00e9cabine, sur sc\u00e8ne.\nItw Maria Zurbriggen, chanteuse.\nImages Youtube, groupe Wintershome dans les rues de Seattle.\nItw Romaine Mueller, guitariste.", "id": "1670331", "visualThemes": ["POP", "FOLK"], "visualGeographicals": ["ZERMATT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MOSSAZ, Stephen", "role": "Didacticiel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOLINCHES, Marie", "role": "Madrid", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1736327", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037885", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A7D72FDB-9F0C-42D7-B072-F8238F4A102E", "internalArchiveId": "A7D72FDB-9F0C-42D7-B072-F8238F4A102E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - La Chine ambitionne de devenir un acteur majeur du football mondial", "publicationDate": "2018-04-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Mode avion - La Chine ambitionne de devenir un acteur majeur du football mondial (MODE AVION 04.04 CHINE ECOLE FOOT) ***5hxxx\r\nMODE AVION\r\nen MODE FOOTBALL ce matin... \r\navec l'app\u00e9tit toujours plus grand de la CHINE pour le ballon rond...\r\ndes clubs rachet\u00e9s comme le MILAN AC ASTON VILLA\r\nDes participations dans l'Olympique Lyonnais, l'Inter Milan ou encore l'Atletico Madrid. \r\nSans compter des transferts records de plusieurs dizaines de millions d'euros pour son championnat. D\r\ndepuis plusieurs ann\u00e9es, P\u00e9kin d\u00e9pense sans compter dans le foot. \r\nLe pays ambitionne de devenir un acteur majeur. \r\nEt pr\u00e9pare d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge ses futurs champions.\r\nS\u00e9bastien RICCI\r\n  2'03 \r\n***KS : le foot ?\r\nBABOR CASANOVA ((2 jeunes qui s'ennuient... passionn\u00e9s de foot)\r\nid\u00e9e de documentaire ? ces jeunes chinois futurs champions du foot ?\r\n((Organiser une Coupe du Monde d'ici \u00e0 15 ans. Et encore mieux en gagner une. \r\nVoil\u00e0 le r\u00eave du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, grand amateur de football.\r\nUne ambition de taille pour son pays, qui pointe \u00e0 peine 68\u00e8me au classement mondial. Et qui n'a particip\u00e9 qu'\u00e0 une seule Coupe du monde dans son histoire. Un r\u00eave pr\u00e9sidentiel aux allures de consigne.\r\n////////////// Son\r\nDans cette \u00e9cole du nord-est de P\u00e9kin, une dizaine d'enfants s'entra\u00eenent chaque dimanche matin. Ils ont 3 ou 4 ans et, comme des grands, peuvent d\u00e9j\u00e0 faire quelques acc\u00e9l\u00e9rations, ballon au pied. \r\nEt Mr Liu est un papa combl\u00e9 en voyant son fils sur le terrain.\r\n///////////// 5 secondes (Doublage voix homme 1)\r\n\u00ab Quand j'\u00e9tais petit je faisais du foot. C'est pour \u00e7a que j'ai voulu que mon fils voit \u00e0 quoi \u00e7a ressemble et s'entra\u00eene \u00bb\r\nLe ballon rond, une passion apparemment contagieuse.\r\n///////////// 4 secondes (Doublage voix enfantine)\r\n\u00ab J'aime bien le foot. J'aime bien coach Dani \u00bb\r\nPar groupe de 10, les enfants suivent les instructions de Daniel, un entra\u00eeneur professionnel venu tout sp\u00e9cialement des Etats-Unis.\r\n///////////// 9 secondes (Doublage voix homme 2)\r\n\u00ab Ils adorent le foot. Personne ne peut vraiment expliquer pourquoi on aime taper dans un ballon, c'est quelque chose d'universel. Et les petits chinois sont pareils \u00bb\r\nComme lui, des centaines d'\u00e9trangers sont recrut\u00e9s \u00e0 prix d'or un peu partout dans le pays pour former les futures g\u00e9n\u00e9rations. Dans certains \u00e9tablissements scolaires de Chine, le foot est m\u00eame devenu une discipline \u00e0 part enti\u00e8re. Pour Mr Liu, ancien joueur amateur, la volont\u00e9 politique y est pour beaucoup.\r\n///////////// 17 secondes (Doublage voix homme 1)\r\n\u00ab Le pr\u00e9sident chinois attache une grande importance au foot. C'est pour \u00e7a que le gouvernement s'investit autant pour le d\u00e9veloppement du football en Chine. Avant, c'\u00e9tait un sport qui \u00e9tait laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9, un peu arri\u00e9r\u00e9 m\u00eame dans son d\u00e9veloppement. Mais les choses ont chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Aujourd'hui, beaucoup d'enfants chinois font du foot et aiment \u00e7a. Je suis tr\u00e8s content \u00bb\r\nEt pour ce papa chinois, le foot est un sport tr\u00e8s \u00e9ducatif.\r\n///////////// 6 secondes (Doublage voix homme 3)\r\n \u00ab Je trouve que c'est un tr\u00e8s bon m\u00e9lange entre qualit\u00e9s physiques et esprit d'\u00e9quipe. Et c'est un jeu tr\u00e8s amusant \u00bb\r\nLe ballon rond, assur\u00e9ment un sport d'avenir en Chine. Ronaldo l'a bien compris, l'ancienne star du foot br\u00e9silienne, y a d'ailleurs lanc\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es plusieurs acad\u00e9mies.))", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9445141", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - La Chine ambitionne de devenir un acteur majeur du football mondial / LMA_2018-04-04T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 04.04.2018"], "variantIds": ["ece-9445141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-10T03:45:18Z", "speechToTexts": ["10.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n5 heures 56 et mode avion en Mode football ce matin avec l'app\u00e9tit toujours plus grand de la Chine pour le ballon rond, il y a des clubs rachet\u00e9s comme le Milan AC ou Aston Villa des participations dans l'Olympique Lyonnais, l'Inter Milan ou encore l'Atletico Madrid, sans compter des transferts records de plusieurs dizaines de millions d'euros pour son championnat depuis plusieurs ann\u00e9es, on l'a compris, P\u00e9kin d\u00e9pense sans compter dans le football, le pays ambitionne de devenir un acteur majeur et il pr\u00e9pare d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge ses futurs champions, reportage S\u00e9bastien Ritchie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\nOrganiser une Coupe du monde d'ici \u00e0 15 ans et encore mieux en gagner une, voil\u00e0 le r\u00eave du pr\u00e9sident chinois c'est Jinping, grand amateur de football, une ambition de taille pour son pays, qui pointe \u00e0 peine 60 8\u00e8me au classement mondial et qui n'a particip\u00e9 qu'\u00e0 une seule Coupe du monde dans son histoire, un r\u00eave pr\u00e9sidentiel aux allures de consigne dans cette \u00e9cole du nord- est de P\u00e9kin, une dizaine d'enfants s'entra\u00eenent chaque dimanche matin, ils ont 3 ou 4 ans, et comme des grands peuvent d\u00e9j\u00e0 faire quelques acc\u00e9l\u00e9rations, ballon au pied, monsieur Lio est un papa combl\u00e9 en voyant son fils sur le terrain, charge quand j'\u00e9tais petit, je faisais du foot, j'ai voulu que mon fils soit \u00e0 quoi \u00e7a ressemble et s'entra\u00eene le ballon rond, une passion apparemment contagieuse fronti\u00e8re, j'aime bien le foot, j'aime bien coach Dani par groupe de 10, les enfants suivent les instructions de Daniel, un entra\u00eeneur professionnel venu tout sp\u00e9cialement des \u00c9tats-Unis, l'acte qu'ils adorent le foot, personne ne peut vraiment expliquer pourquoi on aime taper dans un ballon, c'est quelque chose d'universel, et les petits chinois sont pareils de tennis qui, comme lui, des centaines d'\u00e9trangers sont recrut\u00e9s \u00e0 prix d'or un peu partout dans le pays pour former les futures g\u00e9n\u00e9rations dans certains \u00e9tablissements scolaires de Chine, le foot est m\u00eame devenue une discipline \u00e0 part enti\u00e8re pour monsieur Lio, ancien joueur amateur, la volont\u00e9 politique y est pour beaucoup, c'est le chez le pr\u00e9sident chinois attache une grande importance au foot, c'est pour \u00e7a que le gouvernement s'investit autant pour le d\u00e9veloppement du football en Chine, avant c'\u00e9tait un sport qui \u00e9tait laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 un peu arri\u00e8r\u00e9, m\u00eame dans son d\u00e9veloppement, mais les choses ont chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, aujourd'hui, beaucoup d'enfants chinois font du foot et aiment \u00e7a, je suis tr\u00e8s content et pour ce papa chinois, le foot est un sport tr\u00e8s \u00e9ducatif signe ce very very que Truman et je trouve que c'est un tr\u00e8s bon m\u00e9lange entre qualit\u00e9s physiques et esprit d'\u00e9quipe, la sa femme et c'est un jeu tr\u00e8s amusant, le ballon rond assur\u00e9ment un sport d'avenir en Chine Ronaldo l'a bien compris, l'ancienne Star du foot br\u00e9silienne, il y a d'ailleurs lanc\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es plusieurs acad\u00e9mies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [79%] :\r\nReportage de S\u00e9bastien Ricci car il. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-04T05:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ricci, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ricci", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3EF0096-BD4F-4735-BAEB-C440AFBEDA2B", "internalArchiveId": "D3EF0096-BD4F-4735-BAEB-C440AFBEDA2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barbara Lienhard, directrice du projet CareInfo.ch au sein du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 de la ville de Zurich\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(12/ITALIE/DEBUT CONSULTATIONS AP) Un mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives italiennes... le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique... Sergio Mattarella entame ce matin ses consultations officielles.\r\nC'est lui qui fera office de m\u00e9diateur... entre les partis... pour tenter de former un gouvernement... \r\nUne mission qui s'annonce compliqu\u00e9e... en raison de l'absence d'une majorit\u00e9 claire au Parlement. \r\nA Rome... les explications d'Eric Jozsef.\r\n  1'00 \r\n((Le premier round de consultations va durer deux jours. Le chef de l'Etat va d'abord s'entretenir avec les pr\u00e9sidents des deux chambres, avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur Giorgio Napolitano puis avec les diff\u00e9rents groupes parlementaires. C'est jeudi que les discussions entreront dans le vif du sujet avec la consultation de Forza Italia, du Parti D\u00e9mocrate et des deux grands vainqueurs du scrutin \u00e0 savoir la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles. Pour l'heure, une solution politique para\u00eet encore lointaine car si la coalition de centre-droit qui a obtenu 37% aux \u00e9lections et les 5 \u00e9toiles qui ont recueilli 32% des suffrages ont r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord pour l'\u00e9lection des pr\u00e9sidents du Parlement, un rapprochement en vue d'une majorit\u00e9 gouvernementale appara\u00eet beaucoup plus compliqu\u00e9. Luigi Di Maio, le leader des 5 \u00e9toiles, exige notamment d'\u00eatre nomm\u00e9 premier ministre. Ce qu'exclut le patron de la Ligue Matteo Salvini qui, par ailleurs, veut bien discuter avec les cinq \u00e9toiles mais refuse de rompre avec son alli\u00e9 Silvio Berlusconi.))\r\nEt le mouvement 5 \u00e9toiles... justement... rejette l'id\u00e9e d'une coalition avec Forza Italia... le parti de Berlusconi. \r\nIl l'a dit hier \u00e0 une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne... dans une interview qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e. \r\nLes dirigeants du mouvement populiste sont en revanche pr\u00eats \u00e0 discuter avec la Lega et le parti d\u00e9mocrate\r\n(attaque youtube) ****Une fusillade a \u00e9clat\u00e9 hier soir... dans le quartier g\u00e9n\u00e9ral de Youtube... pr\u00e8s de San Francisco\r\nL'auteur des coups de feu est une femme... elle a bless\u00e9 trois personnes... dont deux gri\u00e8vement... avant de se suicider.\r\nSelon la police... un diff\u00e9rent d'ordre personnel est en cause. \r\nLes femmes sont rarement \u00e0 l'origine des nombreuses fusillades... qui endeuillent les Etats-Unis.\r\nDepuis 1966... elles ne sont responsables que de 3 des 150 plus graves drames de ce type... selon une r\u00e9cente statistique du Washington Post.\r\n(Crans-Montana) Pas de ski... ni de snowboard... en pleines vacances de P\u00e2ques \u00e0 Crans-Montana... et ce malgr\u00e9 la neige plut\u00f4t abondante cette ann\u00e9e!\r\nDepuis hier soir... le domaine est ferm\u00e9... \u00e0 l'exception de la t\u00e9l\u00e9cabine Montana-Arnouva... et ce pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\nUne d\u00e9cision brutale li\u00e9e \u00e0 un conflit entre les remont\u00e9es m\u00e9caniques et les autorit\u00e9s communales. \r\nSelon le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 exploitante... la commune de Crans-Montana n'a pas accept\u00e9 de verser sa contribution... pour participer aux financement des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n(02/JOJ/DIABLERETS SKI ALPIN PA) *** On reste dans le domaine des sports d'hiver... avec ce ouf de soulagement... des organisateurs des Jeux olympiques de la jeunesse... qui auront lieu en Suisse... en 2020\r\nLes \u00e9preuves de ski alpin pourront finalement se d\u00e9rouler sur le site des Diablerets.\r\nLa derni\u00e8re opposition a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e hier...\r\nLa r\u00e9sistance provenait des propri\u00e9taires d'un restaurant de la r\u00e9gion, au pied du Meilleret et de la Jorasse. \r\nIls ne voulaient pas de l'am\u00e9nagement d'une nouvelle piste ni de la construction d'une t\u00e9l\u00e9cabine \u00e0 leur porte... Pierre Crevoisier.\r\n  55'' \r\n((Les discussions ont \u00e9t\u00e9 serr\u00e9es. Tout le monde a tent\u00e9 de trouver une solution.\r\nLe blocage, aujourd'hui, aurait signifi\u00e9 la fin du projet d'organisation des comp\u00e9titions de ski alpin aux Diablerets, en janvier 2020.\r\nCompte tenu des d\u00e9lais de recours et de construction ensuite, il aurait fallu trouver une alternative. Ailleurs.\r\nLe compromis, ce sera le rachat du restaurant. Une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e. Elle regroupe la commune et des priv\u00e9s.\r\nAvec ce pas d\u00e9cisif, les organisateurs pourront tenir les d\u00e9lais. Les travaux d'am\u00e9nagements pourront d\u00e9marrer d\u00e8s que les autorisations formelles seront re\u00e7ues de la part du canton et de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nA noter que le communiqu\u00e9 de T\u00e9l\u00e9 Vilars- Gryon-Les Diablerets reconnait des n\u00e9gligences, des manquements li\u00e9s \u00e0 un tel projet de cette envergure. On a voulu aller vite. Trop vite peut-\u00eatre. Le dialogue avec les opposants aurait pu accompagner les projets de construction et l'enqu\u00eate publique. \r\nUn message qui pourrait s'adresser, aujourd'hui, aux promoteurs de Sion 2026. Sur la mani\u00e8re de rassembler autour d'un projet.))\r\n(TF1/PLATEFORME SOUTIEN MIGRANTES PI) **** Am\u00e9liorer les conditions de travail  des personnes migrantes employ\u00e9es dans le domaine des t\u00e2ches domestiques ou des soins \u00e0 domicile... C'est l'objectif d'une nouvelle plateforme internet helv\u00e9tique.\r\nCareInfo.ch, c'est son nom... est le fruit dune collaboration entre la ville de Zurich et d'autres villes et cantons al\u00e9maniques. \r\nEt cette d\u00e9marche devrait s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres r\u00e9gions de Suisse, S\u00e9verine Ambrus\r\n  1'37''\r\n((La plateforme CareInfo.ch, n\u00e9e il y a 5 ans, est une initiative conjointe des villes de Berne et Zurich, avec les cantons de B\u00e2le-Ville, Soleure et Argovie.\r\nLe projet est parti d'un constat: dans le contexte du vieillissement de la population, le \r\nsecteur des soins \u00e0 domicile tend \u00e0 se d\u00e9velopper toujours davantage. \r\nEt il concerne des employ\u00e9es tr\u00e8s majoritairement f\u00e9minines, issues de la migration,  dans \r\ndes conditions souvent tr\u00e8s pr\u00e9caires. \r\nBarbara Lienhard, directrice du projet au sein du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 de la ville de Zurich.\r\n1.\r\n\"Nous parlons de \u00ab\u00a0soignantes migrantes\u00a0\u00bb et nous avons constat\u00e9 que dans ce secteur, on trouve surtout des contrats \u00e0 dur\u00e9e limit\u00e9e, des d\u00e9lais des pr\u00e9avis courts, des salaires bas, et puis un probl\u00e8me important aussi, c'est le temps de travail et le manque de cong\u00e9s.\"\r\nA cela s'ajoute les obstacles sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la migration de ces femmes, souvent \r\noriginaires de pays d'Europe centrale, comme la mauvaise connaissance de la langue, de \r\nleurs droits ou encore le manque de contact avec l'ext\u00e9rieur.\r\nLe site CareInfo  a pour but d\u00e8s lors de visibiliser la r\u00e9alit\u00e9 de ce \r\nsecteur des soins et d'informer les employ\u00e9es concern\u00e9es et leurs employeurs.\r\n2.\r\n\"La plateforme offre d'une part des r\u00e9ponses \u00e0 des questions juridiques concr\u00e8tes, comme les dispositions contractuelles, les r\u00e8gles en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration \u00a0ou de conditions de travail, selon les sp\u00e9cificit\u00e9s des cantons partenaires. Et puis \u00e9galement un forum priv\u00e9 pour les soignantes migrantes.\"\u00a0\r\nApr\u00e8s le polonais, le hongrois et le slovaque, le site CareInfo vient d'\u00eatre traduit en fran\u00e7ais.\r\nLa ville de Zurich ainsi que les autres villes et cantons assoic\u00e9s pr\u00e9voient maintenant de favoriser le d\u00e9veloppement du projet c\u00f4t\u00e9 romand.))\r\n(Gr\u00e8ve) Nouvelle journ\u00e9e de gr\u00e8ve... \u00e0 la SNCF... en France.\r\nLe mouvement d\u00e9but\u00e9 hier se poursuit... \r\nSeul 1 TGV sur 7 et un train r\u00e9gional sur 5 seront en circulation aujourd'hui...\r\nLe premier ministre Edouard Philippe admet que les usagers des transports publics ont encore des jours difficiles devant eux.\r\nCar cette gr\u00e8ve doit se poursuivre... jusqu'\u00e0 fin juin... \u00e0 raison de deux jours sur 5.\r\nHier... un cheminot sur 3 a d\u00e9bray\u00e9... et m\u00eame plus de 3 sur 4 chez les conducteurs... selon la compagnie nationale.\r\n(14/FRANCE/INVESTISSEMENTS ETRANGERS PA) **** La France... qui a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 une bonne nouvelle hier: Les investissements \u00e9trangers n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi hauts depuis 2001... dans le pays.\r\n+ 16%... l'an dernier... selon le rapport annuel publi\u00e9 hier par Business France... l'agence publique charg\u00e9e de promouvoir l'attractivit\u00e9 internationale du pays.\r\nCette performance, c'est la reconnaissance du travail des Fran\u00e7ais\", a aussit\u00f4t d\u00e9clar\u00e9 Bruno Le Maire, le ministre de l'Economie et des Finances. E\r\nlle consacre en tout cas la volont\u00e9 du gouvernement d'\u00eatre proactif sur le terrain. Olivier Schorderet\r\n  58'' \r\n((France is back: la  France est de retour. Ce message, pr\u00e9sident et ministres le mart\u00e8lent depuis des mois. Ainsi en janvier \u00e0 Davos, devant le gratin mondial de l'\u00e9conomie et de la finance. Ou il y a une semaine \u00e0 Paris, en vendant le plan d'action pour faire de leur pays un poids lourd de l'intelligence artificielle. Sans parler du long entretien accord\u00e9 samedi dernier par Emmanuel Macron au magazine am\u00e9ricain Wired, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies. Recherche, ing\u00e9nierie: ces domaines, avec les activit\u00e9s industrielles, sont ceux qui suscitent le plus d'int\u00e9r\u00eat de la part des investisseurs \u00e9trangers. Et puis, l'an dernier, un projet sur trois \u00e9manait d'entreprises absentes jusque-l\u00e0 du march\u00e9 fran\u00e7ais. La moiti\u00e9 des projets sont des ouvertures de nouveaux sites, pas seulement l'extension d'anciens. Flexibilisation du Code du travail et autres all\u00e8gements fiscaux semblent avoir s\u00e9duit les investisseurs \u00e9trangers. En t\u00eate: les Am\u00e9ricains, devant les Allemands, les Italiens et les Britanniques. Suivent, plus loin mais en forte progression, les Chinois et les Indiens. Pour Bruno Le Maire, ce sont peut-\u00eatre eux les investisseurs de demain.))\r\n(McSorley) **** En hockey sur glace... Chris McSorley retrouve son poste d'entra\u00eeneur de Gen\u00e8ve-Servette.\r\nLe club a confirm\u00e9 les rumeurs hier apr\u00e8s-midi... le canadien de 56 ans r\u00e9cup\u00e8re la casquette qu'il a port\u00e9e durant 16 ans... entre 2001 et 2017\r\nC'est d'ailleurs sous sa houlette que Gen\u00e8ve Servette est devenue une \u00e9quipe majeure du championnat... en disputant notamment deux finales de play-off... en 2008 et 2010.\r\nChris McSorley succ\u00e8de \u00e0 Craig WoodCroft... qui l'avait remplac\u00e9 au d\u00e9but de la saison.", "durationSec": 541, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9445177", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-04-04T06:30:40_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-04-04T06:30:40_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9445202", "ece-9445177"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-10T05:36:08Z", "speechToTexts": ["10.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\nMarielle Savoie bonjour, bonjour, coup d'envoi des consultations officielles pour la formation du futur gouvernement italien d\u00e8s aujourd'hui, le pr\u00e9sident Mattarella recevra les diff\u00e9rentes formations politiques pour tenter de sortir de l'impasse mais vous l'entendrez, sa t\u00e2che s'annonce particuli\u00e8rement ardue, les organisateurs des Jeux olympiques de la jeunesse Lausanne 2020 peuvent respirer le domaine des Diablerets sera finalement en mesure d'accueillir les \u00e9preuves de ski alpin, le dernier recours a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 hier et, dans ce journal, nous parlerons aussi de cette initiative de plusieurs villes al\u00e9maniques une plateforme internet pour tenter d'am\u00e9liorer les conditions de travail des migrants dans le domaine des t\u00e2ches domestiques et des soins \u00e0 domicile la d\u00e9marche pourrait d'ailleurs bient\u00f4t traverser le R\u00f6stigraben. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [96%] :\r\nUn mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives italiennes, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella, entame ce matin ses consultations officielles, c'est lui qui fera office de m\u00e9diateur entre les parties pour tenter de former un gouvernement, une mission qui s'annonce compliqu\u00e9e en raison de l'absence d'une majorit\u00e9 claire au Parlement \u00e0 Rome, les explications d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [94%] :\r\nLe 1er round de consultation va durer 2 jours, le chef de l'\u00c9tat va d'abord s'entretenir avec les pr\u00e9sidents des 2 chambres avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Giorgio Napolitano, puis avec les diff\u00e9rents groupes parlementaires c'est jeudi que les discussions entreront dans le vif du sujet avec la consultation de forcer Italia du Parti d\u00e9mocrate et des 2 grands vainqueurs du scrutin, \u00e0 savoir la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles pour l'heure, une solution politique para\u00eet encore lointaine, car si la coalition de centre- droit, qui a obtenu 37 pourcent aux \u00e9lections et les 5 \u00e9toiles qui ont recueilli 32 pourcent des suffrages ont r\u00e9ussi \u00e0 se mettent d'accord pour l'\u00e9lection des pr\u00e9sidents du Parlement un rapprochement en vue d'une majorit\u00e9 gouvernementale appara\u00eet beaucoup plus compliqu\u00e9, Luigi di Maio, le leader des 5 \u00e9toiles exige notamment d'\u00eatre nomm\u00e9 1er ministre, ce qui exclut le patron de la Ligue, Matteo Salvini qui par ailleurs veut bien discuter avec les 5 \u00e9toiles mais qui refuse de rompre avec son alli\u00e9 Silvio Berlusconi \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [95%] :\r\nEt le mouvement 5 \u00e9toiles justement rejette l'id\u00e9e d'une coalition avec Forza Italia, le parti de Berlusconi, il l'a dit hier \u00e0 une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne, dans une interview qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s les dirigeants du mouvement populiste sont en revanche pr\u00eats \u00e0 discuter avec la Lega et avec le Parti d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [98%] :\r\nUne fusillade a \u00e9clat\u00e9 hier soir dans le quartier g\u00e9n\u00e9ral de Youtube, pr\u00e8s de San Francisco. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [95%] :\r\nL'auteur des coups de feu est une femme, elle a bless\u00e9 3 personnes, dont 2 gri\u00e8vement, avant de se suicider, selon la police, un diff\u00e9rent d'ordre personnel est en cause, les femmes sont rarement \u00e0 l'origine des nombreuses fusillades qui endeuillent les \u00c9tats-Unis depuis 1966 elle ne sera, elles ne sont responsables que de 3 des 150 plus graves drames de ce type, selon une r\u00e9cente statistique du Washington Post, pas de ski ni de snowboard, en pleines vacances de P\u00e2ques \u00e0 Crans-Montana et ce malgr\u00e9 la neige plut\u00f4t abondante cette ann\u00e9e depuis hier soir, le domaine est ferm\u00e9, \u00e0 l'exception de la t\u00e9l\u00e9cabine Montana Arnaud va et ce pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, une d\u00e9cision brutale li\u00e9e \u00e0 un conflit entre les remont\u00e9es m\u00e9caniques et les autorit\u00e9s communales, selon le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 exploitante, la commune de Crans-Montana, n'a pas accept\u00e9 de verser sa contribution financi\u00e8re pour participer au financement des remont\u00e9es m\u00e9caniques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:14) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Diablerets en revanche, c'est un ouf de soulagement, les organisateurs des Jeux olympiques de la jeunesse qui auront lieu en Suisse en 2020 sont donc soulag\u00e9s en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [89%] :\r\nLes \u00e9preuves de ski pourront finalement se d\u00e9rouler sur ce site des Diablerets la derni\u00e8re opposition a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e hier la r\u00e9sistance provenait des propri\u00e9taires d'un restaurant de la r\u00e9gion, au pied du maire et de la Jaur\u00e8s il ne voulait pas la m\u00e9nage il ne voulaient pas de l'am\u00e9nagement d'une nouvelle piste, ni de la construction d'une t\u00e9l\u00e9cabine \u00e0 leur porte, Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [96%] :\r\nLes discussions ont \u00e9t\u00e9 serr\u00e9es, tout le monde a tent\u00e9 de trouver une solution car le blocage aujourd'hui aurait signifi\u00e9 la fin du projet d'organisation des comp\u00e9titions de ski alpin aux Diablerets en janvier 2020, compte tenu des d\u00e9lais de recours de construction, ensuite il aurait fallu trouver une alternative ailleurs le compromis, ce sera le rachat du restaurant, une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, elle regroupe les remont\u00e9es m\u00e9caniques, la commune et des priv\u00e9s avec ce pas d\u00e9cisif, les organisateurs devraient donc tenir les d\u00e9lais, les travaux d'am\u00e9nagement pourront d\u00e9marrer d\u00e8s que les autorisations formelles seront re\u00e7ues de la part du canton et de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'ici l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 noter que le communiqu\u00e9 de t\u00e9l\u00e9 Villars- grillons les Diablerets reconna\u00eet des n\u00e9gligences des manquements li\u00e9s un projet d'une telle envergure on aura voulu aller trop vite peut-\u00eatre le dialogue avec les opposants aurait pu accompagner les projets de construction et l'enqu\u00eate publique, un message qui pourrait s'adresser aujourd'hui aux promoteurs de Sion 2026 sur la mani\u00e8re de rassembler autour d'un projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:40) [95%] :\r\nAm\u00e9liorer les conditions de travail des personnes migrantes employ\u00e9es dans le domaine des t\u00e2ches domestiques ou des soins \u00e0 domicile bien \u00e7a, c'est l'objectif d'une nouvelle plateforme internet en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [94%] :\r\nPierre info Point CH c'est son nom, est le fruit d'une collaboration entre la ville de Z\u00fcrich et d'autres villes et cantons al\u00e9maniques et cette d\u00e9marche devrait bient\u00f4t s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres r\u00e9gions de Suisse romande de Suisse pardon c'\u00e9tait Steffi S\u00e9verine Andrus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:02) [94%] :\r\nLa plateforme qui rend fou Point CH ni il y a 5 ans, est une initiative conjointe des villes de Berne et Z\u00fcrich avec les cantons de B\u00e2le- Ville, Soleure et Argovie : le projet est parti d'un constat : dans le contexte du vieillissement de la population, le secteur des soins \u00e0 domicile tend \u00e0 se d\u00e9velopper, toujours davantage, et il concerne des employ\u00e9es tr\u00e8s majoritairement f\u00e9minines issues de la migration dans des conditions souvent tr\u00e8s pr\u00e9caires, Barbara Leenhardt, directrice du projet au sein du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 de la ville de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:31) [90%] :\r\nBien je p\u00eache une faune qu'nous parlons de soignantes migrantes et nous avons constat\u00e9 que dans ce secteur, on trouve surtout des contrats \u00e0 dur\u00e9e limit\u00e9e des d\u00e9lais de pr\u00e9avis courts les salaires bas et puis un probl\u00e8me important aussi, c'est le temps de travail et le manque de cong\u00e9s, les fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:45) [95%] :\r\n\u00e0 cela s'ajoute les obstacles sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la migration de ces femmes, souvent originaires de pays d'Europe centrale, comme la mauvaise connaissance de la langue de leurs droits ou encore le manque de contact avec l'ext\u00e9rieur, le site qui rend fou, a pour but, d\u00e8s lors, de visibilit\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 de ce secteur des soins et d'informer les employ\u00e9es concern\u00e9es et leurs employeurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:05) [85%] :\r\nIls partent phobie c'est a un aspect qui sortiront de ce qui est riche, il pas sombre entre d'une part, des r\u00e9ponses \u00e0 des questions juridiques concr\u00e8tes, c'est comme les dispositions contractuelles les r\u00e8gles en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration ou de conditions de travail selon les sp\u00e9cificit\u00e9s des cantons, partenaires et puis \u00e9galement un forum priv\u00e9 pour les soignantes migrantes et elle a une question, ce n'est forum furent cr\u00e9\u00e9es une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:26) [91%] :\r\nApr\u00e8s le polonais, le hongrois et le slovaque, le site qui fou vient d'\u00eatre traduit en fran\u00e7ais, la ville de Zurich, ainsi que les autres villes et cantons associ\u00e9s pr\u00e9voit maintenant de favoriser le d\u00e9veloppement du projet c\u00f4t\u00e9 Romand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [96%] :\r\nNouvelle journ\u00e9e de gr\u00e8ve \u00e0 la SNCF en France le mouvement d\u00e9but\u00e9 hier se poursuit, seul un TGV sur 7 est en train r\u00e9gional sur 5 seront en circulation aujourd'hui le 1er ministre \u00c9douard Philippe, admet que les usagers des transports publics ont encore des jours difficiles devant eux, car cette gr\u00e8ve doit se poursuivre jusqu'\u00e0 fin juin, \u00e0 raison de 2 jours sur 5 hier un cheminot sur 3 a d\u00e9bray\u00e9 et m\u00eame plus de 3 sur 4 chez les conducteurs, selon la compagnie nationale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:06) [91%] :\r\n\u00e0 la France, qui a quand m\u00eame pu se consoler avec une autre nouvelle, les investissements \u00e9trangers n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 depuis 2 1000 ans dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [95%] :\r\nPlus 16 pourcent l'an dernier, selon le rapport annuel publi\u00e9 hier par Business France l'agence publique charg\u00e9e de promouvoir l'attractivit\u00e9 internationale du pays, cette performance, c'est la reconnaissance du travail des Fran\u00e7ais aussit\u00f4t d\u00e9clar\u00e9 Bruno Lemaire, le ministre de l'\u00c9conomie et des Finances, elle consacre en tout cas la volont\u00e9 du gouvernement d'\u00eatre proactif sur le terrain, olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:34) [91%] :\r\nFrancis Beck, la France est de retour ce message, pr\u00e9sident et ministres le mart\u00e8le depuis des mois, ainsi en janvier \u00e0 Davos, devant le gratin mondial de l'\u00e9conomie et de la finance, o\u00f9 il y a une semaine \u00e0 Paris on vendant le plan d'action pour faire de leur pays, un poids lourd de l'Intelligence artificielle, sans parler du long entretien accord\u00e9 samedi dernier par Emmanuel Macron au magazine am\u00e9ricain Wired, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies recherche, ing\u00e9nieur, il s'est domaine avec les activit\u00e9s industrielles, sont ceux justement qui suscite le plus d'int\u00e9r\u00eat de la part des investisseurs \u00e9trangers et puis l'an dernier en projet sur 3 \u00e9manait entreprises absente jusque -l\u00e0 du march\u00e9 fran\u00e7ais, la moiti\u00e9 des projets sont des ouvertures de nouveaux sites, pas seulement l'extension d'anciens flexibilisation du code du travail et autres all\u00e9gements fiscaux, semble avoir s\u00e9duit les investisseurs \u00e9trangers en t\u00eate les Am\u00e9ricains devant les Allemands, les Italiens et les Britanniques suivent plus loin mais en forte progression : les Chinois et les Indiens pour Bruno Lemaire ce sont peut-\u00eatre les investisseurs de demain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:32) [90%] :\r\nEt puis on hockey sur glace, Chris McSorley, retrouve son poste d'entra\u00eeneur de Gen\u00e8ve- Servette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [90%] :\r\nLe club a confirm\u00e9 les rumeurs hier apr\u00e8s- midi, le canadien de 56 ans, r\u00e9cup\u00e8re la casquette qu'il a port\u00e9e durant 16 ans entre- 2001 et 2017, c'est d'ailleurs sous \u00e7a houlette que Gen\u00e8ve Servette est devenue une \u00e9quipe majeure du championnat en disputant notamment 2 finales de play- off en 2008 et 2010 Chris McSorley succ\u00e8de \u00e0 Craig boude Croft qui l'avait remplac\u00e9 au d\u00e9but de la saison, merci Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-04T05:15:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE218E93-D1D8-431D-BC74-DE51F2A74FE1", "internalArchiveId": "BE218E93-D1D8-431D-BC74-DE51F2A74FE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Huggler, directeur de Crans-Montana Tourisme;Extrait musical et chants de supporters;Didier Berberat, Conseiller aux Etats PS NE\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/SOMMET RUSSIE-IRAN-TURQUIE PA) Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan re\u00e7oit aujourd'hui ses homologues russe Vladimir Poutine et iranien Hassan Rohani...\r\nAu menu: un sommet tripartite consacr\u00e9 \u00e0 la Syrie.\r\nLes trois pays entendent r\u00e9gler les probl\u00e8mes r\u00e9gionaux... en-dehors de l'ONU... et sans l'Occident. \r\nAnalyse, Alexandre Habay\r\n  59''\r\n((C'est l'\u00e9bauche d'un nouvel ordre multilat\u00e9ral. Les 3 puissances Russie - Iran - Turquie impliqu\u00e9es militairement sur le terrain syrien, rel\u00e8guent au rang d'observateurs les Etats-Unis et les pays europ\u00e9ens, tout en contournant l'ONU. Le sommet devrait ent\u00e9riner quelques grandes tendances: pour Moscou et T\u00e9h\u00e9ran, il s'agit de pr\u00e9server l'axe g\u00e9ographique qui va de l'Iran \u00e0 la c\u00f4te m\u00e9diterran\u00e9enne en passant par Damas. La Turquie, sponsor des groupes rebelles, ne vise plus un changement de r\u00e9gime mais se contente d'une zone d'influence dans le nord du pays. Les islamistes vaincus ailleurs y sont relocalis\u00e9s et servent les int\u00e9r\u00eats de la Turquie \u00e0 sa fronti\u00e8re, en combattant les autonomistes kurdes. A terme, des r\u00e9fugi\u00e9s syriens c\u00f4t\u00e9 turc pourraient revenir et servir les m\u00eames desseins par la d\u00e9mographie. Mais il y a des inconnues : on ignore les limites r\u00e9elles de l'arm\u00e9e turque, tent\u00e9e de traverser l'Euphrate et de se heurter directement aux forces pro-am\u00e9ricaines alors qu'elle est membre de l'OTAN. A plus long terme, on imagine aussi que le r\u00e9gime syrien voudra r\u00e9tablir son autorit\u00e9 sur l'ensemble du territoire et finira par bombarder le sanctuaire islamiste parrain\u00e9 par la Turquie \u00e0 Idleb. La formule tripartie a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, les questions douloureuses sont remises \u00e0 plus tard. ))\r\nLes Etats-Unis... eux... pourraient d\u00e9cider de se retirer de Syrie...\r\nDonald Trump l'a une nouvelle fois affirm\u00e9 hier... il annonce qu'il prendra une d\u00e9cision bient\u00f4t\r\nLa mission de Washington contre le groupe Etat islamique est quasiment termin\u00e9e... et le pr\u00e9sident estime qu\u00e0 ce stade... la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine est trop co\u00fbteuse... et qu'elle sert surtout les int\u00e9r\u00eats des autres pays.\r\n(guerre commerciale) *** Washington... qui a enclench\u00e9 hier un nouvel \u00e9pisode... dans la guerre commerciale avec P\u00e9kin. \r\nLes Etats-Unis ont publi\u00e9 une liste d'importations chinoises qu'ils souhaitent soumettre \u00e0 de nouvelles taxes douani\u00e8res.\r\nDes produits de l'a\u00e9ronautique... des technologies de l'information et de la comunication ou encore de la robotique... sont concern\u00e9s... pour un total de 50 milliards de dollars.\r\nCette liste provisoire devra encore \u00eatre soumise \u00e0 examen avant publication d\u00e9finitive.\r\nMais la Chine a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu hier... qu'elle r\u00e9pondrait par des mesures de m\u00eame envergure.\r\n(11/USA/YOUTUBE FUSILLADE PA) **** Une fusillade qui a cr\u00e9\u00e9 la panique... hier.. dans le quartier g\u00e9n\u00e9ral de Youtube... en Californie.\r\nUne femme a ouvert le feu et bless\u00e9 trois employ\u00e9s... avant de se suicider.\r\nC'est un nouveau drame qui intervient dans un contexte politique d\u00e9licat aux Etats-Unis . \r\nA Washington... une correspondance de Rapha\u00ebl Grand\r\n------\r\n(((Il y a comme un sentiment de d\u00e9j\u00e0 vu.. d es images qui se r\u00e9p\u00e8tent.. : Les personnes sortent des b\u00e2timents en file indienne , les mains sur la t\u00eate. L'intervention de la police et les t\u00e9moignages de sc\u00e8nes de panique.\r\nLA police confirme qu'une femme arm\u00e9e s'est rendu an si\u00e8ge social de Youtube, au sud de San Francisco, en Californie. Elle a ouvert le feu sur des employ\u00e9s  avant de retourner l'arme contre elle. \r\nAu total, 3 personne ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans la fusillade. dont un homme de 36 ans dans un \u00e9tat critique.\r\nPlusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains \u00e9voquent des tensions personelles qui purrainet expliqu\u00e9 ce drame. Le femme semblait tirer sur une personne en particulier, exlpique des t\u00e9moins.\r\nIl ne s'agitait pas l\u00e0 d' un attentat, ou d'une fusillade de masse. .comme celle qui a endeuill\u00e9 l'Am\u00e9rique dans un lyc\u00e9e de floride, en f\u00e9vrier..\r\nMais c'est un incident de plus impliquant une arme. au moment o\u00f9 l'opinion publique semble se r\u00e9volter face \u00e0 ces drames qui se r\u00e9p\u00e8tent aux Etats-Unis. rg rtsinfo WH)))\r\n(affaire Skripal)  \"Nous n'avons pas identifi\u00e9 la source exacte... de l'agent innervant\"... ce sont les mots du chef du laboratoire britannique charg\u00e9 de l'enqu\u00eate sur l'empoisonnement de l'ancien espion russe Sergei Skripal.\r\nLes chercheurs n'ont aucune preuve concernant la provenance du poison... mais ils ont pu d\u00e9terminer qu'il s'agit bien de Novitchok... une substance complexe qui ne peut \u00eatre produite que par un acteur \u00e9tatique.\r\nLe gouvernement britannique... lui... rappelle que ces recherches ne sont qu'une partie des renseignements sur lesquels il se base pour mettre en cause Moscou. \r\nL'organisatoin pour l'interdiction des armes chimiques doit se r\u00e9unir aujourd'hui \u00e0 La Haye... \u00e0 la demande de la Russie... pour faire le point sur la situation.\r\n(Schmidheiny) **** Thomas Schmidheiny quitte le conseil d'administration de Lafarge Holcim\r\nIl est l'un des inspirateurs de la fusion entre les groupes suisses et fran\u00e7ais du plus grand cimentier mondial ... et il est surtout le principal actionnaire de la soci\u00e9t\u00e9...  dont il d\u00e9tient plus de 11% du capital. \r\nThomas Schmidheiny restera actionnaire... a annonc\u00e9 ce matin Lafarge Holcim.\r\n(19/CONTROLES FERMES RENFORCES) **** Il y aura davantage de contr\u00f4les surprises dans les exploitations agricoles suisses... \u00e0 l'avenir. \r\nL'OSAV, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires... a indiqu\u00e9 hier qu'un nouveau syst\u00e8me \u00e9tait en cours d'\u00e9laboration. \r\nRomain Bardet, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons acc\u00e8dent ainsi \u00e0 une demande r\u00e9currente de la part des organisations de d\u00e9fense des animaux.\r\n-----\r\nOui, la conf\u00e9d\u00e9ration veut gagner en efficacit\u00e9 pour d\u00e9tecter plus rapidement les exploitations fautives...On se rappelle notamment du cas de Hefenhofen en Thurgovie et ce scandale de maltraitance envers des chevaux. \r\nCes nouvelles prescriptions doivent entrer en vigueur d\u00e9but 2020. \r\nActuellement en Suisse un contr\u00f4le doit avoir lieu au moins une fois tous les quatre ans. Selon l'OSAV, l'ann\u00e9e derni\u00e8re un quart environ des fermes suisses ont fait l'objet d'une visite, avec des manquements constat\u00e9s dans 18% des cas. \r\nAujourd'hui la loi, fixe le seuil des contr\u00f4les sans pr\u00e9avis, donc surprises...\u00e0 10%. Une part qui devrait quadrupler \u00e0 l'avenir\r\nSelon la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'an dernier sept cantons n'ont pas rempli les exigences l\u00e9gales en mati\u00e8re de contr\u00f4le inopin\u00e9. Innacceptable selon la Protection suisse des animaux qui salue donc ce durcissement voulu par Berne. En revanche, pour la PSA, les contr\u00f4les syst\u00e9matiques ne devraient pas concerner uniqumeent les exploitations qui touchent des paiements directs, mais aussi les petits \u00e9leveurs ou ceux qui gardent des animaux pas loisir.\r\n(09/VS/CRANS-MONTANA ITV HUGGLER) Coup dur pour les amateurs de sports d'hiver...\r\nLe domaine skiable valaisan de Crans-Montana est ferm\u00e9 depuis hier soir... en pleines vacances de P\u00e2ques.\r\nEn cause... un conflit entre les Remont\u00e9es m\u00e9caniques et les autorit\u00e9s communales de Crans-Montana... \r\nLa commune n'aurait pas vers\u00e9 les subventions promises \u00e0 l'exploitant.\r\nPris de court... les secteurs de promotion du tourisme ont d\u00e9cid\u00e9 d'une mesure d'urgence pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts\r\nEcoutez Bruno Huggler... directeur de Crans-Montana Tourisme\r\n  47'' \r\nPropos recueillis par Anouk Henry\r\n(PS contre les JO2026) **** On reste en valais... ou la section romande du parti socialiste s'est prononc\u00e9e largement CONTRE les Jeux olympiques de Sion 2026.\r\nLe PS du Valais romand a organis\u00e9 un scrutin tout au long du mois de mars... et le verdict est tomb\u00e9 ce matin\r\nPlus de la moiti\u00e9 des membres du parti ont donn\u00e9 leur avis... et pr\u00e8s de 70% de ces votants sont oppos\u00e9s au projet. \r\nLa population valaisanne.. elle.. devra se prononcer le 10 juin.\r\n(05/JU/PARKING CARS TOURISME PA) Del\u00e9mont n'a plus de place de stationnement pour les autocars de tourisme. \r\nDes blocs de b\u00e9ton ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s r\u00e9cemment pour emp\u00eache...r les cars de passage dans la capitale jurassienne... de se parquer sur les trois emplacements existants... pr\u00e8s de la gare. \r\nGa\u00ebl Klein.... c'est un comble... pour une ville qui d\u00e9ploie depuis des ann\u00e9es des efforts importants pour am\u00e9liorer l'accueil de ses visiteurs \r\n... avec d'importants investissements en mati\u00e8re de mobilit\u00e9. \r\n  1'01 \r\n((A l'origine de ce coup pendable dont la commune se serait bien pass\u00e9, un litige qui perdure entre les autorit\u00e9s municipales et la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re la Foire du Jura. Interpell\u00e9 par des entreprises de transports, mais aussi par des citoyens et tout r\u00e9cemment par un \u00e9lu lors du dernier Conseil de ville, le conseil communal a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi. \r\nDans un courrier envoy\u00e9 le 26 mars. il demande et sans d\u00e9lai \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 concern\u00e9e de lib\u00e9rer l'acc\u00e8s aux trois places de parc, des places qui sont d'ailleurs mentionn\u00e9es dans un permis de construire de 1976. Ce permis autorisait alors ladite soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'un droit de superficie pour y construire ce qui allait devenir le Comptoir del\u00e9montain, puis la Foire du Jura. \r\nLa ville a fix\u00e9 un d\u00e9lai jusqu'au 30 avril. Et si l'acc\u00e8s aux places de stationnement des cars n'est pas lib\u00e9r\u00e9, la commune se r\u00e9serve le droit de d\u00e9noncer la soci\u00e9t\u00e9 et de demander le retour anticip\u00e9 du droit de superficie. \r\nBien conscientes de la mauvaise image v\u00e9hicul\u00e9e par cette affaire, les autorit\u00e9s cherchent aussi d'autres pistes. Malgr\u00e9 les apparences, elles expliquent qu'il n'y pas de volont\u00e9 d'emp\u00eacher les autocars de venir parquer \u00e0 Del\u00e9mont, surtout dans une ville qui est en pleine n\u00e9gociation avec la Conf\u00e9d\u00e9ration pour tenter de faire avaliser son nouveau projet d'agglom\u00e9ration.))\r\n(TF3/FOOT MOHAMED SALAH PI) ***En footbal...le Real Madrid a d\u00e9j\u00e0 un pied..(((et m\u00eame quelques crampons de plus))) en demi-finale de la Ligue des Champions...\r\nLe tenant du titre s'est impos\u00e9 3-0 hier soir...\u00e0 Turin...face \u00e0 la Juventus...gr\u00e2ce notamment \u00e0 un doubl\u00e9 de Cristiano Ronaldo.\r\nDans l'autre match de la soir\u00e9e, le Bayern Munich s'est impos\u00e9 2-1 sur la pelouse du FC S\u00e9ville...\r\n***Matchs retour mercredi prochain et avant cela...ce soir...un autre quart de finale 100% britannique.\r\nManchester City s'en va d\u00e9fier Liverpool.\r\nLes Reds...poss\u00e8dent un buteur hors pair : Mohamed Salah\r\nH\u00e9ros dans son pays,l'Egypte, il est aussi v\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les fans de Liverpool. Ils ont m\u00eame cr\u00e9\u00e9 des chants \u00e0 son nom, Herv\u00e9 Borsier\r\n SON1'19 \r\n((L'ancien joueur du FC B\u00e2le poss\u00e8de d'impressionnantes statistiques, 37 buts inscrits depuis le d\u00e9but de la saison. En Egypte, qu'il a qualifi\u00e9 pour la prochaine Coupe du Monde, il est consid\u00e9r\u00e9 comme un Pharaon vivant. La preuve\u00a0: Son nom, sans qu'il soit candidat a r\u00e9colt\u00e9 un beau succ\u00e8s lors des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles \u00e9gyptienne du week-end dernier. Mo Salah, comme on le surnomme, est devenu le chouchou des supporters qui ont cr\u00e9\u00e9 des chansons \u00e0 son nom, la premi\u00e8re et la plus c\u00e9l\u00e8bre We Got SAlah,\r\nSON \u00e9voque la ligne  d'attaque de Liverpool et reprend une Chanson de 1969..  \r\nMais la folie musicale autour de Salah va m\u00eame plus loin avec ces fans qui chantent \u00e0 tu t\u00eate sous une tente. \r\nSON.S'il est assez bien pour vous, il est assez bon pour moi  \r\n.S'il marque encore quelques buts  je serais  musulman aussi \r\n.Assis dans une mosqu\u00e9e, c'est l\u00e0 que je veux \u00eatre .\r\nMohamed Sala devant son public sera donc port\u00e9 ce soir par ses fans qui attendent de lui qu'il marque. En championnat, lors les deux matches entre Liverpool et Manchester les deux formations ont inscrit 12 buts on en redemande.))\r\n Liverpool Manchester City, une rencontre \u00e0 suivre dur RTS 2 d\u00e8s 20h45\r\n(Dinosaures) 170 millions d'ann\u00e9es... c'est l'\u00e2ge des empreintes de dinosaures qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couertes r\u00e9cemment sur une \u00eele \u00e9cossaise.\r\nCes traces sont celles de deux types de cr\u00e9atures... des sauropodes... qui pouvaient mesurer jusqu^\u00e0 deux m\u00e8tres de haut... et des th\u00e9ropodes... qui sont des lointains cousins du fameux tyrannosaure Rex.\r\nCette d\u00e9couverte est d'importance mondiale... a annonc\u00e9 hier l'Universit\u00e9 d'Edimbourg\r\nElle est une preuve rare de l'\u00e9poque du jurassique moyen... pour laquelle peu de zones de fossiles ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es ans le monde.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) PLURILINGUISME - 4 actifs sur 10 parlent 2 langues au job\r\nPROTECTION ANIMAUX - plus de contr\u00f4les inopin\u00e9s d\u00e8s 2020 - d'ici l\u00e0 1 tous les 4 ans pour chaque exploitation \r\nCRANS - fermeture des pistes ind\u00e9termin\u00e9e - d\u00e9saccord entre exploitant et la commune concernant la redevance annuelle\r\nJO de la Jeunesse - les Diablerets pourront accueillir les \u00e9preuves de ski alpin - soulagement pour les organisateurs - un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec ceux qui menacaient de faire recours\r\nVS - reprise de la proc\u00e9dure contre 2 m\u00e9decins\r\nGE - recours contre la d\u00e9cision sur le plaza\r\n----\r\nGUERRE COMMERCIALE - Washington publie une nouvelle liste de taxes (50 mia)\r\nSPOTIFY - entr\u00e9e en bourse: +12.9% \u00e0 la premi\u00e8re s\u00e9ance - peut ouvrir la voie \u00e0 l'entr\u00e9e en bourse d'autres E du m\u00eame type\r\nTOURISME FRANCE - niveau record en 2017\r\n----\r\nITALIE - d\u00e9but des consultations pour la formation du gouvernement - le mvt 5 \u00e9toiles ne veut pas s'allier \u00e0 Forza Italia\r\nUSA - 3 bless\u00e9s par balles \u00e0 YOutube - la tireuse s'est suicid\u00e9e - elle semblait viser qqun - un \u00e9tat critique, un grave, un pas inqui\u00e9tant - condol\u00e9ances de trump sur Twitter\r\nENQUETE RUSSE - un russe condamn\u00e9 aux USA pour avoir menti \u00e0 Mueller sur ses contacts avec un membre de l'\u00e9quipe Trump - premi\u00e8re personne condamn\u00e9e dans le cadre de cette enqu\u00eate - \u00e0 ce stade, Trump pas \"suspect\" mais \"sujet\" (fait l'objet d'une enqu\u00eate mais pas suffisamment de preuves pour \u00eatre condamn\u00e9es) --> info du Washington Post, c'est ce que Muller aurait dit aux avocats du pr\u00e9sident\r\nMEXIQUE - Trump veut envoyer l'arm\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re jusqu'\u00e0 ce qu'il y ait un mur - l'ambassadeur du Mexique demande des explications\r\nSYRIE - Trump \u00e9voque le retrait des troupes US \"d\u00e9cision bient\u00f4t\" - mission daech termin\u00e9e, la pr\u00e9sence us profite surtout aux autres pays - 7 billions de dollars d\u00e9pens\u00e9s par les USA dan sla lutte contre groupes terroristes depuis 11.09\r\nMINJEB - la r\u00e9gion est en alerte - les soldats de la coalition intenationale consolident leur position - la coalition a envoy\u00e9 des renforts, d\u00e9ploy\u00e9 de l'artillerie lourde, des \u00e9quipements et responsables militaires - les USA construisent deux nouvelles bases et ont envoy\u00e9 des renforts\r\nGHOUTA - 1200 personnes \u00e9vacu\u00e9es de la derni\u00e8re poche rebelle - tjs pas de confirmation d'\u00e9vacuation de la part du groupe rebelle - il y aurait des divisions internes - Moscou avait annonc\u00e9 un accord pr\u00e9liminaire\r\nSOMMET - ajd entre Turquie, Iran et Russie (processus d'Astana)\r\nRUSSIE - Poutine lance un mega projet nucl\u00e9aire avec Erdoan et anonce une acc\u00e9l\u00e9ration de la livraison de missiles \u00e0 la T\r\nSKRIPAL - r\u00e9union de l'OIAC ajd, convoqu\u00e9e par la Russie - Poutine esp\u00e8re mettre un point final \u00e0 l'affaire - Le labo britannique reconna\u00eet ne pas avoir de preuves de l'origine du poison - le gouvernement uk dit qu'il y a d'autes \u00e9l\u00e9ments\r\nFRANCE - la gr\u00e8ve a commenc\u00e9 fort (1 cheminot sur trois et plus detrois sur 4 chez les conducteurs- m\u00eame programme ajd, 1 tgv sur 7 et un r\u00e9gio sur 5 - edouard philipp reconna\u00eet que les usagers ont des jours difficiles devant eux - le gouvernement assure qu'il tiendra bon\r\nFRANCE-VENEZUELA - Macron a recu l'opposition qui appelle la communaut\u00e9 internationale \u00e0 ne pas reconna\u00eetre le scrutin du 20 mai - Macron critique les conditions de l'\u00e9lection - Caracas appelle \u00e0 respecter ses affaires int\u00e9rieures\r\nBRESIL - dizaine de milliers de manifestants anti-Lula\r\nBURKINA - Mali - s^'engagent \u00e0 renforcer leur coop\u00e9ration contre terrorisme\r\nCNTRAFRIQUE - casque bleu tu\u00e9 et 11 bless\u00e9s\r\n(07/NE/ITV BERBERAT) ((Ce serait bien que ce son ne passe pas \u00e0 l'as, puisqu'il est n\u00e9cessaire pour \u00e9quilibrer notre traitement du sujet dans le 12h30 de mardi. Merci :-)))\r\nLa r\u00e9ponse de Didier Berberat face aux critiques \u00e9mises au sein de son parti... Le Conseiller aux Etats socialiste neuch\u00e2telois ne d\u00e9missionnera pas en cours de mandat. Les femmes socialistes esp\u00e9raient pourtant qu'il laisse la place \u00e0 sa vienne-t-ensuite, la d\u00e9put\u00e9e Martine Docourt-Ducommun. Une mani\u00e8re d'oeuvrer pour plus de parit\u00e9. Mais puisque le bureau du parti cantonal lui a laiss\u00e9 le choix, Didier Berberat estime plus important de rester jusqu'au bout pour mettre son exp\u00e9rience au profit des int\u00e9r\u00eats du canton.\r\n  41''\r\nDidier Berberat r\u00e9pondait \u00e0 Etienne Kocher.\r\n(Italie - n\u00e9gociations) Les consultations officielles commencent aujourd'hui... en Italie... pour tenter de former un gouvernement.\r\nLe pr\u00e9sident Sergio Mattarella va jouer les m\u00e9diateurs... entre les diff\u00e9rents partis politiques\r\nCar les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 4 mars n'ont pas permis de d\u00e9gager de majorit\u00e9 au parlement.\r\nEt la t\u00e2che s'annonce compliqu\u00e9e...\r\nLa formation populiste du mouvement 5 \u00e9toiles est celle qui a recueilli le plus de suffrages...\r\nOr... ses dirigeants ont  ont d\u00e9clar\u00e9 hier \u00e0 une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne qu'ils n'\u00e9taient pas pr\u00eats \u00e0 s'allier avec Forza Italia\r\nProbl\u00e8me... le parti de Silvio Berlusconi... est l'alli\u00e9 de la Lega... l'autre vainqueur des \u00e9lections...\r\n(Protection des animaux) Les exploitations agricoles suisses seront soumises \u00e0 plus de contr\u00f4les inopin\u00e9s.\r\nIl s'agit de r\u00e9pondre \u00e0 une requ\u00eate de longue date des organisations de d\u00e9fense des animaux.\r\nLes nouvelles mesures permettront de d\u00e9tecter plus rapidement les cas de cruaut\u00e9... comme par exemple celui de l'\u00e9leveur de chevaux turgovien de Hefenhofen... qui a fait couler beaucoup d'encre l'an dernier.\r\nLes contr\u00f4les de base seront r\u00e9duits pour les exploitations qui n'ont pas pos\u00e9 probl\u00e8me depuis un certain temps... et cela permettra de lib\u00e9rer des ressources pour surveiller davantage les exploitations \u00e0 risque. \r\nUne part plus importante des contr\u00f4les seront en outre r\u00e9alis\u00e9s sans pr\u00e9avis. \r\nCes mesures doivent entrer en vigueur d\u00e9but 2020.\r\n(attaque youtube) Fusillade dans le quartier g\u00e9n\u00e9ral Youtube... hier soir... en Californie.\r\nUne femme a bless\u00e9 trois personnes... dont deux gri\u00e8vement... avant de se donner la mort.\r\nLa police n'a donn\u00e9 aucune information sur la suspecte... ni sur ses motivations...\r\nSelon des t\u00e9moins... elle semblait viser une personne en particulier.\r\nSelon une r\u00e9cente \u00e9tude du Washington post... seules 3 des 150 fusillades ayant fait plus de 44 vicxtimes depuis 1966 dans le pays... ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9es par des femmes.\r\n(enqu\u00eate russe) C'est une premi\u00e8re... dans l'enqu\u00eate sur la possible ing\u00e9rence de Moscou... dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016\r\nHier... un avocat n\u00e9erlandais a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la justice am\u00e9ricaine.\r\nIl \u00e9cope de 30 jours de prison... et 20 000 dollars d'amende... pour avoir menti au procureur sp\u00e9cial Robert Mueller sur ses contacts avec un membre de l'\u00e9quipe de Donald Trump.\r\nRobert Mueller... qui \u00e0 ce stade... ne consid\u00e8re par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain comme un \"suspect\"... dans son enqu\u00eate.\r\nC'est le Washington Post qui le d\u00e9voile ce matin...\r\nLors d'un entretien avec les avocats de Donald Trump le mois dernier... le procureur a qualifi\u00e9 le pr\u00e9sident de \"sujet\"... un terme qui indique que la personne continue \u00e0 faire l'objet de l'enqu\u00eate... mais qu'il n'y a pas suffisamment de preuves contre elle pour engager des poursuites.\r\n(affaire Skripal) \"Nous n'avons pas identifi\u00e9 la source exacte... de l'agent innervant\"... ce sont les mots du chef du laboratoire britannique charg\u00e9 de l'enqu\u00eate sur l'empoisonnement de l'ancien espion russe Sergei Skripal.\r\nLes chercheurs admettent ainsi qu'ils n'ont aucune preuve concernant la provenance du poison... mais ils ont pu d\u00e9terminer qu'il s'agit bien de Novitchok... une substance complexe qui ne peut \u00eatre produite que par un acteur \u00e9tatique.\r\nLe gouvernement britannique... lui... en a profit\u00e9 pour rappeler que ces recherches ne sont qu'une partie des renseignements sur lesquels il se base pour mettre en cause Moscou. \r\nL'organisatoin pour l'interdiction des armes chimiques doit se r\u00e9unir aujourd'hui \u00e0 La Haye... \u00e0 la demande de la Russie... pour faire le point sur la situation.\r\n(Syrie sommet et int\u00e9r\u00eats turcs) \r\n(syrie - ghouta) \r\n(McSorley) Chris McSorley retrouve son poste d'entra\u00eeneur de Gen\u00e8ve-Servette.\r\nLe club a confirm\u00e9 les rumeurs hier apr\u00e8s-midi... le canadien de 56 ans r\u00e9cup\u00e8re la casquette qu'il a port\u00e9e durant 16 ans... entre 2001 et 2017\r\nC'est sous sa joulette que Gen\u00e8ve Servette est devenue une \u00e9quipe majeure du championnat... en disputant notamment deux finales de play-off... en 2008 et 2010.\r\nChris McSorley se dit tr\u00e8s honor\u00e9 de revenir en tant que coach principal du club.\r\n(Manifs anti Lula) Plusieurs dizaines de milliers de personnes sont descendues dans les rues... hier au Br\u00e9sil... pour r\u00e9clamer l'emprisonnement de Lula.\r\nLa cour supr\u00eame doit examiner aujourd'hui une requ\u00eate de l'ancien pr\u00e9sident... condamn\u00e9 \u00e0 une peine de 12 ans de prison...pour corruption. \r\nLula demande \u00e0 \u00e9viter l'enfermement... le temps que tous les recours le concernant soient \u00e9puis\u00e9s... soit pendant des mois... voire des ann\u00e9es.\r\nSi la plus haute juridiction du pays refuse cette mesure... il pourra \u00eatre plac\u00e9 en d\u00e9tention.\r\nPour l'instant... Lula continue sa campagne pour la pr\u00e9sidentielle d'octobre... et selon les derniers sondages... il serait toujours en t\u00eate des intentions de vote.", "durationSec": 662, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9445174", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 Marielle Savoy / LME_2018-04-04T08:01:21_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 Marielle Savoy / LME_2018-04-04T08:01:21_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9445197", "ece-9445174"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-10T05:26:37Z", "speechToTexts": ["10.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nMarielle Savoy, nouveau sommet sur la guerre en Syrie aujourd'hui, cette fois c'est la Turquie, l'Iran et la Russie qui se r\u00e9unissent \u00e0 Ankara une rencontre tripartite en dehors des sentiers de l'ONU et qui rel\u00e8gue les pays occidentaux au rang d'observateur nous dira Alexandre Habay les \u00e9leveurs seront soumis \u00e0 plus de contr\u00f4les surprises en Suisse, la mesure r\u00e9pond \u00e0 une requ\u00eate de longue date des organisations de protection des animaux objectif d\u00e9tecter plus rapidement les \u00e9ventuelles maltraitances et puis au menu football de la soir\u00e9e, cette rencontre 100 pourcent britannique entre Manchester City et Liverpool en demi- finale de la Ligue des champions, celui que les supporters des Reds esp\u00e8rent voir h\u00e9ros ce soir, c'est Mohamed Salah, l'ancien joueur du FC B\u00e2le, il leur a d'ailleurs inspir\u00e9 plusieurs chansons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan re\u00e7oit donc aujourd'hui ses homologues russe Vladimir Poutine et iranien, Hassan Rohani au menu un sommet tripartite consacr\u00e9 \u00e0 la Syrie, les 3 pays entendent r\u00e9gler des probl\u00e8mes r\u00e9gionaux en-dehors de l'ONU et sans l'Occident, analyse Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [93%] :\r\nC'est l'\u00e9bauche d'un nouvel ordre multilat\u00e9ral, les 3 puissances : Russie, Iran, Turquie impliquer militairement sur le terrain syrien rel\u00e8gue au rang d'observateur, les \u00c9tats-Unis et les pays europ\u00e9ens, tout en contournant l'ONU, le sommet devrait ent\u00e9riner quelques grandes tendances pour Moscou et T\u00e9h\u00e9ran, il s'agit de pr\u00e9server l'axe g\u00e9ographique qui va de l'Iran \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e en passant par Damas, la Turquie, sponsor des groupes rebelles ne vise plus un changement de r\u00e9gime, mais se contente d'une zone d'influence dans le nord du pays, les islamistes vaincus ailleurs ils sont relocalis\u00e9s et serve les int\u00e9r\u00eats de la Turquie \u00e0 sa fronti\u00e8re en combattant les autonomistes kurdes, mais il y a des inconnus, on ignore les limites r\u00e9elles de l'arm\u00e9e turque, tenter de traverser l'Euphrate et de se heurter directement aux forces pro- am\u00e9ricaine, alors que les membres de l'Otan et \u00e0 plus long terme, on imagine aussi que le r\u00e9gime syrien voudra r\u00e9tablir son autorit\u00e9 sur l'ensemble du territoire et finira par bombarder le sanctuaire islamiste parrain\u00e9es par la Turquie \u00e0 Idleb la formule tripartite a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, les questions douloureuses sont remises \u00e0 plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [94%] :\r\nEt les \u00c9tats-Unis pourraient se retirer de Syrie Donald Trump l'a une nouvelle fois affirm\u00e9 hier, il annonce qu'il prendra une d\u00e9cision bient\u00f4t la mission de Washington contre le groupe \u00c9tat islamique est quasiment termin\u00e9e en Syrie, et le pr\u00e9sident estime qu'\u00e0 ce stade, la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine est trop co\u00fbteuse et qu'elle sert surtout les int\u00e9r\u00eats des autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [99%] :\r\nUne fusillade a \u00e9clat\u00e9 hier dans le quartier g\u00e9n\u00e9ral de Youtube en Californie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [94%] :\r\nUne femme a ouvert le feu et bless\u00e9 trois employ\u00e9 avant de se suicider c'est un nouveau drame qui intervient, et qui intervient dans un contexte politique d\u00e9licat aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 Washington, une correspondance de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [95%] :\r\nIl y a comme un sentiment de d\u00e9j\u00e0 vu des images qui se r\u00e9p\u00e8tent les personnes sortent des b\u00e2timents en file indienne les mains sur la t\u00eate, l'intervention de la police et les t\u00e9moignages de sc\u00e8nes de panique : la police confirme qu'une femme arm\u00e9e s'est rendu au si\u00e8ge social de Youtube, au sud de San Francisco, en Californie, elle a ouvert le feu sur des employ\u00e9es avant de retourner l'arme contre elle, au total, 3 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans la fusillade, dont un homme de 36 ans, dans un \u00e9tat critique plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains \u00e9voquent des tensions personnelles qui pourrait expliquer ce drame, la femme semblait tirer sur une personne en particulier, expliquent des t\u00e9moins, il ne s'agirait pas l\u00e0 d'un attentat ou d'une fusillade de masse comme celle qui a endeuill\u00e9 l'Am\u00e9rique dans un lyc\u00e9e de floride en f\u00e9vrier, mais c'est un incident de plus impliquant une arme au moment o\u00f9 l'opinion publique semble se r\u00e9volter face \u00e0 ces drames qui se r\u00e9p\u00e8tent, aux \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [96%] :\r\nNous n'avons pas identifi\u00e9 la source exacte de l'argent de l'agent innervant, ce sont les mots du chef du laboratoire britannique charg\u00e9 de l'enqu\u00eate sur l'empoisonnement de l'ancien espion russe Sergue\u00ef Skripal, les chercheurs n'ont aucune preuve concernant la provenance du poison, mais ils ont pu d\u00e9terminer qu'il s'agit bien de Novitchok, une substance complexe qui ne peut \u00eatre produite que par un acteur \u00e9tatique, le gouvernement britannique rappelle que ces recherches ne sont qu'une partie des renseignements sur lesquels il se base pour mettre en cause, Moscou, l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques, doit quant \u00e0 elle, se r\u00e9unir aujourd'hui \u00e0 La Haye \u00e0 la demande de la Russie pour faire le point sur la situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [89%] :\r\nThomas Schmidheiny quitte le conseil des ministres \u00e0 Sion de LafargeHolcim. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [92%] :\r\nAlors, Thomas Schmidheiny, c'est l'un des inspirateurs de la fusion entre les groupes suisses et fran\u00e7ais du plus grand cimentier mondial et il est surtout le principal actionnaire de la soci\u00e9t\u00e9, dont il d\u00e9tient plus de 11 pourcent du capital, il s'en va donc du conseil d'administration, mais restera actionnaire, a annonc\u00e9 ce matin, Lafarge : Holcim. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [98%] :\r\n\u00e0 l'avenir les exploitations agricoles suisses subiront davantage de contr\u00f4les surprises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [95%] :\r\nL'OSAV, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires, v\u00e9t\u00e9rinaires, a indiqu\u00e9 hier qu'un nouveau syst\u00e8me \u00e9tait en cours d'\u00e9laboration roman Bardet la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons acc\u00e8dent ainsi \u00e0 une demande r\u00e9currente de la part des organisations de d\u00e9fense des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [95%] :\r\nOui, la conf\u00e9d\u00e9ration veut gagner en efficacit\u00e9 pour d\u00e9tecter plus rapidement les exploitations fautives, on se rappelle notamment du cas de F1 nos fans en Thurgovie et ce scandale de maltraitance envers des chevaux, ces nouvelles prescriptions doivent entrer en vigueur d\u00e9but 2020 actuellement en Suisse, un contr\u00f4le doit avoir lieu au moins une fois tous les 4 ans, selon le savent, l'ann\u00e9e derni\u00e8re un quart environ des fermes suisses ont fait l'objet d'une visite avec des manquements constat\u00e9s dans 18 pourcent des cas aujourd'hui, la loi fixe le seuil des contr\u00f4les sans pr\u00e9avis, donc surprises \u00e0 10 pourcent une part qui devrait quadrupler \u00e0 l'avenir, selon la Conf\u00e9d\u00e9ration l'an dernier sept cantons n'ont pas rempli les exigences l\u00e9gales en mati\u00e8re de contr\u00f4les inopin\u00e9s, c'est inacceptable, selon la protection suisse des animaux qui salue donc ce durcissement voulu par Berne en revanche pour la PSA : les contr\u00f4les syst\u00e9matiques ne devraient pas concerner uniquement les exploitations qui touchent des paiements Directs mais aussi les petits \u00e9leveurs ou ceux qui gardent des animaux par loisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [96%] :\r\nRomain Bardet, merci, coup dur pour les amateurs de sports d'hiver, le domaine skiable valaisan de Crans-Montana est ferm\u00e9 depuis hier soir, en pleines vacances de P\u00e2ques en cause un conflit entre les Remont\u00e9es m\u00e9caniques et les autorit\u00e9s communales de Crans-Montana, la commune n'aurait pas vers\u00e9 les subventions promises \u00e0 l'exploitant, pris de court les secteurs de promotion du tourisme ont d\u00e9cid\u00e9 d'une mesure d'urgence pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts, \u00e9coutez, Bruno Huggler, directeur de Crans-Montana Tourisme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:57) [84%] :\r\nOn veut vraiment essayer, dans cette situation de tout mettre en oeuvre pour sauver la situation pour la proposer aussi des alternatives, deuxi\u00e8mement, comme \u00e7a, c'est, c'est clair, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais pour l'image, c'est on est, on est conscient mais \u00e0 nous touche \u00e0 tous les acteurs \u00e0 politique \u00e9conomique, on devra se donner encore plus pour les nouveaux regagner aussi la confiance des des clients pour la faire revenir chez nous \u00e0 Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [88%] :\r\nOn vous sent un peu f\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:25) [83%] :\r\nSi tu surtout dessinent pour nos clients, pour nos visiteurs qui sont, qui sont au ch\u00e8que directement de \u00e7a plut\u00f4t d\u00e9\u00e7us de cette, de cette d\u00e9cision qui endommage toute l'image qu'une destination et aussi qu'il y a un impact n\u00e9gatif sur sur tous les acteurs \u00e9conomiques qui, qui ont des pandas directement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [100%] :\r\nDes propos recueillis par Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [85%] :\r\nVoil\u00e0, puis toujours en Valais, la section romande du Parti socialiste s'est prononc\u00e9e largement contre les Jeux olympiques de Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [94%] :\r\nLe PS du Valais Romand \u00e0 organiser un scrutin tout au long du mois de mars et le verdict est tomb\u00e9 ce matin, plus de la moiti\u00e9 des membres du parti ont donn\u00e9 leur avis, et pr\u00e8s de 70 pourcent de ces votants sont oppos\u00e9s au projet, la population valaisanne, elle devra se prononcer le 10 juin Del\u00e9mont n'a plus de places de stationnement pour les autocars de tourisme, des blocs de b\u00e9ton ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s r\u00e9cemment pour emp\u00eacher les Cars de passage dans la capitale jurassienne de se parquer sur les trois emplacements existants, pr\u00e8s de la gare, Ga\u00ebl Klein c'est un comble pour une ville qui d\u00e9ploie depuis des ann\u00e9es des efforts importants pour am\u00e9liorer l'accueil de ces visiteurs avec d'importants avertissent 20 investissements en mati\u00e8re de mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:30) [97%] :\r\n\u00e0 l'origine de ce coup pendable dont la commune se serait bien pass\u00e9 un litige qui perdure entre les autorit\u00e9s municipales et la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re la Foire du Jura, interpell\u00e9 par des entreprises de transport mais aussi par des citoyens tout r\u00e9cemment par un \u00e9lu lors du dernier conseil de ville le conseil communal a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, dans un courrier envoy\u00e9 le 26 mars il demande et sans d\u00e9lai \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 concern\u00e9e de lib\u00e9rer l'acc\u00e8s aux trois places de parc des places qui sont d'ailleurs mentionn\u00e9es dans un permis de construire de 1976 ce permis autorisait alors ladite soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'un droit de superficie pour y construire ce qui allait devenir le Comptoir del\u00e9montain puis la Foire du Jura, la ville a fix\u00e9 un d\u00e9lai jusqu'au 30 avril et si l'acc\u00e8s aux places de stationnements des Cars n'est pas lib\u00e9r\u00e9 la commune se r\u00e9serve le droit de d\u00e9noncer la soci\u00e9t\u00e9 de demander le retour anticip\u00e9 du droit de superficie bien conscientes de la mauvaise image v\u00e9hicul\u00e9e par cette affaire, les autorit\u00e9s cherchent aussi d'autres pistes, malgr\u00e9 les apparences, elles expliquent qu'il n'y a pas de volont\u00e9 d'emp\u00eacher les autocars de venir parquer \u00e0 Del\u00e9mont, surtout dans une ville qui est en pleine n\u00e9gociation avec la Conf\u00e9d\u00e9ration pour tenter de faire avaliser son nouveau projet d'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [95%] :\r\nEn football, le Real Madrid a d\u00e9j\u00e0 un pied en demi- finale de la Ligue des champions, le tenant du titre s'est impos\u00e9 3 \u00e0 0 hier soir, \u00e0 Turin, face \u00e0 la Juventus et dans l'autre match de la soir\u00e9e, le Bayern M\u00fcnich s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 sur la pelouse du FC S\u00e9ville match retour mercredi prochain et avant \u00e7a ce soir, un autre quart de finale 100 pourcent britannique, Manchester City s'en va d\u00e9fier Liverpool, les Reds poss\u00e8dent un buteur hors Pair, Mohamed Salah h\u00e9ros dans son pays l'\u00c9gypte, il est aussi v\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les fans de Liverpool, ils ont m\u00eame cr\u00e9\u00e9 des chants \u00e0 son nom Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:05) [94%] :\r\nL'ancien joueur du FC B\u00e2le poss\u00e8de d'impressionnantes statistiques 37 buts inscrits depuis le d\u00e9but de la saison en \u00c9gypte, qu'il a qualifi\u00e9s pour la prochaine Coupe du monde, il est consid\u00e9r\u00e9 comme un Pharaon vivant, la preuve : son nom sans qu'il soit candidat a r\u00e9colt\u00e9 un beau succ\u00e8s lors des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles \u00e9gyptienne du week- end dernier mo Salah, comme on le surnomme, est devenu le chouchou des supporters qui ont cr\u00e9\u00e9 des chansons \u00e0 son nom, la premi\u00e8re et la plus c\u00e9l\u00e8bre We Got Salah \u00e9voque la ligne d'attaque de Liverpool et reprend une chanson de 1969. \r\nMais la folie musicale autour de Salah va m\u00eame plus loin avec ces femmes qui chantent \u00e0 tue-t\u00eate sous une tonne. \r\nC'est assez bien pour vous, il est assez bon pour moi s'il marque encore quelques buts, je serais musulman aussi assis dans une mosqu\u00e9e, c'est l\u00e0 que je veux \u00eatre Mohamed Salah devant son public, sera donc port\u00e9 ce soir par ses fans, qui attendent de lui qu'il marque en championnat lors des 2 matches entre Liverpool et Manchester City, les 2 formations ont inscrit 12 buts et on en redemande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [96%] :\r\nLe Liverpool, Manchester City, une rencontre \u00e0 suivre sur RTS 2 d\u00e8s 20 heures 45 et puis on termine avec ce chiffre : 170 millions d'ann\u00e9es, c'est l'\u00e2ge des empreintes de dinosaures qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes r\u00e9cemment sur une \u00eele \u00e9cossaise ces traces sont celles de 2 types de cr\u00e9atures des sauropodes qui pouvaient mesurer jusqu'\u00e0 2 m\u00e8tres de haut et des th\u00e9ropodes qui sont des lointains cousins du fameux tyrannosaure Rex, cette d\u00e9couverte est d'importance mondiale, a annonc\u00e9 hier l'universit\u00e9 d'Edimbourg, elle est une preuve rare de l'\u00e9poque du jurassique moyen \u00e9poque pour laquelle peu de zones de fossiles ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:54) [90%] :\r\nSi vous le dites merci Marielle voix vous \u00eates sur la premi\u00e8re, nous aussi, il est 8 heures 12. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:01) [88%] :\r\nEn fait, beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-04T06:33:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2FF780B-D28F-4F84-B251-EC7821981924", "internalArchiveId": "A2FF780B-D28F-4F84-B251-EC7821981924", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-04-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nUne grande question pour commencer: pourquoi les Jeux Olympiques finissent toujours par co\u00fbter plus cher que pr\u00e9vu ?\r\nR\u00e9ponse, dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures: c'est \u00e0 cause de la concurrence.\r\nUne concurrence illustr\u00e9e par le chiffre donn\u00e9 hier par le CIO: neuf villes veulent les jeux de 2026. \r\nSelon le professeur de sciences \u00e9conomiques \u00e0 la Sorbonne Wladimir Andreff,  c'est le syst\u00e8me m\u00eame d'attribution des jeux par le CIO qui provoque cette situation: la ville qui fait la plus belle offre - qui est souvent la plus co\u00fbteuse - remporte la mise. Dans le m\u00eame temps, ces m\u00eames villes minimisent les co\u00fbts pour les rendre acceptables aux yeux des populations concern\u00e9es.\r\nAu hit-parade des jeux avec les plus grands d\u00e9passement, je vous le gagnant: c'\u00e9tait Montr\u00e9al 1976, 6 milliards, soit 796% de plus que pr\u00e9vu...\r\n*** \"Souriez, la pub vous regarde\"... le conseil donn\u00e9 par le Temps, ce matin...\r\n\"Tout \u00e0 coup, un panneau publicitaire vous offre des fleurs; c'est l'effet magique de la technologie\", voil\u00e0 comment je pourrais vous r\u00e9sumer l'affaire...\r\nLe Temps nous le rappelle: les murs ont des oreilles. Et maintenant, ils vont m\u00eame avoir des yeux... ne leur manque plus que la parole...\r\nLa technologie existe pour que les affiches soient capables d'analyser notre comportement dans la rue, et de personnaliser leur contenu: il s'agit de cam\u00e9ras int\u00e9gr\u00e9es et des incontournables algorithmes. \r\nUn futur qui questionne une fois de plus le respect de la vie priv\u00e9e. \r\nUne start-up saint galloise active dans le domaine rassure: les images ne seront pas conserv\u00e9es, et seules les donn\u00e9es statistiques anonymes seront retenues. \r\n*** On va parler politique, maintenant, avec la faiblesse des conseillers f\u00e9d\u00e9raux bourgeois, point\u00e9e du doigt dans la Basler Zeitung...\r\nAvec deux UDC et deux PLR, pluss la PDC Doris Leuthard, la droite a une confortable majorit\u00e9, sur le papier. \r\nMais sur le papier seulement, analyse la Basler Zeitung. Cette majorit\u00e9 n'a presque rien fait. Alors que les deux ministre socialistes avancent avec leurs r\u00e9formes - les retraites pour Alain Berset, la loi sur les armes pour Simonetta Sommaruga.\r\nPour le journal, ce qui explique la faiblesse des conseillers f\u00e9d\u00e9raux bourgeois, c'est leur manque de coop\u00e9ration. \r\nAu lieu de d\u00e9cider tous les quatre de la politique \u00e0 mener, leur d\u00e9sunion laisse le champ libre aux socialistes et \u00e0 Doris Leuthard. \r\nPour eux, l'harmonie compte plus que les r\u00e9sultats. \r\n*** Premier bilan, dans la presse ce matin, du revenu universel, test\u00e9 depuis un an en Finlande...\r\nDeux mille ch\u00f4meurs touchent une allocation sans condition d'un montant de 660 francs. \r\nDans Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te et le Journal du Jura, nous faisons la connaissance d'un p\u00e8re de famille de 39 ans, au ch\u00f4mage. Il explique que la somme re\u00e7ue lui a permis de remonter une petite entreprise. Ce qu'il a gagn\u00e9 avec celle-ci, il a pu le r\u00e9investir - puisqu'il avait son revenu inconditionnel comme \"matelas\". Son affaire prosp\u00e8re, dit-il, soulag\u00e9. \r\nCe test se terminera en fin d'ann\u00e9e. Mais l'un des architectes de ce projet estime que 2 ans, c'est trop court pour constater des changements dans les comportements et mesurer l'impact de ce revenu. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie: de la musique, et des tics de langage...\r\nMusique, d'abord, avec une grande interview de Kirk Hammett, dans l'Aargauer Zeitung, guitariste du groupe Metallica, en concert \u00e0 Gen\u00e8ve mercredi prochain.\r\nLe groupe a remport\u00e9 le prix Polar Music, sorte de Nobel de la musique, remis par le roi de Su\u00e8de, ce sera le 14 juin prochain.\r\nLe jury a expliqu\u00e9: depuis les tourments wagn\u00e9riens de l'\u00e2me et les cannons de Tcha\u00efkowski, personne \u00e0 part Metallica n'a fait une musique si physique si pleine de fureur, et pourtant si accessible. \r\nMais Kirk Hammett, donc... il parle de son amour du Jazz, de la brutalit\u00e9 de Metallica, \"c'est du plaisir\".\r\nLes tics de langage, ce sont ceux de nos conversations, mais aussi ceux de la globalisation du langage.\r\nLa NZZ, d\u00e9cortique cette globalisation dans les formules de salutation. Le \"hello\" g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, cette rh\u00e9torique minimale.\r\nOu alors le triomphe du \"ciao\", qui d\u00e9passe depuis longtemps ses origines italiennes; origines presque plus perceptible, surout dans son doublement - surtout c\u00f4t\u00e9 germanique: cia-ciao.\r\nLe Temps, enfin, fait un tour d'horizon des tics de language... vous savez, ceux qui nous \u00e9nervent chez les autres, mais dont on n'arrive pas \u00e0 se s\u00e9parer nous-m\u00eame. \r\nLes \"en fait\", \"du coup\", \"monstre - montre en retard\" ou \"genre\".\r\nDes tics qui sont des t\u00e9moins linguistiques de notre soci\u00e9t\u00e9, puisqu'ils \u00e9voluent avec le temps. Chaque g\u00e9n\u00e9ration a les siens. \r\nEt le linguiste Richard Huyge de mettre en garde les adultes qui critiqueraient le parler des jeunes: ce n'est pas pertinent de porter un jugement moral sur l'\u00e9voution de la langue. C'est m\u00eame un peu na\u00eff. On ne peut pas imaginer une langue sans \u00e9volution. C'est dans sa nature. Monstre dans sa nature, genre.", "durationSec": 459, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9445168", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-04T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-04T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9445188", "ece-9445168"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-10T05:26:38Z", "speechToTexts": ["10.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAvec nous, on va parcourir la presse \u00e0 pr\u00e9sent Val\u00e9rie Droux est de retour, une grande question pour commencer Val\u00e9ry pourquoi les Jeux Olympiques finissent toujours par co\u00fbter plus cher que pr\u00e9vu et r\u00e9ponse dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures c'est \u00e0 cause de la concurrence, une concurrence illustr\u00e9e par le chiffre donn\u00e9 hier par le CIO neuf villes veulent les Jeux de 2026 parmi lesquels la Sion et selon le professeur de sciences \u00e9conomiques \u00e0 la Sorbonne, Wladimir en bref, c'est le syst\u00e8me m\u00eame d'attribution des Jeux par le CIO, qui provoque cette situation car la ville qui fait la plus belle offre qui est souvent la plus co\u00fbteuse remporte la mise, et dans le m\u00eame temps, ces m\u00eames villes minimisent d'un autre c\u00f4t\u00e9, les co\u00fbts pour les rendent acceptables aux yeux des populations concern\u00e9es, alors dans l'article hit-parade des jeux avec les plus grands d\u00e9passement alors je vous donne juste le gagnant c'\u00e9tait Montr\u00e9al en 1976 6 milliards, soit 790 si pourcent de plus que pr\u00e9vu, \u00e7a fait pas mal souriez la pub vous regarde le conseil donn\u00e9 par le temps, ce matin, tout \u00e0 coup un panneau publicitaire vous offre des fleurs, c'est l'effet magique de la technologie, voil\u00e0 comment je pourrais vous r\u00e9sumer l'affaire, le temps nous le rappellent les murs ont des oreilles et maintenant ils vont m\u00eame avoir des yeux la technologie existe pour que les affiches soient capables d'analyser notre comportement dans la rue et de personnaliser aussi leur contenu, il s'agit de cam\u00e9ras int\u00e9gr\u00e9es des incontournables algorithmes les affiches du futur sauront si vous \u00eates jeunes ou \u00e2g\u00e9s, homme ou femme, et peut-\u00eatre m\u00eame si telle ou telle marque vous pla\u00eet un futur qui questionne une fois de plus, le respect de la vie priv\u00e9e, une Start-Up saint-galloise actives dans le domaine rassure dans l'article, les images ne seront pas conserv\u00e9es et seules les donn\u00e9es statistiques anonymes seront retenues, vous \u00eates rassur\u00e9 Charles Poncet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [89%] :\r\nJe suis pas du tout contre, je trouve l'id\u00e9e du du panneau publicitaire qui vous offrent des fleurs plut\u00f4t cocasse, en revanche, les d\u00e9veloppements de l'Intelligence artificielle pose vraiment mais vraiment des probl\u00e8mes de protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, quand je pense qu'on s'indignait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'id\u00e9e, je m'indigne \u00e0 l'id\u00e9e des cam\u00e9ras dans les pr\u00e9aux d'\u00e9cole aujourd'hui, on va beaucoup, beaucoup plus loin, nous allons avoir des syst\u00e8mes qui vont permettre \u00e0 par exemple, eau \u00e0 l'\u00e9cran de l'ordinateur que vous utilisez de vous espionner pour voir de quelle humeur, vous \u00eates pour d\u00e9duire de la fa\u00e7on dont vous tapez sur votre clavier, quelles sont vos id\u00e9es, quels sont, quels sont vos sentiments \u00e0 l'\u00e9gard de votre patron des choses de gens l\u00e0 cette absolument effrayant, on a en principe des garanties constitutionnelles et m\u00eame des garanties droit international a, comme on se repa\u00eet des droits de l'homme, garantit la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, je crois que c'est le moment qu'on se mette au travail parce que je ne suis je ne participe pas \u00e0 l'id\u00e9e qui consiste \u00e0 dire que ces innovations sont en elles-m\u00eames mauvaise pas du tout, elles sont excellentes, mais il faut s'assurer qu'elles soient utilis\u00e9es \u00e0 de bonne fin de la m\u00eame mani\u00e8re, si vous voulez que quand on a invent\u00e9 l'imprimerie h\u00e9 bien en heure 7, on sait aussi, on est forc\u00e9 de s'assurer que le livre ne ne d\u00e9clenchent pas des abus absolument incontr\u00f4l\u00e9e et la la, il y a vraiment un probl\u00e8me, je veux dire l'id\u00e9e, l'id\u00e9e que votre boss puisse avoir donc de quelle humeur vous \u00eates simplement parce qu'il y a, il y a un espion, il y a quelque chose dans votre PC ou dans votre bureau, c'est absolument insupportable, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [92%] :\r\nInqui\u00e9tant, on peut parler politique maintenant avec la faiblesse des conseillers f\u00e9d\u00e9raux bourgeois point\u00e9e du doigt dans la Basler Zeitung avec deux UDC de PLR plus la PDC Doris Leuthard, la droite a une confortable majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le papier, mais sur le papier seulement, insiste la base leur Zeitung cette majorit\u00e9 n'a presque rien fait pendant cette derni\u00e8re l\u00e9gislature alors que les 2 ministres socialistes avancent avec leurs r\u00e9formes les retraites pour Alain Berset, la loi sur les armes pour Simonetta Sommaruga pour le journal, ce qui explique la faiblesse des conseillers f\u00e9d\u00e9raux bourgeois c'est leur manque de coop\u00e9ration au lieu de d\u00e9cider tous les cadres de la politique \u00e0 mener leur d\u00e9sunion laisse le Champ libre aux socialistes et \u00e0 Doris Leuthard, pour eux, l'harmonie compte plus que les r\u00e9sultats 1er bilan dans la presse ce matin aussi du revenu universel qui est test\u00e9 depuis un an en Finlande 2000 ch\u00f4meurs touchent une allocation sans condition d'un montant de 660 francs dans Arte Infos Le Nouvelliste la et le Journal du Jura, nous faisons la connaissance d'un p\u00e8re de famille de 39 ans au ch\u00f4mage, il explique que la somme re\u00e7ue lui a permis de remonter une petite entreprise et ce qu'il a gagn\u00e9 avec celle -ci, les premiers gains qu'il a fait, il a pu les r\u00e9investir puisqu'il avait son revenu inconditionnel comme matelas son affaire prosp\u00e8re, dit -il, soulag\u00e9 et ce test se terminera en fin d'ann\u00e9e, pr\u00e9cisent les journaux mais lors des architectes de ce projet estime que 2 ans c'est trop court pour constater des changements dans les comportements et mesurer vraiment l'impact de ce revenu pour terminer Val\u00e9rie on parle musique et tics de langage, musique d'abord avec une grande interview de coeur qu'Hammett dans l'arc avoir Zeitung, guitariste du groupe Metallica en concert \u00e0 Gen\u00e8ve, mercredi prochain, le groupe qui a remport\u00e9 le prix Polar Music, sorte de Nobel de la musique en Su\u00e8de, il lui sera remis d'ailleurs par le roi de Su\u00e8de le 14 juin prochain le jury a expliqu\u00e9 depuis les tourments wagn\u00e9riens de la mais les canons de Tcha\u00efkovski, personne \u00e0 part Metallica n'a fait une musique si physique, alors si vous allez au concert mercredi vous ressentir et le sens du mot coeur Perly et si pleine de fureur et pourtant si accessible maker Camatte donc dans l'interview, il parle de son amour du jazz, de la brutalit\u00e9 de Metallica brutalit\u00e9, c'est du plaisir, dit -il, et puis les tics de langage sont ceux de nos conversations mais aussi ceux de la globalisation de ce m\u00eame langage la NZZ d\u00e9cortique cette globalisation dans les formules de salutation le hello g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 cette rh\u00e9torique minimale, dit le journal, ou alors le triomphe du ciao qui d\u00e9passe depuis longtemps, ses origines italiennes origines presque plus perceptible surtout dans son doublement le plus t\u00f4t germanique Charroux Chao le Temps enfin fait un tour d'horizon de ces fameux tics de langage, vous savez ce qui nous \u00e9nervent chez les autres, mais dont nous n'arrivons pas \u00e0 nous s\u00e9parer nous-m\u00eames les on fait les du coup les monstres comme monstre en retard ou genre des tics, qui sont des t\u00e9moins linguistiques de notre soci\u00e9t\u00e9, puisqu'ils \u00e9voluent avec le temps, \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration a les siens et le linguiste Richard, lui, de mettre en garde les adultes qui critiquerait le parler des jeunes, ce n'est pas pertinent de porter un jugement moral sur l'\u00e9volution de la longue c'est m\u00eame un peu na\u00eff, on ne peut pas imaginer une langue sans \u00e9volution c'est dans sa nature monstre dans sa nature, genre du coup J\u00e9r\u00f4me pensait vous portez quel regard sur l'\u00e9volution de la langue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [89%] :\r\nJe porte un regard que dont dont j'admets qu'il est r\u00e9actionnaire, je trouve que la langue fran\u00e7aise n'est plus enseign\u00e9e comme elle devrait l'\u00eatre, on apprend plus l'orthographe comme on devrait l'apprendre, on n'a pas, on ne fait plus de syntaxe, on fait plus de grand- m\u00e8re, on ne fait plus l'analyse de texte, tout cela c'est d\u00e9plorable parce que nous perdons notre langue, nous perdons notre culture, de plus en plus le fran\u00e7ais qui se parlent, y compris en France \u00e9tant fran\u00e7ais d'illettr\u00e9s, je le d\u00e9plore profond\u00e9ment, c'est une langue superbe, \u00e7a signifie pas qu'il ne faille pas \u00e0 prendre l'anglais \u00e0 prendre l'Allemand \u00e0 prendre tout ce qu'on veut, mais nous avons une langue qui est une langue admirable, il faut la prot\u00e9ger, il faut la d\u00e9velopper, il faut, \u00e0 toute occasion, essayer de la parler, et de l'\u00e9crire convenablement, c'est exactement ce qu'on ne fait pas, je rejoins quelques-uns de mes amis comme Jean Romain, en particulier sur ce th\u00e8me, nous formons des analphab\u00e8tes, particuli\u00e8rement dans l'\u00e9cole genevoise c'est d\u00e9plorable, et il faut faire tout ce qu'on peut pour lutter l\u00e0 contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [77%] :\r\nRoman qui va, moi je pensais qu'on engraisse enfin faisons des films font matinale de faire toute une matinale sans dire au fond et, au final, on n'y arrivera jamais envahi, c'est ce que j'ai dit mon et au final on nous non, non, non moi tous les jours, du coup, on va je en se trouve donc je vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [85%] :\r\nCes jeunes ont montr\u00e9 combien tard c'est mon choix, retard c'est affreux ah j'ai remarqu\u00e9, j'ai remarqu\u00e9, pas plus tard qu'hier, en relisant un texte que j'avais mis 9 adverbes sur 3 pages, je les ai enlev\u00e9es mais \u00e7a montre qu'on peut, on est tous son incapacit\u00e9 tous au fond, on va y arriver. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-04T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}