{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=175&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=200&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=150&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-C95D0C14-ED70-4A47-A15D-F60AD293454B", "internalArchiveId": "C95D0C14-ED70-4A47-A15D-F60AD293454B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emission sp\u00e9ciale \"Cour \u00e0 Cour\" :  partie 4", "publicationDate": "2018-12-15T00:00:00Z", "summary": "La RTS et la Cha\u00eene du Bonheur lancent la 3e \u00e9dition de \"Cour \u00e0 Cour\", avec pour th\u00e9matique cette ann\u00e9e \"le droit \u00e0 l'enfance\". Les fonds r\u00e9colt\u00e9s aideront les enfants victimes ou t\u00e9moins de violence, d'abus, de n\u00e9gligence en Suisse. \u00c0 quelques heures du d\u00e9but de l'op\u00e9ration, coup de projecteur sur cette r\u00e9alit\u00e9 avec des experts, des associations, des politiques et des artistes. \r\nAvec\r\nJean Zermatten, pr\u00e9sident de la Commission interdisciplinaire d'\u00e9thique et de protection des enfants  \r\nPhilip Jaff\u00e9, membre du comit\u00e9 des droits de l'enfants de l'ONU\r\nCesla Amarelle, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise \r\nGa\u00ebtan, chanteur pour enfants", "durationSec": 1519, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10067084", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Emission sp\u00e9ciale \"C\u0153ur \u00e0 C\u0153ur\" :  partie 4 / 69S_2018-12-15T07:30:00_emission-speciale-coeur-a-coeur-partie-4", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 15.12.2018"], "alternativeSummary": ["La RTS et la Cha\u00eene du Bonheur lancent la 3e \u00e9dition de \"C\u0153ur \u00e0 C\u0153ur\", avec pour th\u00e9matique cette ann\u00e9e \"le droit \u00e0 l\u02b9enfance\". Les fonds r\u00e9colt\u00e9s aideront les enfants victimes ou t\u00e9moins de violence, d\u02b9abus, de n\u00e9gligence en Suisse. \u00c0 quelques heures du d\u00e9but de l\u02b9op\u00e9ration, coup de projecteur sur cette r\u00e9alit\u00e9 avec des experts, des associations, des politiques et des artistes. \nAvec\nJean Zermatten, pr\u00e9sident de la Commission interdisciplinaire d'\u00e9thique et de protection des enfants  \nPhilip Jaff\u00e9, membre du comit\u00e9 des droits de l\u02b9enfants de l\u02b9ONU\nCesla Amarelle, conseill\u00e8re d\u02b9Etat vaudoise \nGa\u00ebtan, chanteur pour enfants"], "variantIds": ["ece-10067084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-22T17:31:41Z", "speechToTexts": ["22.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi sur la premi\u00e8re 8 heures 31 suite maintenant de l'\u00e9mission sp\u00e9ciale Coeur \u00e0 coeur, on retrouve Yann qui est en Direct de la place centrale \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [93%] :\r\nOui, nous sommes toujours dans ce Studio de verre qui accueillera d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, les animateurs de coeur \u00e0 coeur la grande op\u00e9ration de solidarit\u00e9 de la RTS et de la Cha\u00eene du bonheur, une semaine d'\u00e9missions radio de concerts d'actions un peu partout en Suisse romande pour r\u00e9colter des dons en faveur des enfants victimes de violence, d'abus de maltraitance, ils sont entre 30000 et 50000 en Suisse, selon les chiffres des organisations de protection de l'enfance et pour cette derni\u00e8re demi- heure plusieurs invit\u00e9s qui connaissent tr\u00e8s bien ces questions, Philippe Jaff\u00e9, psychologue et psychoth\u00e9rapeute, membre du comit\u00e9 des droits de l'enfant \u00e0 l'ONU, bonjour, bonjour \u00e0 vous, Jean Zermatten, ancien pr\u00e9sident du tribunal des mineurs en Valais, pr\u00e9sident de la toute nouvelle commission de protection de l'enfance dans le canton de Vaud bonjour bonjour et Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise, chef du d\u00e9partement de la formation de la jeunesse et de la culture, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous tous les 3, on va se demander avec vous, pendant cette demi- heure quelles r\u00e9ponses politiques, juridiques, l\u00e9gislatives, on peut apporter pour une meilleure protection de l'enfance en Suisse, est une premi\u00e8re r\u00e9ponse, elle passe peut-\u00eatre ici dans le canton de Vaud par cette nouvelle commission interdisciplinaire d'\u00e9thique et de protection des enfants, laC.I.P. c'est comme \u00e7a qu'on l'appelle, commission, vous avez mis sur pied cet Automne Cesla Amarelle \u00e7a faisait suite au scandale d'abus sur 8 enfants au sein d'une famille \u00e0 Yverdon-les-Bains pendant 2 d\u00e9cennies des abus qui sont pass\u00e9s sous le radar des services de protection de la jeune de la jeunesse qui suivait cette famille concr\u00e8tement \u00e0 quoi va servir cette commission c'est la marelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [93%] :\r\nAlors effectivement, comme vous l'avez dit, c'est une commission d'experts un interdisciplinaire et donc c'est une commission qui va servir de de donner un double regard interdisciplinaire entre des m\u00e9decins une criminologue sp\u00e9cialiste dans le domaine des abus, des psychologues, dit dit aussi des assistants sociaux, sp\u00e9cialiste en fait de de ces questions en mati\u00e8re de, de, de, de, d'enfance de protection de l'enfance et puis c'est vrai qu'elle va donner ce double regard pour justement d\u00e9terminer sur des cas identifi\u00e9s comme limite ce qu'il faut faire ce qu'il ne faut pas faire et surtout comment innover en mati\u00e8re de solutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [93%] :\r\nVous l'avez dit, hein, vous avez reconnu une d\u00e9faillance g\u00e9n\u00e9rale dans la d\u00e9tection de de ce de ces abus dans cette famille divers dons de la part du du service de la protection de la jeunesse quand on est conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de la protection de la jeunesse, il y a un sentiment d'avoir failli sentiment d'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [92%] :\r\nAlors c'est c'est clair que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un cataclysme cette cette affaire c'\u00e9tait pas un abus juste pour clarifier sur sur 8 enfants, mais il y a eu effectivement des abus, et je pense que c'est tr\u00e8s important de de mettre en place une politique publique de rectification par rapport \u00e0, si \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 et faire en sorte justement qu'il y a un changement de culture par rapport \u00e0, assis \u00e0 ses dossiers comment est -ce qu'on les traite ce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, on est dans une vision tr\u00e8s, comment dire, fragmentaire de de la situation, parce que chacun vient avec, c'est la petite action qu'il doit faire et il ne voit pas l'ensemble, donc je pense que c'est une importance de cette commission, c'est justement d'apporter un regard large et puis interdisciplinaire par rapport \u00e0 ces 2 dossiers, parce que la complexit\u00e9 de ces dossiers, fait qu'un seul cerveau ne suffit pas, il faut vraiment qu'il y a une une vision globale et collective. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [90%] :\r\nOnt globales et collectives avec \u00e0 la t\u00eate de cette commission, Jean Zermatten, vous avez accept\u00e9 de pr\u00e9sider cette commission en acceptant, en octobre dernier, vous avez dit : je ne serai pas un alibi, quelle garantie vous avez pour mener \u00e0 bien votre mission au sein de cette commission, mais ces armes Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [86%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, j'ai effectivement dit que je n'\u00e9tais pas un alibi et je ne serais pas n'be bi parce que, malheureusement, souvent quand on a un probl\u00e8me, on cr\u00e9e une commission, une 2\u00e8me, commission sous- commission etc et je pense que c'\u00e9tait pas du tout l'intention du Conseil d'\u00c9tat Vaudois hommage cette commission de de faire une commission alibi pour dire on a fait qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [91%] :\r\nChose c'est r\u00e9ellement d'apporter une aide aux services de protection de la jeunesse, avec ce regard ext\u00e9rieur dans ce type de situation extr\u00eamement complexe, souvent, le travailleur social respectivement son chef, voir le chef d'un service sont souvent compl\u00e8tement dans le brouillard, on ne sait plus trop o\u00f9 on en est, surtout quand on suit depuis tr\u00e8s longtemps, une famille et o\u00f9 il y a de nombreux intervenants peut qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il faut pouvoir se retirer, il faut pouvoir demander de l'aide, il faut pouvoir esp\u00e9rer recevoir la lumi\u00e8re ou avoir une boussole dans ce brouillard, donc j'ai accept\u00e9 parce que je pense qu'on peut r\u00e9ellement aider et elle m'a apport\u00e9 un nom, ce regard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [91%] :\r\nEst ce qu'on aura les moyens v\u00e9ritablement avec cette commission d'\u00e9viter de de tels cas de de maltraitance au sein d'une famille \u00e7a c'est c'est vraiment l'objectif que qui est l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:00) [90%] :\r\nElle l'objectif est \u00e9videmment avec les personnes qui, qui ont accept\u00e9 de faire partie de cette commission et qui ont jusqu'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [81%] :\r\nComment ce regard interdisciplinaire la la volont\u00e9 et \u00e9videmment de pouvoir aider et je on est, on est un blanc c'est pas tout et on ne fait pas de miracle, le risque 0 n'existera jamais, mais je pense qu'on est arm\u00e9 pour remporter ce cet appui au SPG. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [92%] :\r\nAu-del\u00e0 de ce cas comment faire aujourd'hui pour que la violence familiale ne passe pas en dessous des, des radars, des services de protection de l'enfance de l'\u00e9cole des institutions, Philippe Jaff\u00e9, vous dites souvent le le probl\u00e8me en Suisse, c'est peut-\u00eatre quelque part le le f\u00e9d\u00e9ralisme, il y a trop d'in\u00e9galit\u00e9s entre les cantons manque d'harmonisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [90%] :\r\nAlors il est certain que de Canton Canton les pratiques varient, les services de mode op\u00e8re op\u00e9ratoire diff\u00e9rent et il manque effectivement une harmonisation, mais je dirais plut\u00f4t m\u00eame une r\u00e9flexion sur comment faire des services un peu de haut de gamme, c'est-\u00e0-dire que souvent dans ces sortes dans ce milieu, ce sont des m\u00e9tiers un peu d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 qui n'ont pas tout \u00e0 fait, qui travaille des fois beaucoup dans l'ombre, ce sont des personnes de qualit\u00e9, mais ce qui ce qu'il faut c'est une sorte culture des administrations qui consid\u00e8re que la protection de l'enfance, il faut de pilotes de Formule 1 qui sera aux commandes, en quelque sorte et de faire en sorte que ce soit un m\u00e9tier ou des m\u00e9tiers diff\u00e9rents interdisciplinaire au service de la collectivit\u00e9 et des plus d\u00e9munis et pas simplement r\u00e9fl\u00e9chir au secteur de pointe qui ram\u00e8ne de l'argent etc, ici on est, on vient en aide aux personnes qui sont en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [92%] :\r\nC'est des m\u00e9tiers pas suffisamment valoris\u00e9, c'est ce que c'est ce que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [92%] :\r\nMoi je pense que ce n'est pas suffisamment valoris\u00e9, il y a des personnes de grande qualit\u00e9 qui ont des bonnes formations mais voil\u00e0 c'est c'est c'est ce sont les les difficult\u00e9s sociales, que beaucoup de gens ne veut pas voir et qui doivent malgr\u00e9 tout \u00eatre prise en charge et ce sont des des cas difficiles de pauvret\u00e9 avec des probl\u00e8mes psychiatriques avec toutes sortes de difficult\u00e9s \u00e0 la cl\u00e9, et finalement il faut bien que quelqu'un s'y colle, je lis tourne peu n\u00e9gativement mais si on s'y colle, faisons -le vraiment bien et on a les moyens, en Suisse, on a des comp\u00e9tences en terme de formation, on a aussi des d\u00e9partements et des conseillers et conseill\u00e8res d'\u00c9tat qui veulent am\u00e9liorer ses services, allons -y gaillardement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [90%] :\r\nQu'est ce qu'il faut pour pour que \u00e7a change, une vraie politique de l'enfance au niveau national, c'est la marelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je pense, c'est une prise de conscience collective, je pense que d\u00e9j\u00e0 les les cantons doivent pouvoir faire un travail solide, \u00e7a vient souvent du du bas, hein, donc probablement que \u00e7a vient des cantons mais je ce que dit monsieur Jaff\u00e9 me, me para\u00eet compl\u00e8tement par exemple si vous si vous prenez dans le canton de Vaud la la formation continue, par exemple le fait qu'on aille un langage commun entre juristes entre psychologues entre m\u00e9decins entre assistants sociaux entre \u00e9ducateurs aussi h\u00e9 ben il y en a pas, et donc par exemple lundi un des r\u00f4les cl\u00e9s aujourd'hui avec monsieur avec monsieur Zermatten et messieurs Jaffer c'est par exemple de cr\u00e9er ce langage commun autour d'une formation commune et donc \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [98%] :\r\nOn ne parle pas le m\u00eame langage aujourd'hui sur la m\u00eame th\u00e9matique de la protection de l'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [91%] :\r\nOn parle pas n\u00e9cessairement le m\u00eame langage et puis on n'a pas m\u00eame n\u00e9cessairement les m\u00eames ressorts professionnel, donc forc\u00e9ment que la qui a dit il y a des lacunes et, quand on valorise en fait les actions dans le domaine de la protection de l'enfance va, par exemple, le domaine de la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:33) [90%] :\r\nFormation : le fait de faire des colloques commun qui soit initi\u00e9e par l'Ordre des avocats par judiciaire par l'universit\u00e9 par par aussi le les services de protection de la jeunesse, ben, c'est tr\u00e8s important et donc initi\u00e9 une culture commune \u00e7a commence aussi par la formation et ses langages ces codes communs qu'on doit avoir ensemble et puis \u00e7a c'est aussi une une reconnaissance financi\u00e8re \u00e9videmment parce qu'on sait que les gens qui travaillent dans ces domaines sont mis sous pression, donc il faut trouver les moyens de d\u00e9sengorger justement c'est la la la mani\u00e8re dont ils sont, en particulier, de traiter les cas limite parce que sinon, ils se sentent vite d\u00e9bord\u00e9s par les les dossiers la et les dizaines de dossiers qu'ils ont \u00e0 traiter et puis \u00e7a passe aussi par une reconnaissance f\u00e9d\u00e9rale et je pense que l\u00e0 il y a \u00e9videmment au niveau f\u00e9d\u00e9ral, beaucoup de travail \u00e0 faire pour reconna\u00eetre que la protection de l'enfant et les structures autour de la protection de l'enfant doivent \u00eatre renforc\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [93%] :\r\nLa politique, les politiques ont trop ferm\u00e9 les yeux sur sur la r\u00e9alit\u00e9 de l'enfance maltrait\u00e9e en Suisse, ils ont laiss\u00e9 un peu de c\u00f4t\u00e9 ce ce dossier- l\u00e0, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:37) [93%] :\r\nJe pense que le d\u00e9bat politique, il s'est focalis\u00e9 sur la p\u00e9dophilie et les sanctions qu'on donne aux p\u00e9dophiles et je pense qu'il faut aller de l'avant, \u00e7a c'est un d\u00e9bat, je pense qu'il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 largement, je veux dire m\u00eame instrumentalis\u00e9 et et m\u00eame maintenant, il faut aller au-del\u00e0 parce qu'\u00e9videmment qu'il faut sanctionner ceux qui font du mal aux enfants, \u00e9videmment qu'il faut sanctionner les p\u00e9dophiles et de mani\u00e8re tr\u00e8s ferme, mais il faut aussi aller en amont et puis mettre en place des politiques publiques fortes pour la protection des enfants, et \u00e7a, \u00e7a passe par ces double regard, \u00e7a passe par une reconnaissance de l'audition de l'enfant le reconnaissance des dialogues de protection mais vraiment de de vraies protection et donc d'\u00e9coute de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [92%] :\r\nEst ce qu'il faudrait aller jusqu'\u00e0 cr\u00e9er un d\u00e9fenseur des droits de l'enfant, sorte d'ombudsman en Suisse, j'en terme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:25) [93%] :\r\nOui, sans aucun doute, je pense que c'est une revendication qui a \u00e9t\u00e9 fait depuis de nombreuses ann\u00e9es, ensuite, c'est aussi une recommandation qui a \u00e9t\u00e9 faite par le comit\u00e9 des droits de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:34) [92%] :\r\n\u00e0 la Suisse d'avoir un d\u00e9fenseur des droits de l'enfant, alors \u00e9videmment, on peut la voir au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on peut aussi la voir au niveau cantonal plusieurs cantons ont cr\u00e9\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 l'enfance, mais qui sont pas v\u00e9ritablement de d\u00e9fenseurs qui sont plut\u00f4t des gens qui essaient de faire la promotion des droits de l'enfant, mais je pense qu'il faut aller au-del\u00e0 et donner la possibilit\u00e9 au aussi \u00e0 ses d\u00e9fenseurs, de recevoir des plaintes d'investiguer \u00e9videmment pas de trancher, mais d'\u00eatre l'interm\u00e9diaire entre l'enfant et le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [90%] :\r\nLe comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU, vous l'\u00e9voquiez Jean Zermatten faisiez Thiais : l'art de l'arme de l'un des membres en il y a quelques ann\u00e9es encore, aujourd'hui, c'est vous, Philippe Jaffr\u00e9 qui mais r\u00e9gresse ce ce comit\u00e9 des droits de l'enfant, l'\u00e9t\u00e9 dernier, vous avez du coup une vision un peu global sur sur l'\u00e9tat des lieux en Suisse par rapport \u00e0 nos voisins, par rapport aux pays \u00e9trangers, elle se situe comment la la Suisse sur le plan de la protection de l'enfance, les droits de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:32) [92%] :\r\nAlors \u00e9videmment, on va dire que la Suisse se situe plut\u00f4t bien, mais il y a encore beaucoup \u00e0 faire, des sons, j'ai encore vu une \u00e9tude r\u00e9cente qui est compar\u00e9 41 pays avanc\u00e9s riche entre guillemets, tels que la Suisse si on se situe au haut du tableau sans surprise avec les pays scandinaves et l'Autriche et l'Allemagne, mais ce qui est un peu triste pour la Suisse, c'est qu'on n'est jamais les meilleurs dans aucun domaine, on est plut\u00f4t bon : sant\u00e9, on est plut\u00f4t bon en \u00e9ducation de plut\u00f4t bons en qualit\u00e9 de vie, mais on n'a pas cette culture de l'excellence de vouloir \u00eatre les meilleurs incluant protection et c'est un peu cette culture- l\u00e0 je crois qu'on essaie de distiller et je pense qu'on a on l\u00e0 dans ce domaine beaucoup \u00e0 faire pour essayer d'am\u00e9liorer les services, une des raisons pour lesquelles on n'est pas tout \u00e0 fait au haut du tableau, c'est parce qu'encore beaucoup d'in\u00e9galit\u00e9s dans notre soci\u00e9t\u00e9, alors vous parlez du f\u00e9d\u00e9ralisme, c'est vrai que grandir rural et urbain, c'est pas tout fait, tout \u00e0 fait la m\u00eame chose selon les cantons, on n'a pas les m\u00eames services, une ville universitaire, une ville qui n'est, ne l'est pas, mais malgr\u00e9 tout on est assez d\u00e9mocratique aussi, donc il y a du bon et du mauvais dans tous les syst\u00e8mes, mais, mais on est on est il y a encore pas mal de travail Jean s'est attel\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es, puis sur le plan global, je vais essayer de suivre dans ses souliers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:51) [94%] :\r\nSur la piste du d\u00e9fenseur des droits de l'enfant de l'ombudsman l\u00e0 aussi vous y croyez -vous Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:56) [91%] :\r\nC'est absolument n\u00e9cessaire et je pense qu'il faut trouver d'une formule qui correspond \u00e0 notre syst\u00e8me politique, quelqu'un qui a du pouvoir, mais qui r\u00e9pond au Parlement, de mani\u00e8re \u00e0 peu ind\u00e9pendant, il faut voir que exactement quels sont les points d'accroches avec le pouvoir politique, mais effectivement il faut qu'il y ait des possibilit\u00e9s d'investigation et des possibilit\u00e9s de r\u00e9colter des plaintes, sinon \u00e7a reste trop feutr\u00e9 et vous savez au fond nous sommes une un pays qui valorisent beaucoup la sph\u00e8re priv\u00e9e, le respect de, de, de, de, d'une certaine oui de de la vie priv\u00e9e et on oublie souvent que la famille, c'est le lieu principal de danger des enfants, donc il faut comprendre qu'on doit passer outre certaines barri\u00e8res, ce qu'on a un peu de fait peine \u00e0 faire avec notre, notre mani\u00e8re de penser helv\u00e9tique et et je pense que voil\u00e0 un sujet d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:48) [89%] :\r\nCe qu'il faudrait justement peut-\u00eatre renforcer les droits de l'enfant aussi au niveau juridique, on sait que la Suisse tol\u00e8re encore les ch\u00e2timents corporels ce est pas le cas, notre voisin, la France, tout r\u00e9cemment, la semaine derni\u00e8re, hein, le parlement fran\u00e7ais s'est pench\u00e9 sur une loi contre la fess\u00e9e, on a du retard, l\u00e0, sur ces questions- l\u00e0 on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:05) [89%] :\r\nOn a du retard, effectivement, je crois qu'on est confront\u00e9 \u00e0 va certainement \u00e0 la tra\u00eene, je crois que 34 pays europ\u00e9ens ont explicitement interdit le le ch\u00e2timent corporel dans l'\u00e9galement et la Suisse, le d\u00e9bat n'a m\u00eame pas v\u00e9ritablement lieu pour l'instant, \u00e7a ne veut pas dire que les enfants suisses ont m\u00eame plus maltrait\u00e9 qu'ailleurs mais on sait que ce d\u00e9bat- l\u00e0, renforce la l'\u00e9radication de la maltraitance infantile et ce serait un pas important a r\u00e9aliser au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:37) [85%] :\r\nJean Zermatten, vous qui avait fond\u00e9 le tribunal pour mineurs en Valais au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, quel autre moyen d'action quel piston pour r\u00e9activer pour pour que la justice prot\u00e8ge mieux les enfants aujourd'hui en Suisse je pense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:50) [94%] :\r\nPar exemple, que la justice civile, donc les autorit\u00e9s de protection des adultes et des enfants, pourrait prendre le mod\u00e8le de la justice juv\u00e9nile ou dans le droit p\u00e9nal, on a cr\u00e9\u00e9 des instances totalement sp\u00e9cialis\u00e9 pour les enfants qui commettent des d\u00e9lits dans le domaine de la protection civile qui est un des domaines les plus sensibles, plus compliqu\u00e9 avec des situations familiales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:14) [89%] :\r\nD\u00e9lirante, on n'a pas encore v\u00e9ritablement sp\u00e9cialis\u00e9s, les juges de la protection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:22) [84%] :\r\nLes juges de la procr\u00e9ation les magistrats pour enfants en quelque soit la je pense que dans les autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:26) [85%] :\r\nTwitter de protection pourrait avoir des magistrats qui s'occupent exclusivement avec comp\u00e9tenceD. \u00e0 faire des enfants, je ne dis pas qu'ils le font totalement sans qu'on peut -elle pas \u00e7a que je veux dire, mais on peut, on devrait les sp\u00e9cialiser davantage parce qu'en fait, ils doivent s'occuper d'un tas de d'affaires notamment 25 pourcent seulement des affaires des enfants de 75 c'est des affaires d'adultes, donc ils ne sont pas v\u00e9ritablement sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e7a co\u00fbterait pas v\u00e9ritablement, il n'y a pas besoin d'charg\u00e9 syst\u00e8me il faut sp\u00e9cialiser des enfants et les faire travailler de mani\u00e8re interdisciplinaire, ce qui ne se pose pas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:03) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est une piste qui pourrait que vous pourriez appuy\u00e9 au niveau politique, c'est cela, marraine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:08) [93%] :\r\nAlors oui, tout \u00e0 fait c'est vrai qu'actuellement, et \u00e7a c'est une dit des propositions d'ailleurs qui a \u00e9t\u00e9 fait par par le rapport Rouiller, qui a \u00e9videmment, indique un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9, c'est la professionnalisation des juges de paix dans le canton de Vaud et c'est clair que bon \u00e7a d\u00e9pend pas du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, \u00e7a d\u00e9pend du Tribunal cantonal mais \u00e9videmment travaille avec aussi le le Tribunal cantonal, pour voir si cette piste peut \u00eatre rendue applicable le plus vite possible, dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:41) [91%] :\r\nLa protection de l'enfance, les droits de l'enfance et c'est un peu le le combat que vous avez men\u00e9 toute votre vie, Jean Zermatten 70 ans aujourd'hui, vous auriez l'\u00e2ge de la retraite qu'est -ce qui vous pousse encore \u00e0 \u00e0 amener ce ce combat -l\u00e0, \u00e0 avoir accept\u00e9 la proposition du Conseil d'\u00c9tat Vaudois de de pr\u00e9sider cette commission de protection de l'enfance, c'est vraiment une question difficile, est ce que c'est une question existentielle de allez, on essaye de de faire \u00e7a en 2 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:06) [90%] :\r\nDe toute et lui nord de seule je r\u00e9p\u00e8te souvent : j'ai pas eu la vocation 9 m'occuper de \u00e7a mais apr\u00e8s avoir fait des \u00e9tudes de droit, je j'ai compris qu'on pouvait faire quelque chose d'intelligent avec le droit notamment prot\u00e9ger les enfants, j'ai eu la chance d'arriver dans un canton qui n'avait pas de tribunal des mineurs et on m'a confi\u00e9 cette t\u00e2che, ai eu la chance, ensuite de suivre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:33) [88%] :\r\nLa promulgation de la convention des droits de l'enfant, donc j'ai \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 2 en 89 j'\u00e9tais associ\u00e9 tout ce mouvement, je vais pas arr\u00eater maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:43) [89%] :\r\nVous m'avez dit en pr\u00e9parant l'entretien, j'ai vu 25000 enfants dans ma vie de juge j'en croise parfois dans la rue, ils me reconnaissent, c'est la plus belle r\u00e9compense et c'est quand ils vous disent : voil\u00e0 vous j'avais cru en moi, vous m'avez remis en selle, vous m'avez entendu : vous m'avez \u00e9cout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:58) [94%] :\r\nExactement, je pense que c'est j'ai pas trouv\u00e9 des solutions miracles pour tous les enfants qui sont venus chez moi, mais je pense que j'ai chaque fois essayer de leur dire que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:08) [86%] :\r\nIl valait quelque chose, c'\u00e9tait des \u00eatre humains et qu'il fallait que eux- m\u00eames croient leurs comp\u00e9tences et en leur qualit\u00e9, je pense que c'est le message, j'ai \u00e9videmment pas r\u00e9ussi \u00e0 le faire passer, chaque fois, mais je pense que l'enfant qui croit en lui m\u00eame qui pense qui qui vaut quelque chose, alors que beaucoup de gens de le valoriser, \u00e0 la maison \u00e0 l'\u00e9cole ou soci\u00e9t\u00e9 mais qui prend confiance en ses moyens, on l'a sauv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:34) [88%] :\r\nCroire en l'enfant l'\u00e9couter, avoir du dialogue avec lui, \u00e7a c'est un peu le fil rouge, hein, c'est ce qui est revenu beaucoup ce matin dans cette matinale sp\u00e9ciale aura \u00e0 coeur, agence Zermatten ce Chamard et Philippe Jaff\u00e9, merci \u00e0 tous les 3 d'\u00eatre pass\u00e9 dans ce Studio de de coeur \u00e9coeurant, il nous reste encore quelques minutes, on a un dernier invit\u00e9 pour finir l'\u00e9mission un invit\u00e9 que conna\u00eet tr\u00e8s bien les les enfants, le jeune public, vous \u00eates une v\u00e9ritable Star aupr\u00e8s de cet invit\u00e9, c'est Ga\u00ebtan bonjour bonjour Yann chanteur pour enfants donc Ga\u00ebtan quand quand on chante pour les enfants, forc\u00e9ment, on est sensible \u00e0 cette cause -l\u00e0 aux droits de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:06) [87%] :\r\nAbbas plus que tout, \u00e9videmment, moi j'ai la chance de de c\u00f4toyer des enfants qui, apparemment, en tout cas, vont tr\u00e8s tr\u00e8s bien, chante dans les salles sont contents, je lis, je les croise ou d\u00e9dicaces apr\u00e8s mes concerts, j'adore savoir les frimousses de ses enfants et de et de leurs parents qui sont gays et qui sont heureux, et donc forc\u00e9ment que de parler de ce sujet grave, ce matin, \u00e7a me touche particuli\u00e8rement parce qu'effectivement, les enfants se font partie de mon de ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:33) [90%] :\r\nOn peut parler de ces sujets -l\u00e0 en chanson, on peut aborder la maltraitance, la violence dans dans dans les chansons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:40) [92%] :\r\nJe crois qu'on peut, on peut parler de tout dans les chansons pour les enfants, donc \u00e7a c'est sur le fond, sur la forme, \u00e9videmment il ne faut pas oublier qu'on s'adresse \u00e0 un public d'enfants, donc il faut un vocabulaire qui soit choisi et puis apr\u00e8s il y a une esp\u00e8ce de sensibilit\u00e9 aussi qui m'interdit par exemple certains mots, certaines phrases certaines tournures de phrases, je ne suis pas, \u00e0 proprement dit, un, un chanteur engag\u00e9, donc si je ne le sont pas je, je ne le fais pas pour une mauvaise raison n\u00e9anmoins dans mon dernier album, je parle par exemple de la mort de la mort d'un grand- p\u00e8re vu par les yeux d'un enfant qui qui qui se dit, tiens mon mon grand- p\u00e8re est parti, mais pourtant il y a, il y a ces valises qui sont l\u00e0, comment \u00e7a se fait comme on peut partir et laisser ses valises et puis quand on part, ben, on dit, \u00e0 ce qu'on aime qu'on les aime et on m'a on m'a rien dit \u00e0 moi et finalement la fin de la chanson termine sur une note positive, en disant, ben le grand- p\u00e8re, il est dans les \u00e9toiles, donc il vit toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:36) [90%] :\r\nDonc il y a pas de tabou, quelque part, il suffit de trouver le les bons mots le ton juste, on va vous laisser vous installer Ga\u00ebtan dans l'espace Live de ce Studio, coeur \u00e0 coeur pour interpr\u00e9ter justement un titre de votre dernier album, alors c'est pas la chanson du grand- p\u00e8re, cette chanson, \u00e7a s'appelle choc la banane, c'est le titre d'ailleurs de l'album de Ga\u00ebtan Ga\u00ebtan qui sera en tourn\u00e9e d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine, vous pouvez retrouver toutes les dates sur Ga\u00ebtan Point CH et pour conclure, donc c'est 2 heures d'\u00e9mission sp\u00e9ciale coeur \u00e0 coeur, on \u00e9coute Ga\u00ebtan nous interpr\u00e9ter Chopin la banane. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:16) [79%] :\r\nC'est un des ennuis, \u00e7a va mieux quand il se montrer chope la panne. \r\nSi tu as une trouille bleue et c'est un truc merveilleux choc la pas. \r\nSourit, sourit, \u00e7a fait la. \r\nSi quelqu'un tombait tu penses \u00e0 ton HarmoS. \r\nJe plains pas d'un coeur \u00e0 coeur cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:42) [84%] :\r\nChoc la banane, on applaudit Ga\u00ebtan qui nous interpr\u00e9ter en Live, ce matin, dans ce Studio de coeur \u00e0 coeur, sourit, sourit, \u00e7a fait la vie joli un message d'espoir pour refermer ses 2 heures d'\u00e9mission sp\u00e9ciale Jean Zermatten \u00e7a vous trotte dans la t\u00eate je sur ce petit rond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:56) [89%] :\r\nAh oui, mais alors vous allez mais \u00e7a, \u00e7a n'est -ce pas seulement aux enfants la banane est aussi n\u00e9cessaire pour les adultes, surtout quand il s'occupe des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:06) [87%] :\r\nVoil\u00e0 joli message d'espoir de conclusion de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, que j'ai eu le plaisir de vous pr\u00e9senter en Direct de ce Studio Coeur \u00e0 coeur place centrale ici \u00e0 Lausanne, venez cet apr\u00e8s- midi d\u00e8s 17 heures Transferts bon accueil aux 3 animateurs Jonas \u00e0 Schneitter Tanya je cite -t-il Philippe Martin ah la marraine de coeur \u00e0 coeur Timea Bacsinszky sera l\u00e0 aussi coeur \u00e0 coeur, c'est la solidarit\u00e9, c'est la f\u00eate aussi, avec des concerts chaque soir place centrale sur la sc\u00e8ne qui est juste derri\u00e8re moi, Boulevard des ce soir d\u00e8s 18 heures 30 et puis des des Battles de DJ est aussi organis\u00e9e ce soir Romaine Morard tient troquera son micro, de la matinale pour les platines de DJ, n'oubliez pas pour faire vos dons coeur RTS Point CH le compte postal de la Cha\u00eene du bonheur SCP 10 tiret 15000 tiret 6 mention Coeur \u00e0 coeur ou tout simplement le t\u00e9l\u00e9phone le z'ero 887 07 07 0 887 07 07 merci \u00e0 toutes les \u00e9quipes qui m'ont aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission, Samuel Morier-Genoud, Alexandre Duba, \u00c9ric Jude c'est Alexandre Davoine pour la technique, Muriel Yost notre attach\u00e9 de production merci aussi \u00e0 \u00c9va, Colombes, merci bien s\u00fbr \u00e0 tous les invit\u00e9s qui se sont succ\u00e9d\u00e9s autour de cette table depuis 7 heures ce matin, tr\u00e8s bon week- end \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-17T08:23:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52C92144-F15F-4473-95D9-C56C2F5929A6", "internalArchiveId": "52C92144-F15F-4473-95D9-C56C2F5929A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emission sp\u00e9ciale \"Cour \u00e0 Cour\" :  partie 3", "publicationDate": "2018-12-15T00:00:00Z", "summary": "La RTS et la Cha\u00eene du Bonheur lancent la 3e \u00e9dition de \"Cour \u00e0 Cour\", avec pour th\u00e9matique cette ann\u00e9e \"le droit \u00e0 l'enfance\". Les fonds r\u00e9colt\u00e9s aideront les enfants victimes ou t\u00e9moins de violence, d'abus, de n\u00e9gligence en Suisse. \u00c0 quelques heures du d\u00e9but de l'op\u00e9ration, coup de projecteur sur cette r\u00e9alit\u00e9 avec des experts, des associations, des politiques et des artistes. \r\nAvec\r\nDaniel Stoecklin, professeur en sociologie au Centre interfacultaire en droits de l'enfant de l'UNIGE\r\nYoann Provenzano, humoriste et animateur r\u00e9seaux sociaux \"Cour \u00e0 Cour\"\r\nDaria Aebischer, directrice de la fondation Aux \u00c9tangs \u00e0 Fribourg", "durationSec": 1112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10067083", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Emission sp\u00e9ciale \"C\u0153ur \u00e0 C\u0153ur\" :  partie 3 / 69S_2018-12-15T08:07:14_emission-speciale-coeur-a-coeur-partie-3", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 15.12.2018"], "alternativeSummary": ["La RTS et la Cha\u00eene du Bonheur lancent la 3e \u00e9dition de \"C\u0153ur \u00e0 C\u0153ur\", avec pour th\u00e9matique cette ann\u00e9e \"le droit \u00e0 l\u02b9enfance\". Les fonds r\u00e9colt\u00e9s aideront les enfants victimes ou t\u00e9moins de violence, d\u02b9abus, de n\u00e9gligence en Suisse. \u00c0 quelques heures du d\u00e9but de l\u02b9op\u00e9ration, coup de projecteur sur cette r\u00e9alit\u00e9 avec des experts, des associations, des politiques et des artistes. \nAvec\nDaniel Stoecklin, professeur en sociologie au Centre interfacultaire en droits de l'enfant de l\u02b9UNIGE\nYoann Provenzano, humoriste et animateur r\u00e9seaux sociaux \"C\u0153ur \u00e0 C\u0153ur\"\nDaria Aebischer, directrice de la fondation Aux \u00c9tangs \u00e0 Fribourg"], "variantIds": ["ece-10067083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-22T17:19:47Z", "speechToTexts": ["22.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt on retourne tout de suite vers vous et mes droits sur la place centrale \u00e0 Lausanne pour la suite de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale Coeur \u00e0 coeur merci Anne-Laure, \u00e9mission sp\u00e9ciale effectivement jusqu'\u00e0 9 heures on est \u00e0 quelques heures maintenant du lancement de la 3\u00e8me \u00e9dition de coeur \u00e0 coeur : l'op\u00e9ration de solidarit\u00e9 de la RTS en partenariat avec la Cha\u00eene du bonheur, une semaine de mobilisation pour r\u00e9colter des dons pour venir en aide aux 30000 \u00e0 50000 enfants victimes ou t\u00e9moins de violences, d'abus de n\u00e9gligence en Suisse, nous sommes donc en Direct de ce Studio de verre o\u00f9 seront enferm\u00e9s d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi et pendant une semaine, les 3 animateurs de l'op\u00e9ration, Yoann Schneitter Tania City Philippe Martin et coeur \u00e0 coeur que vous pourrez suivre aussi cette ann\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux gr\u00e2ce \u00e0 Yoann Provenzano, qui nous a rejoint, bonjour Yoann et avec nous aussi daria Ebit ch\u00e8re, directrice de l'institution, femmes enfants aux \u00e9tant \u00e0 Fribourg, bonjour madame et Daniel St\u00f6ckli n', professeur de sociologie au centre interfacultaires en droit de l'enfant, de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve bonjour bonjour Daniel Stokely on va peut-\u00eatre commencer avec vous puisque je le disais, un coeur \u00e0 coeur se mobilise cette ann\u00e9e pour le droit \u00e0 l'enfance, le droit \u00e0 l'enfoncer votre votre sp\u00e9cialit\u00e9 peut-\u00eatre une question de d\u00e9finition d'abord, qu'est ce qu'on entend par droit de l'enfant, droit \u00e0 l'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nAlors je crois qu'il faut distinguer l'enfance comme concept abstrait et l'enfant comme \u00eatre concret et donc il y a des droits de l'enfant, la Convention des droits de l'enfant a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en 1989 avec la Suisse, qui l'a ratifi\u00e9e en 97 et qui concerne donc tous les enfants qui vivent dans notre pays, et elle a le droit \u00e0 l'enfance, l\u00e0 c'est un concept plut\u00f4t abstrait, on s'imagine bien que le droit \u00e0 l'enfance, c'est le droit \u00e0 une enfance d\u00e9nu\u00e9e de violence, exemple de, de, d'abus, etc, mais en fait on se rend bien compte que, dans toute soci\u00e9t\u00e9, il y a des projections qui se font sur les enfants et l'enfance, en fait, c'est comme un c'est comme un \u00e9cran sur lequel se refl\u00e8te nos nos projections nous image id\u00e9ale nos attentes de comportement par rapport auxquels les enfants doivent finalement s'adapter, il y a des exigences qui sont les n\u00f4tres qui sont en terme de d'ob\u00e9issance de participation aussi de, de, de performance et puis les enfants il y r\u00e9pondent plus ou moins, mais ils ont surtout des droits parmi les droits qui sont dans la convention, on distingue 3 sortes de droits qui sont les droits de protection justement les droits de protection contre les abus, le droit \u00e0 des prestations par exemple l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cole, l'acc\u00e8s aux soins m\u00e9dicaux, etc, et puis tr\u00e8s important : le droit de participation, les droits de participation qui sont le droit d'\u00eatre entendu sur toute question qui concerne l'enfant le droit de s'exprimer librement le droit d'association, le droit \u00e0 l'information, donc un des premiers droits, c'est \u00e9videmment le droit d'\u00eatre inform\u00e9 sur ses droits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [89%] :\r\nEt ce droit l\u00e0 il est suffisamment rempli dans une soci\u00e9t\u00e9 comme comme la n\u00f4tre \u00e0 la Suisse, aujourd'hui il y a suffisamment d'informations pourrait dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [95%] :\r\nOn a une certaine marge de progression parce que les droits de l'enfant ne sont pas encore syst\u00e9matiquement enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a reste quelque chose qui se fait \u00e0 bien plaire et on pourrait se dire que c'est peut-\u00eatre le 1er endroit \u00e9videmment la famille aussi est un endroit dans lequel l'enfant peut avoir l'information par ses parents, mais les enseignants devraient peut-\u00eatre le faire de mani\u00e8re beaucoup plus syst\u00e9matique, \u00e7a, \u00e7a reste de l'ordre de la volont\u00e9 personnelle des enseignants et je pense qu'on pourrait attendre un peu plus d'un pays comme la Suisse, sur ce plan- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [88%] :\r\nDonc, vous disiez Droits de l'enfant \u00e9gal aussi droit \u00e0 la participation, et l\u00e0 aussi vous nous dites c'est pas vraiment totalement appliqu\u00e9e, hein, c'est ce que vous appelez en sociologie, la th\u00e9orie de l'enfant acteur expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [93%] :\r\nOui, alors, l'enfant est donc l'enfant l'\u00eatre concret est un est un acteur social comme comme nous tous, et la sociologie a mis en \u00e9vidence que \u00e9videmment qu'on s'est beaucoup pench\u00e9 sur les adultes et plus r\u00e9cemment sur les enfants et on a d'abord comme vous le savez, dans les si\u00e8cles pass\u00e9s, on n'a pas consid\u00e9rer l'enfant comme \u00e9tant une personne \u00e0 part enti\u00e8re, il a fallu attendre des gens comme Fran\u00e7oise Dolto et aussi toute une toute une vision de l'enfance qui s'est beaucoup modifi\u00e9e avec notamment au 18\u00e8me si\u00e8cle, Jean-Jacques Rousseau qui \u00e0 consid\u00e9rer l'enfant comme \u00e9tant justement un sujet comme quelqu'un qui, qui r\u00e9fl\u00e9chit et qui est donc quelqu'un qu'on doit \u00e9couter ce ce changement est assez r\u00e9cent dans l'histoire de l'humanit\u00e9 et finalement de consid\u00e9rer que l'enfant est un acteur, c'est consid\u00e9rer qu'il qu'il d\u00e9veloppe des comp\u00e9tences de mani\u00e8re progressive \u00e0 travers l'\u00e9ducation \u00e0 travers ses fr\u00e9quentations \u00e0 travers les Liens de ce de de de sa stabilit\u00e9 les Liens sociaux et donc consid\u00e9rer l'enfant comme un acteur, c'est de le voir comme \u00e9tant quelqu'un qui a aussi une certaine capacit\u00e9 \u00e0 changer son environnement, il n'est pas seul, simplement un objet passif, un objet de soins, il est aussi un sujet qui peut activement saisir ses droits et finalement utiliser les droits qui lui sont conf\u00e9r\u00e9s pour se faire une place dans la soci\u00e9t\u00e9 pour \u00eatre entendus pour participer \u00e0 tout ce qui le concerne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [91%] :\r\nDonc \u00e7a c'est la vision un peu th\u00e9orique, mais en pratique, comment on fait pour rendre ses enfants plus participatif, les rendre davantage acteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [90%] :\r\nAlors il y a beaucoup de d'initiatives qui sont faites dans dans les communes en Suisse aussi, il y a des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 l'enfance, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la jeunesse qui qui leur donne la parole qui leur qui suscitent leur leur participation pour faire des projets qui les int\u00e9ressent, que ce soit un projet de danse Hip-Hop pour un projet de de d'activit\u00e9s socio- socioculturelles 2, centre d'animation, enfin il y a, il y a pas mal de choses qui se font, mais effectivement il y a encore beaucoup \u00e0 faire parce que de mani\u00e8re, disons culturellement ancr\u00e9 c'est \u00e7a reste encore tr\u00e8s difficile de consid\u00e9rer que l'enfant pourrait avoir une opinion sur tout ce qui le concerne tous ceux qui l'entourent, ici par exemple le le la politique urbaine, comment ce que les villes se d\u00e9veloppent est -ce que est -ce que v\u00e9ritablement prend en compte la vie des enfants qui sont aussi des usagers de la ville quand on planifie des des centres urbains, on prend pas fausse pas souvent pas souvent, pas forc\u00e9ment en compte l'avis des enfants et l\u00e0 il y aurait des marges de progression justement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [89%] :\r\nLa Provenzano, je vous vois acquiescer prendre davantage sa vie des enfants, des adolescents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [89%] :\r\nBen moi ce que je trouve ce que je trouve fascinant fait c'est que tr\u00e8s longtemps l'enfant venait avec avec les parents, fait un une d\u00e9cision d'un enfant, elle est le r\u00e9sultat d'une d\u00e9cision des parents, et si l'enfant n'\u00e9tait pas en accord, ben c'est pas grave c'est les parents qui d\u00e9cident et je du coup de de pouvoir dissocier, entre guillemets, ces 2 entit\u00e9s parce qu'un parent c'est quand m\u00eame le garant, entre guillemets, l\u00e9gal et garant p\u00e9dagogique de comment l'enfant va se d\u00e9velopper et justement de dissocier la pleine conscience d'un enfant face \u00e0 cette esp\u00e8ce de Gide parentale, je trouve \u00e7a ex je trouve que c'est par rapport d\u00e9j\u00e0 pour pour se d\u00e9velopper une identit\u00e9, c'est ce que tr\u00e8s t\u00f4t et oui je trouve moi je j'ai j'aime approcher ce probl\u00e8me de de cet dans cet angle l\u00e0 en fait, c'est pour \u00e7a que je d\u00e9couvre alors vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait raison de souligner cette cette compl\u00e9mentarit\u00e9 et enfants en fait c'est un dialogue qu'il faut mettre en place, il est vrai que les parents ou l'autorit\u00e9 a finalement le la d\u00e9cision finale ainsi sur les d\u00e9cisions qui concernent l'enfant si on prend par exemple les cas de divorce etc ou est -ce que l'enfant veut vivre et ce qu'il veut vivre avec son p\u00e8re ou avec sa m\u00e8re, l'enfant est entendu, mais \u00e7a n'est pas lui qui sera celui qui prend la d\u00e9cision, il sera entendu pour que justement la d\u00e9cision se prenne dans son int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [92%] :\r\nDaniel Schick qui nous est aussi consultant pour le le Conseil de l'Europe, il y a des pays qui sont plus \u00e0 la pointe sur cette vision -l\u00e0 de de l'enfant acteur de de l'enfant \u00e0 qui on va davantage donner la parole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [93%] :\r\nAlors on a men\u00e9 pas mal de d'enqu\u00eates sur les pays, notamment du nord, la Finlande se distingue assez bien sur ce plan- l\u00e0, mais m\u00eame un pays comme la Finlande, qui, qui est peut-\u00eatre \u00e0 la pointe de de la participation, a encore beaucoup \u00e0 faire dans dans les enqu\u00eates et les entretiens qu'on a eues avec les enfants dans ce cadre -l\u00e0, tous les enfants se plaignent finalement d'un d'une d'une \u00e9coute insuffisante et je je citerai peut-\u00eatre une autre \u00e9tude, qui est tr\u00e8s importante, une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur 16 pays dans 16 pays sur 56000 enfants c'est pas rien, 56000 enfants de 8 \u00e0 12 ans et ses enfants, finalement, se sont exprim\u00e9s sur leur bien- \u00eatre et on a mis en \u00e9vidence qu'il n'y a pas de corr\u00e9lation directe entre le niveau \u00e9conomique d'une soci\u00e9t\u00e9 le niveau socio- \u00e9conomique des soci\u00e9t\u00e9s et le niveau de bien \u00eatre en 2 en d'autres termes, c'est pas la richesse d'un pays qui d\u00e9termine le bien- \u00eatre des enfants, ce sont d'autres \u00e9l\u00e9ments d'autres facteurs comme les relations sociales comme les relations d'amiti\u00e9 et les relations familiales, les questions de d'insertion culturelle etc et donc c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant de voir que la participation passe justement par des \u00e9l\u00e9ments qui ne sont pas forc\u00e9ment mat\u00e9riel mais justement symbolique, relationnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [90%] :\r\nDaria Aebischer, vous \u00eates, je le disais en introduction, directrice de cette structure d'accueil aux \u00e0 Fribourg, est ce que vous partagez cette ce diagnostic cette vision : l'enfant n'est pas suffisamment entendus, aujourd'hui encore, y compris ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:35) [88%] :\r\nOui je partage ce cette id\u00e9e ce travail moi avec mes coll\u00e8gues, c'est un domaine o\u00f9 on est vraiment sur le terrain et o\u00f9 on a des jeunes mamans m\u00eame encore pas vraiment construites et elles n'ont elles-m\u00eames pas encore leur identit\u00e9 et elles sont d\u00e9j\u00e0 maman alors c'est c'\u00e9tait grossesses pr\u00e9coces que vif et elles sont elles-m\u00eames tr\u00e8s peu soin et elles auront de la peine \u00e0 comprendre les besoins de leur enfant et l'enfant est trop petit pour s'exprimer pour dire maman, c'est peu soin de sa maman, je peux sont une structure d'une clart\u00e9 de par ma journ\u00e9e, elle les enfants peuvent pas faire \u00e7a et si on n'\u00e9tait pas l\u00e0, il serait pas entendu et certaines mamans apprennent apr\u00e8s \u00e0 \u00e0 mieux s'occuper \u00e0 devenir plus autonomes \u00e0 mieux s'occuper de l'enfant et un autre institution on essaye aussi de cr\u00e9er le r\u00e9seau autour de leur situation pour que les enfants puissent mieux \u00eatre \u00e9cout\u00e9s, pour qui il faut \u00eatre cr\u00e8che fautes des lieux de vie pour les enfants aussi, en dehors de leur relation avec la maman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [87%] :\r\nAlors c'est une structure que vous avez fond\u00e9 il y a 25 ans \u00e0 l'institution, femmes enfants aux \u00e9tant \u00e0 Fribourg, \u00e0 la maison d'accueil pour des jeunes femmes, avec ou sans enfant, on l'a compris, il y a un projet qui vous tient \u00e0 coeur, daria Aebischer, c'est construire un espace justement pour pour ses enfants, un espace qui pourrait peut-\u00eatre, \u00eatre financ\u00e9s gr\u00e2ce gr\u00e2ce aux dons de coeur \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:14) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, je suis tr\u00e8s heureuse de pouvoir \u00eatre l\u00e0 et de pouvoir d\u00e9fendre ce proc\u00e8s ou ce proc\u00e8s, il est vrai que, depuis, depuis des ann\u00e9es, on essaye \u00e0 ouvrir une cr\u00e8che, mais on n'a pas r\u00e9ussi, on n'a pas le financement, les communes ne nous ont pas soutenus et on s'est dit : on fait un espace \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'institution, les locaux, on laisse mais il faudrait les adapter, et si on l'arabe par cette action l\u00e0, soutien et \u00e7a serait formidable pour pour cr\u00e9er, c'est cet espace o\u00f9 les enfants peut s'peut pas celle du temps sans leur maman et c'est important pour leur socialisation que de passer des moments avec d'autres enfants et d'\u00eatre vu par d'autres et \u00e9ducatrice ou \u00e9ducateur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:04) [93%] :\r\n\u00e7a fait 25 ans je le que vous travaillez dans dans ce domaine de la protection de l'enfance daria Aebischer, comment vous avez vu les choses \u00e9voluer est -ce que c'est, c'est plus facile aujourd'hui de mener ces combats l\u00e0 c'est c'est c'est encore tabou parfois, quel regard vous portez sur l'\u00e9volution de la protection de l'enfance en Suisse ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:22) [89%] :\r\nAujourd'hui, moi j'ai l'impression que c'est devenu plus difficile parce qu'il y a beaucoup plus de situations en difficult\u00e9 alors les services sont souvent d\u00e9pass\u00e9s, ils ont pas le temps de de temps tendre c'est peu sont soin des enfants, et est ce que je vois, moi, c'est que les parents sont mieux prot\u00e9g\u00e9s que les enfants et, souvent, on \u00e9coute les parents et puis si les parents propos aussi et \u00e7a on leur laisse les enfants des fois il y aurait n\u00e9cessit\u00e9 de de sortir l'enfant de cette situation avec les parents, peut-\u00eatre pour pour \u00eatre dans un foyer pendant pendant la semaine, pour retrouver les parents de vie Kent mais mais pour avoir d'autres acteurs et actrices et autour d'eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:12) [94%] :\r\n\u00e7a rejoint un peu ce que ce que vous disiez \u00e0 Daniel St\u00f6ckli finalement, on \u00e9coute peut-\u00eatre davantage les parents que les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:17) [90%] :\r\nOui, parce que les les la mani\u00e8re d'\u00e9couter les enfants ben \u00e9videmment d\u00e9j\u00e0 les enfants qu'est -ce que c'est de 0 \u00e0 18 ans, vous voyez les les diff\u00e9rences de comp\u00e9tences et de moyens de 2 mani\u00e8res de s'exprimer entre un b\u00e9b\u00e9 puis cat\u00e9gorie dans un entretien Frutti voil\u00e0 on affiche qui sont pas s\u00fbr qu'un jeune de 17 ans soit tout \u00e0 fait content qu'on le qu'on appelle un enfant mais c'est la d\u00e9finition de la convention des droits de l'enfant : 0 \u00e0 18 ans, et donc les comp\u00e9tences sont tr\u00e8s \u00e9volutifs et tr\u00e8s variables et donc il faut adapter la les les techniques d'entretien, les techniques d'\u00e9coute : l'\u00e9coute, c'est pas simplement \u00e9couter quelqu'un parler, c'est aussi voir les gestes, les regards, les silences, les les dessins peuvent \u00eatre des moyens d'expression extr\u00eamement important dans le cas justement d'enfants qui sont victimes d'abus, les dessins sont extr\u00eamement \u00e9videmment centraux pour pour interpr\u00e9ter mais encore est -il difficile d'un d'interpr\u00e9ter de mani\u00e8re tout \u00e0 fait juste, donc il faut qu'on peut avoir une compl\u00e9mentarit\u00e9 plusieurs mesures techniques et je pense que l\u00e0 aussi il y a pas mal de choses qui se d\u00e9veloppe aussi dans dans les institutions en question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:18) [88%] :\r\nEt pour soutenir ces institutions comme celle de Madame Aebischer l'institution aux \u00e0 Fribourg, pour faire vivre l'op\u00e9ration toute cette semaine sur les r\u00e9seaux sociaux, h\u00e9 bien il faudra suivre cette ann\u00e9e Yoann Provenzano pour ceux qui ne vous connaissent pas encore humoriste Vaudois de 26 ans, tr\u00e8s populaire aupr\u00e8s des jeunes notamment chroniqueur aussi sur sur 3 et vous serez donc cette ann\u00e9e, le 4\u00e8me, animateur de de Caracas, o\u00f9 le 5\u00e8me si ils sont Atocha 5\u00e8me mais vous ne serez pas vous enfermer dans ce Studio de verre, vous avez ce luxe non non ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:52) [89%] :\r\nExactement, je je peux sortir de l\u00e0 et respirer l'air, l'air frais l'air libre non mais en fait le mois le projet en fait de autour du caract\u00e8re, c'est que je suis le le le behind The Sin de je le gage en Guin\u00e9e, les yeux du public dans l'op\u00e9ration Coeur directement, donc je ferai vivre de l'int\u00e9rieur de l'ext\u00e9rieur de de tous les angles que je peux, je ferai vivre l'op\u00e9ration a aux gens qui suivront sa sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:19) [86%] :\r\nComment vous allez animer justement coeur \u00e0 coeur sur les r\u00e9seaux sociaux, on va avoir quoi ce sera des, des, des vid\u00e9os. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:25) [90%] :\r\nIl y aura un Saint, il y aura des vid\u00e9os, des vid\u00e9os, justement, sur ce qui s'est pass\u00e9 sur la journ\u00e9e, une sorte de de RECAP un peu sc\u00e9naris\u00e9e narrative et je ferai des Story sur Instagram qui seront comme on dit un peu chronique autour de de ce qui se passe, l'esp\u00e8ce de check-points de journ\u00e9e et je ferais aussi quelques Live, que ce soit sur Instagram ou sur Facebook avec une personnalit\u00e9, une petite interview quelque chose de de tr\u00e8s simple mais qui finalement bah permettra de vivre aussi l'op\u00e9ration sur les r\u00e9seaux, pourquoi vous avez accept\u00e9 d'or aux gens de l'aventure Yoann parce que c'est une c'est une cause qui me qui me touche, moi je suis enfin les enfants, pour moi c'est c'est ceux justement qu'on entend le moins mais qui peut-\u00eatre en bavent le plus dans certains dans une certaine mesure, et justement de pouvoir les aider, de cette mani\u00e8re -l\u00e0, \u00e7a m'a fait cela fait extr\u00eamement plaisir et je suis pour, pour une \u00e9galit\u00e9 des chances, moins de 2 jeu je pense que les l'\u00e9galit\u00e9 des chances LDL d\u00e9marre \u00e0 l'enfance apr\u00e8s une \u00e9galit\u00e9 des chances qui est, qui est ce qu'elle est, mais en tout cas en terme de \u00eatre un enfant c'est commun \u00e0 tous les enfants, donc moi je, je, je me bats, enfin, je me bats je j'ai une conviction qui est tr\u00e8s forte autour de \u00e7a, c'est que tout le monde a le droit d'\u00eatre un enfant au d\u00e9part, apr\u00e8s on va donner les toutes les structures possibles pour que tu puisses t'exprimer glisser sur le toboggan quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:45) [85%] :\r\nVotre Style Yoann Provenzano, c'est souvent du du second degr\u00e9, de l'humour c'est d\u00e9cal\u00e9, c'est possible de Star Ma\u00eetre \u00e7a quand on parle d'une d'un sujet sensible comme l'enfance maltrait\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:56) [85%] :\r\nBen, il va falloir utiliser des pincettes et mettent des gants pour utiliser 20 mais avec clair il y a clairement des trucs \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire, mais maintenant, je vais pas faire des blagues qui sont au fond : voil\u00e0 des trucs un peu un peu borderline qui pourraient \u00eatre mal interpr\u00e9t\u00e9s, donc je vais, je vais faire gaffe, un peu \u00e0, \u00e0 vivre l'exp\u00e9rience, il aura \u00e0 coeur, plus qu'\u00e0 travers les blagues touch\u00e9 c'est la cause intrins\u00e8que de coeur mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:21) [93%] :\r\nAvec l'objectif aussi de de ramener toute votre communaut\u00e9 qui vous suivent ou sur les r\u00e9seaux sociaux sur Instagram c'est \u00e7a que que les jeunes puissent puissent aussi participer \u00e0 l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 coeur exhale \u00e0 Goma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:32) [85%] :\r\nThierry exactement et moi j'utilise en Guin\u00e9e ces canaux pour offrir une visibilit\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ration et juste que les gens soient au courant qu'il viennent qui viennent aider en disant en disant bonjour en donnant de l'argent, c'est cool, mais qui au moins soient au courant de ce qui se passe et qui est, qui est une prise de conscience finalement et si on suivre tout \u00e7a, \u00e7a se passe o\u00f9 il faut suivre ou sur l'Instagram de coeur \u00e0 coeur dans le coeur RTS arobase coeur RTS ou sur le Facebook de Caracas et vous pouvez me suivre aussi sur, sur mais mais r\u00e9seaux \u00e0 moi, mais je ne serai un petit peu moins actif, je serai plus s\u00fbr coeur RTS et le Facebook de Caracas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:03) [87%] :\r\nAvec des premi\u00e8res publications d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, h\u00e9 oui, on commence d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui suivre tout \u00e7a Yoann Provenzano, qui sera donc la voix des r\u00e9seaux sociaux cette ann\u00e9e dans Coeur \u00e0 coeur, merci d'\u00eatre pass\u00e9 ce matin, merci aussi \u00e0 daria \u00e9missaire de la fondation Aux \u00c9tangs \u00e0 Fribourg merci Daniel St\u00f6ckli, une sociologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du droit des enfants, merci \u00e0 tous les 3 tr\u00e8s bon week- end 6 heures 9 heures le samedi, sp\u00e9cial aura \u00e0 coeur, revient en Direct sur la premi\u00e8re sur RTS en ce sera juste apr\u00e8s l'info. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-17T08:23:07Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-552A4577-2BF8-4B28-8ACD-B5F5F3222592", "internalArchiveId": "552A4577-2BF8-4B28-8ACD-B5F5F3222592", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derni\u00e8re ligne droite \u00e0 la COP24 avant un accord: interview d'Elise Buckle", "publicationDate": "2018-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buckle, Elise\r\nLa 24e conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat aurait d\u00fb se terminer vendredi avec l'adoption d'un texte pr\u00e9cisant les modalit\u00e9s d'application de l'accord de Paris. Mais les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont eu de la peine \u00e0 s'entendre sur plusieurs points. Interview d'Elise Buckle, directrice du R\u00e9seau climat international.\r\n\r\n* * Derni\u00e8re ligne droite \u00e0 la COP24 avant un accord: interview d'Elise Buckle  \r\nUne ambiance tendue, confuse, des n\u00e9gociations qui s'\u00e9ternisent...\r\nLa 24e conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat aurait d\u00fb se terminer hier d\u00e9j\u00e0, avec l'adoption d'un texte pr\u00e9cisant les modalit\u00e9s d'application de l'accord de Paris...\r\nMais les 200 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pr\u00e9sents ont eu de la peine \u00e0 s'entendre sur un certain nombre de points.... \r\nEt pour l'heure, rien n'a encore \u00e9t\u00e9 conclu...\r\nBonsoir Elise Beukeul!Vous dirigez le R\u00e9seau climat international, qui regroupe plus d'un millier d'ONG engag\u00e9es contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique... Vous \u00eates de retour en Suisse apr\u00e8s avoir particip\u00e9 \u00e0 la COP24 en Pologne... \r\nCe retard, comment est-ce qu'il faut l'interpr\u00e9ter? Est-ce que c'est le signe qu'il y a plein de petits boulons \u00e0 serrer, ou bien c'est le signe d'un probl\u00e8me plus s\u00e9rieux?\r\nQuelle diff\u00e9rence avec la COP21 \u00e0 Paris... C'\u00e9tait le temps du bonheur, des ministres et des chefs d'Etat tous pr\u00e9sents pour exprimer leur bonne volont\u00e9... L\u00e0 on voit qu'une bonne partie des ministres a quitt\u00e9 la pologne aujourd'hui d\u00e9j\u00e0... c'est tout un symbole! \r\nEn quelques ann\u00e9es, le contexte politique mondial a radicalement chang\u00e9... avec l'arriv\u00e9e au pouvoir de leaders souverainistes comme donald trump ou jair bolsonaro... C'est \u00e7a qui explique que \u00e7a patine aujourd'hui? \r\nVous qui \u00e9tiez pr\u00e9sent sur place vous avez senti cette atmosph\u00e8re un peu plomb\u00e9e?\r\nIl y a quand m\u00eame des aspects positifs \u00e0 retenir de cette conf\u00e9rence?\r\nLa mobilisation des milieux \u00e9conomiques pour parvenir \u00e0 une d\u00e9carbonisation de l'\u00e9conomie... \u00e7a c'est prometteur? Est-ce que le principal \u00e9lan maintenant ne va pas venir de l'\u00e9conomie?", "durationSec": 428, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10053139", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Derni\u00e8re ligne droite \u00e0 la COP24 avant un accord: interview d'Elise Buckle / FOR_2018-12-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.12.2018"], "alternativeSummary": ["La 24e conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat aurait d\u00fb se terminer vendredi avec l'adoption d'un texte pr\u00e9cisant les modalit\u00e9s d'application de l'accord de Paris. Mais les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont eu de la peine \u00e0 s'entendre sur plusieurs points. Interview d'Elise Buckle, directrice du R\u00e9seau climat international."], "variantIds": ["ece-10053139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:18Z", "speechToTexts": ["21.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne ambiance tendue confuse des n\u00e9gociations qui s'\u00e9ternisent, la 24\u00e8me conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat, aurait d\u00fb se terminer hier d\u00e9j\u00e0, avec l'adoption d'un texte pr\u00e9cisant les modalit\u00e9s d'application de l'accord de Paris mais les 200 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pr\u00e9sents en Pologne ont eu de la peine \u00e0 s'entendre sur un certain nombre de points, et pour l'heure, rien, rien n'a encore \u00e9t\u00e9 conclu bonsoir \u00c9lise Buckel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [98%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [97%] :\r\nVous dirigez le r\u00e9seau climat international qui regroupe plus d'un millier d'ONG engag\u00e9es contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique, vous \u00eates de retour en Suisse apr\u00e8s avoir particip\u00e9 \u00e0 la COP24 \u00e0 Katowice en Pologne, ce retard, comment est ce qu'il faut l'interpr\u00e9ter, est-ce que c'est le signe qu'il y a une multitude de petits boulons \u00e0 serrer encore ou bien est -ce que c'est le signe d'un probl\u00e8me plus s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:47) [92%] :\r\nOui, effectivement, c'est pas un tr\u00e8s bon signe quand les n\u00e9gociations aujourd'hui prolongation comme \u00e7a \u00e7a va effectivement se prolonger jusqu'\u00e0 demain, si des n\u00e9gociations tr\u00e8s compliqu\u00e9e \u00e0 la fois au plan technique et au plan politique, parce qu'il y a eu aussi beaucoup de changements depuis l'accord de Paris qui avait \u00e9t\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en 2015, il y a plus autant de Leadership au niveau mondial sur le climat et c'est aussi tr\u00e8s difficile pour tous ces pays de ce n'est d'accord sur les r\u00e8gles du jeu finalement de l'application de l'accord de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [94%] :\r\nOn parle souvent, hein, de, de, de, de, de, du contexte politique mondial qui a radicalement chang\u00e9, notamment avec l'arriv\u00e9e au pouvoir de Donald Trump, aux \u00c9tats-Unis, c'est en grande partie ce qui explique que \u00e7a patine aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:32) [89%] :\r\nC'est une partie du probl\u00e8me, c'est s\u00fbr qu'en 2015, il y avait un alignement des \u00e9toiles avec Obama aux \u00c9tats-Unis avec l'Union europ\u00e9enne qui \u00e9tait tr\u00e8s engag\u00e9, Angela Merkel et aussi avec le Br\u00e9sil \u00e0 l'\u00e9poque, climat Rousseff, maintenant on a effectivement trinque aux \u00c9tats-Unis un nouveau pr\u00e9sident au Br\u00e9sil qui souhaite continuer la d\u00e9forestation en Amazonie de nombreux changements g\u00e9opolitiques avec la mont\u00e9e des nationalismes qui fait que c'est est beaucoup plus difficile de s'engager dans City n\u00e9gociations internationales et pourtant le multilat\u00e9ralisme est absolument essentiel pour r\u00e9pondre \u00e0 la question du changement climatique et une question mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [89%] :\r\nJacques quelle diff\u00e9rence quand m\u00eame un \u00c9lise Buckel avec la COP 21 \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e9poque, on avait des ministres des chefs d'\u00c9tat, tous pr\u00e9sents, align\u00e9s pour exprimer leur bonne volont\u00e9, l\u00e0 on voit qu'une bonne partie des ministres, a quitt\u00e9 la pologne aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, c'est tout un symbole. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:26) [92%] :\r\nOui, alors bon, c'est vrai que c'est pas facile aussi pour la pr\u00e9sidence polonaise d'avoir de la cr\u00e9dibilit\u00e9 parce que la Pologne, c'est quand m\u00eame le pays du charbon, donc il y avait quand m\u00eame un manque de confiance depuis le d\u00e9part dans la pr\u00e9sidence polonaise, ils ont fait vraiment tout ce qu'ils ont eu pour pour avoir un texte qui tienne la route, aujourd'hui et maintenant, ce texte doit encore \u00eatre adopt\u00e9e par tous les pays, \u00e0 l'unanimit\u00e9 d'ici \u00e0 d'ici \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [93%] :\r\nSur quoi est -ce que \u00e7a bute principalement. \r\nAujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:55) [93%] :\r\nAlors il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [100%] :\r\nSans entrer trop dans le d\u00e9tail des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:58) [91%] :\r\nIl y a toujours la question d'\u00e9quit\u00e9 Nord-Sud parce qu'\u00e0 Paris, les pays du du pays riches se sont engag\u00e9s \u00e0 d\u00e9bloquer 100 milliards de dollars par an pour aider les pays du Sud, mais pour l'instant le contenu n'est pas, on est \u00e0 soixante hilare de dollars par an et encore, et puis il y a aussi la question de du suivi des engagements sur la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre, on a eu le rapport du GIEC, qui est sorti donc les les scientifiques du monde entier, qui ont fait ce rapport qui est sorti en octobre sur la n\u00e9cessit\u00e9 de rester en dessous de1,5 un degr\u00e9 d'augmentation de la temp\u00e9rature, mais les pays riches, en particulier, n'ont pas fait suite suffisamment d'efforts pour pour rester dans dans l'est, dans les limites qu'il faudrait qu'il faudrait respecter pour limiter le r\u00e9chauffement climatique, donc il y a un probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9 aussi de la part des plus gros pollueurs, les \u00e9missions mondiales, elles ont continu\u00e9 \u00e0 augmenter cette ann\u00e9e, il y a encore 3 pourcent d'augmentation D est venu mission mondiale et donc c'est \u00e7a aussi qui est, qui est en jeu en Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [88%] :\r\nVous qui \u00e9tait sur ou pr\u00e9sentes sur place, vous avez senti cette atmosph\u00e8re un peu un peu plomb\u00e9e en fait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [91%] :\r\nOui, alors c'est s\u00fbr qu'il y a pas autant de temps d'emprunt, qui au moment de Paris maintenant, heureusement il y a quand m\u00eame des choses qui se passent en dehors des n\u00e9gociations, donc on parle aussi dans ces n\u00e9gociations, on parle aussi de l'action qui a lieu au niveau national et au niveau local, il y a des solutions \u00e9nerg\u00e9tiques et technologiques qui qui et qui n'\u00e9tait pas encore aussi avanc\u00e9, m\u00eame \u00e0 Paris, maintenant on sait que j'\u00e9nergies renouvelables c'est moins cher par exemple que le charbon, donc il y a des changements qui sont en train d'avoir lieu aussi dans l'dans l'\u00e9conomie r\u00e9elle en dehors de la coque, mais c'est s\u00fbr qu'\u00e0 la COB sur place en Pologne, il y avait beaucoup d'inqui\u00e9tudes par rapport aux mutil\u00e9s multilat\u00e9ralisme et au manque de Leadership D des pays, m\u00eame si l'Europe en particulier, l'Union europ\u00e9enne et la Chine continue \u00e0 \u00e0 faire tout ce qu'ils peuvent dans les n\u00e9gociations, c'est s\u00fbr que, sans avoir les \u00c9tats-Unis, le Br\u00e9sil et la Russie \u00e0 l'atteinte des n\u00e9gociations, c'est quand m\u00eame plus difficile d'avancer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [94%] :\r\nVous avez l'impression qu'on est face aujourd'hui \u00e0 une un un r\u00e9veil de la part du monde de l'\u00e9conomie, il est en train justement de se mobiliser pour cette d\u00e9carbonisation de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:25) [93%] :\r\nLe monde de l'\u00e9conomie, \u00e7a d\u00e9pend bien s\u00fbr de qui on parle, si c'est les grandes entreprises du secteur p\u00e9trolier ou du GAN. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [91%] :\r\nPas forc\u00e9ment \u00e7a mais c'est vrai qu'on a, il y avait plusieurs entreprises qui \u00e9taient prises pr\u00e9sente \u00e0 \u00e0 Katowice, qui ont exprim\u00e9 leur leur engagement et leur bonne volont\u00e9, on pense \u00e0 IKEA, on pense \u00e0 Mars, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9terminant. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:46) [93%] :\r\nOui, oui, oui, alors c'est s\u00fbr que les grandes multinationales quand m\u00eame se mobilisent de plus en plus aussi avec la pression des consommateurs et il y a aussi une prise de conscience mondiale des citoyens sur le climat, donc les entreprises se mobilisent parce que pour les consommateurs, elles savent que, maintenant, il y a une responsabilit\u00e9 sociale importante, m\u00eame les banques commencent \u00e0 changer de Dati parce que le changement climatique, cela constitue aussi un risque financier, que ce soit pour les les grandes compagnies d'assurance par rapport au aux cons\u00e9quences des catastrophes naturelles, que ce soit m\u00eame par rapport aux investissements il y a des grandes banques d'investissement qui ne veulent plus investir dans le charbon ou dans le p\u00e9trole, parce que \u00e7a cr\u00e9e aussi des risques en terme d'image en termes de m\u00eame de risque de il y a des proc\u00e8s dans certains pays, donc c'est vrai qu'il est, et puis il y a des des solutions technologiques qui existe donc bien s\u00fbr des grandes entreprises qui commencent \u00e0 d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables \u00e0 plus grande \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [92%] :\r\nVoil\u00e0 et si il y avait quelque chose de positif \u00e0 retenir de cette curieuse conf\u00e9rence de Katowice, ce serait probablement \u00e7a c'est ce qu'on va retenir de vos propos \u00c9lise Buckel merci, on rappelle que vous dirigez le r\u00e9seau climat international, vous \u00e9tiez donc cette COP24 cette semaine COP24 qui n'est toujours pas termin\u00e9e alors qu'il la faute d'accord conclu pour leur bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:06) [99%] :\r\nMerci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-15T17:14:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D4533A5-0FE2-463F-9662-6FB3FB2B569F", "internalArchiveId": "5D4533A5-0FE2-463F-9662-6FB3FB2B569F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Autrice, les sondages indiquent que la coalition Chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates conservateurs et Souverainistes b\u00e9n\u00e9ficie d'une popularit\u00e9 croissante: interview de Patrick Moreau, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes ", "publicationDate": "2018-12-15T00:00:00Z", "summary": "Cela fait un an que les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates conservateurs et les souverainistes sont au pouvoir en Autriche et les sondages indiquent que cette coalition b\u00e9n\u00e9ficie d'une popularit\u00e9 croissante. Interview de Patrick Moreau, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes.\r\nEn Autriche, la lune de miel se poursuit entre les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates conservateurs et les souverainistes... Cela fait un an qu'ils sont au pouvoir dans le pays... Et les sondages indiquent que cette coalition b\u00e9n\u00e9ficie d'une popularit\u00e9 croissante, en d\u00e9pit de la mobilisation d'une partie de la soci\u00e9t\u00e9 civile...\r\nOn va s'arr\u00eater un petit moment sur le bilan de ce gouvernement... \r\nAvec un sp\u00e9cialiste des droites allemands et autrichiennes, Patrick Moreau, bonsoir!\r\nD\u00e9cembre 2017, il y a an, la coaltion \u00f6vp/fp\u00f6 arrive au pouvoir... A l'\u00e9poque, il y a eu des r\u00e9actions assez glaciales en Europe, en tout cas tr\u00e8s mitig\u00e9es... Aujourd'hui on a des sondages qui montrent que la cote de popularit\u00e9 de ce gouvernement a tendance \u00e0 se renforcer... comment est-ce que \u00e7a s'explique?\r\nLa bonne sant\u00e9 \u00e9conomique du pays... 3% de croissance attendue cette ann\u00e9e... un taux de ch\u00f4mage qui est l'un des plus bas de la zone euro... des salaires qui progressent... \u00e7a c'est \u00e0 mettre au cr\u00e9dit de ce gouvernement de coalition?\r\nIl y a eu toute une s\u00e9rie de mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises, et qui portent la marque du FP\u00f6...  la r\u00e9duction des aides sociales pour les demandeurs d'asile, le boycott du pacte sur les migrations, la hausse du nombre d'expulsions de migrants d\u00e9bout\u00e9s du droit d'asile... le fp\u00f6 a vraiment r\u00e9ussi \u00e0 dicter son agenda?\r\nOn a parl\u00e9 d'\u00e9tat de gr\u00e2ce... ou de lune de miel... c'est un peu une surprise de voir que cette coalition entre les conservateurs et les souverainistes fonctionne si bien?\r\nIl y a une sorte de r\u00e8gle de coll\u00e9gialit\u00e9... jamais afficher les d\u00e9saccords internes au gouvernement... \u00e7a, \u00e7a fonctionne, visiblement...\r\nLe FP\u00f6, parti fond\u00e9 par d'anciens nazis... dont on a parfois point\u00e9 les liens avec l'extr\u00eame-droite n\u00e9o-nazie... ce parti-l\u00e0, il a vraiment gagn\u00e9 en respectabilit\u00e9 au cours des 12 derniers mois?\r\nIl y a eu des accusations d'antis\u00e9mitisme \u00e0 l'encontre du parti... et en m\u00eame temps, on a vu le gouvernement tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans la lutte contre l'antis\u00e9misme, qui a m\u00eame organis\u00e9 le mois dernier une grande conf\u00e9rence internationale sur ce th\u00e8me-l\u00e0 avec benyamine netanyahou... sacr\u00e9 paradoxe!", "durationSec": 466, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10053141", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Autriche"], "thematicThemes": ["extr\u00eame droite", "parti politique"], "alternativeTitle": ["L'extr\u00eame-droite et la droite f\u00eatent un an de mariage en Autriche: interview de Patrick Moreau / FOR_2018-12-15T18:02:00_developpement-3", "Forum du 15.12.2018"], "alternativeSummary": ["Cela fait un an que les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates conservateurs et les souverainistes sont au pouvoir en Autriche et les sondages indiquent que cette coalition b\u00e9n\u00e9ficie d'une popularit\u00e9 croissante. Interview de Patrick Moreau, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes."], "variantIds": ["ece-10053141"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:19Z", "speechToTexts": ["21.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\n18 heures 16 en Autriche, la lune de miel se poursuit entre les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates conservateurs et les souverainistes, cela fait un an qu'ils sont au pouvoir dans le pays et les sondages indiquent que cette coalition b\u00e9n\u00e9ficie d'une popularit\u00e9 croissante en d\u00e9pit de la mobilisation d'une partie de la soci\u00e9t\u00e9 civile, on va s'arr\u00eater un petit moment sur le bilan, l'action de ce gouvernement avec un sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes, Patrick Moreau bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [92%] :\r\nD\u00e9cembre 2017, c'\u00e9tait il y a un an, la coalition VP FPE qui arrive au pouvoir \u00e0 l'\u00e9poque, on s'en souvient, il y a eu des r\u00e9actions assez glaciales hostiles parfois en Europe aujourd'hui, voil\u00e0, on a des sondages qui montrent que la cote de popularit\u00e9 de ce gouvernement, a tendance \u00e0 se renforcer, comment est -ce que vous l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [90%] :\r\nBon, c'est \u00e0 la fois du un changement complet de climat d'abord entre les 2 principaux partis le oeuf a opt\u00e9 depuis le FT, l'objectif de Sch\u00fcssel le 1er gouvernement dans lequel l'extr\u00eame- droite a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 au pouvoir, la perspective de Sch\u00fcssel et c'est en fait d'\u00e9touffer le or cette probl\u00e9matique n'est absolument plus actuel, si vous voulez, il y a une extraordinaire confiance entre les 2 chefs de partis entre c'est Iskra r\u00f4le ils ont clairement d\u00e9limit\u00e9 leur zone d'influence et fondamentalement les qualit\u00e9s de communicateur de courtes sont quand m\u00eame assez exceptionnel, il a un langage en particulier de simplification qui permet \u00e0 tout un chacun de comprendre ce qu'il nous dise qu'il n'est pas le cas par exemple du pr\u00e9sident Macron en France, donc voil\u00e0, c'est une des recettes principales \u00e0 la fois la simplicit\u00e9 du langage, mais ce qui ne veut pas dire que son programme soit simple au contraire pousser un programme de transformation de la soci\u00e9t\u00e9 qui va tr\u00e8s loin, mais vous avez aussi une tr\u00e8s grande confiance entre les 2 parties, c'est-\u00e0-dire c'est le travail ne s'attend absolument pas \u00eatre trahi par quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [90%] :\r\nC'est \u00e7a qui qui frappant \u00e0 venir apr\u00e8s quelques minutes sur le, sur l'action r\u00e9elle de ce de de ce gouvernement, mais sur son fonctionnement, c'est vrai que ce qui frappe, c'est cette esp\u00e8ce de, de, de coll\u00e9gialit\u00e9 qui pr\u00e9vaut, on n'a plus jamais ces d\u00e9saccords au sein du gouvernement, \u00e7a \u00e7a fonctionne parfaitement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:11) [86%] :\r\nParfaitement, encore une fois, courte, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudent, il a retir\u00e9 au STO, ce qui pouvait poser probl\u00e8me, par exemple la question europ\u00e9enne, la question europ\u00e9enne est uniquement g\u00e9r\u00e9s par ce qui a amen\u00e9 \u00e9videmment le FPE \u00e0 avoir quelques probl\u00e8mes de positionnement politique dans la mesure o\u00f9 la course n'est pas n'est pas anti- europ\u00e9en, partisans d'une r\u00e9forme de l'Europe, alors que le FPE par nature \u00e9tait anti- europ\u00e9en, mais maintenant les choses sont absolument r\u00e9guler et je dirais que, il y a eu quelques conflits qui sont apparues mais on \u00e9tait pass\u00e9 compl\u00e8tement sous silence \u00e9tait une des lois d'airain pratiquement de la de la R\u00e9publique autrichienne, le cours est rare, on n'\u00e9tale jamais l'anti- fonction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [90%] :\r\nAlors, la politique europ\u00e9enne, a \u00e9chapp\u00e9 au FPO souverainistes, en revanche, voil\u00e0 la la la la marque de ce parti, elle se lit dans d'autres, d'autres domaines et d'autres projets, r\u00e9duction des aides sociales pour les demandeurs d'asile boycott du pacte sur l'immigration, hausse du nombre d'expulsions de migrants d\u00e9bout\u00e9s du droit d'asile, il y a eu quand m\u00eame un changement de cap assez majeur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:17) [90%] :\r\nOui mais, port\u00e9 par la population, lorsqu'on regarde les sondages, vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s 70 pourcent de la population qui est tout \u00e0 fait favorable aux mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises, c'est-\u00e0-dire que il ne marche pas dans un paysage Style, c'est-\u00e0-dire qui sont soutenus friable par la population qui refuse actuellement, enfin qui est tout \u00e0 fait partisan d'une lutte contre l'Islam politique leur \u00e7a se voit, par exemple sur la probl\u00e9matique d'expulsions des imams, \u00e7a se voit dans la volont\u00e9 de faire reculer l'influence de la Turquie dans le milieu, je dirais islamique, tout \u00e7a c'est soutenus par la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [89%] :\r\nOn aurait pu s'attend une donc moi, oui, on aurait pu s'attendre, malgr\u00e9 tout, \u00e0 une certaine mobilisation de la part de l'opposition de la gauche, des intellectuels, une partie de la soci\u00e9t\u00e9 civile, il y a eu des manifestations et encore une aujourd'hui mais, finalement, la mobilisation \u00e9tait plut\u00f4t faible pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:10) [84%] :\r\nOuais, elle est extraordinaire bien \u00eatre m\u00eame extraordinairement f\u00e8ves si Aubry parmi les gens qui ont manifest\u00e9, vous avez essentiellement des groupes d'extr\u00eame gauche y quelques antifasciste de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration venue Parti communiste autrichiens : non, c'est, je crois que fondamentalement, une des raisons, une des cl\u00e9s, si vous voulez de l'arriv\u00e9e au pouvoir de cours, ce qui l'a dit aux Autrichiens, h\u00e9 bien ma foi, vous venez d'avoir depuis 1949 une grande coalition, vous avez une soci\u00e9t\u00e9 qui est compl\u00e8tement calqu\u00e9 riv\u00e9s il est n\u00e9cessaire pour que l'Autriche survivent dans le cadre europ\u00e9en, h\u00e9 bien vous venez foi et briser un certain nombre de traditions, de briser un certain nombre de pouvoirs \u00e9tablis, il faut voir que l'Autriche, c'\u00e9tait quand m\u00eame extraordinairement structur\u00e9 le poids des syndicats, le poids des organisations patronales etc, tout \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 en et puis, syst\u00e8me de la proportion qui \u00e9tait celui de la division du pouvoir et des pr\u00e9bendes du pouvoir entre le SPD et puis le FPE et le et le forum et pardon, tout \u00e7a, maintenant \u00e7a a disparu ou c'est en train d'dispara\u00eetre et, en d\u00e9finitive, les Autrichiens ont compris que c'\u00e9tait une transformation n\u00e9cessaire, ce qui n'implique pas compl\u00e8tement qu'il y a quand m\u00eame des st\u00e9ro\u00efdes c'est-\u00e0-dire et des pulsions il lib\u00e9ral parfois trop visible du c\u00f4t\u00e9 du ST. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [90%] :\r\nLe FPE, on peut dire qu'il a gagn\u00e9 en respective, il respectabilit\u00e9 au cours de ces, de ces 12 derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:38) [86%] :\r\nAh les sondages, les sondages sont pas clair sur ce point, de mani\u00e8re assez curieuse : les gens reconnaissent OFCE une gestion intelligente du pouvoir mais ne sont toujours pas dispos\u00e9s \u00e0 lui donner la totalit\u00e9 du pouvoir si vous voulez, le grand projet de Strasbourg cette derni\u00e8re chancelier, ce n'est pas de rester 10 enseigner de courtes et les Autrichiens dans leur majorit\u00e9 ne donne pas West et des capacit\u00e9s de gouvernement telle qu'on puisse lui accorder un jour le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [87%] :\r\nAlors bon, le FPE, on l'a souvent dit, un parti fond\u00e9 par d'anciens nazis, avec des Liens un peu trouble avec avec avec l'extr\u00eame- droite bien eu des accusations encore r\u00e9cente, hein, de, de, de la compte du parti accusations d'antis\u00e9mitisme et puis en m\u00eame temps on voit un gouvernement tr\u00e8s mobilis\u00e9s dans la lutte contre l'antis\u00e9mitisme, Gu\u00e9ant qui a organis\u00e9 toute une s\u00e9rie de conf\u00e9rences, de colloques internationaux, dont un r\u00e9cemment avec Benyamin Netanyahu c'est un sacr\u00e9 paradoxe quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:31) [89%] :\r\nOui, il faut quand m\u00eame pas oublier que Natanyahu refuse tout contact avec le STC il y a ce qu'on appelle le Pack de J\u00e9rusalem, qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le FT et puis par Marine Le Pen, par exemple, qui consiste \u00e0 affirmer que l'antis\u00e9mitisme n'est plus d'actualit\u00e9 que il faut reconna\u00eetre l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl et le sionisme comme \u00e9tant un \u00e9l\u00e9ment de d\u00e9fense en d\u00e9finitive de l'Occident contre la menace islamiste, je crois que ces travaux a parfaitement compris que, on ne pouvait pas gagner des \u00e9lections avec l'antis\u00e9mitisme, ce qui ne veut pas dire qu'au sein de son parti, et en particulier ce qu'on appelle l'aile nationale allemande il y a pas un certain nombre d'antis\u00e9mites, il est \u00e9vident qu'y en a un grand nombre mais je crois qu'il est clairement sur ce point, sur cette position, il n'a rien \u00e0 gagner et puis en plus c'est sale la coalition sera en danger, il y a v\u00e9ritablement une mission unique et Ren\u00e9 par n'est pas fou : il veut gouverner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [94%] :\r\nVoil\u00e0 et tout \u00e7a, explique en partie pourquoi cette coalition tient contre vents et mar\u00e9es, cette coalition donc entre chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates conservateurs et souverainistes autrichien, merci pour votre analyse Patrick Moreau, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:44) [99%] :\r\nMerci \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-15T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreau, Patrick", "role": "politologue, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45ED1DC9-C8C2-4C40-9373-FEAF1B0F722F", "internalArchiveId": "45ED1DC9-C8C2-4C40-9373-FEAF1B0F722F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Catherine Labouch\u00e8re : la politique et les arts comme atouts", "publicationDate": "2018-12-15T00:00:00Z", "summary": "Catherine Labouch\u00e8re est une femme politique, et cela depuis l'enfance. Son p\u00e8re, Pierre Freymond, juriste international de renom a transmis \u00e0 ses enfants la passion du d\u00e9bat, l'ouverture aux autres. Le parcours de la politicienne est celui d'une femme curieuse, passionn\u00e9e d'art et de litt\u00e9rature, nourrie par ses s\u00e9jours \u00e0 l'\u00e9tranger, en Jordanie en particulier. A lire: \"Au coeur de l'engagement\", Catherine Labouch\u00e8re (Ed. de l'Aire, 2018)", "durationSec": 3395, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10036419", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["politique culturelle"], "thematicPersons": ["Labouch\u00e8re, Catherine"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 15.12.2018", "Sous les pav\u00e9s du 15.12.2018", "Catherine Labouch\u00e8re: la politique et les arts comme atouts / SLP_2018-12-15T17:03:00_sous-les-paves", "Catherine Labouch\u00e8re: la politique et les arts comme atouts / SLP_2018-12-15T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["Catherine Labouch\u00e8re est une femme politique, et cela depuis l\u02b9enfance. Son p\u00e8re, Pierre Freymond, juriste international de renom a transmis \u00e0 ses enfants la passion du d\u00e9bat, l\u02b9ouverture aux autres. \nLe parcours de la politicienne est celui d\u02b9une femme curieuse, passionn\u00e9e d\u02b9art et de litt\u00e9rature, nourrie par ses s\u00e9jours \u00e0 l\u02b9\u00e9tranger, en Jordanie en particulier. \nA lire: \"Au c\u0153ur de l\u02b9engagement\", Catherine Labouch\u00e8re, \u00e9ditions de l\u02b9Aire\nUne \u00e9mission de Martine B\u00e9guin, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Catherine Labouch\u00e8re est une femme politique, et cela depuis l\u02b9enfance. Son p\u00e8re, Pierre Freymond, juriste international de renom a transmis \u00e0 ses enfants la passion du d\u00e9bat, l\u02b9ouverture aux autres. \nLe parcours de la politicienne est celui d\u02b9une femme curieuse, passionn\u00e9e d\u02b9art et de litt\u00e9rature, nourrie par ses s\u00e9jours \u00e0 l\u02b9\u00e9tranger, en Jordanie en particulier. \nA lire: \"Au c\u0153ur de l\u02b9engagement\", Catherine Labouch\u00e8re, \u00e9ditions de l\u02b9Aire\nUne \u00e9mission de Martine B\u00e9guin, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-10036420", "ece-10036419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T11:28:40Z", "speechToTexts": ["22.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSous les pav\u00e9s, Martine B\u00e9guin bonjour et bienvenue \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [90%] :\r\nAujourd'hui, tant sous les pav\u00e9s, nous vous offrirons de beaux voyages de la politique et de l'engagement, notre invit\u00e9 \u00e0 un parcours de vie riche de 1000 exp\u00e9riences s\u00e9jours \u00e0 l'\u00e9tranger aux 4 coins du globe, un mot des rencontrent, dialoguent passion pour les arts, l'histoire, la culture, les cultures, elle conna\u00eet \u00e9galement le monde politique \u00e0 toutes les \u00e9chelles au niveau communal, cantonal et national et elle y a baign\u00e9 depuis son enfance, Catherine Labouch\u00e8re, bonjour, bonjour madame, vous \u00eates juriste Bouygues putter PLR au Grand Conseil Vaudois depuis 2002, \u00e7a fait un bail oui oui 16 ans d\u00e9j\u00e0 et puis vous savez, dans tout le panel des questions qui vous touche et que vous avez eu \u00e0 suivre en politique de centres d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9current, il y a l'\u00e9ducation et la famille d'un c\u00f4t\u00e9, et puis aujourd'hui, la sant\u00e9, oui, ce sont les 2 th\u00e8mes principaux qui vous ont occup\u00e9 tout au long de votre trajectoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [88%] :\r\nOui, aussi, tous, toute l'information et la culture parce que pour moi c'est indissociable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [92%] :\r\nOn va revenir dans le d\u00e9tail, sur tous ces th\u00e8mes, bien s\u00fbr, qui se d\u00e9cline en multiple chantier qui vous ont occup\u00e9 toute votre vie, et aujourd'hui, en cette fin d'ann\u00e9e, vous venez de faire para\u00eetre un livre, c'est pour \u00e7a qu'on re\u00e7oit, aujourd'hui largement autobiographique, mais qui parle surtout de la notion d'engagement pour vous il est paru aux \u00e9ditions de l'Aire son titre au coeur de l'engagement et comment est n\u00e9 le projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [89%] :\r\nEh bien, j'ai re\u00e7u une lettre de l'\u00e9diteur Michel Moret, un jour, en disant : j'aimerais vous rencontrer, alors je suis all\u00e9 le voir \u00e0 Vevey, nous avons eu de longues discussions tr\u00e8s int\u00e9ressantes et apr\u00e8s il m'a dit est -ce que pourquoi ce que vous n'\u00e9crivez parce que vous venez de me dire et j'avoue qu'il n'y avait pas pens\u00e9 mais je me suis prise au jeu et il m'a demand\u00e9 si je voulais une interview ou si je pr\u00e9f\u00e8re \u00e9crire petites tellement chez soi c'est \u00e9criture parce que j'aime l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [92%] :\r\nVous avez \u00e9crit tout au long de votre vie, quand on lit votre livre, on s'aper\u00e7oit que vous avez tenu les comptes rendus de diff\u00e9rentes r\u00e9unions de parti, vous avez \u00e9crit pour des revues qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous l'\u00e9criture je un peu journalistique presque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:14) [90%] :\r\nPresque mais disons, c'est un moyen de transmission parce que depuis mon enfance, eu la chance d'avoir des professeurs extraordinaire qui m'ont fait aimer le fran\u00e7ais et qui m'ont fait aimer la r\u00e9daction au d\u00e9but, c'\u00e9tait un peu dur, on a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9 tr\u00e8s corriger mais apr\u00e8s quel sens parce que je n'ai jamais eu peur de la page blanche, et maintenant, quand je dois \u00e9crire un article ou soit \u00e9crire un \u00e9ditorial pour une revue, je le fais toujours avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [90%] :\r\nPour une femme qui avance, qui ne s'\u00e9coutent pas trop qui a le sens du sacrifice qu'est ce que \u00e7a fait se retourner de la sorte sur son parcours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [92%] :\r\nBah, c'est une merveilleuse surprise, d'abord parce que \u00e7a m'a permis de, de pouvoir revenir sur certains \u00e9v\u00e9nements du pass\u00e9 et puis je me dis que quand tu, on doit pouvoir motiver, notamment des jeunes femmes \u00e0 entrer dans des domaines de la politique de l'engagement, bah c'est c'est un exemple et que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [97%] :\r\nAlors avant d'\u00e9voquer dans le d\u00e9tail, les grands axes de votre trajectoire Catherine Labouch\u00e8re je vous invite \u00e0 d\u00e9couvrir une petite carte sonore qui devrait vous parler \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [93%] :\r\nSe m\u00ealer de politique quand on est une femme, c'est se dresser contre l'ordre divin, je regrette, mais je suis pour le suffrage f\u00e9minin je suis ravi de voir que votre opinion est partag\u00e9e par r\u00e9sultat du scrutin est \u00e9lu par 124 voix. \r\nJ'aimerais encore une fois remercier l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de ce t\u00e9moignage d'une grande confiance, c'est clair, quand on entre dans une telle fonction il y a beaucoup, qui va changer. \r\nEt puis c'est Paris stricto rien au pays Concordia. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:56) [87%] :\r\nQue vous inspire cette double \u00e9lection f\u00e9minine Catherine Labouch\u00e8re je suis vraiment ravi, ravi parce que d'abord c'est des femmes de qualit\u00e9 et je crois que c'est \u00e7a qui est primordiale, le pays et a besoin de personne de qualit\u00e9, elles sont 2 femmes de qualit\u00e9, \u00e7a me r\u00e9jouit particuli\u00e8rement, vous les avez rencontr\u00e9 toutes les 2 Madame Keller-Sutter oui, parce qu'elle avait une partie du m\u00eame press\u00e9, on s'est rencontr\u00e9s dans les s\u00e9ances de parti quand j'\u00e9tais pr\u00e9sident, le PLR voil\u00e0 le Parti lib\u00e9ral, puis du PLR dans le canton de Vaud alors j'\u00e9tais tr\u00e8s souvent \u00e0 Berne, je l'ai rencontr\u00e9 et je ne connais pas personnellement Madame amer, je l'ai suivi tout son parcours et puis j'en ce que c'est, femme qui a vraiment beaucoup pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [92%] :\r\nC'est un joli tandem et en plus elles sont 3 maintenant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [88%] :\r\nBen c'est tr\u00e8s bien, \u00e7a fait partir l'organisation, ce proc\u00e8s, la repr\u00e9sentation de la r\u00e9alit\u00e9, la parit\u00e9, c'est l'un de vos th\u00e8mes politiques ce n'est pas une obsession, je pense que ce qui est important, c'est qu'il faut se dire aux femmes que c'est totalement possible, mais il doit s'engager en politique, m\u00eame s'il y a des contraintes, mais les contraintes, elles existent aussi pour les hommes, et je pense que la parit\u00e9 \u00e0 tout prix, c'est pas \u00e7a le but cette, que ce soit normal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [95%] :\r\nComme si, au fond, \u00e0 choisir entre un homme et une femme, c'\u00e9tait sur la base des seules qualit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:19) [87%] :\r\nDe \u00e9coutez, \u00e7a viendra plus quand on pense croyez oui parce que quand on d\u00e9pense \u00e0 l'histoire, ok, on voit que pendant des, des, des si\u00e8cles et des si\u00e8cles, c'\u00e9tait extr\u00eamement difficile pour nous de femmes, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, on le voit dans des des petites histoires mais \u00e7a va devenir la norme, et c'est peut-\u00eatre en train de du d\u00e9but de la norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [87%] :\r\nC'est vrai, vous m\u00eame vous avez \u00e9t\u00e9, m\u00e8re de famille, vous \u00eates m\u00e8re de famille et vous avez beaucoup oeuvr\u00e9 pour la communaut\u00e9 est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 parfois au d\u00e9triment de votre famille, vous \u00eates dit \u00e7a parfois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [90%] :\r\nBon, je pense que l'engagement politique fort et notamment certaines phases bien c'est une famille tr\u00e8s compr\u00e9hensible, mais aussi, je suis entr\u00e9 en politique, plus tard, parce que quand tu mes enfants \u00e9taient petits, je voulais leur consacrer du temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [93%] :\r\nDonc, vous avez fait \u00e7a \u00e0 temps partiel au d\u00e9part oui, l'accueil de jour des enfants, c'est encore aujourd'hui l'une de vos batailles pour le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:11) [90%] :\r\nOui, alors \u00e9coutez d\u00e8s le d\u00e9but, vraiment, moi je me suis engag\u00e9 pour \u00e7a, je pense que c'est extr\u00eamement important, il faut que les jeunes femmes puissent entrer sur le march\u00e9 du travail, soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue et d'avoir des solutions de garde c'est indispensable maintenant, j'ai toujours, on peut discuter \u00e0 l'infini sur les modalit\u00e9s, parce que la vie est diverse, les familles sont diverses, des attentes sont diverses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [97%] :\r\nJ'imagine en plus dans un canton comme le canton de Vaud qui est \u00e0 la fois urbain et rural, c'est encore plus compliqu\u00e9 d'organiser des structures simples. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [88%] :\r\nOui, cette semaine pass\u00e9e complexe et puis il faut pas entrer dans une sorte de, comment dirais -je quelque chose de trop complexe, parce que son son aujourd'hui alors vraiment des effets n\u00e9gatifs, c'est-\u00e0-dire \u00e0 r\u00e9gler, plan du travail au gris ou du travail au noir compte l'accueil ne correspond pas \u00e0 ce qu'attendaient par et l\u00e0 je pense que \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre combattue compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [95%] :\r\nVous dites \u00e0 un moment donn\u00e9, dans votre livre, au coeur de l'engagement que vous pensez que la cause des femmes a progress\u00e9 plus vite dans les pays qui ont travers\u00e9 la guerre que la Suisse, expliquez -nous \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [90%] :\r\nParce que si vous voulez, c'est vrai que les hommes \u00e9tant r\u00e9quisitionn\u00e9s pour aller au front, h\u00e9 bien il fallait savoir tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, s'organiser, ici on a eu la chance de pas avoir des conflits mondiaux, donc bien s\u00fbr les hommes des anti- arr\u00eat\u00e9 aux fronti\u00e8res, mais quand m\u00eame avec moins d'angoisse peut-\u00eatre que dans certains pays, et quand on voit les progr\u00e8s qui, disons, de la cause f\u00e9minine bien malgr\u00e9, je pense, parce que c'est vrai que c'\u00e9tait d\u00fb \u00e0 des causes \u00e9pouvantable, mais il a fallu s'organiser et \u00e7a je pense que c'est vrai qu'on a \u00e9t\u00e9 plus long en Suisse d'une certaine fa\u00e7on, parce que la famille traditionnelle et je aucun, je dirais, je pense que c'est important de ne pas dit il me d\u00e9nigrer la famille traditionnelle, bien au contraire, mais si vous voulez, on n'a pas \u00e9t\u00e9 sous cette pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [92%] :\r\nDe s'organiser les changements et des femmes qui doivent travailler \u00e0 plein temps aussi pour assurer de salaire, la Suisse est un pays o\u00f9 on arrive encore, peut-\u00eatre pas tr\u00e8s confortablement \u00e0 vivre avec un salaire Maddox, rien de moins, en ce moment et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [89%] :\r\nPuis, je pense que c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat du pays et des personnes elle- m\u00eame de pouvoir assumer un travail et puis surtout s'assumer elles-m\u00eames parce qu'on sait jamais ce que r\u00e9serve la vie et on voit le plus, en plus de fans nous monoparentales ou de moments dans la vie, ou bien il faut y aller, et la formation essentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est l'une l'un de vos chevaux de bataille oui vous dites quand vous parlez des jeunes en difficult\u00e9, vous dites l'essentiel, c'est la formation parce que tout le reste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:56) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, et c'est sur l'accompagnement, d'\u00eatre au revenu d'insertion et au ch\u00f4mage, toute la vie, ce n'est pas un projet de vie et se suit vraiment pour moi, chaque fois qu'on peut prendre un de ces jeunes et lui donner un projet de vie, en le faisant entrer dans la formation, bah, c'est une victoire, et c'est d'abord une victoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [94%] :\r\nPour lui ou pour elle, vous \u00eates une femme loyale et reconnaissante Catherine Labouch\u00e8re tout au long de votre livre, on le, on le d\u00e9couvre dans au coeur de l'engagement, vous vous rendez hommage \u00e0 ceux qui vous ont appris \u00e0 celles et ceux qui ont fait le chemin \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, d'o\u00f9 vous vient cette tournure d'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [92%] :\r\nJe pense que j'ai eu la chance de vivre \u00e0 l'\u00e9tranger dans un pays, notamment un mat\u00e9riau du Moyen-Orient comme je l'appelle, ou qui est, vous avez des phases extr\u00eamement difficile et je me suis rendu compte que de vivre en Suisse c'\u00e9tait un privil\u00e8ge d'avoir cette possibilit\u00e9 d'avoir fait des \u00e9tudes d'avoir pu vraiment m'\u00e9panouir me dit que vous \u00eatre reconnaissante, parce que c'est un pays en paix, c'est un pays o\u00f9 les choses sont possibles, et ce n'est pas le cas partout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:03) [92%] :\r\nVotre p\u00e8re, Pierre Freymond semble une figure essentielle un jalon de votre parcours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:08) [88%] :\r\nOui, ben \u00e9coutez, bon je l'ai perdu veut c'\u00e9tait tr\u00e8s jeune, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une personnalit\u00e9 marquante dans la famille lui- m\u00eame avait perdu son p\u00e8re tr\u00e8s jeune, c'est vraiment un score, il s'est fait lui- m\u00eame, il \u00e9tait tr\u00e8s curieux, tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par la vie et il a fait une tr\u00e8s belle carri\u00e8re et \u00e7a nous a marqu\u00e9s, \u00e7a nous a marqu\u00e9s comme enfant, il \u00e9tait tr\u00e8s innovant dans diff\u00e9rents domaines et il \u00e9tait juriste \u00e9lu au Conseil national au Parti radical au Parti radical, c'est vrai et puis, mais il s'int\u00e9ressait \u00e9norm\u00e9ment de choses, le go\u00fbt de l'histoire, le go\u00fbt de la culture, le go\u00fbt d'\u00eatre curieux, je pense qu'il nous la culture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:51) [92%] :\r\nVous dites que il \u00e9tait passionn\u00e9 de th\u00e9\u00e2tre, de musique, des arts, vous avez d\u00e9couvert avec lui la peinture abstraite enfant Pierre Soulages, Picasso, Braque et puis alors la musique contemporaine, il a attaqu\u00e9 fort l\u00e0 votre papa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:03) [84%] :\r\nOui c'est \u00e7a parce il toujours cette petite boutade que j'ai connu Mozart, mais dit -il, de mes parents \u00e9taient tr\u00e8s les grands fanatiques de la musique contemporaine, il y avait le Studio de musique contemporaine \u00e0 Gen\u00e8ve avec Jacques Guyau Jacques Guyonnet et Pierre Roger Robert qui \u00e9tait vraiment des personnalit\u00e9s marquantes qui \u00e9taient des tr\u00e8s bons amis de mes parents et il venait faire des essais \u00e0 la maison et nous n'\u00e9tait tout petit, et on entendait dire c'est tr\u00e8s bizarre et \u00eatre des 100 bizarre et percussions de on voyait vraiment des partitions assez incroyable et \u00e7a nous a beaucoup marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:38) [87%] :\r\nLes 3 premi\u00e8res ann\u00e9es de votre vie, vous voulez passer \u00e0 Paris, votre papa est \u00e0 l'\u00e9poque, en poste \u00e0 l'OCDE, qui s'appelle au c'est on va rappeler que l'OCDE, c'est l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, vous avez quelques souvenirs de Paris, les clameurs de la rue quelqu'meurt au fait \u00e9couter o\u00f9 \u00e7a va, o\u00f9 la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:55) [81%] :\r\n\u00e7a manifestait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, depuis des ann\u00e9es 50 \u00e7a manifestait vraiment je suis avais parce que des gens qui \u00e9taient dans la rue, et pour moi, et la France dans la rue cette un de mes premiers souvenirs parce que les hommes ont manifest\u00e9 il y a peu d'et c'est des tout premiers souvenirs, ceux des tout ce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:14) [86%] :\r\nLes touches sonores, mais c'\u00e9tait des manifs vous savez pourquoi s'est -elle sortir de la guerre, le d\u00e9but de la reconstruction, c'\u00e9tait dur, mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:20) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur, donc il se pense qu'il y avait quand m\u00eame toute une classe de la population, sortir de la guerre, il y avait une grande pauvret\u00e9, il y avait des moments extr\u00eamement difficiles et d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 mais \u00e7a r\u00e9agissait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:34) [93%] :\r\nApr\u00e8s quoi, apr\u00e8s ses 3 ans \u00e0 Paris, vous revenez en Suisse avec vos parents, vous serez l'a\u00een\u00e9 de 4 enfants, c'est difficile d'\u00eatre l'ann\u00e9e de 4. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:42) [89%] :\r\nOh non, je crois que, bon, c'\u00e9tait la seule fille, donc il fallait montrer l'exemple et puis en m\u00eame temps, \u00e7a donne une force parce que j'eu que des fr\u00e8res, donc j'ai appris \u00e0 me d\u00e9fendre, vous avez appris aussi \u00e0 lire et \u00e0 vous r\u00e9fugier dans la lecture, oui, j'ai toujours aim\u00e9 lire c'est toujours dire : bon, il faut dire que mes parents m'ont beaucoup encourag\u00e9, pas vraiment Matarrese diff\u00e9rentes choses, donc moi j'\u00e9tais une grande d\u00e9voreuse de livres, je le suis toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:08) [93%] :\r\nVotre maman, Catherine Labouch\u00e8re genevoise avec des origines neuch\u00e2teloise, on la devine \u00e0 peine au fil de votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:16) [87%] :\r\nOui, c'est vrai que B\u00e2le avec vue pour elle, c'\u00e9tait une transition tr\u00e8s difficile d'entrer de Paris et d'arriver dans une ville qui \u00e9tait Lausanne \u00e0 l'\u00e9poque encore tr\u00e8s traditionnel, et pour une jeune femme, je trouve \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 facile pour elle, et du coup bas et je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:35) [83%] :\r\nEn retrait par rapport \u00e0 votre p\u00e8re, que oui, les d\u00e9lires comme tr\u00e8s brillante raison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:39) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas facile pour elle, et puis apr\u00e8s, elle a choisi une autre voie, donc voil\u00e0, je me ce me permettrais pas de juger d'accord mais vous, vous ne l'avez pas beaucoup c\u00f4toy\u00e9 apr\u00e8s une fois qu'elle a quitt\u00e9 votre p\u00e8re, vous savez, il y a une p\u00e9riode qui a \u00e9t\u00e9 un peu plus complexe et puis je ai retrouv\u00e9 apr\u00e8s et quand elle \u00e9tait heureuse, elle s'est install\u00e9e en ville, \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que c'\u00e9tait en fait \u00e7a, son lieu de pr\u00e9dilection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:05) [91%] :\r\nMais c'est \u00e9tonnant quand m\u00eame, une s\u00e9paration, d'abord \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, c'est pas fr\u00e9quent et le fait que vous les enfants choisissait de rester avec votre papa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:13) [86%] :\r\nBah, je perds l'avait \u00e0 l'\u00e9poque, il avait envie de mener sa vie et puis nous on appelle cet ancrage aussi dans la maison qui \u00e9tait on n'\u00e9tait plus tout petits, petits, donc c'\u00e9tait important, on avait quand m\u00eame tous nos cercles d'amis, on avait des \u00eatre possibilit\u00e9 d'\u00e9tudes aussi donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:30) [87%] :\r\nOh, c'est une fratrie qui a v\u00e9cu ensembles et tr\u00e8s forte et qui continue \u00e0 \u00eatre forte, vous avez, par contre, une grand- m\u00e8re rigolote, apparemment, oui, oui, alors elle, elle \u00e9tait extr\u00eamement Mondher et fofolle je dirais pas non, mais \u00e0 son plus avant- gardiste, un peu avant, gardiste, elle avait v\u00e9cu \u00e0 Paris, elle avait boug\u00e9, elle conduisait elle \u00e9tait une sorte de ma\u00eetresse femme est -ce parce que \u00e7a nous a \u00e0 la fois, c'\u00e9tait une \u00e9norme stabilit\u00e9 pour nous une grande admiration et puis \u00e7a veut rigoler et \u00e7a je pense que c'est important dans la vie, elle vous a emmener \u00e0 d\u00e9couvrir la Suisse oui parce qu'elle disait que c'\u00e9tait important de conna\u00eetre son pays, elle a pris chacun de ses petits-enfants, \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans pour faire le voyage ce voyage initiatique en Suisse et \u00e7a nous a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:17) [91%] :\r\nTous beaucoup marqu\u00e9, aujourd'hui encore, vous dites que vous \u00eates tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la Suisse dans son ensemble, \u00e7a fait partie de vos valeurs de vos pilier, c'est un pays que vous aimez parcourir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:26) [90%] :\r\nJ'aime ce pays et dans sa diversit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 multiculturalit\u00e9 dans ces langues diff\u00e9rentes et je je voyage beaucoup en Suisse chez des amis un peu partout en Suisse et cela me fait plaisir, notamment, cette diversit\u00e9 culturelle, vous savez, \u00e7a me passionne, je suis ravi, je me balade entre en travers la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:50) [92%] :\r\nVous \u00eates donc vous grandissez \u00e0 Lausanne, vous \u00eates n\u00e9 dans un milieu apparemment tr\u00e8s ouvert, tr\u00e8s cultiv\u00e9, et puis en m\u00eame temps avec un tr\u00e8s fort ancrage rural quand votre papa par parcourir le monde, vous les enfants aux al\u00e9as du li\u00e9es \u00e0 la campagne, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:04) [87%] :\r\nEt \u00e7\u00e0 parce que bon, c'est un fief familial, c'\u00e9tait l\u00e0 depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps pass\u00e9 toutes nos vacances l\u00e0- bas, ensuite on y habiter et \u00e7a nous a fait conna\u00eetre quelque chose d'autre une sorte de de vie tr\u00e8s forte dans un dans et surtout o\u00f9 il y avait pas de diff\u00e9rence sociales \u00e7a c'est extraordinaire parce que tous les enfants, non \u00e0 l'\u00e9cole, m\u00eame si on est de de milieux tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, on avait une solidarit\u00e9 on entre des taches roses ensembles et \u00e7a, \u00e7a m'a aussi beaucoup appris beaucoup marqu\u00e9 et \u00e7a continue, moi j'ai des copains d'\u00e9cole primaire avec qui maintenant encore des super relation et avec lesquels vous pouvez vous engueuler si faut politiquement ben oui, pourquoi pas, on a alors politiquement, souvent tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais \u00e7a n'a aucune importance parce qu'on a v\u00e9cu des choses ensemble, si vous voulez en disant les vendanges en allant garder les vaches, on va devoir \u00e9crire des ch\u00e2taignes grill\u00e9es des ch\u00e2taignes en jouant, on a beaucoup jou\u00e9, et \u00e7a je pense que c'est extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:08) [85%] :\r\nApr\u00e8s votre main tu vous partez, vous allez debout une va tout bousiller vous partez pour Paris, vous partez pour Londres je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:15) [86%] :\r\nJ'avais envie, si vous voulez \u00eatre vu ma formation, oui c'est tr\u00e8s tr\u00e8s classique, \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai fait du latin, grec, Chattem passionn\u00e9e d'antiquit\u00e9s d'histoire et 1er but c'\u00e9tait de me dire quelle facult\u00e9 choisir ou quelle orientation choisir et puis \u00e9videmment mon penchant \u00e9tait plus tard, elle est tr\u00e8s, l'histoire de l'art, donc je dis apr\u00e8s tout Paris j'ici avait \u00e9t\u00e9 su langue maternelle fran\u00e7aise, la culture fran\u00e7aise, bah voil\u00e0 c'est \u00e7a, alors je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 Paris et puis voil\u00e0 la vie jamais une ligne droite, donc j'ai perdu mon p\u00e8re, ce moment -l\u00e0, donc j'ai d\u00fb rentrer, je me dis maintenant, il faut que je me structure parce que c'est tr\u00e8s joli de faire du latin, grec et puis de faire l'histoire de l'art, mais il faut vraiment maintenant que je donne aussi un autre c\u00f4t\u00e9, structur\u00e9 et voil\u00e0, j'ai choisi le droit pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:09) [85%] :\r\nMais il faut constituent la p\u00e9riode, on est au moment o\u00f9 vous faites toute on est en 68, oui, vous avez un gros probl\u00e8me de sant\u00e9 qui vous cloue au lit \u00e0 l'h\u00f4pital pendant des mois vous vivez Mai 68 au fond d'un lit d'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:22) [89%] :\r\nOui, avec la radio, moi je suis rugissent avec la radio et vraiment, c'\u00e9tait assez extraordinaire, j'\u00e9coutais la radio vraiment 15 heures par jour et cette cette r\u00e9volution soixante-huitarde \u00e9tait incroyable pour vous pour nous Suisses tranquille et calme, hein, et en m\u00eame temps c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelque chose, maintenant on dirait disruptif le p\u00e8re n'\u00e9tait pas connu \u00e0 l'\u00e9poque mais c'\u00e9tait extr\u00eamement int\u00e9ressant, vous \u00e9tiez rebelle \u00e0 l'\u00e9poque, si je m'\u00e9tais rebelle mais j'\u00e9tais passionn\u00e9 et Paris, Paris et quand vous y allez juste apr\u00e8s comment Paris va Paris c'est tr\u00e8s agit\u00e9e, alors il y a des moments extraordinaires, on \u00e9tait dans les auditoires \u00e0 la Sorbonne avec des professeurs comme Jean Cassou, c'\u00e9tait magnifique, Pierre, de la fin de l'histoire de l'art et puis d'autres moments, ben on arrivait et puis les auditoires \u00e9taient ferm\u00e9es et puis \u00e7a s'agite beaucoup et puis bon, alors moi j'ai parcouru Paris \u00e0 pied, en disant : \u00e7a s'agite, mais \u00e7a me permet d'd\u00e9couvrir Paris avec un plan de Paris j'marcher, marcher, marcher pour aller voir des quartiers cette ville fascinante me fascine toujours donc les \u00e9tudes de droit, c'est un peu le retour, allons, allons, soyons un peu s\u00e9rieux, fini de rigoler, il faut s'y mettre, c'est un peu \u00e7a, non mais vous savez, quand, quand vous perdez votre p\u00e8re jeune bien, il faut se dire qu'il y a un moment o\u00f9 il faut se mettre \u00e0 l'ouvrage et puis se dire qu'il faut trouver le moyen de s'assumer et je pensais qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'est vrai, en fait des \u00e9tudes de droit, on avait du travail imm\u00e9diatement, \u00e7a compte aussi, je ne voulais pas \u00eatre une charge pour ma m\u00e8re, donc j'ai fait ma licence, je suis entr\u00e9 tout de suite d'ennuis du travail repris 2 ans apr\u00e8s, pour faire un dipl\u00f4me suppl\u00e9mentaire est all\u00e9 \u00e0 Londres aussi pour pouvoir me baigner dans le droit anglo- saxon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:16) [91%] :\r\nAlors, Londres, \u00e7a c'est aussi une sacr\u00e9e p\u00e9riode c'est le Swinging London c'est pas n'importe quel Londres vous habitez dans vous vivez aupr\u00e8s de familles dans une Angleterre traditionnelle et puis en m\u00eame temps c'est l'\u00e9poque o\u00f9 tout bouge et \u00e0 des concerts de partout, c'est l'\u00e9poque de la com\u00e9die musicale, enfin vous allez au festival de l'\u00eele de Wight. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:35) [88%] :\r\nAh oui, oui c'est, c'est c'est vraiment extraordinaire, parce que tout est possible et ce ce moment l\u00e0 vraiment sanguin un souvenir moi j'aime \u00e9norm\u00e9ment l'Angleterre d\u00e8s que j'ai mis le pied de ce pays c'est une attirance particuli\u00e8re, c'est une mati\u00e8re 11 pour la langue aussi qu'est -ce qui vous s\u00e9duit dans leur mentalit\u00e9, tiens c'est c'est \u00e0 la fois un immense classicisme et \u00e0 c\u00f4t\u00e9, compl\u00e8tement fou, il y a ces de c\u00f4t\u00e9 et c'est \u00e7a qui est extraordinaire, il y a aussi la la possibilit\u00e9 culturel tr\u00e8s innovantes, \u00e7a m'a plu d\u00e8s le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:10) [92%] :\r\nOn va peut-\u00eatre marquer une petite pause musicale maintenant Catherine Labouch\u00e8re et quand joue juste avant qu'on commence le registre moi je vous demandais comme \u00e7a, si vous pensez un peu \u00e0 cette p\u00e9riode et au qui est ce qui reste comme une figure phare pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:23) [86%] :\r\nOr, il y en a beaucoup, alors quand j'\u00e9tais \u00e0 Londres \u00e9tait toute l'\u00e9poque des des Beatles donc existe on essaie alors l\u00e0 on \u00e9tait fascin\u00e9s par \u00e7a et puis il y avait la chanson fran\u00e7aise que je j'ai toujours aim\u00e9 depuis mon adolescence avant j'ai v\u00e9cu avec Johnny, Fran\u00e7oise Hardy, Sylvie Vartan, \u00e7a va faire rire certains auditeurs, mais c'\u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9, on vivait avec sa moelle, on allait acheter des disques, des 45 tours d\u00e8s qu'on avait un peu d'argent de poche, on a des, des, des vieux tourne-disque, on trouvait \u00e7a magnifique proc et de la vie \u00e9videmment sortait avec les copains, on veut des surprises Party le week- end dans dans le garage des parents et les pieds, on a ses vieux tourne-disques, avec des disques un peu ray\u00e9, c'est des souvenirs fabuleux alors quelle musique ont choisi pour faire la pause Moya su toujours fascin\u00e9 par les voir et il y a une voix qui me fascine toujours, et qui me fascine toujours \u00e7a, \u00e7a donnait un arc oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:23) [79%] :\r\nMais n'aime pas le croire \u00e0 Stockholm ainsi crachin semaine \u00e7a actuellement. \r\nChez moi unM. savoir \u00e0 plasma et m\u00eame chose, voil\u00e0, faire un seul mort en moyenne. \r\nAlors, et cher de capacit\u00e9 d'un macaron, ce qui est, j'ai on moins sport. \r\nFuir \u00e0 ce moment, a amen\u00e9 en m\u00e9moire, c'est voil\u00e0 un mince un \u00e7a blason. \r\nRetomb\u00e9es de ce plan et de tr\u00eave slov\u00e8nes se plaindre et b\u00e9larusse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:07) [57%] :\r\nOn le dit si, si, ne soit. \r\nJ\u00e9r\u00f4me. \r\nJ'ai chang\u00e9 chez j'ai tort. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:50) [75%] :\r\nDu et 12 H. \r\nIl en est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:09) [73%] :\r\nEn moyenne, d\u00e9plorer sommet la douceur oui encore achat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:23) [93%] :\r\nL\u00e9onard Cohen, votre choix Catherine Labouch\u00e8re dans : sous les pav\u00e9s, on \u00e9voque avec vous votre livre au coeur de l'engagement qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions de l'Aire, on l'a dit, vous avez choisi le droit comme \u00e9tude, mais quand vous \u00eates en facult\u00e9 de droit, vous allez vous balader dans les autres facult\u00e9s \u00e7a c'est votre esprit curieux Jean Piaget Jean Starobinski. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:41) [89%] :\r\nOui, parce que c'\u00e9tait possible \u00e0 l'\u00e9poque il y avait peu de monde \u00e0 l'universit\u00e9, on se connaissait tous, dans toutes les ann\u00e9es on \u00e9tait regroup\u00e9s dans dans un lieu vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s facile et accessible et puis les autres facult\u00e9s dans les grands auditoires, il y avait des cours magistraux, il y avait des professeurs extraordinaire comme Jean Piaget, donc on allait suivre en fac de psycho hanche de psychologie, Jean Starobinski vraiment un orateur extraordinaire, donc on y aller parce qu'on \u00e9tait curieux de cette, de cette stimulation intellectuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:18) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous vous avez au fond une formation humaniste, vous faites partie de cette tendance lib\u00e9rale qui est celle des gens qui ont eu vraiment un tr\u00e8s grand bagage, vous parliez de votre culture classique au d\u00e9part, les arts, etc et maintenant, psychologie, on parle de plein d'autres aspects, c'est important pour vous ce bagage humanisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:36) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s important parce que je trouve qu'elles font fait de ce qui fait notre personnalit\u00e9, moi je dis juriste pur et dur de c'est pas mon but c'est justement d'avoir eu la chance de pouvoir avoir cette \u00e9ducation \u00e9clectique et puis en m\u00eame temps, \u00e7a vous rend tr\u00e8s modeste et les personnalit\u00e9s tellement extraordinaire, \u00e7a vous redonne la mesure que vous n'\u00eates pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:59) [89%] :\r\nMais en m\u00eame temps que vous pouvez apprendre il y a un professeur en droit qui va \u00eatre vraiment marquant pour, on le retrouvera tout au long de votre parcours, c'est Jean-Fran\u00e7ois Aubert, professeur de droit constitutionnel qu'est -ce qu'il vous apprend particulier cet homme- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:12) [88%] :\r\nAlors lui il avait une personnalit\u00e9 absolument fascinante, et ses \u00e9tudiants pour lui, c'\u00e9tait vraiment, je pense qu'il avait le go\u00fbt de la transmission, il avait le go\u00fbt de la transmission mais pas classique en sens que parler dans un auditoire ex- cath\u00e9drale oui le vilain petit que mais il trouvait que c'\u00e9tait beaucoup plus int\u00e9ressant d'en blesser \u00e9tudiant balade d'avoir surtout ach\u00e8ve la patrie de Rousseau, de pouvoir parler et parler avec ses \u00e9tudiants et en m\u00eame temps transmettre et et \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelque chose de fascinant bien il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9coute et en m\u00eame temps il avait cette science tr\u00e8s universelle et cet amour, \u00e0 la fois de la pr\u00e9cision, mais de l'ouverture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:00) [90%] :\r\nLe droit constitutionnel pour qu'on comprenne bien, \u00e7a consiste en quoi et en quoi c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:05) [87%] :\r\nOn sait surtout passionne les les droits fondamentaux, comment on organise un \u00e9tat comment on les un \u00c9tat quel \u00e9tat pour qui et comment, et avec notamment toute la question des libert\u00e9s individuelles et \u00e0 l'\u00e9poque, vous pensez bien \u00e0 un post- 68 comme c'\u00e9tait important, on avait tous une fibre si ben justement un peu humaniste Electrabel et libert\u00e9 oui c'est beaucoup, c'\u00e9tait encore si on le comprend, au sens de maintenant, je dis non, on \u00e9tait quand m\u00eame relativement classique, mais on \u00e9tait curieux et je pense qu'il nous a donn\u00e9 ce go\u00fbt de la curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:44) [93%] :\r\nEnsuite de cela \u00e0 la fin de vos \u00e9tudes, oui, il y a quand m\u00eame le temps d'un voyage de d'un grand voyage m\u00eame vous quittez l'Europe et ce sont les \u00c9tats-Unis, le Mexique, le Guatemala oui quel impact \u00e7a a sur vous ce voyage la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:56) [88%] :\r\nTr\u00e8s fort parce que moi j'ai toujours eu l'envie de conna\u00eetre d'autres cultures et je vais la chance \u00e0 Paris, de rencontrer des gens, notamment avec le mus\u00e9e de l'homme avec les, les gens qui \u00e9taient tr\u00e8s cultiv\u00e9s et qui \u00e9tait disponible encore pour voir ce que vous vous partez au Mexique ou ne partait pas \u00e7a Kodo, vous allez voir le grand sp\u00e9cialiste des cultures pr\u00e9colombiennes au Mus\u00e9e de l'homme ben \u00e9coutez d\u00e9barquer dans un pays quand on conna\u00eet rien \u00e9videmment c'est c'est fantastique pour beaucoup d'chose mais je me suis dit y a une culture tellement extraordinaire qu'on conna\u00eet pas du tout, il va, avant de partir, je trouve que \u00e7a c'est normal d'aller me renseigner et les gens \u00e9taient tr\u00e8s disponibles \u00e0 l'\u00e9poque parce que je voulais \u00e9crire en disant : \u00e9coutez, je sais que vous \u00eates le grand sp\u00e9cialiste, est ce que vous seriez d'accord de de consacrer un moment \u00e0 la petite \u00e9tudiante que celui qui a envie de partir pour le Mexique et ce qui \u00e9tait fantastique ce qui m'a r\u00e9pondu : bah venez et puis on m'avait dit vous verrez si vous parle au bout de 5 minutes, c'est OK, mais si vous parle plus ben vous n'y reviendrai pas et puis h\u00e9 bien voil\u00e0, c'\u00e9tait un dialogue, moi j'ai \u00e9t\u00e9 au moins une dizaine de fois on a partag\u00e9 vraiment il m'a donn\u00e9 beaucoup de livres \u00e0 lire, et m'a montr\u00e9 dans le monde, chose et quand je suis arriv\u00e9 l\u00e0- bas ben c'est extraordinaire parce que j'ai vraiment pu profiter ou voyager seul, on va aller par Jean-Louis \u00e0 l'\u00e9poque, oui, mais c'\u00e9tait tout \u00e0 fait possible alors, on je pense qu'il y avait une part d'inconscience parce que vous savez, il y avait absolument pas de moyens, \u00e0 part le t\u00e9l\u00e9phone en PCV et encore dans du du contraire, il y avait rien du tout CV en expliquant autoritaire qui sont auditeurs c'est trop dire, elles ont fait leur destinataire, qui peut aller, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des parents parce qu'on n'a pas beaucoup de sous, elle troque et h\u00e9 bien et puis, et puis il y avait les Lattre mais non non voyageait et voyageait sans probl\u00e8me, certainement avec une part d'inconscience, mais en m\u00eame temps on d\u00e9couvrait les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:48) [89%] :\r\nAlors, le Mexique, le Guatemala apparemment vous ont beaucoup fascin\u00e9 \u00e9galement sur le plan culturel, vous parlez d'magnifique couleur du Guatemala et puis il y a un voyage alors vraiment faut date fondateur soit auxquelles il faut qu'on s'attarde, maintenant c'est le voyage en Jordanie, vous \u00eates \u00e0 ce moment -l\u00e0, mari\u00e9, vous partez \u00e0 aux c\u00f4t\u00e9s de votre \u00e9poux qui doit aller \u00e9tudier l'arabe parce qu'il va travailler dans le monde arabe et le destin fait que vous vous retrouvez \u00e0 Amman, en Jordanie, on est apr\u00e8s septembre noir, le pays a travers\u00e9 une crise, une guerre des tensions fortes entre B\u00e9douins palestiniens et vous petite Suissesse avec votre mari hollandais, vous arrivez \u00e0 Amman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:23) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a, c'est surtout \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s particulier, on d\u00e9barque avec nos valises et on s'aper\u00e7oit que les rep\u00e8res, comme ici, ben ils existent pas il n'y a pas de nom de rue, vous savez pas vraiment o\u00f9 vous allez, on vous a r\u00e9serv\u00e9 une chambre d'h\u00f4tel, mais \u00e0 l'\u00e9poque, il y en a pratiquement pas mal \u00e0 l'\u00e9poque quand on arrive, il y avait pas d'eau courante dans la ville, il y avait une amende quasiment pas de communication si ce n'est quelques lignes de t\u00e9l\u00e9phone o\u00f9 il fallait passer par d'op\u00e9ratrice pour pouvoir et l\u00e0 \u00e7a prend un temps infini et toute une vie compl\u00e8tement diff\u00e9rente, c'est un choc culturel fort et puis en m\u00eame temps quand on est jeune, on se dit : bon, on est l\u00e0, toute fa\u00e7on rester plusieurs mois voire plusieurs ann\u00e9es, on ne sait pas encore alors la seule chose \u00e0 faire, c'est de s'adapter et puis de se dire : si on les curieux, allons -y, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement int\u00e9ressant, c'\u00e9tait une p\u00e9riode charni\u00e8re en m\u00eame temps, c'\u00e9tait encore un pays o\u00f9 pouvait faire quand 2 choses : les femmes \u00e9taient, il y avait encore une vie possible pour des femmes ou des publics une publique creux plus ou moins mais disons c'\u00e9tait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quand m\u00eame des pays, la Jordanie, peut-\u00eatre un peu moins que l'Irak \u00e0 l'\u00e9poque parce que l'Irak est un pays tr\u00e8s avant- gardiste et moderne de l'\u00e9poque, quand on voit ce qu'il est devenu maintenant on ne se dit qu'on a eu de la chance de pouvoir voir toute cette \u00e9volution avant que qui se passe et catastrophe la mais en m\u00eame temps si vous voulez, c'est, c'est l'accueil des gens a \u00e9t\u00e9 fantastique, alors je vais de la chance parce que j'ai un mari qui, en bon Hollande aime les langues et puis comme il savait qu'il allait travailler avec le monde arabe, il a appris l'arabe ex nihilo depuis rien du tout et alors la grande surprise en arrivant en Jordanie, c'est que lui, il avait un arabe tr\u00e8s tr\u00e8s classique et l'arbre courant c'est pas du tout \u00e7a, donc il a lu les gens ne comprenaient pas ce qu'il disait ben oui, c'est comme le sud, la diff\u00e9rence \u00e9tait aussi grande que que la tr\u00e8s bonne allemand et le Suisse- allemand donc d'accord, on a d\u00fb s'lui se remettent puis moi pour m'habituer \u00e0 toute maintenant la vie courante, j'ai d\u00fb me mettre aussi \u00e0 parler de 3 mots. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:43) [94%] :\r\nEt vous avez eu des occupations int\u00e9ressante bas Catherine Labouch\u00e8re vous \u00eates aupr\u00e8s du CICR, vous allez voir les enfants, les mamans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:51) [89%] :\r\nOui, parce que si, quand je suis arriv\u00e9, mais \u00e9videmment, mon mari, il \u00e9tait, lui, j'avais une mission bien pr\u00e9cise moi ben je sortais de mes \u00e9tudes, du travail et puis bah s\u00fbrement tous dans un pays, \u00e9videmment il n'y a pas de permis de travail parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, voil\u00e0 c'\u00e9tait pas du tout les femmes \u00e9taient \u00e0 la maison, mais avec quelques exceptions, mais tr\u00e8s tr\u00e8s rare, je me dis qu'est -ce que je peux faire, donc je vais taper \u00e0 la porte de la Croix-Rouge des fin du CICR et puis des organisations disant moi suis b\u00e9n\u00e9voles donc employ\u00e9 moi je parle un petit peu langue, donc si vous voulez, moi j'ai du temps pour vous aider \u00e0 donner du temps pour vous, puis ils m'ont dit : allez, on vous embarque, c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait vraiment beaucoup de possibilit\u00e9s d'aller voir notamment les enfants dans les camps de personnes d\u00e9plac\u00e9es ou dont les enfants dans les camps palestiniens pour leur apprendre d\u00e8s vraiment les fondamentaux de, de, de l'hygi\u00e8ne et surtout parce qu'il a une tr\u00e8s tr\u00e8s grande mortalit\u00e9 infantile et qu'avec des moyens simples, on peut arriver \u00e0 la diminuer et puis aussi tout le c\u00f4t\u00e9 \u00e9ducatif apporter du mat\u00e9riel pour les \u00e9coles etc donc c'est c'est des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s forts pour moi parce que c'\u00e9tait un changement culturel complet, je n'avais jamais vu ce que c'\u00e9tait que la guerre, c'\u00e9tait tr\u00e8s c'est-\u00e0-dire un concept qui qui la r\u00e9alit\u00e9 quand vous vivez dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est tout \u00e0 fait autre chose, c'\u00e9tait, j'en avais vraiment v\u00e9cu des moments mais terribles extr\u00eame terribles quelle \u00e9tait l'espoir tr\u00e8s peu et en m\u00eame temps un accueil extr\u00eamement chaleureux, une envie d'apprendre, et \u00e7a, \u00e7a m'a durablement marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:41) [92%] :\r\nOn est \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 et c'est le moment o\u00f9 beaucoup de choses changent dans la r\u00e9gion d'ailleurs, hein, le chat shah d'Iran et renvers\u00e9 les Russes entrent en Afghanistan \u00e7a \u00e7a bouscule pas mal tout \u00e7a, et c'est un moment aussi o\u00f9 vous en tout cas vous parler plus pr\u00e9cis\u00e9ment et vous allez en reparler tout au long de votre livre au coeur de l'engagement, vous parlez plus pr\u00e9cis\u00e9ment du fait qu'il y a des r\u00e9gimes politiques vous prenez conscience du fait que des r\u00e9gimes politiques qui sont s\u00e9v\u00e8res qui sont n\u00e9s des lieux de censure qui sont des de difficult\u00e9s, vous prenez conscience de la chance qu'on a de vivre en Suisse dans un pays d\u00e9mocratique ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:15) [81%] :\r\nVraiment, parce que vous serez quoi nous habitions ben et tous les journaux, \u00e9t\u00e9 censur\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'\u00e9tait la m\u00e9t\u00e9o, c'est peut-\u00eatre la seule chose qui \u00e9tait objectif et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:27) [86%] :\r\nAutrement, on se rendait compte que que toutes \u00e9t\u00e9 occult\u00e9e et \u00e7a c'est plus difficile, nous, que nous habitions \u00e0 Amman, on a \u00e9t\u00e9 vraiment, je pense qu'on a \u00e9t\u00e9 suivie par les services secrets quand eux- m\u00eames dans notre minuscule appartement on ne parlait jamais de choses s\u00e9rieuses, l'int\u00e9rieur parce qu'on avait peut-\u00eatre un peu la phobie de ces dire qui avait des micros, on allait toujours toujours discuter \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc on avait un double langage, donc, un jour, voil\u00e0, il fait beau dehors, qu'est ce qu'on mange \u00e0 midi, des choses basiques et et \u00e7a c'est vraiment on apprend \u00e0 une sorte de d\u00e9doublement de la personnalit\u00e9 et celui qui se m\u00eale \u00e0 la Suisse, c'est un miracle absolu parce qu'on n'a pas du tout \u00e7a, et \u00e7a, vraiment, \u00e7a m'a donn\u00e9 l'impulsion de m'engager quand j'allais revenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:16) [88%] :\r\nQuand vous revenez en Suisse, Catherine Labouch\u00e8re, en effet, vous vous engagez, et cette fois -ci, \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre vraiment s\u00e9rieux, il y a les engagements tout d'abord, comme on le disait, quand vous \u00eates jeune maman a plut\u00f4t \u00e0 temps partiel, autour des questions d'\u00e9ducation, l'enseignement secondaire, mieux g\u00e9rer le handicap, les \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9, la cr\u00e9ation de service de psycho- p\u00e9dagogique a \u00e9t\u00e9 un sacr\u00e9 combat un masque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:38) [91%] :\r\nOui, c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 non pas du tout parce que c'est vrai que ben \u00e9videmment moi je rentrais disons des pays tr\u00e8s tr\u00e8s secou\u00e9, c'est moins qu'on puisse dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:48) [90%] :\r\nEt puis on arrive, c'\u00e9tait le d\u00e9but ao\u00fbt, on se rendait compte qu'il y avait vraiment des mouvements de population, il y avait pas que des petits Vaudois \u00e0 l'\u00e9cole, il y avait le multiculturel exulte 8 culturalisme commen\u00e7aient \u00e0 vraiment prendre de l'ampleur, et comme j'avais v\u00e9cu, c'est un regard diff\u00e9rent, je me suis dit qu'est -ce que je peux apporter pour \u00e7a et c'\u00e9tait une r\u00e9flexion qu'on qu'on devait mettre sur pied et puis arriva un \u00e9v\u00e9nement incroyable, un jour, moi j'\u00e9tais pr\u00e9sident de la Commission scolaire de l'\u00e9poque et le directeur par f\u00e2cheux VK commune d\u00e9but juillet m'appellent en me disant : mais \u00e9coutez directeur parti hier dans la loi, ben c'est vous qui devez reprendre alors vous vous rendez compte que c'est un sacr\u00e9 choc et, jusqu'\u00e0 qu'on trouve le ou la rempla\u00e7ante allez -y donc vous, vous, moi, je me suis trouv\u00e9 parachut\u00e9, la direction d'une \u00e9cole sans avoir, moi j'avais une formation dure, c'est pas du tout une formation d'enseignants et de voir organiser une rentr\u00e9e scolaire pour 600 \u00e9l\u00e8ves de devoir organiser les choses et en m\u00eame temps, c'\u00e9tait un d\u00e9fi magnifique, je me suis mise avec une \u00e9quipe formidable, avec aussi l'appui de l'\u00e9poque il y avait un conseiller d'\u00c9tat ben \u00e9videmment il m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, m'a dit vous donnera l'appui qu'il faut mais il faut que vous y alliez et j'avoue que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience fantastique, \u00e7a m'a aussi permis de voir qu'il y avait des choses \u00e0 entreprendre et \u00e0 cr\u00e9er, d'o\u00f9 cette impulsion pour le service psycho- p\u00e9dagogique scolaire, j'ai fait une d\u00e9formation continue aussi pour \u00e7a et je dois dire que c'\u00e9tait une exp\u00e9rience aussi magnifique, donc je dirais de la chance lancer ces \u00e9v\u00e9nements compl\u00e8tement involontaire et impromptu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:39) [88%] :\r\nNon pr\u00e9vue il y a un autre chantier, Catherine Labouch\u00e8re, dont on va parler maintenant un peu dans le d\u00e9tail parce que des choses, vous en avez fait des dizaines on arrivera pas tout \u00e9voquer d'ici la fin de l'\u00e9mission, les \u00e9coles, \u00e7a continue de vous pr\u00e9occuper vous avez accompagn\u00e9 le projetD.H.E.S.S.O. donc hautes \u00e9coles de la Suisse occidentale et c'est un projet imagine vous suivez encore avec un mod\u00e9r\u00e9, l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e9galement, puisque vous \u00eates dans la fondation d'universit\u00e9, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a un projet sur lequel on va faire un petit focus, maintenant c'est l'histoire de la Constituante, il y a un moment donn\u00e9 o\u00f9 la Suisse d\u00e9cide qu'elle doit revoir sa constitution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:13) [87%] :\r\n\u00e7a a donn\u00e9 l'impulsion je pense dans les cantons de r\u00e9fl\u00e9chir comment moderniser leur constitution et les rendent coh\u00e9rente parce que, au fil des modifications et des initiatives et des votations, parfois il y avait des choses plus tout \u00e0 fait coh\u00e9rente et qui ne correspondait pas \u00e0 un \u00c9tat moderne qui allait entrer dans le XXIe si\u00e8cle et le le canton de Vaud \u00e0 l'\u00e9poque, traversait une crise institutionnelle assez forte, c'est l'effet difficult\u00e9s financi\u00e8res, peut-\u00eatre que la Constituante r\u00e9viser la Constitution \u00e0 donner un nouvel \u00e9lan et bien \u00e9videmment, bah, \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9 aussi en pensant : professeur Jean-Fran\u00e7ois Aubert parce que le droit constitutionnel m'a toujours beaucoup int\u00e9ress\u00e9 et puis je me suis dit ben je me lance et voil\u00e0, c'\u00e9tait le d\u00e9but d'une aventure fantastique extr\u00eamement, je dirais stimulante parce que la vous voie choisie par le canton de Vaud, c'est se donner une ann\u00e9e de libert\u00e9 compl\u00e8te pour la r\u00e9flexion et la concertation, il y avait pas de tabou dans ce sens, on se voyait r\u00e9guli\u00e8rement, on allait voir le r\u00e9gime de travail sur une ann\u00e9e, or c'\u00e9tait quand m\u00eame c'est hebdomadaire et et avec des moments plus forts que d'autres mais je vends une r\u00e9flexion permanente et surtout beaucoup, beaucoup de voyages \u00e0 travers le canton, c'est-\u00e0-dire qu'on a d\u00e9cid\u00e9 d'aller extra- s'les s\u00e9ances pl\u00e9ni\u00e8res se passait dans la couronne lausannoise, mais parfois aussi, on est all\u00e9 \u00e0 Ch\u00e2teau DE o\u00f9 est all\u00e9 \u00e0 Echallens etc, mais si vous voulez, ce qui \u00e9tait important, c'\u00e9tait d'aller \u00e0 la rencontre des gens en disant quel genre d'\u00c9tat quelque voulez -vous pour le XXIe si\u00e8cle apr\u00e8s qui arrive, enfin c'est rare cette occasion l\u00e0, c'est une occasion unique, et \u00e7a a mis des gens tous dont on n'aurait pas imagin\u00e9 qu'ils soient ensemble, ensemble, dans des commissions et est l\u00e0 pour \u00e7a, c'\u00e9tait une confrontation d'id\u00e9es, magnifique et on a appris \u00e0 conna\u00eetre l'autre, avant on avait peut-\u00eatre des jugements \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, on les Anglais partagent pas mes id\u00e9es politiques ou et finalement on a d\u00fb travailler ensemble, c'\u00e9tait un moment d'\u00e9change extraordinaire \u00e0 chaque fois qu'on se rend compte 20 ans apr\u00e8s, on a toujours du plaisir \u00e0 se voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:29) [90%] :\r\nLors de la la Constituante, Catherine Labouch\u00e8re, vous faites une amie de qualit\u00e9, Christelle Luisier, avec laquelle vous allez ensuite entreprendre un autre chantier fou, vous \u00eates audacieux soutenu de d'ailleurs en vous vous lancez dans la fusion des partis lib\u00e9raux et radicaux pour le canton de Vaud \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 fait, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, quand vous \u00e9mettez mettez mais vous attaquez le terrain pour faire \u00e7a dans le canton de Vaud \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:51) [84%] :\r\nOui le le hasard a voulu que de d\u00e9but 2008, ce soit \u00e9lu pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral et elle mi- 2008, pr\u00e9sident du Parti radical et la fusion, organisation PLR avait eu lieu sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, donc \u00e9videmment dans les cantons les sujets fallait suivre et voil\u00e0 que 2 femmes se trouve \u00e0 la t\u00eate de parti je dirais particuli\u00e8rement f\u00e9ministe Sarah, faut -il le dire, les partis et la chance a voulu qu'on apprenne \u00e0 se conna\u00eetre, on avait vraiment eu des des tas de, de, de sujets en comment qu'on avait partag\u00e9, on est toutes les 2, juriste, on n'a pas le m\u00eame \u00e2ge, mais on a des caract\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:36) [88%] :\r\nExtr\u00eamement diff\u00e9rents, mais en m\u00eame temps on est tr\u00e8s tr\u00e8s compl\u00e9mentaires, c'est vrai que cette amiti\u00e9 qu'on avait eu la Constituante a donn\u00e9 cette cette impulsion est ce vraiment une une chance que j'ai eu travailler avec elle et on a vraiment, je pense que pendant 3 ans, il a pas un jour o\u00f9 on ne sait pas parler au vu et on n'a jamais eu aucune dispute entre nous, \u00e7a, c'est quand m\u00eame une chose assez fascinante a relev\u00e9 dans ce qu'on nous attendait en disant oui, oui, ces 2 dames sont bien gentils, on a fait 3 fois le tour de toutes les sections du canton au d\u00e9but, je peux vous dire qu'on n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 bien re\u00e7u, certainement pas, mais en m\u00eame temps on a essay\u00e9 de 35 avec humour et puis on s'est fix\u00e9 une ligne et on y a pas y jeter Roger on a dit : \u00e9coutez, voil\u00e0, voil\u00e0, on doit aller notre chemin, c'est \u00e7a, et on n'a jamais eu divergence Cipolla, \u00e7a c'est vraiment une chose que je dois relever parce que \u00e7a nous a permis d'aboutir, on a d\u00e9cid\u00e9 de parler trop vite parce que le canton de Vaud ne pas la pr\u00e9cipitation et je crois que quand on voit les r\u00e9sultats apr\u00e8s on peut se dire tant mieux, \u00e7a a fonctionn\u00e9, \u00e7a fonctionnait et \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:49) [89%] :\r\nAlors ce qui me d\u00e9route quand m\u00eame un peu parce que bon, moi en tant que genevoise ajoute : peut-\u00eatre que les profils des partis ne sont pas exactement les m\u00eames selon les cantons, mais pour moi, le mariage du Parti lib\u00e9ral et du Parti radical, au d\u00e9part, c'est pas gagn\u00e9, non ce n'\u00e9tait les radicaux, c'est quand m\u00eame centre gauche traditionnellement c'est plus social, le Parti lib\u00e9ral, dans mon esprit, c'est plus le moins d'\u00e9tat possible les libert\u00e9s d'abord comment est -ce qu'on fusionne ses 2 identit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:15) [86%] :\r\nC'est, je sais pas, je crois que c'est justement la la tendance humaniste qui existe dans les 2 la diff\u00e9rence dans le canton de Vaud \u00e9tait moins marqu\u00e9e que dans le canton de Gen\u00e8ve ou m\u00eame le canton de Neuch\u00e2tel, je pense que ce ne font canton de Vaud il y a, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des cousins, o\u00f9 on se taquinait ou de temps en temps, on se disent ne 4 v\u00e9rit\u00e9s comme dans toute bonne famille mais Vanessa oui mais je pense qu'il y a quand m\u00eame dans le canton de Vaud, un sens du respect de l'\u00c9tat, et \u00e7a c'est quelque chose o\u00f9 on a vu comment \u00e7a allait \u00e9voluer alors, et encore, je pense que certains vieux caciques qui trouvait que c'\u00e9tait vraiment juste impossible au d\u00e9but, on nous l'a dit, on nous l'a dit m\u00eame vertement, mais en m\u00eame temps, \u00e7a nous a \u00e9norm\u00e9ment soud\u00e9e parce qu'on ne me dit ben il faut qu'on arrive \u00e0 un but qu'on soit pas d'accord, moi, je respecte les gens sont pas d'accord, Christelle tout autant mais on s'est dit : on va y arriver, donc vous avez le sentiment aujourd'hui que l'identit\u00e9 2 parties a vraiment fusionn\u00e9 oui et c'est une, vous \u00eates en train, je l'air c'est une identit\u00e9 PLR et \u00e7a se retrouver je vois surtout avec la jeunesse parce qu'ils s'imaginent m\u00eame plus qu'il y a eu 2 partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:27) [94%] :\r\nLa grande surprise \u00e7a a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 pour vous la cr\u00e9ation des Verts lib\u00e9raux, \u00e7a c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu au programme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:32) [89%] :\r\nNon mais vous savez, bon plan pr\u00e9vu, fait partie de la vie, donc je pense qu'il y avait aussi des moments o\u00f9 il y a eu des tensions en fonction de certaines personnalit\u00e9s : pourquoi on craint un autre parti il y a parfois des d\u00e9ceptions pas avoir r\u00e9ussi dans partie moi j'estime que \u00e7a fait partie de la vie et puis maintenant on s'entend bien que je pense que moi, je suis pas une personne de conflits, donc je pense qu'on n'arrive pas \u00e0 trouver les solutions dans le conflit, mais plut\u00f4t dans la n\u00e9gociation, le partage, la rencontre et puis en m\u00eame temps \u00e7a veut pas dire adopter toutes les id\u00e9es de l'autre, mais je crois qu'il faut \u00eatre assez ferme dont nous les valeurs maintenant on travaille pour le bien commun alors et la chance, moi je pense, c'est le multipartisme parce que s'il y avait un seul parti, moi j'ai v\u00e9cu de savoir ce que \u00e7a voulait dire dans un pays o\u00f9 il y a qu'une solide ligne et vous \u00eates sans soit vous \u00eates exclu, je peux vous dire que c'est vraiment la chance d'\u00eatre en Suisse etc cumuler tous, c'est une autre musique, cette mosa\u00efque de 2 parties, c'est \u00e7a la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:42) [91%] :\r\nVous avez presque un profil plus social que ce qu'on pourrait imaginer au d\u00e9part d'une femme lib\u00e9rale, je me trompe, Catherine Labouch\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:51) [86%] :\r\nBen si, peut-\u00eatre aussi, comme vous le d\u00e9sir, ce c\u00f4t\u00e9, je pense, je me revendique du c\u00f4t\u00e9 humaniste et que je dirais c'est une soci\u00e9t\u00e9 va bien on permet d'\u00eatre tr\u00e8s social et pour moi c'est sale, l'\u00e9conomie n'est pas ni quelque chose d'absurde ni quelque chose ni un vilain mot, c'est justement une \u00e9conomie qui va bien, permet justement de redistribution sociale et c'est pour \u00e7a que je trouve \u00e7a important et c'est pour \u00e7a qu'on restait en politique, vous allez rester jusqu'\u00e0 quand Catherine Labouch\u00e8re en, je ne veux pas me tyranniser l'arch\u00e9ologie politique c'est pas mon truc, mais les mesures c'est pas votre mais bon, c'est vrai que j'avais h\u00e9sit\u00e9 dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature et puis il y avait plusieurs de mes coll\u00e8gues qui partait en disant, faut pas nous laisser tomber, parce qu'il y aura personne pour tirer la liste, alors on se dit bon ben puisque moi j'ai toujours du plaisir \u00e0 le faire, que j'aime bien d'investissements et que j'ai du temps et que je peux le faire avec ceux de la sant\u00e9 pour faire, je me dis OK, d'accord, vous poursuivez je poursuis et on verra bien, il faut continuer, nous occuper des questions de sant\u00e9 avec les questions de sant\u00e9 et s'adresse H\u00f4pitaux Vaudois oui oui alors sa gestion si la F\u00e9d\u00e9ration des h\u00f4pitaux Vaudois de la sant\u00e9 Tintin mais extr\u00eamement complexe, tr\u00e8s \u00e9motionnel, cette elle est hors de prix Nobel sont hors de prix, il est hors de prix mais elle est financ\u00e9e, elle a pas de trou comme la s\u00e9curit\u00e9 sociale ou dans les autres pays avec des des trous \u00e9tatique dans d'\u00e9normes l\u00e0 non, il faudra trouver des solutions, on ne peut pas continuer comme \u00e7a et moi je plaide beaucoup pour que toutes les parties se mettent \u00e0 table, tout le monde et pour les enfants, le diable ses assureurs pour les autres, le diable, c'est le m\u00e9decin sur les lieux de 3\u00e8me, c'est l'organisation, moi je crois qu'il y a pas dire il y a simplement une sorte d'impasse et les impasses, elle se r\u00e9alise, elle s'on peut arriver au bout des impasses conscience mais tous mais bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:46) [92%] :\r\nTous autour d'une table, merci Labouch\u00e8re, on aura compris, vous \u00eates une femme de dialogue et peut-\u00eatre que, pour clore cette \u00e9mission qui est la derni\u00e8re pour moi d'ailleurs, c'est la derni\u00e8re que je fais cette ann\u00e9e, je passe le t\u00e9moin \u00e0 ma coll\u00e8gue Nicole Duparc pour cette derni\u00e8re \u00e9mission pour la cl\u00f4ture, je vais vous laisser le soin de soi \u00e0 choisir \u00e9galement l\u00e0 la derni\u00e8re musique est ce que vous nous proposez pour nous quitter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:09) [86%] :\r\nAh bah, \u00e9coutez, c'est la Symphonie affaire de Mozart, pourquoi, parce que vous l'ai dit, moi, j'ai \u00e9t\u00e9 mes premi\u00e8res \u00e9motions musicale J\u00e9sus avec la musique dod\u00e9caphonique et puis j'ai appris \u00e0 enfin, musique classique et Mozart, pour moi, \u00e7a restera toujours un mod\u00e8le extraordinaire je l'\u00e9coute avec un immense plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:18) [88%] :\r\nNous recevions aujourd'hui dans sous les pav\u00e9s, Catherine Labouch\u00e8re, femme politique, m\u00e8re de famille et femme passionn\u00e9e par tous les domaines de la culture, auteur du livre au coeur de l'engagement qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions de l'Aire, cette \u00e9dition de sous les pav\u00e9s, vos \u00e9tait propos\u00e9 avec l'assistance technique de G\u00e9rald Wang, qui en a sign\u00e9 la carte sonore et d'Isabelle Barth, ainsi que la collaboration de Nicole corps samedi prochain vous retrouverez \u00e0 ce micro Anik juin qui re\u00e7oit, pour son livre La grande tueuse un ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 la grippe espagnole. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:55) [94%] :\r\nDu 21 au 31 d\u00e9cembre \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne pr\u00e9sente la chauve-souris, la joyeuse op\u00e9rette en 3 actes de Johann Strauss est un chef-d'oeuvre du genre unanimement appr\u00e9ci\u00e9 tant pour ses qualit\u00e9s musicales exceptionnelles que pour l'Intelligence de son livret. \r\nUne oeuvre lyrique parmi les plus populaires du r\u00e9pertoire \u00e0 d\u00e9couvrir dans \u00e0 l'op\u00e9ra, le lundi 31 d\u00e9cembre \u00e0 20 heures sur Espace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:25) [78%] :\r\nApr\u00e8s les informations retrouvez jazz avec Yvan cher esp\u00e8ce de il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-15T17:18:01Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Labouch\u00e8re, Catherine", "role": "politicienne lib\u00e9rale-radicale vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5857F635-2C15-4C35-8918-4F650C78C9C1", "internalArchiveId": "5857F635-2C15-4C35-8918-4F650C78C9C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers la gratuit\u00e9 des transports publics? D\u00e9bat entre Jean-Hugues Busslinger et Vincent Keller", "publicationDate": "2018-12-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Keller, Vincent\r\nL'id\u00e9e de transports publics gratuits s\u00e9duit de plus en plus. Dans le canton de Vaud, plusieurs \u00e9lus du camp bourgeois ont montr\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour une initiative en faveur de la gratuit\u00e9. D\u00e9bat entre Jean-Hugues Busslinger, du Centre patronal et Vincent Keller, d\u00e9put\u00e9 POP au Grand Conseil.\r\n\r\n* * Vers la gratuit\u00e9 des transports publics? D\u00e9bat entre Jean-Hugues Busslinger et Vincent Keller   \r\nDes transports publics gratuits!\r\nL'id\u00e9e a longtemps \u00e9t\u00e9 un des chevaux de bataille de la gauche...\r\nElle s\u00e9duit de plus en plus au-del\u00e0 des clivages politiques, et \u00e0 peu pr\u00e8s partout en Europe... Au Luxembourg, c'est le premier ministre lib\u00e9ral Xavier Bettel qui a r\u00e9cemment annonc\u00e9 que la gratuit\u00e9 des transports en commun serait une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 partir de 2020...\r\nEt dans le canton de Vaud, plusieurs \u00e9lus du camp bourgeois ont montr\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour une initiative du POP en faveur de la gratuit\u00e9...\r\nPour en d\u00e9battre tout de suite, Jean-Hugues Busslinger, du centre patronal, et Vincent Keller, d\u00e9put\u00e9 POP au grand conseil vaudois...\r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous les deux!\r\n@vincent keller\r\nRappelez-nous en quelques mots, ce que vous proposez!\r\nLa petite sp\u00e9cialit\u00e9 du chef... c'est le financement... vous plaidez pour une taxe sur les entreprises pour financer la gratuit\u00e9 des transports...\r\nLa question du financement n'est pas grav\u00e9e dans le marbre, vous pourriez entrer en mati\u00e8re sur d'autres modes de financement?\r\n@jean-hugues busslinger\r\nParmi les signataires du texte on trouve des PLR, des vert'lib\u00e9raux... Etonnant?\r\nIl y a de tr\u00e8s bons arguments qui sont mis en avant par les auteurs et les signataires... l'environnement, la lutte contre les bouchons.. visiblement ce sont des arguments qui parlent \u00e0 tout le monde!", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10053142", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vers la gratuit\u00e9 des transports publics? D\u00e9bat entre Jean-Hugues Busslinger et Vincent Keller / FOR_2018-12-15T18:02:00_developpement-4", "Forum du 15.12.2018"], "alternativeSummary": ["L'id\u00e9e de transports publics gratuits s\u00e9duit de plus en plus. Dans le canton de Vaud, plusieurs \u00e9lus du camp bourgeois ont montr\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour une initiative en faveur de la gratuit\u00e9. D\u00e9bat entre Jean-Hugues Busslinger, du Centre patronal et Vincent Keller, d\u00e9put\u00e9 POP au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-10053142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:19Z", "speechToTexts": ["21.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDes transports publics gratuits, l'id\u00e9e a longtemps \u00e9t\u00e9 un des chevaux de bataille de la gauche, h\u00e9 bien elle s\u00e9duit de plus en plus, au-del\u00e0 des clivages politiques, \u00e0 peu pr\u00e8s partout en Europe, au Luxembourg, c'est le 1er ministre lib\u00e9ral, Xavier Bettel, qui a r\u00e9cemment annonc\u00e9 que la gratuit\u00e9 des transports ont comment serait une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 partir de 2020 et dans le canton de Vaud plusieurs \u00e9lus du camp bourgeois ont montr\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour une initiative du POPB, en faveur de la gratuit\u00e9 pour en d\u00e9battre tout de suite, Jean-Hugues Busslinger du centre patronal et Vincent Keller, d\u00e9put\u00e9P.O.P. au Grand Conseil Vaudois, bonsoir, bienvenue \u00e0 tous les 2, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [97%] :\r\nVincent Keller, rappelez -nous peut-\u00eatre en quelques mots ce que vous proposez, en quoi consiste votre votre proposition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [91%] :\r\nMa proposition int\u00e9ressante, elle ne consiste \u00e0 proposer la gratuit\u00e9 des transports publics sur l'ensemble du territoire cantonal Vaudois, ce qui correspond plus ou moins \u00e0 \u00e0 Mobilis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [96%] :\r\nVoil\u00e0, alors il y a la petite sp\u00e9cialit\u00e9 du chef que vous avez oubli\u00e9 de mentionner \u00e7a concerne le financement de cette mesure, c'est peut-\u00eatre l\u00e0, justement, ce qui fait l'originalit\u00e9 de votre proposition, c'est que vous plaidez pour une taxe sur les entreprises pour financer la gratuit\u00e9 des transports. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:05) [97%] :\r\nTout \u00e0 fait. \r\nLe groupe propose bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [87%] :\r\nOh non, je vous \u00e9coute \u00e0 l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:13) [90%] :\r\nEffectivement, puisque, puisque effectivement la la donc la la le le le l'\u00e9conomie vaudoise fonctionne \u00e0 plein, comme nous le nous, le groupe rappelle tr\u00e8s souvent la droite de ce de ce Parlement est ailleurs, les chiffres eux- m\u00eames les les travailleurs produisent les richesses, les richesses doivent \u00eatre mieux r\u00e9partis donc nous proposons simplement que que cette cette \u00e7a sent mieux r\u00e9partir en proposant une une une une gratuit\u00e9 des transports publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [90%] :\r\nJean-Hugues Busslinger gu\u00e8re assez \u00e9tonnant quand m\u00eame \u00e0 ce texte, qui propose la gratuit\u00e9 des transports publics qui mise sur un financement via une taxe sur les entreprises et, pourtant, parmi les signataires du texte, on retrouve des membres du camp bourgeois des Verts lib\u00e9raux telle heure, comment vous l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [90%] :\r\nC'\u00e9tait en tout cas pas une surprise, et c'est en tout cas pas \u00e9tonnant bon l'interlocuteur disait on a le d\u00e9bat en 2016 lorsqu'il s'agissait de d'introduire une gratuit\u00e9 des transports pour les enfants et les jeunes et les \u00e9tudiants que \u00e7a faisait partie de l'ADN de la gauche de la gauche, moi j'ai l'impression de beau retrouv\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 30 ans en arri\u00e8re lorsqueP.O. P, c'\u00e9tait l'\u00e9poque du socialisme r\u00e9el, donc du communisme avait cela d\u00e9j\u00e0 dans sa, dans sa liste de, de, de, de feu ou de de courses \u00e0 faire, et donc on se retrouve, on se retrouve comme dans le d\u00e9bat en 2009 apr\u00e8s l'initiative Borrel comme le d\u00e9bat en 2010 le d\u00e9bat en 2016 et, en d\u00e9finitive, c'est toujours la m\u00eame, la m\u00eame soupe qu'on nous sert, c'\u00e9tait exactement il y a, y a rien de nouveau, l\u00e0 vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [88%] :\r\nDans la pression que les mentalit\u00e9s ont un peu \u00e9volu\u00e9 quand m\u00eame au fil de 2 d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [90%] :\r\nAlors, les mentalit\u00e9s \u00e9voluent, certes, mais la demande reste toujours d'abord exag\u00e9r\u00e9, ensuite de \u00e7a, vraisemblablement pas finan\u00e7able et en dernier lieu, le mode de perception qu'envisage Monsieur Keller, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e en 2016 et tout cela feu avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s tr\u00e8s forte majorit\u00e9 par le Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [95%] :\r\nVincent Keller, vous avez l'impression que cette fois, \u00e7a pourrait \u00eatre la bonne, que vous arriveriez l\u00e0 en 2018 bient\u00f4t 2019 \u00e0 rassembler une majorit\u00e9 autour de cette proposition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:25) [83%] :\r\nMais j'en suis parfaitement convaincu Monsieur b\u00fbcheur et il il essaie de faire un petit peu un d\u00e9bat qui est malheureusement, enfin il y a des arguments qui sont malheureusement un petit peu de singer un bus, il y a, excusez -moi, qui -ce qui qui sont un petit peu, un petit peu \u00e9cul\u00e9 \u00e0 me faire passer pour un vieux communiste ringard, mais on n'est plus l\u00e0, on n'est plus l'homme se Singer on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [88%] :\r\nMais l'id\u00e9e n'a pas chang\u00e9 puisqu'elle est, c'est la 5\u00e8me fois \u00e0 peu pr\u00e8s, vous la formuler. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:50) [87%] :\r\nMais Monsieur Monsieur une guerre aujourd'hui des camps des des personnes, des jeunes du du du camp bourgeois ont sign\u00e9 mon initiative pour en discuter, pour en parler, pour en discuter, nous pour amener des id\u00e9es qui sont qui leur tiennent tiennent \u00e0 pour des gens de votre c\u00f4t\u00e9, ni de la Suisse et moi, laissez -moi terminer les qui qui qui se fait personne moi et donc, dont je suis pas du tout de leur bord, hein, ce sont des gens de droite ils vous soutiennent, vous au Centre patronal ne sont pas trop mal, on comprend bien que que qu'une taxe sur le b\u00e9n\u00e9fice des grandes entreprises ne me ne serait pas besoin vraiment grand plaisir disent ben oui effectivement les jeunes en formation Les personnes \u00e2g\u00e9es seraient int\u00e9ress\u00e9s par un par par une telle, une telle une, une telle, une telle Antoine propositions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [100%] :\r\nUne telle proposition. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-15T17:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Busslinger, Jean-Hugues", "role": "directeur du d\u00e9partement de politique g\u00e9n\u00e9rale au Centre patronal Vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5BBA97B-6F79-420B-976E-3921A7645DAE", "internalArchiveId": "B5BBA97B-6F79-420B-976E-3921A7645DAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Super League: le FC Sion vise une victoire face \u00e0 B\u00e2le", "publicationDate": "2018-12-15T00:00:00Z", "summary": "En Super League de football, Sion re\u00e7oit B\u00e2le au Stade de Tourbillon ce samedi soir. Le club valaisan n'a plus connu la d\u00e9faite depuis quatre matchs et visera la victoire, face \u00e0 des B\u00e2lois moins dominateurs que par le pass\u00e9.\r\n\r\n* * Super League: le FC Sion vise une victoire face \u00e0 B\u00e2le  Direct Quantum\r\nTout de suite pour le football on va retrouver herv\u00e9 borsier en direct de sion, bonsoir Herv\u00e9!\r\n****En Superleague, Sion re\u00e7oit B\u00e2le, \u00e0 tourbillon, d\u00e8s 19h ce soir. Le club valaisan n'a plus connu la d\u00e9faite depuis 4 matchs, et visera la victoire ce soir, face \u00e0 des B\u00e2lois moins dominateurs que par le pass\u00e9  . \r\nOui, le FC B\u00e2le n'est plus l'ogre que l'on a connu par le pass\u00e9, mais le FC Sion n'a plus battu les rh\u00e9nans \u00e0 Tourbillon depuis le 1 er mai 2011, un bail. Remis en confiance par un Murat Yakin qui t\u00e2tonne, cherche une \u00e9quipe type dans un effectif trop garni et qui ne dona pas toutes les garanties en d\u00e9fense. Bref la victoire sera compliqu\u00e9e \u00e0 aller chercher m\u00eame face \u00e0 ce FC B\u00e2le moins performant et compte tenu de l'absence du fer de lance du club Bastien Thomas suspendus\r\n****Une rencontre r\u00e9v\u00e9latrice sur les possibilit\u00e9s r\u00e9elles du club s\u00e9dunois ?\r\nOui parce que depuis le d\u00e9but de la saison, il a surtout cherch\u00e9 \u00e0 quitter le bas du classement, a connu des hauts et des bas, un nouveau changement d'entra\u00eeneur et m\u00eame Murat Yakin et son exp\u00e9rience se casse parfois la t\u00eate sur le sujet. En cas de succ\u00e8s il reviendrait \u00e0 2 points de B\u00e2le et donc de la deuxi\u00e8me place et pourrait pr\u00e9tendre v\u00e9ritablement \u00e0 viser une place Europ\u00e9enne\r\n****Un FC Sion qui doit faire de la place dans son effectif lors de la pause hivernale ?\r\nOui form\u00e9 un groupe avec un objectif clair, g\u00e9r\u00e9 le cas Bastien Thomas, 19 ans ,3 buts et r\u00e9v\u00e9lation du championnat  qui en quelques mois \u00e0 pris une autre dimension, plus cherch\u00e9 \u00e0 le conserv\u00e9 qu'a le vendre ce qui semble \u00eatre la vision du pr\u00e9sident compte tenus de son effectif prolifique. Bref redonn\u00e9 au FC Sion une politique \u00e0 long terme bas\u00e9 sur un v\u00e9ritable projet pour \u00e9viter au club de faire le yoyo comme c'est le cas actuellement   \r\n*** Une rencontre \u00e0 suivre dans Sport-Premi\u00e8re d\u00e8s 19h00", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10053146", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Super League: le FC Sion vise une victoire face \u00e0 B\u00e2le / FOR_2018-12-15T18:02:00_developpement-8", "Forum du 15.12.2018"], "alternativeSummary": ["En Super League de football, Sion re\u00e7oit B\u00e2le au Stade de Tourbillon ce samedi soir. Le club valaisan n\u2019a plus connu la d\u00e9faite depuis quatre matchs et visera la victoire, face \u00e0 des B\u00e2lois moins dominateurs que par le pass\u00e9."], "variantIds": ["ece-10053146"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:20Z", "speechToTexts": ["21.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCardenas et tout de suite pour le football, on va retrouver Herv\u00e9 Borsier en Direct de sion bonsoir Herv\u00e9. \r\nBonsoir en Super Ligue Sion re\u00e7oit B\u00e2le \u00e0 Tourbillon, ce sera d\u00e8s 19 heures ce soir le club valaisan n'a plus connu la d\u00e9faite depuis 4 matchs et visera la victoire ce soir face \u00e0 des B\u00e2lois moins dominateurs que dans le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nOui, en effet, le FC B\u00e2le n'est plus l'ogre qu'on a connu par le pass\u00e9, mais le FC Sion n'a plus battu les Rh\u00e9nans \u00e0 Tourbillon depuis le 1er mai 2011, c'est donc un bail si on remis en confiance par son nouvel entra\u00eeneur, Mourad check-in, mais tout de m\u00eame, il y a qui t\u00e2tonne un peu cherche une \u00e9quipe type dans un effectif un peu trop garni un FC Sion, qui ne donne pas toutefois tous les garanties en d\u00e9fense, bref, la victoire sera compliqu\u00e9e \u00e0 aller chercher, m\u00eame si de l'eau, le quand B\u00e2le et moins performant et compte tenu de l'absence du fer de lance du club s\u00e9dunois Bastien Thomas suspendus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [89%] :\r\nEt on pourra voir \u00e0 travers cette rencontre, quelles sont les possibilit\u00e9s r\u00e9elles du club. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [93%] :\r\nOui, parce que depuis le d\u00e9but de la saison, le FC Sion a surtout cherch\u00e9 \u00e0 quitter le bas du classement, a connu Des hauts et des bas, un nouveau changement d'entra\u00eeneur et m\u00eame on Mourad, Jacqueline et son exp\u00e9rience se casse parfois la t\u00eate sur le sujet, mais en cas de succ\u00e8s si on reviendrait \u00e0 3 points de B\u00e2le et donc de la 2\u00e8me place et pourrait, pourquoi pas pr\u00e9tendre v\u00e9ritablement \u00e0 viser une place europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [96%] :\r\nAlors FC Sion, qui doit aussi faire de la place dans son effectif lors de la pause hivernale Herv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [89%] :\r\nOui, et surtout former un groupe avec \u00e0 l'objectif clair g\u00e9r\u00e9 le cas de Bastien Thomas dont on parlait avant qu'il a seulement 19 ans 3 buts et que la r\u00e9v\u00e9lation du championnat et qui, en quelques mois, a pris une autre dimension, on esp\u00e8re que le pr\u00e9sident Constantin va plus cherch\u00e9 \u00e0 le conserv\u00e9 qu'a le vendre, ce qui est, semble \u00eatre pour l'instant, la vision du pr\u00e9sident, compte tenu de son effectif prolifique cela quels probl\u00e8me, bref il faut redonner une une politique \u00e0 long terme, bas\u00e9 sur un v\u00e9ritable projet pour \u00e9viter au club de faire le yo-yo, comme c'est le cas actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [90%] :\r\nVoil\u00e0, ce sera une rencontre \u00e0 suivre dans Sport- Premi\u00e8re d\u00e8s 19 heures, et puis on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-15T17:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3BC3443-5B02-4340-B841-FC2A23E1B1C4", "internalArchiveId": "F3BC3443-5B02-4340-B841-FC2A23E1B1C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'intelligence collective", "publicationDate": "2018-12-15T00:00:00Z", "summary": "La sagesse populaire aime \u00e0 dire que l'on est toujours plus intelligent \u00e0 plusieurs. Le QI du groupe est mesurable. Plus la diversit\u00e9 des membres sera grande, plus il y aura de femmes et plus le groupe sera puissant. Il faut que le groupe ajoute \u00e0 l'intelligence de ceux qui le constitue une bonne dose d'intelligence \u00e9motionnelle. De nombreuses \u00e9tudes l'attestent, l'intelligence \u00e9motionnelle est le secret de sa r\u00e9ussite. Il faut savoir s'\u00e9couter avant tout et que chacun soit capable de consid\u00e9rer les diff\u00e9rents points de vue. Si l'intelligence collective est constitutive de notre humanit\u00e9, Internet permet l'\u00e9mergence d'un super collectif reli\u00e9 par les r\u00e9seaux. En politique, en \u00e9conomie dans le domaine de la pr\u00e9diction, de l'innovation, les groupes qui pensent ensemble, battent de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re les avis d'expert.\r\n\u00c9mile Servan-Schreiber, Docteur en psychologie cognitive (Carnegie Mellon), a \u00e9t\u00e9 journaliste et ing\u00e9nieur en intelligence artificielle. Il s'appuie sur les derni\u00e8res d\u00e9couvertes scientifiques et une longue pratique de terrain, partage des r\u00e9sultats d'\u00e9tude surprenants et stimulants, il r\u00e9v\u00e8le l'immense potentiel de nos intelligences group\u00e9es et organis\u00e9es.\r\nEmile Servan Schreiber \"Super collectif / La nouvelle puissance de nos intelligences\" Editions Fayard.\r\n\r\n* Infotrafic: 13:55:02-13:55:19 / * La sagesse populaire aime \u00e0 dire que l'on est toujours plus intelligent \u00e0 plusieurs. Le QI du groupe est mesurable. Plus la diversit\u00e9 des membres sera grande, plus il y aura de femmes et plus le groupe sera puissant. Il faut que le groupe ajoute \u00e0 l'intelligence de ceux qui le constitue une bonne dose d'intelligence \u00e9motionnelle. De nombreuses \u00e9tudes l'attestent, l'intelligence \u00e9motionnelle est le secret de sa r\u00e9ussite. Il faut savoir s'\u00e9couter avant tout et que chacun soit capable de consid\u00e9rer les diff\u00e9rents points de vue. Si l'intelligence collective est constitutive de notre humanit\u00e9, Internet permet l'\u00e9mergence d'un super collectif reli\u00e9 par les r\u00e9seaux. En politique, en \u00e9conomie dans le domaine de la pr\u00e9diction, de l'innovation, les groupes qui pensent ensemble, battent de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re les avis d'expert.\r\n\u00c9mile Servan-Schreiber, Docteur en psychologie cognitive (Carnegie Mellon), a \u00e9t\u00e9 journaliste et ing\u00e9nieur en intelligence artificielle. Il s'appuie sur les derni\u00e8res d\u00e9couvertes scientifiques et une longue pratique de terrain, partage des r\u00e9sultats d'\u00e9tude surprenants et stimulants, il r\u00e9v\u00e8le l'immense potentiel de nos intelligences group\u00e9es et organis\u00e9es.\r\nEmile Servan Schreiber \"Super collectif / La nouvelle puissance de nos intelligences\" Editions Fayard.", "durationSec": 3372, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10036499", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 15.12.2018", "L'intelligence collective / EGO_2018-12-15T13:03:45_egosysteme", "Egosyst\u00e8me du 15.12.2018", "L'intelligence collective / EGO_2018-12-15T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["La sagesse populaire aime \u00e0 dire que l\u02b9on est toujours plus intelligent \u00e0 plusieurs. Le QI du groupe est mesurable. Plus la diversit\u00e9 des membres sera grande, plus il y aura de femmes et plus le groupe sera puissant. Il faut que le groupe ajoute \u00e0 l\u02b9intelligence de ceux qui le constitue une bonne dose d\u02b9intelligence \u00e9motionnelle. De nombreuses \u00e9tudes l\u02b9attestent, l\u02b9intelligence \u00e9motionnelle est le secret de sa r\u00e9ussite. Il faut savoir s\u02b9\u00e9couter avant tout et que chacun soit capable de consid\u00e9rer les diff\u00e9rents points de vue. Si l\u02b9intelligence collective est constitutive de notre humanit\u00e9, Internet permet l\u02b9\u00e9mergence d\u02b9un super collectif reli\u00e9 par les r\u00e9seaux. En politique, en \u00e9conomie dans le domaine de la pr\u00e9diction, de l\u02b9innovation, les groupes qui pensent ensemble, battent de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re les avis d\u02b9expert.\n\n\u00c9mile Servan-Schreiber, Docteur en psychologie cognitive (Carnegie Mellon), a \u00e9t\u00e9 journaliste et ing\u00e9nieur en intelligence artificielle. Il s\u02b9appuie sur les derni\u00e8res d\u00e9couvertes scientifiques et une longue pratique de terrain, partage des r\u00e9sultats d\u02b9\u00e9tude surprenants et stimulants, il r\u00e9v\u00e8le l\u02b9immense potentiel de nos intelligences group\u00e9es et organis\u00e9es.\n\nEmile Servan Schreiber \"Super collectif / La nouvelle puissance de nos intelligences\" Editions Fayard.", "La sagesse populaire aime \u00e0 dire que l\u02b9on est toujours plus intelligent \u00e0 plusieurs. Le QI du groupe est mesurable. Plus la diversit\u00e9 des membres sera grande, plus il y aura de femmes et plus le groupe sera puissant. Il faut que le groupe ajoute \u00e0 l\u02b9intelligence de ceux qui le constitue une bonne dose d\u02b9intelligence \u00e9motionnelle. De nombreuses \u00e9tudes l\u02b9attestent, l\u02b9intelligence \u00e9motionnelle est le secret de sa r\u00e9ussite. Il faut savoir s\u02b9\u00e9couter avant tout et que chacun soit capable de consid\u00e9rer les diff\u00e9rents points de vue. Si l\u02b9intelligence collective est constitutive de notre humanit\u00e9, Internet permet l\u02b9\u00e9mergence d\u02b9un super collectif reli\u00e9 par les r\u00e9seaux. En politique, en \u00e9conomie dans le domaine de la pr\u00e9diction, de l\u02b9innovation, les groupes qui pensent ensemble, battent de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re les avis d\u02b9expert.\n\n\u00c9mile Servan-Schreiber, Docteur en psychologie cognitive (Carnegie Mellon), a \u00e9t\u00e9 journaliste et ing\u00e9nieur en intelligence artificielle. Il s\u02b9appuie sur les derni\u00e8res d\u00e9couvertes scientifiques et une longue pratique de terrain, partage des r\u00e9sultats d\u02b9\u00e9tude surprenants et stimulants, il r\u00e9v\u00e8le l\u02b9immense potentiel de nos intelligences group\u00e9es et organis\u00e9es.\n\nEmile Servan Schreiber \"Super collectif / La nouvelle puissance de nos intelligences\" Editions Fayard."], "variantIds": ["ece-10036500", "ece-10036499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:24:35Z", "speechToTexts": ["22.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [74%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me Florence parions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [89%] :\r\nIl \u00e9tait une fois un groupe d'aveugles \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'eux un \u00e9l\u00e9phant, chacun touche une partie de l'\u00e9l\u00e9phant l'vous dira en toute bonne foi en touchant la trompe, que c'est un serpent, le 2\u00e8me sera convaincu apr\u00e8s avoir touch\u00e9 la d\u00e9fense que c'est une lance le 3\u00e8me touchera une oreille et dira c'est un rideau le 4\u00e8me en touchant la p\u00e2te sera persuad\u00e9 que c'est un tronc d'arbre, chacun est convaincu d'avoir raison et, pourtant, ils ont tous tort s'ils avaient \u00e9chang\u00e9 leur savoir s'ils avaient crois\u00e9 les informations sans doute aurait -il pu trouver la bonne r\u00e9ponse, il aurait suffi qu'ils se concertent, il aurait suffi, personne ne sait tout et tout le monde sait quelque chose, ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez en langage math\u00e9matique, \u00e7a fait un plus un \u00e9gale 3 h\u00e9 bien cette petite histoire, r\u00e9sume ce que notre invit\u00e9 partage dans son dernier livre, nous allons ce jour, parler de l'Intelligence collective, soyez les bienvenus dans \u00e9cosyst\u00e8me sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [89%] :\r\nBonjour \u00c9mile Servan-Schreiber bonjour, vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9 avec les maths, un plus un \u00e9gale 3. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:24) [90%] :\r\nEnfin, j'\u00e9tais f\u00e2ch\u00e9 avec les maths effectivement quand j'\u00e9tais plus jeune et je me suis corriger apr\u00e8s parce que c'est quand m\u00eame le langage de la nature. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [95%] :\r\nUn plus un \u00e9gale 3 c'est votre dernier livre qui fait l'\u00e9loge de cette mise en r\u00e9seau, disons qu'on peut se multiplier de nos cerveaux nos comp\u00e9tences, etc, \u00e7a va tr\u00e8s bien avec l'\u00e9mission parce que chaque samedi, cette \u00e9mission \u00e9voque le lien, une id\u00e9e qui n'est pas pour vous d\u00e9plaire le lien humain \u00c9mile Servan-Schreiber. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:47) [87%] :\r\nLe lien est essentiel et on peut aussi appeler \u00e7a des connexions et Les chercheurs en Intelligence artificielle vous diront aujourd'hui que toute la connaissance et dans les connexions, les aventures de r\u00e9seaux de neurones sont enti\u00e8rement ceux qui ont pouss\u00e9 cette id\u00e9e le le plus loin, nous sommes tous dans des r\u00e9seaux r\u00e9els ou virtuels d'ailleurs r\u00e9el ou virtuel, mais depuis le d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire que l'homme depuis le d\u00e9but, en groupe, s'il n'\u00e9tait pas en groupe, s'il \u00e9tait pas une cr\u00e9ature collective, m\u00eame l'homme le plus intelligent n'aurait pas dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps face \u00e0 un Lyon ou pour aller chasser un mammouth tout seul, donc toute l'histoire de l'humanit\u00e9 repose non pas sur l'Intelligence individuelle, bien que \u00e7a soit ceux -l\u00e0 dont on peut aider, h\u00e9ros dans l'histoire, mais sur notre Intelligence collective, notre capacit\u00e9 \u00e0 vivre en groupe, notre Intelligence et \u00e9videmment connexes et c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [88%] :\r\nVotre dernier livre s'intitule super collectif la nouvelle puissance de nos intelligences il est paru chez Fayard, alors il n'est pas qu'une sorte de c\u00e9l\u00e9bration du collectif un peu un peu perch\u00e9 un peu communautaire je rappelle -t-il, il y a forc\u00e9ment sous- jacent cette id\u00e9e un peu baba quand m\u00eame du collectif mais votre ligne n'a rien de baba cool oui donc on ne coule votre livre n'est pas n'est pas \u00e7a, c'est pas \u00e7a, votre non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [90%] :\r\nC'est, c'est l'inverse de \u00e7a, on peut consid\u00e9rer le olive comme une enqu\u00eate de 20 ou m\u00eame 30 ans, si on prend le plan psychologie cognitive qui l'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 sur justement cette nouvelle forme d'Intelligence qui est entr\u00e9e dans les laboratoires, qui \u00e9taient \u00e9tudi\u00e9 d'abord au d\u00e9but sous sa forme d\u00e9mocratique on quand on regarde l'\u00e9volution de la l'utilisation du terme Intelligence collective depuis quelques si\u00e8cles, on voit que \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 v\u00e9ritablement bien qu'Aristote on parlait il y a 2 1000 ans, mais \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 v\u00e9ritablement \u00e0 se populariser dans les livres dans les \u00e9crits \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a invent\u00e9 la d\u00e9mocratie, finalement, c'est cette id\u00e9e du du peuple qui se prend en main et qui r\u00e9fl\u00e9chit ensemble qui qui se guide par son Intelligence collective \u00e9t\u00e9 de plus en plus propag\u00e9e et il y a eu un un nouveau Boost dans le l'utilisation du terme, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a invent\u00e9 l'informatique, les ordinateurs personnels, qui ont permis aux scientifiques pour la premi\u00e8re fois de commencer \u00e0 mod\u00e9liser v\u00e9ritablement les interactions riches entre des individus qui communique, qui, qui vivent dans un r\u00e9seau et et du coup, on a pu attaquer l'Intelligence collective sous son nom scientifiques sont sous son m\u00e9canisme m\u00eame et ensuite \u00e9videmment l'Internet est arriv\u00e9 et l\u00e0 on a pu voir ce qui se passait quand on connecte des humains les uns aux autres explicitement via des r\u00e9seaux informatiques, et nous avons bascul\u00e9 du coup dans dans ce que j'appelle l'air super collective ou \u00e0 travers ses outils informatiques, nous sommes tellement connect\u00e9s les uns aux autres que nous changeons d'air de l'humanit\u00e9, on \u00e9tait dans l'air industriel et et l\u00e0 maintenant on bascule dans l'air super collective o\u00f9 tout le monde est connect\u00e9 \u00e0 tout le monde tout le temps et il y a plus de barri\u00e8res on assez connexions entre nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [95%] :\r\nJe ne vous ai pas encore pr\u00e9sent\u00e9 journaliste ing\u00e9nieur en Intelligence artificielle, Docteur en psychologie cognitive aujourd'hui, cela vous am\u00e8ne \u00e0 cette r\u00e9flexion sur ce super collectif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [89%] :\r\nOui, l'Intelligence, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la grande affaire de ma vie, enfin c'est c'est le sujet qui m'int\u00e9resse, depuis tout petit, mais j'ai, j'\u00e9tais fascin\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but dans par l'Intelligence de mon p\u00e8re qui \u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait reconnu comme \u00e9tant il alors Jean-Jacques Pervenche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:35) [85%] :\r\nAlbert le cr\u00e9ateur journaliste cr\u00e9ateur du magazine L'Express, homme politique, aussi connu en France \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:41) [88%] :\r\nVoil\u00e0 une sorte de, une sorte de g\u00e9nie pr\u00e9coce comme \u00e7a quelqu'un qui a un peu une sorte de Steve Jobs, si vous voulez, \u00e0 l'\u00e9poque, avant les Start-Up, il a cr\u00e9\u00e9 le journal \u00e0 29 ans, c'est un prodige d'une certaine fa\u00e7on, et un humaniste int\u00e9ress\u00e9 par Technologia, un humaniste et qui \u00e9tait fascin\u00e9, donc il avait d'une part une une Intelligence particuli\u00e8re qui prenait les probl\u00e8mes toujours avec un angle tr\u00e8s original et d'autre, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a me fascinait parce que j'avais, j'essaie de comprendre, mais comment est -ce qu'on arrive \u00e0 \u00e0 regarder le probl\u00e8me de cette fa\u00e7on -l\u00e0, et par ailleurs il \u00e9tait obs\u00e9d\u00e9 par la qualit\u00e9 de l'Intelligence des autres dans dans tous ses \u00e9crits, il disait que ce soit \u00e0 propos de la d\u00e9colonisation ou \u00e7a soit \u00e0 propos des des du futur de ce qui allait compter dans le futur et disait la la vrai ressource la seule ressource qui va compter, c'est la ressource humaine, c'est la l'Intelligence bon chacun des cerveaux de toute l'humanit\u00e9 et et donc ces 2 messages l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 quelque part re\u00e7u par mois et j'ai fait de l'Intelligence de ce grand myst\u00e8re qu'quelle Intelligence, la grande affaire de ma vie, donc je l'ai \u00e9tudi\u00e9 dans le cerveau, je vais \u00e9tudier par l'informatique Intelligent sorti du ciel et je l'ai \u00e9tudi\u00e9 dans des r\u00e9seaux d'humains et ma conclusion que j'explique dans le vif, c'est que toutes les formes d'Intelligence sont en fait collective il y a pas de diff\u00e9rence entre cette notion un peu baba cool de l'Intelligence collective participative sympa pour moi l'Intelligence collective c'est d'abord une affaire d'Intelligence et pas une affaire de collectif, puisqu'en fait, que ce soit en raison de neurones ou un cerveau individuel qui est compos\u00e9 de 100 milliards de neurones, c'est toujours du collectif qui est en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:23) [87%] :\r\nBon, on a d\u00e9fini l'Intelligence, parce que la multiples facettes, alors on parle beaucoup d'Intelligence \u00e9motionnelle, on y reviendra, hein, mais l'Intelligence pure, l'Intelligence, l'intellectuel, \u00e7a n'avait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:33) [87%] :\r\nCes gens se rationnellement la rationnelle cuit pour faire simple, hein, moi j'aime beaucoup la d\u00e9finissons de de Piaget, le bon sens, qu'ils aient l'Intelligence c'est pas, c'est pas une question de connaissances, donc c'est pas ce qu'on sait, c'est ce qu'on fait quand on ne sait pas, donc, c'est cette capacit\u00e9 \u00e0 raisonner \u00e0 trouver des solutions quand on n'a pas d\u00e9j\u00e0 la connaissance qui permet de r\u00e9soudre un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:57) [90%] :\r\nC'est cette capacit\u00e9 d'imaginer, c'est cette capacit\u00e9 d'anticiper, c'est cette capacit\u00e9 flamme fl\u00e8che de tout bois, et puis de de mettre en connexion si toutes les choses que l'on sait, pour trouver des solutions, voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:06) [91%] :\r\nPas forc\u00e9ment toujours compl\u00e8tement rationnel, \u00e7a peut mettre en jeu l'intuition, c'est-\u00e0-dire des connaissances son intuition, ce ne sont que des connaissances qu'on a d\u00e9j\u00e0 mais mais qu'on ne sait pas qu'on a forc\u00e9ment qu'on ne sait pas verbalis\u00e9, donc c'est \u00e0 la fois le raisonnement, la pr\u00e9vision, l'innovation, toutes ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:23) [90%] :\r\nEt donc nous avons tous des capacit\u00e9s, mais nous savons tous aussi des lacunes et cette que mise en en r\u00e9seau et cette collectivit\u00e9 permet de compenser les lacunes permet d'ouvrir et c'est une superpuissance quand je disais un plus un \u00e9gale 3 c'est vraiment \u00e7a c'est exponentiel, plus nous sommes plus nous sommes intelligents. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:42) [90%] :\r\nOui, alors c'est pas exponentielle, si on regarde la courbe d'ailleurs je cela d\u00e9crit dans le livre, on se rend compte que plus on est meilleur, on est mais que, au bout d'un certain moment, l'addition d'un autre dans le r\u00e9seau ne va pas ajouter quand chose en fait, ajoute de moins en moins, donc on fait \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s en s'associant \u00e0 quelqu'un d'autre, 2 c'est beaucoup, beaucoup mieux qu'un ensuite 3, c'est un peu mieux que 2 mais c'est l\u00e0 la diff\u00e9rence est d\u00e9j\u00e0 un petit peu moindres IV, c'est mieux que 3 mais on a encore ajout\u00e9 qu'un tout petit peu etc et donc, mais on peut faire \u00e7a \u00e0 l'infini et plus on est meilleur, on est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:18) [86%] :\r\nAlors c'est super cerveau, en fait, on verra qu'il y a plein d'applications ben c'est super cerveau cerveau collectif, on verra qu'il y a plein d'applications tr\u00e8s concr\u00e8tes, notamment dans la pr\u00e9diction, notamment dans le fait de trouver des solutions, on verra aussi qu'elles sont et les modalit\u00e9s des groupes, parce que \u00e7a ce n'est pas non plus de mani\u00e8re improvis\u00e9e, comment est n\u00e9e cette id\u00e9e, donc elle est n\u00e9e vieillit, elle est vieille comme le monde, cette id\u00e9e du collectif, on a toujours pris pratiqu\u00e9 sans le savoir et sans la nommer, quelles sont les premi\u00e8res traces finalement des travaux autour de de de cette Intelligence collective. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:50) [85%] :\r\nLa premi\u00e8re trace que je connaisse moi alors en \u00e9tant un cerveau individuel, \u00e9videmment je suis tr\u00e8s imparfait, ce n'est pas toute la connaissance oui on devrait ce panneau fait sur ses missions, nous ne sommes que nous, madame, moi la premi\u00e8re fois ce que j'ai pas de premi\u00e8res traces que j'ai trouv\u00e9 qui que j'ai pu reli\u00e9 \u00e0 l'Intelligence collective sans qu'elle soit explicitement nomm\u00e9 c'est Aristote. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:15) [89%] :\r\nAristote qui dans ses \u00e9crits politiques dit qu'aucun homme il utilise pas le terme Intelligence utilise le terme vertu aucun homme n'\u00e9tant vertueux en semblant peuvent \u00eatre plus vertueux que le plus vertueux d'entre eux, de la m\u00eame fa\u00e7on les prend une m\u00e9taphore culinaire de la m\u00eame fa\u00e7on que quand on fait une f\u00eate un banquet, il vaut mieux avoir chacun qui apporte quelque chose, contribuer au banquet que d'avoir un seul cuisinier, c'est devenu un concept scientifique d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, puisque le marquis de Condorcet, qui \u00e9tait aussi d\u00e9put\u00e9 \u00e0 la convention \u00e0 identifier ce qu'on appelle le th\u00e9or\u00e8me math\u00e9matique, le th\u00e9or\u00e8me de Condorcet qui dit que quand un jury doit prendre une d\u00e9cision, la probabilit\u00e9 qu'il prenne la bonne d\u00e9cision et math\u00e9matiquement reli\u00e9 \u00e0 la probabilit\u00e9 que chacun, individuellement puisse prendre aussi la bonne d\u00e9cision, s'il y a une majorit\u00e9 de gens dans le jury, qui penche dans le bon sens, \u00e0 ce moment, plus il y a de gens dans le jury est plus a chance qu'on arrive \u00e0 la bonne d\u00e9cision et au inversement si majorit\u00e9 de gens qui qui pensent dans le mauvais sens, \u00e0 ce moment -l\u00e0 on a de moins en moins d'chance de, de prendre la bonne d\u00e9cision, il en fut d'ailleurs victime puisque il fut mis en prison comme contre- r\u00e9volutionnaire au bout d'un certain temps par un jury Robespierre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:41) [93%] :\r\nDans la Silicon Valley, et vous le dites dans votre livre chaque ann\u00e9e se d\u00e9roule m\u00eame une conf\u00e9rence scientifique sur l'Intelligence collective, \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui, des recherches sont faites dans ce dans ce domaine, quelle quelle forme, on sait, recherchent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:54) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire d'abord ce n'est pas que dans la Silicon Valley c'est partout, non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 donc au MIT, premi\u00e8re ann\u00e9e et maintenant \u00e7a se d\u00e9place en Europe en an en Am\u00e9rique, parfois c'est Nancy comme valeur la derni\u00e8re fois l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 Z\u00fcrich, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est tr\u00e8s nouveau, c'est que depuis 2012 que il existe une conf\u00e9rence pour r\u00e9unir les scientifiques qui dans dans des tas de domaines diff\u00e9rents, que ce soit l'anthropologie, les math\u00e9matiques, l'informatique, la psychologie, le Business, le management etc, travailler tous alors fa\u00e7on sur l'Intelligence collective et qui aujourd'hui peuvent se rendre, se retrouver et contribuer chacun leur point de vue tr\u00e8s diff\u00e9rents, donc c'est tout \u00e0 fait dans dans l'esprit nantais collective pour avancer ensemble que chacun puisse amener sa Pierre \u00e0 l'\u00e9difice de la merci Jean, ce que les sur moi, je, je parle beaucoup, non, moi je viens de la psychologie cognitive, j'ai trouv\u00e9 beaucoup d'inspiration dans dans ce que font \u00e9videmment ce qui fonde l'Intelligence artificielle et aussi dans dans ce que font les anthropologues. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:55) [94%] :\r\n\u00c9mile Servan-Schreiber super collectif on est qu'au d\u00e9but de cette aventure, la nouvelle puissance de nos intelligences est au coeur de notre sujet du jour, le livre est paru aux \u00e9ditions Fayard, et nous avons de la musique dans cette \u00e9mission, \u00e0 commencer par Clara Luciani c'est le choix de Nathalie Berg sur la premi\u00e8re qui dit quelque chose de notre humanit\u00e9, \u00e7a s'appelle comme toi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:16) [82%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:23) [68%] :\r\nFort comme toi tu es -tu de comme Chaytor peur que que \u00e7a suffit je de choses dimanche ce que. \r\nSi tu marches sic. \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 surpris que je tentais ce jeune. \r\nJ'ai eu quand m\u00eame toi, je sais que je qu'il trop tant qu'il battra, j'allais \u00e9crire c'est faux mon gars seniors j'ai j'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:51) [90%] :\r\n\u00c9mile Servan-Schreiber est notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 14 heures avec Super collectif cette id\u00e9e que un plus un, \u00e7a fait 3 l'id\u00e9e que nos cerveaux mise en r\u00e9seau pourrait donner des choses assez exceptionnel, on l'a entendu, quel type de recherches sont faites autour de cette Intelligence collective. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:08) [89%] :\r\nAlors il y a, il y a beaucoup de sujets de recherche parce que \u00e7a couvre large \u00e9videmment d\u00e8s qu'on met des desservant 100 donc il y a un sujet de recherche qui moi me me pr\u00e9occupe depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, qui est celui de la pr\u00e9vision, comment est -ce qu'on arrive en en en assemblant beaucoup de cerveau \u00e0 faire des meilleurs Proville pr\u00e9vision que n'importe quel expert individuels de fa\u00e7on plus fiable en utilisant souvent des, des gens qui ne sont pas des experts, mais qui sont des des amateurs amateur, pas au sens p\u00e9joratif au sens de de ceux qui ne sont pas des professionnels mais qui ont un grand int\u00e9r\u00eat pour le sujet qu'on a un amateur astronome par exemple et donc on s'en rend compte depuis 25 30 ans maintenant que, en particulier sur les plateformes de paris en ligne, on arrive \u00e0 cr\u00e9er des int\u00e9gristes Intelligence collective tr\u00e8s puissante qui arrive \u00e0 voir plus loin dans l'avenir que n'importe quelle autre m\u00e9thode n'importe quel autre type de cerveau, que ce soit des bases de donn\u00e9es, que \u00e7a soit des intelligences artificielles, que ce soit des sondages, \u00e7a soit des experts individuels, etc, donc \u00e7a c'est c'est mon sujet de recherche, c'est mon sujet d'applications \u00e0 la fois scientifique et et et en terme d'applications concr\u00e8tes ce que dans les entreprises, pour lui, internement et c'est utilis\u00e9 aujourd'hui en particulier par les agences renseignement am\u00e9ricaine pour faire des meilleures pr\u00e9visions g\u00e9opolitiques qui \u00e9ventuellement sont vou\u00e9s arriver sur le bureau du pr\u00e9sident tous les matins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:37) [88%] :\r\nMonsieur et madame tout le monde qu'il y a une \u00e0 l'app\u00e9tit pour une mati\u00e8re, quelles qu'elles soient peut devenir finalement une sorte de pr\u00e9visionnistes amateurs et tous ces pr\u00e9visionnistes amateurs vont donner un r\u00e9sultat qui sera plus fiable que n'importe quelle expertise c'est hallucinant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:56) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s surprenant, oui, les premiers \u00e0 en \u00eatre surpris \u00e9taient justement les les commanditaires des agences de renseignement de du gouvernement am\u00e9ricain, ils ont fait une ils ont financ\u00e9 une \u00e9tude l\u00e0- dessus avec beaucoup de millions de dollars pour voir si on pouvait, si on pouvait prendre des amateurs qui lisaient le New York Times qui lisait Foreign Policy, magazine et qui s'int\u00e9resse au monde, tout simplement, hein, des gens comme vous et moi qui qui les ont du journal Le Matin qui \u00e9coutant la radio, ils se ils ont alors la question qui posa c'est est -ce qu'en prenant une centaine, quelques centaines de ces gens -l\u00e0, on arrive \u00e0 faire des pr\u00e9visions fiables sur des sujets qui sont ceux qui int\u00e9ressent ACIA a tous les matins, ces 2 sujets g\u00e9opolitiques des sujets \u00e9conomiques d\u00e8s le pr\u00e9voir le r\u00e9sultat d'une \u00e9lection dans un dans un pays o\u00f9 il y a pas de sondage, il y en a beaucoup, hein, o\u00f9 les sondages sont pas fiables, pr\u00e9voir le l'action d'un gouvernement dans une zone un petit peu compliqu\u00e9 o\u00f9 il y a des conflits et on s'est rendu compte sur au bout de quelques centaines de questions et 4 ans avec des 10000 participants que d'une part, quelques centaines d'amateurs qui parient les uns contre les autres pour essayer d'avoir le plus raison arrivait collectivement un consensus qui \u00e9tait au moins aussi fiable et souvent plus fiables que ceux qui arrivent \u00e0 faire les agences en avec leurs analystes et acc\u00e8s \u00e0 toute l'information top secr\u00e8tes, tandis que les les amateurs avec Google, la compl\u00e9mentarit\u00e9 aussi est tr\u00e8s importante, \u00e9videmment chacun des amateurs regardent des sources diff\u00e9rentes qui peuvent communiquer entre eux, mais enfin, chacun essaye d'abord plus raison que l'autre etc, donc c'est cette interaction l\u00e0 cette comp\u00e9titivit\u00e9 qui permet d'extraire un consensus qui est tr\u00e8s puissant, premi\u00e8res d\u00e9couvertes 2\u00e8me d\u00e9couverte, c'est que tout le monde n'est pas aussi bon pr\u00e9visionniste que tout le monde que je vous \u00eates peut-\u00eatre bien meilleurs pr\u00e9visionnistes que moi, la seule fa\u00e7on de savoir \u00e7a fera de nous tester sur plusieurs pr\u00e9visions plus ou moins une cinquantaine et et peut-\u00eatre plus que \u00e7a, on injecte les maillons faibles au bout d'un moment on nettoie o\u00f9 chacun peut rester alors l'int\u00e9r\u00eat du Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:07) [88%] :\r\nC'est qu'on peut mesurer la qualit\u00e9 de la pr\u00e9vision tr\u00e8s objectivement et que ce soit avec une monnaie virtuelle ou avec des points ou quoi que ce soit ce qui les maillons plus mauvaises pr\u00e9visions bah disparaissent naturellement ils ont plus de quoi miser ou alors on peur jusqu'ont calcul\u00e9 les points et 10 diminuer le le poids qu'on leur accorde dans le consensus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:30) [89%] :\r\nPar exemple, donc on peut utiliser des algorithmes comme \u00e7a tr\u00e8s facilement et ceux qui sont bons, au contraire, prennent de plus en plus de deux poids et influence de plus en plus de consensus, donc c'est tr\u00e8s M\u00e9ry am\u00e9ricain m\u00e9ritocratique et ce qui est int\u00e9ressant c'est que on sait en de compte que certaines personnes \u00e9taient bien meilleurs que d'autres et cette \u00e9tude \u00e9tait men\u00e9e par des psychologues \u00e0 l'universit\u00e9 de Pennsylvanie \u00e0 Philadelphie et ils ont d\u00e9couvert que ces gens -l\u00e0 qui \u00e9tait bien meilleure avait une forme de pens\u00e9e tr\u00e8s particuli\u00e8re, donc on rejoint l\u00e0 le la fameuse id\u00e9e de montagne sur le la t\u00eate bien faite plut\u00f4t que la t\u00eate bien pleine, ce qui faisait un bon pr\u00e9visionniste c'\u00e9tait pas ce qu'il savait a priori au d\u00e9part sur le sujet, c'\u00e9tait pas sa quantit\u00e9 d'expertise sur le sujet au d\u00e9part, c'est la fa\u00e7on dont il pense il ou elle, bien s\u00fbr, et cette fa\u00e7on de penser tr\u00e8s particuli\u00e8re qui fait que vous \u00eates un bon pr\u00e9visionniste ou pas, et en particulier li\u00e9s non pas \u00e0 votre Intelligence g\u00e9n\u00e9rale mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:30) [90%] :\r\nVotre ouverture d'esprit, vous devez \u00eatre activement ouvert d'esprit et \u00e7a, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que \u00e7a veut dire qu'il s'agit pas de simplement ouvrir les Chakra et accueillir et de les accueillir, ce que les autres vont vous proposer : il s'agit d'aller activement cherch\u00e9 quelqu'un qui a priori ne va pas \u00eatre d'accord avec vous, de s'ouvrir \u00e0 la contradiction, d'aller chercher la contradiction, avant de se faire une opinion d\u00e9finitive et \u00e7a c'est pas du tout intuitif, c'est m\u00eame repoussant pour la plupart des gens d'une fa\u00e7on que vous avez pique un peu, voil\u00e0 \u00e7a pique, il avait d'ailleurs on voit bien sur les r\u00e9seaux sociaux quand on laisse faire les gens se retrouvent entre o\u00f9 tout le monde pense pareil, chacun dans sa bulle, etc, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able de s'exposer \u00e0 une excellente bien Pinot contradictoire en question, bien s\u00fbr, donc c'est pas du tout intuitif, mais ce qui en \u00e7a, c'est environ 2 pourcent de la population sont bien meilleurs que les autres parce qu'il se consid\u00e8re il se transforment eux- m\u00eames comme un noyau d'Intelligence collective, il recueille les opinions des autres, et ensuite ils en font la sant\u00e9 pour eux- m\u00eames, plut\u00f4t que de reposer uniquement sur leur propre Intelligence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:41) [89%] :\r\nLa question du domaine quand m\u00eame, elle est importante, \u00c9mile Servan-Schreiber, elle est applicable alors vous parliez de la g\u00e9opolitique est ce qu'on peut penser \u00e9conomie est ce qu'on peut penser, vie priv\u00e9e, vie pr\u00e8s professionnelle cette cette Intelligence collective, elle est adaptable dans toutes sortes de domaines de notre vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:00) [88%] :\r\n\u00e0 mon avis, elle s'applique \u00e0 tous, mais elle s'applique d'une fa\u00e7on particuli\u00e8re d'abord il y a une recette faut peut-\u00eatre qu'on parle de la recette, parce que nous savons tous qu'un groupe n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s en c'est \u00e7a on on a tous fait partie de groupes pas tellement intelligent, \u00e0 commencer par l'adolescence o\u00f9 on la seule Cour s'agglutinent de fa\u00e7on instinctive dans des groupes, on a eu une forte pression pour se conformer au groupe quitte d\u00e9nier son individualit\u00e9, quitte \u00e0 cesser de r\u00e9fl\u00e9chir parfois, et du coup souvent faire des des b\u00eatises parce qu'on a envie d'appartenir \u00e0 des groupes, donc le groupe peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:40) [90%] :\r\nTerriblement anti- intellectuel, le groupe aussi \u00eatre formidablement intelligent et donc c'est une recette finalement assez simple, qui dit que pour faire un groupe intelligent, il faut d'abord qu'il ait beaucoup de diversit\u00e9 d'opinion, \u00e7a sert \u00e0 rien d'avoir un groupe si tout le monde pense pareil autant d'avoir un seul, donc il faut des points de vue diff\u00e9rents dans le groupe, ensuite il faut que ces points de vue diff\u00e9rents puissent s'exprimer et donc \u00e7a veut dire qu'il faut que chacun puisse \u00eatre en situation d'exprimer son opinion de fa\u00e7on ind\u00e9pendante le partage \u00e9quitable du temps de parole contribue au fait que chacun puisse s'exprimer de fa\u00e7on ind\u00e9pendante puisse exprimer sa vraie diff\u00e9rence par rapport \u00e0 ce que les autres pensent sans \u00eatre r\u00e9primand\u00e9s, mais il faut quelque chose hein, une m\u00e9canique quelconque, sur laquelle on se met d'accord au d\u00e9part des r\u00e8gles du jeu et puis troisi\u00e8mement, pour faire simple, il faut un m\u00e9canisme objectif pour agr\u00e9ger toute l'information qui a \u00e9t\u00e9 contribuer par chacun, extraire un consensus de ce qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par chacun \u00e7a c'est la recette diversit\u00e9 ind\u00e9pendance agr\u00e9gation si on respecte ces 3 choses -l\u00e0, on a une bonne chance d'extraire de l'Intelligence du groupe si on oublie la diversit\u00e9 aussi, on oublie l'ind\u00e9pendance ou si on n'a pas un bon syst\u00e8me d'agr\u00e9gation, pas des bonnes r\u00e8gles du jeu \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a toutes les chances de d\u00e9vier vers quelque chose d'idiot conclusion idiote, un consensus mou inutile ou m\u00eame n\u00e9faste, ensuite \u00e7a \u00e7a \u00e7a s'applique \u00e0 plaindre, chose d'abord comme on l'a dit \u00e0 la pr\u00e9vision, les chercheurs en Intelligence artificielle vous diront que, aujourd'hui, au lieu de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'Intelligence en terme d'algorithmes, ils y r\u00e9fl\u00e9chissent en termes de pr\u00e9visions donc quand il y a plus de il y a plus tellement de r\u00e9flexion dans l'air dans les r\u00e9seaux de neurones apprenant il y a que de la pr\u00e9vision, \u00e0 partir de situations qu'on qu'on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu ou qui sont similaires \u00e0 ceux qu'on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu ensuite \u00e7a peut servir, parce que la pr\u00e9vision se quand m\u00eame un art extr\u00eamement difficile, on fait souvent des mauvaises pr\u00e9visions quoiqu'il arrive, donc il faut trouver des moyens de s'en sortir, donc l\u00e0 il faut passer \u00e0 l'innovation pose inventer des id\u00e9es, cr\u00e9er des solutions avec vos probl\u00e8mes qu'on rencontre, qu'on s'est pos\u00e9e soi -m\u00eame, donc \u00e7a dans les entreprises, \u00e7a veut dire inventer de nouveaux produits, inventer de nouvelles mani\u00e8res de travailler ensemble, inventer de nouvelles fa\u00e7ons de parler aux consommateurs, inventer de nouvelles strat\u00e9gies, donc \u00e7a s'applique \u00e0 tous les niveaux de l'entreprise de depuis le le produit jusqu'\u00e0 la strat\u00e9gie il y a 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:22) [90%] :\r\nEst ce que ce que vous dites aussi, c'est que les \u00e9tudes ont clairement dit justement que les entreprises qui fonctionnait dans ce que, dans cet esprit de collectif, ce sont les entreprises qui se portent le mieux tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:32) [92%] :\r\nOui, les \u00e9tudes des grands cabinets de Consulting montre que depuis lundi, au moins une dizaine d'ann\u00e9es, les entreprises qui sont le mieux not\u00e9es en terme d'innovation par les autres entreprises donc, papa, papa, simplement par des cabinets, mais par leur p\u00e8re ne sont pas celles qui investissent le plus d'argent dans la recherche, recherche et d\u00e9veloppement mais celles qui impliquent le plus de leurs employ\u00e9es ou le plus de leurs clients, enfin le plus de gens possible dans l'effort d'innovation, donc il s'agit de d\u00e9cloisonner l'innovation, il y a peu, il y a plus simplement un d\u00e9partement d'innovation ou de recherche dans l'entreprise, mais au contraire, tout le monde peut participer \u00e0 l'effort d'innovation puisque les id\u00e9es, les bonnes id\u00e9es peuvent venir de partout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:14) [88%] :\r\nEt ce que j'aime beaucoup, c'est l'hommage que vous rendez aux femmes qui dans cette Intelligence collective ont un r\u00f4le particulier puisque les groupes o\u00f9 les femmes sont repr\u00e9sent\u00e9s vous parlez diversit\u00e9 sont repr\u00e9sent\u00e9s en nombreux sont les groupes qui fonctionne le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:28) [90%] :\r\nOui, \u00e7a c'est une d\u00e9couverte r\u00e9cente est assez fascinante d'abord que, on peut mesurer le QI d'un groupe, c'\u00e9tait pas \u00e9vident, ce n'est pas l'addition des individuelles, hein, voil\u00e0 alors d'abord, on peut mesurer le QI d'un groupe de la m\u00eame fa\u00e7on qu'on mesure inclue individuels seront pose une s\u00e9rie de probl\u00e8mes au groupe, on lui demande de le r\u00e9soudre, on regarde combien de temps il mais pour le r\u00e9soudre ce qu'il arrive \u00e0 la bonne solution, etc, donc on on d\u00e9termine, accueilli ensuite les scientifiques au MIT Carnegie Mellon qui, en fait, cette \u00e9tude, il y a, il y a vraiment tr\u00e8s peu de temps, en 2010, publi\u00e9 dans le magazine Science ont d\u00e9couvert que le QI du groupe, j'\u00e9tais un petit peu li\u00e9 \u00e0 la somme des individuelle ou au fait, qui est quelqu'un avec un tr\u00e8s gros QI dans le groupe, mais que le ce qui \u00e9tait beaucoup plus d\u00e9terminants \u00e9tait la proportion de femmes dans le groupe d'\u00e9tude \u00e9tait men\u00e9e par une femme, \u00e7a l'a quand m\u00eame surpris et se sont rendus compte que la pr\u00e9sence de femmes encourager des comportements vertueux en ce qui concerne le partage \u00e9quitable de la parole du coup ceux qui \u00e9taient dans le groupe, chacun pouvait contribuer quelque chose et \u00e7a servait \u00e0 quelque chose qui soit dans un groupe, sinon si s'il s'il pouvait pas s'exprimer, \u00e7a servait \u00e0 rien que cela, et par ailleurs, les femmes ont cette capacit\u00e9 en moyenne un il y a aussi des hommes font \u00e7a tr\u00e8s bien et les femmes font \u00e7a tr\u00e8s mal, mais en moyenne, les femmes ont une meilleure capacit\u00e9 \u00e0 la ce qu'on appelle la sensibilit\u00e9 sociale, c'est-\u00e0-dire la capacit\u00e9 \u00e0 discerner dans les yeux de l'autre, quel est l'\u00e9motion qui \u00e9tait en train d'\u00eatre v\u00e9cue par cette personne, donc on arrive \u00e0 \u00eatre finalement plus en contact et \u00e0 recevoir plus de signaux verbaux et non verbaux de cette personne et donc qu'est ce que cela veut dire quand on distribue mieux le temps de parole autour de la table et quand on est capable de capter plus de signaux en se connectant \u00e0 l'autre, \u00e7a veut dire que on a augment\u00e9 la bande passante on a am\u00e9lior\u00e9 la qualit\u00e9 des Liens et du coup c'est toute l'Intelligence du r\u00e9seau \u00e9merge de la qualit\u00e9 du lien et pas uniquement de la qualit\u00e9 des diff\u00e9rentes choses qui sont li\u00e9s dans le r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:42) [98%] :\r\nLa qualit\u00e9 du groupe est aussi corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'Intelligence \u00e9motionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:46) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est exactement le j'enseigne nationale c'\u00e9tait voil\u00e0 la la capacit\u00e9 simplement \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de l'autre et apercevoir et bienveillant par rapport \u00e0 ce que l'autre a contribu\u00e9 et donc ce qui est amusant, c'est que l'Intelligence \u00e9motionnelle, a \u00e9t\u00e9 promu a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e \u00e9tait depuis depuis le d\u00e9but comme une alternative \u00e0 l'Intelligence rationnelle le QE par rapport au les les grandes couvertures de magazines, disait le QE est plus important que le QI etc pour r\u00e9ussir dans la vie, ce qui n'est pas forc\u00e9ment faux mais ce qui est amusant, c'est de mettre les 2 en relation plut\u00f4t que de les opposer, et on se rend compte que l'Intelligence le QI du groupe d\u00e9pend en fait non pas du QI des individus mais du cul des individus, donc c'est rat\u00e9, c'est \u00e9motionnelle des membres du groupe qui rendent le groupe rationnellement intelligent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:40) [91%] :\r\n\u00c9mile Servan-Schreiber, notre invit\u00e9 avec ce super collectif l'id\u00e9e qu'ensemble nous pouvons avancer, nous avons cette puissance de l'Intelligence, \u00e0 condition de savoir s'en servir, le livre est paru aux \u00e9ditions Fayard, et nous continuons \u00e0 le parcourir apr\u00e8s Diana Kroll sur la premi\u00e8re avec son fascin\u00e9 eating rythme m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:01) [87%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me tous les samedis \u00e0 13 heures sur l'\u00e2pre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:06) [76%] :\r\nEnfin, c'est le biographe, ce n'est au coin mais ce n'est besoin de leur voit un mot chez Jospin que peuvent et souvent un \u00e0 point\u00e9 soir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:22) [69%] :\r\nSoufan \u00eatre maintenant d'un bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:26) [72%] :\r\nOuais, ben moi il d\u00e9samorce et \u00e7a, je dirais : \u00e9coutez, tout \u00e7a c'est pas un Tom Hanks, oui, mais que ce n'est appel\u00e9 \u00e0 donc \u00e0 hostile d'Arsenal est au revoir. \r\nPlace de leur groupe, il serait quand m\u00eame mais c'est pas mener besoin moi un mot et Schengen gersois et Mol\u00e8ne oui car Wenceslas. \r\nEnfin, traitant d'un maire, il est vraiment qui saccagent un seringues dit \u00e9coutez, \u00e7a, non, non, moi, mais que son arriv\u00e9e au \u00e0 Lang sait et de Vincennes et au monde, et \u00e7a ce n'est le le bon Dieu sait \u00e0 P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:34) [92%] :\r\n\u00c9mile Servan-Schreiber, notre invit\u00e9 sur la premi\u00e8re pour parler de l'Intelligence collective Intelligence collective, vieille comme le monde et on est toujours plus intelligent \u00e0 plusieurs, \u00e7a c'est la sagesse populaire, la sagesse aussi des animaux qui sont des exemples en mati\u00e8re d'Intelligence collective, on s'est inspir\u00e9 on a, on a \u00e0 s'inspirer finalement des des quoi, des fourmis, des termites de toutes ces petites b\u00eates des abeilles, des bancs de poissons qui savent tr\u00e8s bien fonctionner en groupe, mieux que nous, peut-\u00eatre m\u00eame \u00c9mile Servan-Schreiber. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:03) [89%] :\r\nPas mieux que nous, pas mieux que nous, de toute \u00e9vidence l'Homo sapiens \u00e7a pas mal r\u00e9ussi son coup en vivant ensemble qu'est ce qui est vrai, est arriv\u00e9 en haut de la cha\u00eene alimentaire, on se d\u00e9brouille pas mal mais c'est vrai que les premi\u00e8res d\u00e9monstrations visuelles et extr\u00eamement convaincante de l'Intelligence collective, celle qui ont finalement mis sur le tapis cette histoire d'Intelligence collective, \u00e7a a pas tellement \u00e9tait la d\u00e9mocratie chez les hommes, dont, dont beaucoup ont toujours dout\u00e9, qui a mis du temps \u00e0 se mettre en place et qui parfois fait la d\u00e9monstration de l'inverse de l'Intelligence, ce sont les insectes et en particulier les fourmis et des termites, enfin des insectes sociaux en g\u00e9n\u00e9ral, et c'est vrai que c'est tr\u00e8s impressionnant de voir Jean mais une dans dans le livre, une photo d'une termiti\u00e8re 1000000 de de petites choses comme \u00e7a, qui ont l'air de rien, qui ont la taille une fourmi avec un cerveau tr\u00e8s rudimentaire, puisque dans un cerveau de termites, il y a environ 250000 neurones un cerveau du on a 80 \u00e0 100 milliards, ce qui est impressionnant, l\u00e0 c'est que donc chaque termite individuellement ne peut avoir aucune id\u00e9e de ce que repr\u00e9sente la termiti\u00e8re ni de comment construire une il y a pas de plan de la termiti\u00e8re au d\u00e9part, chacune, contribue sans savoir, et c'est ce qu'on appelle une propri\u00e9t\u00e9 \u00e9mergente, la termiti\u00e8re \u00e9merge de, de, de toutes ces interactions de de petits cerveaux qui ne comprennent pas ce que c'est qu'une termiti\u00e8re, mais si vous prenez donc un 1000000 de petits cerveaux de termites 250000 neurones chacun donc peut se dire ah, formidable de son 50 milliards de neurones, \u00e7a, \u00e7a peut faire une termiti\u00e8re c'est g\u00e9nial, mais je vous ai donn\u00e9 le nombre de neurones dans un cerveau humain o\u00f9 l\u00e0 il y en a que 100 milliards et un peu moins de la moiti\u00e9 que dans la termiti\u00e8re et pourtant, on arrive \u00e0 faire des choses un cerveau humain comme celui de Gordie, par exemple, pas fait cette cath\u00e9drale \u00e0 Barcelone magnifique qui ressemble \u00e0 une termiti\u00e8re, mais en beaucoup mieux et donc avec moiti\u00e9 moins de neurones, donc on voit l\u00e0 les 2 grandes r\u00e8gles de l'Intelligence collective, hein, c'est que la le nombre fait la force, mais deuxi\u00e8mement que l'organisation fait toute la diff\u00e9rence, il y a moins de neurones dans dans le cerveau de Garaudy mais ils sont mieux organis\u00e9s entre et du coup, il arrive \u00e0 faire des choses beaucoup plus formidables, donc \u00e0 la fois le nombre et l'organisation vont compter et si je peux me permette \u00e7a \u00e7a rappelle ce qu'on peut observer aujourd'hui en France dans les mouvements sociaux, j'allais y venir, c'\u00e9tait justement ma question des gilets jaunes qui font d\u00e9monstration de force, mais pas encore d'Intelligence collectivement, c'est une organisation voil\u00e0, on a appris \u00e0 le manque d'organisation, qui fait que ils arrivent pas passer au niveau sup\u00e9rieur qui serait la n\u00e9gociation avec des revendications coh\u00e9rente, donc aujourd'hui on voit bien que le le le nom ne suffit pas et qui a un besoin d'organisation pour cr\u00e9er l'Intelligence justement j'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:04) [86%] :\r\nJe me disais : les fourmis, \u00e7a marche, les termites, \u00e7a marche, parce qu'elles n'ont pas d'opinion quand on, quand on voit justement vous faites allusion \u00e0 ses id\u00e9es de gilets jaunes, ces hommes, ces femmes ont des opinions. \r\nEt c'est ce qui fait que c'est compliqu\u00e9 pour le monde, les faire marcher dans un m\u00eame sens parce qu'il y a des revendications extr\u00eamement diff\u00e9rentes, chacun tire un peu \u00e0 son tout le monde a les m\u00eames soucis, c'est des soucis d'argent, mais avec chacun des \u00e9ventuels embryons de solution \u00e0 proposer extr\u00eamement diff\u00e9rents sur des probl\u00e9matiques tellement multiple me fait compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:33) [86%] :\r\nC'est compliqu\u00e9, alors le \u00e7a va y aller, les scientifiques dur comme on les appelle les physiciens, les math\u00e9maticiens chimistes recoller les vraies sciences comme il s'appelle ont toujours regard\u00e9 un peu de haut et des sciences sociales, c'est pas de la vraie science c'est \u00e7a il dur contre il y a les sciences dures et puis les sciences, les sciences molles et les questions sociales et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que physicien peu plus \u00e9clair\u00e9 que les autres qui, je ne sais plus quel \u00e9tait son nom mais qui avait cette phrase un peu amusante qui disait : finalement, les sciences sociales, c'est un peu comme la physique quantique, sauf que chacune des particules \u00e0 son propre cerveau, donc c'est quand m\u00eame beaucoup plus complexe d'imaginer quel r\u00e9sultat de l'interaction de toutes ces particules qui r\u00e9fl\u00e9chissent chacune de fa\u00e7on diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:26) [91%] :\r\nLa question br\u00fble les l\u00e8vres parce que vous avez cr\u00e9\u00e9, on y faisait allusion tout \u00e0 l'heure, hyper Marine, qui est un institut de recherche justement participatif en ligne et cette cette affaire sociale aujourd'hui en France, vous avez mis vos cerveaux en ligne pour essayer de voir comment \u00e7a allait \u00e9voluer ce que \u00e7a allait pouvoir devenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:44) [90%] :\r\nPas encore, c'est tr\u00e8s frais mais important pour faire une pr\u00e9vision, c'est de trouver la bonne question \u00e0 poser pour l'instant, les seules questions qu'on pouvait vraiment se poser cette affaire c'\u00e9tait combien il y aura de manifestants combien Europe d\u00e9gradation enfin ce genre de choses et \u00e7a ne me semblait pas aller au coeur de au coeur de la question donc je cherche encore, elle est la, la vraie question, qu'on pourrait poser, qui pourrait fournir une pr\u00e9vision utile \u00e0 la r\u00e9solution du probl\u00e8me, j'ai pas encore trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:13) [96%] :\r\nJe me posais quand m\u00eame la question de la force du groupe, la force de persuasion du groupe, c'est-\u00e0-dire que quand on, quand on pense \u00e0 ces groupes et ces discussions ben c'est compliqu\u00e9 d'avoir une id\u00e9e \u00e0 l'inverse du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:26) [88%] :\r\nOn a une tendance naturelle \u00e0 se conformer qui est pr\u00e9historique, c'est tr\u00e8s dangereux quand on vit en groupe Dender nos situations un peu pr\u00e9caire de mettre en question les d\u00e9cisions du groupe d'\u00eatre un crapaud fou connaissent dangereux \u00eatre le mouton noir, le crapaud fou le il y a plusieurs plusieurs m\u00e9taphores mon fr\u00e8re de David raconte \u00e7a souvent quand il donnait des conf\u00e9rences, il disait : c'est pas tr\u00e8s naturel, c'est normal que je suis un peu stress\u00e9, c'est pas tr\u00e8s naturel d'\u00eatre observ\u00e9s par 1000 personnes qui vous regardent comme \u00e7a, \u00e7a veut dire en g\u00e9n\u00e9ral qu'on va se faire manger et qui est quelque chose de pas tr\u00e8s bon risque d'arriver, et donc les gens ont naturellement tendance c'est biologique, \u00e0 se conformer au groupe \u00e0 ne pas d\u00e9passer 1, ne pas \u00eatre l\u00e0 la t\u00eate qui d\u00e9passe, \u00e0 moins que la r\u00e8gle du jeu disent il faut d\u00e9passer sinon vous faites pas partie du jeu, et c'est ce que permet, entre autres, le pari c'est ce que permet, entre autres, les diff\u00e9rents syst\u00e8mes d'Intelligence collective qui marche bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:29) [91%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre Google qui repose enti\u00e8rement sur le fait que les gens individuellement choisissent quels Liens tiss\u00e9s de leur site web vers un autre site web quelle information relay\u00e9e sur Facebook pour \u00eatre un petit peu diff\u00e9rent des autres, hein, sur Facebook, on parle \u00e0 des gens qui nous ressemblent, parce qu'on aime bien \u00eatre un peu entre nous, mais on aime bien aussi pr\u00e9senter des informations que les autres n'ont pas encore pr\u00e9sent\u00e9 donc il y a toujours une sorte de comp\u00e9tition qui s'installe, qui fait qu'on va contribuer des choses nouvelles et, et, de fait, contribue \u00e0 l'Intelligence collective de notre r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:04) [88%] :\r\nMais dans ce super collectif, il y a Google, vous y faisiez allusion il y a aussi Wikip\u00e9dia voil\u00e0, Wikip\u00e9dia, qui est le le Graal de l'encyclop\u00e9die puisque participative puisque et en m\u00eame temps, truff\u00e9 de b\u00eatises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:19) [88%] :\r\nOui, alors les journalistes aiment bien dire \u00e7a, mais j'adore, j'adore parce que il s'av\u00e8re quand m\u00eame que mon exp\u00e9rience oui et j'ai \u00e9t\u00e9 journaliste Jeanne je dors et journaliste je suis abonn\u00e9 \u00e0 plusieurs journaux, je soutiens et et je pense que que c'est quelque chose de tr\u00e8s essentiel pour l'Intelligence de la soci\u00e9t\u00e9, c'est fondamental 4\u00e8me pouvoir le point de vue diff\u00e9rent et son \u00e9pouse tous diff\u00e9remment aussi mais c'est vrai que quand on lit un article sur un sujet qu'on conna\u00eet bien, on se rend compte qu'il y a toujours 10 pourcent d'erreurs, quel que soit le domaine, c'est pas grave les Lecteurs savent faire la part des choses et de toute fa\u00e7on ce on ne suit jamais \u00e0 la lettre ce qu'il a dans un seul article on en lit plusieurs etc donc c'est pas un probl\u00e8me, et vous allez me dire, c'est la m\u00eame chose sur wiki, c'est la m\u00eame chose sur Wikip\u00e9dia, les gens sont sont pas berner par Wikip\u00e9dia, c'est rare qu'il y ait des erreurs \u00e9normes, il y a des approximations, certes, mais ce qui est formidable avec Wikip\u00e9dia, c'est que pouvez taper n'importe quel sujet et vous tombez sur quelques paragraphes qui vous donnent des informations que vous n'auriez trouv\u00e9 nulle part ailleurs et je, moi je me souviens, je suis assez ancien pour me souvenir du temps o\u00f9 il y avait pas d'encyclop\u00e9die num\u00e9rique, il y avait des encyclop\u00e9dies qui \u00e9trangers sur la des volumes de bouquins compl\u00e8tement inutilisables sur la biblioth\u00e8que qui, en plus, c'\u00e9tait extr\u00eamement partiale, il avait pas d'articles sur vous par exemple sur que sur Wikip\u00e9dia et un article sur vous, non, bon, il y a aussi ce rat\u00e9 le Tir sur RTS rien sur la sagesse des foules, on va trouver quelque chose \u00e0 dire sur l'Intelligence collective sera gens ce que les cieux, bien s\u00fbr, m\u00eame sur les march\u00e9s pr\u00e9dictifs, c'est un sujet un peu \u00e9sot\u00e9rique, donc il y avait des des millions de volume, vous avez prenait beaucoup de place, avec en fait pas grand chose dedans, ensuite il y a eu un kart \u00e0 ce qui d'encyclop\u00e9die de de Microsoft qui \u00e9tait multim\u00e9dia sur plusieurs CD-Rom alors on disait : c'est formidable, oui, je ne crois plus 3 CD-Rom et alors c'est \u00e7a avait tu\u00e9 encyclop\u00e9die papier et Encarta s'est fait massacrer en quelques ann\u00e9es par par Wikip\u00e9dia, qui couvre beaucoup beaucoup plus large, dans toutes les langues et c'est c'est quelque chose de de tout \u00e0 fait formidables et que j'admire beaucoup parce que personne ne pouvait croire au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:42) [89%] :\r\nC'est l'incarnation du super collectif \u00e7a \u00c9mile Servan-Schreiber c'est-\u00e0-dire c'est le c'est vraiment le le le l'\u00e9l\u00e9ment saillant, la t\u00eate de gondole, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:49) [92%] :\r\nAbsolument, pour moi c'est c'est quelque chose que j'utilise tous les jours, donc c'est vraiment un service qui a \u00e9t\u00e9 rendu \u00e0 l'humanit\u00e9 par l'humanit\u00e9 elle- m\u00eame de fa\u00e7on totalement b\u00e9n\u00e9vole, ce qui est en fait assez dingue et vous contribuez, moi j'ai contribu\u00e9, alors ne contribue que sur le sujet qu'on conna\u00eet bien et on compte c'est plus qu'un tout petit peu et il y a des r\u00e8gles du jeu qui sont extr\u00eamement pr\u00e9cis, c'est-\u00e0-dire que pour modifier une page Wikip\u00e9dia aujourd'hui, il faut avoir des sources, on ne peut pas juste mettent n'importe quoi, on se fait massacrer tout de suite, donc c'est quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s s\u00e9rieux pour moi c'est une cath\u00e9drale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:24) [87%] :\r\n\u00c9mile Servan-Schreiber, notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 14 heures Super collectif derniers chapitres de ce livre que nous allons parcourir apr\u00e8s on vous gavent avec une reprise de Paul McCartney Lennon \u00e9videmment ce parfum de navires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:37) [75%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me sur la premi\u00e8re fois, c'est quelle belle et enfin c'est c'est vrai indiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:50) [78%] :\r\nOui, c'est qu'elle a un grave probl\u00e8me de petits qui dit t\u00f4t chez le cas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:24) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:44) [66%] :\r\nDe ch\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:18) [93%] :\r\n\u00c9mile Servan-Schreiber, notre invit\u00e9 pour cette derni\u00e8re partie d'\u00e9cosyst\u00e8mes, vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure votre votre papa je je me posais la question du fonctionnement finalement d'une famille est ce que le collectif l'Intelligence collective peut aussi avoir sa place, on est un petit nombre g\u00e9n\u00e9ral en famille, enfin, vous \u00e9tiez 4 fr\u00e8res sur un aussi petit groupe, on peut aussi pratiquer l'Intelligence collective. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:45) [91%] :\r\nOui, \u00e0 mon avis, l'Intelligence collective, moi j'en fais l'exp\u00e9rience tous les jours dans le couple, d\u00e9j\u00e0 c'est compliqu\u00e9 le couples on avait rarement d'accord sur tout, \u00e7a n'existe pas d'accord sur tout, on avait point de vue tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais le fait est que c'est en couple finalement qu'on arrive \u00e0 survivre le mieux puisque il y a cette confrontation oblig\u00e9 mais vous avez vu l'esp\u00e9rance de vie est aussi plus long quand on vit en couple oui encha\u00eener les couples qui durent sont ceux qui n'ont pas peur de confronter leurs diff\u00e9rences, pas ceux qui font semblant d'\u00eatre toujours toujours d'accord les uns avec les autres, \u00e7a, \u00e7a finit par p\u00e9ter assez vite, mais ceux qui expriment leur diff\u00e9rence et ils sont d'accord pour les r\u00e9soudre son ce qui fonctionne le mieux, donc l\u00e0 un bel et bien un bel exemple d'Intelligence collective au d\u00e9part, moi j'ai eu la chance de na\u00eetre dans le collectif, comme dit dans une grande famille, j'\u00e9tais au milieu de 4 fr\u00e8res au milieu d'une vingtaine de cousins dans une grande famille, on se retrouvait souvent je suis n\u00e9 dedans, c'est mon mon \u00e9l\u00e9ment original et, surtout, \u00e7a m'a donn\u00e9 tr\u00e8s vite confiance dans l'Intelligence des autres et une capacit\u00e9 \u00e0 vivre en groupe \u00e0 vivre les groupes tout en \u00e9tant moi- m\u00eame un tout en \u00e9tant en exprimant ma diff\u00e9rence, mon point de vue mon individualit\u00e9 ma personnalit\u00e9, puisque c'est un groupe aussi assez bienveillant, donc je crois que l'Intelligence collective, se d\u00e9veloppe comme \u00e7a et puis moi c'est mon milieu naturel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:13) [84%] :\r\nComment elle se d\u00e9veloppe, comment l'impl\u00e9menter comment la la disperser la dans cette soci\u00e9t\u00e9 Servan-Schreiber. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:22) [89%] :\r\nAlors, il faut convaincre les gens et c'est j'esp\u00e8re un un des messages du livre : convaincre les gens qui, eux, ils ont tout \u00e0 gagner \u00e0 se concevoir eux- m\u00eames comme un maillot comme pas uniquement comme un maillon mais comme un comme un centre d'Intelligence collective, on parlait tout \u00e0 l'heure de ceux qui font les meilleures pr\u00e9visions parce que il se confronte plus facilement, plus naturellement instinctivement aux id\u00e9es des autres avant de se faire leur propre opinion quand on consid\u00e8re qu'on vit dans un r\u00e9seau : un r\u00e9seau qui est souvent invisible mais qui, qui est de plus en plus explicite maintenant avec les r\u00e9seaux sociaux etc, quand on vit dans un r\u00e9seau, la bonne id\u00e9e, c'est d'essayer d'en profiter, de pas essayer de toujours avoir raison tout seul, mais au contraire, quand on a une d\u00e9cision compliqu\u00e9e \u00e0 prendre de demander conseil c'est pas naturel de demander conseil, regardez les hommes on cherchent leur chemin en voiture avant le GPS, donc maintenant, c'est facile, hein, c'est un tr\u00e8s bon exemple mais avant avec la fameuse que mardi, mais on a aussi l'arriv\u00e9e de branchement voil\u00e0 c'est vrai, voil\u00e0 donc pour les hommes, en tout cas, \u00e7a, \u00e7a n'est pas naturellement aux femmes un peu plus et donc quand on consid\u00e8re qu'on vit dans le r\u00e9seau et qu'on peut en profiter \u00e0 ce moment -l\u00e0, le collectif vient plus naturellement moi, quand j'ai d\u00fb choisir une paire de lunettes, ce que j'ai fait, c'est que j'ai pris plusieurs paires de lunettes, j'ai fait des photos, j'ai mis sur Facebook et j'ai demand\u00e9 \u00e0 mon r\u00e9seau de voter sur l'accord, \u00e7a va quand m\u00eame un bah lui parce que au quand on y pense, finalement, ce sont les autres qui vont me regarder avec des lunettes, moi je vais pas me voir avec des lunettes, je m'en fous, \u00e7a n'a pas de ce d'donc l'opinion des autres \u00e9tait \u00e9videmment fondamental dans cette d\u00e9cision, et \u00e7a peut se jouer sur ce genre de de choses un peu trivial, mais quand m\u00eame utile et \u00e7a peut se jouer sur la sur des d\u00e9cisions de vie enfin voil\u00e0 voil\u00e0 concert\u00e9e comme par la concertation qu'est, est-ce que ma fille va faire apr\u00e8s avoir quand elles sortent de l'\u00e9cole comme comme universit\u00e9 comme parcours vers quoi s'orienter, qu'est ce que je fais maintenant que j'ai perdu mon boulot, ce que je devrais plut\u00f4t chercher quelque chose en ce dans cette direction -l\u00e0, donc, cet autre ce que qu'est ce que je fais \u00e0 la retraite, etc, bon, \u00e7a s'applique \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:41) [97%] :\r\nUne des conditions c'est d'\u00eatre bien entour\u00e9, pardon et savoir \u00e0 qui on demande quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:44) [91%] :\r\nMoi je demande pas \u00e0 tout le monde bien choisir leur avis sur sur sur mes lunettes et aussi de pouvoir pond\u00e9rer les opinions des uns et des autres, il y a, il y en a qui ont fait plus confiance, \u00e7a ne veut pas dire que c'est un \u00e9chec \u00e0 eux qu'on devrait demander, il faut demander \u00e0 tout le monde et on peut associer des poids diff\u00e9rent aux opinions chacun et ensuite agr\u00e9ger tous sont des coefficients et plus il y a des gens qui vont avoir des opinions diff\u00e9rentes et plus le consensus va \u00eatre inform\u00e9 et utile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:15) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:17) [95%] :\r\nQuel que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Yverdon Gen\u00e8ve des pi\u00e9tons sont signal\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:24) [97%] :\r\nEntre Lausanne Crissier et l'\u00e9changeur d'Ecublens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:29) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps ce super collectif essence et j'ai l'impression qu'il y a un mot comme \u00e7a dans l'ombre, l'individualisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:37) [90%] :\r\nOui, il y a un d\u00e9bat aujourd'hui tr\u00e8s de de fond puisque les probl\u00e8mes auxquels on a \u00e0 faire face, sont des probl\u00e8mes globaux compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre tout seul, etc, et donc on culpabilise l'individualisme on dit regardez tous les probl\u00e8mes qu'on a, c'est parce que chacun, il y a trop d'avis dit individualisme dans la soci\u00e9t\u00e9, etc, l'alternative c'est quoi la Chine g\u00e9nial, donc moi je dis, c'est une erreur de promouvoir le collectif comme une alternative \u00e0 l'individualisme, le collectif n'a de valeur que s'il se repose sur l'optimisation des diff\u00e9rences individuelles, c'est pas en \u00e9tant tous d'accord qu'on avance, c'est en \u00e9tant tous pas d'accord inspect\u00e9s, mais voil\u00e0, c'est d'ailleurs tous des opinions diff\u00e9rentes et que toutes ces opinions diff\u00e9rentes puissent s'exprimer afin que s'en d\u00e9gage un consensus plus intelligent que si on \u00e9tait tous accord\u00e9s par donc forcer l'individu \u00e0 se conformer \u00e0 une mission collective ou faire sacrifice de son individualit\u00e9 sur l'autel du collectif, c'est une erreur \u00e9norme, \u00e7a \u00e7a peut n'aboutir qu'\u00e0 des b\u00eatises, on ne peut construire le collectif que sur la maximisation l'optimisation des diff\u00e9rences individuelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:02) [88%] :\r\nEt cr\u00e9er un n\u00e9goce syst\u00e8me on y revient, retombe sur nos pattes merci beaucoup d'avoir accept\u00e9 notre invitation super collectif, c'est un livre qui agite les neurones, la nouvelle puissance de nos intelligences et et en le lisant, \u00e7a a pas mal j'estimais mais neurones merci de l'avoir \u00e9crit, merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, le livre est paru aux \u00e9ditions Fayard, et on se quitte, comme chaque semaine en musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:32) [92%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me tous les samedis \u00e0 13 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:38) [85%] :\r\nLa diff\u00e9rence, c'\u00e9tait Salif Ke\u00efta sur la premi\u00e8re pour se quitter, soit de notre programmatrice Nathalie Chevron Bergues pour r\u00e9\u00e9couter l'\u00e9mission, vous savez, comme toujours, l'adresse RTS Point CH sur la page de notre \u00e9mission vous pouvez r\u00e9\u00e9couter l'\u00e9mission l'envoyer sur les r\u00e9seaux ainsi que consulter les archives qui sont toujours en ligne, Alexandre, le mien \u00e9tait en r\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:00) [75%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me Florence Farian. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:02) [90%] :\r\nMerci pour votre fid\u00e9lit\u00e9, samedi prochain, c'est promis, nous serons l\u00e0 d\u00e8s 13 heures portez -vous bien s\u00fbr la premi\u00e8re et les 4. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:09) [85%] :\r\nAlors certes modeste. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-15T13:17:01Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1719278", "internalArchiveId": "AA1810719253", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les carottes sont cuites", "publicationDate": "2018-12-14T20:15:00Z", "durationSec": 2921, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10642026", "imageURL": "http://www.rts.ch/10010362.image", "alternativeTitle": ["\u00c0 l\u2019\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re - Les carottes sont cuites 5/5", "Le doc feuilleton", "\u00c0 l\u2019\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re - Les carottes sont cuites 5/5", "Le doc feuilleton"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9tudiants en ann\u00e9e pr\u00e9paratoire terminent leur stage pratique et passent les examens de rattrapage. Vont-ils tous r\u00e9ussir leur ann\u00e9e? Pour les autres, le passage au monde du travail sera-t-il \u00e0 la hauteur de ce qu\u2019ils esp\u00e9raient?", "\u00c0 l\u2019\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re\nLes carottes sont cuites", "Les \u00e9tudiants en ann\u00e9e pr\u00e9paratoire terminent leur stage pratique et passent les examens de rattrapage. Vont-ils tous r\u00e9ussir leur ann\u00e9e? Pour les autres, le passage au monde du travail sera-t-il \u00e0 la hauteur de ce qu\u2019ils esp\u00e9raient?", "\u00c0 l\u2019\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re (5/5) - Les carottes sont cuites "], "variantIds": ["ece-10642026", "ece-10063444"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-14T00:30:29Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:06:00  10:00:10:07\r\n{\\an1}-L'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne,\r\nl'EHL pour les intimes,\r\n\r\n10:00:10:11  10:00:14:19\r\n{\\an1}compte parmi les plus reconnues\r\ndes grandes \u00e9coles de commerces\r\n\r\n10:00:15:00  10:00:17:15\r\n{\\an1}orient\u00e9es\r\nvers l'industrie h\u00f4teli\u00e8re.\r\n\r\n10:00:17:20  10:00:21:09\r\n{\\an1}Elle forme \u00e0 l'accueil,\r\nau management et \u00e0 la gestion\r\n\r\n10:00:21:13  10:00:23:09\r\n{\\an1}plus de 2'800 \u00e9tudiants.\r\n\r\n10:00:23:13  10:00:28:18\r\n{\\an1}Beaucoup de Suisses, mais l'\u00e9cole\r\nrassemble plus de 110 nationalit\u00e9s.\r\n\r\n10:00:28:23  10:00:34:06\r\n{\\an1}Ses principes: l'excellence,\r\nle savoir-faire et le savoir-\u00eatre.\r\n\r\n10:00:35:11  10:00:38:13\r\n{\\an1}Nous avons suivi\r\ndurant deux semestres\r\n\r\n10:00:38:18  10:00:41:23\r\n{\\an1}trois \u00e9tudiants\r\nen ann\u00e9e pr\u00e9paratoire,\r\n\r\n10:00:42:04  10:00:45:03\r\n{\\an1}et deux autres en fin de parcours.\r\n\r\n10:00:45:08  10:00:47:09\r\n{\\an1}Alexandre Charlaix, 18 ans.\r\n\r\n10:00:47:13  10:00:51:17\r\n{\\an1}Sa matu en poche,\r\nil entre en ann\u00e9e pr\u00e9paratoire.\r\n\r\n10:00:51:22  10:00:53:14\r\n{\\an1}Emma Pittet a 21 ans.\r\n\r\n10:00:53:19  10:00:56:02\r\n{\\an1}N\u00e9e dans la r\u00e9gion l\u00e9manique,\r\n\r\n10:00:56:07  10:00:58:07\r\n{\\an1}elle d\u00e9bute son parcours.\r\n\r\n10:00:58:11  10:01:02:13\r\n{\\an1}Tout comme Alexandre Attia, 19 ans:\r\nenfant de la balle,\r\n\r\n10:01:02:18  10:01:06:23\r\n{\\an1}il aborde ce premier semestre\r\navec confiance.\r\n\r\n10:01:07:04  10:01:11:09\r\n{\\an1}Annina von Falkenstein, 21 ans,\r\nd\u00e9bute son avant-dernier semestre.\r\n\r\n10:01:11:13  10:01:15:19\r\n{\\an1}La jeune B\u00e2loise ne vise\r\nrien de moins que l'excellence.\r\n\r\n10:01:16:00  10:01:17:13\r\n{\\an1}Afrim Beqa a 27 ans.\r\n\r\n10:01:17:18  10:01:20:08\r\n{\\an1}Il entame son dernier semestre.\r\n\r\n10:01:20:12  10:01:24:11\r\n{\\an1}Ce qui int\u00e9resse\r\nle bouillant Afrim: en-tre-prendre.\r\n\r\n10:01:28:18  10:01:31:14\r\n{\\an1}Pr\u00e9c\u00e9demment \u00e0 l'EHL.\r\n\r\n10:01:31:19  10:01:33:21\r\n{\\an1}Alex doit faire le service\r\n\r\n10:01:34:02  10:01:36:09\r\n{\\an1}au restaurant gastronomique.\r\n\r\n10:01:36:13  10:01:38:15\r\n{\\an1}Ultime r\u00e9p\u00e9tition\r\navec son chef.\r\n\r\n10:01:38:20  10:01:40:19\r\n{\\an1}-Il y a deux menus.\r\n-A choix.\r\n\r\n10:01:41:00  10:01:43:05\r\n{\\an1}-Sans lien entre eux.\r\n-Sans lien.\r\n\r\n10:01:43:10  10:01:46:17\r\n{\\an1}-Annina pr\u00e9pare en groupe\r\nson SPB, dipl\u00f4me final,\r\n\r\n10:01:46:22  10:01:50:03\r\n{\\an1}et planche sur un projet\r\npour une grande banque.\r\n\r\n10:01:50:08  10:01:52:02\r\n{\\an1}Qui le pr\u00e9sentera ?\r\n\r\n10:01:52:07  10:01:54:01\r\n{\\an1}-Ce sera peut-\u00eatre moi.\r\n\r\n10:01:54:06  10:01:57:12\r\n{\\an1}-Emma encha\u00eene\r\nles entretiens pour un stage,\r\n\r\n10:01:57:17  10:02:01:04\r\n{\\an1}obligatoire pour les \u00e9tudiants\r\nen ann\u00e9e pr\u00e9paratoire.\r\n\r\n10:02:01:09  10:02:05:20\r\n{\\an1}-J'en ai d\u00e9j\u00e0 fait deux,\r\ndonc je suis moins stress\u00e9e.\r\n\r\n10:02:06:01  10:02:09:21\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 ses recherches tardives,\r\nAlexandre a un entretien,\r\n\r\n10:02:10:02  10:02:12:17\r\n{\\an1}gr\u00e2ce au r\u00e9seau de son p\u00e8re,\r\n\r\n10:02:12:22  10:02:14:22\r\n{\\an1}dans un palace genevois.\r\n\r\n10:02:15:03  10:02:17:22\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re\r\nque l'entretien se passera bien.\r\n\r\n10:02:18:03  10:02:20:17\r\n{\\an1}Je ne vois pas\r\npourquoi \u00e7a n'irait pas.\r\n\r\n10:02:20:22  10:02:26:00\r\n{\\an1}-Afrim, loin des soucis\r\nde l'ann\u00e9e pr\u00e9paratoire, a organis\u00e9\r\n\r\n10:02:26:05  10:02:28:02\r\n{\\an1}le voyage de fin d'\u00e9tudes.\r\n\r\n10:02:28:07  10:02:31:16\r\n{\\an1}Une semaine en Tha\u00eflande\r\navec 200 personnes.\r\n\r\n10:02:31:21  10:02:35:20\r\n{\\an1}Pour lui, c'est la fin\r\nde l'aventure EHL et l'entr\u00e9e\r\n\r\n10:02:36:01  10:02:37:22\r\n{\\an1}dans le monde du travail.\r\n\r\n10:02:38:03  10:02:40:07\r\n{\\an1}-J'adore discuter avec les gens.\r\n\r\n10:02:40:11  10:02:43:05\r\n{\\an1}Un peu l'esprit\r\nde vendeur, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:02:43:10  10:02:45:06\r\n{\\an1}Donc \u00e7a va tout seul.\r\n\r\n10:02:50:10  10:02:53:11\r\n{\\an1}-Un beau soleil\r\ndont Alex ne profitera pas.\r\n\r\n10:02:53:15  10:02:56:08\r\n{\\an1}En plein stage, il trime\r\n\r\n10:02:56:12  10:02:57:22\r\n{\\an1}et d\u00e9prime un peu.\r\n\r\n10:02:58:03  10:02:59:11\r\n{\\an1}-Il fait si beau.\r\n\r\n10:03:00:02  10:03:02:02\r\n{\\an1}-Alexandre ?\r\n-Si ?\r\n\r\n10:03:02:07  10:03:05:21\r\n{\\an1}-Tu peux passer l'aspi\r\net plier des serviettes ?\r\n\r\n10:03:06:02  10:03:09:16\r\n{\\an1}-OK, serviettes,\r\naspirateur, c'est bon.\r\n\r\n10:03:09:21  10:03:11:09\r\n{\\an1}-A tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:03:11:13  10:03:15:03\r\n{\\an1}La soufflerie\r\nde l'aspirateur retentit\r\n\r\n10:03:15:08  10:03:17:07\r\n{\\an1}-Le plus dur dans ce travail,\r\n\r\n10:03:17:11  10:03:20:16\r\n{\\an1}c'est bosser\r\nquand les autres ne bossent pas\r\n\r\n10:03:20:21  10:03:23:11\r\n{\\an1}et d'avoir des cong\u00e9s diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:03:23:16  10:03:26:14\r\n{\\an1}-Tu penses continuer\r\ndans l'h\u00f4tellerie ?\r\n\r\n10:03:26:19  10:03:28:12\r\n{\\an1}-Franchement...\r\n\r\n10:03:28:17  10:03:30:11\r\n{\\an1}Non, pas trop.\r\n\r\n10:03:30:16  10:03:34:01\r\n{\\an1}Au niveau des horaires,\r\nj'ai vu, \u00e7a ira.\r\n\r\n10:03:36:16  10:03:38:09\r\n{\\an1}L'aspirateur s'arr\u00eate\r\n\r\n10:03:40:02  10:03:43:11\r\n{\\an1}-Ca me fait d\u00e9j\u00e0 chier\r\ncomme rythme de vie\r\n\r\n10:03:43:15  10:03:45:08\r\n{\\an1}que donne ce travail.\r\n\r\n10:03:45:12  10:03:50:02\r\n{\\an1}Il y a eu les vacances,\r\net j'ai trouv\u00e9 \u00e7a vraiment chiant,\r\n\r\n10:03:50:07  10:03:54:14\r\n{\\an1}car mes potes \u00e9taient\r\ndehors pendant que je travaillais.\r\n\r\n10:03:54:19  10:03:57:04\r\n{\\an1}Ca me fait mal au coeur.\r\n\r\n10:03:57:09  10:03:59:12\r\n{\\an1}Musique joyeuse\r\n\r\n10:03:59:17  10:04:03:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:03:17  10:04:07:07\r\n{\\an1}-Le monde que d\u00e9couvre Emma,\r\nen stage \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:04:07:11  10:04:09:20\r\n{\\an1}lui donne des raisons de ronchonner.\r\n\r\n10:04:10:01  10:04:13:11\r\n{\\an1}-Je fais 7 heures\r\nde plus que les stages en Suisse.\r\n\r\n10:04:13:16  10:04:18:00\r\n{\\an1}Ils m'ont demand\u00e9 un certificat\r\nm\u00e9dical pour deux heures d'arr\u00eat.\r\n\r\n10:04:18:05  10:04:19:18\r\n{\\an1}C'est pas tr\u00e8s correct.\r\n\r\n10:04:19:23  10:04:22:16\r\n{\\an1}J'ai pas de bo\u00eete mail,\r\npas de caisse.\r\n\r\n10:04:22:21  10:04:24:13\r\n{\\an1}Comment tu fais\r\n\r\n10:04:24:18  10:04:25:23\r\n{\\an1}sans caisse ?\r\n\r\n10:04:26:04  10:04:30:00\r\n{\\an1}Les gens demandent du change,\r\npayent en cash...\r\n\r\n10:04:30:05  10:04:31:14\r\n{\\an1}-Tu fais comment ?\r\n\r\n10:04:31:19  10:04:35:11\r\n{\\an1}-Je dis:\r\n\"Pardon, je demande \u00e0 mes coll\u00e8gues.\"\r\n\r\n10:04:35:15  10:04:37:19\r\n{\\an1}-Tu vas faire quoi, Emma ?\r\n\r\n10:04:38:00  10:04:41:13\r\n{\\an1}-Acheter des pansements\r\npour cacher mon tatouage.\r\n\r\n10:04:43:11  10:04:46:01\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a que tu dois masquer ?\r\n\r\n10:04:51:01  10:04:52:19\r\n{\\an1}Ils sont bien ?\r\n\r\n10:04:53:00  10:04:55:06\r\n{\\an1}-Je les prends tout le temps.\r\n\r\n10:04:55:11  10:04:58:16\r\n{\\an1}-Que se passe-t-il,\r\nsi tu es en retard ?\r\n\r\n10:04:58:21  10:05:02:23\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s mal vu,\r\nsurtout que \u00e7a arrive souvent.\r\n\r\n10:05:03:04  10:05:06:14\r\n{\\an1}Et l\u00e0, je crois\r\nqu'ils ne tol\u00e8rent plus.\r\n\r\n10:05:06:19  10:05:09:19\r\n{\\an1}Je veux \u00e9viter de mal me faire voir.\r\n\r\n10:05:11:09  10:05:14:14\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:05:14:19  10:05:18:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:18:10  10:05:21:03\r\n{\\an1}-D\u00e9buts difficiles pour Alexandre.\r\n\r\n10:05:21:08  10:05:24:08\r\n{\\an1}D\u00e9cid\u00e9ment,\r\nil y a un truc qui cloche.\r\n\r\n10:05:24:12  10:05:26:22\r\n{\\an1}-Je voulais changer de stage.\r\n\r\n10:05:27:03  10:05:30:12\r\n{\\an1}J'ai appel\u00e9 2-3 restaurants ici,\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:05:30:17  10:05:34:23\r\n{\\an1}Mais apr\u00e8s, je me suis dit\r\nque c'\u00e9tait un choix stupide,\r\n\r\n10:05:35:04  10:05:39:03\r\n{\\an1}que pour le C.V., le Four Seasons\r\n\u00e9tait une belle enseigne.\r\n\r\n10:05:39:08  10:05:41:16\r\n{\\an1}J'essaye d'\u00eatre positif,\r\n\r\n10:05:41:21  10:05:46:10\r\n{\\an1}m'enrichir un maximum\r\net appr\u00e9cier ces 6 mois de stage.\r\n\r\n10:05:47:09  10:05:49:11\r\n{\\an1}-Quel est ton programme ?\r\n\r\n10:05:49:15  10:05:51:08\r\n{\\an1}-Ce soir, 18h00.\r\n\r\n10:05:51:12  10:05:53:02\r\n{\\an1}On mange.\r\n\r\n10:05:53:07  10:05:56:05\r\n{\\an1}D\u00e9but de service, 18h30\r\n\r\n10:05:56:10  10:05:58:10\r\n{\\an1}et on finit vers minuit.\r\n\r\n10:05:58:14  10:06:01:05\r\n{\\an1}6 h de travail qui m'attendent.\r\n\r\n10:06:07:14  10:06:09:21\r\n{\\an1}Des verres tintent\r\n\r\n10:06:10:02  10:06:12:20\r\n{\\an1}-C'est diff\u00e9rent\r\nentre ton travail...\r\n\r\n10:06:13:01  10:06:15:09\r\n{\\an1}-Et l'\u00e9cole, tu dis ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:06:15:13  10:06:17:15\r\n{\\an1}-Ce n'est pas pareil.\r\n\r\n10:06:17:20  10:06:20:06\r\n{\\an1}Tu arrives dans la vie active.\r\n\r\n10:06:20:11  10:06:22:06\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un choc au d\u00e9but,\r\n\r\n10:06:22:11  10:06:26:02\r\n{\\an1}surtout dans\r\nl'h\u00f4tellerie-restauration, \u00e7a pulse.\r\n\r\n10:06:26:07  10:06:27:18\r\n{\\an1}-Une premi\u00e8re chose\r\n\r\n10:06:27:23  10:06:30:03\r\n{\\an1}qui sera une difficult\u00e9...\r\n\r\n10:06:30:08  10:06:33:00\r\n{\\an1}Nous tous avons fait des stages.\r\n\r\n10:06:33:05  10:06:36:02\r\n{\\an1}La premi\u00e8re \u00e9tape\r\nest de leur apprendre\r\n\r\n10:06:36:07  10:06:38:09\r\n{\\an1}ce que c'est de travailler.\r\n\r\n10:06:38:13  10:06:41:21\r\n{\\an1}Avec Alexandre,\r\nle processus n'a pas trop dur\u00e9.\r\n\r\n10:06:42:02  10:06:45:06\r\n{\\an1}Il comprend assez rapidement\r\nles choses.\r\n\r\n10:06:45:11  10:06:48:13\r\n{\\an1}Il a quand m\u00eame de la bonne volont\u00e9,\r\n\r\n10:06:48:18  10:06:51:15\r\n{\\an1}ce qui est primordial\r\ndans notre m\u00e9tier\r\n\r\n10:06:51:20  10:06:55:00\r\n{\\an1}\u00e0 tous les stades.\r\n-Caf\u00e9 Calla, j'\u00e9coute.\r\n\r\n10:06:55:05  10:06:57:05\r\n{\\an1}Ouais, pas de souci.\r\n\r\n10:06:59:08  10:07:04:02\r\n{\\an1}Le manager dit: \"Tout doit \u00eatre pr\u00eat\r\n\u00e0 18h15 et briefing.\"\r\n\r\n10:07:04:07  10:07:06:06\r\n{\\an1}\"Oui, je sais.\"\r\n\r\n10:07:06:11  10:07:09:11\r\n{\\an1}Musique jazzy\r\n\r\n10:07:09:15  10:07:13:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:14:01  10:07:16:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:17:03  10:07:20:18\r\n{\\an1}-C'est aujourd'hui qu'Annina\r\net son \u00e9quipe pr\u00e9sentent\r\n\r\n10:07:20:23  10:07:25:04\r\n{\\an1}leur SBP au jury\r\net aux mandataires du projet.\r\n\r\n10:07:25:09  10:07:29:10\r\n{\\an1}-Je pr\u00e9senterai un concept\r\net la conclusion.\r\n\r\n10:07:29:14  10:07:31:22\r\n{\\an1}C'est important de bien le faire,\r\n\r\n10:07:32:03  10:07:35:11\r\n{\\an1}car c'est l'impression\r\nqu'on laissera au client.\r\n\r\n10:07:35:15  10:07:38:08\r\n{\\an1}La pression est pr\u00e9sente.\r\n\r\n10:07:38:12  10:07:42:04\r\n{\\an1}-Leur pr\u00e9sentation se d\u00e9roule\r\n\u00e0 huis clos, ou presque.\r\n\r\n10:07:47:03  10:07:49:12\r\n{\\an1}De retour \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:07:49:17  10:07:54:06\r\n{\\an1}Afrim a retrouv\u00e9 son appart,\r\n\u00e9tonnamment bon march\u00e9.\r\n\r\n10:07:54:11  10:07:56:11\r\n{\\an1}-C'est 900 frs par mois.\r\n\r\n10:07:56:15  10:07:59:22\r\n{\\an1}Pour un truc qui\r\nest presque au centre-ville,\r\n\r\n10:08:00:03  10:08:02:01\r\n{\\an1}65 m2, donc franchement...\r\n\r\n10:08:02:06  10:08:04:13\r\n{\\an1}Je vais le garder un moment.\r\n\r\n10:08:04:18  10:08:07:01\r\n{\\an1}-Il te faut combien pour vivre\r\n\r\n10:08:07:06  10:08:08:11\r\n{\\an1}par mois ?\r\n\r\n10:08:08:15  10:08:10:21\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9pend combien je sors.\r\n\r\n10:08:11:22  10:08:15:06\r\n{\\an1}En vrai, pas beaucoup.\r\n\r\n10:08:15:11  10:08:18:18\r\n{\\an1}Il faut payer mon t\u00e9l\u00e9phone,\r\nmon loyer...\r\n\r\n10:08:18:23  10:08:21:13\r\n{\\an1}Les assurances et puis apr\u00e8s...\r\n\r\n10:08:21:18  10:08:24:22\r\n{\\an1}Quelques sorties et puis voil\u00e0,\r\npas grand-chose.\r\n\r\n10:08:25:03  10:08:28:12\r\n{\\an1}-Tu gagnes comment ta vie ?\r\n-Je fais des extras\r\n\r\n10:08:28:17  10:08:31:05\r\n{\\an1}et j'essaye d'ouvrir mon resto.\r\n\r\n10:08:31:10  10:08:33:02\r\n{\\an1}Du coup...\r\n\r\n10:08:33:07  10:08:36:20\r\n{\\an1}On cherche un spot\r\npour vraiment avoir\r\n\r\n10:08:37:01  10:08:38:21\r\n{\\an1}l'endroit id\u00e9al.\r\n\r\n10:08:39:02  10:08:40:21\r\n{\\an1}On ne veut pas mettre\r\n\r\n10:08:41:02  10:08:47:05\r\n{\\an1}500'000 frs pour un endroit\r\net qu'au final, \u00e7a ne soit pas id\u00e9al.\r\n\r\n10:08:47:10  10:08:51:22\r\n{\\an1}L\u00e0, on est sur plusieurs endroits,\r\nsur plusieurs spots.\r\n\r\n10:08:52:03  10:08:55:09\r\n{\\an1}Pour l'instant,\r\non essaye d'ouvrir notre truc\r\n\r\n10:08:55:13  10:09:00:11\r\n{\\an1}et si je peux avoir mon business,\r\n\u00e7a peut vraiment \u00eatre top.\r\n\r\n10:09:03:05  10:09:06:13\r\n{\\an1}-Soulag\u00e9s d'avoir termin\u00e9\r\nleur pr\u00e9sentation,\r\n\r\n10:09:06:18  10:09:08:15\r\n{\\an1}Annina et ses cong\u00e9n\u00e8res\r\n\r\n10:09:08:20  10:09:12:22\r\n{\\an1}ne sont pas trop inquiets\r\ndurant la d\u00e9lib\u00e9ration.\r\n\r\n10:09:13:03  10:09:16:07\r\n{\\an1}-J'ai l'impression\r\nqu'on a bien r\u00e9ussi.\r\n\r\n10:09:16:11  10:09:21:08\r\n{\\an1}On est contents parce que c'est fini,\r\nmais aussi de ce qu'on a fait.\r\n\r\n10:09:21:12  10:09:24:00\r\n{\\an1}Il y a un peu de suspense,\r\n\r\n10:09:24:05  10:09:25:17\r\n{\\an1}mais pas vraiment.\r\n\r\n10:09:25:22  10:09:31:07\r\n{\\an1}On a fait ce qu'on a pu faire\r\net maintenant, on attend.\r\n\r\n10:09:38:13  10:09:41:04\r\n{\\an1}-Nous avons \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9s\r\n\r\n10:09:41:09  10:09:43:10\r\n{\\an1}par chacun de vous,\r\n\r\n10:09:43:14  10:09:48:03\r\n{\\an1}par les r\u00e9sultats\r\nque vous avez amen\u00e9s,\r\n\r\n10:09:48:08  10:09:52:12\r\n{\\an1}et par la qualit\u00e9 de votre\r\npr\u00e9sentation, votre PowerPoint,\r\n\r\n10:09:52:17  10:09:54:09\r\n{\\an1}et de la d\u00e9coration.\r\n\r\n10:09:54:13  10:09:56:16\r\n{\\an1}-Un succ\u00e8s esp\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:09:56:21  10:09:59:10\r\n{\\an1}et pr\u00e9vu pour Annina et son \u00e9quipe\r\n\r\n10:09:59:14  10:10:02:23\r\n{\\an1}qui r\u00e9ussissent\r\navec les f\u00e9licitations du jury.\r\n\r\n10:10:03:04  10:10:06:16\r\n{\\an1}-Quand on a re\u00e7u\r\ntous les commentaires des clients\r\n\r\n10:10:06:21  10:10:11:10\r\n{\\an1}et de nos coaches,\r\nc'\u00e9tait assez \"\u00e9motionnel\" pour moi.\r\n\r\n10:10:11:14  10:10:13:11\r\n{\\an1}J'ai m\u00eame d\u00fb un peu...\r\n\r\n10:10:13:15  10:10:17:13\r\n{\\an1}Faire s\u00fbr que je ne commence pas\r\n\u00e0 pleurer,\r\n\r\n10:10:17:18  10:10:22:07\r\n{\\an1}car j'\u00e9tais contente\r\nqu'ils reconnaissent que nous sommes\r\n\r\n10:10:22:11  10:10:24:10\r\n{\\an1}une belle \u00e9quipe soud\u00e9e.\r\n\r\n10:10:24:14  10:10:26:07\r\n{\\an1}Ca me rend heureuse.\r\n\r\n10:10:26:11  10:10:29:08\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:10:29:12  10:10:31:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:31:22  10:10:36:05\r\n{\\an1}-Emma nous fait visiter\r\nson logement genevois dans lequel\r\n\r\n10:10:36:10  10:10:38:11\r\n{\\an1}elle sous-loue une chambre.\r\n\r\n10:10:38:15  10:10:40:01\r\n{\\an1}-La cuisine.\r\n\r\n10:10:40:06  10:10:42:16\r\n{\\an1}Le chat, Gipsy.\r\n\r\n10:10:46:05  10:10:47:21\r\n{\\an1}Ca, c'est ma chambre.\r\n\r\n10:10:48:02  10:10:51:20\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, tu bosses\r\njusqu'\u00e0 quelle heure ?\r\n\r\n10:10:52:01  10:10:53:06\r\n{\\an1}-Minuit !\r\n\r\n10:10:53:11  10:10:55:12\r\n{\\an1}Je ne veux pas y aller...\r\n\r\n10:10:56:15  10:10:58:22\r\n{\\an1}-Raconte-moi tes premiers jours.\r\n\r\n10:10:59:03  10:11:01:00\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait assez le stress.\r\n\r\n10:11:01:05  10:11:06:06\r\n{\\an1}Je suis arriv\u00e9e en plein\r\nSalon de l'auto, et ils avaient eu\r\n\r\n10:11:06:11  10:11:09:12\r\n{\\an1}des changements de personnel.\r\n\r\n10:11:09:17  10:11:13:14\r\n{\\an1}J'ai oubli\u00e9 de faire payer\r\nun client qui devait 3'000 frs.\r\n\r\n10:11:13:19  10:11:15:23\r\n{\\an1}Mais je crois que c'est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n10:11:16:04  10:11:19:11\r\n{\\an1}Et j'ai renvoy\u00e9 un client\r\ndans une chambre sale.\r\n\r\n10:11:19:16  10:11:22:07\r\n{\\an1}On m'a dit de faire attention.\r\n\r\n10:11:22:11  10:11:25:13\r\n{\\an1}Mais ils vivent\r\nune p\u00e9riode de transition\r\n\r\n10:11:25:18  10:11:30:03\r\n{\\an1}et c'\u00e9tait difficile \u00e0 g\u00e9rer\r\nune nouvelle qui ne connaissait rien\r\n\r\n10:11:30:08  10:11:34:08\r\n{\\an1}et les clients en face\r\nqui ne comprenaient pas pourquoi\r\n\r\n10:11:34:12  10:11:37:07\r\n{\\an1}je ne pouvais pas faire les check-in.\r\n\r\n10:11:37:11  10:11:40:00\r\n{\\an1}Donc c'\u00e9tait un peu le stress.\r\n\r\n10:11:41:02  10:11:44:11\r\n{\\an1}-Ils te payent combien\r\nen tant que stagiaire ?\r\n\r\n10:11:44:16  10:11:47:18\r\n{\\an1}-Le salaire minimum de stage,\r\n1'000...\r\n\r\n10:11:47:23  10:11:49:22\r\n{\\an1}1'979 frs.\r\n\r\n10:11:52:14  10:11:55:22\r\n{\\an1}-Pour Alex,\r\nc'est l'heure du briefing.\r\n\r\n10:11:56:03  10:11:59:18\r\n{\\an1}Rituel incontournable\r\ndans un palace.\r\n\r\n10:11:59:23  10:12:02:13\r\n{\\an1}-Pour ce soir, Marion, en salle\r\n\r\n10:12:02:18  10:12:05:21\r\n{\\an1}et Alexandre, aux arri\u00e8res.\r\n-Oui, Monsieur.\r\n\r\n10:12:06:02  10:12:08:18\r\n{\\an1}-Il faudra dresser le salon\r\npour onze.\r\n\r\n10:12:08:23  10:12:13:11\r\n{\\an1}Tu enl\u00e8ves la t\u00eate, tu mets six\r\nen face et cinq de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:12:13:16  10:12:16:00\r\n{\\an1}-C'est bas\u00e9 sur le style chalet.\r\n\r\n10:12:16:05  10:12:18:21\r\n{\\an1}Ah, mais c'est d\u00e9j\u00e0 dress\u00e9 pour 11.\r\n\r\n10:12:19:02  10:12:20:18\r\n{\\an1}2, 4, 6, 8, 10...\r\n\r\n10:12:20:23  10:12:23:14\r\n{\\an1}Ils m'ont dit:\r\n\"Va dresser le salon.\"\r\n\r\n10:12:23:19  10:12:25:22\r\n{\\an1}Mais c'est presque d\u00e9j\u00e0 dress\u00e9.\r\n\r\n10:12:26:03  10:12:29:03\r\n{\\an1}-Son sup\u00e9rieur\r\npartage-t-il son avis ?\r\n\r\n10:12:29:08  10:12:31:04\r\n{\\an1}-Tes menus, c'est bien,\r\n\r\n10:12:31:09  10:12:35:04\r\n{\\an1}mais c'est mieux\r\nque ce soit en face du client.\r\n\r\n10:12:35:09  10:12:37:11\r\n{\\an1}-OK, d'accord.\r\n-D'accord ?\r\n\r\n10:12:37:15  10:12:40:17\r\n{\\an1}-Les couverts \u00e0 poisson,\r\nils sont o\u00f9 ?\r\n\r\n10:12:43:12  10:12:45:11\r\n{\\an1}Mets six de ce c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:12:45:16  10:12:48:01\r\n{\\an1}Je te l'avais demand\u00e9.\r\n\r\n10:12:48:06  10:12:52:01\r\n{\\an1}Et mets bien l'assiette\r\nle long du set.\r\n\r\n10:12:52:06  10:12:55:17\r\n{\\an1}-Je n'ai pas fait gaffe \u00e0 ce d\u00e9tail.\r\n-Pas de souci.\r\n\r\n10:12:57:02  10:13:01:08\r\n{\\an1}-Je lui ai demand\u00e9 avant:\r\n\"Les couverts \u00e0 poisson ?\"\r\n\r\n10:13:01:12  10:13:04:14\r\n{\\an1}Il m'avait dit: \"Couverts entremets\".\r\n\r\n10:13:04:19  10:13:07:04\r\n{\\an1}Et l\u00e0: \"Non, \u00e0 poisson aussi.\"\r\n\r\n10:13:07:09  10:13:09:07\r\n{\\an1}-Alexandre est charg\u00e9\r\n\r\n10:13:09:11  10:13:14:01\r\n{\\an1}d'amener les plats de la cuisine\r\n\u00e0 la salle o\u00f9 les serveurs\r\n\r\n10:13:14:06  10:13:15:12\r\n{\\an1}prennent le relais.\r\n\r\n10:13:22:21  10:13:27:10\r\n{\\an1}-Il faut \u00eatre attentif\r\nquand le chef appelle \"Il Lago\".\r\n\r\n10:13:27:14  10:13:32:20\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre rapidement sur place,\r\ncar la nourriture est chaude.\r\n\r\n10:13:33:01  10:13:36:05\r\n{\\an1}Ensuite,\r\nil faut organiser ses tickets,\r\n\r\n10:13:36:10  10:13:39:12\r\n{\\an1}pour savoir quelle table\r\nou plat on a servi.\r\n\r\n10:13:42:01  10:13:46:11\r\n{\\an1}-Et apr\u00e8s le service,\r\nles rangements, comme d'habitude.\r\n\r\n10:13:48:04  10:13:52:06\r\n{\\an1}-C'est simple: toutes les bouteilles,\r\ndans les poubelles.\r\n\r\n10:13:52:11  10:13:54:04\r\n{\\an1}Pour le reste, c'est\r\n\r\n10:13:54:09  10:13:56:10\r\n{\\an1}expliqu\u00e9 avec des photos.\r\n\r\n10:13:56:14  10:14:01:09\r\n{\\an1}-Et tant qu'il y a du boulot,\r\npas question de rentrer t\u00f4t.\r\n\r\n10:14:03:00  10:14:04:07\r\n{\\an1}-Il est 23h35.\r\n\r\n10:14:04:11  10:14:07:21\r\n{\\an1}On a encore un bac de verre \u00e0 faire.\r\n\r\n10:14:08:02  10:14:11:01\r\n{\\an1}On va finir un peu avant minuit.\r\n\r\n10:14:11:06  10:14:13:17\r\n{\\an1}Et demain, \u00e0 10h00 de nouveau.\r\n\r\n10:14:13:22  10:14:16:14\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre six moins compliqu\u00e9s.\r\n\r\n10:14:17:16  10:14:20:03\r\n{\\an1}Musique jazzy\r\n\r\n10:14:20:08  10:14:21:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:22:04  10:14:24:04\r\n{\\an1}-M\u00eame topo pour Alex\r\n\r\n10:14:24:09  10:14:26:09\r\n{\\an1}sous l'oeil de son chef.\r\n\r\n10:14:28:14  10:14:31:09\r\n{\\an1}-J'ai rang\u00e9 tout ce qui est pain...\r\n\r\n10:14:31:13  10:14:35:01\r\n{\\an1}Ferm\u00e9 tous les frigos,\r\n\u00e9teins les trucs de tasses.\r\n\r\n10:14:35:06  10:14:36:07\r\n{\\an1}-Je v\u00e9rifie.\r\n\r\n10:14:37:21  10:14:43:03\r\n{\\an1}-Il doit toujours v\u00e9rifier le\r\ntravail avant de me laisser partir.\r\n\r\n10:14:48:18  10:14:52:06\r\n{\\an1}T'as pas fini encore ?\r\n-Je viens de finir !\r\n\r\n10:14:52:11  10:14:55:20\r\n{\\an1}-Ce soir, truc de malade !\r\n\r\n10:14:56:01  10:14:59:04\r\n{\\an1}La chef, il a gueul\u00e9\r\nsur un stagiaire commis.\r\n\r\n10:14:59:09  10:15:00:14\r\n{\\an1}Il a fait:\r\n\r\n10:15:00:19  10:15:03:19\r\n{\\an1}\"PUTAIN, tu te casses, maintenant !\"\r\n\r\n10:15:04:00  10:15:05:14\r\n{\\an1}\"Tu d\u00e9missionnes !\"\r\n\r\n10:15:05:19  10:15:09:05\r\n{\\an1}\"Demain, je veux voir ta feuille\r\nsur le bureau !\"\r\n\r\n10:15:09:10  10:15:11:01\r\n{\\an1}-La place du stagiaire\r\n\r\n10:15:11:06  10:15:14:17\r\n{\\an1}est en bas de l'\u00e9chelle\r\net des chefs passent\r\n\r\n10:15:14:22  10:15:17:00\r\n{\\an1}leurs nerfs sur les d\u00e9butants.\r\n\r\n10:15:17:05  10:15:18:11\r\n{\\an1}-C'est arriv\u00e9\r\n\r\n10:15:18:15  10:15:22:19\r\n{\\an1}au moment de partir, qu'il me dise:\r\n\"Y a \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a \u00e0 faire.\"\r\n\r\n10:15:23:00  10:15:25:12\r\n{\\an1}Je ferme ma gueule et je le fais.\r\n\r\n10:15:25:17  10:15:29:18\r\n{\\an1}Il attend vers la fin\r\npour te donner des t\u00e2ches ingrates,\r\n\r\n10:15:29:23  10:15:32:10\r\n{\\an1}alors qu'avant, y a rien \u00e0 foutre.\r\n\r\n10:15:34:05  10:15:38:06\r\n{\\an1}Le nouveau pot arrive\r\ndans une semaine \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n10:15:40:05  10:15:42:21\r\n{\\an1}-C'est quoi cette histoire de pot ?\r\n\r\n10:15:43:02  10:15:47:00\r\n{\\an1}-Ce pot est d'origine,\r\nil ne fait pas de bruit, c'est nul.\r\n\r\n10:15:47:05  10:15:49:12\r\n{\\an1}Et \u00e7a augmente la puissance.\r\n\r\n10:15:51:14  10:15:55:07\r\n{\\an1}Le moteur vrombit\r\n\r\n10:15:55:11  10:15:57:20\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:15:58:01  10:16:04:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:04:18  10:16:07:05\r\n{\\an1}-Annina et son \u00e9quipe viennent\r\n\r\n10:16:07:10  10:16:10:10\r\n{\\an1}pr\u00e9senter leur travail\r\npr\u00e8s d'une d\u00e9l\u00e9gation\r\n\r\n10:16:10:14  10:16:12:20\r\n{\\an1}de la banque qui les a mandat\u00e9s.\r\n\r\n10:16:13:01  10:16:17:13\r\n{\\an1}Ils se saluent en suisse-allemand\r\n\r\n10:16:17:18  10:16:19:06\r\n{\\an1}-Vous \u00eates nerveux ?\r\n\r\n10:16:20:01  10:16:21:06\r\n{\\an1}-Un peu.\r\n\r\n10:16:21:11  10:16:22:20\r\n{\\an1}Excit\u00e9s.\r\n\r\n10:16:26:12  10:16:31:19\r\n{\\an1}Pendant notre recherche, on a\r\nconstat\u00e9 que les jeunes ne per\u00e7oivent\r\n\r\n10:16:32:00  10:16:35:16\r\n{\\an1}aucune transparence\r\nde la part des banques.\r\n\r\n10:16:35:21  10:16:39:05\r\n{\\an1}-Leur id\u00e9e phare:\r\nun bus sillonnant les campus\r\n\r\n10:16:39:10  10:16:41:23\r\n{\\an1}des universit\u00e9s suisses\r\npour prodiguer\r\n\r\n10:16:42:04  10:16:44:20\r\n{\\an1}des conseils financiers\r\naux \u00e9tudiants.\r\n\r\n10:16:45:01  10:16:49:21\r\n{\\an1}-A l'Universit\u00e9 de St-Gall,\r\nune autre banque a le monopole.\r\n\r\n10:16:50:02  10:16:52:23\r\n{\\an1}-Oui, ils ont une sorte de branche.\r\n\r\n10:16:53:04  10:16:56:10\r\n{\\an1}Ils nous laisseraient\r\nnous implanter sur place ?\r\n\r\n10:16:56:14  10:16:59:11\r\n{\\an1}-Ca pourrait \u00eatre compliqu\u00e9, non ?\r\n\r\n10:17:06:21  10:17:09:10\r\n{\\an1}Rire g\u00ean\u00e9 de l'\u00e9tudiante\r\n\r\n10:17:09:14  10:17:15:00\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe n'apporte pas de r\u00e9ponse\r\n\u00e0 la question soulev\u00e9e.\r\n\r\n10:17:16:11  10:17:19:18\r\n{\\an1}-Mon prochain rendez-vous\r\nest dans 2 min.\r\n\r\n10:17:19:23  10:17:22:09\r\n{\\an1}Je suis presque en retard.\r\n\r\n10:17:22:13  10:17:25:12\r\n{\\an1}Mais je vous pr\u00e9sente\r\nmes f\u00e9licitations.\r\n\r\n10:17:25:17  10:17:27:23\r\n{\\an1}Votre travail est impressionnant.\r\n\r\n10:17:28:04  10:17:30:02\r\n{\\an1}Merci !\r\n\r\n10:17:30:07  10:17:32:04\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir re\u00e7us.\r\n\r\n10:17:32:09  10:17:33:21\r\n{\\an1}-And smile !\r\n\r\n10:17:34:02  10:17:37:23\r\n{\\an1}-On collabore r\u00e9guli\u00e8rement\r\navec l'EHL.\r\n\r\n10:17:38:04  10:17:42:13\r\n{\\an1}C'est des \u00e9tudiants\r\nqui m'int\u00e9ressent, car l'avantage,\r\n\r\n10:17:42:18  10:17:48:04\r\n{\\an1}la caract\u00e9ristique qu'ils ont,\r\nc'est que ces gens ont l'attitude.\r\n\r\n10:17:48:09  10:17:52:09\r\n{\\an1}Ils ont cette attitude parfaite\r\nque je recherche.\r\n\r\n10:17:52:13  10:17:55:19\r\n{\\an1}Avec l'attitude, vous apprenez tout.\r\n\r\n10:17:56:00  10:17:59:12\r\n{\\an1}Le fait qu'ils ne soient pas\r\ndans la finance\r\n\r\n10:17:59:17  10:18:01:12\r\n{\\an1}n'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:18:01:17  10:18:06:11\r\n{\\an1}Avec la bonne attitude,\r\nvous atteignez ce que vous voulez.\r\n\r\n10:18:06:16  10:18:09:16\r\n{\\an1}Musique jazzy\r\n\r\n10:18:09:21  10:18:13:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:13:19  10:18:17:00\r\n{\\an1}-Emma retrouve Juliette, sa jumelle,\r\n\r\n10:18:17:05  10:18:18:11\r\n{\\an1}chez leur p\u00e8re.\r\n\r\n10:18:18:15  10:18:21:03\r\n{\\an1}Emme a v\u00e9cu des rebondissements.\r\n\r\n10:18:21:08  10:18:25:17\r\n{\\an1}Pas s\u00fbr que le monde impitoyable\r\ndes grands h\u00f4tels\r\n\r\n10:18:25:22  10:18:27:20\r\n{\\an1}soit fait pour elle.\r\n\r\n10:18:28:01  10:18:29:22\r\n{\\an1}-J'ai pris la d\u00e9cision\r\n\r\n10:18:30:03  10:18:33:20\r\n{\\an1}de terminer mon stage plus t\u00f4t\r\npour diverses raisons.\r\n\r\n10:18:34:01  10:18:37:10\r\n{\\an1}Pendant que je travaillais\r\n\u00e0 l'Intercontinental,\r\n\r\n10:18:37:14  10:18:40:21\r\n{\\an1}j'ai fait les d\u00e9marches\r\npour valider le changement\r\n\r\n10:18:41:02  10:18:43:04\r\n{\\an1}de stage aupr\u00e8s de l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:18:43:09  10:18:44:22\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre r\u00e9actif.\r\n\r\n10:18:45:03  10:18:50:13\r\n{\\an1}-Emma a trouv\u00e9 un stage \u00e0 Lausanne,\r\n\u00e7a la rapproche de sa famille.\r\n\r\n10:18:50:18  10:18:55:11\r\n{\\an1}-Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 souvent\r\n\u00e0 la maison ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:18:55:15  10:18:59:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait bien;\r\nil y avait ma soeur, mes parents.\r\n\r\n10:18:59:20  10:19:01:22\r\n{\\an1}-Ca va, la cohabitation ?\r\n\r\n10:19:02:03  10:19:04:00\r\n{\\an1}-Ouais, \u00e7a va...\r\n\r\n10:19:04:05  10:19:05:21\r\n{\\an1}On s'habitue.\r\n\r\n10:19:07:16  10:19:08:23\r\n{\\an1}-Des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:19:12:14  10:19:14:10\r\n{\\an1}-Direction baignade.\r\n\r\n10:19:14:14  10:19:18:02\r\n{\\an1}-Le stage genevois d'Alex\r\nlui a permis de retrouver\r\n\r\n10:19:18:07  10:19:20:11\r\n{\\an1}plus r\u00e9guli\u00e8rement son jumeau.\r\n\r\n10:19:20:15  10:19:23:09\r\n{\\an1}Mais Loris est ironique sur la voie\r\n\r\n10:19:23:13  10:19:25:10\r\n{\\an1}choisie par son fr\u00e8re.\r\n\r\n10:19:25:14  10:19:29:09\r\n{\\an1}-Il dirait:\r\n\"Je paye pour faire du guacamole.\"\r\n\r\n10:19:29:13  10:19:32:11\r\n{\\an1}-Non, c'est une tr\u00e8s bonne \u00e9cole,\r\n\r\n10:19:32:15  10:19:37:00\r\n{\\an1}mais il ne se rend pas compte\r\nde la chance qu'il a qu'il puisse\r\n\r\n10:19:37:05  10:19:41:00\r\n{\\an1}s'offrir une \u00e9cole de ce standing.\r\n\r\n10:19:41:05  10:19:44:18\r\n{\\an1}Ca l'a plus responsabilis\u00e9;\r\nc'est bien aussi.\r\n\r\n10:19:44:23  10:19:47:06\r\n{\\an1}-Tellement pas vrai !\r\n\r\n10:19:47:11  10:19:50:12\r\n{\\an1}-Six mois sans lui\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s durs\r\n\r\n10:19:50:17  10:19:55:16\r\n{\\an1}\u00e0 vivre, mais c'est vrai\r\nque \u00e7a fait plaisir de le revoir ici.\r\n\r\n10:19:55:21  10:19:58:18\r\n{\\an1}Avec l'\u00e2ge, chacun prend sa voie.\r\n\r\n10:19:58:23  10:20:00:04\r\n{\\an1}C'est normal.\r\n\r\n10:20:04:15  10:20:06:11\r\n{\\an1}Le fait d'\u00eatre jumeau,\r\n\r\n10:20:06:16  10:20:10:05\r\n{\\an1}on a des d\u00e9lires\r\nque seuls nous pouvons partager.\r\n\r\n10:20:10:10  10:20:14:07\r\n{\\an1}Il y a des d\u00e9savantages d'\u00eatre\r\njumeaux: c'est compliqu\u00e9\r\n\r\n10:20:14:11  10:20:17:08\r\n{\\an1}d'accepter la critique de l'autre.\r\n\r\n10:20:17:12  10:20:20:17\r\n{\\an1}Mais sinon,\r\nc'est une complicit\u00e9 incroyable.\r\n\r\n10:20:20:22  10:20:22:21\r\n{\\an1}-2...3...\r\n\r\n10:20:26:02  10:20:28:15\r\n{\\an1}Brouhaha\r\n\r\n10:20:28:20  10:20:31:12\r\n{\\an1}-Welcome to the Montreux Jazz.\r\n\r\n10:20:31:17  10:20:35:06\r\n{\\an1}-Comme chaque ann\u00e9e,\r\nAfrim est engag\u00e9 au festival\r\n\r\n10:20:35:11  10:20:37:06\r\n{\\an1}pour g\u00e9rer les b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n10:20:37:11  10:20:40:04\r\n{\\an1}C\u00f4t\u00e9 bar, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:20:40:09  10:20:43:07\r\n{\\an1}-Je suis assistant\r\nde la personne s'occupant\r\n\r\n10:20:43:11  10:20:45:13\r\n{\\an1}de la restauration du festival.\r\n\r\n10:20:45:18  10:20:50:20\r\n{\\an1}Ma t\u00e2che est d'\u00eatre son bras droit\r\net de pouvoir l'aider.\r\n\r\n10:20:54:00  10:20:56:08\r\n{\\an1}On va aller fermer un bar...\r\n\r\n10:20:56:12  10:20:59:15\r\n{\\an1}Qui se trouve... juste l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:20:59:20  10:21:02:05\r\n{\\an1}Comme c'est un soir de semaine,\r\n\r\n10:21:02:10  10:21:06:00\r\n{\\an1}qu'il est 02h00\r\net qu'il n'y a pas grand monde,\r\n\r\n10:21:06:05  10:21:09:07\r\n{\\an1}on va fermer les bars\r\no\u00f9 il n'y a personne,\r\n\r\n10:21:09:11  10:21:11:02\r\n{\\an1}donc on regarde que...\r\n\r\n10:21:11:07  10:21:14:16\r\n{\\an1}Les b\u00e9n\u00e9voles\r\npuissent partir plus t\u00f4t.\r\n\r\n10:21:14:21  10:21:16:07\r\n{\\an1}T'as ferm\u00e9 ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:21:16:11  10:21:19:17\r\n{\\an1}-L'inventaire,\r\nla commande, c'est fini ?\r\n\r\n10:21:19:22  10:21:21:22\r\n{\\an1}T'as sorti tes tickets ?\r\n\r\n10:21:22:03  10:21:26:03\r\n{\\an1}N'oublie pas la check-list\r\net les consos internes,\r\n\r\n10:21:26:08  10:21:29:09\r\n{\\an1}car en g\u00e9n\u00e9ral,\r\nc'est \u00e7a qu'on oublie.\r\n\r\n10:21:29:13  10:21:30:19\r\n{\\an1}Top, \u00e7a marche !\r\n\r\n10:21:31:00  10:21:32:17\r\n{\\an1}Bisous, bonne soir\u00e9e !\r\n\r\n10:21:32:22  10:21:35:04\r\n{\\an1}Depuis mes 18-19 ans,\r\n\r\n10:21:35:09  10:21:38:11\r\n{\\an1}j'ai toujours boss\u00e9 en bo\u00eete de nuit.\r\n\r\n10:21:38:15  10:21:43:11\r\n{\\an1}J'avais un rythme o\u00f9 j'allais\r\nen cours du lundi au vendredi\r\n\r\n10:21:43:16  10:21:48:15\r\n{\\an1}mais du jeudi au samedi,\r\n\u00e7a bossait de 22h00 \u00e0 06h00.\r\n\r\n10:21:48:20  10:21:54:00\r\n{\\an1}Le faire pendant sept ans,\r\nje crois que c'\u00e9tait suffisant.\r\n\r\n10:21:54:05  10:21:58:11\r\n{\\an1}L\u00e0, je le refais,\r\ncar c'est le Jazz et c'est g\u00e9nial,\r\n\r\n10:21:58:15  10:22:02:21\r\n{\\an1}mais sinon, j'essaye d'arr\u00eater\r\nen g\u00e9n\u00e9ral pendant la nuit.\r\n\r\n10:22:03:02  10:22:07:06\r\n{\\an1}Musique festive\r\n\r\n10:22:07:11  10:22:17:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:17:23  10:22:20:18\r\n{\\an1}-Les semaines passent et Alexandre\r\n\r\n10:22:20:23  10:22:22:19\r\n{\\an1}revient sur son stage.\r\n\r\n10:22:23:00  10:22:27:09\r\n{\\an1}Un petit go\u00fbt de d\u00e9j\u00e0-vu,\r\ncomme quand il se faisait recadrer\r\n\r\n10:22:27:13  10:22:30:16\r\n{\\an1}\u00e0 l'issue des ateliers pratiques\r\nde l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:22:30:21  10:22:32:16\r\n{\\an1}-Juste avant les vacances,\r\n\r\n10:22:32:21  10:22:35:15\r\n{\\an1}je suis rentr\u00e9\r\ndans une sph\u00e8re n\u00e9gative.\r\n\r\n10:22:35:20  10:22:38:11\r\n{\\an1}On a discut\u00e9 avec le manager\r\n\r\n10:22:38:16  10:22:42:03\r\n{\\an1}et il m'a dit\r\nque mon travail n'allait pas.\r\n\r\n10:22:42:08  10:22:44:10\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9test\u00e9 entendre \u00e7a.\r\n\r\n10:22:44:14  10:22:47:10\r\n{\\an1}Et ils ont dit la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:22:47:14  10:22:51:09\r\n{\\an1}La n\u00e9gativit\u00e9 n'est pas l'image\r\nque j'ai envie de donner.\r\n\r\n10:22:51:13  10:22:54:08\r\n{\\an1}Ce stage me fait r\u00e9aliser\r\ndes choses.\r\n\r\n10:22:54:12  10:22:57:09\r\n{\\an1}Je vois ce qu'est le vrai travail.\r\n\r\n10:22:57:13  10:23:00:14\r\n{\\an1}Je respecte beaucoup plus\r\nles travailleurs\r\n\r\n10:23:00:19  10:23:02:20\r\n{\\an1}qui font \u00e7a toute leur vie.\r\n\r\n10:23:03:01  10:23:05:15\r\n{\\an1}C'est un m\u00e9tier tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:23:05:20  10:23:08:12\r\n{\\an1}Moi, comme probable futur h\u00f4telier,\r\n\r\n10:23:08:17  10:23:11:05\r\n{\\an1}c'\u00e9tait important de comprendre\r\n\r\n10:23:11:10  10:23:15:07\r\n{\\an1}ce qu'est le vrai travail\r\ndes gens que je dirige.\r\n\r\n10:23:15:11  10:23:17:23\r\n{\\an1}Ca m'a tr\u00e8s bien \u00e9clairci.\r\n\r\n10:23:20:01  10:23:25:08\r\n{\\an1}Rap\r\n\r\n10:23:25:12  10:23:35:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:35:15  10:23:38:15\r\n{\\an1}-On fait les priorit\u00e9s, aujourd'hui.\r\n\r\n10:23:38:20  10:23:42:07\r\n{\\an1}-Oui, les fameuses.\r\n-Les fameuses.\r\n\r\n10:23:42:11  10:23:44:11\r\n{\\an1}-Alex, \u00e7a va, le stage ?\r\n\r\n10:23:44:16  10:23:46:11\r\n{\\an1}-Ca va.\r\n\r\n10:23:46:15  10:23:51:06\r\n{\\an1}De mieux en mieux, parce que,\r\ncomme je disais la derni\u00e8re fois,\r\n\r\n10:23:51:11  10:23:53:10\r\n{\\an1}je commence \u00e0 bien conna\u00eetre.\r\n\r\n10:23:53:14  10:23:55:16\r\n{\\an1}Ils me donnent plus de libert\u00e9.\r\n\r\n10:23:55:21  10:23:59:03\r\n{\\an1}-Tout au bout, on tournera \u00e0 droite.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:23:59:08  10:24:01:16\r\n{\\an1}-Cheffe.\r\n-Oui, cheffe.\r\n\r\n10:24:01:21  10:24:05:17\r\n{\\an1}-Le permis n'est pas le seul examen\r\nqu'Alex attend.\r\n\r\n10:24:05:22  10:24:09:11\r\n{\\an1}-Le souci est\r\nque j'ai des examens \u00e0 refaire.\r\n\r\n10:24:09:15  10:24:11:21\r\n{\\an1}Donc, euh...\r\n\r\n10:24:12:02  10:24:15:18\r\n{\\an1}-T'as des examens \u00e0 refaire ?\r\n-Oui, trois.\r\n\r\n10:24:15:23  10:24:19:11\r\n{\\an1}-Lesquels ?\r\n-Stewarding, super, la plonge...\r\n\r\n10:24:19:16  10:24:23:19\r\n{\\an1}La p\u00e2tisserie production\r\net cuisine gastronomique.\r\n\r\n10:24:24:00  10:24:25:14\r\n{\\an1}-Ils sont payants ?\r\n\r\n10:24:25:19  10:24:28:03\r\n{\\an1}-300 balles l'examen !\r\n\r\n10:24:28:08  10:24:30:00\r\n{\\an1}Tu te rends compte ?\r\n\r\n10:24:30:05  10:24:31:10\r\n{\\an1}C'est du vol !\r\n\r\n10:24:31:14  10:24:33:06\r\n{\\an1}-Un examen, 300 frs ?\r\n\r\n10:24:33:11  10:24:37:01\r\n{\\an1}-Ouais, je suis \u00e9tonn\u00e9.\r\n-T'en as combien \u00e0 refaire ?\r\n\r\n10:24:37:06  10:24:40:15\r\n{\\an1}-Trois.\r\n-900 balles...\r\n\r\n10:24:40:20  10:24:43:19\r\n{\\an1}-Heureusement, je suis pay\u00e9 et je vis\r\n\r\n10:24:44:00  10:24:48:05\r\n{\\an1}chez maman.\r\n-Mais ceux qui n'ont pas tout \u00e7a...\r\n\r\n10:24:49:02  10:24:50:10\r\n{\\an1}-Bisous.\r\n-Bisous.\r\n\r\n10:24:50:14  10:24:52:15\r\n{\\an1}-Merci encore.\r\n-Merci \u00e0 toi.\r\n\r\n10:24:52:20  10:24:55:16\r\n{\\an1}A dans deux semaines.\r\n-Profite \u00e0 Lisbonne.\r\n\r\n10:24:57:17  10:25:01:18\r\n{\\an1}-Alexandre devra repasser aussi\r\nun certain nombre d'examens.\r\n\r\n10:25:01:23  10:25:04:15\r\n{\\an1}-Ca va \u00eatre fin ao\u00fbt.\r\n\r\n10:25:04:20  10:25:09:12\r\n{\\an1}Donc je vais commencer \u00e0 me pr\u00e9parer\r\n\u00e0 la fin de ce mois.\r\n\r\n10:25:09:17  10:25:12:10\r\n{\\an1}S'il y a un examen de rat\u00e9,\r\n\r\n10:25:12:14  10:25:14:16\r\n{\\an1}je ne peux pas continuer l'EHL\r\n\r\n10:25:14:21  10:25:17:05\r\n{\\an1}et je dois les repasser\r\nen f\u00e9vrier.\r\n\r\n10:25:17:10  10:25:20:22\r\n{\\an1}Et je ne suis plus\r\navec tous mes potes.\r\n\r\n10:25:21:03  10:25:24:13\r\n{\\an1}-Pendant sa pause,\r\nAlexandre rejoint son p\u00e8re\r\n\r\n10:25:24:18  10:25:26:14\r\n{\\an1}dans un palace voisin.\r\n\r\n10:25:28:15  10:25:31:06\r\n{\\an1}-Salut, papa.\r\n-Salut, Alex.\r\n\r\n10:25:31:11  10:25:32:18\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n-Ca va ?\r\n\r\n10:25:34:02  10:25:36:18\r\n{\\an1}La forme ?\r\n-Tranquille.\r\n\r\n10:25:36:23  10:25:39:19\r\n{\\an1}-Vous avez rempli la terrasse ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:25:40:00  10:25:41:14\r\n{\\an1}-Super exp\u00e9rience !\r\n\r\n10:25:41:19  10:25:44:19\r\n{\\an1}Pour toi, \u00e7a va \u00eatre une belle base.\r\n\r\n10:25:45:00  10:25:47:05\r\n{\\an1}-C'est vrai, c'est vrai.\r\n\r\n10:25:47:10  10:25:51:15\r\n{\\an1}Ca m'a ouvert les yeux\r\nsur ce secteur et...voil\u00e0.\r\n\r\n10:25:51:20  10:25:54:08\r\n{\\an1}-C'est la base.\r\n\r\n10:25:54:12  10:25:58:03\r\n{\\an1}C'est un des d\u00e9partements\r\nles plus complexes\r\n\r\n10:25:58:08  10:26:00:14\r\n{\\an1}et les plus durs \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n10:26:00:19  10:26:04:01\r\n{\\an1}Dans l'h\u00f4tellerie,\r\nil y a trois m\u00e9tiers:\r\n\r\n10:26:04:06  10:26:06:11\r\n{\\an1}l'h\u00e9bergement, l'accueil\r\n\r\n10:26:06:15  10:26:08:06\r\n{\\an1}et la restauration.\r\n\r\n10:26:08:11  10:26:10:01\r\n{\\an1}C'est un autre m\u00e9tier.\r\n\r\n10:26:10:06  10:26:13:23\r\n{\\an1}La cuisine, le service,\r\ntoute l'intendance autour.\r\n\r\n10:26:14:04  10:26:16:04\r\n{\\an1}C'est une autre complexit\u00e9.\r\n\r\n10:26:16:09  10:26:18:07\r\n{\\an1}Et il y a l'immobilier.\r\n\r\n10:26:18:11  10:26:21:05\r\n{\\an1}C'est la partie o\u00f9 on investit.\r\n\r\n10:26:21:10  10:26:26:13\r\n{\\an1}Un h\u00f4tel, \u00e7a reste un b\u00e2timent\r\navec des beaux locaux, des chambres.\r\n\r\n10:26:26:18  10:26:31:09\r\n{\\an1}Il faut conna\u00eetre ces trois m\u00e9tiers,\r\nsi on veut g\u00e9rer un h\u00f4tel.\r\n\r\n10:26:31:13  10:26:36:00\r\n{\\an1}Tu es en train de d\u00e9couvrir un\r\nde tes piliers qui est l'op\u00e9ration.\r\n\r\n10:26:36:05  10:26:38:05\r\n{\\an1}Je suis content pour toi.\r\n\r\n10:26:38:10  10:26:41:12\r\n{\\an1}Je sais que c'est dur,\r\nmais il faut y passer.\r\n\r\n10:26:44:20  10:26:49:05\r\n{\\an1}-Quand on me demande\r\nqui est mon h\u00e9ros, mon mod\u00e8le,\r\n\r\n10:26:49:10  10:26:54:12\r\n{\\an1}je dis: \"Mon p\u00e8re\",\r\nqui a r\u00e9ussi \u00e0 se faire soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:26:54:17  10:26:57:19\r\n{\\an1}Musique jazzy\r\n\r\n10:26:58:00  10:27:00:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:01:00  10:27:04:14\r\n{\\an1}-Afrim et son pote\r\ns'offrent une r\u00e9cr\u00e9ation.\r\n\r\n10:27:04:19  10:27:07:18\r\n{\\an1}Visite l\u00e0 o\u00f9 ils ont grandi.\r\n\r\n10:27:07:23  10:27:10:11\r\n{\\an1}-Derni\u00e8re rang\u00e9e, l\u00e0,\r\n\r\n10:27:10:15  10:27:13:01\r\n{\\an1}j'habitais au 3\u00e8me.\r\n\r\n10:27:13:06  10:27:15:08\r\n{\\an1}J'avais la super vue\r\n\r\n10:27:15:12  10:27:17:21\r\n{\\an1}sur l'autoroute depuis mon balcon.\r\n\r\n10:27:18:02  10:27:21:11\r\n{\\an1}Le pont que j'empruntais\r\npour aller \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:27:21:15  10:27:24:21\r\n{\\an1}On va devant chez toi, ou bien ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:27:25:23  10:27:29:03\r\n{\\an1}J'habitais l\u00e0\r\net il y avait des chevaux.\r\n\r\n10:27:32:09  10:27:34:21\r\n{\\an1}Le jour o\u00f9 tu mets\r\nque tu es accept\u00e9\r\n\r\n10:27:35:02  10:27:37:22\r\n{\\an1}\u00e0 l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne...\r\n\r\n10:27:38:05  10:27:40:09\r\n{\\an1}\"Lo\u00efc, on sera ensemble !\"\r\n\r\n10:27:40:13  10:27:44:05\r\n{\\an1}Le gars a fait un CFC de m\u00e9canicien,\r\n\r\n10:27:44:10  10:27:46:08\r\n{\\an1}moi, un CFC de vendeur.\r\n\r\n10:27:46:12  10:27:48:22\r\n{\\an1}-Pour nous, c'\u00e9tait l'\u00e9lite.\r\n\r\n10:27:49:03  10:27:53:04\r\n{\\an1}Ces gens-l\u00e0 sont milliardaires,\r\nc'est pas notre monde.\r\n\r\n10:27:53:09  10:27:55:11\r\n{\\an1}On ne c\u00f4toie pas ces gens.\r\n\r\n10:27:55:15  10:27:57:09\r\n{\\an1}Je voulais faire l'EHL\r\n\r\n10:27:57:13  10:27:59:15\r\n{\\an1}mais la payer avec quoi ?\r\n\r\n10:27:59:20  10:28:04:18\r\n{\\an1}-M\u00eame quand j'ai d\u00e9cid\u00e9 de le faire,\r\non m'a demand\u00e9 avec quoi je paierai.\r\n\r\n10:28:04:23  10:28:07:18\r\n{\\an1}Quand j'ai parl\u00e9 de l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:28:07:23  10:28:11:16\r\n{\\an1}mon p\u00e8re m'a dit:\r\n\"Ok, on va trouver une solution.\"\r\n\r\n10:28:11:21  10:28:13:21\r\n{\\an1}C'est possible de le faire.\r\n\r\n10:28:14:02  10:28:18:09\r\n{\\an1}-Mon p\u00e8re a tout de suite compris.\r\n\r\n10:28:18:13  10:28:22:10\r\n{\\an1}On a aussi la chance\r\nde c\u00f4toyer d'autres personnes\r\n\r\n10:28:22:14  10:28:25:16\r\n{\\an1}qui ne sont pas\r\ndu m\u00eame milieu social.\r\n\r\n10:28:25:21  10:28:28:12\r\n{\\an1}Et en fait,\r\nce sont des gens comme nous.\r\n\r\n10:28:28:17  10:28:30:23\r\n{\\an1}-Ils se rendent compte\r\n\r\n10:28:31:04  10:28:33:06\r\n{\\an1}qu'on s'est battus aussi.\r\n\r\n10:28:33:11  10:28:37:19\r\n{\\an1}On ne nous a pas dit:\r\n\"Va \u00e0 l'\u00e9cole, bonne chance !\"\r\n\r\n10:28:38:00  10:28:41:19\r\n{\\an1}-Je suis fier de tout\r\nce que j'ai fait, mon exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:28:42:00  10:28:43:10\r\n{\\an1}-Ciao, les gars !\r\n\r\n10:28:45:20  10:28:48:00\r\n{\\an1}-Ramenez les recruteurs !\r\n\r\n10:28:50:08  10:28:53:03\r\n{\\an1}Musique d\u00e9contract\u00e9e\r\n\r\n10:28:53:08  10:28:55:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:55:21  10:28:58:06\r\n{\\an1}-Emma commence son nouveau stage\r\n\r\n10:28:58:11  10:29:02:01\r\n{\\an1}au Lacustre,\r\nun lieu plus convivial que le grand\r\n\r\n10:29:02:06  10:29:04:15\r\n{\\an1}h\u00f4tel genevois\r\no\u00f9 elle a souffert.\r\n\r\n10:29:04:20  10:29:06:20\r\n{\\an1}Elle se sent beaucoup mieux.\r\n\r\n10:29:07:01  10:29:10:08\r\n{\\an1}-C'est un bar-restaurant\r\nqui fait 360 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:29:10:12  10:29:13:02\r\n{\\an1}Du coup, il y a la vue sur le lac.\r\n\r\n10:29:18:16  10:29:21:04\r\n{\\an1}Musique br\u00e9silienne\r\n\r\n10:29:21:09  10:29:24:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:25:01  10:29:27:20\r\n{\\an1}J'arrive, je vous emm\u00e8ne les cartes.\r\n\r\n10:29:28:01  10:29:31:11\r\n{\\an1}Brouhaha\r\n\r\n10:29:31:15  10:29:34:20\r\n{\\an1}Pour les pizzas,\r\nil faut aller au four \u00e0 bois\r\n\r\n10:29:35:01  10:29:37:11\r\n{\\an1}quand \u00e7a sonne et kitchen, au bar.\r\n\r\n10:29:37:16  10:29:39:03\r\n{\\an1}Merci !\r\n\r\n10:29:39:08  10:29:42:06\r\n{\\an1}J'ai de la peine \u00e0 travailler\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n\r\n10:29:42:11  10:29:45:02\r\n{\\an1}et \u00e0 l'Intercontinental, on passe\r\n\r\n10:29:45:07  10:29:48:05\r\n{\\an1}des journ\u00e9es de 10 h\r\nsans voir le soleil.\r\n\r\n10:29:48:10  10:29:52:01\r\n{\\an1}L\u00e0, travailler dehors\r\net aller nager durant mes pauses,\r\n\r\n10:29:52:06  10:29:53:18\r\n{\\an1}c'est incroyable !\r\n\r\n10:29:53:23  10:29:55:07\r\n{\\an1}Et l'\u00e9quipe\r\n\r\n10:29:55:11  10:29:58:23\r\n{\\an1}est plus ancienne\r\nqu'\u00e0 l'Intercontinental.\r\n\r\n10:29:59:04  10:30:02:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait totalement diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:30:02:13  10:30:05:18\r\n{\\an1}Ici, on a plus le temps\r\nde se conna\u00eetre\r\n\r\n10:30:05:23  10:30:11:06\r\n{\\an1}qu'\u00e0 l'Intercontinental\r\no\u00f9 on travaille peu ensemble\r\n\r\n10:30:11:11  10:30:14:17\r\n{\\an1}malgr\u00e9 les longues journ\u00e9es.\r\n\r\n10:30:14:22  10:30:17:09\r\n{\\an1}Musique jazzy\r\n\r\n10:30:17:13  10:30:22:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:22:12  10:30:27:15\r\n{\\an1}-Annina et ses collocs pr\u00e9parent\r\nun des derniers repas partag\u00e9s.\r\n\r\n10:30:27:20  10:30:30:07\r\n{\\an1}-On n'aime pas tous les m\u00eames choses\r\n\r\n10:30:30:11  10:30:34:08\r\n{\\an1}\u00e0 manger, on ne rentre pas\r\naux m\u00eames heures le soir,\r\n\r\n10:30:34:12  10:30:38:20\r\n{\\an1}mais normalement, on mange ensemble\r\ndeux fois par mois.\r\n\r\n10:30:39:01  10:30:41:00\r\n{\\an1}Chacun a un placard,\r\n\r\n10:30:41:05  10:30:42:19\r\n{\\an1}\u00e7a, c'est le mien.\r\n\r\n10:30:43:00  10:30:46:00\r\n{\\an1}En haut, on a les r\u00e9serves en commun\r\n\r\n10:30:46:05  10:30:52:12\r\n{\\an1}et dans le frigo, chacun a son...\r\npetit endroit.\r\n\r\n10:30:52:17  10:30:56:10\r\n{\\an1}Et l\u00e0, dans la porte,\r\non partage un peu tout.\r\n\r\n10:30:56:14  10:30:58:20\r\n{\\an1}-Ce soir, c'est champagne !\r\n\r\n10:30:59:01  10:31:02:09\r\n{\\an1}Annina a d\u00e9croch\u00e9 un poste\r\ndans un palace \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:31:02:13  10:31:07:05\r\n{\\an1}-J'ai sign\u00e9 mon contrat hier\r\net je l'ai envoy\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4tel\r\n\r\n10:31:07:10  10:31:09:17\r\n{\\an1}o\u00f9 je vais travailler.\r\n\r\n10:31:09:22  10:31:12:08\r\n{\\an1}Maintenant, c'est concret.\r\n\r\n10:31:12:12  10:31:15:10\r\n{\\an1}Il ne faut que trouver\r\nun appartement.\r\n\r\n10:31:15:14  10:31:18:11\r\n{\\an1}Je serai l'assistante\r\ndu directeur\r\n\r\n10:31:18:16  10:31:21:14\r\n{\\an1}et assistante\r\ndes ressources humaines.\r\n\r\n10:31:21:19  10:31:23:01\r\n{\\an1}Un peu les deux.\r\n\r\n10:31:23:06  10:31:27:01\r\n{\\an1}Tous\r\n-Zum wool !\r\n\r\n10:31:27:06  10:31:29:18\r\n{\\an1}-Fin d'une \u00e9poque, fin de la colloc.\r\n\r\n10:31:29:23  10:31:33:01\r\n{\\an1}Une vie en communaut\u00e9 partag\u00e9e\r\ndepuis 3 ans.\r\n\r\n10:31:33:06  10:31:35:02\r\n{\\an1}-Ca va \u00eatre dur.\r\n\r\n10:31:35:07  10:31:38:16\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9\r\nd'amener Val\u00e9rie avec moi.\r\n\r\n10:31:38:21  10:31:41:00\r\n{\\an1}Annina rit\r\n\r\n10:31:41:05  10:31:45:07\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre dur, mais ce n'est\r\nque 1 h 30 de Berne.\r\n\r\n10:31:45:11  10:31:50:01\r\n{\\an1}Du coup, je vais peut-\u00eatre\r\nm'inviter moi-m\u00eame\r\n\r\n10:31:50:06  10:31:53:10\r\n{\\an1}au d\u00eener ici de temps en temps.\r\n\r\n10:31:53:14  10:31:57:13\r\n{\\an1}Musique jazzy\r\n\r\n10:31:57:18  10:32:00:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:00:11  10:32:02:13\r\n{\\an1}Un homme crie\r\n-Ouais !\r\n\r\n10:32:02:18  10:32:05:11\r\n{\\an1}-Derni\u00e8res heures dans le palace\r\n\r\n10:32:05:16  10:32:09:12\r\n{\\an1}o\u00f9 Alexandre termine son stage,\r\nmais il n'a pas la forme.\r\n\r\n10:32:09:17  10:32:12:08\r\n{\\an1}-Ca faisait longtemps\r\n\r\n10:32:12:12  10:32:15:19\r\n{\\an1}que je n'avais pas \u00e9t\u00e9 si fatigu\u00e9.\r\n\r\n10:32:16:00  10:32:20:11\r\n{\\an1}Je f\u00eate mon d\u00e9part, donc je dors peu\r\ndepuis quelques nuits.\r\n\r\n10:32:20:15  10:32:24:17\r\n{\\an1}-Tes coll\u00e8gues vont te manquer ?\r\n-Certains, oui.\r\n\r\n10:32:24:22  10:32:26:21\r\n{\\an1}D'autres, non.\r\n\r\n10:32:27:02  10:32:29:12\r\n{\\an1}J'ai eu des difficult\u00e9s\r\n\r\n10:32:29:17  10:32:32:13\r\n{\\an1}avec certains, donc c'est partag\u00e9.\r\n\r\n10:32:32:18  10:32:34:09\r\n{\\an1}Des coups r\u00e9sonnent\r\n\r\n10:32:38:20  10:32:42:09\r\n{\\an1}-Comment s'est pass\u00e9\r\nle stage d'Alexandre ?\r\n\r\n10:32:42:13  10:32:45:10\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait compliqu\u00e9, c'\u00e9tait dur...\r\n\r\n10:32:45:14  10:32:48:20\r\n{\\an1}C'est toujours dur et compliqu\u00e9...\r\n\r\n10:32:49:01  10:32:50:22\r\n{\\an1}Avec des jeunes.\r\n\r\n10:32:51:03  10:32:54:01\r\n{\\an1}Mais c'est notre travail de r\u00e9ussir\r\n\r\n10:32:54:06  10:32:56:13\r\n{\\an1}\u00e0 pr\u00e9parer ces gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:32:56:18  10:32:59:05\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re qu'on a transmis\r\n\r\n10:32:59:10  10:33:01:11\r\n{\\an1}quelque chose de positif.\r\n\r\n10:33:11:02  10:33:16:17\r\n{\\an1}-Ultime matin\u00e9e de stage pour Emma\r\nqui regrette presque le coup de feu.\r\n\r\n10:33:16:22  10:33:20:03\r\n{\\an1}-Il fait moche,\r\ndonc les gens sont en ville.\r\n\r\n10:33:20:08  10:33:22:09\r\n{\\an1}-Un cinq \u00e9toiles\r\n\r\n10:33:22:13  10:33:26:15\r\n{\\an1}et arriver ici o\u00f9 on a pas\r\nles pr\u00e9tentions d'un cinq \u00e9toiles\r\n\r\n10:33:26:20  10:33:28:20\r\n{\\an1}au niveau de l'uniforme, etc.\r\n\r\n10:33:29:01  10:33:31:17\r\n{\\an1}On essaye de faire\r\nun service cinq \u00e9toiles.\r\n\r\n10:33:31:22  10:33:35:23\r\n{\\an1}Ce que j'ai appr\u00e9ci\u00e9 chez Emma,\r\nc'est que d\u00e8s son arriv\u00e9e,\r\n\r\n10:33:36:04  10:33:40:19\r\n{\\an1}elle s'est bien adapt\u00e9e au rythme\r\nque l'on a ici.\r\n\r\n10:33:41:00  10:33:43:13\r\n{\\an1}Emma a fait une jolie \u00e9volution.\r\n\r\n10:33:45:16  10:33:47:11\r\n{\\an1}Je lui ai d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9\r\n\r\n10:33:47:16  10:33:51:06\r\n{\\an1}ses dispositions\r\npour la semaine prochaine.\r\n\r\n10:33:51:11  10:33:54:10\r\n{\\an1}Elle va s\u00fbrement continuer\r\n\u00e0 travailler ici.\r\n\r\n10:33:54:14  10:33:56:08\r\n{\\an1}-L'ann\u00e9e pr\u00e9paratoire,\r\n\r\n10:33:56:12  10:33:58:22\r\n{\\an1}ce n'est pas vraiment des \u00e9tudes.\r\n\r\n10:33:59:03  10:34:02:10\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis de recommencer\r\n\u00e0 \u00e9tudier vraiment\r\n\r\n10:34:02:14  10:34:04:11\r\n{\\an1}et \u00e7a changera mon rythme.\r\n\r\n10:34:04:15  10:34:06:23\r\n{\\an1}Les horaires seront plus r\u00e9guliers,\r\n\r\n10:34:07:04  10:34:10:09\r\n{\\an1}donc \u00e7a va faire du bien.\r\n\r\n10:34:10:13  10:34:14:01\r\n{\\an1}Musique jazzy\r\n\r\n10:34:14:06  10:34:17:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:17:11  10:34:19:18\r\n{\\an1}-Le jour final attendu par Alex.\r\n\r\n10:34:19:23  10:34:24:11\r\n{\\an1}-Je suis content de finir ce stage,\r\nm\u00eame si c'\u00e9tait int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:34:24:16  10:34:27:07\r\n{\\an1}On ne va pas se cacher que c'\u00e9tait\r\n\r\n10:34:27:11  10:34:31:10\r\n{\\an1}long et dur et par cons\u00e9quent,\r\napr\u00e8s ces 6 mois,\r\n\r\n10:34:31:14  10:34:36:03\r\n{\\an1}je vais encha\u00eener\r\nsur trois examens \u00e0 rattraper.\r\n\r\n10:34:36:08  10:34:38:12\r\n{\\an1}La semaine prochaine.\r\n\r\n10:34:38:17  10:34:43:11\r\n{\\an1}-Les stagiaires de l'h\u00f4tel\r\nsont invit\u00e9s \u00e0 un ap\u00e9ritif d'adieu.\r\n\r\n10:34:43:16  10:34:46:05\r\n{\\an1}Faut que je v\u00e9rifie\r\nquel salon c'est.\r\n\r\n10:34:46:10  10:34:49:18\r\n{\\an1}L'homme salue tout le monde\r\n\r\n10:34:49:23  10:34:52:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait dur, ce stage ?\r\n\r\n10:34:52:20  10:34:57:08\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait \u00e9prouvant.\r\n-Vous \u00eates l\u00e0 pour apprendre, non ?\r\n\r\n10:34:57:12  10:34:59:20\r\n{\\an1}-On n'est pas encore partis.\r\n\r\n10:35:01:19  10:35:05:00\r\n{\\an1}-Je vous laisse \u00e9crire un hashtag,\r\nun mot\r\n\r\n10:35:05:05  10:35:07:14\r\n{\\an1}qui repr\u00e9sente votre exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:35:09:01  10:35:10:06\r\n{\\an1}-Un mot cl\u00e9 ?\r\n\r\n10:35:11:09  10:35:13:21\r\n{\\an1}-Je puis commencer ?\r\n\r\n10:35:14:02  10:35:19:04\r\n{\\an1}\"#Proud\", car je suis fier de ce que\r\ncette entreprise a fait pour moi\r\n\r\n10:35:19:09  10:35:21:09\r\n{\\an1}et de ce que j'ai accompli.\r\n\r\n10:35:22:00  10:35:25:00\r\n{\\an1}Merci, Monsieur Wagner.\r\n-Bien fait.\r\n\r\n10:35:26:12  10:35:29:02\r\n{\\an1}-Tu t'es rendu compte \u00e0 quel point\r\n\r\n10:35:29:07  10:35:32:11\r\n{\\an1}l'image que tu renvoies\r\nest importante ?\r\n\r\n10:35:32:15  10:35:37:10\r\n{\\an1}-Oui, et je sais que je ne suis pas\r\ntoujours tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:35:37:14  10:35:41:20\r\n{\\an1}-On peut \u00eatre moins s\u00e9rieux,\r\nmais dans le monde du travail,\r\n\r\n10:35:42:01  10:35:44:22\r\n{\\an1}tu es un adulte\r\net tu dois agir comme tel.\r\n\r\n10:35:45:03  10:35:48:03\r\n{\\an1}-A bient\u00f4t !\r\n-Bonne soir\u00e9e !\r\n\r\n10:35:49:04  10:35:52:00\r\n{\\an1}-C'est parti pour une rave-party !\r\n\r\n10:35:52:05  10:35:53:22\r\n{\\an1}Faites p\u00e9ter !\r\n\r\n10:35:54:03  10:35:55:11\r\n{\\an1}Un moteur vrombit\r\n\r\n10:35:55:15  10:35:59:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:59:20  10:36:02:06\r\n{\\an1}Musique jazzy\r\n\r\n10:36:02:11  10:36:05:14\r\n{\\an1}-C'est l'heure du bilan\r\npour Alexandre.\r\n\r\n10:36:05:19  10:36:08:02\r\n{\\an1}-Mon caract\u00e8re m'a jou\u00e9 des tours.\r\n\r\n10:36:08:07  10:36:12:01\r\n{\\an1}Je suis franc,\r\nj'ai propos\u00e9 des choses \u00e0 am\u00e9liorer,\r\n\r\n10:36:12:06  10:36:13:14\r\n{\\an1}mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pris\r\n\r\n10:36:13:19  10:36:16:11\r\n{\\an1}comme de l'arrogance,\r\nde l'irrespect,\r\n\r\n10:36:16:16  10:36:19:14\r\n{\\an1}alors que j'ai grandi\r\ndans des h\u00f4tels.\r\n\r\n10:36:19:19  10:36:21:17\r\n{\\an1}Je vois quand \u00e7a va ou pas.\r\n\r\n10:36:21:22  10:36:25:02\r\n{\\an1}J'\u00e9tais le seul\r\n\u00e0 oser dire les choses.\r\n\r\n10:36:25:07  10:36:27:22\r\n{\\an1}Ca a pos\u00e9 beaucoup de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:36:29:16  10:36:34:16\r\n{\\an1}C'est une grande \u00e9tape qui se finit,\r\nune ann\u00e9e dure, mais ce stage\r\n\r\n10:36:34:21  10:36:36:13\r\n{\\an1}m'a ouvert les yeux.\r\n\r\n10:36:36:18  10:36:38:18\r\n{\\an1}Mon p\u00e8re est h\u00f4telier...\r\n\r\n10:36:38:23  10:36:41:22\r\n{\\an1}J'\u00e9tais vou\u00e9\r\n\u00e0 me lancer dans ce m\u00e9tier.\r\n\r\n10:36:42:03  10:36:44:10\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas mon domaine.\r\n\r\n10:36:44:14  10:36:48:05\r\n{\\an1}Pourquoi pas \u00eatre manager\r\nou propri\u00e9taire d'h\u00f4tel,\r\n\r\n10:36:48:10  10:36:51:01\r\n{\\an1}mais pas travailler\r\ndans l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n10:36:51:06  10:36:53:18\r\n{\\an1}Musique jazzy\r\n\r\n10:36:53:23  10:37:01:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:01:23  10:37:06:04\r\n{\\an1}-Annina a-t-elle obtenu 10/10\r\ncomme elle le d\u00e9sirait ?\r\n\r\n10:37:06:09  10:37:10:08\r\n{\\an1}C'est la c\u00e9r\u00e9monie supr\u00eame:\r\nla remise de son dipl\u00f4me.\r\n\r\n10:37:10:12  10:37:14:07\r\n{\\an1}Son p\u00e8re revient\r\nsur son tout premier jour.\r\n\r\n10:37:14:11  10:37:19:23\r\n{\\an1}-Je ne sais pas si c'\u00e9tait le p\u00e8re\r\nou la fille qui \u00e9tait le plus triste\r\n\r\n10:37:20:04  10:37:21:22\r\n{\\an1}de laisser la fille ici,\r\n\r\n10:37:22:03  10:37:25:23\r\n{\\an1}dans une petite chambre\r\navec une coll\u00e8gue inconnue.\r\n\r\n10:37:26:04  10:37:27:16\r\n{\\an1}C'\u00e9tait assez dur.\r\n\r\n10:37:27:21  10:37:30:00\r\n{\\an1}Quand j'\u00e9tais au train\r\n\r\n10:37:30:05  10:37:32:11\r\n{\\an1}pour rentrer, j'ai pens\u00e9:\r\n\r\n10:37:32:15  10:37:37:05\r\n{\\an1}\"Maintenant, elle a du cafard\r\net elle est triste.\"\r\n\r\n10:37:42:05  10:37:45:17\r\n{\\an1}-Pour Annina, c'est la cons\u00e9cration.\r\n\r\n10:37:45:22  10:37:48:15\r\n{\\an1}La salle applaudit\r\n\r\n10:37:56:11  10:37:58:16\r\n{\\an1}Acclamations de la salle\r\n\r\n10:37:58:21  10:38:02:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:02:11  10:38:05:05\r\n{\\an1}-La grand-m\u00e8re partage le triomphe\r\n\r\n10:38:05:10  10:38:07:19\r\n{\\an1}de sa brillante petite fille.\r\n\r\n10:38:09:17  10:38:11:20\r\n{\\an1}Acclamations de la salle\r\n\r\n10:38:12:01  10:38:15:11\r\n{\\an1}Les \u00e9tudiants crient de joie\r\n\r\n10:38:15:16  10:38:19:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:19:14  10:38:24:04\r\n{\\an1}Ils scandent\r\n-EHL ! EHL ! EHL !\r\n\r\n10:38:24:09  10:38:29:03\r\n{\\an1}-Alors qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur, on trace\r\nla haie d'honneur au cordeau.\r\n\r\n10:38:32:09  10:38:34:14\r\n{\\an1}Des sifflements retentissent\r\n\r\n10:38:42:11  10:38:45:08\r\n{\\an1}Musique d'ambiance\r\nBrouhaha\r\n\r\n10:38:45:12  10:38:47:15\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:38:47:20  10:38:49:12\r\n{\\an1}-C'est l\u00e0, c'est vrai,\r\n\r\n10:38:49:17  10:38:50:22\r\n{\\an1}\u00e7a existe.\r\n\r\n10:38:51:03  10:38:54:03\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9ussi la mention high honours.\r\n\r\n10:38:54:08  10:38:55:21\r\n{\\an1}Si on a entre 5 et 5.5,\r\n\r\n10:38:56:02  10:38:58:15\r\n{\\an1}c'est mention honours,\r\net 5.5 ou plus,\r\n\r\n10:38:58:20  10:39:01:05\r\n{\\an1}c'est high honours;\r\nmission accomplie\r\n\r\n10:39:01:10  10:39:05:12\r\n{\\an1}pour ces \u00e9tudes que je viens\r\nde terminer aujourd'hui.\r\n\r\n10:39:05:17  10:39:07:19\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s contente.\r\n\r\n10:39:08:00  10:39:13:06\r\n{\\an1}Musique jazzy\r\n\r\n10:39:13:11  10:39:14:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:15:03  10:39:19:03\r\n{\\an1}-Afrim a obtenu son dipl\u00f4me,\r\nil y a des mois, mais pr\u00e9pare\r\n\r\n10:39:19:08  10:39:21:20\r\n{\\an1}son avenir sans pr\u00e9cipitation.\r\n\r\n10:39:22:01  10:39:25:17\r\n{\\an1}Trouver le job, oui,\r\nmais pas n'importe quoi.\r\n\r\n10:39:25:22  10:39:30:02\r\n{\\an1}-Si je n'ai pas trouv\u00e9 l'endroit\r\nque je veux dans un an,\r\n\r\n10:39:30:07  10:39:33:17\r\n{\\an1}je me dirai:\r\n\"Il faut vraiment que je bosse.\"\r\n\r\n10:39:33:22  10:39:36:07\r\n{\\an1}Faire des extras, c'est sympa.\r\n\r\n10:39:36:11  10:39:41:11\r\n{\\an1}Tant que j'arrive \u00e0 tourner\r\ncomme \u00e7a, je continue et si je vois\r\n\r\n10:39:41:15  10:39:44:00\r\n{\\an1}que je perds espoir...\r\n\r\n10:39:44:05  10:39:46:13\r\n{\\an1}On verra quand je perdrai espoir,\r\n\r\n10:39:46:18  10:39:49:22\r\n{\\an1}mais pour l'instant,\r\nce n'est pas l'objectif.\r\n\r\n10:39:50:03  10:39:51:13\r\n{\\an1}Allez, yallah !\r\n\r\n10:39:53:08  10:39:56:08\r\n{\\an1}-C'est un jour sp\u00e9cial pour Afrim\r\n\r\n10:39:56:12  10:40:00:11\r\n{\\an1}qui se rend \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie\r\nunique en son genre.\r\n\r\n10:40:01:17  10:40:04:05\r\n{\\an1}-Eh ! Tu vas bien ?\r\n\r\n10:40:04:10  10:40:07:00\r\n{\\an1}-L\u00e0, tu peux encore te plaindre\r\n\r\n10:40:07:05  10:40:11:11\r\n{\\an1}des \u00e9trangers, mais dans un instant,\r\nils seront tous Suisses.\r\n\r\n10:40:11:15  10:40:14:01\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, tu ne peux plus.\r\n\r\n10:40:14:06  10:40:17:05\r\n{\\an1}-J'ai remarqu\u00e9 des d\u00e9faillances.\r\n-Quoi ?\r\n\r\n10:40:17:10  10:40:22:15\r\n{\\an1}-Une personne est sortie du taxi\r\net s'est directement infiltr\u00e9e.\r\n\r\n10:40:22:20  10:40:25:11\r\n{\\an1}J'ai trouv\u00e9 \u00e7a pas tr\u00e8s suisse.\r\n\r\n10:40:25:15  10:40:29:09\r\n{\\an1}-C'est parce qu'il n'a\r\npas encore le passeport.\r\n\r\n10:40:33:08  10:40:36:15\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui va changer, Afrim,\r\npratiquement ?\r\n\r\n10:40:36:20  10:40:38:14\r\n{\\an1}-Beaucoup de choses !\r\n\r\n10:40:38:19  10:40:42:23\r\n{\\an1}Surtout quand on a un passeport\r\nkosovar qui n'est pas reconnu\r\n\r\n10:40:43:04  10:40:45:22\r\n{\\an1}par l'ensemble des pays du monde.\r\n\r\n10:40:46:03  10:40:48:11\r\n{\\an1}Je ne pouvais pas aller partout.\r\n\r\n10:40:48:15  10:40:51:22\r\n{\\an1}Je voulais voyager\r\navec l'\u00e9cole en Chine,\r\n\r\n10:40:52:03  10:40:55:06\r\n{\\an1}c'\u00e9tait impossible pour moi\r\nd'y aller.\r\n\r\n10:40:55:11  10:40:59:21\r\n{\\an1}D\u00e8s que je sortais de l'Europe,\r\nje devais faire un visa.\r\n\r\n10:41:01:02  10:41:04:02\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs,\r\nbonjour et bienvenue.\r\n\r\n10:41:04:07  10:41:07:13\r\n{\\an1}Les formalit\u00e9s requises par la loi\r\nsur le droit\r\n\r\n10:41:07:18  10:41:11:11\r\n{\\an1}de cit\u00e9 vaudois ayant \u00e9t\u00e9 accompli,\r\n\u00e0 part le serment,\r\n\r\n10:41:11:16  10:41:15:04\r\n{\\an1}pour lequel vous avez \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s,\r\n\r\n10:41:15:09  10:41:19:17\r\n{\\an1}nous allons proc\u00e9der \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie\r\npar la lecture de la formule\r\n\r\n10:41:19:22  10:41:21:19\r\n{\\an1}\u00e0 la suite de laquelle,\r\n\r\n10:41:22:00  10:41:27:00\r\n{\\an1}vous l\u00e8verez la main droite\r\nen disant: \"Je le promets.\"\r\n\r\n10:41:27:05  10:41:30:05\r\n{\\an1}-Bataki Galinate.\r\n-Je le promets.\r\n\r\n10:41:30:10  10:41:33:11\r\n{\\an1}-Abatai Afrim.\r\n-Y a un autre Afrim.\r\n\r\n10:41:33:16  10:41:35:15\r\n{\\an1}Un nom chinois est prononc\u00e9\r\n\r\n10:41:35:20  10:41:38:17\r\n{\\an1}-Beqa Afrim.\r\n-Je le promets.\r\n\r\n10:41:38:22  10:41:40:03\r\n{\\an1}-3-1 ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:41:40:08  10:41:42:11\r\n{\\an1}-F\u00e9licitations !\r\n-Merci !\r\n\r\n10:41:44:01  10:41:46:21\r\n{\\an1}-F\u00e9licitations !\r\n-Putain, eh !\r\n\r\n10:41:47:02  10:41:49:20\r\n{\\an1}-Combien d'ann\u00e9es d'int\u00e9gration ?\r\n\r\n10:41:50:01  10:41:53:13\r\n{\\an1}-28 ans;\r\nje devais encore attendre un peu ?\r\n\r\n10:41:53:18  10:41:56:11\r\n{\\an1}Je me sentais bien suisse, d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:41:56:15  10:41:59:22\r\n{\\an1}-Tu vas encadrer ce dipl\u00f4me ?\r\n-Il m\u00e9riterait.\r\n\r\n10:42:00:03  10:42:05:11\r\n{\\an1}Musique \u00e9lectronique\r\n\r\n10:42:05:15  10:42:09:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:09:16  10:42:13:20\r\n{\\an1}-Cette fin d'\u00e9t\u00e9 s'av\u00e8re cruciale\r\npour Alexandre.\r\n\r\n10:42:14:01  10:42:18:16\r\n{\\an1}-Je passe un examen de rattrapage\r\nen boulangerie.\r\n\r\n10:42:18:21  10:42:23:16\r\n{\\an1}Je me suis bien pr\u00e9par\u00e9,\r\ndonc je suis en confiance.\r\n\r\n10:42:23:21  10:42:27:11\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re le passer\r\npour continuer mon ann\u00e9e.\r\n\r\n10:42:28:14  10:42:30:12\r\n{\\an1}-Le top, merci \u00e0 vous !\r\n\r\n10:42:30:17  10:42:32:07\r\n{\\an1}Dernier exam,\r\n\r\n10:42:32:11  10:42:34:08\r\n{\\an1}je pense que \u00e7a va aller.\r\n\r\n10:42:34:12  10:42:36:01\r\n{\\an1}-T'en as combien ?\r\n\r\n10:42:36:06  10:42:37:20\r\n{\\an1}-Trois rattrapages.\r\n\r\n10:42:38:01  10:42:41:18\r\n{\\an1}J'ai eu 74/80 au premier,\r\n67/80 au deuxi\u00e8me\r\n\r\n10:42:41:23  10:42:45:01\r\n{\\an1}et on verra\r\nce que donnera le dernier.\r\n\r\n10:42:53:04  10:42:55:18\r\n{\\an1}-Tu sors de ton examen ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:42:55:23  10:43:00:04\r\n{\\an1}Il y a eu un probl\u00e8me avec les iPads,\r\ndonc on a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9s.\r\n\r\n10:43:00:09  10:43:03:03\r\n{\\an1}Il n'y avait pas\r\ntoutes les questions.\r\n\r\n10:43:03:08  10:43:06:18\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9\r\net je suis sorti il y a 10 minutes.\r\n\r\n10:43:06:23  10:43:09:06\r\n{\\an1}-R\u00e9sultat: suspense.\r\n\r\n10:43:10:18  10:43:15:07\r\n{\\an1}Alex doit encore payer\r\nles rattrapages.\r\n\r\n10:43:15:11  10:43:17:10\r\n{\\an1}-Ca fait partie du jeu.\r\n\r\n10:43:17:14  10:43:21:19\r\n{\\an1}Ca me semble normal que c'est moi\r\nqui les paye, non ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:43:22:00  10:43:23:19\r\n{\\an1}-Signature, ici.\r\n\r\n10:43:25:04  10:43:26:16\r\n{\\an1}J'ai fait une b\u00eatise;\r\n\r\n10:43:26:21  10:43:31:10\r\n{\\an1}je suis arriv\u00e9 en retard,\r\ndonc j'en assume les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:43:38:10  10:43:44:02\r\n{\\an1}-Je vais montrer\r\no\u00f9 j'ai ma nouvelle r\u00e9sidence.\r\n\r\n10:43:51:21  10:43:54:11\r\n{\\an1}-Ah, tu changes tes chaussures ?\r\n\r\n10:43:54:15  10:43:58:04\r\n{\\an1}-Oui, je change\r\nsubtilement mes chaussures.\r\n\r\n10:43:58:09  10:44:00:17\r\n{\\an1}C'est notre armoire \u00e0 chaussures.\r\n\r\n10:44:00:22  10:44:03:11\r\n{\\an1}C'est une construction \"innovative\".\r\n\r\n10:44:03:16  10:44:08:10\r\n{\\an1}C'est une r\u00e8gle de l'h\u00f4tel:\r\nsi on n'a pas des grands probl\u00e8mes,\r\n\r\n10:44:08:14  10:44:12:10\r\n{\\an1}ils aiment bien qu'on porte\r\ndes chaussures \u00e0 talons.\r\n\r\n10:44:14:07  10:44:19:19\r\n{\\an1}-Annina voulait entrer dans le monde\r\ndu travail le plus t\u00f4t possible.\r\n\r\n10:44:20:00  10:44:23:12\r\n{\\an1}Elle est recruteuse\r\ndans un grand h\u00f4tel bernois.\r\n\r\n10:44:23:17  10:44:27:11\r\n{\\an1}-C'est bien de ne pas avoir perdu\r\ntrop de temps\r\n\r\n10:44:27:15  10:44:31:19\r\n{\\an1}car j'ai eu cette chance,\r\net je suis une personne qui aime\r\n\r\n10:44:32:00  10:44:35:20\r\n{\\an1}travailler et il me faut \u00e7a\r\npour \u00eatre contente.\r\n\r\n10:44:36:01  10:44:41:01\r\n{\\an1}Ici, c'est une aventure,\r\nune aventure professionnelle\r\n\r\n10:44:41:06  10:44:44:03\r\n{\\an1}et pourquoi ne pas embarquer\r\npour ce voyage.\r\n\r\n10:44:44:08  10:44:49:05\r\n{\\an1}Musique jazzy\r\n\r\n10:44:49:10  10:44:53:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:53:20  10:44:56:19\r\n{\\an1}-C'est la rentr\u00e9e\r\npour nos anciens AP.\r\n\r\n10:44:57:00  10:44:59:22\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats des rattrapages\r\nsont tomb\u00e9s.\r\n\r\n10:45:00:03  10:45:03:14\r\n{\\an1}-J'avais 12 retakes;\r\nle plus dur \u00e9tait l'oenologie.\r\n\r\n10:45:03:19  10:45:07:05\r\n{\\an1}C'est celui\r\nque j'ai malheureusement rat\u00e9.\r\n\r\n10:45:07:10  10:45:09:05\r\n{\\an1}Je l'ai rat\u00e9 pour 0,15.\r\n\r\n10:45:09:10  10:45:11:01\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s d\u00e9cevant.\r\n\r\n10:45:11:06  10:45:13:11\r\n{\\an1}Je suis en col\u00e8re contre moi,\r\n\r\n10:45:13:16  10:45:17:04\r\n{\\an1}car je dois repasser\r\nl'examen en f\u00e9vrier.\r\n\r\n10:45:17:09  10:45:20:18\r\n{\\an1}Je perds quatre mois et demi\r\nsur mon cursus.\r\n\r\n10:45:20:23  10:45:24:07\r\n{\\an1}Mais jamais je ne me laisse abattre\r\npar un \u00e9chec.\r\n\r\n10:45:24:11  10:45:27:09\r\n{\\an1}Je prends tout en positif.\r\n\r\n10:45:27:13  10:45:32:12\r\n{\\an1}Je ferai mon maximum\r\npour ne pas que \u00e7a se reproduise.\r\n\r\n10:45:32:17  10:45:36:04\r\n{\\an1}Musique jazzy\r\n\r\n10:45:36:09  10:45:41:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:41:20  10:45:43:14\r\n{\\an1}-Eh, \u00e7a va ?\r\n-Ca va ?\r\n\r\n10:45:43:19  10:45:45:19\r\n{\\an1}-T'es en AP, maintenant !\r\n\r\n10:45:46:00  10:45:49:02\r\n{\\an1}Pourquoi que maintenant, Victor...\r\nDavid !\r\n\r\n10:45:49:07  10:45:51:21\r\n{\\an1}Excuse-moi.\r\n-J'ai fini l'\u00e9cole en mai.\r\n\r\n10:45:52:02  10:45:54:20\r\n{\\an1}-Ca se passe bien, ce d\u00e9but ?\r\n-Super.\r\n\r\n10:45:55:01  10:45:58:11\r\n{\\an1}-J'ai h\u00e2te de te voir\r\nquand tu feras mes cocktails.\r\n\r\n10:45:58:16  10:46:02:12\r\n{\\an1}-Alex a r\u00e9ussi et retrouve ses amis\r\ndevant le chantier\r\n\r\n10:46:02:17  10:46:04:23\r\n{\\an1}du nouveau campus.\r\n\r\n10:46:05:04  10:46:08:12\r\n{\\an1}-On en profitera pas.\r\n-Il sera fini quand on part.\r\n\r\n10:46:08:17  10:46:11:02\r\n{\\an1}-On l'a fait, les mecs !\r\n\r\n10:46:11:07  10:46:14:02\r\n{\\an1}-Emma regagne aussi l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:46:14:07  10:46:16:12\r\n{\\an1}Contente, mais \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n\r\n10:46:16:17  10:46:19:20\r\n{\\an1}-J'appr\u00e9hende un peu,\r\nmais je vais m'y mettre\r\n\r\n10:46:20:01  10:46:23:11\r\n{\\an1}et faire le maximum\r\npour ne pas avoir de retakes,\r\n\r\n10:46:23:16  10:46:27:12\r\n{\\an1}car \u00e7a co\u00fbte cher,\r\nen plus d'\u00eatre emb\u00eatant \u00e0 rattraper.\r\n\r\n10:46:27:17  10:46:30:17\r\n{\\an1}-T'avais pas de rattrapages ?\r\n-Aucun.\r\n\r\n10:46:30:22  10:46:34:12\r\n{\\an1}J'ai tout pass\u00e9\r\navec une bonne moyenne, heureusement.\r\n\r\n10:46:34:17  10:46:39:09\r\n{\\an1}-Revoici M. Laurent, l'ambassadeur\r\ndes valeurs, friand de bons mots.\r\n\r\n10:46:39:13  10:46:40:18\r\n{\\an1}-Bienvenue.\r\n\r\n10:46:41:11  10:46:43:01\r\n{\\an1}Juste un mot.\r\n\r\n10:46:44:07  10:46:45:23\r\n{\\an1}Tant de changements.\r\n\r\n10:46:46:04  10:46:47:11\r\n{\\an1}N'est-ce pas ?\r\n\r\n10:46:47:16  10:46:50:05\r\n{\\an1}Et vous savez quoi ?\r\n\r\n10:46:50:10  10:46:54:01\r\n{\\an1}Si vous ne supportez pas\r\nle changement,\r\n\r\n10:46:54:06  10:46:57:02\r\n{\\an1}vous ne r\u00e9sisterez pas aux d\u00e9fis.\r\n\r\n10:46:57:07  10:47:01:02\r\n{\\an1}La bonne nouvelle pour vous:\r\nconcernant le dress code,\r\n\r\n10:47:01:07  10:47:02:22\r\n{\\an1}pas de changement !\r\n\r\n10:47:03:03  10:47:05:08\r\n{\\an1}Les \u00e9tudiants rient\r\n\r\n10:47:05:12  10:47:09:10\r\n{\\an1}-Au-del\u00e0 de l'apparence,\r\ntout a chang\u00e9.\r\n\r\n10:47:09:14  10:47:13:18\r\n{\\an1}Alex a pris une bonne le\u00e7on;\r\nen tirera-t-il les cons\u00e9quences ?\r\n\r\n10:47:13:23  10:47:17:10\r\n{\\an1}Emma a c\u00f4toy\u00e9 le monde difficile\r\nd'un grand h\u00f4tel,\r\n\r\n10:47:17:14  10:47:19:11\r\n{\\an1}une conclusion d\u00e9finitive ?\r\n\r\n10:47:19:15  10:47:22:22\r\n{\\an1}Alex n'est pas fait\r\npour le monde h\u00f4telier,\r\n\r\n10:47:23:03  10:47:25:05\r\n{\\an1}vers quoi se dirigera-t-il ?\r\n\r\n10:47:25:10  10:47:30:11\r\n{\\an1}Afrim va-t-il enfin trouver\r\nle boulot de ses r\u00eaves ?\r\n\r\n10:47:30:15  10:47:34:16\r\n{\\an1}Annina maintiendra-t-elle\r\nson cap de l'excellence ?\r\n\r\n10:47:34:21  10:47:39:11\r\n{\\an1}Ecole h\u00f4teli\u00e8re est une ruche\r\no\u00f9 des milliers d'individus\r\n\r\n10:47:39:16  10:47:44:13\r\n{\\an1}se croisent, se rassemblent,\r\nvivent ensemble puis s'\u00e9parpillent.\r\n\r\n10:47:44:18  10:47:48:09\r\n{\\an1}Tous ne pensent qu'\u00e0 une chose:\r\nleur avenir.\r\n\r\n10:47:49:13  10:47:53:01\r\n{\\an1}L'avenir, c'est l'espoir,\r\nc'est demain, c'est apr\u00e8s.\r\n\r\n10:47:53:06  10:47:55:06\r\n{\\an1}Chacun en fera son miel.\r\n\r\n10:48:05:15  10:48:08:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T22:59:03Z", "program": {"href": "/programs/5123", "id": "5123", "name": "A l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FLOREY, Fred", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1759184", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR mul", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043167", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E29C8D83-6FA2-4C95-934D-84EA672DCCAD", "internalArchiveId": "E29C8D83-6FA2-4C95-934D-84EA672DCCAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jos\u00e9phine Baker (5/5)", "publicationDate": "2018-12-14T00:00:00Z", "summary": "Il y a de l'orage dans l'air - Quand le jazz est l\u00e0\r\nEntretien avec Ilana Navaro autour de son documentaire \"Jos\u00e9phine Baker, premi\u00e8re ic\u00f4ne noire\", que vous pourrez d\u00e9couvrir dimanche 16 d\u00e9cembre \u00e0 21h15 sur RTS Deux. \r\nR\u00e9sum\u00e9 du film:\r\nCent ans avant Beyonc\u00e9, il y avait Jos\u00e9phine Baker. Enfant pauvre de Louisiane devenue danseuse et chanteuse en Europe, elle devient la premi\u00e8re superstar noire au monde. Pionni\u00e8re, batailleuse, utopiste. Elle a combattu le racisme et la x\u00e9nophobie, se servant de son corps comme d'une arme politique.\r\nPhoto: Jos\u00e9phine Baker (\u00a9 Allison Marchant / flickr)\r\n\r\n* * Entretien avec Ilana Navaro autour de son documentaire Jos\u00e9phine Baker, premi\u00e8re ic\u00f4ne noire, que vous pourrez d\u00e9couvrir dimanche 16 d\u00e9cembre \u00e0 21h15 sur RTS Deux. R\u00e9sum\u00e9 du film:Cent ans avant Beyonc\u00e9, il y avait Jos\u00e9phine Baker. Enfant pauvre de Louisiane devenue danseuse et chanteuse en Europe, elle devient la premi\u00e8re superstar noire au monde. Pionni\u00e8re, batailleuse, utopiste. Elle a combattu le racisme et la x\u00e9nophobie, se servant de son corps comme d'une arme politique.\u00a0Photo: Jos\u00e9phine Baker (\u00a9 Allison Marchant / flickr)", "durationSec": 1809, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10033306", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 14.12.2018", "Histoire vivante du 14.12.2018", "Jos\u00e9phine Baker (5/5) / HV_2018-12-14T13:30:00_histoire-vivante", "Jos\u00e9phine Baker (5/5) / HV_2018-12-14T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Il y a de l'orage dans l'air - Quand le jazz est l\u00e0\n\nEntretien avec Ilana Navaro autour de son documentaire \"Jos\u00e9phine Baker, premi\u00e8re ic\u00f4ne noire\", que vous pourrez d\u00e9couvrir dimanche 16 d\u00e9cembre \u00e0 21h15 sur RTS Deux. \nR\u00e9sum\u00e9 du film:\nCent ans avant Beyonc\u00e9, il y avait Jos\u00e9phine Baker. Enfant pauvre de Louisiane devenue danseuse et chanteuse en Europe, elle devient la premi\u00e8re superstar noire au monde. Pionni\u00e8re, batailleuse, utopiste. Elle a combattu le racisme et la x\u00e9nophobie, se servant de son corps comme d\u02b9une arme politique.\n\nPhoto: Jos\u00e9phine Baker (\u00a9 Allison Marchant / flickr)", "Il y a de l'orage dans l'air - Quand le jazz est l\u00e0\n\nEntretien avec Ilana Navaro autour de son documentaire \"Jos\u00e9phine Baker, premi\u00e8re ic\u00f4ne noire\", que vous pourrez d\u00e9couvrir dimanche 16 d\u00e9cembre \u00e0 21h15 sur RTS Deux. \nR\u00e9sum\u00e9 du film:\nCent ans avant Beyonc\u00e9, il y avait Jos\u00e9phine Baker. Enfant pauvre de Louisiane devenue danseuse et chanteuse en Europe, elle devient la premi\u00e8re superstar noire au monde. Pionni\u00e8re, batailleuse, utopiste. Elle a combattu le racisme et la x\u00e9nophobie, se servant de son corps comme d\u02b9une arme politique.\n\nPhoto: Jos\u00e9phine Baker (\u00a9 Allison Marchant / flickr)"], "variantIds": ["ece-10033307", "ece-10033306"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T11:48:32Z", "speechToTexts": ["21.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [84%] :\r\nL'apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes voici Histoire vivante Jean Leclerc Fr\u00e9d\u00e9ric Schiffer vous propose justement vivant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [77%] :\r\nQui \u00e9tait une esp\u00e8ce de nous et le d\u00e9bat qui me font quelque chose qui n'est dans aucun dictionnaire de voir dans aucun accord code quelque chose d'assez d\u00e9jant\u00e9 dans sa la fa\u00e7on danser son charleston cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [99%] :\r\nIl y a de l'orage dans l'air. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [79%] :\r\nSinon devient sous- secr\u00e9taire et son amant la agglo Hemingway fr\u00e9quente son nouveau cabaret Colette lui \u00e9crit des lettres. \r\nCalder sculpte son corps. \r\nEt Picasso l'appel la N\u00e9fertiti de King, travail, elle ne voulait pas que l'on voit ce qu'il y avait des dramatiques \u00e0 \u00eatre la premi\u00e8re Star noire international. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:56) [83%] :\r\nR\u00e9sistance des une r\u00e9sistance dans leur son ch\u00e2teau des Milan vous avez devin\u00e9 de qui je veux parler de Jos\u00e9phine Baker, qui a re\u00e7u la L\u00e9gion d'honneur et pour recevoir cette L\u00e9gion d'honneur \u00e0 l'avis remis son uniforme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [81%] :\r\nMission : quand le jazz est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:20) [90%] :\r\nL'histoire vivante, cette semaine, Jos\u00e9phine Baker aujourd'hui, entretien avec Ilana Navaro, r\u00e9alisatrice du documentaire premi\u00e8re ic\u00f4ne noire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [90%] :\r\nVoulez -vous que je vous pr\u00e9sente plus aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse Jessie, il a aussi r\u00e9alis\u00e9 la r\u00e9alisatrice documentaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:41) [90%] :\r\nJos\u00e9phine Baker premi\u00e8re ic\u00f4ne noire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:47) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est disons l'actualit\u00e9 vols n'actualit\u00e9 souvent un pass\u00e9 il y a des origines, il y a et d'\u00e9gouts, des choses qu'on aimerait faire des pistes qu'on aimerait suivre, il y en a d'autres qui se pr\u00e9sente par hasard par circonstance qu'en est -il pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:06) [95%] :\r\nJe suis n\u00e9 \u00e0 Istanbul, donc je suis, je suis en France que depuis 17 ans, j'ai dit que parce que s'quand m\u00eame une \u00e9trang\u00e8re, m\u00eame si j'ai j'ai j'ai j'ai bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:16) [80%] :\r\nClimat : le sang France fait qui est ce assimiler mais bon j'adresse quand m\u00eame une \u00e9trang\u00e8re et j'ai v\u00e9cu, j'ai pass\u00e9 pas mal de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:23) [91%] :\r\nTant aux \u00c9tats-Unis, donc je travaille, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que je travaille sur sur c'est que d'\u00eatre une minorit\u00e9 dans un pays \u00e0 majorit\u00e9 diff\u00e9rente de vous c'est, c'est c'est une une th\u00e9matique qui m'a toujours passionn\u00e9 qui fait que je peux voir les pays un peu \u00e0 travers ce prisme -l\u00e0 donc voil\u00e0 Jos\u00e9phine Baker, on va dire, c'est elle qui m'a trouv\u00e9 c'est pas moi qui l'est trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:48) [87%] :\r\nEt comment ce pardon de vous interrompre, mais comment ce th\u00e8me vous vient -il vous le lien par vos \u00e9tudes, il vient par une constatation de votre vie personnelle, votre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:59) [95%] :\r\nJ'ai toujours une combinaison des choses effectivement, \u00e7a vient de mon parcours personnel, c'est-\u00e0-dire je suis d'une minorit\u00e9 en Turquie, donc. \r\nJe sais ce que c'est difficile de se vivre comme quelqu'un est diff\u00e9rent aux autres et je sais ce que c'est que d'\u00eatre per\u00e7ue comme une turque en France et commen\u00e7ait d'\u00eatre per\u00e7ue comme diff\u00e9rente par les autres, donc c'est une th\u00e9matique qui m'a toujours passionn\u00e9, effectivement, et c'est un peu guid\u00e9 mes \u00e9tudes, j'ai fait des \u00e9tudes de sociologie, aux \u00c9tats-Unis, tout mon travail en tant que r\u00e9alisatrice au journaliste auparavant ou de radio, c'est plus ou moins autour de ces questions l\u00e0 de du du vivre-ensemble, on va dire de, de, de, de, de, de construire une identit\u00e9 de commander sa diff\u00e9rence de l'identit\u00e9 d'un pays comme la France, par exemple, et donc je je travaille effectivement \u00e9norm\u00e9ment autour de ces sujets l\u00e0 par des biais extr\u00eamement vari\u00e9s, un peu qu'il y a eu, il y a un fils qui n'est pas facile \u00e0 trouver, effectivement dans mon travail, que moi, je sais tr\u00e8s bien ce qu'il est, mais qui n'est pas facile \u00e0 voir, \u00e0 mon avis, de l'ext\u00e9rieur se trouve que ma productrice la la vue et c'est elle qui m'a propos\u00e9 de travailler sur Jos\u00e9phine Baker, qui lui avait \u00e9t\u00e9 command\u00e9 par par Arte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:18) [89%] :\r\nEt Nana Navaro si vous l'avez lu et si vous l'avez en t\u00eate dans sa Majest\u00e9 des mouches, de William Golding le regretter William Golding, o\u00f9 donc des jeunes enfants, adolescents de coll\u00e8ges anglais se retrouvent pour mais sur le Nil, \u00e0 la suite d'un accident d'avion, il y a parmi eux, celui qui va servir de t\u00eate de Turc, chez dire mais assez curieusement Willem Golding dessine ce personnage de P\u00e9guy, c'est le surnom dont il a \u00e9t\u00e9 affubl\u00e9 d'une certaine fiert\u00e9 \u00e0 s'trouv\u00e9 \u00eatre diff\u00e9rent, vous voyez o\u00f9 je veux en venir entre la sensation d'\u00eatre diff\u00e9rent et de pouvoir avoir l'occasion de s'en plaindre, mais peut-\u00eatre \u00e9galement une certaine forme de fiert\u00e9 int\u00e9rieure o\u00f9 vous situez -vous, je vous prie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:07) [83%] :\r\nC'est exactement les 2 hein, moi je vais partir la mer s'il y a une place extr\u00eamement, extr\u00eamement humble. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:12) [89%] :\r\nSes r\u00e9centes effectivement un peu privil\u00e9gi\u00e9 d'\u00eatre un peu vu comme celle qui ne rentrent pas dans le rang par la majorit\u00e9 des gens et je trouve que c'est une place effectivement qui est assez difficile \u00e0 vivre, s'appelait \u00e7a tr\u00e8s difficile \u00e0 vivre comme \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s avantageux sont, en fait, on peut dire que c'est la place du paria, c'est quelqu'un qui peut voir du coup, la soci\u00e9t\u00e9 d'un oeil tr\u00e8s diff\u00e9rente de la majorit\u00e9, qui ne voit pas dans quoi il baigne parce que vous \u00eates \u00e0 l'ext\u00e9rieur, vous voyez beaucoup mieux toutes les failles d'une soci\u00e9t\u00e9 effectivement moi je, je, je me consid\u00e8re comme comme celle qui est aussi un peu fier, on va dire de cette l\u00e0 parce que, effectivement, j'ai l'impression de devoir plus facilement les choses ou que je sois c'est un peu sch\u00e9matisant mais \u00e7a n'est pas parce que, en fait, c'est une exp\u00e9rience du v\u00e9cu qui fait que vous voulez, vous \u00eates plus sensibles par votre peau par votre mani\u00e8re de de de vivre les choses dans la vie des autres vous vouvoient les commentaires que vous avez assez passe effectivement, j'en suis assez fier et c'est quelque chose que j'essaie de transmettre \u00e0 mes enfants, fils. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:19) [87%] :\r\nN'est -il pas l\u00e0 le pi\u00e8ge de la grille de lecture la grille qui collerait \u00e0 toutes les circonstances toutes les \u00e9poques qui permettrait le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:30) [88%] :\r\n\u00e7a aurait pu, \u00e7a aurait pu \u00eatre effectivement le cas, il se trouve que, en France, effectivement, j'ai trouv\u00e9 qu'il y avait, pour le coup c'est quelque chose qui manquait \u00e0 \u00e0 \u00e0 la compr\u00e9hension de ce personnage qui fut Jos\u00e9phine Baker pour la France qui, et je pense qu'elle a \u00e9t\u00e9 assez mal comprise par les Fran\u00e7ais, assez mal lu dans le contexte fran\u00e7ais, elle a \u00e9t\u00e9 vue souvent comme une danseuse \u00e0 la banane qui a reproduit un peu des, des, des sch\u00e9mas de fantasmes coloniaux de raciste ou autres o\u00f9 il y a un comme qui ne un peu ringarde et qui a, qui a essay\u00e9 \u00e0 tout prix de s'y coller \u00e0 \u00e7a \u00e0 son projet, une tribu arc-en-ciel dans les noces, donc vous avez 60, ce soit seulement 50 60 pour, c'est ce qui se souviennent et se souviennent \u00e9norm\u00e9ment de cette histoire qui avait tra\u00een\u00e9 dans tous les journaux dans toute la presse pendant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:20) [85%] :\r\nMais ceux qui nous \u00e9coutent sont tr\u00e8s jeunes, donc non, \u00e7a ne se souvient pas mais peut-\u00eatre m\u00eame au coll\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:25) [88%] :\r\nC'est possible, donc il faudrait peut-\u00eatre par le peu des Jos\u00e9phine je vous en prie donc Jos\u00e9phine Baker, effectivement, c'est un personnage qui qui m'a effectivement tout de suite passionn\u00e9, passionn\u00e9 de la raconter parce que, effectivement, je voyais bien que toutes les toutous avec quoi elle avait \u00e0 jongler, quand il est venu en France dans les ann\u00e9es 20 c'\u00e9tait la p\u00e9riode c'\u00e9tait l\u00e0 la France est en pleine expansion coloniale, c'est une afro- am\u00e9ricaine, \u00e0 qui on avait dit qu'en France c'\u00e9tait mieux d'\u00eatre \u00e0 cause de la couleur de sa peau en tant qu'\u00e0 Frenay ricaner les Fran\u00e7ais \u00e9taient dans une fascination r\u00e9elle envers les afro- Am\u00e9ricains qui voyez comme issu d'une culture moderne non seulement moderne parce qu'ils \u00e9taient dans leur mani\u00e8re de, de, de jouer de la musique, le jazz sources fran\u00e7ais se sont vraiment passionn\u00e9s de \u00e7a, on lui a mis, on lui a donn\u00e9 une place particuli\u00e8re qui n'\u00e9tait pas celle \u00e0 quoi elle s'attendait ni, ni, c'est \u00e0 quoi elle \u00e9tait habitu\u00e9e, ni \u00e0 ce que \u00e0 quoi elle s'attendait, du coup, elle a du Jonglei avec le beaucoup avec le regard comme qu'on a pos\u00e9 sur elle, parce que c'est un regard \u00e9videmment qui m\u00e9langeait beaucoup de c'\u00e9tait pas juste une fascination de de l'Am\u00e9rique, c'\u00e9tait aussi la p\u00e9riode o\u00f9 on voyait jamais de corps noir en dehors des expositions coloniales qui circulait dans la France \u00e0 l'\u00e9poque donc envoyer des des gens dans des villages reconstitu\u00e9s en train de jouer aux sauvages, enfin j'ai jou\u00e9 soi-disant leur propre vie, mais c'\u00e9tait vraiment des Africains port\u00e9s de leur village anglais en d\u00e9gustant des dents, donc c'est c'est c'est \u00e7a qu'on a envoy\u00e9 des Noirs en France ou bien on, on, on, on voyait rarement, sinon les Jos\u00e9phine, elle arrive l\u00e0- dedans en fait, effectivement, de par ses producteurs, on lui demande de jouer \u00e0 la sauvage, c'est-\u00e0-dire on lui demande d'\u00eatre d'\u00eatre quasi nous et plus tard une certaine ceinture \u00e0 la banane, mais la mani\u00e8re dont elle le fait 9, elle n'est pas vraiment une Africaine, la mani\u00e8re de bouger n'est pas africaine et sa mani\u00e8re de le porter, n'est pas non plus africaine, et donc elle, elle improvise avec ce qu'on lui colle pour en faire autre chose pour faire quelque chose pour choquer les gens quelque part c'est, c'est sa mani\u00e8re de subvertir le fond \u00e0 ce qui m'a le plus int\u00e9ress\u00e9 justement dans, dans, dans, dans ce documentaire, j'adorais comment elle jouait avec les pr\u00e9jug\u00e9s pour en faire autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:52) [96%] :\r\nIlana Navaro vous en parlez comme si elle faisait partie de votre famille. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:57) [75%] :\r\nOui, c'est vrai, bon app\u00e9tit, vous n'avez pas connu non et je aller \u00e0 son ch\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:02) [90%] :\r\nLes gens qui qui n'ont pas encore vu votre documentaire qui pourront d\u00e9couvrir dimanche soir sur RTS 2 vous rejoindront sans doute dans ce que vous dites, faire un documentaire comme \u00e7a, c'est ce heurt\u00e9 \u00e0 la difficult\u00e9 de trouver de l'archive, vous vous avez combin\u00e9 mais on va peut-\u00eatre avant d'arriver aux archives dire mot aussi de votre parcours, c'est que vous \u00eates une sp\u00e9cialiste des dualit\u00e9s le documentaire mais \u00e9galement la radio, l'image est donc naturellement le la fiction et donc \u00e9galement le le r\u00e9el l\u00e0 pour Jos\u00e9phine Baker, vous n'avez peut-\u00eatre pas eu le choix, d'ailleurs, il fallait prendre aussi bien des images anciennes appartenant au domaine de la fiction que celles appartenant au domaine du documentaire plus classique alors est -ce que ou de l'archive tout simplement est que vous pourriez peut-\u00eatre un peu nous donner un aper\u00e7u avant qu'on d\u00e9couvre votre film de des sources des archives que vous avez pu utiliser. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:02) [89%] :\r\nEn fait, avant d'arriver aux archives visuelles, effectivement, il y a eu un travail \u00e9norme, enfin sur les m\u00e9moires de Jos\u00e9phine Baker, parce qu'elle a quand m\u00eame \u00e9crit en collaboration avec d'autres personnes \u00e9norm\u00e9ment ses m\u00e9moires, donc plus de 450 ou biographie \u00e9crit toujours avec d'autres personnes, donc si jamais exactement le m\u00eame langage ceci on retrouve effectivement des r\u00e9cits assez authentiquement racont\u00e9e dans plusieurs de ses ouvrages et tr\u00e8s vite, j'ai su qu'il fallait raconter son exp\u00e9rience quelques elle elle a v\u00e9cu et je me suis attard\u00e9 enfin mon id\u00e9al, au d\u00e9part, c'\u00e9tait raconter uniquement le film avec comme elle, elle a v\u00e9cu les choses tr\u00e8s vite je me suis aper\u00e7u que de le raconter que de son point de vue ne tiendrait pas la route, vu que elle, elle n'\u00e9tait, elle n'\u00e9tait elle- m\u00eame pas conscience de ce qu'elle vivait \u00e0 ce point- l\u00e0, parce que la r\u00e9alit\u00e9 la d\u00e9passer le regard sur elle a d\u00e9pass\u00e9, donc il fallait quand m\u00eame juxtapos\u00e9es ce qu'elle vivait avec une mati\u00e8re qui raconter un peu l'\u00e9poque y raconter un peu comment elle aurait pu \u00eatre vu et tout \u00e7a, donc \u00e7a c'est effectivement le 1er travail \u00e9norme qui a \u00e9t\u00e9 fait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait celui -l\u00e0 on parall\u00e8le, on a fait effectivement un travail \u00e9norme avec la documentaliste carioca grand qui qui \u00e9tait g\u00e9nial pour pour vraiment d\u00e9couvrir ce qu'il avait en dehors des chantiers battus il y a \u00e9norm\u00e9ment de photos, c'\u00e9tait la femme la plus photographi\u00e9e de dimanche son \u00e9poque en tout cas, et il y a une mati\u00e8re \u00e9norme de photos sont toutes les plus belles, plus belles les unes que les autres et il a, il y a, elle n'en voulait trouver aussi des images un peu in\u00e9dite, enfin un peu en dehors des voil\u00e0, de ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 vu d'elle, effectivement, il y a des films de fiction qui refl\u00e8te pas mal aussi son histoire passe puisque tous les sc\u00e9narios sont plus ou moins \u00e9crit cousu main sur ce qu'elle a v\u00e9cu elle enfin par. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:54) [89%] :\r\nLe meilleur et le moins bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:55) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour le meilleur mani\u00e8re n'est pas la meilleure actrice du monde mais le sc\u00e9nario n\u00e9anmoins refl\u00e8te une certaine le regard qu'on peut poser sur elle \u00e0 perfection, donc on peut pas vraiment se permettre \u00e0 mon avis, le luxe de ne pas utiliser des images fiction, f\u00fbt -elle cher, tr\u00e8s cher et il fallait sur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:12) [82%] :\r\nToute la productrice, sauf des sous, parce que tout s'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s cher et ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:17) [92%] :\r\nDonc on a effectivement eu une \u00e9norme aide des m\u00e9dias et on a r\u00e9ussi \u00e0 H. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:25) [86%] :\r\nTout ce qu'on un soir, une femme blanche m'attendu apr\u00e8s le spectacle, elle \u00e9tait productrice et elle monter un spectacle noir \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [94%] :\r\nIl voulait m'embaucher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:40) [88%] :\r\nJos\u00e9phine c'est que c'est la chance de sa vie, elle embarque le jour du d\u00e9part, je dis nous, je suis rest\u00e9 toute la journ\u00e9e, enferm\u00e9 dans lesquelles j'avais tellement peur de la mer, lors de l'Europe, peur de l'inconnu. \r\nSidney B\u00e9chet m'va glisser \u00e0 l'oreille du : tu verras, les Parisiens ne font pas attention \u00e0 notre couleur et il avait raison, d\u00e8s l'arriv\u00e9e, j'ai \u00e9t\u00e9 stup\u00e9fait d'\u00eatre trait\u00e9 comme ill\u00e9gale par les blancs et de pouvoir m\u00e9langer avec partout nous accueille avec le sourire, mais alors c'est vraiment \u00e7a, libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:28) [88%] :\r\nJos\u00e9phine est imm\u00e9diatement conquise par Paris, ses rues \u00e9troites, ses terrasses de caf\u00e9, ces voitures qui klaxonne en permanence ces amoureux qui s'embrassent en pleine rue. \r\nPourtant, le r\u00eave parisien de Jos\u00e9phine est d\u00e9j\u00e0 sur le point de s'\u00e9crouler, les promoteurs du spectacle sont dans l'angoisse, la Revue n\u00e8gre trop am\u00e9ricain, trop prudes alors que le public attend la sauvagerie de l'Afrique, il ne reste que 3 jours pour trouver l'id\u00e9e de g\u00e9nie qui sauvera le spectacle tous les regards se tournent vers Jos\u00e9phine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:11) [89%] :\r\nDans la troupe, c'est la plus dr\u00f4le et plus sexy et elle n'a pas froid aux yeux, c'est d\u00e9cid\u00e9, ce sera elle la vedette est l'un des num\u00e9ros est le d\u00f4me sera seigneur \u00e7a les publics parisiens ne risquera pas de l'oubli. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:30) [78%] :\r\nDonc on moi. \r\nRien non, non, donc je souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:02) [89%] :\r\nUn extrait de premi\u00e8re ic\u00f4ne noire documentaire avoir dimanche soir sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:24) [90%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, Jos\u00e9phine Baker, suite de l'entretien avec Ilana Navaro, r\u00e9alisatrice du document. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:38) [90%] :\r\nVous avez certainement vous \u00eates pass\u00e9 de surprise en surprise Ilana Navaro parce que Jos\u00e9phine Baker est, en son temps une Star comme on n'a pas id\u00e9e et que votre documentaire rappelle avec pr\u00e9cision, alors m\u00eame qu'aujourd'hui on peut dire qu'elle est un peu oubli\u00e9 ou gommer d'un grand nombre de m\u00e9moire, je pense que du c\u00f4t\u00e9 des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, ce n'est pas du tout une silhouette qui a \u00e9t\u00e9 de nouveau r\u00e9inject\u00e9e dans le circuit, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:05) [87%] :\r\nC'est vrai que mon mon mais mais les intentions les plus profondes, ce que je voulais de de de dans lever la poussi\u00e8re qu'il y avait sur ces personnages qui a beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup de poussi\u00e8re sur elle et pas n\u00e9cessairement pour le bien pour pourcent bien, c'est-\u00e0-dire \u00e7a cache exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire s'que c'\u00e9tait un personnage extr\u00eamement moderne pour son temps qui qui \u00e9tait innovateurs qui n'apparaissait, arr\u00eater de se de se renouveler, avec le temps, bon elle a eu beaucoup, et elle avait des na\u00efvet\u00e9s politique \u00e9norme, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas une r\u00e9volutionnaire, c'\u00e9tait pas un la veille vise quoi c'\u00e9tait pass\u00e9 elle c'est pas \u00e7a, Jos\u00e9phine Baker, c'est, c'est une femme plus tard dans sa vie plus conventionnelle, une femme de son \u00e9poque, on va dire, mais n\u00e9anmoins c'est quand m\u00eame la premi\u00e8re qui a d\u00fb s'affranchir de tout ce que la soci\u00e9t\u00e9 projet\u00e9e sur sur une premi\u00e8re Star noire de l'histoire, c'est \u00e9norme, elle a dit \u00eatre toute seule face \u00e0 \u00e7a et justement parmi les archives in\u00e9dites qu'on a trouv\u00e9 c'est laquelle, pour laquelle on est le plus fier, c'est c'est des archives de de son voyage en 1928 en Hollande et l\u00e0 elle a voyag\u00e9 partout, partout, dans plus de 20 pays europ\u00e9ens et l\u00e0, on a trouv\u00e9 une image d'une performance du \u00e0 \u00e0 en Hollande, on sait pas trop o\u00f9 Vandamme, je crois, mais voil\u00e0, elle est en fait elle est habill\u00e9e en hollandaise avec des sabots et tout le costume folklorique des hollandaise \u00e0 l'\u00e9poque avec une chape. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:36) [78%] :\r\nEn tout cas une coiffe assez volumineux, hein, il faut \u00e9voluer faut pr\u00e9ciser que les sabots sont en bois et savoir emploie pour le Charleston. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:45) [83%] :\r\nEt dans la rue, elle danse le charleston avec du savon au bois autour, entour\u00e9 de tous ses vols dit qui sont habill\u00e9s exactement quand m\u00eame qui a regard\u00e9 bouche b\u00e9e et et et il y a une une une femme qui, qui vient d'attraper le b\u00e9b\u00e9 que Jos\u00e9phine essayent de de faire danser et qui qui l'enl\u00e8ve Jos\u00e9phine pose quand m\u00eame Claude en se penchant comme \u00e7a vers l'avant, disons presque voil\u00e0 c'est c'est les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:12) [60%] :\r\nLes excuses ma\u00eetresse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:13) [85%] :\r\nParce que moi, effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:17) [92%] :\r\nL\u00e0 on voit comment, \u00e0 quel point elle jonglait avec le regard pos\u00e9 sur elle et c'est une archive extraordinaire qui montre vraiment comment en Europe occidentale de l'\u00e9poque, on pouvait voir une performeuse comme elle d\u00e9barqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:32) [94%] :\r\nPorter des costumes folkloriques des villageois de l'\u00e9poque, c'est c'est un document. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:37) [91%] :\r\nC'est in\u00e9dit et et qui qui en dit vraiment long sur sur l'Europe et comment \u00e7a s'est ouvert un d'un Europe multiculturelle en fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:45) [92%] :\r\nIlana Navaro, je ne sais pas si vous \u00eates tomb\u00e9 sur cette information, j'ai lu quelque part que on aurait pens\u00e9 \u00e0 Jos\u00e9phine Baker pour qu'elle devienne la reine des colonies \u00e0 l'occasion de l'Exposition que coloniale de 1931 sujets qui m'int\u00e9resse personnellement beaucoup, j'ai entendu parler de cette histoire l\u00e0, finalement, on a laiss\u00e9 tomber l'id\u00e9e alors esp\u00e8ce, elle qui a dit non merci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:11) [97%] :\r\nC'est certainement pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:12) [84%] :\r\nC'est pareil, vous pensez qu'elle a accept\u00e9, c'\u00e9tait en juillet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:16) [84%] :\r\nIl n'y a a aussi Jos\u00e9phine Baker, c'\u00e9tait une femme qui a accept\u00e9 tout \u00e0 la fois non mais c'est vrai, elle n'aurait elle avait pas une conscience politique, mais j'ai pas plus durement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:30) [85%] :\r\nC'est pareil sans doute appris \u00e0 dire non, mais en tout cas pour tout ce qui est une opportunit\u00e9 pour sa carri\u00e8re, elle n'allait pas aller \u00eatre peu dans le politiquement correct, surtout \u00e0 l'\u00e9poque elle surtout pas, elle est surtout elle venant d'Am\u00e9rique dans le sens que elle, elle vient d'Am\u00e9rique ont m\u00eame pas le droit d'\u00eatre dans des performances avec des blancs laiss\u00e9 tomber une reine, l\u00e0 elle est reine, Rennes a vu, elle a d\u00fb voir, elle n'est pas le reste et je pense pas que, il y a, effectivement, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est justement la mani\u00e8re dont on a voulu son pari de de Lima Jos\u00e9phine en France c'est en lui donnant ce statut, la reine des colonies comme apr\u00e8s l'\u00e9l\u00e8ve, la presse affreux am\u00e9ricaine a protest\u00e9 en disant : mais il n'est m\u00eame pas ici des colonies fran\u00e7aises l'am\u00e9ricaine finalement ils a invent\u00e9 un un titre reine des colonies internationaux Rennes international des colonies pendant l'Exposition coloniale de 1931 Jos\u00e9phine Baker et AUT a \u00e9t\u00e9 quelqu'un qui avait un regard qui n'a pas vraiment, regard sur la France et ses colonies qui a refus\u00e9 de l'avoir parce que pour elle, la France \u00e9tait et il fallait qu'il reste dans sa t\u00eate, un pays de conte de f\u00e9es, ou on l'accepter telle qu'elle \u00e9tait sans l'\u00e2ge sans la juger de sa couleur de peau, ils sont en lui donnant la place qu'on lui a donn\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:46) [93%] :\r\nIlana Navaro, on peut dire que Jos\u00e9phine Baker a connu quelques hommes dans sa vie mais il y en a un, c'est ce fameux compte abattent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:59) [80%] :\r\nParce qu'elle le trouve vraiment charmant enfin tout \u00e0 fait extraordinaire, quoi, c'est un personnage de chez les masses ce quasi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:06) [88%] :\r\nCompl\u00e8tement, il y a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 une chercheuse maintenant une une chercheuse qui est sp\u00e9cialiste, Jos\u00e9phine Baker, qui a dit que son prochain ouvrage serait sur sur le compte abattent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:15) [78%] :\r\nSinon pr\u00e9senter non s'il vous pla\u00eet, donc c'\u00e9tait en fait, je suis plus, j'ai oubli\u00e9 qu'il je crois qu'il est sicilien oui mais si il y a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:26) [81%] :\r\nEt et et en fait il a d\u00e9barqu\u00e9, d\u00e9barqu\u00e9 en France, il sait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:30) [81%] :\r\nEt je dis \u00e7a parce qu'il justifie sa jalousie aupr\u00e8s de Jos\u00e9phine Baker, faut pas oublier d'o\u00f9 viens voil\u00e0 il est ici. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:36) [83%] :\r\nEt si, s'il y a un et en fait il s'est fabriqu\u00e9 un p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:39) [83%] :\r\n\u00e2ge quand il est venu en France il faut raconter les gens de, de, de la bonne soci\u00e9t\u00e9 il il s'est pr\u00e9tendu \u00eatre un compte et et que soit disant qu'il avait des origines aristocratiques, en Italie et il se faisait appeler le non son sentiment Jos\u00e9phine appel\u00e9 Pepito et et en fait c'est lui qui a pu \u00e9t\u00e9 le soutien du Jos\u00e9phine, on va dire le qui a fait le plus grand marketing de Jos\u00e9phine, dans les ann\u00e9es 20, une fois qu'il \u00e9tait venu en France et qu'il avait quand m\u00eame eu ses premiers d\u00e9buts apr\u00e8s la Revue n\u00e8gre 1925 plus puis apr\u00e8s aussi sa sortie \u00e0 aux Folies Berg\u00e8res avec la ceinture de bananes tout \u00e7a, c'\u00e9tait avant, apr\u00e8s, il a rencontr\u00e9 le compte avec nos vaccinaux qui \u00e9tait un tr\u00e8s bon businessmen et qui a vu un potentiel \u00e9norme Jos\u00e9phine qui lui a fait, qui a fait \u00e9crire des, des, des sc\u00e9narios pour elle sur mesure qui a sorti des des produits \u00e0 son nom, le b\u00e9b\u00e9 du revenu aujourd'hui d\u00e9riv\u00e9 publi\u00e9 Baker d\u00e9crire ce qui, pour se bronzer la peau et Baker fixe pour se coiffer que quand m\u00eame voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:49) [92%] :\r\nC'est quand m\u00eame aussi une histoire vraisemblable d'amour, enfin tout au moins une relation amoureuse, comment la princesse rencontrent la citrouille. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:03) [93%] :\r\nEffectivement c'est c'est \u00e7a reste un myst\u00e8re, c'est en tout cas c'est un c'est un mythomane, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce que Jos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:09) [84%] :\r\nJ'ai \u00e7a il a pas invent\u00e9, enfin, il a invent\u00e9 de ses origines. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:12) [80%] :\r\nLes origines mais Jos\u00e9phine y a cru, enfin m\u00eame quand on interview\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque en disant pourquoi vous marier \u00e0 lui et elle disait : non, non, j'ai, j'ai fait envoyer des d'\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:21) [76%] :\r\nCivil \u00e9taient bien contents fr\u00eale le cautionner, Jos\u00e9phine, donc c'\u00e9tait pas et elle y croyait vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:29) [83%] :\r\nSon histoire, je pense, elle \u00e9tait un peu na\u00efve, elle voulait sans doute y croire aussi et puis surtout il \u00e9tait celle Jos\u00e9phine comme elle \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s seul, enfin elle \u00e9tait seule face \u00e0 un \u00e9norme succ\u00e8s tous les afro- Am\u00e9ricains qui \u00e9tait \u00e0 Paris avait pas c'\u00e9tait incomparable son succ\u00e8s face \u00e0 et du coup, elle s'isoler de plus en plus, il y a l\u00e0 elle apparemment en raconte que voil\u00e0, sa meilleure amie, qui \u00e9tait une meneuse d'une de de nos clubs de jazz \u00e0 Paris Aida top, qui est une personne soi, c'\u00e9tait sa confidente apparemment quand je quand plut\u00f4t pas chez Jos\u00e9phine, elles ont lev\u00e9 comme \u00e7a sa robe de soir\u00e9e de la pluie entier qu'il a \u00e9t\u00e9 offert par les plus grands couturiers et le laisser par terre, mais elle lui disait : mais qu'est -ce tu fais avec ton costume elle aura -t-elle qui est pareillement Norton tous les jours, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e7a Jos\u00e9phine Jos\u00e9phine, tout le monde, vous la voulez donc effectivement un moment isol\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, c'est une personne seule, ne savent pas comment faire face \u00e0 toutes ces demandes, elle avait besoin de, de, de quelqu'un qui, qui qui puisse, \u00e0 prendre en main. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:33) [87%] :\r\n\u00e0 la soif de reconnaissance cette reconnaissance l\u00e0 la puissance N, on a l'impression en m\u00eame temps que c'est quelque chose qui lui bouffe une \u00e9nergie qui lui mange une \u00e9nergie ph\u00e9nom\u00e9nale \u00e9nergie qu'elle a, en m\u00eame extr\u00eamement forte pour mener, c'est ce qu'on d\u00e9couvrira dans votre documentaire Ilana Navaro un Nombre de combat absolument avec avec une ligne rouge quand m\u00eame, si j'ose dire dans son dans son \u00e9ditorial de combat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:00) [88%] :\r\nC'est vrai que c'est quelqu'un qui a toujours cherch\u00e9 un d\u00e9fi dans sa vie, c'est-\u00e0-dire 5 lui suffisait pas, il y a, il y a un moment o\u00f9 \u00eatre en \u00eatre sur sc\u00e8ne, \u00eatre une Star internationale fin du suffisait pas, elle, elle est, elle, a choisi en fait de de vivre des exp\u00e9riences effectivement extr\u00eame doux pendant la guerre aussi son doute, vu son \u00e2ge et qu'elle se disait qu'il fallait renouveler son image autrement elle cherche une mani\u00e8re de de le faire avec un souci un peu de de sa sont douteux, elle a rejoint la R\u00e9sistance pendant la 2\u00e8me guerre \u00e7a, c'\u00e9tait un choix que pas tout le monde a fait en France, parmi m\u00eame les Stars de de la France de son \u00e9poque et l\u00e0 \u00e7a sent c'est-\u00e0-dire elle elle s'est vraiment engag\u00e9 compte quand elle parle de ce moment dans d'engagement non seulement c'est au d\u00e9part quand on la voit, entend parler de de comment elle a rejoint la R\u00e9sistance, \u00e7a para\u00eet un peu comme dans un film, enfin, on n'y croit pas trop plus tard, une fois qu'elle a transport\u00e9 des messages secrets dans ses danseurs dans ses soutien-gorge ou bien sur des partitions \u00e9crit \u00e0 l'encre sympathique et tout \u00e7a, quand elle se retrouve au Maroc pendant de nombreuses ann\u00e9es, avec un membre de la r\u00e9sistance qui qui se faisait passer pour son assistant Jacques, il y a eu moment o\u00f9 il n'avait plus de lien avec la r\u00e9sistance parce que, d'une certaine mani\u00e8re les la r\u00e9sistance les a \u00e9cart\u00e9s, pas pour des raisons qu'on qu'on qu'on sait pas trop qu'on n'a pas su, elle a retrouv\u00e9 \u00e0 chaque fois une certaine force pour red\u00e9marrer et a redonner une force \u00e0 son assistant Jacques T qui \u00e9tait quand m\u00eame chef du des services secrets de de le de de renseignements parisien juste avant la guerre, qui a rejoint la r\u00e9sistance du coup apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:49) [99%] :\r\nVous nous rappelez le titre du documentaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:53) [91%] :\r\nJos\u00e9phine Baker l'histoire premi\u00e8re ic\u00f4ne noire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:56) [87%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment sur RTS deux merci de votre visite micro d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:43) [88%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de Thierry Chatel Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-14T13:30:14Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Navaro, Ilana", "role": "documentariste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0165AC8B-4C15-4103-ACBB-F5909E21FBD6", "internalArchiveId": "0165AC8B-4C15-4103-ACBB-F5909E21FBD6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alexandre Tharaud, les r\u00eaveries d'un promeneur pianiste...", "publicationDate": "2018-12-14T00:00:00Z", "summary": "Le podcast \"Sur les pas\" propose une promenade en compagnie d'une personnalit\u00e9. En mouvement, la parole et l'esprit se lib\u00e8rent. Karine Vasarino brosse le portrait de diverses personnalit\u00e9s du monde du spectacle, de la politique ou du sport. Elle les accompagne sur un parcours qui les inspire et au travers de lieux qui leur parlent.", "durationSec": 1821, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10051024", "imageURL": "http://www.rts.ch/10028937.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas du 14.12.2018", "Sur les pas du 14.12.2018", "Alexandre Tharaud, les r\u00eaveries d'un promeneur pianiste... / SUP_2018-12-14T06:53:00_sur-les-pas", "Alexandre Tharaud, les r\u00eaveries d'un promeneur pianiste... / SUP_2018-12-14T06:53:00_sur-les-pas"], "alternativeSummary": ["Karine Vasarino marche sur les pas d'Alexandre Tharaud \u00e0 Vevey (podcast)", "Karine Vasarino marche sur les pas d'Alexandre Tharaud \u00e0 Vevey (podcast)"], "variantIds": ["ece-10051025", "ece-10051024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-06T07:44:07Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [77%] :\r\nJe me sens tout pr\u00e9l\u00e8vement chez moi, sur une sc\u00e8ne comme quand on est parti faire un voyage et puis qu'on arrivera sa porte, puis \u00e7a fait du bien, j'appr\u00e9hende poser mes valises quand je rentre sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [90%] :\r\nIl y a tout juste 50 ans, Alexandre Tharaud esp\u00e8re bien continuer \u00e0 jouer intens\u00e9ment ces 20 prochaines ann\u00e9es, le virtuose, v\u00e9ritable Star du piano, de s'arr\u00eate jamais, il se produit dans les salles les plus prestigieuses du monde, il sort pas de disques par an des disques de r\u00e9f\u00e9rence Mozart, Chopin, ces variations Golberg les compositeurs fran\u00e7ais bien s\u00fbr, Satie, Ravel, Rameau, Couperin et dernier disque en date, Alexandre Tharaud a enregistr\u00e9 les 3 derni\u00e8res sur latte compos\u00e9e par Beethoven quand il \u00e9tait sourd, je le retrouve \u00e0 Vevey, \u00e0 la veille d'un concert fin octobre, il accepte de me suivre pour une balade au bord du lac \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit, me voici sur les pas d'Alexandre teint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [82%] :\r\nOn est au milieu touristique oui qui sont accapar\u00e9s par cette merveilleuse fourchettes qui qui prend l'eau. \r\nQuand on est musicien comme je le suis soliste \u00e0 voyager comme \u00e7a souvent, donc tr\u00e8s il est tr\u00e8s concentr\u00e9 sur le cancer qui arrive, on ne voyage pas, on se transporte, on va d'un endroit \u00e0 l'autre mais on je peux pas vous dire que je suis tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de Paris et je suis pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de ce que l'o\u00f9 j'\u00e9tais il y a 2 semaines, je suis pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des villes dans lesquelles je vais aller dans les prochains jours, \u00e7a se passe pas comme \u00e7a, j'ai pris un train \u00e0 Paris, je suis arriv\u00e9 ici pendant ces 3 heures et demie 4 heures je n'ai pas arr\u00eat\u00e9 de travailler, de lire de et je ne regarde m\u00eame pas le paysage, moi je vais vers les gens, mais uniquement dans la salle de concert \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je les rencontre pas enfin je vous vois mais mais c'est un jeu apr\u00e8s je vais aller \u00e0 mon concert, je me concentrer je concert demain dans la journ\u00e9e je vais r\u00e9p\u00e9ter, voil\u00e0 une sorte de d'auto- discipline tr\u00e8s forte et rigoureuse, ce que j'aime, qui fait partie, en fac et l'une qui a une partie de ma vie, mais le voyage l\u00e0- dedans, il y a pas vraiment sa place et d'ailleurs je connais rien vous dites sur la oui on est \u00e0 Vevey, mais je suis venu plusieurs fois Vevey j'ai s\u00e9journ\u00e9 plusieurs fois dans cet h\u00f4tel merveilleux, mais je ne connais pas, ni la ville ni ni rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [91%] :\r\nOn arrive dans un lieu, h\u00e9 bien la chose la plus importante, c'est de se retrouver chez soi, marcher, c'est pas mal pour se retrouver chez soi, on arrive dans une chambre d'h\u00f4tel, c'est pas une nouvelle chance de non c'est toujours la m\u00eame, dans laquelle on se on se concentre vers le cancer et la rencontre avec le public, ce rituel immuable que que je que j'ai que j'adore et tout tout va vers ce concert, je sais pas comment expliquer \u00e7a, donc si vous voulez, l\u00e0 c'est merveilleux, mais je suis jamais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [83%] :\r\nJ'ai totalement la ces p\u00f4les la cl\u00e9mence, c'est magnifique, mais je suis un peu amer pesanteur je suis entre Paris et ici un peu entre entre plusieurs pays demain quand je vais mettre les mains sur le piano, h\u00e9 bien mon son aura tout ce que je vis l\u00e0 maintenant et que je vais vivre jusqu'au concert, c'est pas juste, on rentre sur sc\u00e8ne et on joue bien ou pas bien, j'ai l'impression que je ne suis que la sc\u00e8ne et que je ne vis que la la vie \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et elle est belle, hein, mais, mais c'est rien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Seine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:09) [82%] :\r\nQuand je rentre sur sc\u00e8ne, c'est l'aboutissement d'une journ\u00e9e d'attente c'est assez stressant quand m\u00eame de rentrer sur sc\u00e8ne, surtout quand il sert les grandes on que il y a une pression, mais c'est aussi un soulagement et puis comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure je me sont r\u00e9ellement chez moi, sur une sc\u00e8ne, donc c'est me retrouver chez moi ben comme quand on est parti faire un voyage et puis qu'on arrive, on ouvre sa porte et puis l\u00e0, \u00e7a fait du bien de ne j'ai appris, mais \u00e0 mes valises quand je rentre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:39) [88%] :\r\nEt puis ensuite bien ces applaudissements qui sont un peu \u00e9tourdissant mais qui nous a qui nous offre beaucoup d'informations sur le public aussi, vous comprenez de qui 700. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [86%] :\r\n2 jeunes, de moins jeunes, de gens stress\u00e9s : voil\u00e0 les applaudissements non pas du tout la m\u00eame saveur si vous avez par exemple au th\u00e9\u00e2tre des Champs- \u00c9lys\u00e9es \u00e0 Paris o\u00f9 tout le monde rare les gens qui habitent sortir de leur m\u00e9tro, ils sont excit\u00e9s se sont tout de suite, et vous savez, dans une petite ville encore en vacances au mois d'ao\u00fbt, c'est vous le les applaudissements va \u00eatre beaucoup plus rel\u00e2ch\u00e9, plus ouvert, plus disponible et puis ces applaudissements vous donne des informations sur l'acoustique qui a chang\u00e9 depuis votre r\u00e9p\u00e9tition de latin, la salle \u00e9tait \u00e9videmment vide et donc tout \u00e7a \u00e7a vient comme \u00e7a, on n'y pense pas, c'est l'habitude. \r\nOn arrive au piano et et l\u00e0 il y a ce silence qui s'installe, c'est le 1er silence du concert, alors certains mettent du temps avant de jouer la premi\u00e8res notes, moi, moi, je vais y aller, j'ai attendu toute la journ\u00e9e je j'en peux plus, donc souvent je je commence le concert de mani\u00e8re assez directe et j'aime ce moment -l\u00e0, parce que les premi\u00e8res notes dans le concert sont sont vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [89%] :\r\nUne ouverture et une on plante le d\u00e9cor. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [89%] :\r\nEn quelque sorte, jeudi, voil\u00e0 ce que je suis ce soir, c'est pas forc\u00e9ment je aurais pas jouer de la m\u00eame mani\u00e8re, hier je ferai pas de la m\u00eame mani\u00e8re, demain, mais ce soir, voil\u00e0 ce que je peux vous offrir ce pas forc\u00e9ment mirobolants, c'est ce que je suis l\u00e0, mais surtout la chose la plus essentielle, c'est que je ne pas tricher, je ne veux pas cach\u00e9 et je vais \u00eatre honn\u00eate avec vous, avec le compositeur et avec moi- m\u00eame et \u00e7a, \u00e7a peut se dire en quelques notes et voil\u00e0, il faut vraiment dire les choses simplement, clairement d\u00e8s le d\u00e9but et c'est comme \u00e7a qu'un conservateur va aller loin. \r\nVous me demandez si \u00e7a m'arrive de rentrer sur sc\u00e8ne et de ne pas avoir envie non je peux ne pas avoir envie toute la journ\u00e9e et quand je monte sur sc\u00e8ne, j'ai envie et j'ai souvent peur dans ces cas -l\u00e0, en attendant, dans les coulisses que ce petit miracle n'arrive pas, mais il arrive toujours, par contre, je peux \u00eatre en en mauvaise forme un concert, c'est aussi, c'est pas tout \u00e7a se fait avec le public, quand quelqu'un dans une salle. \r\nDira \u00e0 l'entracte, o\u00f9 \u00e0 la fin, oui ce peut se porte tr\u00e8s bien, c'est un peu mou, c'est un peu dur, je sais pas quoi c'est trop fort, c'est pas assez fort mais qu'se pose la question lui- m\u00eame est -ce que j'ai est-ce que moi, dans la salle, j'ai donn\u00e9 assez est -ce que j'\u00e9tais assez disponible \u00e0 ce concert est -ce que j'ai su me d\u00e9faire assez de ma culture de mes r\u00e9f\u00e9rences est -ce que j'ai pu \u00e9couter ce concert en en mettant de c\u00f4t\u00e9 les probl\u00e8mes de travail Mohammad petites \u00e9paules qui me fait mal est -ce que est -ce que j'ai pu aller vers la musique est -ce que j'ai pu aller vers le rituel du concert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:53) [87%] :\r\nHein, et vraiment \u00e7a, c'est important, le concert, il ne se fait pas juste par le pianiste qui est sur sc\u00e8ne, si chacun d'entre nous dans la salle et sur sc\u00e8ne qui participeront \u00e0 la r\u00e9ussite du concert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:05) [89%] :\r\nSurtout, il y a une s\u00e9curit\u00e9 extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [88%] :\r\nPontiac, il y a 2 lieux dans lesquels je me sens aussi en s\u00e9curit\u00e9, c'est dans mon lit et sur la sc\u00e8ne. \r\nEt d'ailleurs fait peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, l'ANAP. \r\nPartir au 7\u00e8me ciel hein \u00e7a fait \u00e7a la sc\u00e8ne aussi je ne dors pas sur sc\u00e8ne, mais je ne dors pas non plus lent mais dans donc \u00e7a change pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:30) [95%] :\r\nJe suis insomniaque \u00eatre insomniaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:35) [85%] :\r\nJe sais pas, c'est difficile \u00e0 expliquer parce que les gens vous n'\u00eates pas niaque, les gens qui ne sont pas insomniaques ne comprennent pas, ne pas dormir, c'est une torture on est d\u00e9muni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:46) [89%] :\r\nAlors, mais mes nuits sont faites de de longs tunnels \u00e9veill\u00e9 dans lesquelles souvent je me l\u00e8ve d'ailleurs parce que, au bout de tant d'ann\u00e9es, c'est c'est insupportable et puis \u00e7a m\u00e8ne \u00e0 rien d'attendre comme \u00e7a, donc je fais plein d'chose la nuit, je regarde la t\u00e9l\u00e9vision, j'\u00e9cris un livre, je fais du yoga, la m\u00e9ditation, je mange, j'appelle mes amis parce que j'ai des des amis dans le monde entier. \r\nJe marche peu la nuit parce que quand on ne dort pas, on est tellement fatigu\u00e9, on est tellement \u00e9puis\u00e9 donc physiquement la t\u00eate marche, elle marche m\u00eame tr\u00e8s bien et tr\u00e8s vite, mais les jambes pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [83%] :\r\nL\u00e0 en tout cas en marche, on va faire tout le tour de la cl\u00e9mence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:38) [85%] :\r\nC'est quoi, \u00e7a c'est Vevey au march\u00e9, c'est parce que c'est -ci oui, je suis un peu perdue au chacun c'est quand le quand je marche quelque part comme \u00e7a, surtout quand il y a la nature, moi je suis un rat des villes, des champs et je sais pas, par exemple, j'ai dit -il, j'aimerais vous parler des arbres qui nous entourent, mais je ne, je ne sais pas le nom des arbres, je suis compl\u00e8tement nul, j'ai, je voudrais vous dire quelles sont les villes que l'on voit l\u00e0- bas au loin, mais je ne sais pas ce que c'est, je ne connais pas ma g\u00e9ographie voil\u00e0 mais si je dors, je dors bien s\u00fbr je fais parfois des nuits merveilleuses, il y a pas longtemps, j'ai dormi 10 heures et c'\u00e9tait je vais assumer \u00e7a fait combien de temps j'ai pas dormi 10 heures je ne savais pas mais oui et puis je dors dans l'apr\u00e8s- midi, enfin les insomniaques s'arrangeant avec eux- m\u00eames, ils font leur petite tambouille c'est c'est celle de dormir, un moment o\u00f9 ils sont tellement fatigu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:36) [79%] :\r\nVoil\u00e0, et puis la la somme c'est par p\u00e9riode, t'as des moments oh je vais parler \u00e0 la 1\u00e8re personne parce que je pense, chacun sait bien que diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [89%] :\r\nC'\u00e9tait p\u00e9riode \u00e0 3 heures du matin mais pendant 3 semaines, ensuite c'est le c'est le le sommeil qui ne peut pas venir le soir mais \u00e0 nouveau pendant une longue p\u00e9riode et puis tout d'un coup, \u00e7a va mieux, c'est, c'est le paradis et puis \u00e7a recommence quand \u00e7a recommence, c'est souvent d\u00fb \u00e0 la fatigue parce que la fatigue entra\u00eene la fatigue et l'insomnie entra\u00eene l'insomnie, ce qui est terrible, c'est que une tr\u00e8s mauvaise nuit ou une nuit blanche ou quasiment blanche, c'est qu'elle va se r\u00e9p\u00e9ter la nuit o\u00f9 les nuits. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:23) [72%] :\r\nAvoir toujours des gens qui dorment, histoire d'remettre l'ann\u00e9e et je finirai c'est fatal pas pouvoir m'endormir, on s'est aper\u00e7u dans la 2\u00e8me piste me mais dans leur lit et je finirai par comprendre qu'il faut que je m'endorme aussi j'en ai connu d'un grand d\u00e9bord\u00e9s bien battus, des gens qui qui les est donn\u00e9es pour et combattre mais un incendie les maisons, bateaux, j'ai trouv\u00e9 en dans mon lyc\u00e9e, pendant que j'avais du salon combattant businessman mais \u00e0 force de compter les moutons qui se mettre dans l'arm\u00e9e, un immense trou pour qui se prend pour le moment mais lumineux qu'ils aillent au bout et ailleurs par exemple dans le ventre et labourage et p\u00e2turage de sont pas mettre au menu unique, sans compter les absents qui ne reviennent au bout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:08) [82%] :\r\nAlors ce matin, je me suis r\u00e9veill\u00e9 avec un chat qui me mordait ce Douala sur le c\u00f4t\u00e9, vous voyez le 4\u00e8me doigt sur le c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:15) [82%] :\r\nEt bien ses crocs, c'\u00e9tait dans mon r\u00eave, on aurait, je cite, \u00e7a fait quand m\u00eame tr\u00e8s longtemps, m\u00eame plusieurs ann\u00e9es cahin-caha chien n'est pas venu me mordre quand j'\u00e9tais plus jeune je j'\u00e9cris tout un chapitre \u00e0 tuer dans mon livre, je ne r\u00eavait que d'animaux et des animaux qui mordait en plus je ressentais la douleur veillant les charmes mordaient les bras surtout les avant- bras, les chiens, les mollets, les chevilles, j'avais des oiseaux qui mordille les doigts de pieds, tout ce qui va je fauves voulait prendre ma t\u00eate mais je me r\u00e9veillais toujours \u00e0 temps, voil\u00e0, c'\u00e9tait un peu, sorte de d'Arche de No\u00e9 d'horreur et puis \u00e7a s'est \u00e9teint avec la psychanalyse, figurez -vous, c'\u00e9tait il y a \u00e0 peu pr\u00e8s, ben je peux pas dire de b\u00eatises 15 ans j'ai commenc\u00e9 une psychanalyse et tr\u00e8s rapidement ces animaux se sont assagis, alors ils \u00e9taient l\u00e0 mais ne mordent pas en tout cas, quand je me r\u00e9veillais le matin, je faisais rien avec une personne petite agression une petite chose, une phrase. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:23) [81%] :\r\nQui m'a un peu plus je d\u00e9teste ce papa importante mais je ne sais pas si c'\u00e9tait vraiment le l'origine de cette la morsure, mais je faisais un lien dans la seconde, Montr\u00e9al et puis c'est \u00e7a, ces animaux se sont donc assagi, je veux sur trouv\u00e8rent me promener dans des troupeaux de vaches ou de ou voil\u00e0, mais ces vaches \u00e9taient tr\u00e8s gentils, j'avais un peu peur quand m\u00eame faisait attention surtout les les chiens un peu oh h\u00e9 mec comme des des dalmatiens, des choses comme \u00e7a je laisse ai je sentais qu'ils avaient quand m\u00eame envie de me mordre, mais il restait l\u00e0 \u00e9tait quand m\u00eame assez. \r\nEt donc, ces animaux -l\u00e0, je les retrouve de temps en temps dans les nuits mais ils n'agressent pas ben c'\u00e9tait cette nuit, donc vous \u00eates le 1er arr\u00eat je raconte pas, si vous saviez tous mes r\u00eaves, non je ne raconte pas mes r\u00eaves \u00e0 tout le monde il y a plein de \u00e7a ici, mais j'\u00e9tais mordu par un chien, enfant, oui, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a aussi ketchup featuring je voudrais apporter mon vous la mauvais c\u00f4t\u00e9 fait cette temp\u00e9rature, on a envie de on a envie de rentrer \u00e0 l'h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:39) [85%] :\r\nAlors il y a quoi dans ce mus\u00e9e des fourchettes en 2\u00e8me pour, j'ai un rapport boulimique \u00e0 la nourriture. \r\nJe mange mange mange mange mange. \r\nIl faut pas le dire parce qu'apr\u00e8s les Jeux, l'un des bo\u00eetes de chocolat alors surtout en Suisse, la fin de mes concerts, des biscuits, probl\u00e8me, c'est que je mange tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:04) [90%] :\r\nIl y a jamais une une bo\u00eete \u00e0 moiti\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 pleine ou vide dans ma chambre d'h\u00f4tel et c'est \u00e7a. \r\nSi je suis malade, demain j'vex\u00e9, c'est votre faute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:23) [81%] :\r\nNon, je suis bon, enfin j'ai tombe rarement malade, enfin, j'ai toujours des petits bobos, mais j'ai l'air fragile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:31) [98%] :\r\nJe suis solide. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:32) [65%] :\r\nDit que les mois de. \r\nL\u00e0 moi simplement. \r\nParisis vous j'entends tr\u00e8s bien du public et j'ai pu continuer. \r\n\u00e0 noter. \r\nLes Savoie le plein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:24) [76%] :\r\nVous vouliez parler Beethoven s'acc\u00e9l\u00e8re, moi je dis betteraves en allemand du b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:32) [80%] :\r\nCertains Fran\u00e7ais disent Beethoven, on se comprend, \u00e7a a commenc\u00e9 d'abord par le puissant mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:42) [83%] :\r\nC'est la num\u00e9ro 30. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:44) [83%] :\r\nQue j'ai jou\u00e9 \u00e0 14 ans pour un concours j'attendrai cette sonate jou\u00e9e je ne \u00e0 l'\u00e9poque, le 3\u00e8me, mouvement d'ailleurs cette des reprises tr\u00e8s souvent apr\u00e8s pour d'autres concours et puis des concerts c'est surtout cette Sonate que je m'\u00e9tais promis de temps enregistr\u00e9 un jour parce que elle \u00e9tait un peu, comment dire, dans mon sang quand vous jouez 9 tr\u00e8s jeune et que vous la reprenez tout au long de votre vie quand vous la jouer, c'est aussi votre vie, vous jouez saisissez votre parcours Carrefour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:15) [78%] :\r\nVoyez comme \u00e7a quant aux je ne voulais pas travaille profond\u00e9ment, si on avait au placard pendant un an ou 2, puis on la ressort gendarmes implacable voil\u00e0 ressort il y a, c'est 8 pendant des d\u00e9cennies, approcheront par d\u00e9cennie, c'est vrai, mais c'est comme \u00e7a, h\u00e9 bien ce sont puisque vous parliez d'\u00e9tape des \u00c9tats baltes comme d\u00e9cor. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:35) [90%] :\r\nPetit caillou, vous allez vous avez laiss\u00e9 sur votre vie et d'\u00e9tape en \u00e9tape cette oeuvre a pris une couleur, une forme qui est celle -l\u00e0, elle aurait pas du tout cette forme -l\u00e0, si vous l'aviez abord\u00e9 juste quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:24) [84%] :\r\nJe pense que les tempos ont chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:30) [97%] :\r\nJe pense aussi que je la consid\u00e8re plus comme une symphonie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:35) [83%] :\r\nAu m\u00eame titre que les 2 derni\u00e8res ces 3 sonates se ressemblent un peu par leur leur structure in\u00e9dite et puis une mani\u00e8re comme \u00e7a dans l'attente, concis, 20 apr\u00e8s 22 24 minutes d'arr\u00eater le temps justement l'impression quand on est l'auditeur de de ces sa note que ce sont 2 des grands cycles tr\u00e8s longs, alors que ces salades sont typiques ouverte mais avec \u00e9norm\u00e9ment d'de musique \u00e0 chaque seconde, des surprises \u00e0 tout va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:11) [84%] :\r\nComme si Beethoven avait envie de, de, d'inventer, de chercher, plein de couleurs, il y a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:21) [99%] :\r\nLa dimension du handicap. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:25) [91%] :\r\nC'est assez perturbant d'ailleurs pour l'interpr\u00e8te de jouer la musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:30) [86%] :\r\nD'un homme sous la lame qu'il entendait pratiquement plus le monde ext\u00e9rieur et surtout d'une musique qui l'a entendu, m\u00eame en compensant sa surdit\u00e9 pour se souvenir que ce qu'il entend, lui, en jouant du piano, c'est pas \u00e7a, mais c'\u00e9tait sans dans le pass\u00e9, mais quand m\u00eame ce qu'il a entendu dans son cerveau en \u00e9crivant ces sonates c'est pas parce que ce ce que les autres attendaient et personne ne pourra savoir c'est que l'\u00c9tat avait dans la t\u00eate, c'est quand m\u00eame fou pour mal interpr\u00e8te comment \u00eatre l'interpr\u00e8te fid\u00e8le d'un compositeur qui, de toute mani\u00e8re, n'a pas du tout entendu \u00e7a, il se compose cette musique aussi parce qu'il est sourd. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:12) [87%] :\r\nEt il aurait pas \u00e9crit cette musique s'il avait entendu normalement est -ce donc c'est une musique qui est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:19) [90%] :\r\nPresque surr\u00e9aliste avec des couleurs, vous savez, il a, il entendait peu le m\u00e9dium, donc c'est pour \u00e7a qu'il met les mains souvent aux extr\u00e9mit\u00e9s du clavier avec des des et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:29) [78%] :\r\nSerait mais du des extr\u00eames graves sur ceux qui sont totalement in\u00e9dite pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:37) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre parce qu'il fait trop froid, s'arr\u00eater que j'aime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:44) [94%] :\r\nEt on va essayer de prendre quantit\u00e9 pour se requinquer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:16) [99%] :\r\nPourquoi point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:58) [85%] :\r\nBonsoir, tout est pris dans le 11 jours on entit\u00e9s ont parce qu'on peut s'installer, alors vous voyez, il y a toujours de la musique, que les gens n'\u00e9coutent pas, qui sert \u00e0 rien, qui est -ce je parle pas cet h\u00f4tel Made des h\u00f4tels de partout, et en fait, cette musique d'ambiance entre qu'il n'aimait pas du tout d'ambiance face \u00e7a ramollit les gens et on va pas se parler, moi je suis partisan du silence dans les lieux publics, c'est l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 on peut se parler bien il \u00e9tait leur maison un accord il y a tout, il \u00e9tait minuit c'est rare, l'incidence, j'ai jou\u00e9 il y a 3 jours dans un monast\u00e8re en Allemagne et j'ai dormi dans la salle. \r\n\u00e7a, \u00e7a m'a fait \u00e9norm\u00e9ment de bien de passer une journ\u00e9e et une nuit dans un lieu entour\u00e9 de silence et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare, ma vie c'est les a\u00e9roports, les avions, les trains des h\u00f4tels qui sont jamais totalement silencieux, je ne vois tous les jours la reste omnipr\u00e9sent et quand j'en parle, des amis, pianiste 19, m\u00eame chose \u00e0 l'envie d'arr\u00eater tous les jours, puis on n'arr\u00eate pas, en m\u00eame temps je me verrais bien \u00eatre un vieillard qui joue l\u00e0 j'arrive dans un \u00e2ge qui plut\u00f4t je ne je sais pas si une sorte de de p\u00e9riode interm\u00e9diaire dans la carri\u00e8re, un pianiste mais si j'arrive \u00e0 continuer \u00e0 jouer \u00e0 garder le plaisir de jouer, c'est surtout \u00e7a qui programme remettent en question, finalement, tous les jours, tous les matins en train de se lever en Net. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:45) [78%] :\r\nParce que je l'pianiste mais en tout cas un \u00e9tudiant quelqu'un qui ne savoir qu'on en sait rien, qu'il faut tout tout r\u00e9apprendre tout le temps et puis \u00e0 creuser, creuser creuser si je garde ce d\u00e9sir -l\u00e0 jusqu'\u00e0, je n'ai pas 70 ans apr\u00e8s, je suis persuad\u00e9 que les derni\u00e8res ann\u00e9es sont faciles, ben on le maintient, je sais pas moi en ayant quand m\u00eame on ne on ne faisant pas chose facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:16) [84%] :\r\nEn ne c\u00e9dant pas \u00e0 la routine en travaillant il y a beaucoup de pianiste qui travaille pas \u00e7a, je le vois et des pianiste de ma g\u00e9n\u00e9ration, je sens, je me dis tiens parce que je les entends, et c'est un pianiste qui joue de mieux en mieux \u00e7a me et je je vais au piano, je travaille, je, je suis heureux pour lui, mais pour moi aussi, quand je vois un pianiste que je peux et puis longtemps et je vois que \u00e7a baisse, qu'il y a, et puis qui joue un peu tout le temps, m\u00eame chose qui se qui a pu vraiment on le sent tout de suite, \u00e7a me rend malade et la routine peut s'installer vite quand on joue les m\u00eames programmes quand on d\u00e9cide aussi que c'est la routine, quand on d\u00e9cide de jouer de la m\u00eame mani\u00e8re, suivant les publics de m\u00eame, il faut de la m\u00eame mani\u00e8re, alors qu'on change de lieu de moi je peux pas, peut-\u00eatre parce que je suis n\u00e9 sur une sc\u00e8ne de parents qui mon p\u00e8re des mises en sc\u00e8ne la merde l\u00e0 dedans, je faisais moi- m\u00eame de la danse de la figuration, donc, enfant, il y avait ce danger de la sc\u00e8ne cette cette cette fille l\u00e0 et on vit toujours un peu dans nos bases d'enfants, et et voil\u00e0, moi, vive la sc\u00e8ne c'est aussi me retrouver l\u00e0, retrouver ce ce d\u00e9sir d'enfant, l\u00e0, donc \u00e7a se d\u00e9sire assez pur, c'\u00e9tait bien agr\u00e9able ce moment pass\u00e9 \u00e0 2 comme \u00e7a au bord de l'eau et puis les films que j'ai dit : finalement, parce que j'avais froid il y a 100 minutes mais \u00e7a y est j'ai chaud, moi j'aime les et personne, des journalistes, des interviewers qui r\u00e9fl\u00e9chissent avec lesquels je peux r\u00e9fl\u00e9chir avec lesquels on peut prendre l'ensemble de la distance de la hauteur, on peut \u00e9largir l'les sujets, les discussions de de de base et on peut aller vers vraiment quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:06) [84%] :\r\nDonc merci, c'\u00e9tait \u00e0 un moment de de plaisir, un peu d'oubli, de fait, j'ai parl\u00e9 de ma vie de tous les jours tout en lambeaux l'oubliant donc c'est c'est marrant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:16) [85%] :\r\nT\u00e9l\u00e9vision \u00e0 foison, \u00e7a Christophe non messieurs, je ne sais plus o\u00f9 donner du regard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:23) [88%] :\r\nMais vous \u00e9tiez sur les pas d'Alexandre Tharaud, le pianiste fran\u00e7ais qui revient en Suisse au mois de janvier au sommet musicaux de stade pour jouer son livre, montrez -moi vos mains vient de sortir en poche, retrouver sa balade en images sur RTS Point CH barres obliques sur les bras, vous y trouverez des images mais aussi toutes les r\u00e9f\u00e9rences musicales ce Podcast de la RTS vous est propos\u00e9 par Carine Vasari. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:48) [64%] :\r\nC'\u00e9tait il y a finalement surtout le match en 3 points : je ne suis point regardez le temps qui est pass\u00e9 sans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:11) [64%] :\r\nDonc, on a gagn\u00e9, parfois quand le temps passe oubli\u00e9s. \r\nFait pas pourquoi fait- on participe \u00e0 un jouet vous savez regardez dehors et j'ai compris, un jour, j'ai regard\u00e9 et penser cela suffit messieurs suffiront pour sentir que la circulaire et m\u00eame si je ne suis pas dedans si je suis encore ou juste au bord d'une plante beaucoup il y a tant de choses, ce qui donne juste envie d'un regard qui \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-13T14:24:04Z", "program": {"href": "/programs/C119CB68-ECA2-465B-BB32-2540C1EDEE3F", "id": "C119CB68-ECA2-465B-BB32-2540C1EDEE3F", "name": "Sur les pas [podcast original]"}}, {"id": "sound-9F317FC7-0092-465E-8173-4A7DC924E8A7", "internalArchiveId": "9F317FC7-0092-465E-8173-4A7DC924E8A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-12-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Karin Keller-Sutter, future conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale;Didier Zuchuat, directeur du Cin\u00e9rama Empire de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:39-08:00:05 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(22/ YEMEN) Il s'agit selon l'ONU de la prise crise humaintaire au monde...\r\nLes Nations-Unies ont obtenu hier soir une tr\u00eave dans plusieurs r\u00e9gions menac\u00e9es par la famine au Y\u00e9men, ravag\u00e9 par la guerre depuis quatre ans. \r\nC'est le r\u00e9sultat des consultations de paix qui r\u00e9unissaient depuis plusieurs jours les bellig\u00e9rants pr\u00e8s de Stockholm, en Su\u00e8de. \r\nCe cessez-le-feu va am\u00e9liorer la vie de millions de Y\u00e9m\u00e9nites, s'est f\u00e9licit\u00e9 Antonio Gutierres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, qui jouait le r\u00f4le de m\u00e9diatrice dans ces discussions. Olivier Schorderet\r\n----\r\n((Concr\u00e8tement les bellig\u00e9rants devront se retirer d'Hode\u00efda, sur la Mer Rouge, principale porte d'entr\u00e9e de l'aide humanitaire dans le pays. Que ce soit les insurg\u00e9s Houtis soutenus par l'Iran et qui contr\u00f4lent la ville, ou les forces gouvernementales y\u00e9m\u00e9nites, aid\u00e9es par une coalition conduite par l'Arabie saoudite et appuy\u00e9e par les Etats-Unis. Il y a aura des couloirs humanitaires, sous la surveillance d'observateurs des Nationbs-Unies. \"Un premier pas crucial, majeur, prometteur\" ont d\u00e9clar\u00e9 tant Ryad que T\u00e9h\u00e9ran ou Washington. Prudentes, les ONG attendent pour voir: il y a les d\u00e9clarations dans les salles de conference, et les actions sur le terrain. D'autant que cet accord reste limit\u00e9 \u00e0 une seule province. Et que l'a\u00e9roport de la capitale Sanaa, contr\u00f4l\u00e9 par les rebelles, reste ferm\u00e9. Rien non plus sur le redressement d'une \u00e9conomie y\u00e9m\u00e9nite en ruine, m\u00eame si la Banque centrale du pays dit attendre une aide de plusieurs membres de la coalition. Enfin, il faudra attendre pour le r\u00e8glement politique d'un conflit qui aurait d\u00e9j\u00e0 10.000 morts et menace de famine jusqu'\u00e0 20 millions de personnes. Les prochaines n\u00e9gociations devraient avoir lieu fin janvier 2019. ))\r\n(Bve migrante guat\u00e9malt\u00e8que) Dans le contexte la \"tol\u00e9rance z\u00e9ro\" sur l'immigration ill\u00e9gale de Donald Trump... \r\nUne migrante guat\u00e9malt\u00e8que de 7 ans est morte hier quelques heures apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en d\u00e9tention dans l'Etat du Nouveau-Mexique...\r\nMorte de \"d\u00e9shydratation et d'un \u00e9tat de choc\".\r\nSelon le Washington Post, la fillette avait ill\u00e9galement franchi la fronti\u00e8re americaine en compagnie de son p\u00e8re et d'une douzaine d'autres personnes,...\r\nLa politique americaine sur l'immigration ill\u00e9gale avait deja fait scandale l'\u00e9t\u00e9 dernier....\r\nLes photos d'enfants migrants s\u00e9par\u00e9s de leurs parents et plac\u00e9s dans des cages par l'administration Trump avaient fait le tour du monde...\r\n(09/SOMMET EUROPEEN PA) ((DIR STU BXL))\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens restent de marbre face \u00e0 Theresa May. \r\nLa premi\u00e8re ministre britannique a pass\u00e9 hier un \u00e9ni\u00e8me oral devant les Vingt-Sept, r\u00e9unis en sommet \u00e0 Bruxelles. \r\nElle leur a demand\u00e9 de nouvelles garanties, pour l'aider \u00e0 obtenir au Parlement la ratification de l'accord du Brexit. Mais les Europ\u00e9ens ne sont pas entr\u00e9s en mati\u00e8re.\r\nGuillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. \r\nTheresa May a visiblement agac\u00e9 hier soir ses partenaires...\r\n---\r\nOui, tout laisse penser que Theresa May a rat\u00e9 son oral. Il semble qu'elle soit rest\u00e9e tr\u00e8s floue sur ce dont elle a besoin, concr\u00e8tement, pour d\u00e9crocher une majorit\u00e9 au parlement britannique. D'o\u00f9 ce commentaire r\u00e9v\u00e9lateur du pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker: \u00abNos amis britanniques doivent dire ce qu'ils veulent, au lieu de nous faire dire ce que nous voulons.\u00bb\r\n*** RELANCE : Signe de cet agacement, les Vingt-Sept se sont content\u00e9s d'une d\u00e9claration a minima.\r\nIls r\u00e9p\u00e8tent que l'accord de divorce ne sera pas ren\u00e9goci\u00e9. Et surtout, ils ne donnent pas de nouvelles garanties concernant la fronti\u00e8re irlandaise. Les Britanniques ont peur d'une clause, dans le trait\u00e9, qui les obligerait \u00e0 rester dans l'union douani\u00e8re europ\u00e9enne, s'ils ne trouvent pas une meilleure solution pour l'Irlande du Nord. En r\u00e9ponse, les Europ\u00e9ens disent qu'ils feront tout leur possible, pour la trouver. Et que sinon, c'est leur message, ils n'ont pas l'intention d'enfermer le Royaume-Uni dans une prison. Bref, des promesses vagues, en r\u00e9ponse \u00e0 des demandes vagues.\r\nEXTRO : Merci Guillaume Meyer, en directe de Bruxelles.\r\n(Bve Kosovo) Le Kosovo se dote d'une arm\u00e9e pour affirmer sa souverainet\u00e9...\r\nLe parlement doit voter \u00e0c e sujet aujourd'hui...\r\nAu risque d'envenimer ses relations avec la Serbie, qui ne reconna\u00eet pas l'ind\u00e9pendance de son ancienne province. \r\nAssurant que cette arm\u00e9e serait au service de tous les citoyens, quelle que soit leur appartenance ethnique... \r\nDes mouvements des forces de maintien de la paix (la KFOR) ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es ces derni\u00e8res heures \u00e0 Pristina et dans des secteurs majoritairement peupl\u00e9s de Serbes.\r\n(14/CHERIF CHEKATT ABATTU  6H) En France, la traque de Ch\u00e9rif C. a pris fin hier soir. L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat du march\u00e9 de No\u00ebl de Strasbourg a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par la police, dans le quartier du Neudorf, dans la capitale alsacienne. Pr\u00e9cisions de notre correspondant, Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\n---- \r\n((((Il est 21 heures quand une patrouille de police rep\u00e8re un homme dans la rue dont le signalement correspond \u00e0 celui du fugitif. Les 3 policiers tentent alors de l'interpeller, mais l'individu ouvre le feu. Les forces de l'ordre ripostent et tuent le suspect, dans le quartier du Neudorf, au Sud-Est de Strasbourg, nous sommes \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres du march\u00e9 de No\u00ebl. C'est dans ce quartier que le fugitif avait \u00e9t\u00e9 vu pour la derni\u00e8re fois. \r\nCette nuit, le parquet de Paris a confirm\u00e9 que l'homme abattu \u00e9tait bien Ch\u00e9rif C. recherch\u00e9 depuis deux jours pour la tuerie, dans laquelle trois personnes ont trouv\u00e9 la mort, et 13 sont bless\u00e9s, dont 5 gri\u00e8vement. \r\nD'apr\u00e8s une source proche de l'enqu\u00eate, c'est une habitante du quartier qui avait alert\u00e9 la police, hier apr\u00e8s-midi, apr\u00e8s avoir aper\u00e7u un homme ressemblant \u00e0 la photo diffus\u00e9e par les autorit\u00e9s dans un avis de recherche. \r\nL'enqu\u00eate doit maintenant \u00e9tablir si le fugitif a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de complicit\u00e9s dans ce quartier o\u00f9 il a grandi. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says, pour RTS info, Paris ))))\r\n(07/ST-GALL/KKS JUSTICE ET POLICE) *** La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter a f\u00eat\u00e9 son \u00e9lection hier soir dans son Canton...\r\nEt plus exactement dans sa Ville d'enfance, \u00e0 Will, mais aussi dans la Ville de Saint-Gall o\u00f9 elle a dirig\u00e9 le D\u00e9partement de Justice et Police pendant des ann\u00e9es. \r\nElle, qui pr\u00e9f\u00e8re les questions \u00e9conomiques et sociales, \u00e9tait de son propre aveu soulag\u00e9e de passer \u00e0 autre chose quand elle fut \u00e9lue au Conseil des Etats. Aujourd'hui, elle h\u00e9rite du D\u00e9partement de Justice et Police. \r\nIronie du sort ou mauvais casting?\r\nEcoutez sa r\u00e9ponse... \r\n son 1 wahlfeier 0'52''\r\nDes propos recueillis par Alain Croubalian\r\nViola Amherd... elle... s'est rendue en Valais... \u00e0 St-Maurice et \u00e0 Sion... mais surtout dans sa ville de Brigue\r\n15 000 personnes \u00e9taient au rendez-vous pour l'accueillir. \r\nLes hauts-valaisans lui ont r\u00e9serv\u00e9 une v\u00e9ritable ovation.\r\n(04/FR/PF17 DECISION PA) *** Le Parlement fribourgeois a largement accept\u00e9 hier  la r\u00e9forme fiscale cantonale des entreprises. \r\nComme partout en Suisse, ce changement est dict\u00e9 par l'obligation d'abolir les statuts sp\u00e9ciaux, dont b\u00e9n\u00e9ficient certaines firmes \u00e9trang\u00e8res. \r\nAinsi \u00e0 Fribourg, Fabrice Gaudiano, le taux d'impositions passera \u00e0 13,72%...\r\n  0'49''\r\n((\"Nous n'avons pas le choix : il faut trouver un bon compromis... pour que les entreprises \u00e9trang\u00e8res acceptent de payer plus d'imp\u00f4ts \u00bb : c'est avec ces termes que le grand argentier fribourgeois a r\u00e9sum\u00e9 l'enjeu de la r\u00e9forme. Et Georges Godel d'ajouter qu'il s'agit \u00e9galement d'une \u00ab r\u00e9forme sociale \u00bb... puisque le projet pr\u00e9voit des compensations cibl\u00e9es sur les familles, la formation... ou encore les primes-maladie.\r\nAlors naturellement... la bataille politique a fait rage. Notamment... la droite \u00e9conomique, la gauche et le gouvernement se sont d\u00e9chir\u00e9s sur l'imposition des dividendes. Mais au vote, c'est le taux de 70%... tel que propos\u00e9 par le Conseil d'Etat... qui a gagn\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9. \r\nAu final... la version de r\u00e9forme du gouvernement l'a emport\u00e9 sur toute la ligne. C'est un succ\u00e8s... m\u00eame si la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum est r\u00e9elle. En effet... les milieux syndicaux et une partie de la gauche ne devraient pas manquer une si belle occasion... d'autant plus que l'an prochain... la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales leur servira de tremplin.))\r\n(TF4/TENNIS NOUVEAU REGLEMENT AU WTA POUR LES JOUEUSES MERES)  \r\n*** Une r\u00e9forme majeure s'annonce dans le tennis f\u00e9minin... \r\nLa WTA a fini par entendre les dol\u00e9ances des jeunes mamans.\r\nElle vient d'\u00e9dicter de nouvelles r\u00e8gles, qui doivent permettre de mieux concilier le r\u00f4le de m\u00e8re et le m\u00e9tier de joueuse professionnelle. J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nD\u00e8s la saison prochaine, les joueuses de retour de grossesse verront leur classement prot\u00e9g\u00e9 pendant trois ans, \u00e0 partir de la naissance de leur enfant. Ce statut sp\u00e9cial leur \u00e9vitera de d\u00e9gringoler dans la hierarchie, et donc d'entrer dans les tableaux principaux sans avoir \u00e0 passer par les qualifications.\r\nCette am\u00e9lioration a  le m\u00e9rite d'enlever un peu de pression sur ces super mamans qui, dans leur volont\u00e9 de rester au plus haut niveau, reprennent souvent  la comp\u00e9tition de mani\u00e8re pr\u00e9cipit\u00e9e. Avec succ\u00e8s parfois: Lindsey Davenport a remport\u00e9 un tournoi \u00e0 peine trois mois apr\u00e8s avoir mis au monde son premier enfant. Mais avec souffrance, toujours. L'\u00e9t\u00e9 dernier, Serena Williams a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir travers\u00e9 une d\u00e9pression post-natale,  aliment\u00e9e par l'impression sournoise de ne pas \u00eatre suffisament pr\u00e9sente pour sa fille. Et donc ne pas \u00eatre une bonne m\u00e8re.\r\n*** RELANCE : Les mentalit\u00e9s ont mis du temps \u00e0 \u00e9voluer... \r\nPendant longtemps, le m\u00e9tier de joueuse de tennis a sembl\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 aux c\u00e9libataires. Pour d\u00e9montrer le contraire,  il a fallu des pionni\u00e8res, comme Margaret Court et Evonne Goolagong dans les ann\u00e9es 70, puis Kim Clijsters et Victoria Azarenka... Mais il aura surtout fallu le t\u00e9moignage et le coup de gueule de Serena Williams pour que la WTA se d\u00e9cide \u00e0 faire \u00e9voluer son r\u00e8glement. Autorisant \u00e9galement les v\u00eatements de compression, qui ont fait tant parler \u00e0 Roland Garros.\r\nMais tout n'est de loin pas gagn\u00e9. Plusieurs joueuses demandent \u00e0 la WTA de g\u00e9n\u00e9raliser les cr\u00e8ches dans les tournois, comme c'est d\u00e9j\u00e0 la norme - ironiquement - sur le circuit masculin.\r\nEXTRO : merci  J\u00e9r\u00f4me Jeannin\r\n(TF3/FILM SUR NETFLIX \"ROMA\") Intro:\r\n(( A dispo: BA \u00e0 fader au long du sujet (cela peut couvrir le bruit de fond sur l'interview). Bon \u00e0 savoir....Ce n'est que de la musique))\r\n((  )) 1'16'' Bande annonce\r\nC'est l'un des films les plus attendus de l'ann\u00e9e par les cin\u00e9philes...\r\nRoma, long m\u00e9trage en Noir et Blanc... r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 Venise et qualifi\u00e9 de chef d'oeuvre par une partie de la critique... La derni\u00e8re oeuvre d' Alfonso Cuaron (l'auteur de Gravity) , est disponible d\u00e8s aujourd'hui (vendredi) sur Netflix... Elle ne sortira pas en salle, conform\u00e9ment \u00e0 la politique de la plateforme .. qui r\u00e9serve ses productions \u00e0 ses quelques 140 millions d'abonn\u00e9s en ligne. Sophie Iselin\r\n  1'22''\r\n((Et pourtant! \r\nUne poign\u00e9e d'exploitants ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 montrer le film aux Etats-Unis et dans le reste du monde.. et parmi eux, le Cin\u00e9-ra-ma Empire de Gen\u00e8ve dirig\u00e9 par \r\nDidier Zuchuat.. au micro de Rapha\u00eblle Bouchet\r\nSON 23 sec\r\nIl s'agit donc bel et bien d'un assouplissment du c\u00f4t\u00e9 de Netflix.\r\nQui, apr\u00e8s la guerre avec le festival de Cannes a vu un certain nombre de ses productions rep\u00each\u00e9es par les festivals de Venise ou Berlin...\r\nMais dans sa conqu\u00eate du septi\u00e8me art.. la plateforme vise  maintenant des Oscars..Et l\u00e0...\r\nUne condition tr\u00e8s ferme pour pouvoir y participer! \r\nLes films doivent avoir fait l'objet d'une exploitation en salles aux Etats-Unis avant le 31 d\u00e9cembre... \r\nEt graceau r\u00e9cent revirement de Netflix  concernant ses projections en salles, cette condition est donc remplie pour \u00abRoma\u00bb. La derni\u00e8re fiction d'Alfonso Cuaron fait d\u00e9j\u00e0 figure de favori dans bon nombre de cat\u00e9gories...Dont celle du meilleur film!\r\nL'ultime cons\u00e9cration! \r\nUn r\u00eave pour cette plateforme de vid\u00e9o \u00e0 la demande dont les ambitions d\u00e9passent  de plus en plus les politiques de distribution.))\r\nExtro:\r\nRoma qui sort donc aujourd'hui (ven) sur Netflix en bonne plec pour les Oscars. \r\nLes Oscars seront remis le 25 f\u00e9vrier 2019 \u00e0 Los Angeles...\r\n(Bve Foot) Du football et l'Europa League avec le FC Zurich qui n'a pas r\u00e9ussi son pari, de finir premier de sa poule...\r\nL'entraineur vaudois Ludovic Magnin et son \u00e9quipe devaient s'imposer chez Ludogorets, en Bulgarie...\r\nMais la rencontre s'est termin\u00e9e sur un match nul un but partout.\r\nLe FC Zurich termine donc \u00e0 la deuxi\u00e8me et sera plac\u00e9 dans le second chapeau lors du tirage au sort lundi prochain. \r\nCe qui signifie concr\u00e8tement qu'il affrontera en 16es de finale, au mois de f\u00e9vrier, un gros morceau...\r\nSoit le vainqueur d'un groupe d'Europa League (comme Arsenal, ou Chelsea)...\r\nSoit un des quatre meilleurs troisi\u00e8mes des poules de la Ligue des champions, comme Naples.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 799, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10050623", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-12-14T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-12-14T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10050647", "ece-10050623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-20T17:24:01Z", "speechToTexts": ["20.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [87%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS info en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nInfo trafic RTL le contournement de Bienne est ferm\u00e9e entre Orpond et l'\u00e9changeur de Brigue en direction de lys, suite \u00e0 un accident qui implique un camion un bouchon remonte jusqu'\u00e0 l'\u00e9changeur des Champs-de-Boujean une d\u00e9viation est mise en place jusqu'\u00e0 la r\u00e9ouverture qui est pr\u00e9vue en milieu de matin\u00e9e seulement info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS un ciel g\u00e9n\u00e9ralement nuageux en Suisse romande, aujourd'hui, avec quand m\u00eame de belles \u00e9claircies pr\u00e9vues, il fait froid, moins 3 \u00e0 0 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 2 cet apr\u00e8s- midi, demain samedi du stratus du sur le plateau ailleurs du soleil et puis dimanche sera tr\u00e8s nuageux avec le retour des pr\u00e9cipitations, la m\u00e9t\u00e9o avec la F\u00eate des Vignerons 2019 du 18 juillet au 11 ao\u00fbt \u00e0 Vevey \u00c9ric Guevara frais bonjour bonjour Romain derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:04) [98%] :\r\nCette 3\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [88%] :\r\nAujourd'hui de votre voyage dans la France profonde oui, loin de Paris effectivement sera Aurillac, royaume de la voiture individuelle, ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 dire en en fin d'\u00e9mission, nous poser la question de la transition \u00e9cologique juste un on saurait tout \u00e9tait parti la col\u00e8re des gilets jaunes par rejet de la taxe carbone, ce sera, c'est une question qui agite beaucoup les d\u00e9bats Katowice et on sera en Direct avec Isabelle Corn tr\u00e8s bien ben 800 \u00c9ric merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [93%] :\r\nFoued Boukari, l'ONU a obtenu une tr\u00eave dans plusieurs r\u00e9gions d\u00e9vast\u00e9es du Y\u00e9men un cessez-le-feu \u00e0 l'issue de consultations de paix en Su\u00e8de, o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sents, Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, l'Union europ\u00e9enne s'agace de nouvelles demandes de Londres sur l'accord de Brexit la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May, qui a demand\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles de nouvelles garanties et puis \u00e0 la fin de ce journal, nous parlerons d'une r\u00e9forme majeure dans le tennis f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [94%] :\r\nIl s'agit selon le nu de la pire crise humanitaire au monde les Nations qui ont obtenu hier soir une tr\u00eave dans plusieurs r\u00e9gions menac\u00e9es par la famine au Y\u00e9men, ravag\u00e9 par la guerre depuis 4 ans, c'est le r\u00e9sultat des consultations de paix qui r\u00e9unissaient depuis plusieurs jours, les bellig\u00e9rants pr\u00e8s de Stockholm, en Su\u00e8de, ce cessez-le-feu va am\u00e9liorer la vie de millions de Y\u00e9m\u00e9nites s'est f\u00e9licit\u00e9 Antonio Gutierrez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, qui jouait le r\u00f4le de m\u00e9diatrice dans ces discussions olivier Schorderet concr\u00e8tement, les bellig\u00e9rants devront se retirer d'Hode\u00efda, sur la mer Rouge, principale porte d'entr\u00e9e de l'aide humanitaire dans le pays que ce soit les insurg\u00e9s Houthis soutenus par l'Iran et qui contr\u00f4lent la ville, o\u00f9 les forces gouvernementales y\u00e9m\u00e9nites, aid\u00e9es par une coalition conduite par l'Arabie Saoudite et appuy\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, il y aura des couloirs humanitaires sous la surveillance d'observateurs des Nations unies en 1er pas crucial majeur prometteur, entend-on \u00e0 Riyad, T\u00e9h\u00e9ran et Washington prudentes, les ONG attendent pour voir, il y a les d\u00e9clarations dans les salles de conf\u00e9rence et les actions sur le terrain, d'autant que cet accord reste limit\u00e9 \u00e0 une seule province et que l'a\u00e9roport de la capitale Sanaa contr\u00f4l\u00e9e par les rebelles restent ferm\u00e9s, rien non plus sur le redressement d'une \u00e9conomie Y\u00e9m\u00e9nites ont ruine, m\u00eame si la banque centrale du pays dit attendre une aide financi\u00e8re de plusieurs membres de la coalition, enfin, il faudra attendre pour le r\u00e8glement politique d'un conflit qui aurait d\u00e9j\u00e0 fait 10000 morts et qui menace de famine, jusqu'\u00e0 20 millions de personnes, les prochaines n\u00e9gociations devraient avoir lieu fin janvier 2019, les pr\u00e9cisions en Direct d'Olivier Schorderet, dans le contexte de la tol\u00e9rance 0 sur l'immigration ill\u00e9gale de Donald Trump une migrante guat\u00e9malt\u00e8que \u00e2g\u00e9 de 7 ans est morte hier quelques heures apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention dans l'\u00c9tat du Nouveau-Mexique, morte de d\u00e9shydratation et d'un \u00e9tat de choc, selon le Washington Post, la fillette avait ill\u00e9galement franchi la fronti\u00e8re am\u00e9ricaine en compagnie de son p\u00e8re et d'une douzaine d'autres personnes, la politique am\u00e9ricaine sur l'immigration ill\u00e9gale, qui avait d\u00e9j\u00e0 fait scandale l'\u00e9t\u00e9 dernier, les photos d'enfants migrants s\u00e9par\u00e9s de leurs parents et plac\u00e9s dans des cages par l'administration Trump avait fait le tour du monde, les dirigeants europ\u00e9ens restent de marbre face \u00e0 Theresa May, la Premi\u00e8re ministre britannique a pass\u00e9 hier une \u00e9ni\u00e8me un \u00e9ni\u00e8me Oral devant les 27, r\u00e9unis en sommet \u00e0 Bruxelles, elle leur a demand\u00e9 de nouvelles garanties pour l'aider \u00e0 obtenir au Parlement la ratification de l'accord du Brexit, mais les Europ\u00e9ens ne sont pas entrer en mati\u00e8re, Guillaume Meyer on vous retrouve \u00e0 Bruxelles, Theresa May a visiblement agac\u00e9 hier soir ses partenaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [95%] :\r\nOui, tout laisse penser que Theresa May a rat\u00e9 son Oral, il semble qu'elle soit rest\u00e9e tr\u00e8s floue sur ce dont elle a besoin concr\u00e8tement pour d\u00e9crocher cette majorit\u00e9 au Parlement britannique, d'o\u00f9 ce commentaire r\u00e9v\u00e9lateur du pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker nos amis britanniques doivent dire ce qu'ils veulent, au lieu de nous faire dire ce que nous voulons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [91%] :\r\nEt, signe de cet agacement, les 27 se sont content\u00e9s d'une d\u00e9claration au minimum. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [95%] :\r\nIl r\u00e9p\u00e8te que l'accord de divorce ne sera pas ren\u00e9goci\u00e9, et surtout il ne donne pas de nouvelles garanties concernant la fronti\u00e8re irlandaise, les Britanniques ont peur d'une clause dans le trait\u00e9 qui les obligerait \u00e0 rester dans l'union douani\u00e8re europ\u00e9enne s'il ne trouve pas une meilleure solution pour l'Irlande du Nord, en r\u00e9ponse, les Europ\u00e9ens disent qu'ils feront tout leur possible pour trouver cette meilleure solution et que sinon c'est leur message, ils n'ont pas l'intention d'enfermer le Royaume-Uni dans une prison, bref des promesses vagues, en r\u00e9ponse \u00e0 des demandes vagues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [95%] :\r\nMerci Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles le Kosovo se dote d'une arm\u00e9e pour affirmer sa souverainet\u00e9, le Parlement doit voter, aujourd'hui, au risque d'emmener d'envenimer ses relations avec la Serbie, qui ne reconna\u00eet pas l'ind\u00e9pendance de son ancienne province, assurant que cette arm\u00e9e serait au service de tous les citoyens, quelle que soit leur appartenance ethnique des mouvements des forces de maintien de la paix de la KFOR ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es ces derni\u00e8res heures \u00e0 Pristina et dans des secteurs majoritairement peupl\u00e9e de Serbes, en France, la traque du suspect de l'attentat de Strasbourg a pris fin hier soir, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par la police dans le quartier de Neudorf dans la capitale alsacienne, les pr\u00e9cisions de notre correspondant Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a s'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [96%] :\r\nIl est 21 heures quand une patrouille de police rep\u00e8re un homme dans la rue, dont le signalement correspond \u00e0 celui du fugitif, les 3 policiers tentent alors de l'interpeller, mais l'individu ouvre le feu, les forces de l'ordre ripostent et tuent le suspect dans le quartier du Neudorf au Sud-Est de Strasbourg, nous sommes \u00e0 moins de 2 kilom\u00e8tres du march\u00e9 de No\u00ebl, c'est dans ce quartier que le fugitif avait \u00e9t\u00e9 vu pour la derni\u00e8re fois, cette nuit, le parquet de Paris a confirm\u00e9 que l'homme abattu \u00e9tait bien Ch\u00e9rifC. recherch\u00e9 depuis 2 jours pour la tuerie dans laquelle 3 personnes ont trouv\u00e9 la mort et 13 sont bless\u00e9s dont 5 gri\u00e8vement, d'apr\u00e8s une source proche de l'enqu\u00eate, c'est une habitante du quartier, qui avait alert\u00e9 la police hier apr\u00e8s- midi apr\u00e8s avoir aper\u00e7u un homme ressemblant \u00e0 la photo diffus\u00e9e par les autorit\u00e9s dans un avis de recherche, l'enqu\u00eate doit maintenant \u00e9tablir si le suspect a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de complicit\u00e9 dans ce quartier, o\u00f9 il a grandi, Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [93%] :\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter a f\u00eat\u00e9 son \u00e9lection hier soir dans son canton et plus exactement dans sa ville d'enfance \u00e0 Will mais aussi \u00e0 Saint-Gall, o\u00f9 elle a dirig\u00e9 le d\u00e9partement de Justice et Police pendant des ann\u00e9es, elle qui pr\u00e9f\u00e8re les questions \u00e9conomiques et sociales \u00e9tait dans son de son propre aveu, soulag\u00e9e de passer \u00e0 autre chose quand elle fut \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats, aujourd'hui elle h\u00e9rite du D\u00e9partement de justice et police au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ironie du sort ou mauvais casting, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:13) [91%] :\r\nAlors bon, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 ainsi et je crois qu'il est quand m\u00eame pas comparable \u00e0 celui que j'ai eu au canton de Singapour ce qu'il faut quand m\u00eame voir qu'il y a d'autres t\u00e2ches au niveau f\u00e9d\u00e9ral a parce que le le D\u00e9partement de Justice et Police au niveau f\u00e9d\u00e9ral et quand m\u00eame, un d\u00e9partement qui a de l'influence sur tous les d\u00e9partements, avec les offices, qui l'a notamment l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, il y a aussi le dossier europ\u00e9en qui appartient en partie au d\u00e9partement et puis il y a aussi des l\u00e9gislations qui touche beaucoup \u00e0 l'\u00e9conomie, comme par exemple le droit d'action maintenant qui est d\u00e9battu actuellement dans les chambres, puis bon de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut aussi voir conna\u00eet pas seulement chef de d\u00e9partement, cela se serait pass\u00e9, parce qu'il en est quand m\u00eame membre du du coll\u00e8ge Schaeppi l'essentiel, c'est le travail au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis le fait d'appartenir au coll\u00e8ge de prendre les d\u00e9cisions ensemble d'assumer aussi la responsabilit\u00e9 ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Khroub \u00e0 Lyon, de son c\u00f4t\u00e9 viola Amherd, elle s'est rendue en Valais \u00e0 Saint-Maurice \u00e0 Sion, mais surtout dans sa ville de Brigue 15000 personnes \u00e9taient au rendez- vous pour l'accueillir : Les Haut-Valaisan lui ont r\u00e9serv\u00e9 une v\u00e9ritable ovation le Parlement fribourgeois a largement accept\u00e9 hier la r\u00e9forme fiscale cantonale des entreprises : la r\u00e9forme fiscale des entreprises, sujet qu'on abordera tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s la parlons du tennis avec cette avoir homme majeur effectivement qui s'annonce, cette r\u00e9forme dans le tennis f\u00e9minin, la WTA a fini par entendre les dol\u00e9ances des jeunes mamans, elle vient d'\u00e9dicter de nouvelles r\u00e8gles qui doivent permettre de mieux concilier le r\u00f4le de m\u00e8re et le m\u00e9tier de joueuse professionnelle J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [93%] :\r\nOui, d\u00e8s la saison prochaine, les joueuses de retour de grossesse verront leur classement prot\u00e9g\u00e9 pendant 3 ans \u00e0 partir de la naissance de leur enfant, ce statut sp\u00e9cial leur \u00e9vitera de d\u00e9gringoler dans la hi\u00e9rarchie et leur permettra donc d'entrer dans les tableaux principaux sans avoir \u00e0 passer par les qualifications, cette am\u00e9lioration aura le m\u00e9rite d'enlever un peu de pression sur ces super mamans qui, dans leur volont\u00e9 de rester au plus haut niveau reprennent souvent la comp\u00e9tition de mani\u00e8re pr\u00e9cipit\u00e9e, avec un succ\u00e8s parfois \u00e9tonnants, rendez- vous compte, l'INSEE deviennent porte \u00e0 gagner un tournoi, 3 mois seulement apr\u00e8s avoir accouch\u00e9 de son premier enfant, mais avec souffrance toujours l'\u00e9t\u00e9 dernier, S\u00e9r\u00e9na Williams a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir travers\u00e9 une d\u00e9pression post- natale, aliment\u00e9e par l'impression sournoise de ne pas \u00eatre suffisamment pr\u00e9sente pour sa fille, et donc de ne pas \u00eatre une bonne maman les mentalit\u00e9s J\u00e9r\u00f4me qui ont mis du temps \u00e0 \u00e9voluer oui, pendant longtemps, le m\u00e9tier de joueuse de tennis a sembl\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 aux c\u00e9libataires et pour d\u00e9montrer le contraire, il a fallu des pionni\u00e8res comme Margaret cohorte et goulag on dans les ann\u00e9es 70 puis Kim Clijsters et Victoria Azarenka il aura ce surtout fallu le coup de gueule de S\u00e9r\u00e9na Williams pour que la WTA se d\u00e9cide \u00e0 faire \u00e9voluer son r\u00e8glement autorisant, pour la petite histoire, les v\u00eatements de compression qui ont tant fait parler \u00e0 Roland Garros prochain combat, il consiste \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser les cr\u00e8ches dans les tournois f\u00e9minins, comme c'est d\u00e9j\u00e0 la norme paradoxalement sur le circuit masculin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [94%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me en c'est maintenant le Parlement fribourgeois Soliman, alors on y va, il a largement accept\u00e9 hier la r\u00e9forme fiscale cantonale des entreprises et comme partout en Suisse ce changement est dict\u00e9 par l'obligation d'abolir les statuts sp\u00e9ciaux dont b\u00e9n\u00e9ficient certaines firmes \u00e9trang\u00e8res ainsi \u00e0 Fribourg Fabrice Gaudiano le taux d'imposition passera \u00e013,72 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:27) [96%] :\r\nNous n'avons pas le choix, il faut trouver un bon compromis pour que les entreprises \u00e9trang\u00e8res acceptent de payer plus d'imp\u00f4ts, c'est avec ces termes que le grand argentier fribourgeois a r\u00e9sum\u00e9 l'enjeu de la r\u00e9forme et Georges Godel d'ajouter qu'il s'agit \u00e9galement d'une r\u00e9forme sociale puisque le projet pr\u00e9voit des compensations cibl\u00e9es sur les familles, la formation ou encore les primes maladie alors naturellement la bataille politique a fait rage, notamment la droite \u00e9conomique \u00e0 la gauche et le gouvernement se sont d\u00e9chir\u00e9s sur l'imposition des dividendes mais au vote, c'est le taux de 70 pourcent telle que propos\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat qui a gagn\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9 au final la version de r\u00e9forme du gouvernement l'a emport\u00e9 sur toute la ligne, c'est un succ\u00e8s, m\u00eame si la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum est r\u00e9elle, en effet, les milieux syndicaux une partie de la gauche ne devrait pas manquer une si belle occasion d'autant plus que l'an prochain, la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales leur servira de tremplin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:20) [91%] :\r\nC'est l'un des films les plus attendus de l'ann\u00e9e par les cin\u00e9philes roma long m\u00e9trage en Noir et Blanc r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 Venise et qualifi\u00e9 de chefs-d'oeuvre par une partie de la critique, la derni\u00e8re oeuvre d'Alfonso Cuar\u00f3n, l'auteur du film Gravity est disponible d\u00e8s aujourd'hui sur la plateforme, Netflix ne sortira pas en salle, conform\u00e9ment \u00e0 la politique de la plateforme, qui r\u00e9serve ses productions \u00e0 ses quelque 140 millions d'abonn\u00e9s en ligne Sophie cela. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:45) [94%] :\r\nEt pourtant, une poign\u00e9e d'exploitants ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 montrer le film aux \u00c9tats-Unis et dans le reste du monde, parmi eux le Cin\u00e9rama Empire de Gen\u00e8ve dirig\u00e9 par Didier Zuchuat, interrog\u00e9 ici par Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:58) [92%] :\r\nM\u00eame si ce film \u00e9tait produit par Netflix une plateforme donc de diffusion de contenus, Alfonso Cuar\u00f3n, qui a tourn\u00e9 si dans un format cin\u00e9ma souhaitait absolument que le film soit montr\u00e9 dans quelques salles embl\u00e9matique dans le monde entier et donc finalement Netflix nous a mis \u00e0 disposition une petite fen\u00eatre d'exclusivit\u00e9 qui aussi en 15 jours et 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:18) [94%] :\r\nUn assouplissement du c\u00f4t\u00e9 de Netflix, qui apr\u00e8s la guerre avec le Festival de Cannes a vu un certain nombre de ses productions rep\u00each\u00e9es par les festivals de Venise ou Berlin mais dans sa conqu\u00eate du 7\u00e8me art, la plateforme vise maintenant les Oscars et l\u00e0 une condition tr\u00e8s ferme pour pouvoir y participer les films doivent avoir fait l'objet d'une exploitation en salles aux \u00c9tats-Unis avant le 31 d\u00e9cembre gr\u00e2ce au r\u00e9cent revirement de Netflix concernant ses projections salles cette condition est donc remplie pour Roma, la derni\u00e8re fiction d'Alfonso Cuar\u00f3n fait d\u00e9j\u00e0 figure de favori dans bon nombre de cat\u00e9gories dont celle du meilleur film, l'ultime cons\u00e9cration, un r\u00eave pour cette plateforme de vid\u00e9o \u00e0 la demande, dont les ambitions d\u00e9passent de plus en plus les politiques de distribution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:08) [93%] :\r\nRoma le film en noir et blanc qui sort donc aujourd'hui sur Netflix uniquement et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures presque 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-14T07:21:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-866617DC-C89A-47CE-AB16-7E1FA812A61A", "internalArchiveId": "866617DC-C89A-47CE-AB16-7E1FA812A61A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-12-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FERAT;Th\u00e9o B, suisse, \"les 7 de Brian\u00e7on\";Romain Pilloud, vice-pr\u00e9sident du parti socialiste montreusien et conseiller communal;Viola Amherd, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, valaisanne;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF8/CHERIF C ABATTU) Apr\u00e8s deux jours de de recherhce...sa cavale donc pris fin hier soir...vers 21 heures...\r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque de mardi soir pr\u00e8s du march\u00e9 de no\u00ebl de Strasbourg a \u00e9t\u00e9 abattu...\r\nAng\u00e9lique Ferrat...vous \u00eates sur place....\r\nL'homme le plus recherch\u00e9 de France s'est fait rep\u00e9rer en pleine rue  par une patrouille de police...\r\n---DIRECT \r\nUne patrouille en voiture a rep\u00e9r\u00e9 un homme qui tentait d'entrer dans un immeuble. Ils ont tent\u00e9 de lui parler pour contr\u00f4ler son identit\u00e9 ; Celui-ci s est retourn\u00e9 en tirant. Ils ont ripost\u00e9 et l ont abattu.\r\nLe quartier ou il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 est le quartier ou un taxi l a d\u00e9pos\u00e9 mardis soir apr\u00e8s son attaque du march\u00e9 de noel. depuis le d\u00e9but la police pensait qu il \u00e9tait rest\u00e9 sur zone. C est un quartier qu il connait, un des ses fr\u00e8res y vit, il y a v\u00e9cu \u00e9galement. Et c est un quartier proche d une voie ferr\u00e9e et du stade de football de la meinau, avec des espaces d entrep\u00f4ts ou il se serait planqu\u00e9 d'apr\u00e8s les derni\u00e8res informations. \r\nDes operations de police avaient eu lieu l apr\u00e8s midi dans cette rue et alentours sans que rien ne resulte. C est l appel d une habitante qui a d\u00e9cid\u00e9 la police de lancer un quadrillage complet du quartier jusque dans la nuit. Elle avait reconnu l individu, et avait remarqu\u00e9 sa blessure au bras.\r\nLe site aqma le site d information de l \u00e9tat islamique a d\u00e9clar\u00e9 que le strasbourgeois \u00e9tait un de leurs soldats ; c est peut etre une revendication opportuniste. L enqu\u00eate nous permettra de r\u00e9pondre sans doute \u00e0 cette question.\r\nLancement... retour \u00e0 la normale\r\nLes strasbourgeois sont soulag\u00e9s. Il y avait une angoisse. Un exemple, des parents de coll\u00e8ge n'envoyaient pas leurs enfants en cours tant que l'individu \u00e9tait dans la nature. Ce vendredi l'atmosph\u00e8re sera donc plus l\u00e9g\u00e8re \u00e0 Strasbourg. D'autant que le march\u00e9 de Noel rouvre \u00e0 11H. \r\nChristophe castaner, le ministre de l'int\u00e9rieur y ferra m\u00eame un tour. Seule cons\u00e9quence de ce drame, le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 du march\u00e9 va \u00eatre renforc\u00e9.\r\n(Brexit) Theresa May...face \u00e0 l'agacement des dirigeants europ\u00e9ens.\r\n***La premi\u00e8re ministre britannique a demand\u00e9...hier...\u00e0 Bruxelles...de nouvelles garanties...pour qu'elle puisse...enfin... convaincre le parlement britannique...de ratifier l'accord sur le Brexit.\r\nLe Royaume-Uni...qui dit craindre...d'\u00eatre pi\u00e9g\u00e9 ind\u00e9finiment...dans une union douani\u00e8re avec l'UE.\r\nLes dirigeants europ\u00e9ents ont adopt\u00e9 un texte destin\u00e9 \u00e0 apaiser...les inqui\u00e9tudes de Londres\r\nMais ils n'ont pas pas cach\u00e9 leur impatience... les demandes de Londre sont jug\u00e9es trop vagues.\r\nEt l'hypoth\u00e8se d'un Brexit...sans accord...devient chaque jours moins improbable...L'ex\u00e9cutif europ\u00e9en publiera des informations...concernant ce sc\u00e9ario...mercredi prochain.\r\n(12/COP 24) *** L\u00e0 aussi, on est dans l'incertitude....La 24e conf\u00e9rence de l'ONU  sur le climat doit se terminer ce soir \u00e0 Katowice... mais rien n'est encore conclu. \r\nEt apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain de l'Accord de Paris, beaucoup d'attentes pesaient...sur l'Europe.\r\nOn l'attendait...en leader sur les n\u00e9gociations.\r\nMais les \u00e9tats-membres de l'UE ont des vues divergentes sur l'un des enjeux cl\u00e9s de cette COP 24.\r\nLa hausse des ambitions, pour parvenir \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement global \u00e0 2 degr\u00e9s.  \r\nIsabelle Cornaz.\r\n--- \r\n(((Les contributions nationales annonc\u00e9es \u00e0 Paris, m\u00eame si elles sont respect\u00e9es, devraient nous mener plut\u00f4t vers un r\u00e9chauffement \u00e0 3 degr\u00e9s.  Dans ce contexte, \u00e0 Katowice, les Etats \u00e9taient cens\u00e9 se mettre d'accord pour rehausser leurs ambitions. Au final, mercredi, seule une trentaine de pays ont sign\u00e9 une d\u00e9claration en ce sens. On y trouve l'union europ\u00e9enne, et quelques \u00e9tat membres individuellement. Mais les 28 ne parlent pas d'une seule voix. Si des pays comme la France, l'Italie, les pays scandinaves ou le Portugal aimeraient parvenir \u00e0 la neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050, des pays comme la Hongrie, la r\u00e9publique tch\u00e8que ou la Pologne - pourtant h\u00f4te de cette COP 24 - sont bien plus r\u00e9ticents. Or Pour parvenir \u00e0 la neutralit\u00e9 carbone en 2050, il faudrait commencer par se fixer de nouveaux objectifs d\u00e9j\u00e0 pour 2030. Ce qui n'est pas gagn\u00e9 d'avance. Note d'espoir toutefois, l'Allemagne, qui avaient tendance \u00e0 freiner pour des nouveaux objectifs, a rejoint le club des signataires de cette d\u00e9claration de mercredi, qui demande une r\u00e9\u00e9valuation \u00e0 la hausse des ambitions. Isabelle Cornaz, RTS-info, Katowice. )))\r\n***Et cette COP 24...la lutte globale contre le changment climatique...on en reparle \u00e0 7h30. Bertrand Piccard est ce matin...l'invit\u00e9 de Romain Clivaz.\r\n(Y\u00e9men) Peut-\u00eatre..enfin....un  premier pas vers la paix..au Y\u00e9men...\r\nLes Nations  Unies ont anonc\u00e9 hier....une tr\u00eave...dans les r\u00e9gions du pays...les plus menac\u00e9es par la famine.\r\nUn cessez-le feu...notamment \u00e0 Hod\u00ebida....ce port par lequel...entre l'essentiel de l'aide humanitaire.\r\nUn accord...\u00e2prement n\u00e9goci\u00e9...a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9..hier entre les repr\u00e9sentants du gouvernements...et des rebelles houthis...r\u00e9unis \u00e0 Stockholm.\r\nApr\u00e8s quatre de guerre, les  deux camps devraient se revoir fin janvier...pour tenter de d\u00e9finir un cadre de n\u00e9gociations en vue d'un r\u00e8glement politique.\r\n(11/PROCES BRIANCON, itv THEO) ***Les associations de d\u00e9fense des migrants se disent...abasourdies...apr\u00e8s les peines de prisons inflig\u00e9es aux \"7 de Brian\u00e7on\"...\r\nSept militants...qui avaient facilit\u00e9 l'entr\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s en France.\r\nDeux d'entre-eux...\u00e9copent de quatre mois de prison ferme.\r\nQuant aux deux accus\u00e9s geenvois....ils sont condamn\u00e9s \u00e0 une des peines...avec sursis...\r\nPour l'un de ces deux militants, Th\u00e9o..cette condamnation, plus s\u00e9v\u00e8re qu'attendue, est r\u00e9voltante. \r\nIl estime que son message n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu. \r\n  0'30''\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\nLes \"7 de Brian\u00e7on\" ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'ils feraient appel de cette d\u00e9cision de justice.\r\n(USA - Jeune guat\u00e9malt\u00e8que morte de faim et soif \u00e0 la fronti\u00e8re) La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la lutte contre l'immigration...aussi sous le feu des projecteurs..aux Etats-Unis.\r\nUne jeune r\u00e9fugi\u00e9e guat\u00e9malt\u00e8que...de 7 ans est morte..des suites de d\u00e9syhdrattione...et d'un \u00e9tat de choc....quelques heures...apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en d\u00e9ention par la police de l'Etat du Nouveau Mexique.\r\nC'est ce que rapporte.....le Wahsington Post.\r\nLa fillette n'avit plus bu..ni manger...depuis plusieur sjours...\r\nElle avait ill\u00e9galement franchi la fronti\u00e8re en compagnie de son p\u00e8re et d'une douzaine d'autres personnes.\r\n(TF7/FISCALITE MAUDET) *** 7h.... Le volet fiscal de l'affaire Maudet continue de faire des vagues apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations mercredi du 19 :30...\r\nR\u00e9v\u00e9luatoin sur une analyse command\u00e9e au fiscaliste Xavier Oberson par la d\u00e9fense du conseiller d'Etat.\r\nAlors quelle est la valeur et la port\u00e9e exacte de de document ? \r\nLudovic Rocchi, bonjour. \r\n(...)\r\nVous avez tent\u00e9 d'y voir clair et vous avez d\u00e9couvert tout d'abord que Pierre Maudet n'a pas transmis ce rapport \u00e0 ses coll\u00e8gues du gouvernement genevois :\r\nL'enjeu est de taille, car le pr\u00e9sident Antonio Hodgers l'a clairement dit : si une faute fiscale se confirme, Pierre Maudet ne serait d\u00e9finitivement plus acceptable comme membre du gouvernement. Ce mercredi, on peut donc imaginer que Pierre Maudet s'est pr\u00e9cipit\u00e9 pour pr\u00e9senter \u00e0 ses coll\u00e8gues un rapport qui tente d'amoindrir son \u00e9ventuel p\u00each\u00e9 fiscal. Mais, il n'en a rien fait \u00ab Notre coll\u00e8gue a bri\u00e8vement \u00e9voqu\u00e9 ce document, indique Antonio Hodgers. Mais il a estim\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas suffisamment abouti pour nous le transmettre \u00bb.\r\n*** Cette retenue \u00e9tonne, puisque ce rapport est cens\u00e9 \u00eatre \u00e0 l'avantage de Pierre Maudet ? \r\nSur le plan de la communication peut-\u00eatre, mais sur le fond, c'est plus d\u00e9licat. Ce rapport qui est un simple \u00ab argumentaire \u00bb dit bien que Pierre Maudet n'a pas correctement trait\u00e9 vis-\u00e0-vis du fisc les contributions annuelles de 10 000 francs dues \u00e0 son parti, le PLR.  La d\u00e9fense de Pierre Maudet commence d'ailleurs \u00e0 en convenir : \u00ab Notre client reconna\u00eet volontiers avoir commis une erreur dans certaines de ses d\u00e9clarations fiscales, mais cela n'en fait aucunement un tricheur, disent Fanny Margairaz et Gr\u00e9goire Mangeat. Car un tricheur, non seulement agit sciemment, mais il ne se trompe en g\u00e9n\u00e9ral que dans un sens : en sa propre faveur \u00bb. Les avocats font ici r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une potentielle occasion que Pierre Maudet aurait eu d'\u00e9conomiser des imp\u00f4ts.\r\n*** Et concr\u00e8tement, il va arriver quoi au contribuable Maudet ?\r\nL'administration genevoise des contributions a son dossier en main. Il en ressort qu'entre 2013 et 2017, il a d\u00e9duit pour 40 000 francs de contributions au PLR, alors que l'argent est venu de ses donateurs. En contrepartie, Pierre Maudet aurait d\u00fb d\u00e9clarer ces 40 000 francs comme un revenu suppl\u00e9mentaire. Si c'est juste une \u00ab erreur \u00bb, il risque au minimum un rattrapage fiscal simple. Si c'est consid\u00e9r\u00e9 comme plus astucieux et intentionnel, il risque beaucoup plus gros.\r\n(08/VD/WEHRLI ET NOTES DE FRAIS itv PILLOUD) Faut-il plus de  transparence dans la politique...\r\nLa question est \u00e0 nouveau sur la table....apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations...hier de la Libert\u00e9.\r\nLe syndic de Montreux Laurent Wehrli avait amass\u00e9 40'000 francs de notes de frais l'an dernier.\r\nUne facture qui s'explique par les voyages officiels effectu\u00e9s, mais pour laquelle il n'a pas fourni tous les justificatifs.\r\nLa commission des finances s'en satisfait. Mais \u00e0 Montreux, les r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es. \r\nPour le vice-pr\u00e9sident du parti socialiste montreusien et conseiller communal Romain Pilloud.... les temps ont chang\u00e9 en Suisse romande, il faut maintenant s'adapter.\r\n  0'46''\r\nPropos recueillis par Tania Barril\r\nContact\u00e9 sur les notes de frais de Laurent Wehrli, le Minist\u00e8re Public se dit attentif \u00e0 la situation.\r\n(03/F\u00caTE A VIOLA AMHERD, itv AMHERD) *** Le Valais a fait la f\u00eate hier soir...\u00e0 sa premi\u00e8re conseill\u00e8RE f\u00e9d\u00e9rale....\r\nTout le canton mais surtout Brigue, la ville natale de Viola Ahmerd.\r\nPlusieurs milliers de personnes se sont mass\u00e9es sur la place de la gare et le long de l'art\u00e8re principale pour applaudir la future ministre... \r\nUn banquet a ensuite r\u00e9uni quelque 500 convives \u00e0 la Simplonhalle. \r\nYves Terrain a demand\u00e9 \u00e0 Violah Amherd...comment elle vivait le fait d'avoir h\u00e9rit\u00e9 du d\u00e9partement de la d\u00e9fense...\r\n  Son 0'50''\r\nEt l'ature nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale...Karine Keller Sutter...a elle \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 Wil...\r\n3500 personnes ont suivi la politicienne dans la Vieille Ville au son des fanfares.\r\n(LICENCIEMENTS RADIO LAC) Un peu plus de trois mois apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 sa nouvelle grille, Radio Lac revoit sa copie. \r\nLa chaine r\u00e9gionale genevosie... licencie 3 collaborateurs qui s'ajoutent \u00e0 un d\u00e9part volontaire. \r\nCette d\u00e9cision accompagne un futur changement dans les programmes. \r\nDans un email envoy\u00e9 \u00e0 ses \u00e9quipes, la direction annonce avoir constat\u00e9 que certaines \u00e9missions durant la journ\u00e9e demandent beaucoup d'\u00e9nergie pour une audience relativement faible et qu'elle pr\u00e9f\u00e8re donc renforcer les tranches de grande \u00e9coute.\r\n(20/MUSEE DES AUTOMATES  (22.30)) C'est un ouf de soulagement qu'ont pouss\u00e9 les amateurs d'automates \u00e0 musique.. hier \u00e0  Sainte-Croix dans le canton de vaud. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de recherche, la commune a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir les fonds n\u00e9cessaires pour racheter la collection Baud.. Une collection estim\u00e9e \u00e0 plus de 2 millions de francs... qui comprend 240 pi\u00e8ces historiques,  comme des bo\u00eetes \u00e0 musique... Sylvie Lambelet\r\n  0'59''  ((fin de parole: 51 secondes))\r\n((((Musique Pi\u00e8ce Cuendet\r\nDes bo\u00eetes \u00e0 musique, comme cette pi\u00e8ce Cuendet...  des automates, des oiseaux chanteurs ...ou un orgue de foire  datant de 1900. .. toutes ces m\u00e9caniques d'art  vont pouvoir rester \u00e0 Ste-Croix... C'est No\u00ebl avant l'heure .. ont \u00e9crit sur Facebook  les mus\u00e9es de la localit\u00e9 vaudoise. Apr\u00e8s 5 ans de recherches de fonds.. la somme n\u00e9cessaire a enfin pu \u00eatre r\u00e9unie  gr\u00e2ce \u00e0 la \r\ng\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de 170 donateurs.\r\nLes h\u00e9ritiers de la collection ne pouvaient plus continuer \u00e0 g\u00e9rer le Mus\u00e9e Baud de l'Auberson.. et souhaitaient  vendre.. .Du coup, les autorit\u00e9s de la commune craignaient que cette collection unique file \u00e0 l'\u00e9tranger..  en  Chine ou aux Etats-Unis..\r\nGr\u00e2ce \u00e0 cette acquisition, les trois mus\u00e9es de Sainte-Croix vont pouvoir faire avancer, d\u00e8s l'an prochain..  leur projet de r\u00e9unification .. en vue de cr\u00e9er un Centre international de la m\u00e9canique d'art... \r\nMusique Jazz Band ))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve Rock and Roll Hall of Fame) MUSIQUE 1 \r\nLe groupe britannique The Cure avec \"Boys don't cry\"... \r\nMUSIQUE 2 \r\nEt puis la chanteuse am\u00e9ricaine Janet Jackson avec le titre \" Together again\"...", "durationSec": 859, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10050614", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-12-14T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-12-14T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10050638", "ece-10050614"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-20T17:14:41Z", "speechToTexts": ["20.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur RTS Un quoi qu'il en soit, il est 7 heures \u00e0 la une ce matin, un homme et une r\u00e9gion, l'homme, c'est Bertrand Piccard pilote a\u00e9rostiers aventurier, celui qui a fait le tour du monde \u00e0 bord de Solar il Paul se sent int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 la protection de l'environnement, il rentre d'ailleurs de la COP 24 \u00e0 Katowice en Pologne, il nous dira quelles sont ses pistes pour prot\u00e9ger la plan\u00e8te, Bertrand Piccard, qui r\u00e9pond \u00e0 Romain qui va, \u00e0 partir de 7 heures et demie et puis la r\u00e9gion \u00e0 la une, je vous en parlais c'est le Haut-Valais r\u00e9gion souvent tax\u00e9 de conservatrice mais qui fournit Valais sa premi\u00e8re conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale apr\u00e8s sa premi\u00e8re conseill\u00e8re d'\u00c9tat, le Haut-Valais partie germanophone d'un on tombe, roman qui se transforment en en parle avec un ancien conseiller d'\u00c9tat, Thomas Burgener, originaire de Vi\u00e8ge sera avec nous tout \u00e0 l'heure et puis dans cette matinale encore, coup de projecteur sur ces films qui nous font du bien, les Feelgood mauvaise, comme les appellent les anglo- saxons, des com\u00e9dies sociales qui mettent en sc\u00e8ne anti- h\u00e9ros souvent d\u00e9pass\u00e9 par les exigences de notre soci\u00e9t\u00e9, dernier exemple en date, le grand bain qui cartonne en salles en France comme en Suisse, alors pourquoi \u00e7a marche, les explications de Sophie Zlin aux alentours de 7 heures 22 voil\u00e0 pour le sommaire de cette matinale et voici le journal de Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [96%] :\r\nBonjour, la fin de la chasse \u00e0 l'homme \u00e0 Strasbourg, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque de mardi a \u00e9t\u00e9 abattu hier soir par la police, les habitants esp\u00e8rent maintenant un retour \u00e0 la vie normale, nous serons sur place en Alsace, dans un instant du nouveau dans le volet fiscal de l'affaire Pierre Maudet pour sa d\u00e9fense, le ministre a bien command\u00e9 une expertise mais il n'a pas transmis ce document au reste du Conseil d'\u00c9tat Ludovic Rocchi nous dira les raisons de cette \u00e9tonnante retenue et puis dans ce journal \u00e9galement Viola Amherd accueilli triomphalement \u00e0 Brigue et la commune de Sainte-Croix qui sauve un v\u00e9ritable Patrimoine musical. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [96%] :\r\nApr\u00e8s 2 jours de recherches sa cavale a donc pris fin hier soir vers 21 heures l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque de mardi soir pr\u00e8s du march\u00e9 de No\u00ebl de Strasbourg, a \u00e9t\u00e9 abattu, Ang\u00e9lique Ferrat, vous \u00eates sur place en Alsace, l'homme le plus recherch\u00e9 de France se faire op\u00e9rer en pleine rue par une patrouille de police. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:07) [90%] :\r\nUne patrouille en voiture qui a rep\u00e9r\u00e9 un homme qui tentait d'entrer dans un immeuble, ils ont tent\u00e9 de lui parler pour contr\u00f4ler son identit\u00e9, celui -ci s'est retourn\u00e9 en tirant, ils ont ripost\u00e9 et l'ont abattu, le quartier o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 et le quartier ou un taxi, il a d\u00e9pos\u00e9 mardis soir apr\u00e8s son attaque du march\u00e9 de No\u00ebl depuis le d\u00e9but la police pensait qu'il \u00e9tait rest\u00e9 sur cette zone, c'est un quartier qu'il conna\u00eet un ses fr\u00e8res, il dit qu'il y a v\u00e9cu, il a sans doute aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de complicit\u00e9s, c'est ce que les policiers veulent maintenant d\u00e9terminer le prix c'est un quartier proche du droit ferr\u00e9e du stade de football de la Meinau avec des espaces entrep\u00f4ts o\u00f9 il se serait planqu\u00e9 d'apr\u00e8s les derni\u00e8res informations, c'est l'appel d'une habitante qui a d\u00e9cid\u00e9, la police a lanc\u00e9 un quadrillage complet du quartier hier sur ce que l'on a dit, elle avait reconnu lundi elle avait remarqu\u00e9 sa blessure au bras, la police a lanc\u00e9 un avis de recherche rappelle avec photo de mercredi soir, le site Achmat, le site d'information de l'\u00c9tat islamique a d\u00e9clar\u00e9 que le strasbourgeois \u00e9tait un de leurs soldats, c'est peut-\u00eatre de revendication opportuniste, une revendication a posteriori l'enqu\u00eate nous permettra de r\u00e9pondre sans doute \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [90%] :\r\nQuand j'ai dit qu'est -ce qu'on peut maintenant s'attendre \u00e0 un retour \u00e0 la normale \u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:19) [89%] :\r\nEn tout cas, il y a d\u00e9j\u00e0 un, il nous manque de sentiments, soulagement parmi les strasbourgeois, il y avait pas quoi, un exemple, un parmi d'autres, m\u00eame si les coll\u00e8ges sont rest\u00e9s ouverts depuis mardi, beaucoup de parents n'envoyaient pas leurs enfants tant que cet individu \u00e9tait dans la nature alors aujourd'hui l'atmosph\u00e8re sera plus l\u00e9g\u00e8re tout tant que le march\u00e9 serait l'rouvre enfin ce matin \u00e0 11 heures Christophe Castaner, le ministre de l'Int\u00e9rieur, il fera un tour cons\u00e9quence quand m\u00eame de ce drame, le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 du march\u00e9 va \u00eatre renforc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [96%] :\r\nLe r\u00e9cit \u00e0 Strasbourg d'Ang\u00e9lique Ferrat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:53) [95%] :\r\nTheresa May face \u00e0 l'agacement des dirigeants europ\u00e9ens, la premi\u00e8re ministre britannique a demand\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles de nouvelles garanties pour qu'elle puisse enfin convaincre le Parlement britannique de ratifier cet accord sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [95%] :\r\nLe Royaume-Uni, qui dit craindre d'\u00eatre pi\u00e9g\u00e9 ind\u00e9finiment dans une union douani\u00e8re avec l'UE, les dirigeants europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 un texte destin\u00e9 \u00e0 apaiser les inqui\u00e9tudes de Londres, mais ils n'ont pas cach\u00e9 leur impatience, les demandes de Londre sont jug\u00e9es trop vagues et l'hypoth\u00e8se d'un Brexit sans accord devient chaque jour moins improbable ex\u00e9cutif europ\u00e9en publiera des informations concernant ce sc\u00e9nario mercredi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [96%] :\r\nEt puis, l\u00e0 aussi, on est dans l'incertitude, la 24\u00e8me conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat doit se terminer ce soir \u00e0 Katowice en Pologne, mais rien n'est encore conclu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [95%] :\r\nApr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain de l'accord de Paris beaucoup d'attentes pesaient sur l'Europe, on attendait les Europ\u00e9ens en leader sur les n\u00e9gociations, mais les \u00c9tats membres de l'Union ont des vues divergentes sur l'un des enjeux cl\u00e9s de cette COP 24 : la hausse des ambitions pour parvenir \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement global \u00e0 2 degr\u00e9s Isabelle cornes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:51) [93%] :\r\nLes contributions nationales annonc\u00e9es \u00e0 Paris m\u00eame si elles sont respect\u00e9es, devrait nous mener plut\u00f4t vers un r\u00e9chauffement \u00e0 3 degr\u00e9s dans ce contexte \u00e0 Katowice et les \u00c9tats \u00e9taient cens\u00e9s se mettre d'accord pour rehausser leurs ambitions au final mercredi, seule une trentaine de pays ont sign\u00e9 une d\u00e9claration en ce sens, on y trouve l'Union europ\u00e9enne et quelques \u00c9tats membres individuellement mais les 28 ne parle pas d'une seule voix, si des pays comme la France, l'Italie, les pays scandinaves ou le Portugal aimeraient parvenir \u00e0 la neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050, des pays comme la Hongrie, la R\u00e9publique tch\u00e8que ou la Pologne pourtant au de cette COP 24 sont bien plus r\u00e9ticents, or pour parvenir \u00e0 la neutralit\u00e9 carbone en 2050, il faudrait commencer par se fixer de nouveaux objectifs d\u00e9j\u00e0 pour 2030, ce qui n'est pas gagn\u00e9 d'avance, note d'espoir, toutefois, l'Allemagne qui avait tendance \u00e0 freiner pour des nouveaux objectifs a rejoint le club des signataires de cette d\u00e9claration de mercredi qui demandent une r\u00e9\u00e9valuation \u00e0 la hausse des ambitions Isabelle cornes rtsinfo Katowice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:53) [95%] :\r\nEt cette COP 24 juillet on va en parler tout \u00e0 l'heure, la lutte globale contre le changement climatique, ce sera avec Bertrand Piccard, il est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz 7 heures et demi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [94%] :\r\nMais pour l'instant peut-\u00eatre enfin un 1er pas vers la paix ou Y\u00e9men : les Nations ont annonc\u00e9 hier une tr\u00eave dans les r\u00e9gions du pays les plus menac\u00e9es par la famine, un cessez-le-feu notamment \u00e0 Hodeida, ce port par lequel entre l'essentiel de l'aide humanitaire, un accord \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9, a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 hier entre les repr\u00e9sentants du gouvernement des rebelles Houthis r\u00e9unis \u00e0 Stockholm, apr\u00e8s 4 ans de guerre, les 2 camps devraient se revoir fin janvier pour tenter d'd\u00e9finir un cas de n\u00e9gociations en vue d'un r\u00e8glement politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:28) [91%] :\r\nLes associations de d\u00e9fense des migrants se disent abasourdis apr\u00e8s les peines de prison inflig\u00e9e au 7 de Brian\u00e7on comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [88%] :\r\n7000 entr\u00e9es, 7 militants qui avaient facilit\u00e9 l'entr\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s en France, 2 d'entre eux \u00e9cope de 4 mois de prison ferme quant aux 2 accus\u00e9s, Genevois, elles sont condamn\u00e9es \u00e0 une des peines avec sursis pour l'un de ces 2 militants Th\u00e9o cette condamnation plus s\u00e9v\u00e8re qu'attendu est r\u00e9voltante, il estime que son message n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:53) [86%] :\r\nLe message important \u00e0 faire passer, je pense, la banque pour nous, l'humain est un bon toute r\u00e8gle avant toute loi avant toute institution, la chose la plus importante, comme l'est la nature ou la terre sur laquelle on vit, ils sont pas d'accord, m\u00eame s'il y a des lois qui sont a \u00e9t\u00e9 et qu'des lignes dans le cas de civils qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es au Parlement de laisser des gens mourir en montagne ou \u00e0 quel poste fronti\u00e8re, que ce soit, parce que en \u00e9tat ou des d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises et et qu'elles doivent rester fig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Katia cher les 7 de Brian\u00e7on ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il ferait appel de cette d\u00e9cision de justice, la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la lutte contre l'immigration aussi sous le feu des projecteurs aux \u00c9tats-Unis une jeune r\u00e9fugi\u00e9e guat\u00e9malt\u00e8que de 7 ans est mort des suites de d\u00e9shydratation et d'un \u00e9tat de choc, quelques heures apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention par la police de l'\u00c9tat du Nouveau-Mexique, c'est ce que rapporte le Washington Post, la fillette n'avait plus bu ni mang\u00e9 depuis plusieurs jours, elle avait ill\u00e9galement franchi la fronti\u00e8re en compagnie de son p\u00e8re et d'une douzaine d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:53) [96%] :\r\n7 heures, 8 le volet fiscal de l'affaire Maudet continue de faire des vagues apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations mercredi dans le 19 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [92%] :\r\nOui, oui, r\u00e9v\u00e9lations sur l'analyse command\u00e9e au fiscaliste Xavier Auberson par la d\u00e9fense du conseiller d'\u00c9tat, alors quelle est la valeur et la port\u00e9e exacte de ce document, Ludovic Rocchi, bonjour, bonjour, vous avez tent\u00e9 d'y voir plus clair et vous avez d\u00e9couvert tout d'abord que Pierre Maudet, n'a pas transmis ce rapport \u00e0 ses coll\u00e8gues du gouvernement, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:18) [94%] :\r\nPourtant, l'enjeu est de taille car le pr\u00e9sident Antonio Hodgers, l'a clairement dit, si une faute fiscale se confirme Pierre Maudet ne serait alors plus tol\u00e9rable comme conseiller d'\u00c9tat, ce mercredi, on peut imaginer que Pierre Maudet s'est pr\u00e9cipit\u00e9 pour pr\u00e9senter \u00e0 ses coll\u00e8gues, un rapport qui tente d'amoindrir son \u00e9ventuel p\u00each\u00e9 fiscal mais le Maria fait notre coll\u00e8gue a bri\u00e8vement \u00e9voqu\u00e9 ce document indique Tony Hodgers mais il a estim\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas suffisamment abouti pour nous le transmettre cette retenue \u00e9tonne puisque ce rapport est cens\u00e9 \u00eatre \u00e0 l'Avantage de Pierre Maudet, sur le plan de la communication, peut-\u00eatre, mais sur le fond, c'est plus d\u00e9licat, ce rapport, qui est un simple argumentaire confirme en r\u00e9alit\u00e9 que Pierre Maudet, n'a pas correctement trait\u00e9 vis-\u00e0-vis du Fisc, les contributions annuelles de 10000 francs dues \u00e0 son parti, le PLR, la d\u00e9fense de Pierre Maudet, commence d'ailleurs \u00e0 en convenir, notre client reconna\u00eet volontiers avoir commis une erreur dans certaines de ses d\u00e9clarations fiscales, mais cela n'en fait aucunement un tricheur, disent ses avocats Fanny Margairaz et Gr\u00e9goire Monja ils ajoutent car un tricheur non seulement agit sciemment, mais il ne se trompe en g\u00e9n\u00e9ral que dans un sens en sa propre faveur les avocats font ici r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une potentielle occasion que Pierre Maudet aurait eu d'\u00e9conomiser des imp\u00f4ts alors concr\u00e8tement qu'est -ce qu'il va arriver au contribuable Pierre Maudet l'administration genevoise des contributions, a donc son dossier en main, il en ressort d\u00e9sormais qu'entre 2013 et 2017 il a d\u00e9duit pour 40000 francs de contributions au PLR alors que l'argent est venu de ses donateurs en contrepartie Pierre Maudet aurait d\u00fb d\u00e9clarer ces 40000 francs comme un revenu suppl\u00e9mentaire, il ne l'a pas fait alors si c'est juste une erreur, il risque au minimum un rattrapage fiscal si c'est consid\u00e9r\u00e9 comme plus astucieux et intentionnel, il risque beaucoup plus gros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [95%] :\r\nMerci Ludovic Rocchi la question d\u00e9cid\u00e9ment de la transparence dans la politique qui est de plus en plus dans le d\u00e9bat en Suisse romande puisque le syndic de Montreux Laurent Wehrli avait amass\u00e9 40000 francs de notes de frais l'an dernier, c'est ce qu'on a appris hier par les r\u00e9v\u00e9lations de la libert\u00e9, une facture qui s'explique par les voyages officiels effectu\u00e9s mais pour laquelle il n'a pas fourni tous les justificatifs, la commission des finances sont satisfaits mais \u00e0 Montreux, les r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es pour le vice- pr\u00e9sident du parti socialiste montreusien et conseiller communal Romain Pilloud, les temps ont chang\u00e9 en Suisse romande, il faut maintenant s'adapter. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:52) [89%] :\r\nIl y avait des pratiques jusqu'\u00e0 maintenant, qui \u00e9tait peut-\u00eatre accept\u00e9, tol\u00e9r\u00e9 des pratiques qui, \u00e0 partir d'aujourd'hui ne le seront plus, parce que, aujourd'hui, on sent que, sans transparence, il a pas de confiance et sans confiance de la population envers les d\u00e9penses des \u00e9lus, h\u00e9 bien on arrive \u00e0 des situations du tous pourris, alors que je pense qu'il y a beaucoup de politiciens qui sont extr\u00eamement investi et qui donnent beaucoup de leur temps et puis qui a pas que des gens, que des gens mauvais Spock aujourd'hui sans transparence entra\u00eene des mauvaise impression. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:19) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Montreux les r\u00e8gles vont du coup chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:21) [91%] :\r\nOui, la commune va probablement demander \u00e0 l'avenir davantage de justifications, on prend aussi comme comme base de ce qui s'est pass\u00e9 en ville de Gen\u00e8ve pour justement \u00e9claircir un petit peu la situation pour, peu importe la d\u00e9fense et peu importe finalement le cadre dans lequel elle est faite, il faut qu'on puisse la justifier d'une mani\u00e8re ou d'une entrent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:38) [93%] :\r\nLe Valais \u00e0 la f\u00eate hier soir avec sa premi\u00e8re conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale tout le canton, mais surtout Brigue, la ville natale de Viola Amherd plusieurs milliers de personnes se sont mass\u00e9es sur la place de la gare et le long de l'art\u00e8re principale pour applaudir la future ministre en banquet ensuite r\u00e9uni quelque 500 convives Yves Terrani a demand\u00e9 \u00e0 Viola Amherd comment elle vivait le fait d'avoir h\u00e9rit\u00e9 du d\u00e9partement de la D\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:00) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait pas mon 1er choix parce que j'avais d'autres exp\u00e9riences tarde entre m\u00eame mais je pense, est un d\u00e9partement extr\u00eamement int\u00e9ressant avec beaucoup de d\u00e9fis et je me r\u00e9jouis vraiment de faire connaissance des th\u00e8mes et d'y travailler. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:14) [96%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 minoris\u00e9s sur cette d\u00e9cision au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a change quelque chose \u00e0 l'ambiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous craignez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:20) [90%] :\r\nNon, pour ma part, pas du tout, on a des r\u00e8gles de l'anciennet\u00e9 et aussi des majorit\u00e9s, moi je suis d\u00e9mocrate dans leur aurait pour moi c'est aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:28) [87%] :\r\nSi je me trompe pas, vous aimez bien la formule dite Kunst d\u00e8s ce go\u00fbt tenace, les bonnes, c'est l'art de bien vivre, il faut accepter les choses que l'on ne peut pas changer c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:37) [97%] :\r\nOui c'est juste, c'est partout dans la vie comme \u00e7a, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de pleurer parce qu'on n'a pas re\u00e7u ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:43) [95%] :\r\nSi vous deviez avoir une id\u00e9e, une bonne id\u00e9e pour l'arm\u00e9e, ce serait laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:47) [93%] :\r\nCe soir je pense pas au probl\u00e8me ce soir, je voudrais avoir une f\u00eate tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:52) [95%] :\r\nEt c'est un ouf de soulagement \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud puisque les amateurs d'automates \u00e0 musique peuvent se r\u00e9jouir hier \u00e0 Sainte-Croix, dans le canton de Vaud apr\u00e8s des ann\u00e9es de recherche, la commune a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir les fonds n\u00e9cessaires pour racheter la collection Baud une collection estim\u00e9e \u00e0 plus de 2 millions de francs, qui comprend 240 pi\u00e8ces historiques comme des bo\u00eetes \u00e0 musique Sylvie Lamblin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:21) [96%] :\r\nDes bo\u00eetes \u00e0 musique comme cette pi\u00e8ce Cuendet des automates des oiseaux chanteurs ou un orgue de foire, datant de 1900, toutes ces m\u00e9caniques d'art vont pouvoir rester \u00e0 Sainte-Croix, c'est No\u00ebl avant l'heure ont \u00e9crit sur Facebook, les mus\u00e9es de la localit\u00e9 vaudoise apr\u00e8s 5 ans de recherches de fonds la somme n\u00e9cessaire a enfin pu \u00eatre r\u00e9unie gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de 170 donateurs les h\u00e9ritiers de la collection ne pouvait plus continuer \u00e0 g\u00e9rer le Mus\u00e9e Baud de l'Auberson et souhaitaient vendre du coup, les autorit\u00e9s de la commune craignaient que cette collection unique file \u00e0 l'\u00e9tranger en Chine ou aux \u00c9tats-Unis, gr\u00e2ce \u00e0 cette acquisition, les trois mus\u00e9es de Sainte-Croix vont pouvoir faire avancer d\u00e8s l'an prochain, leur projet de r\u00e9unification en vue de cr\u00e9er un centre international de la m\u00e9canique d'art. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:08) [89%] :\r\nEt c'est donc au son des bo\u00eetes \u00e0 musique on va refermer ce journal Roman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:12) [92%] :\r\nJ'aurais sign\u00e9 Julien Bangerter merci beaucoup Julien il est 7 heures 14, restez avec nous, la suite de cette matinale ce sera. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-14T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "F\u00e9rat, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A98152DD-3F6C-4049-9024-9E71D6E8A77A", "internalArchiveId": "A98152DD-3F6C-4049-9024-9E71D6E8A77A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-12-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Bourgeois, conseiller national PLR;Samuel Bendahan, conseiller national socialiste;Mauro Caviezel, skieur alipn suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (14/CHERIF CHEKATT ABATTU  6H) La traque a pris fin hier soir...\r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de la fusillade de Strasbourg a \u00e9t\u00e9 abattu par les forces de l'ordre fran\u00e7aises\r\nCh\u00e9rif C. a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans le quartier Neudorf... dans la capitale alsacienne... \r\nNon loin de l\u00e0 o\u00f9 il avait disparu mardi... apr\u00e8s avoir tir\u00e9 sur des passants.... dans le p\u00e9rim\u00e8tre du march\u00e9 de No\u00ebl\r\nLe r\u00e9cit... de Fr\u00e9d\u00e9ric Says.\r\n((Il est 21 heures quand une patrouille de police rep\u00e8re un homme dans la rue dont le signalement correspond \u00e0 celui du fugitif. Les 3 policiers tentent alors de l'interpeller, mais l'individu ouvre le feu. Les forces de l'ordre ripostent et tuent le suspect, dans le quartier du Neudorf, au Sud-Est de Strasbourg, nous sommes \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres du march\u00e9 de No\u00ebl. C'est dans ce quartier que le fugitif avait \u00e9t\u00e9 vu pour la derni\u00e8re fois. \r\nCette nuit, le parquet de Paris a confirm\u00e9 que l'homme abattu \u00e9tait bien Ch\u00e9rif C. recherch\u00e9 depuis deux jours pour la tuerie, dans laquelle trois personnes ont trouv\u00e9 la mort, et 13 sont bless\u00e9s, dont 5 gri\u00e8vement. \r\nD'apr\u00e8s une source proche de l'enqu\u00eate, c'est une habitante du quartier qui avait alert\u00e9 la police, hier apr\u00e8s-midi, apr\u00e8s avoir aper\u00e7u un homme ressemblant \u00e0 la photo diffus\u00e9e par les autorit\u00e9s dans un avis de recherche. \r\nL'enqu\u00eate doit maintenant \u00e9tablir si le fugitif a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de complicit\u00e9s dans ce quartier o\u00f9 il a grandi. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says, pour RTS info, Paris ))\r\nEt le March\u00e9 de No\u00ebl de Strasbourg doit rouvrir aujourd'hui.\r\n(10/PROCES DES \"7 DE BRIANCON  (22.30)) **** Ils esp\u00e9raient la relaxe...  Mais ceux qu'on a nomm\u00e9 \"les 7 de brian\u00e7on\" ont finalement \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 des peines de prison.\r\nCes militants \u00e9taient jug\u00e9s hier \u00e0 Gap... dans les hautes Alpes fran\u00e7aises... pour avoir aid\u00e9 des migrants \u00e0 passer la fronti\u00e8re franco-italienne au printemps dernier\r\nPArmi eux... deux Genevois.\r\nAnouk Henry... le jugement s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus s\u00e9v\u00e8re... que ce qu'esp\u00e9rait la d\u00e9fense.\r\n   0'50''\r\n((Ce sont deux fran\u00e7ais r\u00e9cidivistes, qui ont \u00e9cop\u00e9 de la plus lourde peine. 1 an de prison dont 4 mois fermes.Les cinq autres, dont deux jeunes suisses, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, eux, \u00e0 une peine de six mois de prison avec sursis. Pour leur avocat, ce proc\u00e8s politique punit un d\u00e9lit de solidarit\u00e9.\r\nLe procureur reprochait aux sept militants d'avoir facilit\u00e9 l'entr\u00e9e en France d'une vingtaine de migrants lors d'une manifestation, en for\u00e7ant un barrage des forces de l'ordre. La cour a toutefois abandonn\u00e9 la circonstance aggravante de \"bande organis\u00e9e\". \r\nA la barre, les accus\u00e9s s'\u00e9taient d\u00e9fendu d'avoir sciemment fait pass\u00e9 les migrants \u00e0 travers la fonti\u00e8re, mais qu'il s'agissait d'un \u00e9v\u00e9nement spontann\u00e9. \r\nCet \u00e9t\u00e9, le Conseil constitutionnel fran\u00e7ais avait statu\u00e9 sur le d\u00e9lit de solidarit\u00e9. Il a conclu qu'on ne pouvait pas poursuivre quelqu'un qui fournissait une aide d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e au \"s\u00e9jour\" irr\u00e9gulier, mais que l'aide \u00e0 \"l'entr\u00e9e\" restait ill\u00e9gale.))\r\n(Brexit) Theresa MAy r\u00e9ussira-t-elle \u00e0 convaincre les d\u00e9put\u00e9s britanniques d'accepter l'accord sur le Brexit?\r\nLa premi\u00e8re ministre a obtenu certaines garanties... hier \u00e0 Bruxelles... pour tenter de rallier les sceptiques \u00e0 sa cause. \r\nL'Union europ\u00e9enne a notamment confirm\u00e9 hier... dans un texte sans valeur juridique... que le royaume uni ne serait pas pi\u00e9g\u00e9 ind\u00e9finiment dans une union douani\u00e8re....\r\nMais pas s\u00fbr que cela suffise... \u00e0 faire accepter l'accord... au parlement de Westminster\r\nHier la commission europ\u00e9enne a d'ailleurs annoncer qu'elle intensifiait ses pr\u00e9paratifs .. en vue d'un divorce sans accord.\r\n(Y\u00e9men) ****Un cessez-le-feu doit entrer en vigueur dans les prochains jours... \u00e0 Hodeida... au Y\u00e9men\r\nC'est ce qu'a annonc\u00e9 hier le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des nations unies... Antonio Guterres... \u00e0 l'issue des pourparlers de paix qui se sont tenus en Su\u00e8de.\r\nRebelles houthis et repr\u00e9sentants du gouvenrement y\u00e9m\u00e9nite se sont mis d'accord pour faire taire les armes... au moins provisoirement... dans plusieurs r\u00e9gions d\u00e9vast\u00e9es du pays. \r\nLes deux camps devraient se retrouver fin janvier... pour avancer sur le r\u00e8gelement politique du conflit.\r\n(TF1/BUDGET 2019 SOUS TOIT, LES GAGNANTS ET LES PERDANTS ET L'AVENIR) ****Le budget 2019 de la Conf\u00e9d\u00e9ration est sous toit. \r\nAdopt\u00e9 hier par le Parlement, il pr\u00e9voit un ex\u00e9c\u00e9dent de 1 milliard deux cent millions de francs. \r\nLa recherche et la formationvont b\u00e9n\u00e9ficer de moyens suppl\u00e9mentaires... le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et les gardes-fronti\u00e8res aussi. \r\nEn revanche des \u00e9conomies seront faites \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique... ainsi que dans le domaine de l'asile.\r\nMarc Menichini, malgr\u00e9 ce budget exc\u00e9dentaire... la droite appelle toujours \u00e0 la plus grande prudence pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n  1'23''\r\n((Lors des d\u00e9bats sur ce budget 2019 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, PLR et UDC ont certes accept\u00e9 diff\u00e9rentes rallonges dans le domaine de la recherche et de la formation, environ 100 millions de francs suppl\u00e9mentaires... sans pour autant suivre les appels de la gauche \u00e0 d\u00e9lier plus g\u00e9n\u00e9reusement les cordons de la bourse f\u00e9d\u00e9rale. \r\nPour le conseiller national PLR Jacques Bourgeois, la rigueur budg\u00e9taire reste prioritaire:\r\n((SON 18sec))\r\nUne prudence qui agace son homologue au National, le socialiste Samuel Bendahan.\r\n((SON 18sec))\r\nSi pour la premi\u00e8re fois depuis quelques ann\u00e9es, le d\u00e9bat sur le budget s'est quelque peu apais\u00e9: aucune coupe d'envergure n'\u00e9tait \u00e0 l'ordre du jour pour 2019... gauche et droite pourraient \u00e0 nouveau s'\u00e9charper, au gr\u00e8 des cons\u00e9quences financi\u00e8res de plusieurs r\u00e9formes \u00e0 venir. Notamment celle sur l'imposition de la fiscalit\u00e9 des entreprises.  ))\r\n(TF5/REPORTAGE AMHERD PERCEPTION VS) Le Valais et plus particuli\u00e8rement la ville de Brigue...ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier leur nouvelle conseill\u00e8re F\u00e9d\u00e9rale\r\nViola Amherd a re\u00e7u un accueil triomphal dans sa r\u00e9gion...\r\nArriv\u00e9e \u00e0 bord d'un train sp\u00e9cial depuis Berne avec 270 invit\u00e9s, la haut-valaisanne a \u00e9galement fait escale \u00e0 Saint-Maurice et \u00e0 Sion\r\nElle y est moins connue ... mais elle y a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e chaleureusement\r\n  Son 1'18''\r\n*** Un reportage sign\u00e9 Yves Terrani.\r\nEt l'autre nouvelle \u00e9lue du conseil f\u00e9d\u00e9ral... Karin Keller Sutter... s'est quant \u00e0 elle rendue dans son canton de Saint-Gall\r\n(Assassinat de rupperswil) **** L'homme qui avait assassin\u00e9 4 membres d'une m\u00eame famille... \u00e0 Ruperswil... en 2015... \u00e9chappe \u00e0 l'internement \u00e0 vie.\r\nLa cour supr\u00eame du canton d'Argovie a confirm\u00e9 hier le jugement de premi\u00e8re instance\r\nElle estime que les conditions ne sont pas r\u00e9unies... pour prononcer cette peine.\r\nSelon deux rapports psychiatriques... l'assassin n'est en effet pas consid\u00e9r\u00e9 comme incurable\r\nL'homme de 35 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 quoi qu'il arrive \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n(18/SKI - ITW MAURO CAVIEZEL) **** En coupe du monde de ski alpin... Les hommes disputent aujourd'hui un super G \u00e0 Val Gardena.. en Italie\r\nLe Grison Mauro Ca-vie-zel... est arriv\u00e9 sur le podium lors des deux premiers super G de la saison \r\nIl est donc en t\u00eate du classement de la discipline...\r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es difficiles marqu\u00e9es par les blessures... il est devenu la nouvelle star du ski suisse..\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz lui a demand\u00e9 ce qui avait chang\u00e9 pour lui sur la piste et face aux m\u00e9dias et au public. \r\n  0'31''\r\nEt le super G de Val Gardena est \u00e0 suivre d\u00e8s midi sur RTS deux.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13/KOSOVO/CREATION ARMEE) \r\n(Autres) \r\n(Hyperloop)", "durationSec": 548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10050557", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-12-14T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-12-14T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10050569", "ece-10050557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-20T17:21:22Z", "speechToTexts": ["20.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nJournal Marielle Savoie bonjour bonjour soulagement \u00e0 Strasbourg apr\u00e8s 2 jours de recherches, la police a fini par retrouver l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de la fusillade du march\u00e9 de No\u00ebl Ch\u00e9rifC. a \u00e9t\u00e9 abattu dans le quartier o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 vu pour la derni\u00e8re fois de la prison avec sursis, c'est ce dont \u00e9cope de Genevois qui avaient aid\u00e9 des migrants \u00e0 passer la fronti\u00e8re franco- italienne, le proc\u00e8s de ce qu'on appelle les 7 de Brian\u00e7on a rendu son verdict hier en France et puis le Valais a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier sa future conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd a \u00e9t\u00e9 accueilli avec les honneurs dans son canton et notamment \u00e0 Sion, o\u00f9 elle \u00e9tait pourtant peu connu avant de se lancer dans la course au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [96%] :\r\nLa traque a pris fin hier soir, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de la fusillade de Strasbourg, a \u00e9t\u00e9 abattu par les forces de l'ordre fran\u00e7aises Ch\u00e9rifC. a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans le quartier de Neudorf dans la capitale alsacienne, non loin de l\u00e0 o\u00f9 il avait disparu mardi apr\u00e8s avoir tir\u00e9 sur des passants dans le p\u00e9rim\u00e8tre du march\u00e9 de No\u00ebl, le r\u00e9cit de Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [96%] :\r\nIl est 21 heures quand une patrouille de police rep\u00e8re un homme dans la rue, dont le signalement correspond \u00e0 celui du fugitif, les 3 policiers tentent alors de l'interpeller, mais l'individu ouvre le feu, les forces de l'ordre ripostent et tuent le suspect dans le quartier du Neudorf au Sud-Est de Strasbourg, nous sommes \u00e0 moins de 2 kilom\u00e8tres du march\u00e9 de No\u00ebl, c'est dans ce quartier que le fugitif avait \u00e9t\u00e9 vu pour la derni\u00e8re fois, cette nuit, le parquet de Paris a confirm\u00e9 que l'homme abattu \u00e9tait bien Ch\u00e9rifC. recherch\u00e9 depuis 2 jours pour la tuerie dans laquelle 3 personnes ont trouv\u00e9 la mort et 13 sont bless\u00e9s dont 5 gri\u00e8vement, d'apr\u00e8s une source proche de l'enqu\u00eate, c'est une habitante du quartier, qui avait alert\u00e9 la police hier apr\u00e8s- midi apr\u00e8s avoir aper\u00e7u un homme ressemblant \u00e0 la photo diffus\u00e9e par les autorit\u00e9s dans un avis de recherche, l'enqu\u00eate doit maintenant \u00e9tablir si le suspect a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de complicit\u00e9 dans ce quartier, o\u00f9 il a grandi, Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [94%] :\r\nEt puis le march\u00e9 de No\u00ebl de Strasbourg doit rouvrir aujourd'hui valoris\u00e9e 6 ils esp\u00e9raient la relaxe \u00eatre blanchi, mais ce qu'on a nomm\u00e9 les 7 de Brian\u00e7on ont finalement \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison, ces militants \u00e9taient jug\u00e9s hier \u00e0 Gap dans les Hautes-Alpes fran\u00e7aises pour avoir aid\u00e9 des migrants \u00e0 passer la fronti\u00e8re franco- italienne au printemps dernier, parmi eux deux Genevois Anouk Henry le jugement s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus s\u00e9v\u00e8re que ce qu'esp\u00e9rait la d\u00e9fense, ce sont 2 fran\u00e7ais r\u00e9cidivistes qui ont \u00e9cop\u00e9 de la plus lourde peine un an de prison, dont 4 mois ferme, les 5 autres, dont de jeunes suisses ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, eux, \u00e0 une peine de 6 mois de prison avec sursis pour leur avocat ce proc\u00e8s politique punit un d\u00e9lit de solidarit\u00e9, le procureur reprochait aux sept militants d'avoir facilit\u00e9 l'entr\u00e9e en France d'une vingtaine de migrants lors d'une manifestation en for\u00e7ant un barrage des forces de l'ordre, la cour a toutefois abandonn\u00e9 la circonstance aggravante de bande organis\u00e9e \u00e0 la barre les accus\u00e9s s'\u00e9taient d\u00e9fendus d'avoir sciemment fait pass\u00e9 les migrants \u00e0 travers la fronti\u00e8re, il s'agissait, selon eux, d'un \u00e9v\u00e9nement spontan\u00e9, cet \u00e9t\u00e9, le conseil constitutionnel fran\u00e7ais avait statu\u00e9 sur le d\u00e9lit de solidarit\u00e9, il a conclu qu'on ne pouvait pas poursuivre quelqu'un qui fournissait une aide d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e au s\u00e9jour irr\u00e9gulier, mais par contre que l'aide \u00e0 l'entr\u00e9e, restait ill\u00e9gal Theresa May r\u00e9ussira -t-elle \u00e0 convaincre les d\u00e9put\u00e9s britanniques d'accepter l'accord sur le Brexit, la Premi\u00e8re ministre a obtenu certaines garanties hier \u00e0 Bruxelles pour tenter de rallier les sceptiques \u00e0 sa cause, l'Union europ\u00e9enne a notamment confirm\u00e9 dans un texte sans valeur juridique que le Royaume-Uni ne serait pas pi\u00e9g\u00e9 ind\u00e9finiment dans une union douani\u00e8re, mais pas s\u00fbr que cela suffise \u00e0 faire accepter l'accord au Parlement de Westminster, hier, la Commission europ\u00e9enne a d'ailleurs annonc\u00e9 qu'elle intensifiait ses preuves ses pr\u00e9paratifs en vue d'un divorce sans accord un cessez-le-feu doit entrer en vigueur dans les prochains jours \u00e0 au d\u00e9but, il y a au Y\u00e9men, c'est ce qu'a annonc\u00e9 hier le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Gutteres s \u00e0 l'issue des pourparlers de paix qui se sont tenus en Su\u00e8de rebelles Houthis et repr\u00e9sentants du gouvernement y\u00e9m\u00e9nite se sont mis d'accord pour faire taire les armes au moins provisoirement, dans plusieurs r\u00e9gions d\u00e9vast\u00e9es du pays, les 2 camps devraient se retrouver fin janvier pour avancer sur le r\u00e8glement politique du conflit Hodeida pas Hodeida excusez -moi, le budget 2019 de la Conf\u00e9d\u00e9ration est sous toit adopt\u00e9e hier par le Parlement, il pr\u00e9voit un exc\u00e9dent de 1 milliard 200 millions de francs, la recherche et la formation vont b\u00e9n\u00e9ficier de moyens suppl\u00e9mentaires, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et les gardes- fronti\u00e8res aussi en revanche des \u00e9conomies seront faites \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, ainsi que dans le domaine de l'asile Marc Menini malgr\u00e9 ce budget exc\u00e9dentaire, la droite appelle toujours \u00e0 la plus grande prudence pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [98%] :\r\nLors des d\u00e9bats sur ce budget 2019 de la Conf\u00e9d\u00e9ration PLR et UDC ont certes accept\u00e9 diff\u00e9rentes rallonges dans le domaine de la recherche et de la formation, environ 100 millions de francs suppl\u00e9mentaires, sans pour autant suivre les appels de la gauche \u00e0 d\u00e9lier plus g\u00e9n\u00e9reusement les cordons de la bourse f\u00e9d\u00e9rale pour le conseiller national PLR Jacques Bourgeois la rigueur budg\u00e9taire reste prioritaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:54) [92%] :\r\nLe plan financier, il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments qui ne sont pas prises en consid\u00e9ration par exemple si on abolissait le droit de temps c'est un \u00e9lu 6 milliards ou bien \u00e9galement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire des droits de douane sur les biens industriels, ces 500 millions de francs qui sont pas pris en consid\u00e9ration dans le plan financier, donc il faut rester vigilant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:12) [97%] :\r\nUne prudence qui agace son homologue au National le socialiste Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [90%] :\r\nLa prudence est toujours bien, mais compte c'est compl\u00e8tement excessifs on n'appelle plus de la prudence, on appelle \u00e7a du n'importe quoi, budg\u00e9taire, il ne faut pas oublier que ne pas d\u00e9penser ne pas investir, c'est un co\u00fbt qui est \u00e9norme, parce que si vous coupez des fonds hautes \u00e9coles ou pour la modernisation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, h\u00e9 bien demain nous vivrons dans un pays qui sera plus pauvre et beaucoup plus mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [95%] :\r\nSi, pour la premi\u00e8re fois depuis quelques ann\u00e9es, le d\u00e9bat sur le budget s'est quelque peu apais\u00e9 aucune coupe d'envergure n'\u00e9tait \u00e0 l'ordre du jour pour 2019, gauche et droite pourraient \u00e0 nouveau s'\u00e9charper au gr\u00e9 des cons\u00e9quences financi\u00e8res de plusieurs r\u00e9formes \u00e0 venir, notamment celle sur l'imposition de la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [94%] :\r\nLe Valais et plus particuli\u00e8rement la ville de Brigue ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier leur nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale viola Amherd a re\u00e7u un accueil triomphal dans sa r\u00e9gion, arriv\u00e9 \u00e0 bord d'un train sp\u00e9cial depuis Berne avec 270 invit\u00e9s la haut- valaisanne a \u00e9galement fait escale \u00e0 Saint-Maurice et \u00e0 Sion, elle y est moins connue mais elle y a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e chaleureusement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:22) [89%] :\r\nAlbert, ancien pr\u00e9sident PLR du Grand Conseil valaisan, vous avez l'air enthousiaste comme \u00e7a, de voir arriver cette nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd haut- valaisanne, on sait que c'est une femme discr\u00e8te est -ce que c'est ennuyeux pour ce canton la je ne pense. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [84%] :\r\nAu contraire, elle a prouv\u00e9 qu'avec sa discr\u00e9tion, elle pouvait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s comp\u00e9tente et tr\u00e8s efficace, c'est un nouveau Style et un Style que j'appr\u00e9cie, allez,M. Stalingrad ouais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:50) [87%] :\r\nMarianne, vous n'aviez jamais parl\u00e9 \u00e0 Viola, maire que l'on conna\u00eet \u00e0 peine, vous le savez, son nom \u00e9videmment puisque vous \u00eates valaisanne, vous \u00eates venus pourquoi ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:58) [94%] :\r\nJe suis venu pour elle pour le Valais et pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:01) [93%] :\r\nEst ce que vous attendez de cette nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:04) [90%] :\r\nJ'attends qu'elle reste elle- m\u00eame avec ses valeurs, avec ce qu'elle a d\u00e9j\u00e0 accompli, puis elle continue, vous la voyez comment comme une femme tenace qui va faire du bon travail et elle dit aussi que le tr\u00e8s consensuel, donc c'est important d'avoir de nouveau un centre- fort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [93%] :\r\nUn reportage sign\u00e9 Yves Terrani et puis l'autre nouvel \u00e9lu du conseil f\u00e9d\u00e9ral, Karin Keller-Sutter, s'est quant \u00e0 elle, rendue dans son canton de Saint-Gall ambiance similaire, donc on peut l'imaginer, hier \u00e0 Saint-Gall et l'homme qui avait assassin\u00e9 4 membres d'une m\u00eame famille un ville en 2015 \u00e9chappe \u00e0 l'internement \u00e0 vie, la Cour supr\u00eame du canton d'Argovie a confirm\u00e9 hier le jugement de premi\u00e8re instance, elle estime que les conditions ne sont pas r\u00e9unies pour prononcer cette peine selon 2 rapports psychiatriques l'assassin n'est en effet pas consid\u00e9r\u00e9 comme incurable, l'homme de 35 ans \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9, quoi qu'il arrive \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 et en Coupe du monde de ski alpin, les hommes disputent aujourd'hui un super- G \u00e0 Val Gardena en Italie sera le Grison marocains Viet celle est arriv\u00e9 sur le podium lors des 2 premiers super- G de la saison, il est donc en t\u00eate du classement de la discipline, apr\u00e8s des ann\u00e9es difficiles marqu\u00e9es par les blessures, il est devenu la nouvelle Star du ski suisse Patrick D\u00e9l\u00e9troz lui a demand\u00e9 ce qui avait chang\u00e9 pour lui sur la piste et face aux m\u00e9dias, ainsi qu'au public. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:28) [89%] :\r\nQui a la stocker, lire quand \u00e7a va \u00e9videmment bien mais fondamentalement, cela ne change rien, la concentration et la m\u00eame la pr\u00e9paration est la m\u00eame mais j'ai un bon sentiment, je suis un peu plus rel\u00e2ch\u00e9s parce qu'un 1er but est atteint dans la saison, quand \u00e7a commence bien, il y a plus de confiance, mat\u00e9riel et le moral va bien s'avance, j'ai rien changer, par contre, on peut pas dire que je sois devenu une Star, mais au moins, maintenant, les questions sont positives, non la concentration est la m\u00eame : il faut rien exag\u00e9rer et tout ira bien, c'est un personnage Scott. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:59) [87%] :\r\nEt le super- G de Val Gardena est \u00e0 suivre d\u00e8s midi sur RTS deux Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-14T05:17:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rouy, Laurent", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B9FDEA7-18E1-43CD-8949-CB24217AE50B", "internalArchiveId": "3B9FDEA7-18E1-43CD-8949-CB24217AE50B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - B\u00e9reng\u00e8re Primat, pr\u00e9sidente de la Fondation Opale", "publicationDate": "2018-12-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Georges Petit Jean, directeur du mus\u00e9e d'art contemporain aborig\u00e8ne d'Utrecht;Portal Administstrator (GD);Primat, B\u00e9rang\u00e8re\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - B\u00e9reng\u00e8re Primat, pr\u00e9sidente de la Fondation Opale (5H45 INVITEE 14.12 BERANGERE PRIMAT PARTIE 1 14.12)  B\u00e9rang\u00e8re Primat, nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil de fondation de la Fondation Opale (Lens). Viendra depuis Gen\u00e8ve par ses propres moyens. Joignable au ** 90. Sera accompagn\u00e9e!!!\r\n5H45 BERANGERE PRIMAT PREMIERE PARTIE\r\n*** B\u00e9rang\u00e8re Primat a plong\u00e9 dans l'art aborig\u00e8ne australien il y a une quinzaine d'ann\u00e9e. D'abord \u00e0 petits pas puis de plus en plus intens\u00e9ment. Aujourd'hui dot\u00e9e d'une impressionnante collection, elle veut d\u00e9sormais faire rayonner ces artistes contemporains depuis son coin de Valais. \u00c0 Lins, sur le Haut-Plateau. Arri\u00e8re petite fille du riche industriel fran\u00e7ais Marcel Schlumberger, B\u00e9rang\u00e8re Primat est ce qu'on appelle un m\u00e9c\u00e8ne. Et c'est en reprenant la Fondation Pierre Arnaud en mai dernier, elle a d\u00e9cid\u00e9 de s'engager.\r\nB\u00e9rang\u00e8re Primat, bonjour. \r\n*** Fondation Opale, c'est le nouveau nom du lieu. Avec un axe d'exposition pr\u00e9cis : l'art aborig\u00e8ne contemporain. L'Australie et le Valais.quels liens entre les deux\u00a0? \r\nJ'habite ici et donc je m'investis. Mais je pense qu'entre le Valais et les Aborig\u00e8nes, il y a un lien par la m\u00e9moire qui cherche \u00e0 se maintenir. Un lien particulier avec la terre, avec le patrimoine, etc. Bien plus que dans d'autres cantons o\u00f9 j'ai pu vivre, comme celui de Vaud ou de Gen\u00e8ve. Il y a une vraie tradition. \r\n> Pourquoi le Valais est tellement attach\u00e9 \u00e0 ses traditions selon vous\u00a0?\r\n*** Et vous, pourquoi vous \u00eates-vous install\u00e9e \u00e0 Cran Montana\u00a0? \r\nCran Montana, c'est un bel endroit pour \u00e9lever mes enfants (cinq enfants). Il y a un cadre naturel hors du commun mais aussi beaucoup de souvenirs. Il y avait cette envie de perp\u00e9tuer ce lien avec la nature. \r\n*** En vous installant \u00e0 Cran Montana, vous vous \u00eates investie dans la r\u00e9gion. Au niveau de l'\u00e9ducation puisque vous \u00eates vice-pr\u00e9sidente du R\u00e9gent Coll\u00e8ge de Cran Montana. Mais aussi de la culture avec la reprise en mai de la Fondation Pierre Arnaud, devenu Fondation Opale. Pourquoi un tel engagement\u00a0?\r\n Je suis tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 certaines valeurs. L'\u00e9ducation (dans un sens g\u00e9n\u00e9ral), la Nature et la Culture. Et lorsqu'on a quelques moyens, c'est une mani\u00e8re, on fait ce qu'on peut.\r\n> Vous \u00eates effectivement ce qu'on appelle une m\u00e9c\u00e8ne. Avec une fortune familiale estim\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 3 milliards de francs (Bilan, fin 2016). Quelle valeur a le m\u00e9c\u00e9nat dans notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui ? \r\n> Dans un monde de plus en plus globalis\u00e9, o\u00f9 les grands entrepreneurs n'habitent plus forc\u00e9ment les lieux o\u00f9 sont leurs entreprises, le m\u00e9c\u00e9nat a encore un avenir\u00a0? \r\nLe m\u00e9c\u00e9nat est aujourd'hui tr\u00e8s important. Surtout lorsque l'on pense que la cause est juste. Il y a ensuite des choix \u00e0 faire. Et ce \u00e0 quoi nous sommes confront\u00e9s c'est o\u00f9 mettre l'argent et pourquoi. \r\n> Dans un article du Nouvelliste, le quotidien valaisan, on vous a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0m\u00e9c\u00e8ne\u00a0\u00bb anti blingbling. Vous \u00eates d'accord\u00a0?\r\n*** Ou\u00a0: famille nombreuse.sept enfants et vous \u00eates l'a\u00een\u00e9e. Cela force \u00e0 prendre quelques responsabilit\u00e9s\u00a0? \r\nB\u00e9rang\u00e8re Primat, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de la Fondation Opale. Vous avez repris la gestion du centre d'art de Lins, anciennement Fondation Arnaud. D'ailleurs, juste avant l'annonce de sa fermeture pour manque de financement, vous aviez expos\u00e9 votre collection d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'art aborig\u00e8ne contemporain. Georges Petit Jean \u00e9tait le commissaire invit\u00e9 pour organiser l'exposition. Il est \u00e0 la t\u00eate du mus\u00e9e d'art contemporain aborig\u00e8ne d'Utrecht, en Hollande. En janvier dernier, l'\u00e9mission Vertigo l'avait contact\u00e9. Voil\u00e0 ce qu'il disait de vous...\r\n  EXTRAIT 1 BERANGERE PRIMAT 0'40''\r\n> Une collectionneuse atypique. Vous \u00eates d'accord? \r\n> Comment choisissez vous les oeuvres que vous achetez? \r\n> Combien en avez-vous aujourd'hui (300?)\r\n***  L'Australie et l'art aborig\u00e8ne.comment cette histoire d'amour a commenc\u00e9\u00a0? \r\nElle a commenc\u00e9 \u00e0 Paris, lors d'une exposition sur l'art aborig\u00e8ne contemporain. Le collectionneur et galeriste fran\u00e7ais \u00e0 l'origine de cette exposition \u00e9tait mon futur mari. Arnaud Serval (ex\u00a0: marie, divorce en 2012). L'exposition\u00a0: \u00ab\u00a0Wati, les Hommes de Loi\u00a0\u00bb.  Avec lui, je suis partie en Australie. Mais pendant cette exposition, il s'est pass\u00e9 quelque chose d'inattendu\u00a0: j'avais l'impression de faire partie de l'histoire que je d\u00e9couvrais. J'ai ensuite rencontr\u00e9 ces communaut\u00e9s. D'abord au centre de l'Australie puis au Nord et au Sud. \r\n> Vous avez ressenti ce que vous aviez ressenti lors de cette fameuse exposition\u00a0? \r\nOui et non. La r\u00e9alit\u00e9 du terrain, le contexte, permet de se remettre les id\u00e9es en place. Les Aborig\u00e8nes d'Australie sont encore aujourd'hui discrimin\u00e9s. Il leur est difficile de trouver du travail ou de vivre de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. L'art est une m\u00e9moire mais ce n'est pas tout. J'ai pu passer du temps avec eux et j'ai donc pu comprendre comment il vivait. \r\n> Et vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre l'une des ambassadrices de cet art.pourquoi lui en particulier\u00a0? \r\n(Engagement politique, d'une certaine mani\u00e8re\u00a0(contre les discriminations)\u00a0?)\r\nB\u00e9rang\u00e8re Primat, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de la Fondation Opale, ancienne Fondation Pierre Arnaud \u00e0 LINS, en Valais. Centre d'art contemporain qui ouvre ses portes dimanche. Comme \u00e0 tous nos invit\u00e9s, nous vous avons demand\u00e9 de nous apporter un titre musical qui vous tient \u00e0 tout. Vous avez choisi \"Il jouait du piano debout\". France Gall...\r\nEXTRAIT MUSICAL - IL JOUAIT DU PIANO DEBOUT - France Gall (10'' sans paroles)\r\n> Pourquoi ce choix B\u00e9rang\u00e8re Primat?\r\n*** La m\u00e9moire d'un peuple pour les Aborig\u00e8nes d'Australie. La m\u00e9moire de votre famille \u00e9galement. La famille Schlumberger, famille industrielle fran\u00e7aise qui a fait fortune dans la prospection mini\u00e8re et p\u00e9troli\u00e8re. Un mus\u00e9e lui est consacr\u00e9 et vous \u00eates la pr\u00e9sidente de son conseil de fondation. Cette m\u00e9moire familiale, elle est importante \u00e0 perp\u00e9tuer\u00a0?\r\n(D\u00e9cor\u00e9e, en 2014, de la croix de Chevalier dans l'ordre des Arts et des Lettres, en France. Mus\u00e9e de la famille au cour de la Normandie, dans le ch\u00e2teau familial, \u00e0 Cr\u00e8vecour). \r\n> Que vous a-t-elle apport\u00e9, cette famille\u00a0? \r\nEXTRO : B\u00e9rang\u00e8re Primat, \u00e0 la t\u00eate de la Fondation Opale, centre d'art contemporain situ\u00e9 \u00e0 LINS sur le Haut-Plateau valaisan. Vous l'inaugurez dimanche et vous lancez sa nouvelle identit\u00e9 : un lieu d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'art aborig\u00e8ne contemporain. Et \u00e0 propos de patrimoine et d'identit\u00e9 aussi, je vous propose ce sujet qui r\u00e9sonne en quelque sorte...\r\n(Il jouait du piano debout) \r\n(Il jouait du piano debout)", "durationSec": 645, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10050555", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - B\u00e9reng\u00e8re Primat, pr\u00e9sidente de la Fondation Opale / LMA_2018-12-14T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 14.12.2018"], "variantIds": ["ece-10050555"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-20T17:17:21Z", "speechToTexts": ["20.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nB\u00e9rang\u00e8re Primat a plong\u00e9 dans l'art aborig\u00e8ne australien, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, d'abord \u00e0 petits pas, puis de plus en plus intens\u00e9ment aujourd'hui dot\u00e9e d'une impressionnante collection, elle veut d\u00e9sormais faire rayonner ces artistes contemporains depuis son coin de Valais Alain s'sur le Haut-Plateau, arri\u00e8re- petite-fille du riche industriel fran\u00e7ais Marcel Schlumberger B\u00e9rang\u00e8re Primat et ce qu'on appelle un m\u00e9c\u00e8ne et c'est en reprenant la Fondation Pierre Arnaud en mai dernier qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de s'engager, B\u00e9rang\u00e8re Primat Primat bonjour, bonjour, comme Adeline Fondation Opale, c'est le nouveau nom du lieu, c'est le nom de cette nouvelle fondation avec un axe d'exposition pr\u00e9cis \u00e0 l'art aborig\u00e8ne contemporain, l'Australie, le Valais il y a entre les 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [91%] :\r\nEn dehors du fait que je suis \u00e9tabli en Valais le lien pour moi et peut-\u00eatre justement les habitants pour moi les les Valaisans sont tr\u00e8s fiers et tr\u00e8s li\u00e9s \u00e0 leur terre, les anciens connaissent encore beaucoup d'histoires li\u00e9es au village o\u00f9 ils habitent et en fait c'est exactement comme les aborig\u00e8nes d'Australie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [83%] :\r\nIl l'esp\u00e8ce d'identit\u00e9 tr\u00e8s li\u00e9 au lieu tr\u00e8s li\u00e9 au territoire avec une tradition orale artistique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [83%] :\r\nQuel oui absolument la tradition orale aussi et est un lien entre ces 2 peuples ont fait dire pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [86%] :\r\nPourquoi le Valais est tellement attach\u00e9 \u00e0 ses racines, \u00e0 ses traditions, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [88%] :\r\nMoi je pense que c'\u00e9tait une r\u00e9gion tr\u00e8s difficile, enfin, dur et r\u00e9gion de paysans et je donc je pense que c'est certainement une des raisons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [85%] :\r\nEt vous, pourquoi vous \u00eates aussi attach\u00e9 \u00e0 Crans-Montana et et au Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [90%] :\r\nParce qu'il fait bon vivre l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [93%] :\r\nVous y avez fait une bonne partie de votre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [81%] :\r\nFrance : ben oui, j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps, toute jeune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [71%] :\r\nJe veux des valaisan qu'il aime les vrais vous avez qui vous avez pour les disques m\u00eame nouvelle soudain quitt\u00e9 tout alors qu'on est en Direct, voil\u00e0, si vous me perturber allume regardez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [90%] :\r\nMoi je suis est ravi de vivre l\u00e0- bas, d'\u00e9lever mes enfants l\u00e0- bas, je trouve que c'est un endroit absolument exceptionnel, c'est l'endroit o\u00f9 j'ai d\u00e9cid\u00e9 de poser mes valises et et oui de d'\u00e9lever mes enfants aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [93%] :\r\nVous \u00eates \u00e9galement beaucoup investi dans la r\u00e9gion, au niveau de l'\u00e9ducation, puisque vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente du R\u00e9gent Coll\u00e8ge \u00e0 Crans-Montana, mais aussi au niveau de la culture avec la la reprise en mai dernier de la Fondation Pierre Arnaud devenu Fondation Opale pourquoi untel engagements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [91%] :\r\n\u00e7a me paraissait assez naturel, en fait, \u00e0 partir du moment o\u00f9 je vis l\u00e0- bas ou je, je me sens bien l\u00e0- bas, j'ai aussi envie de, de pouvoir participer \u00e0 la vie locale, pouvoir faire quelque chose pour cette communaut\u00e9, je suis, je crois, je suis convaincu vraiment de de l'attrait de cette r\u00e9gion et en particulier de Crans-Montana lance enfin je sais pas distinction, pour moi, c'est un endroit j'ai tr\u00e8s envie qu'on en parle positivement, de faire venir du monde et puis de pouvoir partager ma passion pour l'art aborig\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [90%] :\r\nEt vous avez aussi ce statut de m\u00e9c\u00e8ne qui est, qui est un statut qui qui va, qui fait partie de vous puisque on estime quand m\u00eame la fortune familiale \u00e0 pr\u00e8s de 2 3 milliards de francs, c'est pas rien quand on est m\u00e9c\u00e8ne, il faut choisir, il faut faire des choix, mais cette \u00e7a a une importance particuli\u00e8re aujourd'hui, selon vous, non dans notre soci\u00e9t\u00e9, le m\u00e9c\u00e9nat un r\u00f4le particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [91%] :\r\nJe pense que si on a les moyens effectivement de D\u00e9d\u00e9 en soi \u00e0 travers des fondations soi -m\u00eame, on est pas oblig\u00e9 d'avoir des moyens financiers pour aider, on peut donner du temps, on peut, on peut aider, dit et de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, donc pour moi, oui, \u00e7a me para\u00eet indispensable, c'est enfin en tant qu'\u00eatre humain, tout simplement, c'est pas une question de de moyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [89%] :\r\nMais c'est vrai que dans une rue dans un monde de plus en plus globalis\u00e9 avec, bah on on se quitte beaucoup les entrepreneurs qui avant \u00e9taient des m\u00e9c\u00e9nat qui qui \u00e9tait beaucoup engag\u00e9e dans leur r\u00e9gion, l\u00e0 o\u00f9 \u00e9tait leur entreprise aujourd'hui ces entrepreneurs n'habite plus l\u00e0 o\u00f9 sont les entreprises est -ce qu'on perd ce lien est -ce que est -ce qu'on est en train de voir ce lien peut se d\u00e9liter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [89%] :\r\nNon jaune non j'ai pas du tout la cette impression -l\u00e0, je pense qu'aujourd'hui c'est devenu quelque chose de tr\u00e8s courant de de faire partie d'associations que \u00e7a, culturelles, sportives et humanitaires, sociales, etc, donc non il me semble pas du tout, au contraire, il y a, il y a vraiment quand m\u00eame hein, comment dire, un int\u00e9r\u00eat pour l'autre \u00e7a et c'est indispensable de toute fa\u00e7on, seul, on n'avance pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [95%] :\r\nB\u00e9rang\u00e8re Primat, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de la Fondation Opale vous avez repris la gestion de ce centre d'art de Lins s'anciennement Fondation Arnaud et d'ailleurs, juste avant l'annonce de la fermeture de la Fondation Arnaud vous aviez expos\u00e9 votre collection d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'art aborig\u00e8ne contemporain Georges Petit Jean \u00e9tait le commissaire invit\u00e9 pour organiser l'Exposition, il est \u00e0 la t\u00eate du mus\u00e9e d'art contemporain aborig\u00e8ne d'Utrecht en Hollande et en janvier dernier l'\u00e9mission Vertigo, l'avait contact\u00e9, voil\u00e0 ce qu'il disait de vous \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:01) [85%] :\r\nCe sont en fait une collection maintenant qui donne un grand panorama de l'art aborig\u00e8ne, mais c'est pas du tout comme cela que la collection de cette f\u00eate, en fait, B\u00e9rang\u00e8re Primat ne se reconna\u00eet absolument pas dans les termes collectionneuse pour elle amass\u00e9 poss\u00e9der elles r\u00e9unissent des pi\u00e8ces de fa\u00e7on consciente, syst\u00e9matique, ce n'est pas du tout son \u00e9tat d'esprit n\u00e9anmoins apr\u00e8s, donc \u00e7a fait une quinzaine d'ann\u00e9es maintenant qu'B\u00e9rang\u00e8re s'int\u00e9resse fortement la aborig\u00e8ne est certainement sur des derni\u00e8res ann\u00e9es, quel que \u00e7a int\u00e9resse encore plus et qu'elle a pris une d\u00e9marche actif la collection comme elle est maintenant d'un un bel de l'art aborig\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [96%] :\r\nVoil\u00e0 ce que dit Georges Petit Jean, \u00e0 propos de vous et de la mani\u00e8re dont vous collectionnez vous \u00eates d'accord avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [91%] :\r\nOui, je suis vraiment d'accord : la premi\u00e8re fois qu'on m'a demand\u00e9 ce que c'\u00e9tait d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate de cette collection et latine code fin et c'\u00e9tait int\u00e9ressant d'avoir une collectionneuse au Caire ou \u00e0 une femme, collectionneur, je me suis dit mais c'est de qui parle -t-on, je me suis pas rendu compte en fait de de cette collection jusqu'il y a quelques ann\u00e9es effectivement, et l\u00e0 je me suis dit qu'il fallait absolument que je j'en fasse quelque chose dans le sens, il fallait que je la partage parce que pour moi, \u00e7a m'apporte tellement de bonheur tellement oui de de bonheur, de joie, mais jour apr\u00e8s jour, je me j'avais envie de de pouvoir partager cela et c'est pour \u00e7a que cette Exposition a eu lieu \u00e0 la Fondation Pierre Arnaud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [90%] :\r\nEt justement, c'est tr\u00e8s, c'est on sent le lien quand m\u00eame assez \u00e9motionnel avec cet art aborig\u00e8ne parce qu'elle a une histoire, vous vous \u00eates tomb\u00e9e amoureuse de cet art, d'une certaine mani\u00e8re est -ce que vous pouvez nous raconte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [90%] :\r\nJ'ai d\u00e9couvert cet art lors d'une Exposition \u00e0 Paris, donc il y a d\u00e9j\u00e0 15 ans effectivement, comme le disait Georges Petit Jean et en fait, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9mu de d\u00e9couvrir ces, \u00e0 ces ces Oeuvres d'art qui \u00e9tait uniquement faite par des hommes \u00e0 ce moment -l\u00e0 et et en fait on se ferme sur des jours qui ont suivi, j'arr\u00eatais pas de penser \u00e0 ces Oeuvres d'art, elles apparaissaient dans dans mon esprit, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 lire \u00e0 \u00e0 me renseigner et je suis parti tr\u00e8s rapidement en Australie avec la personne qui avait organis\u00e9 cette Exposition qui est devenu mon \u00e9poux pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [89%] :\r\nOui, une histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [93%] :\r\nHyper int\u00e9ressant et et vous \u00eates all\u00e9 vivre en Australie, vous avez v\u00e9cu avec les aborig\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [90%] :\r\nAbsolument, j'ai v\u00e9cu avec diff\u00e9rents artistes et leur familles dans le centre de l'Australie, les sprint pendant pas mal d'ann\u00e9es plusieurs mois par ann\u00e9e et puis je continue d'y retourner cette ann\u00e9e juste a d\u00e9j\u00e0 les 3 fois en Australie et vous ressentez quoi quand vous \u00eates l\u00e0- bas, j'ai l'impression d'\u00eatre avec des membres de ma famille, pas forc\u00e9ment chez moi, je me sens chez moi en Valais une fois de plus, mais je, je, vraiment, j'ai l'impression de oui de d'\u00eatre entour\u00e9 de personnes bienveillantes et qui ont tellement \u00e0 m'apprend \u00e0 m'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [93%] :\r\nB\u00e9rang\u00e8re Primat, \u00e0 la t\u00eate de la Fondation Opale comme \u00e0 tous nos invit\u00e9s, on demande que vous nous amenez un extrait musical, une chanson, quelque chose qui vous fait envie et vous nous avez apport\u00e9, il jouait du piano debout de France Gall, on l'\u00e9coute et on en parle juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:16) [79%] :\r\nComme les sauts sc\u00e8ne et pour quelle raison, des gens qui ne sont pas comme nous, \u00e7a donne de l'espoir minute. \r\nPour quelle raison les gens qui pensent autrement \u00e7a \u00e7a de dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:10) [95%] :\r\nIl jouait du piano debout, France Gall, pourquoi ce choix B\u00e9rang\u00e8re Primat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [92%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait le 1er disque vinyle et que j'ai re\u00e7u, je devais avoir une dizaine d'ann\u00e9es, j'ai ador\u00e9 et j'aime toujours autant en plus, \u00e7a me fait beaucoup penser \u00e0 mon papa, j'aime la personne qui est d\u00e9crite dans cette chanson, une personne qui, qui est tr\u00e8s solitaire et en m\u00eame temps qui ose voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:35) [91%] :\r\nVotre famille B\u00e9rang\u00e8re Primat on en a, on a un petit peu de temps pour en parler encore \u00e0 tout vous tout \u00e0 l'heure, vous parliez de l'importance de de la m\u00e9moire des aborig\u00e8ne ou de cet, de cet art de ce que \u00e7a signifie aussi pour leur identit\u00e9, mais vous avez aussi un int\u00e9r\u00eat pour la m\u00e9moire aussi de votre famille, vous avez d'ailleurs c'est il y a \u00e9galement, il y a un mus\u00e9e, un qui qui est consacr\u00e9 \u00e0 votre famille, vous \u00eates la pr\u00e9sidente de son conseil de fondation cette m\u00e9moire familiale, elle est importante \u00e0 perp\u00e9tuer, c'est \u00e7a, \u00e7a fait un lien aussi avec l'art aborig\u00e8ne d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:05) [92%] :\r\nOui, je pense que lorsqu'on a des racines fortes, en fait, c'est plus facile aussi de de savoir qui on est et o\u00f9 on va, donc effectivement c'est pour moi, c'est quelque chose de tr\u00e8s important, je suis tr\u00e8s respectueuse de mes anc\u00eatre des anciens en g\u00e9n\u00e9ral, je pense qu'ils ont beaucoup, beaucoup \u00e0 nous apprendre, on parlait toujours des des anciens comme des sages \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:28) [89%] :\r\nLes sages des anciens B\u00e9rang\u00e8re Primat, \u00e0 la t\u00eate de la Fondation Opale, centre d'art contemporain Alain s'sur le Haut-Plateau valaisan, vous l'inaugurez dimanche d'ailleurs et vous lancer sa nouvelle identit\u00e9 l'art aborig\u00e8ne contemporain et \u00e0 propos de ce Patrimoine, il serait une identit\u00e9 aussi, on en parlera tout \u00e0 l'heure, riche. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-14T06:38:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-831F8896-389C-49E7-886B-29A623FB5300", "internalArchiveId": "831F8896-389C-49E7-886B-29A623FB5300", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-12-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Christophe Darbellay, ministre de l'\u00e9conomie valaisan;Yannick buttet, pr\u00e9sident de Collombey-Muraz;Christophe Castaner, ministre fran\u00e7ais de l'Interieur;Boukari, Fouad;Andrea Maechler membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la BNS;Karin Keller-Sutter, future conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF6/HYPERLOOP) C'est le projet fou imagin\u00e9 par le milliardaire Elon Musk... \r\nl\"hyperloop\"... Un train du futur... Ou plutot des capsules propuls\u00e9es \u00e0 tr\u00e8s haute vitesse au travers de tube sous vide d'air... \r\nLa construction du premier tron\u00e7on d'essai en Europe est pr\u00e9vue l'ann\u00e9e prochaine en Valais, \u00e0 Collombey-Muraz, plutot au second semestre . \r\nLe projet port\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Eurotube devrait se concr\u00e9tiser gr\u00e2ce \u00e0 un partenariat avec les CFF.\r\nLes CFF, Marie Giovanola ne veulent surtout pas rester \u00e0 quai devant un tel projet...\r\n  1'30''\r\n((Le projet: une installation d'essai et de recherche de trois kilom\u00e8tres. L'hyperloop de Collombey-Muraz sera pr\u00e9vu pour des vitesses allant jusqu'\u00e0 900km/h\". Les CFF esp\u00e8rent acqu\u00e9rir une exp\u00e9rience importante en mati\u00e8re de construction et d'exploitation d'un syst\u00e8me qu'ils jugent prometteur. \r\nl'Id\u00e9e n'est pas nouvelle en Suisse. Elle ressemble au concept Swissmetro imagin\u00e9 d\u00e8s les ann\u00e9es 70 et jamais concr\u00e9tis\u00e9.\r\nMais Christophe Darbellay, ministre valaisan de l'\u00e9conomie est confiant.\r\n....darby 1 (22)\r\nL'investissement est estim\u00e9 \u00e0 30 millions de francs. Une vingtaine de places de travail pourraient \u00eatre cr\u00e9\u00e9es. Le projet doit durer 10 ans.\r\nYannick buttet, pr\u00e9sident de Collombey-Muraz s'attend \u00e0 des retomb\u00e9es importantes pour la Suisse.\r\n.....buttet 2 (26)\r\nL'hyperloop valaisan devrait \u00eatre le plus long du monde. C'est actuellement celui du milliardaire Elon Musk aux Etats-Unis qui d\u00e9tient la palme.\r\nA terme, le train du futur doit transporter des passagers et des marchandises. L'enjeu: \u00eatre le premier \u00e0 d\u00e9velopper un concept commercialisable. ))\r\n(15/CHERIF CHEKATT ABATTU, SON CASTANER) *** Sa traque aura dur\u00e9 un peu plus de 48 heures. L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat contre le march\u00e9 de No\u00ebl de Strabourg, a \u00e9t\u00e9 abattu hier soir...\r\nLe suspect est mort sous les tirs de la police dans le quartier du Neudorf, au sud de la capitale alsacienne.\r\nC'est l\u00e0 qu'il a grandi et o\u00f9 sa trace s'\u00e9tait perdue mardi soir apr\u00e9s l'attaque en marge du march\u00e9 de No\u00ebl, ou trois personnes ont perdu la vie. \r\nArriv\u00e9 dans la soir\u00e9e \u00e0 Strasbourg, le ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner a donn\u00e9 des pr\u00e9cisions sur le d\u00e9roulement de l'op\u00e9ration.\r\n  0'37''\r\nChristophe Castaner, le ministre francais de l'interieur qui pr\u00e9cise que l'enqu\u00eate se poursuit, mais selon lui aucun \u00e9l\u00e9ment ne permet de penser que le suspect avait des complices. \r\nL'agence de propagande d u gourpe l'Etat islamique a affirm\u00e9 dans la soir\u00e9e que l'homme \u00e9tait un de ses \"soldats\", sans en fournir la preuve.\r\n(Bve Migrantes USA) Quelques heures apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en d\u00e9tention par la police aux fronti\u00e8res am\u00e9ricaine\r\nUne migrante \u00e2g\u00e9e de 7 ans est morte hier dans l'Etat du Nouveau-Mexique..\r\nPrise de convulsions, la fillette d'origine guat\u00e9malt\u00e8que est morte de \"d\u00e9shydratation et d'un \u00e9tat de choc\" selon le Washington Post.\r\nElle avait ill\u00e9galement franchi la fronti\u00e8re en compagnie de son p\u00e8re et d'une douzaine d'autres personnes.\r\nPlus de 2.300 mineurs ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s de leurs familles  au nom de la \"tol\u00e9rance z\u00e9ro\" sur l'immigration ill\u00e9gale mise en place par Donald Trump.\r\n(Bve COP 24) Entre retards, d\u00e9saccords et pressions de toutes parts, la COP24, la 24e conf\u00e9rence climat de l'ONU se pr\u00e9pare \u00e0 un finish intense...\r\nAvec peut-\u00eatre \u00e0 la cl\u00e9 l'espoir d'un accord ambitieux pour l'application du pacte de Paris.\r\nPr\u00e9vue pour se terminer aujourd'hui, la COP de Katowice en Pologne devrait respecter la tradition et se prolonger un peu..\r\nLes n\u00e9gociateurs ont re\u00e7u hier soir une nouvelle version du projet et devaient encore en trancher les points cl\u00e9s...\r\nSelon un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \"l'aspect financier serait la partie la plus d\u00e9licate\".\r\n(TF2/LA BNS ATTAQUEE SUR LA POLITIQUE D'INVESTISSEMENT) *** Et avec cette question des investissements durables, la banque nationale suisse pourrait se mettre au vert . \r\nLes entreprises et la finance qui peuvent jouer un r\u00f4le cl\u00e9 dans la r\u00e9solution de certains probl\u00e8mes climatiques...\r\nLa BNS \u00e9tudie d\u00e9sormais une possible integration au \"Network for Greening the Financial System\". \r\nCe jeune r\u00e9seau de banques centrales qui souhaite rendre \"plus vert\" le syst\u00e8me financier. \r\nOn y retrouve une 20aine d'\u00e9tablissements dont la Banque Centrale Europ\u00e9enne. Cynthia Racine, il s'agit l\u00e0 d'un changement de cap pour la BNS.\r\n   1'28''\r\n((Effectivement car jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent l'attitude de la BNS c'\u00e9tait plut\u00f4t... ne pas bouger d'un iota. Le discours est d\u00e9sormais plus ouvert. Andrea Maechler membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la BNS\r\nSON1 0'26''\r\nIl faut dire que la pression s'est accrue depuis la cop 21 \u00e0 Paris en 2015. Un exemple r\u00e9cent : cette initiative parlementaire qui demandait \u00e0 la BNS d'int\u00e9grer les risques climatiques dans sa politique d'investissements. \r\nUn texte finalement balay\u00e9... mais qui avait amen\u00e9 douze professeurs de finance et d'\u00e9conomie \u00e0 prendre officiellement position en sa faveur.\r\nLa BNS semble donc avoir compris le message. Et elle n'est pas la seule puisque toutes les banques centrales des pays qui nous entourent, sauf l'Italie, ont int\u00e9gr\u00e9 ce r\u00e9seau... qui doit rendre plus vert le syst\u00e8me financier. \r\nCe r\u00e9seau la BNS r\u00e9fl\u00e9chit donc d\u00e9sormais \u00e0 l'int\u00e9grer. Mais elle reste discr\u00e8te sur la suite.\r\nSON2  0'12''\r\nUne preuve de bonne volont\u00e9 m\u00eame si l'adh\u00e9sion a ce r\u00e9seau... n'a pas de caract\u00e8re contraignant. ))\r\n(Bve) L'ONU a obtenu jeudi une tr\u00e8ve dans plusieurs r\u00e9gions d\u00e9vast\u00e9es du Y\u00e9men, pays au bord de la famine, \u00e0 l'issue de consultations de paix en Su\u00e8de qui ont permis un accord \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 entre bellig\u00e9rants.\r\n(06/ST-GALL/KKS QUESTION Une repr\u00e9sentante de la Suisse orientale?) *** Karin Keller-Sutter \u00e9tait hier soir dans le canton de Saint-Gall pour f\u00eater son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nUn v\u00e9ritable engouement populaire pour accuillir la politicienne...\r\n3500 personnes ont suivi la politicienne au son des fanfares dans la Vieille Ville, de Will ou elle a grandi...\r\nKarin Keller-Sutter qui a expliqu\u00e9 la facon dont elle allait repr\u00e9senter la population de l'est de la Suisse, 29 ans apr\u00e8s Elisabeth Kopp, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n  0'43''\r\nDes propos recueillis par Alain Croubalian\r\nViola Amherd... elle... s'est rendue en Valais... \u00e0 St-Maurice et \u00e0 Sion... mais surtout dans sa ville de Brigue\r\n15 000 personnes \u00e9taient au rendez-vous pour l'accueillir. \r\nLes hauts-valaisans lui ont r\u00e9serv\u00e9 une v\u00e9ritable ovation.\r\n(Bve Virgin Galactic) Dans la course au tourisme spatial... Virgin Galactic vient de prendre de l'avance...\r\nL'avion du milliardaire britannique Richard Branson a enfin r\u00e9ussi son vol d'essai  aux fronti\u00e8res de l'espace.\r\nApr\u00e8s trois vols d'essais et la mort d'un pilote en 2014, SpaceShip Two a d\u00e9pass\u00e9 hier la fronti\u00e8re de l'espace, telle que d\u00e9finie par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine...\r\n80,5 km au-dessus de la Terre... Une distance suffisamment \u00e9lev\u00e9e pour que les passagers se retrouvent en apesanteur et voient clairement la rotondit\u00e9 de la Terre.\r\nC'est le premier lancement r\u00e9ussi d'un vol habit\u00e9 am\u00e9ricain, aux fronti\u00e8res de l'espace, depuis que les \u00c9tats-Unis ont abandonn\u00e9 en 2011 leur programme de navette.", "durationSec": 511, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10050608", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-12-14T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-12-14T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10050636", "ece-10050608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-20T17:09:21Z", "speechToTexts": ["20.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt c'est le journal fait Boukari, l'Hyperloop, le train du futur \u00e0 haute vitesse, se dessine en Valais, qui accueillera le 1er site d'essais en Europe que les CFF vont s'associer \u00e0 cette premi\u00e8re un partenariat strat\u00e9gique pour les chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux, la cavale de l'ennemi public num\u00e9ro un en France aura dur\u00e9 un peu plus de 48 heures, le suspect de l'attentat de Strasbourg, a \u00e9t\u00e9 abattu apr\u00e8s un \u00e9change de coups de feu avec la police, vous entendrez le r\u00e9cit de cette op\u00e9ration, dans quelques minutes et puis investir pour un avenir durable, la Banque nationale suisse il pense pourrait int\u00e9grer un r\u00e9seau d'\u00e9tablissements bancaires qui a pour objectif de rendre le syst\u00e8me financier plus Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [92%] :\r\nC'est le projet fou imagin\u00e9 par le milliardaire Elon Musk, l'Hyperloop, un train du futur ou plut\u00f4t des capsules propuls\u00e9es \u00e0 tr\u00e8s haute vitesse au travers de tube sous vide d'air, la construction du 1er tron\u00e7on d\u00e9c\u00e8s en Europe est pr\u00e9vue l'ann\u00e9e prochaine en Valais \u00e0 Collombey-Muraz plut\u00f4t second semestre le projet port\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Euro tube devrait se concr\u00e9tiser gr\u00e2ce \u00e0 un partenariat avec les CFF les CFF Marie Giovanola qui ne veulent pas rester \u00e0 quai devant untel projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [92%] :\r\nLe projet, une installation d'essai de recherche de 3 km l'Hyperloop de Collombey-Muraz sera pr\u00e9vu pour des vitesses allant jusqu'\u00e0 900 kilom\u00e8tres heure, les CFF esp\u00e8rent acqu\u00e9rir une exp\u00e9rience importante en mati\u00e8re de construction et d'exploitation d'un syst\u00e8me qu'ils jugent prometteur, l'id\u00e9e n'est pas nouvelle, elle ressemble au concept suisse M\u00e9tro imagin\u00e9 d\u00e8s les ann\u00e9es 70 et jamais concr\u00e9tis\u00e9 mais Christophe Darbellay ministre valaisan de l'\u00e9conomie est confiant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:26) [92%] :\r\nQuand on fait de la recherche, quand on fait du d\u00e9veloppement technologique, c'est \u00e9videmment un risque quand je ne se concr\u00e9tisent pas, il faut croire \u00e0 l'avenir, il faut croire \u00e0 la technologie, aujourd'hui, il avait des trains \u00e0 tr\u00e8s grande vitesse dans diff\u00e9rents pays du monde, il y a des projets au Japon il y a des projets aux \u00c9tats-Unis aussi, et je pense que d'avoir un projet en Europe qui sait en plus en Valais, c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant et parfois on verra ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [95%] :\r\nL'investissement est estim\u00e9 \u00e0 30 millions de francs, une vingtaine de places de travail pourraient \u00eatre cr\u00e9\u00e9s Yannick Buttet, pr\u00e9sident de Collombey-Muraz s'attend \u00e0 des retomb\u00e9es importantes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:56) [91%] :\r\nJe crois que les retomb\u00e9es d\u00e9passent largement le cadre de la commune Collombey-Muraz m\u00eame du Chablais du Valais, c'est des retomb\u00e9es pour l'ensemble de la Suisse, d'abord en terme d'image, c'est vrai que quand on a des entreprises du futur, si j'ose dire, qui s'installe dans notre r\u00e9gion, personnellement tr\u00e8s positif parce que on a l'immobilit\u00e9, d\u00e9veloppement durable, on entre pleinement dans le XXIe si\u00e8cle avec ce projet et puis apr\u00e8s on attend aussi de pouvoir cr\u00e9er un p\u00f4le de comp\u00e9tence qui pourrait aussi attirer d'autres chercheurs ou d'autres entreprises \u00e0 Collombey-Muraz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [90%] :\r\nIl l'Hyperloop valaisan devrait \u00eatre le plus long du monde, c'est actuellement celui du milliardaire Elon Musk, aux \u00c9tats-Unis, qui d\u00e9tient la palme l'enjeu : \u00eatre le 1er \u00e0 d\u00e9velopper un concept commercialisable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:32) [96%] :\r\nEn France, la traque aura dur\u00e9 un peu plus de 48 heures, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat contre le march\u00e9 de No\u00ebl de Strasbourg, a \u00e9t\u00e9 abattu hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [95%] :\r\nLe suspect est mort sous les tirs de la police dans le quartier de Neudorf au sud de la capitale alsacienne, c'est l\u00e0 qu'il a grandi et o\u00f9 sa trace s'\u00e9tait perdue mardi soir apr\u00e8s l'attaque, en marge du march\u00e9 de No\u00ebl et o\u00f9 3 personnes ont perdu la vie, arriv\u00e9 dans la soir\u00e9e \u00e0 Strasbourg, le ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner, a donn\u00e9 des pr\u00e9cisions sur le d\u00e9roulement de l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:57) [93%] :\r\n\u00e0 21 heures, un \u00e9quipage de la brigade sp\u00e9cialis\u00e9e de terrain, compos\u00e9e de 3 fonctionnaires de la police nationale ont aper\u00e7u un individu qui d\u00e9ambulaient sur la voie publique, cet individu correspondait au signalement de la personne recherch\u00e9e depuis mardi soir, ils l'ont interpell\u00e9 et au moment de cette interpellation pour l'arr\u00eater, ce dernier s'est retourn\u00e9, faisant face aux fonctionnaires de police en tirant, ils ont alors imm\u00e9diatement ripost\u00e9 et ont neutralis\u00e9 l'assaillant, j'ai inform\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [95%] :\r\nChristophe Castaner, le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur qui pr\u00e9cise \u00e9galement qu'aucun \u00e9l\u00e9ment ne permet de penser que le suspect avait des complices, l'agence de propagande du groupe \u00c9tat islamique a affirm\u00e9 dans la soir\u00e9e que l'homme \u00e9tait l'un de ses soldats, sans en fournir la preuve, quelques heures apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention par la police aux fronti\u00e8res am\u00e9ricaines une migrante \u00e2g\u00e9e de 7 ans est morte hier soir dans l'\u00c9tat du Nouveau-Mexique, prise de convulsions, la fillette d'origine guat\u00e9malt\u00e8que est mort de d\u00e9shydratation et d'un \u00e9tat de choc, selon le Washington Post, elle avait ill\u00e9galement franchi la fronti\u00e8re en compagnie de son p\u00e8re et d'une douzaine d'autres personnes, plus de 2300 mineurs ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s de leur famille au nom de la tol\u00e9rance 0 sur l'immigration ill\u00e9gale mise en place par Donald Trump entre retards d\u00e9saccords et pressions de toutes parts, la COB 24 la 24\u00e8me conf\u00e9rence climat de l'ONU se pr\u00e9pare \u00e0 un finish intense avec peut-\u00eatre \u00e0 la cl\u00e9 l'espoir d'un accord ambitieux pour l'application du pacte de Paris pr\u00e9vu pour se terminer aujourd'hui la COP de Katowice en Pologne devrait respecter la tradition et se prolonger un peu les n\u00e9gociateurs ont re\u00e7u hier soir une nouvelle version du projet et devaient encore en trancher les points cl\u00e9s, selon un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pr\u00e9sent lors de ces n\u00e9gociations de l'aspect financier, serait la partie la plus d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:41) [94%] :\r\nC'est avec la la question des investissements durables, la Banque nationale suisse pourrait se mettre au Vert, les ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [94%] :\r\nReprise la finance qui peut jouer un r\u00f4le cl\u00e9 dans la r\u00e9solution de certains probl\u00e8mes climatiques, la BNS \u00e9tudie d\u00e9sormais une possible int\u00e9gration au Network for Greening de Financial System, ce jeune r\u00e9seau de banques centrales qui souhaite rendre plus Vert, le syst\u00e8me financier, on y retrouve une vingtaine d'\u00e9tablissements dont la Banque centrale europ\u00e9enne cimeti\u00e8re, il s'agit l\u00e0 d'un changement de cap pour la BNS. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:07) [96%] :\r\nEffectivement, car jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'attitude de la BNS c'\u00e9tait plut\u00f4t ne pas bouger d'un iota le discours est d\u00e9sormais plus ouvert, Andr\u00e9a Moeschler, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la BNS. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:18) [92%] :\r\nJ'aimerais dire clairement, on est en train d'examiner comment est -ce qu'une participation formelle \u00e0 ce groupe pourrait nous aider \u00e0 contribuer \u00e0 ce d\u00e9bat, c'est vrai que on a une certaine expertise, on a une comp\u00e9tence, on a eu aussi une vision un peu diff\u00e9rente, on est un tr\u00e8s gros investisseurs institutionnels, donc on veut regarder \u00e0 quel point, ou comment est -ce qu'on pourrait le mieux contribu\u00e9 \u00e0 ce genre de discussions en tant que banque centrale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:43) [95%] :\r\nIl faut dire que la pression s'est accrue depuis la cop 21 \u00e0 Paris en 2015, un exemple r\u00e9cent cette initiative parlementaire, qui demandait \u00e0 la BNS d'int\u00e9grer les risques climatiques dans sa politique d'investissement, un texte finalement balay\u00e9, mais qui avait amen\u00e9 douze professeurs de finance et d'\u00e9conomie \u00e0 prendre officiellement position en sa faveur, la BNS semble donc avoir compris le message et elle n'est pas la seule, puisque toutes les banques centrales des pays qui nous entourent, sauf l'Italie ont int\u00e9gr\u00e9 ce r\u00e9seau qui doit rendre plus Vert, le syst\u00e8me financier, ce r\u00e9seau, la BNS r\u00e9fl\u00e9chit donc maintenant \u00e0 l'int\u00e9grer, mais elle reste discr\u00e8te sur la suite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:20) [90%] :\r\nC'est une discussion qu'on examine \u00e0 la BNS on \u00e9tat coll\u00e8ge, donc il faut un consensus, on pourra vous donner la r\u00e9ponse, une fois qu'on aura fini notre analyse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:31) [98%] :\r\nUne preuve de bonne volont\u00e9, m\u00eame si l'adh\u00e9sion \u00e0 ce r\u00e9seau n'a pas de caract\u00e8re contraignant le canton de Saint-Gall a f\u00eat\u00e9 hier sa nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [94%] :\r\nAvec un v\u00e9ritable engouement populaire pour accueillir la politicienne 3500 personnes ont suivi Karin Keller-Sutter au son des fanfares dans la vieille ville de ville o\u00f9 elle a grandi, Karin Keller-Sutter qui expliqu\u00e9 la fa\u00e7on dont elle allait repr\u00e9senter la population de l'Est de la Suisse, 29 ans apr\u00e8s \u00c9lisabeth Kopp. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:56) [93%] :\r\nBon, \u00e9coutez c'est la constitution suisse aussi qui demande une r\u00e9partition \u00e9quitable de toutes les r\u00e9gions de Suisse au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une question de coh\u00e9sion nationale, je crois que pour les gens c'est important de sentir au d'avoir l'impression d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s, m\u00eame si on ne traite pas purement enfin des questions r\u00e9gionales, enfin je suis pas l\u00e0 pour le canton de Saint-Gall : je suis l\u00e0 pour toute la Suisse, mais il ne faut pas sous- estimer qu'on apporte aussi sa propre mentalit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et a peut-\u00eatre enfin une mentalit\u00e9 qui est certes diff\u00e9rente entre la Suisse orientale la Suisse centrale le bassin l\u00e9manique et je crois que c'est \u00e7a aussi qu'on peut apporter une perspective peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rent, de voir les choses, je crois que c'est, c'est un peu \u00e7a qu'attendent les jambes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Khroub Lyon Viola Amherd elle s'est rendue en Valais \u00e0 Saint-Maurice et \u00e0 Sion, mais surtout dans sa ville de Brigue 15000 personnes \u00e9taient au rendez- vous pour l'accueillir, le Haut-Valaisan lui ont r\u00e9serv\u00e9 une v\u00e9ritable ovation et puis on \u00e9voquait en ce d\u00e9but de journal, le train du futur pardon pour terminer de la course au tourisme spatial Virgin Galactic vient de prendre de l'avance, l'avion du milliardaire britannique Richard Branson a enfin r\u00e9ussi son vol d'essai aux fronti\u00e8res de l'espace, apr\u00e8s 3 tentatives et la mort d'un pilote en 2014 SpaceShipTwo a d\u00e9pass\u00e9 hier la fronti\u00e8re de l'espace, telle que d\u00e9finie par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine 80 kilom\u00e8tres et demi au-dessus de la Terre Une distance suffisamment \u00e9lev\u00e9 pour que les passagers se retrouvent en apesanteur et voient clairement la route IT de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:22) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Foued pour votre journal, on vous retrouve pour le journal de 8 heures, il est 6 heures 38 nous sommes le vendredi 14 d\u00e9cembre tr\u00e8s heureuse de vous accueillir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-14T05:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8EE930A6-2300-4F8F-A24C-62866B5949CB", "internalArchiveId": "8EE930A6-2300-4F8F-A24C-62866B5949CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Nouveau souffle pour les com\u00e9dies fran\u00e7aises", "publicationDate": "2018-12-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extraits de films;Guillaume Evin, sp\u00e9cialiste du cin\u00e9ma;Gianni Haver, historien et sp\u00e9cialiste de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\nAlors que \"Le grand bain\" de Gilles Lellouche fait plus de 3 millions d'entr\u00e9es, les spectateurs se pressent dans les salles pour d\u00e9couvrir les nouveaux films de Fred Cavay\u00e9, Pierre Salvadori ou Kheiron. Des succ\u00e8s \u00e9tonnants pour des films qui abordent des th\u00e9matiques sociales assez d\u00e9primantes.\r\n\r\n* * Nouveau souffle pour les com\u00e9dies fran\u00e7aises  ATTENTION IL Y A UN SON A FADER! PRISE DE PAROLE \u00e0 24''\r\nMais il est affich\u00e9 \u00e0 29''))\r\n*****7h22.. On parlait d'un film qui fait du bien, tout \u00e0 l'heure, avec Laurence Froidevaux.. \r\nEt il y en a quelques uns, en ce moment, au cin\u00e9ma... \r\nOn en parle avec vous.. bonjour Sophie Iselin ! \r\nce cin\u00e9ma qui fait du bien, on le trouve du c\u00f4t\u00e9 des com\u00e9dies fran\u00e7aises...\r\nPlus de 4 millions d'entr\u00e9es pour \"Le grand bain\" en France.. \r\nDes spectateurs qui affluent dans les salles pour d\u00e9couvrir les nouveaux films de Fred Cavay\u00e9, Pierre Salvadori ou Khe\u00efron.. \r\nSucc\u00e8s \u00e9tonnant  pour ces fictions qui abordent des th\u00e9matiques sociales somme toutes assez d\u00e9primantes . \r\nLa crise de la quarantaine, la perte de rep\u00e8res chez les hommes, la pr\u00e9carit\u00e9, le racisme ou encore le d\u00e9crochage scolaire... Tous ces sujets sont au coeur de ces com\u00e9dies qui cartonnent actuellement au box-office!\r\nAussi bien en France qu'en Suisse romande!\r\nOn se presse pour aller voir des com\u00e9dies sociales qui mettent en sc\u00e8ne des antih\u00e9ros totalement d\u00e9pass\u00e9s par les exigeances de rentabilit\u00e9 et de succ\u00e8s pr\u00f4n\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9!!\r\n ((Extrait reprise parole \u00e0 24''))\r\n***Effectivement des personnages de loosers... \r\nEt apparemment \u00e7a marche.. les spectateurs adorent! \r\nAlors ce sont tous des anti-hero attachants,  ressort assez classique dans l'histoire de la com\u00e9die... \r\nDes com\u00e9dies, qui, pour  toucher leur public, doivent imp\u00e9rativement entrer en r\u00e9sonnance avec ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9!  \r\nGianni Haver,  historien et sp\u00e9cialiste de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n Extrait 13'' \r\n*** Si je comprends bien, pour qu'une com\u00e9die fonctionne.. Il faut que  le public se retrouve dans ces situation... qu'il s'identifie.. \r\nC'est exactement cela... Et ce qui est int\u00e9ressant,  c'est de constater que ce qui fonctionne actuellement au cin\u00e9ma... Et bien ce sont des figures qui incarnent l'antith\u00e8se de  la r\u00e9ussite sociale... Comme si, en allant voir ces com\u00e9dies, ces feel goods movies ... le public assouvissait son  besoin r\u00e9sister aux injonctions de performance pr\u00f4n\u00e9e par les entreprises et les politiques! \r\nEcoutez Guillaume Evin, il est sp\u00e9cialiste du cin\u00e9ma. \r\nEt voit dans ces com\u00e9dies \u00e0 succ\u00e8s une r\u00e9ponse au mod\u00e8le pr\u00f4n\u00e9 en France notemment par le  gouvernement  Macron \r\n Extrait 30''\r\nQui font mouche \r\nComme l'ont fait avant elles en Grande-Bretagne, d'autres com\u00e9dies sociales sous l'\u00e8re Tatcher!\r\nOn pense bien-s\u00fbr aux Full Monty ou encore aux Virtuoses... L\u00e0 aussi des Feel good movies aux  effets incroyablement rassembleurs...\r\nAvec toujours cette formule garante du succ\u00e8s en salle: Coller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et surtout prendre le contre-pied du discours dominant!", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10050616", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Nouveau souffle pour les com\u00e9dies fran\u00e7aises / LME_2018-12-14T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 14.12.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que \"Le grand bain\" de Gilles Lellouche fait plus de 3 millions d'entr\u00e9es, les spectateurs se pressent dans les salles pour d\u00e9couvrir les nouveaux films de Fred Cavay\u00e9, Pierre Salvadori ou Kheiron. Des succ\u00e8s \u00e9tonnants pour des films qui abordent des th\u00e9matiques sociales assez d\u00e9primantes."], "variantIds": ["ece-10050616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-20T17:08:00Z", "speechToTexts": ["20.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl est 7 heures 24 on parlait tout \u00e0 l'heure avec Laurence Froidevaux d'un d'un film qui, en tout cas, lui avait fait du bien, ces films qui font du bien, il y en a quelques-uns en ce moment au cin\u00e9ma on en parle avec vous, bonjour Sophie Zlin bonjour ce cin\u00e9ma qui fait du bien, on le trouve, notamment du c\u00f4t\u00e9 des des com\u00e9dies fran\u00e7aises plus de 4 millions d'entr\u00e9es pour le grand bain en France des spectateurs qui affluent dans les salles aussi pour d\u00e9couvrir les nouveaux films de Fred Cavay\u00e9 Pierre Salvadori encore Queyranne des succ\u00e8s qui sont \u00e9tonnants Sophie pour des fictions qui aborderont des th\u00e9matiques sociales assez d\u00e9primantes, faut bien le dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [93%] :\r\nAlors oui, la crise de la quarantaine, la perte de rep\u00e8res, chez les hommes, la pr\u00e9carit\u00e9, le racisme ou encore le d\u00e9crochage scolaire, tous ces sujets sont au coeur de ces films qui cartonne actuellement au Box-Office, aussi bien en France qu'en Suisse romande, d'ailleurs, on se presse pour aller voir des com\u00e9dies sociales qui mettent en sc\u00e8ne d\u00e8s antih\u00e9ros totalement d\u00e9pass\u00e9 par les exigences de rentabilit\u00e9 et de succ\u00e8s pr\u00f4n\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 bande- annonce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [87%] :\r\nFait 2 ans que je travaille pas, parce que tout ce que je touche se transforme en \u00e9chec c'est pas film oui papa saura jamais, moi je vous apprends des vrais trucs qui vont nous servir dans la vraie vie, brossez -vous les dents, les esclaves \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait en profondeur donc ont d\u00e9cid\u00e9, c'est rest\u00e9 en vie ou si on les tuait surtout toi, on sait jamais, ils vous ont d\u00e9j\u00e0 une fois, \u00e7a peut se reproduire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [84%] :\r\nSophie des des personnages de Louxor, mais \u00e0 parlons \u00e7a \u00e7a fonctionne, les spectateurs adorent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [91%] :\r\nAlors, ce sont tous dit antih\u00e9ros attachants ressort assez classique dans l'histoire de la com\u00e9die des com\u00e9dies qui pour toucher leur public doivent imp\u00e9rativement entrer en r\u00e9sonance avec ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9coutez vers, historien et sp\u00e9cialiste de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [83%] :\r\nLa com\u00e9die joue beaucoup sur cette id\u00e9e de collectif, y compris de personnages collectif, le spectateur se sent \u00e0 cette microsoci\u00e9t\u00e9 ce micro- groupe de potes dans lequel peut projetait d\u00e9sesp\u00e9rance personnel qu'il a s\u00fbrement v\u00e9cu de la m\u00eame mani\u00e8re, il y a au fond Sophie pour qu'une com\u00e9die fonctionne, il faut que le public se retrouvent dans les situations qu'il voient qu'il s'identifie au personnage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [94%] :\r\nAlors c'est exactement \u00e7a, et ce qui est int\u00e9ressant, c'est de constater que ce qui fonctionne actuellement au cin\u00e9ma, h\u00e9 bien ce sont des figures qui incarne l'antith\u00e8se de la r\u00e9ussite sociale, comme si, en allant voir ces com\u00e9dies ces feel Good movie le public assouvi c'est son besoin de r\u00e9sister aux injonctions de performance pr\u00f4n\u00e9e par les entreprises et les politiques Guillaume \u00c9vin et sp\u00e9cialiste du cin\u00e9ma, il voit dans ces com\u00e9dies \u00e0 succ\u00e8s, une r\u00e9ponse au mod\u00e8le pr\u00f4n\u00e9 par exemple en France par le gouvernement Macron. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:34) [86%] :\r\nAutrefois, on parlait de France d'en bas et France d'en haut, maintenant c'est un peu la France qui avance et la France qui freine donc finalement dans ces soci\u00e9t\u00e9s un pulv\u00e9ris\u00e9 o\u00f9 il faut prendre le train marche sous peine d'\u00eatre disqualifi\u00e9 et pour longtemps, h\u00e9 bien voil\u00e0 ce com\u00e9dies en fait, c'est une forme de lien social, par \u00e9cran interpos\u00e9, ou on montre qu'en ces temps compliqu\u00e9s pour beaucoup de gens o\u00f9 chacun souffrent, voil\u00e0, on peut se retrouver dans des com\u00e9dies assez simple mais qui font mouche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [92%] :\r\nQui font mouche, comme l'ont fait avant elle, en Grande-Bretagne, d'autres com\u00e9dies sociales sous l'\u00e8re Tatcher, on pense bien s\u00fbr aux Full Monty, ou encore au virtuose l\u00e0 aussi des Feel Good Movies aux effets incroyablement rassembleurs, avec toujours cette formule garante du succ\u00e8s en salle coller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, et surtout prendre le contre- pied du discours dominant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [91%] :\r\nEt aller se faire une toile pour se faire du bien, merci beaucoup Sophie Iselin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-14T07:13:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE4A0C75-28DF-4985-8989-D272AAAA9498", "internalArchiveId": "FE4A0C75-28DF-4985-8989-D272AAAA9498", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Thibaut Schaller - Les gestionnaires au pouvoir", "publicationDate": "2018-12-14T00:00:00Z", "summary": "Cessons de nous bercer d'illusion: ce gouvernement n'a pas de vision politique. Et il n'est pas pr\u00e8s d'en avoir une. Acte 1: la semaine pass\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a livr\u00e9 sa pire prestation depuis longtemps, sur le dossier actuel le plus important, nos relations avec l'Europe.\r\n\r\n* * Signature de Thibaut Schaller - Les gestionnaires au pouvoir (SIGNATURE 14.12 \"LES GESTIONNAIRES AU POUVOIR\")   T.SCHALLER -  DIR ST  NE  -   +41 78 **\r\n7h27,  signature, avec vous Thibaut Schaller\r\n\"Les gestionnaires au pouvoir\"\r\nC'est votre commentaire\r\nEt si notre gouvernement \u00e9tait tout simplement d\u00e9pourvu de vision politique...?  La semaine pass\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a livr\u00e9 sa pire prestation depuis longtemps, sur l'important dossier europ\u00e9en. Le gouvernement s'est \u00e9vertu\u00e9 \u00e0 pr\u00e9senter le r\u00e9sultat des n\u00e9gociations avec Bruxelles sans dire ce qu'il en pensait. \"ah il y a des points positifs, mais il y a des points n\u00e9gatifs aussi\"... C'\u00e9tait une farce. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne s'est m\u00eame pas risqu\u00e9 \u00e0 donner une note de 1 \u00e0 6 sur cet accord-cadre. Un aveu de faiblesse.\r\nMais bon, vous me direz, c'est l'ancien Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il y a deux nouvelles \u00e9lues, en janvier \u00e7a repart avec une nouvelle \u00e9quipe... sauf que... \u00e7a repart mal. Le nouveau coll\u00e8ge a eu besoin de deux jours pour s'attribuer les d\u00e9partements. Et on a assist\u00e9 \u00e0 un curieux jeu des chaises musicales... avec un r\u00e9sultat incoh\u00e9rent, et des dicast\u00e8res r\u00e9partis sans tenir compte des comp\u00e9tences des uns et des autres. Certes, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral peut se r\u00e9v\u00e9ler dans sa fonction, dans un domaine qui lui \u00e9tait inconnu... Mais on a vu d\u00e9part plus harmonieux.\r\nD\u00e9sorganis\u00e9 par 4 changements minist\u00e8res, sans imagination, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral risque de devenir un club d'administrateurs. De  gestionnaires de leur petit d\u00e9partement \"pr\u00e9 carr\u00e9\", sans vision d'ensemble. Par le pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0, sur les retraites, sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, sur la ficalit\u00e9 des entreprises, sur les transports: les solutions sont venues du Parlement, ce creuset \u00e0 id\u00e9es. Nos 7 ministres doivent maintenant se mettre \u00e0 travailler ensemble et pas l'un contre l'autre, se lib\u00e9rer du programme de leur parti, et renoncer \u00e0 se dominer. C'est uniquement ainsi qu'ils pourront construire la Suisse de demain.", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10069188", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - Les gestionnaires au pouvoir", "Signature de Thibaut Schaller (vid\u00e9o) - Les gestionnaires au pouvoir", "Signature de Thibaut Schaller - Les gestionnaires au pouvoir  / LME_2018-12-14T07:25:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - Les gestionnaires au pouvoir  / LME_2018-12-14T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Cessons de nous bercer d'illusion: ce gouvernement n'a pas de vision politique. Et il n'est pas pr\u00e8s d'en avoir une. Acte 1: la semaine pass\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a livr\u00e9 sa pire prestation depuis longtemps, sur le dossier actuel le plus important, nos relations avec l'Europe.", "Cessons de nous bercer d'illusion: ce gouvernement n'a pas de vision politique. Et il n'est pas pr\u00e8s d'en avoir une. Acte 1: la semaine pass\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a livr\u00e9 sa pire prestation depuis longtemps, sur le dossier actuel le plus important, nos relations avec l'Europe.", "Cessons de nous bercer d'illusion: ce gouvernement n'a pas de vision politique. Et il n'est pas pr\u00e8s d'en avoir une. Acte 1: la semaine pass\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a livr\u00e9 sa pire prestation depuis longtemps, sur le dossier actuel le plus important, nos relations avec l'Europe."], "variantIds": ["ece-10050634", "ece-10050618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-20T17:10:41Z", "speechToTexts": ["20.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n7 heures 27 des signes signataires avec Thibaut Schaller Les gestionnaires au pouvoir c'est votre commentaire Thibaut et si notre gouvernement \u00e9tait tout simplement d\u00e9pourvu de vision politique la semaine pass\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a livr\u00e9 sa pire prestation depuis longtemps sur l'important dossier europ\u00e9en, le gouvernement s'est \u00e9vertu\u00e9 \u00e0 pr\u00e9senter le r\u00e9sultat des n\u00e9gociations avec Bruxelles, sans dire ce qu'il en pensait il y a des points positifs, mais il y a des points n\u00e9gatifs aussi, c'\u00e9tait une farce, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne s'est m\u00eame pas risqu\u00e9 \u00e0 donner une note de 1 \u00e0 6 \u00e0 cet accord-cadre un aveu de faiblesse, mais bon, vous me direz, c'est l'ancien Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a de nouvelles \u00e9lues en janvier, \u00e7a repart avec une nouvelle \u00e9quipe, sauf que \u00e7a repart mal le nouveau coll\u00e8ge a eu besoin de 2 jours pour s'attribuer les d\u00e9partements et on a assist\u00e9 \u00e0 un curieux jeu de chaises musicales, avec un r\u00e9sultat incoh\u00e9rent des dicast\u00e8res r\u00e9partis sans tenir compte des comp\u00e9tences des uns et des autres, certains conseiller f\u00e9d\u00e9ral peut se r\u00e9v\u00e9ler dans sa fonction dans un domaine qui lui \u00e9tait inconnu jusque -l\u00e0, mais on a vu d\u00e9part plus harmonieux d\u00e9sorganis\u00e9 par 4 changements de minist\u00e8res, sans imagination, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral risque de devenir un club d'administrateurs de gestionnaires de leur petit d\u00e9partement pr\u00e9 carr\u00e9 sans vision d'ensemble par le pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0, sur les retraites, sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne sur la fiscalit\u00e9 des entreprises ou sur les transports, les solutions sont venues du Parlement pas du gouvernement s'\u00eatre nos 7 ministres doivent maintenant se mettre \u00e0 travailler ensemble et pas l'un contre l'autre, se lib\u00e9rer du programme de leur parti et renoncer \u00e0 se dominer entre c'est uniquement ainsi qu'ils pourront construire la Suisse de demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-14T08:40:45Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DE33062-572B-40D2-B816-121A0DE5A404", "internalArchiveId": "4DE33062-572B-40D2-B816-121A0DE5A404", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le ralentissement de l'\u00e9conomie chinoise se confirme", "publicationDate": "2018-12-14T00:00:00Z", "summary": "Le ralentissement accru de l'\u00e9conomie chinoise des trois derniers mois s'est confirm\u00e9 en novembre. Les tensions commerciales avec les Etats-Unis en sont notamment responsables.\r\n\r\n* * Le ralentissement de l'\u00e9conomie chinoise se confirme L'\u00e9conomie chinoise tire la langue. Le ralentissement accru des trois derniers mois s'est confirm\u00e9 en Novembre. En cause : les tensions commerciales et les taxes de Washington. Production industrielle, ventes du commerce au d\u00e9tail, investissements \u00e9trangers, les diff\u00e9rents indicateurs d\u00e9gringolent. Et pour les analystes, le pire reste \u00e0 venir : la premi\u00e8re moiti\u00e9 de 2019 s'annonce compliqu\u00e9e pour l'\u00e9conomie chinoise. A Shanghai, Michael Peuker.\r\n ((SON Info-Pile))\r\n((La Chine serre les dents. Le coup le plus fort devrait \u00eatre ass\u00e9n\u00e9 le premier semestre de 2019 estiment les experts. Le temps n\u00e9cessaire pour que l'\u00e9conomie ressente les pleins effets des taxes impos\u00e9e par Washington. Les Etats-Unis ont beau avoir d\u00e9cid\u00e9 de mettre entre parenth\u00e8se la hausse pr\u00e9vue des tarifs douaniers au premier janvier, les sanctions existantes d\u00e9roulent leurs effets. L'\u00e9conomie chinoise a enregistr\u00e9 en novembre la plus faible croissance de ses ventes au d\u00e9tail en 15 ans... Quant \u00e0 la production industrielle, elle a progress\u00e9 \u00e0 son rythme le plus bas en 3 ans.Le parti communiste se r\u00e9unira la semaine prochaine pour revoir sa politique \u00e9conomique. L'objectif de croissance 2019 devrait \u00eatre revu \u00e0 la baisse. Des d\u00e9penses importantes devraient \u00eatre annonc\u00e9es pour stimuler l'\u00e9conomie. Un assouplissement de la politique mon\u00e9taire devrait aussi faciliter l'acc\u00e8s au cr\u00e9dit bancaire.Parall\u00e8lement, le gouvernement tente toujours de n\u00e9gocier un accord avec les Etats-Unis. Il esp\u00e8re mettre un terme aux tensions commerciales d'ici le mois de mars. Un objectif ambitieux, difficile \u00e0 atteindre estiment de nombreux experts. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n***La Chine annonce \u00e0 l'instant suspendre d\u00e8s le 1er janvier pour trois mois les droits de douane major\u00e9s sur les voitures et pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es automobiles import\u00e9es des Etats-Unis. P\u00e9kin esp\u00e8re pouvoir acc\u00e9lerer les discussions avec Washington, sur la suppression de tous les droits de douane major\u00e9s, toutes cat\u00e9gories de produits confondues", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10050599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le ralentissement de l'\u00e9conomie chinoise se confirme / 12H30_2018-12-14T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 14.12.2018"], "alternativeSummary": ["Le ralentissement accru de l'\u00e9conomie chinoise des trois derniers mois s'est confirm\u00e9 en novembre. Les tensions commerciales avec les Etats-Unis en sont notamment responsables."], "variantIds": ["ece-10050599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-20T21:21:11Z", "speechToTexts": ["20.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'\u00e9conomie chinoise tire la langue, le ralentissement accru des 3 derniers mois s'est confirm\u00e9 en novembre en cause les tensions commerciales et les taxes de Washington, production industrielle ventes du commerce au d\u00e9tail, investissements \u00e9trangers les diff\u00e9rents indicateurs d\u00e9gringolent et pour les analystes, le pire reste \u00e0 venir \u00e0 la premi\u00e8re moiti\u00e9 de 2019 s'annonce compliqu\u00e9e pour l'\u00e9conomie chinoise \u00e0 Shanghai, Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nLa Chine, serre les dents le coup le plus fort devrait \u00eatre ass\u00e9n\u00e9 le 1er semestre de 2019, estiment les experts, le temps n\u00e9cessaire pour que l'\u00e9conomie ressentent les pleins effets des taxes impos\u00e9es par Washington, les \u00c9tats-Unis ont beau avoir d\u00e9cid\u00e9 de mettre entre parenth\u00e8ses la hausse pr\u00e9vue des tarifs douaniers au 1er janvier les sanctions existantes d\u00e9roulent leurs effets, l'\u00e9conomie chinoise a enregistr\u00e9 en novembre, la plus faible croissance de ses ventes au d\u00e9tail en 15 ans quant \u00e0 la production industrielle, elle a progress\u00e9 \u00e0 son rythme le plus bas en 3 ans, le Parti communiste se r\u00e9unira la semaine prochaine pour revoir sa politique \u00e9conomique, l'objectif de croissance 2019 devrait \u00eatre revu \u00e0 la baisse des d\u00e9penses importantes devraient \u00eatre annonc\u00e9es pour stimuler l'\u00e9conomie un assouplissement de la politique mon\u00e9taire devrait aussi faciliter l'acc\u00e8s au cr\u00e9dit bancaire, parall\u00e8lement, le gouvernement tente toujours de n\u00e9gocier un accord avec les \u00c9tats-Unis, il esp\u00e8re mettre un terme aux tensions commerciales d'ici le mois de mars, un objectif ambitieux, difficile \u00e0 atteindre, estiment de nombreux experts, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [97%] :\r\nLa Chine, qui annonce \u00e0 l'instant suspendre d\u00e8s le 1er janvier pour 3 mois, les droits de douane major\u00e9s sur les voitures et pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es automobiles import\u00e9es des \u00c9tats-Unis, P\u00e9kin esp\u00e8re pouvoir acc\u00e9l\u00e9rer les discussions avec Washington sur la suppression de tous les droits de douane major\u00e9s toutes cat\u00e9gories de produits confondues. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-14T12:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7503F007-858F-4FEF-A373-753FE680D6AD", "internalArchiveId": "7503F007-858F-4FEF-A373-753FE680D6AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La startup Cortexia \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis utilise l'intelligence artificielle pour cartographier les d\u00e9chets. Une jeune entreprise qui a re\u00e7u une mention r\u00e9cente au prix \u00e0 l'innovation du canton de Fribourg", "publicationDate": "2018-12-14T00:00:00Z", "summary": "L'entreprise Cortexia a d\u00e9velopp\u00e9 un syst\u00e8me unique au monde, combinant les technologies propres avec l'intelligence artificielle, qui permet de cartographier les d\u00e9chets dans les villes. Cr\u00e9\u00e9e il y a deux ans, cette startup a re\u00e7u une mention r\u00e9cente au Prix \u00e0 l'innovation du canton de Fribourg.\r\nUne fois n'est pas coutume... Ici La Suisse est consacr\u00e9 ce matin \u00e0 une entreprise... une jeune pousse ou \u00ab startup \u00bb qui a re\u00e7u une mention r\u00e9cente au prix \u00e0 l'innovation du canton de Fribourg...\r\nL'entreprise Cortexia a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e il y a \u00e0 peine 2 ans \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis. Et si on en parle ce matin... c'est parce qu'elle a d\u00e9velopp\u00e9 un syst\u00e8me unique au monde... qui combine les technologies propres - les fameuses \"cleantech\"... avec l'intelligence artificielle. \r\nNotamment en collaboration avec l'EPFL et la Haute Ecole ARC... ses fondateurs ont d\u00e9velopp\u00e9 une cam\u00e9ra \u00e0 fixer sur des v\u00e9hicules de la voirie... camera qui permet. via l'informatique. de d\u00e9tecter. identifier. et cartographier les d\u00e9chets dans les villes.\r\n****La propret\u00e9 dans les villes, ce n'est pas qu'un th\u00e8me \u00e9cologique...\r\nNon...\r\nC'est aussi un th\u00e8me politique et surtout \u00e9conomique... d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat croissant des municipalit\u00e9s \u00e0 trouver des solutions. pour mieux g\u00e9rer leurs d\u00e9chets. Et c\u00f4t\u00e9 grandes entreprises. Philip Morris collabore avec Cortexia. pour fournir une solution de ramassage des m\u00e9gots de cigarette.\r\nPour mieux appr\u00e9hender cette probl\u00e9matique... direction Gen\u00e8ve... o\u00f9 la ville teste le syst\u00e8me de la soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise. \r\n  3'27''\r\n***Fabrice... la gestion des d\u00e9chets en milieu urbain est un v\u00e9ritable enjeu de soci\u00e9t\u00e9...\r\nOui... \r\nPour les voiries... outre les aspects politiques et \u00e9cologiques... garder une ville propre... c'est faire des \u00e9conomies substantielles. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 la technologie d\u00e9velopp\u00e9e par la startup fribourgeoise pr\u00e9sente un gros potentiel : son syst\u00e8me d'intelligence artificielle permet d'allouer les ressources en fonction des salissures observ\u00e9es... et de n'envoyer les machines nettoyer que l\u00e0 o\u00f9 c'est n\u00e9cessaire.\r\nDonc... cela permet d'\u00e9pargner sur les interventions... et donc... de mieux g\u00e9rer l'utilisation du personnel et des machines !\r\n*** Combien co\u00fbte cette technologie ?\r\nA l'\u00e9chelle de Gen\u00e8ve... le tarif se situe autour des 1 francs par an et par habitant. Mais en parall\u00e8le. cet investissement rapporte 5 francs par habitant et par an. Donc. la ville \u00e9pargne de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me d'intelligence artificielle.\r\nD'ailleurs... tant qu'\u00e0 embarquer des cam\u00e9ras sur les v\u00e9hicules des voiries... pourquoi ne pas \u00e9tendre leur champ de d\u00e9tection... par exemple aux nids de poules sur la route... ou aux tags sur les arr\u00eats de bus. etc. etc. ?\r\nBref... les applications peuvent \u00eatre infinies !", "durationSec": 337, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10050611", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Ch\u00e2tel-Saint-Denis", "Suisse", "Gen\u00e8ve"], "thematicThemes": ["intelligence artificielle", "d\u00e9chet", "start-up"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Cortexia, la startup qui utilise l'intelligence artificielle pour cartographier les d\u00e9chets", "Ici la Suisse - La startup Cortexia utilise l'intelligence artificielle pour cartographier les d\u00e9chets / LME_2018-12-14T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - La startup Cortexia utilise l'intelligence artificielle pour cartographier les d\u00e9chets / LME_2018-12-14T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["L'entreprise Cortexia a d\u00e9velopp\u00e9 un syst\u00e8me unique au monde, combinant les technologies propres avec l'intelligence artificielle, qui permet de cartographier les d\u00e9chets dans les villes. Cr\u00e9\u00e9e il y a deux ans, cette startup a re\u00e7u une mention r\u00e9cente au Prix \u00e0 l'innovation du canton de Fribourg.", "L'entreprise Cortexia a d\u00e9velopp\u00e9 un syst\u00e8me combinant les technologies propres avec l'intelligence artificielle, qui permet de cartographier les d\u00e9chets dans les villes. Cr\u00e9\u00e9e il y a deux ans, cette startup a re\u00e7u une mention r\u00e9cente au Prix \u00e0 l'innovation du canton de Fribourg.", "L'entreprise Cortexia a d\u00e9velopp\u00e9 un syst\u00e8me combinant les technologies propres avec l'intelligence artificielle, qui permet de cartographier les d\u00e9chets dans les villes. Cr\u00e9\u00e9e il y a deux ans, cette startup a re\u00e7u une mention r\u00e9cente au Prix \u00e0 l'innovation du canton de Fribourg."], "variantIds": ["ece-10050632", "ece-10050611"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-02-28T08:38:27Z", "speechToTexts": ["20.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 6 heures 48 on va partir pour Fribourg bonjour Fabienne Fabrice Gaudiano bonjour, une fois n'est pas coutume ici la Suisse est consacr\u00e9 ce matin Fabrice \u00e0 une entreprise, une une jeune pousse, ou une Start-Up comme on les appelle, qui a re\u00e7u une mention r\u00e9cente au prix de l'innovation du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\nOui, l'entreprise Cortexia a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e il y a \u00e0 peine 2 ans \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis et si on en parle ce matin, c'est parce qu'elle a d\u00e9velopp\u00e9 un syst\u00e8me unique au monde qui combine les technologies propres, les fameuses Cleantech avec l'Intelligence artificielle, notamment en collaboration avec l'EPFL et la Haute \u00c9cole ARC ses fondateurs ont d\u00e9velopp\u00e9 une cam\u00e9ra fix\u00e9e sur des v\u00e9hicules de la voirie cam\u00e9ra qui permet, via l'informatique de d\u00e9tecter, identifier et cartographier les d\u00e9chets dans les villes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [94%] :\r\nParce que la propret\u00e9 dans les villes, Fabrice, ce n'est pas qu'un th\u00e8me \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\nQue non, c'est aussi un th\u00e8me politique et surtout \u00e9conomique, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat croissant des municipalit\u00e9s \u00e0 trouver des solutions pour mieux g\u00e9rer leurs d\u00e9chets et c\u00f4t\u00e9 \u00e0 grandes entreprises m\u00eame des soci\u00e9t\u00e9s comme Philip Morris collabore avec Cortexia pour fournir une solution de ramassage des m\u00e9gots de cigarettes pour mieux appr\u00e9hender cette probl\u00e9matique, direction Gen\u00e8ve o\u00f9 la ville teste le syst\u00e8me de la soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [88%] :\r\nC'est l\u00e0 a cette balayeuse je m'appelle Andr\u00e9a semaine Kennel je suis encore, cofondateur de la soci\u00e9t\u00e9 Cortexia \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis qui a d\u00e9velopp\u00e9, c'est aussi pour am\u00e9liorer la propret\u00e9 urbaine, alors on a un syst\u00e8me qui permet de mesurer les d\u00e9chets dans la ville afin de d'\u00e9tablir une cartographie comme \u00e7a la ville elle loi les endroits les plus sales, o\u00f9 il faut intervenir et \u00e0 quel moment \u00e7a permet en fait \u00e0 la fin, d'am\u00e9liorer la propret\u00e9 des bus, tout en r\u00e9duisant les co\u00fbts oui parce qu'elle est, de la propret\u00e9, c'est des hommes qui sont importantes pour les villes ici pour la Ville de Gen\u00e8ve, on parle d'environ 30 millions de francs suisses et la ville de Z\u00fcrich montre qu'on peut \u00e9conomiser 10 pourcent de ce montant en engageant justement les moyens au bon endroit au bon moment alors nous ce qu'on essaie pas plus mais nettoyer mieux. \r\nL\u00e0 on est vraiment tr\u00e8s content d'avoir des villes donc ici et aujourd'hui, la ville de Gen\u00e8ve qui a fait une campagne tr\u00e8s novatrice pour r\u00e9duire les m\u00e9gots en ville, donc ils ont mesur\u00e9 les endroits qui \u00e9taient les plus critiques, ils ont essay\u00e9 de comprendre pourquoi il y avait autant de m\u00e9gots dans ces endroits -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [90%] :\r\nLe syst\u00e8me d'Intelligence artificielle a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 sur de v\u00e9los, de la voirie, mode d'emploi avec un employ\u00e9 qui peut aussi verbalis\u00e9, d'o\u00f9 la discr\u00e9tion li\u00e9e \u00e0 son identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [85%] :\r\nOh mon matricule C- 113 d'accord alors matricule 113 merci beaucoup, alors voil\u00e0, et vous avez 2 antennes, une cam\u00e9ra qui filme les d\u00e9chets ont une distance, ceci surcro\u00eet apr\u00e8s une valise avec un r\u00e9cepteur GPS. \r\nC'est une antenne GPS il voulait et donc \u00e7a compte les m\u00e9gots de cigarettes, \u00e7a \u00e7a peut compter beaucoup chose mais actuellement \u00e7a compte les m\u00e9gots de cigarettes. \r\n\u00e7a a l'air simple mais la technologie de Cortexia est unique, d'o\u00f9 ses ambitions retour en zone balayeuse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [95%] :\r\nDonc on va d\u00e9marrer en 2019 avec la commercialisation \u00e0 l'industrialisation, donc \u00e7a va \u00eatre d'acqu\u00e9rir un certain nombre de villes de r\u00e9f\u00e9rence en Suisse et en France on commence par ces 2 pays et ensuite on va s'\u00e9tendre en principe en Angleterre et en Allemagne, on verra en fonction des demandes qu'on aura g\u00e9n\u00e9r\u00e9 d'ici l\u00e0, aujourd'hui on est 6 personnes qui travaillent, on est en train de boucler les financements par des investisseurs et d\u00e8s que l'argent sera vraiment \u00e0 son encontre pour embaucher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [83%] :\r\nRendez -vous sur le pont en 1000, le chef du service de la voirie de la Ville de Gen\u00e8ve Magro Lorenzi qui teste le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:41) [97%] :\r\n\u00e7a nous permet d'avoir une. \r\nDisons \u00e9valuation objective des salissures sur l'espace public, donc on est plus tributaire d'une perception, on peut associer \u00e0 une perception des crit\u00e8res mesurables, l\u00e0 on va dire pas grand X m\u00e9gots par par m\u00e8tre carr\u00e9 et c'est quelque chose qui nous d\u00e9terminera un secteur par rapport \u00e0 notre secteur qui nous permettra de comparer et puis d'adapter ben nos moyens. \r\n\u00e0 une vraie disons sur de la soie sublimes, l\u00e0 on le fait sur des m\u00e9gots, mais \u00e0 terme, on peut le faire sur n'importe quel type de d\u00e9chets ou \u00e7a on pourrait adapter en fonction de ce qu'on observe les ressources pour mettre les ressources l\u00e0 o\u00f9 vraiment ou objectivement la salet\u00e9 \u00e0 plus grande qu'ailleurs \u00e7a para\u00eet trivial, mais aujourd'hui on est dans un monde o\u00f9 il y a beaucoup de perception d'\u00e9motion par rapport \u00e0 la salet\u00e9 et l\u00e0 on a quelque chose qui nous permet de piloter les moyens sur une base rationnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [95%] :\r\nFabrice, la gestion des d\u00e9chets en milieu urbain, c'est un v\u00e9ritable enjeu de soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [97%] :\r\nOui, pour les voiries \u00e0 garder une ville propre, c'est faire des \u00e9conomies substantielles, on l'a entendu, et c'est l\u00e0 o\u00f9 la technologie d\u00e9velopp\u00e9e par la Startup fribourgeoise pr\u00e9sente un gros potentiel, son syst\u00e8me d'Intelligence artificielle permet d'allouer les ressources en fonction des salissures observ\u00e9es et de n'envoyer les machines nettoyer que l\u00e0 o\u00f9 c'est n\u00e9cessaire, donc cela permet d'\u00e9pargner sur les interventions et donc d'optimiser l'utilisation du personnel et des machines \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [98%] :\r\nEt combien \u00e7a co\u00fbte cette technologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [95%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle de Gen\u00e8ve, le tarif se situe autour de 1 francs par an et par habitant, mais en parall\u00e8le, cet investissement rapporte 5 francs par habitant et par an, donc la ville \u00e9pargne de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me d'Intelligence artificielle, d'ailleurs, tant qu'\u00e0 embarquer des cam\u00e9ras sur les v\u00e9hicules de la voirie, pourquoi ne pas \u00e9tendre leur Champ de d\u00e9tection par exemple aux nids de poule sur la route aux tags sur les arr\u00eats de bus, etc, etc, bref les applications peuvent \u00eatre infinies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [96%] :\r\nLes Fabrice Gaudiano en Direct de Fribourg, merci beaucoup Fabrice, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-14T06:15:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Von Kaenel, Andreas", "role": "co-fondateur de l'entreprise Cortexia", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "employ\u00e9 de la voirie de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6526737-2FD7-47D7-83B2-E5BE303C37DF", "internalArchiveId": "C6526737-2FD7-47D7-83B2-E5BE303C37DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Bertrand Piccard, psychiatre, a\u00e9rostier et aventurier, pour qui la lutte contre le changement climatique doit devenir autre chose qu'un fardeau fait de sacrifices et de d\u00e9penses. Il s'exprime sur la conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Katowice (COP 24)", "publicationDate": "2018-12-14T00:00:00Z", "summary": "La lutte contre le changement climatique doit devenir autre chose qu'un fardeau fait de sacrifices et de d\u00e9penses. Il faut parler le langage de la finance et de la technologie. C'est le message de Bertrand Piccard, aventurier, a\u00e9ronaute et psychiatre. Son entretien. \r\nL'explorateur et m\u00e9decin qui rentre de plusieurs jours dans la ville mini\u00e8re de Sil\u00e9sie.\r\nLe pr\u00e9sident de la Fondation Solar Impulse a  particip\u00e9 \u00e0 plusieurs rencontre sur place, par exemple aux c\u00f4t\u00e9s du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies Antonio Guterres...\r\nHier dans les colonnes du Temps il s'est fendu d'une lettre ouverte depuis la COP 24. :\r\nSon message : la lutte contre le changement climatique doit devenir autre chose qu'un fardeau fait de sacrifices et de d\u00e9penses. Il faut parler le langage de la finance et de la technologie.\r\nOn parlera aussi gilet jaune, et politique climatique suisse avec notre a\u00e9rostier et pilote national. Et il n'est pas tendre avec le Conseil national qui a rejet\u00e9 le loi sur le Co2 cette semaine.", "durationSec": 740, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10069210", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Katowice"], "thematicThemes": ["climat", "climatologie", "r\u00e9chauffement climatique"], "thematicPersons": ["COP24"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Bertrand Piccard, psychiatre et aventurier", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Bertrand Piccard, psychiatre et aventurier", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Bertrand Piccard, psychiatre et aventurier / LME_2018-12-14T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Bertrand Piccard, psychiatre et aventurier / LME_2018-12-14T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["La lutte contre le changement climatique doit devenir autre chose qu\u2019un fardeau fait de sacrifices et de d\u00e9penses. Il faut parler le langage de la finance et de la technologie. C'est le message de Bertrand Piccard, aventurier, a\u00e9ronaute et psychiatre. Son entretien.", "La lutte contre le changement climatique doit devenir autre chose qu\u2019un fardeau fait de sacrifices et de d\u00e9penses. Il faut parler le langage de la finance et de la technologie. C'est le message de Bertrand Piccard, aventurier, a\u00e9ronaute et psychiatre. Son entretien.", "La lutte contre le changement climatique doit devenir autre chose qu\u2019un fardeau fait de sacrifices et de d\u00e9penses. Il faut parler le langage de la finance et de la technologie. C'est le message de Bertrand Piccard, aventurier, a\u00e9ronaute et psychiatre. Son entretien."], "variantIds": ["ece-10050643", "ece-10050619"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-02-28T08:38:27Z", "speechToTexts": ["20.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNous recevons ce matin, Bertrand Piccard, psychiatre et aventurier a\u00e9rostier je sais pas si j'oublie encore quelque chose monsieur Piccard ou \u00e7a va comme \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [86%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 et impliqu\u00e9e dans la protection de l'environnement et la du c\u00f4t\u00e9 changement climatique, on en parle tout de suite, Romain, c'est \u00e0 vous et puis pilote de pas l'oublier, mais \u00e7a, c'\u00e9tait le moyen de faire passer le message, c'\u00e9tait le moyen, vous avez bien pour votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [89%] :\r\nMais \u00e7a vous n'\u00e9tait pr\u00e9c\u00e9demment \u00e0 Katowice et Bertrand Piccard, vous en revenez \u00e0 leur ville charbonni\u00e8re, si l'on est en Sil\u00e9sie en Pologne, quand on voit ces grands raouts internationaux, on a parfois l'impression de l'ext\u00e9rieur que surtout les m\u00eames personnes qui se rencontrent les m\u00eames ONG les m\u00eames dirigeants les m\u00eames discours les m\u00eames selfie et puis qu'\u00e0 la fin, chaque fois, on finit tard dans la nuit et puis qu'on dit toujours que c'est \u00e0 la prochaine fois qu'on fera plus, c'est qu'on fera mieux parce que Paris, c'\u00e9tait \u00e7a, maintenant, on aimerait faire plus on a de la peine \u00e0 faire plus Katowice, c'est peut-\u00eatre qu'on fera mieux la prochaine \u00e7a peut \u00eatre au Br\u00e9sil, ce sera finalement probablement pas au Br\u00e9sil, est ce qu'on avance vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [90%] :\r\nJe crois qu'il y a 2 COP en une, il y a celle des n\u00e9gociateurs et c'est vrai que parfois on dirait qu'ils sont pay\u00e9s pour r\u00e9sister dans une guerre de tranch\u00e9es et puis il y a les institutions, il y a les entreprises il y a les y a tous ceux qui ont compris, m\u00eame au niveau finance et industriels que le changement climatique, c'est une opportunit\u00e9, enfin la lutte contre les changements climatiques sont des opportunit\u00e9s pour pousser l'industrie \u00e0 se moderniser, \u00e0 investir donn\u00e9es nouvelles entreprises qui sont en m\u00eame temps beaucoup plus propre et efficiente mais en m\u00eame temps beaucoup plus rentable, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a donne du courage, et \u00e7a, \u00e7a donne de l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [85%] :\r\nSur ces questions concr\u00e8tes, on va y revenir, donc si je vous comprend bien, pour faire un mauvais jeu de mots, il a Good cop et copains comme le bon et le mauvais policier dans ce cas -l\u00e0, on a vu de r\u00e9cepteur qui a dit, on avance, mais c'est tr\u00e8s dur, donc, elle aussi, elle le constate quand elle quand aller sur place, malgr\u00e9 une certaine bonne volont\u00e9 au moins de sa part m\u00eame m\u00eame elle n'y arrive pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [91%] :\r\nMais vous savez comment j'ai commenc\u00e9 une conf\u00e9rence d'un plus par des cas la COP c'est en disant que m\u00eame s'il y avait pas d'changement climatique, on pourrait parler exactement de la m\u00eame chose et on serait \u00e0 ce niveau -l\u00e0, tous d'accord parce que ce qui cr\u00e9e les changements climatiques en ce moment, c'est des \u00e9missions de CO2 dues au gaspillage d'\u00e9nergie du \u00e0 l'inefficience dues \u00e0 des moteurs \u00e0 combustion \u00e0 bas rendement du finalement \u00e0 des taxes, chose qui ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s en 1880 au d\u00e9but de l'\u00e8re p\u00e9troli\u00e8re aujourd'hui, si on veut parler, finance et \u00e9conomie, c'est totalement logique de moderniser ses infrastructures d'investir, c'est pas un coup c'est pas une d\u00e9pense, c'est un investissement, \u00e7a va rapporter \u00e0 l'industrie, \u00e7a va rapporter \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e0 la finance \u00e0 la sant\u00e9 publique \u00e0 la qualit\u00e9 de vie, tout le monde et ind\u00e9pendamment des changements climatiques, il faut faire cette modernisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [90%] :\r\nAlors, comme ce que vous expliquez, Bertrand Piccard, que par exemple l'Union europ\u00e9enne, qui se targue volontiers d'\u00eatre le p\u00f4le de sagesse au niveau mondial du multilat\u00e9ralisme, etc, les termes sont nombreux, il n'emp\u00eache que maintenant, quand il s'agit d'horreur mort rehausser les ambitions de Paris il n'y arrive pas, les 28 sont divis\u00e9s, comment vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [92%] :\r\nMais parce que chaque pays a des infrastructures ancienne qui qui assure sa survie \u00e0 court terme, donc c'est du courtermisme c'est du courtermisme et et en m\u00eame temps \u00e7a fait peur de changer beaucoup aux portes changer mais si on veut les braquer sur les attaques, on arrivera \u00e0 rien, moi j'ai pass\u00e9 une demi- heure en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec le pr\u00e9sident polonais, la semaine derni\u00e8re et on n'a pas parl\u00e9 du charbon, on n'a pas parl\u00e9 de de des ch\u00f4meurs que \u00e7a cr\u00e9erait dans les mines, moi je dis tout \u00e0 fait autre chose, je dis : mais si vous passez en mobilit\u00e9 \u00e9lectrique que pour r\u00e9nover les b\u00e2timents que vous mettez des pompes \u00e0 chaleur que vous mettez un smart Grid que vous mettez les nouveaux processus industriel, les nouveaux types de moteurs \u00e9lectriques dans les usines, h\u00e9 bien, vous serez le meilleur \u00e9l\u00e8ve de l'Europe, m\u00eame en regardant le charbon et je crois que le gros probl\u00e8me, c'est que tout le monde se bat uniquement sur l'aspect des changements climatiques, alors qu'il y a des pays qui n'y croient pas ou qui en tout cas, font semblant de pas y croire, alors qu'on devrait retourner compl\u00e8tement le probl\u00e8me le mettent sur le c\u00f4t\u00e9 de la pollution de l'air parce que \u00e7a c'est quand m\u00eame M6 du pire de 2 millions de gens qui meurent, c'est concret, sans compter ceux qui souffrent sans encore en mourir puis c'est totalement concret, \u00e7a se voit et puis sur la finance et sur le et sur l'emploi et sur le pouvoir d'achat, donc en fait, moi, je me dis toujours tous les arguments que je donne, elle devrait \u00eatre capable de les donner \u00e0 Donald Trump si \u00e7a passe chez Donald Trump \u00e7a passera dans le reste du monde, mais c'est vrai que si on fait que de dire : Jean, protection de l'environnement, \u00e7a va pas aller, moi je vais quand m\u00eame vous dire un truc en Suisse, j'ai \u00e9t\u00e9 au Conseil des \u00c9tats rencontr\u00e9 plusieurs parlementaires qui \u00e9taient un peu r\u00e9ticents \u00e0 toute cette notion d'environnement, je suis arriv\u00e9 en leur disant : je viens vous parler des technologies propres qui permettent de cr\u00e9er des emplois et d\u00e9velopper l'industrie en Suisse et vous savez ce qu'on m'a r\u00e9pondu : on m'a r\u00e9pondu : alors vous \u00eates le bienvenu, nous avions tr\u00e8s peur que vous veniez pour nous parler de protection ni environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [90%] :\r\nEt \u00e7a, Bertrand Piccard, on l'on entend beaucoup mais on vous au parlement suisse, la loi sur le CO2 se en d\u00e9but de semaine pendant la durant cette semaine de session, elle a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9e par le Conseil national avec, \u00e0 chaque fois des mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes, qui sont, qui sont refus\u00e9s ou qui sont rabaiss\u00e9s, donc on comprend bien que d'un point de vue quasiment philosophique, il y a une logique \u00e0 ce que vous dites \u00e0 Soyons logiques autant qu'\u00e9cologiques sur la question \u00e9conomique mais d'un point de vue op\u00e9rationnel, personne n'en veut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [89%] :\r\nAlors je crois qu'il y a 3 types de personnes dans, dans, dans cette histoire, il y a ceux qui savent que c'est rentable et qui veulent y aller, il y a ceux qui n'ont pas encore compris que c'est rentable et il faut les encourager en les informant et \u00e0 ceux qui, quoi que vous fassiez n'iront pas parce qu'ils veulent faire durer le syst\u00e8me ancien, le plus longtemps possible, \u00e7a, c'est le milieu \u00e9conomique en Suisse par exemple, beaucoup oui beaucoup et est -ce pour cela, il faut, il faut des r\u00e8gles, il faut un r\u00e8glement, vous savez, on a dit d\u00e9r\u00e9glementation pour tous pour la sant\u00e9 et pour l'hygi\u00e8ne pour la s\u00e9curit\u00e9 pour les imp\u00f4ts pour l'\u00e9ducation, mais on n'a pas du tout de r\u00e9gulation moderne, j'veux pas plus, j'aimerais simplement qu'elle soit moderne, on n'a pas de r\u00e9glementation moderne pour emp\u00eacher de mais du CO2 dans l'atmosph\u00e8re et on a toujours le droit de gaspiller et quant au gaspi de l'\u00e9nergie et qu'on gaspille des ressources naturelles, on gaspille beaucoup d'argent, \u00e9norm\u00e9ment d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [78%] :\r\nVous vous compensez -vous vos \u00e9missions et seront plus qu'\u00e0 vous voyagez beaucoup, vous \u00eates vous d\u00e9passe aussi en en v\u00e9hicule froid qui, c'est une voiture \u00e9lectrique 100 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [87%] :\r\nBen moi j'ai la nouvelle ici 100 pourcent \u00e9lectrique 100 pourcent \u00e9lectrique mais il faut faire de la publicit\u00e9 pour les voitures \u00e9lectriques, c'est c'est absolument extraordinaire, en plus de \u00e7a, je compose mes \u00e9missions de CO2 \u00e0 la Fondation Marie- Claire \u00e9meutes qui est une fondation qui utilisent les l'offset du du carbone pour investir dans des projets dans des pays en voie d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est une des une des marottes suisse de dire on va compenser \u00e0 l'\u00e9tranger ces propos hypocrites tout de m\u00eame alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [91%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend, vous pouvez compenser \u00e0 l'\u00e9tranger, quand vous \u00eates en priv\u00e9 maintenant si vous voulez vraiment faire du bien au pays, en tant que politique, en tant qu'industriel, vous assainissait les infrastructures sur place et c'est ce que certains pays ont fait vous savez, il y a beaucoup de pays qui ont compris que, il s'agit m\u00eame pas simplement de d\u00e9coupler les \u00e9missions de CO2, la croissance, donc c'est possible, il s'mais oui mais \u00e7a tout le monde sait que c'est possible, alors c'est marrant en Suisse on comment on a fait il y a quelques mois, une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision pour demander si c'\u00e9tait possible de d\u00e9coupler croissance et CO2 \u00e9videmment que c'est possible, tout le monde, tout le monde sait mais par contre, ce qu'on commence \u00e0 comprendre maintenant, c'est que on peut augmenter la croissance en diminuant de CO2 et des pays comme le comme la la Su\u00e8de un \u00e9tat comme la Californie il ils font tout \u00e7a ils ont vu qu'ils deviennent paradoxalement beaucoup plus comp\u00e9titifs, m\u00eame \u00e0 l'exportation dans l'industrie, quand ils sont devenus plus efficient, parce que la taxe CO2 les a forc\u00e9s \u00e0 \u00eatre plus efficient, donc en Suisse, c'est sous cet angle -l\u00e0 qu'il faut aller il faut obliger les industries \u00e0 se moderniser et \u00e9mettent moins de CO2 pour \u00e9conomiser de l'argent pour \u00e9conomiser des ressources naturelles, en plus, \u00e7a prot\u00e8ge l'environnement, tant mieux, mais rien que pour l'\u00e9conomie, ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [94%] :\r\nDonc si on comprend bien, Bertrand Piccard, le la fameuse rationalit\u00e9 du march\u00e9 avec l'allocation optimale des ressources qui ne comprennent rien, les entrepreneurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [93%] :\r\nAlors il y a beaucoup de gens qui n'y comprennent rien parce qu'ils ont simplement envie de faire durer ou alors peut-\u00eatre qu'ils ne comprennent, mais ils ont simplement envie de faire durer le syst\u00e8me parce que c'est compliqu\u00e9 d'changer l\u00e0, c'est peut-\u00eatre le psy qui vous parle, plus que l'explorateur protecteurs de l'environnement vous avez tellement de gens qui ont peur du changement, qui ont peur de l'inconnu et qui simplement veulent pas remettre en question, quelque chose qui rapporte, en plus de \u00e7a, il faut bien voir que la Suisse est un pays o\u00f9 on ne voit pas beaucoup de pollution, un pays qui a une tr\u00e8s bonne r\u00e9putation pro- pays d'innovation et puis on se dit : pourquoi changer ce qui marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [85%] :\r\nBertrand Piccard, tr\u00e8s bri\u00e8vement, vous savez ce hashtag hashtag 1000 solutions ou Stars, un seul ou magique c'est en anglais, avec vote de la Fondation Solar Impulse vous voulez de rep\u00e9rer des projets dans quel but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [88%] :\r\nJ'aimerais s\u00e9lectionn\u00e9s et labellis\u00e9 des projets des produits des syst\u00e8mes, des technologies qui s'qui repr\u00e9sentent des solutions rentables pour prot\u00e9ger l'environnement, tr\u00e8s concr\u00e8tement, par exemple, d'o\u00f9 elle est un exemple de projets qui vous alors en plein exemple rentable d'une soci\u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 labellis\u00e9s par la Fondation Solar Impulse : c'est un produit qui s'appelle anti- smog, c'est un petit bo\u00eetier qui s'installe sur n'importe quel moteur \u00e0 combustion d'une voiture ancienne et qui permet d'\u00e9conomiser 20 pourcent de carburant est de supprimer 80 pourcent des particules sur un taxi c'est rentabilis\u00e9 en 6 mois, \u00e7a catalyseur mobile, une sorte de forfait de \u00e7a et \u00e7a produit un petit peu d'hydrog\u00e8ne qui est introduit dans le cylindre et \u00e7a augmente la qualit\u00e9 de la combustion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [90%] :\r\nBertrand Piccard, longue, peut-\u00eatre une petite derni\u00e8re question plus personnelle, je veux pas au moment de faire de la politique, mais tout de m\u00eame, on a pu vous lire le le 29 novembre d\u00e9fendre le Conseil d'\u00c9tat, je vois Pierre Maudet, en saluant l'homme de consensus et de d'union, on le voit aujourd'hui, \u00e7a se complique et aussi des questions peut-\u00eatre fiscale, on ne sait pas encore tout et tout bouge dans ce dossier, vous soutenez encore Pierre Maudet, vous avez l'impression qu'il est un peu perdu pied. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [90%] :\r\nBon, moi, je pense, est compl\u00e8tement hors sujet par rapport \u00e0 ce que vous m'aviez demand\u00e9 de venir traiter ce matin, mais si vous me demandez mon la veille Claret, donc on moi je pense que c'est pas une question de soutenir une personne en particulier, c'est une question de regretter qu'on s'acharne sur une personne, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait Pierre Maudet, dans le canton de Vaud c'\u00e9tait G\u00e9raldine Savary alors qu'on voit qu'il y a des conseillers municipaux qui d\u00e9pensent des sommes invraisemblables d'argent public qui ont des factures de 25000 francs t\u00e9l\u00e9phone alors que tout le monde sait qu'avec 3600 francs, vous avez un abonnement annuel forfaitaire tout compris et que vous pouvez \u00e9conomiser \u00e9norm\u00e9ment d'argent et puis alors \u00e7a, des gens qui ont fait du tort au au Denier public, \u00e7a on n'en fait pas une grande histoire et puis quelqu'un qui est, par maladresse acceptant voyage lui il doit ou une part se repr\u00e9senter ou d\u00e9missionner il y a c'est c'est un poids 2 mesures, je pense qu'il faut \u00eatre un plus rationnel et si on veut g\u00e9rer un pays correctement, il faut, il faut le g\u00e9rer bien \u00e0 tous les niveaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:57) [80%] :\r\nCes politiciens quand vous \u00eates en contact avec eux, vous sentez qui ils ont si cette partie plus sensible o\u00f9 c'est souvent \u00e0 la mise en sc\u00e8ne quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:04) [91%] :\r\n\u00e9coutez, moi je, moi j'ai envie de revenir sur une autre chose parce qu'on est en train de d\u00e9river sur un autre sujet, moi j'ai envie de dire que sur le plan politique, ce qu'il faut montrer, c'est que on doit \u00e9viter de faire des perdants et on doit augmenter le nombre de gagnants, \u00e7a c'est dans les finances publiques, mais c'est aussi dans la protection de l'environnement pourrait revenir ce qu'on voit c'est que tr\u00e8s souvent, on demande \u00e0 des gens de faire des sacrifices et c'est toujours des petites gens, c'est toujours des gens qui ont peu de salaire alors on gaspillent leur argent dans les imp\u00f4ts, c'est pas normal, ou alors on leur demande de faire comme avec les gilets jaunes en France des sacrifices sur leur sur le prix de leur essence et puis en m\u00eame temps on continue \u00e0 importer l\u00e9galement du seuil a aid\u00e9s de l'huile de palme de zone d\u00e9forest\u00e9e on continue \u00e0 acheter des bus, disait -elle, dans les villes, on continue \u00e0 \u00e0 \u00e0 autoriser finalement tous les gros \u00e0 polluer et \u00e0 gaspiller puis alors les les gens qui ont peu de moyens, eux, on leur coupe or leur baissent leur niveau de vie en leur baisse de leur pouvoir d'achat, et \u00e7a, \u00e7a fait de la r\u00e9volte, la r\u00e9volte des gilets jaunes, elle est pas que compte le prix de l'essence et les contre toutes les aberrations que certains membres de la communaut\u00e9 politique inflige \u00e0 la population et un moment donn\u00e9, \u00e7a serait bonne parce que \u00e7a ne va plus, Bertrand Piccard, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-14T08:44:38Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piccard, Bertrand (psychiatre et a\u00e9rostier)", "role": "psychiatre, a\u00e9rostier et aventurier", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16A97785-93A5-43AA-BE0C-E9DD6009B633", "internalArchiveId": "16A97785-93A5-43AA-BE0C-E9DD6009B633", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9lection de Viola Amherd au Conseil f\u00e9d\u00e9ral am\u00e8nera-t-elle une nouvelle dynamique en Valais ? : interview de Thomas Burgener, ancien conseiller d'Etat valaisan socialiste  ", "publicationDate": "2018-12-14T00:00:00Z", "summary": "Thomas Burgener en bref : Trouve que le haut valais se d\u00e9brouille bien pour les femmes en politique et que c'est pas nouveau, a plein d'exemples \u00e0 la cl\u00e9. \r\nEn general c'est vrai que la r\u00e9gion se tourne de plus en plus vers berne, c'est difficile. Les quotas ne sont pas forc\u00e9ment la bonne solution mais il faut trouver des nouvelles solutions institutionnelles et des axes d'\u00e9change culturels entre les deux parties du canton. La constituante est une belle occasion d'amener des id\u00e9es et des personnes fra\u00eeches pour renouveler aussi cela.))  \r\nLa nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9e comme il se doit dans son canton... \r\n\u00e0 Saint-Maurice, Sion et finalement Brigue, sa ville natale... \r\nBrigue.. tr\u00e8s fi\u00e8re.. comme tous le Haut-Valais... et ses 82'000 habitants. \r\nOn va s'arreter justement sur cette r\u00e9gion.. le Haut-Valais.. \r\nMinorit\u00e9 al\u00e9manique dans un canton romand... \r\nSouvent tax\u00e9 de rural, conservateur, r\u00e9gion isol\u00e9e.. un peu \u00e0 la marge... \r\nAlors est-ce en train de changer ? \r\nY'a-t-il une nouvelle dynamique avec cette \u00e9lection historique ?\r\nPour en parler, un repr\u00e9sentant du Haut-Valais politique... l'ancien Conseiller d'Etat socialiste, Thomas Burgener, originaire de Vi\u00e8ge...\r\nfemme\r\n*****Le Haut-Valais est souvent d\u00e9crit comme une r\u00e9gion plut\u00f4t conservatrice... mais il aura fourni au canton sa premi\u00e8re Conseill\u00e8re d'Etat (Esther Waeber-Kalbermatten) ET sa premi\u00e8re Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale (Viola Amherd, qui est aussi la premi\u00e8re femme \u00e0 diriger l'arm\u00e9e)... \r\nComment vous l'expliquez? \r\n- En 1957 d\u00e9j\u00e0, la commune d'Unterb\u00e4ch dans le Haut-Valais fut la premi\u00e8re \u00e0 inviter les femmes \u00e0 participer \u00e0 une votation f\u00e9d\u00e9rale, 14 ans avant que \u00e7a devienne l\u00e9gal au plan national.... \r\nC'est vraiment une particularit\u00e9 de la r\u00e9gion ?\r\nIsolement\r\nL'ouverture du tunnel du L\u00f6tschberg.. beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9senclav\u00e9 la r\u00e9gion.. \r\nl\u00e0, on va exploit\u00e9 le deuxi\u00e8me tube? \r\n*****Autre particularit\u00e9 de la r\u00e9gion... \u00eatre une minorit\u00e9 al\u00e9manique au sein d'un canton romand, donc une minorit\u00e9 au sein de la minorit\u00e9... \r\nEn tant que Haut-valaisan, on se sent quoi? \r\nNi vraiment al\u00e9manique ni romand ? \r\n- En politique, le Haut-Valais dispose de certaines garanties...  notamment d'un si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 dans le gouvernement cantonal.. \r\nMais pour le reste les deux r\u00e9gions sont vraiment s\u00e9par\u00e9es... c'est un foss\u00e9 qui grandit ? \r\n- Viola Amherd par exemple, \u00e9tait quasiment inconnue dans le Valais romand, avant son \u00e9lection de la semaine derni\u00e8re... une preuve que les deux r\u00e9gions s'ignorent ?\r\nConstituante\r\n******Lundi, premi\u00e8re s\u00e9ance de la constiante... Les \u00e9lections pour la constituante ont moins passionn\u00e9 les haut-valaisans ? Ils se sentent \u00e0 l'\u00e9cart ?\r\n****Cette nouvelle constitution justement, elle pourrait changer le fonctionnement du canton pour une meilleure entente entre les deux parties du canton ? \r\n- il peut y avoir des changements en ce qui concerne la repr\u00e9sentativit\u00e9?\r\nPasserelles\r\n- Dans ses discours hier, Viola Amherd s'est engag\u00e9e \u00e0 construire des ponts entre ceux qui ne partagent pas la m\u00eame vision du monde et aussi entre les cultures et langues francophone et germanophone... \r\nComme quoi \u00e7a peut \u00eatre une chance aussi, cette mentalit\u00e9 des r\u00e9gions-fronti\u00e8res, de tisser des liens ?\r\n- Plus de bilinguisme, c'est la solution ? lors des d\u00e9bats sur la constituante tous les partis y sont favorable. Mais comment met-on ca en oeuvre.", "durationSec": 378, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10050617", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Bas-Valais", "Valais", "Haut Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "ex\u00e9cutif national", "minorit\u00e9 linguistique"], "alternativeTitle": ["Election de Viola Amherd: interview de Thomas Burgener, ancien conseiller d'Etat (PS/VS) / LME_2018-12-14T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 14.12.2018"], "alternativeSummary": ["Minorit\u00e9 al\u00e9manique dans un canton romand, le Haut-Valais est souvent tax\u00e9 de r\u00e9gion rurale conservatrice et isol\u00e9e. L'\u00e9lection historique de Viola Amherd au Conseil f\u00e9d\u00e9ral am\u00e8ne-t-elle une nouvelle dynamique? Interview de Thomas Burgener, ancien conseiller d'Etat (PS/VS)."], "variantIds": ["ece-10050617"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-02-28T08:38:26Z", "speechToTexts": ["20.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt c'est sur la premi\u00e8re Viola Amherd Star du Valais hier la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9e comme il se doit dans son canton, \u00e0 Saint-Maurice \u00e0 Sion et puis finalement \u00e0 briguer sa ville natale, brigue tr\u00e8s fi\u00e8re comme tout Les Haut-Valaisans 82000 habitants quand m\u00eame dans le dans le Haut-Valais on va justement s'arr\u00eater ce matin sur cette r\u00e9gion minorit\u00e9 al\u00e9manique dans un canton Romand, souvent tax\u00e9 de rural de conservateurs, voire de r\u00e9gions isol\u00e9e, un peu \u00e0 la marge mais est -ce que c'est en train de changer ce qu'il y a une nouvelle dynamique, notamment avec cette \u00e9lection historique, on en parle avec un repr\u00e9sentant du du Haut-Valais politique, l'ancien conseiller d'\u00c9tat socialiste Thomas Burgener bonjour monsieur, bonjour, originaire de Vi\u00e8ge, si je me trompe pas, Thomas Burgener, le Haut-Valais monsieur Burgener est souvent d\u00e9crit comme une r\u00e9gion c'est vrai plut\u00f4t conservatrice, mais si on y regarde un peu plus pr\u00e8s le Haut-Valais fourni Haut-Valais sa premi\u00e8re conseill\u00e8re d'\u00c9tat Esther Weber Kalbermatten et aujourd'hui sa premi\u00e8re Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale 1 comment vous, comment vous l'expliquer, il y a quelque chose dans l'air dans ce Haut-Valais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [89%] :\r\nOui, c'est quelque chose qui est quelque part un peu dans notre histoire parce que j'en 1957 c'\u00e9tait un petit village hauteur perd. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [84%] :\r\nQue les femmes ont vot\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en Suisse \u00e9tait juste avant, officiellement que la 3D de vote pour les femmes, a \u00e9t\u00e9 introduite en Suisse, c'\u00e9tait \u00e0 cause du pr\u00e9fet peut \u00eatre formul\u00e9e tant qu'il \u00e9tait cependant hasard le mari de Iris. \r\nDonc \u00e9tait une f\u00e9ministe premi\u00e8res heures mais nous avons aussi dans d'autres dans d'autres postes politiques des femmes depuis longtemps, il y avait qu'apr\u00e8s un an chez par exemple qui \u00e9tait conseill\u00e8re nationale 71 il y avait Fran\u00e7oise Barnet mais aussi Monique Mas antirouille outrage de maintenant Viola, maire PS G\u00e9raldine Marchand balaie actuellement et puis aussi au niveau des communes, il y avait par exemple R\u00e9gina Mathieu, mais aussi par le peut maintenant haute Ari\u00e8ge \u00e0 Naters toutes les les grandes villages aux grandes localit\u00e9s du Haut-Valais il y avait des femmes qui qui les avait ben pr\u00e9sident pr\u00e9sider. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [91%] :\r\nEt c'est une particularit\u00e9, effectivement de de cette r\u00e9gion, vous avez raison de le dire, une autre particularit\u00e9 c'est vraiment, c'est celle d'\u00eatre une minorit\u00e9 al\u00e9manique au sein d'un canton Romand, une minorit\u00e9 au sein d'une minorit\u00e9, si on veut bien quand on est au valaisans on se sont quoi on est Romand, on est al\u00e9manique, \u00e7a pose un probl\u00e8me, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [80%] :\r\nOui, en principe, \u00e0 nous nous sommes dirig\u00e9s plut\u00f4t vers la Suisse al\u00e9manique et c'est surtout gr\u00e2ce aussi au tunnel de base, l'expert parce que dans une heure, est le plus ici \u00e0 Berne et a, je pense, une 1000 1000 personnes pendulaires qui vont chaque jour et depuis 6 ans, le Haut-Valais \u00e0 dire en direction de soi tous nos de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [94%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9 beaucoup de choses, monsieur Burgener. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:44) [89%] :\r\nEt \u00e7a, c'est, c'est c'est difficile aussi pour l'unit\u00e9 du canton n'est -ce pas parce que les gens connaissent mieux berne Toul que que Sion et \u00e0 part des matchs de combattre pro il y a peu le chose qui que ce qui int\u00e9resse les Haut-Valaisans et ce que je crois constater que que il y a pas une hostilit\u00e9 entre les 2 r\u00e9gions linguistiques du canton, mais c'est plut\u00f4t une indiff\u00e9rence et \u00e7a c'est encore pire, et je pense que maintenant aussi avec la constituante qui va \u00eatre ouvert lundi prochain \u00e0 Sion il y a plus important que le r\u00e9sultat final, je pense que le processus qu'il y a 130 personnes, hommes et femmes de toutes les r\u00e9gions du canton qui se parlent pendant 4 ans et je pense, c'est aussi une chance qu'il faut saisir et apr\u00e8s au niveau institutionnel, il faut aussi regarder le sort que qu'il faut soigner la minorit\u00e9 mais l\u00e0, le reste, on pr\u00e9pare la d\u00e9cr\u00e9tait ils veulent, il faut le vivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [89%] :\r\nChanger cette indiff\u00e9rence, on ne peut pas le le d\u00e9cr\u00e9ter d'ailleurs Viola Amherd est imparfaite, exemple Monsieur Burgener elle \u00e9tait quasiment inconnue dans le Valais Romand, elle a fait toutes ses classes politiques dans le le Haut-Valais une preuve suppl\u00e9mentaire que ce que vous dites est juste que ces 2 r\u00e9gions s'ignorent, est ce que son \u00e9lection peut changer les choses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:56) [87%] :\r\nOui, je pense que d\u00e9j\u00e0 aussi toute la m\u00e9diatisation actuellement autour de son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je pense qu'\u00e0 commence \u00e0 minuit int\u00e9resser les gens du Valais Romand pour pour le Haut-Valais et en plus il est vrai que Madame Amherd \u00e9tait jamais d\u00e9put\u00e9, elle a pas fait la politique \u00e0 Sion il \u00e9tait une fois candidate, conseiller d'\u00c9tat 99 et peut-\u00eatre quelque part aussi, gr\u00e2ce \u00e0 moi, elle est maintenant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce qu'autrement si elle aurait gagn\u00e9 compte moi pour le si\u00e8ge au conseil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [70%] :\r\nBen elle ferait peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:27) [83%] :\r\nAujourd'hui, ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat n'est -ce pas et mais c'est la vie des frais, il faut \u00eatre au bon moment \u00e0 la bande plat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [89%] :\r\nVous parliez de la constituante qui effectivement d\u00e9bute lundi en Valais, est ce que cette nouvelle constitution peut d'une mani\u00e8re ou d'une autre dans davantage de pont entre le haut et le Bas-Valais ce qu'il y a quelque chose de concret des mesures \u00e0 prendre, qui pourrait favoriser cela. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:51) [89%] :\r\nMoi je pense que l'\u00e9change entre 2 personnes, des hommes, des femmes, des diff\u00e9rentes r\u00e9gions du canton, \u00e7a c'est presque plus important comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit que les r\u00e9sultats de la dans la Constitution et il faut un respect mutuel, il faut aussi favoriser encore l'\u00e9change des \u00e9coliers et c'est \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0 maintenant, et c'est important parce qu'il y a beaucoup de valaisans qui \u00e9tait presque jamais encore avant les romans et lui faire \u00e7a s'offrir bien ce qui \u00e0 terme \u00e0 fait ailleurs, mais effectivement c'est c'est l'unit\u00e9 du canton qui nous fait des soucis parce que le Haut-Valais avec l'expert, il y a une forte la direction en direction de. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:30) [61%] :\r\nMonsieur armes et. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:31) [91%] :\r\nEt puis l\u00e0, il est, il y a aussi peut-\u00eatre niveau quelque chose \u00e0 faire, mais il y avait une id\u00e9e, il y a quelques ann\u00e9es, comme quoi on devait sauver ou donner une garantie pour 35 si\u00e8ges, ind\u00e9pendamment de la population, c'est quelque chose qui va pas parce que c'est une r\u00e8gle quelque part universelle qui dit ottomane One woman et on ne peut pas donner plus de poids, un \u00e9lecteur du Haut-Valais que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [87%] :\r\nCe qu'il en a r\u00e9el les Romand, Thomas Burgener, on l'entend votre inqui\u00e9tude face \u00e0 cette indiff\u00e9rence toujours plus grande entre le haut et le Bas-Valais, le Haut-Valais qui regarde toujours plus vers berne notamment gr\u00e2ce au L\u00f6tschberg, merci beaucoup d'\u00eatre venu sur notre antenne ce matin pour en parler, messieurs, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:16) [83%] :\r\nOh, c'est \u00e0 vous madame, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [76%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-14T07:18:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burgener, Thomas", "role": "ancien conseiller d'Etat valaisan socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E643198C-FC49-450F-9679-E173DD6BEF4A", "internalArchiveId": "E643198C-FC49-450F-9679-E173DD6BEF4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers un essoufflement du mouvement des \"gilets jaunes\"? Seront-ils dans la rue demain pour une cinqui\u00e8me journ\u00e9e de manifestation ? : interview d'Alain Duhamel, journaliste politique et essayiste fran\u00e7ais", "publicationDate": "2018-12-14T00:00:00Z", "summary": "Les \"gilets jaunes\" seront-ils dans la rue samedi pour une cinqui\u00e8me journ\u00e9e de manifestation? Malgr\u00e9 les promesses d'Emmanuel Macron, l'attaque de Strasbourg et la r\u00e9surgence de la menace terroriste, certains \"gilets jaunes\" sont toujours d\u00e9termin\u00e9s. Interview de l'\u00e9ditorialiste Alain Duhamel.\r\nQu'est-ce qui a chang\u00e9 durant cette folle semaine ?\r\n- Les promesses sociales faites par Emmanuel Macron ne semblent pas \u00eatre de nature \u00e0 freiner le mouvement ?\r\n- L'attaque de Strasbourg pourrait-elle avoir une influence sur les manifestations de demain ?\r\n- Les d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 long terme de ce mouvement des gilets jaunes ? On dit que la France a chang\u00e9.\r\n- La pr\u00e9sidence affaiblie ? \r\n- Le monde politique en totale perte de cr\u00e9dit ?\r\n- Les d\u00e9clarations de certains leaders politiques juste apr\u00e8s l'attaque de Strasbourg mercredi soir.. Ca vous a choqu\u00e9, c'est normal ?\r\n- Prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales : les europ\u00e9ennes. Qui sera le futur vainqueur ? l'abstentionnisme, le Rassemblement national ? ", "durationSec": 284, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10050578", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "mouvement politique", "mouvement alternatif"], "alternativeTitle": ["Vers un essoufflement du mouvement des \"gilets jaunes\"? Interview d'Alain Duhamel / FOR_2018-12-14T18:02:00_developpement-5", "Forum du 14.12.2018"], "alternativeSummary": ["Les \"gilets jaunes\" seront-ils dans la rue samedi pour une cinqui\u00e8me journ\u00e9e de manifestation? Malgr\u00e9 les promesses d\u2019Emmanuel Macron, l\u2019attaque de Strasbourg et la r\u00e9surgence de la menace terroriste, certains \"gilets jaunes\" sont toujours d\u00e9termin\u00e9s. Interview de l'\u00e9ditorialiste Alain Duhamel."], "variantIds": ["ece-10050578"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:18Z", "speechToTexts": ["20.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi en France les gilets jaunes seront -ils dans la rue demain pour une 5\u00e8me journ\u00e9e de manifestation, malgr\u00e9 les promesses d'Emmanuel Macron lundi dernier malgr\u00e9 l'attaque de Strasbourg et la r\u00e9surgence de la menace terroriste certains gilets jaunes sont toujours d\u00e9termin\u00e9s, rien n'y fait, ni les appels au calme, ni les mises en garde du gouvernement, ni les risques qui p\u00e8sent sur l'\u00e9conomie fran\u00e7aise Alain Duhamel bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e0 \u00e9ditorialiste, on n'a plus besoin de vous, vous pr\u00e9sentez Alain Duhamel alors qu'est -ce qui au fond qui est qui, \u00e0 quoi vous attendez demain, est ce que les promesses sociales faites par Emmanuel Macron cette semaine, vont avoir des effets ou est -ce que vous diriez que \u00e7a sent \u00e7a ne semble pas \u00eatre de nature \u00e0 freiner le mouvement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [90%] :\r\nJe pense qu'il y aura moins de monde demain mais que ceux qui sont l\u00e0 sont les plus radicalis\u00e9es, donc potentiellement les plus dangereux en termes de destruction, je crois que l\u00e0 l'effet des mesures et sensible aupr\u00e8s de l'opinion est sensible aupr\u00e8s des gilets jaunes mod\u00e9r\u00e9 mais que les gilets jaunes qui ne sont pas mod\u00e9r\u00e9s qui le sont, m\u00eame de ceux qui le sont m\u00eame de moins en moins veulent toujours des objectifs de plus en plus ambitieux, bon les uns parlent de VIe R\u00e9publique les autres parlent de l'instauration instantan\u00e9 de la justice sociale, \u00e9videmment, il y a aucune chance que quelques mesures, que ce soit puisse les satisfaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [88%] :\r\nMais vous diriez que il y aura moins de monde demain parce que, quoi, parce qu'il y a eu l'ses promesses et que \u00e7a a r\u00e9pondu vraiment aux attentes des Fran\u00e7ais ou est -ce qu'il faut ajouter \u00e0 cela tout de m\u00eame, l'attaque de de Strasbourg aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:30) [89%] :\r\nBah, l'attaque de Strasbourg \u00e9videmment je jouera et aura une influence, mais je suis pas s\u00fbr qu'elle sera d\u00e9cisif, d'autant plus qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement neutralis\u00e9s, donc je crois que c'est c'est essentiellement un dialogue social qui ne se nouent pas encore, je pense que chez les Fran\u00e7ais, l'opinion a re\u00e7u positivement les mesures d'ailleurs tous les sondages vont d'encens, mais que pour les les gilets jaunes qui sont sur des points de rencontre depuis un mois, qui passe souvent la nuit, debout, qui sont ext\u00e9nu\u00e9s et qui entre par la force des choses, centre excitent mutuellement, \u00e7a sera tr\u00e8s difficile de les d\u00e9courager, bon, je pense que demain, c'est peut-\u00eatre le grand, dernier jour de manifestation \u00e0 condition qu'il n'y ait pas de violence telle qu'une nouvelle flamb\u00e9e se produisent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [92%] :\r\nEst ce que vous diriez vous diriez que \u00e0 tr\u00e8s court terme inexorablement ce mouvement des gilets jaunes va dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:32) [95%] :\r\nNon, je dirais pas inexorablement je dirais probablement mais quand je dis probablement j'ajoute tout de suite que je consid\u00e8re que ce type de mouvement n\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, fond\u00e9 sur un sentiment d'injustice sociale et sur la r\u00e9alit\u00e9 de la stagnation, voire de l'effritement du pouvoir d'achat depuis 10 ans, et ceci, en particulier dans les classes dites moyennes inf\u00e9rieures mais qui sont les plus nombreuses, je pense que \u00e7a continuera \u00e0 jouer donc je m'attends tout \u00e0 fait, ce qui est l'ann\u00e9e prochaine, d'autres d'autres mouvements de ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [93%] :\r\nAlors on a beaucoup parl\u00e9 de l'affaiblissement du pouvoir politique, hein, la perte de popularit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9videmment du pr\u00e9sident fran\u00e7ais est -ce que vous diriez que avec du recul, peut-\u00eatre avec le temps, justement, on pourra se dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une aubaine, ce mouvement des gilets jaunes parce qu'apr\u00e8s seulement 18 mois \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un rappel finalement au pr\u00e9sident fran\u00e7ais qu'il fallait tenir compte aussi de l'aspect social de sa politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [92%] :\r\nBah, on peut, on peut dire que c'est un r\u00e9sultat heureux de d'un mouvement malheureux, le fait est que, aujourd'hui, la question de savoir si Emmanuel Macron qu'il y a un projet \u00e9conomique coh\u00e9rent alors qu'on appr\u00e9cie ou qu'on n'appr\u00e9cie pas se r\u00e9former, mais enfin il a un projet qui a un projet europ\u00e9en coh\u00e9rent en revanche n'a pas de projet social coh\u00e9rent et donc l'occasion de ce mouvement des gilets jaunes c'est de souligner la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir aussi quand on est le pr\u00e9sident de tous les Fran\u00e7ais un projet social explicite coh\u00e9rent proclam\u00e9e et mis en oeuvre avec des \u00e9ch\u00e9ances \u00e0 court terme et puis avec des perspectives jusqu'\u00e0 la fin, en tous cas du du mandat et je pense que de ce point de vue l\u00e0 le le mouvement des Gilets jaunes aura \u00e9t\u00e9 utile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [99%] :\r\nEt les \u00e9lections europ\u00e9ennes seront un 1er test imagine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:23) [89%] :\r\nOui, les \u00e9lections europ\u00e9ennes peuvent \u00eatre difficiles, hein, pour Emmanuel Macron, mais je pense que surtout \u00e0 peu pr\u00e8s inexorablement, elle se elles marqueront en France comme d'ailleurs dans beaucoup d'autres pays europ\u00e9ens, une nouvelle avanc\u00e9e de populisme de droite et d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [89%] :\r\nMerci Alain Duhamel, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, messieurs, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-14T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duhamel, Alain", "role": "journaliste politique et essayiste fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5619AFF7-4131-40DA-B935-1D551F73E981", "internalArchiveId": "5619AFF7-4131-40DA-B935-1D551F73E981", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux a pr\u00e9sent\u00e9 son premier bilan sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne: interview de Benedikt W\u00fcrth, membre du Conseil d'Etat saint-gallois et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des gouvernement cantonaux", "publicationDate": "2018-12-14T00:00:00Z", "summary": "Les cantons veulent une relation stable avec l'Union europ\u00e9enne, mais ils ont quelques r\u00e9serves par rapport \u00e0 l'accord institutionnel.\r\nLa conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux a pr\u00e9sent\u00e9 son premier bilan sur l'accord-cadre cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne, \u00e0 l'issue de son assembl\u00e9e pleni\u00e8re.\r\nIl y a une semaine, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9v\u00e9lait le contenu du trait\u00e9, sans prendre position. Il souhaite le mettre en consultation jusqu'au printemps 2019.\r\nAlors quels sont les d\u00e9fis de la politique europ\u00e9enne pour les cantons ?\r\nBenedikt W\u00fcrth est membre du Conseil d'Etat St.gallois et pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux...\r\nJe lui ai demand\u00e9 comment s'\u00e9tait pass\u00e9e cette premi\u00e8re prise de temp\u00e9rature aupr\u00e8s des cantons au sujet de l'accord-cadre...\r\n ", "durationSec": 397, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10050575", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["accord international", "ex\u00e9cutif cantonal", "relations internationales"], "alternativeTitle": ["Les d\u00e9fis de la politique europ\u00e9enne pour les cantons: interview de Benedikt W\u00fcrth / FOR_2018-12-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.12.2018"], "alternativeSummary": ["La Conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux a pr\u00e9sent\u00e9 son premier bilan sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne ce vendredi \u00e0 Berne. Interview de Benedikt W\u00fcrth, membre du Conseil d'Etat saint-gallois et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des gouvernement cantonaux."], "variantIds": ["ece-10050575"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:17Z", "speechToTexts": ["20.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVoir les cantons veulent une relation stable avec l'Union europ\u00e9enne, mais ils ont quelques r\u00e9serves par rapport \u00e0 l'accord institutionnel, les conf\u00e9rences, la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux a pr\u00e9sent\u00e9 son 1er bilan sur l'accord-cadre cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, \u00e0 l'issue de son assembl\u00e9e pl\u00e9ni\u00e8re, il y a une semaine, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9v\u00e9lait le contenu du trait\u00e9 sans prendre position, il souhaite le mettre en consultation jusqu'au printemps 2019, alors quels sont les d\u00e9fis de la politique europ\u00e9enne pour les cantons, B\u00e9n\u00e9dicte W\u00fcrth et membre du conseil d'\u00c9tat Saint-Gallois et pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux, je vais demander comment s'\u00e9tait pass\u00e9e cette premi\u00e8re prise de temp\u00e9rature aujourd'hui aupr\u00e8s des cantons au sujet de cet accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\nBon, c'\u00e9tait vraiment le 1er bilan de cet accord, c'\u00e9tait une premi\u00e8re discussion parce qu'il y a une semaine, nous avons le texte en France c'est pas en en en allemand et bon encha\u00eenera c'est clair pour les cantons, c'est tr\u00e8s important que nous pouvons installer des relations stables avec l'Union europ\u00e9enne sur le niveau politique sur le niveau \u00e9conomique c'est le le le le principe g\u00e9n\u00e9ral, mais si on compare notre pris ses positions de mars de cette ann\u00e9e, avec le r\u00e9sultat de cet accord en bois certainement certaines diff\u00e9rences concernant sp\u00e9cialement les les \u00eatre \u00c9tat est mince mais aussi doit \u00eatre pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [95%] :\r\nJustement, quelles sont les r\u00e9serves des cantons par rapport \u00e0 ce texte et ce qu'il y a par exemple des lignes rouges \u00e0 ne pas franchir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [86%] :\r\nBon, je dois pas dire des lignes rouges parce que nouveau Laurent Schuh a une dr\u00f4le constructif, nous sommes aussi membre de de du groupe n\u00e9gociations de Monsieur Bapt arr\u00eater mais notre premi\u00e8re et r\u00e9serve, \u00e7a, \u00e7a touche la surveillance des aides d'\u00c9tat parce que ici on voit qu'on a beaucoup d\u00e9taill\u00e9 dans cet accord, et pour nous, \u00e7a serait tr\u00e8s important que ce que qu'aussi la Suisse peut installer une surveillance assez libre, pas tellement d\u00e9taill\u00e9s par cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [93%] :\r\nEt autre chose, autre r\u00e9serve que vous aviez la r\u00e8gle 8 jours par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [89%] :\r\nBon les mis\u00e8res d'accompagnement partent accompagnant c'est c'est aussi important pour nous parce que pour nous c'est clair protection la protection du march\u00e9 de travail, c'est une chose tr\u00e8s importante, pas seulement pour les cantons qui sont \u00e0 la fronti\u00e8re, parce que c'est important d'installer quelque chose contre les appuis au march\u00e9 du travail, et pour \u00e7a, nous voulons \u00e9valuer cette r\u00e9sultat que nous avons maintenant la question \u00e9vident les, les, mais c'est eux qui sont propos\u00e9s, ils sont assez efficace ou non, c'est la c'est le point crucial que nous devons \u00e9valuer maintenant dans les pr\u00eaches prochaines semaines avec les et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [94%] :\r\nP\u00e8re alors les cantons semble \u00eatre dans un dilemme, hein, ils ont besoin de la voie bilat\u00e9rale pour leur \u00e9conomie et puis en m\u00eame temps il y a ce risque de la perte d'autonomie cantonale comment r\u00e9soudre ce dilemme \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [85%] :\r\nOui c'est \u00e7a exactement l\u00e0 le point qui \u00e9vident : nous avons une vraiment une certaine dilemme parce que on voit clairement si on n'a pas une n'a qu'un accord l'avoir bilat\u00e9ral va prendre une certaine \u00e9rosion et avec un accord : c'est clair, nous avons une stable relation une une que l'arr\u00eat\u00e9 de, de, de, dans cette relation aussi la basse pour des nouvelles accord par exemple sur l'\u00e9lectricit\u00e9, elle est aussi tr\u00e8s important pour nous, mais d'autre part, il faut dire que nous avons certaines diff\u00e9rences, et il faut profonde derri\u00e8re maintenant les les 10 francs inspecte la technique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [92%] :\r\nAlors, vous ne prenez pas clairement position aujourd'hui, mais ce que ce ne serait pas le r\u00f4le finalement des cantons de donner toute suite une impulsion positive en faveur d'une relation stable avec l'Union europ\u00e9enne, pourquoi attendre au fond jusque jusqu'\u00e0 la fin de la p\u00e9riode de consultation, c'est-\u00e0-dire en mars 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [85%] :\r\nBon \u00e7a pour nous c'est clair maintenant, c'est le processus au niveau des d\u00e8s gouvernements cantonaux, nous avons eu une autre r\u00f4le dans dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, si nous faisons une consultation, \u00e7a dure 3 mois, 3 mois plus ou moins et puis que c'est la r\u00e8gle quoi, oui, c'est \u00e7a la r\u00e8gle parce que tous les, tous les gouvernements cantonaux doivent traiter maintenant cet accord, c'est tr\u00e8s complexe avec avec beaucoup d'effet sur l'\u00e9conomie cantonale et, pour \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a nous besoin c'est \u00e7a de temps le Titan, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas voulu dire \u00e0 ce qu'il pensait du texte la semaine derni\u00e8re alors qu'il n\u00e9gocie, ce texte en secret depuis longtemps, est ce que c'est un manque de de Leadership au du gouvernement ou de courage selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [88%] :\r\nBon, \u00e0 mon avis s'de mon avis personnel, oui, c'est peut-\u00eatre une certaine faiblesse, on a dit pas oui, mais il a dit pas non, alors on a des m\u00e2les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [90%] :\r\nEt une une consultation, mais il faut dire aussi franchement dans la Suisse, c'est \u00e9vident, si on veut faire des progr\u00e8s dans la politique ext\u00e9rieure on peut faire \u00e7a seulement avec la politique \u00e9tait domestique avec tous les groupes importants avec les corps cantons avec les partenaires social avec le Parlement et finalement avec le peuple, c'est l\u00e0- bas, c'\u00e9tait notre politique ext\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [94%] :\r\nG\u00e9rard Pfister donc le pr\u00e9sident de votre parti du PDC, dit que le gouvernement est le plus faible depuis 20 ans, vous aussi vous souscrivez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [84%] :\r\nOn ne sait pas mon r\u00f4le pour \u00e9valuer ce que vous en pensez, bon il a il a mentionn\u00e9 \u00e7a pour l'actuel gouvernement, je bois ajour\u00e9 oui \u00e7a aussi et le Nouvel ne nous voit groupe doit commencer avec le travail et \u00e0 la fin on peut \u00e9valuer les, les, les r\u00e9sultats parce pour moi, c'est la raison pour laquelle je peux pas mettre pas, je peux pas partager maintenant c'est au pognon 1er travailler apr\u00e8s \u00e9valuer et puis commenter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [90%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Benedikt W\u00fcrth ce qui est membre du conseil d'\u00c9tat Saint-Gallois et pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux peut -on. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-14T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "W\u00fcrth, Benedikt", "role": "membre du Conseil d'Etat saint-gallois et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des gouvernement cantonaux", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33CB6948-FEC0-4987-BF00-177895502130", "internalArchiveId": "33CB6948-FEC0-4987-BF00-177895502130", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fin de la COP24, rien n'est encore act\u00e9", "publicationDate": "2018-12-14T00:00:00Z", "summary": "Peut-on r\u00eaver d'un accord ambitieux \u00e0 la 24\u00e8me conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat? Les n\u00e9gociations doivent s'achever ce vendredi \u00e0 Katowice, mais pourraient bien se prolonger. A l'heure qu'il est, rien n'est encore act\u00e9.\r\n\r\n* * Fin de la COP24, rien n'est encore act\u00e9 18h Fin de la COP24\r\nPeut-on r\u00eaver d'un accord ambitieux \u00e0 la 24\u00e8me conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat ?\r\nLes n\u00e9gociations doivent s'achever aujourd'hui \u00e0 Katowice, mais pourraient bien se prolonger... \r\nCette COP est cruciale pour d\u00e9finir les r\u00e8gles d'application de l'accord de Paris... mais Isabelle Cornaz (vous \u00eates en direct de Katowice), \u00e0 l'heure qu'il est, rien n'est encore act\u00e9...\r\nLa Pologne, qui pr\u00e9side cette conf\u00e9rence, a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin une derni\u00e8re version du texte... qui est toujours en train d'\u00eatre discut\u00e9e... Si \u00e0 Paris, il y a avait une sorte d'alignement des \u00e9toiles pour aboutir \u00e0 l'accord de 2015, tout le monde s'accord \u00e0 dire qu'ici \u00e0 Katowice, il manque un leadership...l'Union europ\u00e9enne, \u00a0n'a pas vraiment su le prendre... ni la pr\u00e9sidence polonaise d'ailleurs... \r\nEt la Chine\u00a0?\r\nC'est un acteur incontournable, mais elle a pos\u00e9 aussi ses conditions... L'un des enjeux de cette cop, c'\u00e9tait de mettre en place un syst\u00e8me transparent pour que les pays puissent rendre compte des engagements qu'ils avaient annonc\u00e9s lors des accords ce paris... en terme de r\u00e9duction de gaz \u00e0 effet de serre...\u00a0 mais les avis diverges... si les Etats-Unis par ex plaident pour que les exigences de cont^role soient identiques pour tous les pays... la chine, elle, plaide pour certaines diff\u00e9rentiation...\r\nUne diff\u00e9rence entre les pays d\u00e9velopp\u00e9s, et les pays en d\u00e9veloppement\u00a0? \r\nL'argument c'est que tous les pays n'ont pas les m\u00eames ressources, les m\u00eames outils qui permettent de comptabiliser, de rendre compte de leurs efforts en terme de r\u00e9duction de C02... et qu'il faut donc une certaine flexibilit\u00e9... plut\u00f4t que de trouver un d\u00e9nominateur commun \u00e0 tous, qui pourrait tirer les exigences vers le bas. Mais certains pays d\u00e9velopp\u00e9 consid\u00e8re que la chine ne plus vraiment \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un pays en delveoppement, dans ces n\u00e9gocions de politique climatique...\u00a0\r\nOn sait d\u00e9sormais que m\u00eame si on applique les engagements des accords de Paris, on s'oriente vers un r\u00e9chauffement plan\u00e9taire de 3 degr\u00e9s d'ici la fin du si\u00e8cle... est-ce qu'\u00e0 Katowice, les pays ont en tenu compte\u00a0?\r\nCette COP s'est ouverte aussi peu apr\u00e8s la parution du rapport du GIEC... un rapport qui est implacable sur les cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses d'un r\u00e9chauffement au-del\u00e0 des 2C... la question de la hausse des ambitions est donc cruciale, estiment ici les ONG de d\u00e9fense du climat... elles esp\u00e8rent que le texte final contiendra une mention claire \u00e0 ce sujet... pour l'instant dans le texte propos\u00e9, la COP appelle simplement les pays \u00e0 actualiser\u00a0 leurs ambitions d'ici 2 ans... mais c'est ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dit dans l'accord de paris... certaines ONG et les pays les plus touch\u00e9s par le d\u00e9r\u00e8glements climatiques souhient un signal plus claire en faveur d'une hausse des ambitions d'ici 2020.\r\nVous citiez le rapport du GIEC... sur ce point, il y a eu une controverse ces derniers jours\u00a0?!\r\nUne controverse avant tout symbolique, autour d'une formulation...mais qui a suscit\u00e9 des inqui\u00e9tude... \u00a04 pays dont les Etats-Unis, la Russie et l'Arabie saoudite ont refus\u00e9 de dire qu'elles \u00ab\u00a0accueillaient favorablement ce rapport\u00a0\u00bb... D\u00e9sormais, l'objectif est d'arriver \u00e0 un consensus, \u00e0 une formule qui ent\u00e9rine les conclusions de ce rapport dans le texte final.\u00a0\r\nA Paris, en 2015, il y eu une union, une convergence des pays d\u00e9velopp\u00e9s et un d\u00e9veloppement pour parvenir \u00e0 cet accord sur le climat... \u00a0qu'est-ce qu'il en est \u00e0 Katowice...\u00a0?!\r\nIci, les tensions sont de retour, surtout autour de la question des financements... pour aider les pays \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9missions de CO2 mais aussi s'adapter aux effets du chament climatique... les pays en d\u00e9veloppement demandaient \u00e0 avoir plus de visbilit\u00e9, de pr\u00e9visiblit\u00e9 sur les fond promis par les apys les plus riches... le projet de d\u00e9cision contiendrait une partie des mesures demand\u00e9s par les pays en d\u00e9veloppement, mais sur une base volontaire...\u00a0 pour conclure, si \u00e0 l'ouverture de cette COP, l'ambiance \u00a0\u00e9tait plut\u00f4t pessimite dans un contxcte de nouveaux gouvenrmenrt tr\u00e8s r\u00e9tiences \u00e0 agir sur le climat, comme les Etats-Unis, ou le brs\u00e9ilien qui va entrer en fonction, finalement m\u00eame si les n\u00e9tocations ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s durs, il semnle qu'un accord semble encore possible... essntiel donc pour la msie en euvre efficace des accords de Paris.", "durationSec": 220, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10050576", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Fin de la COP24, rien n'est encore act\u00e9 / FOR_2018-12-14T18:02:00_developpement-3", "Forum du 14.12.2018"], "alternativeSummary": ["Peut-on r\u00eaver d\u2019un accord ambitieux \u00e0 la 24\u00e8me conf\u00e9rence de l\u2019ONU sur le climat? Les n\u00e9gociations doivent s\u2019achever ce vendredi \u00e0 Katowice, mais pourraient bien se prolonger. A l'heure qu'il est, rien n'est encore act\u00e9."], "variantIds": ["ece-10050576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:17Z", "speechToTexts": ["20.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEntre nous, peut -on r\u00eaver d'un accord ambitieux \u00e0 la 24\u00e8me conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat, les n\u00e9gociations doivent s'achever aujourd'hui \u00e0 Katowice en Pologne, mais pourraient bien se prolonger cette COP est cruciale pour d\u00e9finir les r\u00e8gles d'application de l'accord de Paris Isabelle, vous \u00eates en Direct de Katowice, alors qu'il est, rien n'est encore s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [94%] :\r\nNon, la Pologne, qui pr\u00e9side cette conf\u00e9rence a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin une derni\u00e8re version du texte qui est toujours en train d'\u00eatre discut\u00e9e : Si, \u00e0 Paris, il y avait une sorte d'alignement des \u00e9toiles pour aboutir \u00e0 l'accord de 2015, tout le monde s'accorde \u00e0 dire qu'ici \u00e0 Katowice, il manque un Leadership, l'Union europ\u00e9enne n'a pas vraiment su le prendre ni la pr\u00e9sidence polonaise d'ailleurs et la Chine, alors c'est un acteur incontournable, mais elle a pos\u00e9 aussi ses conditions, l'un des enjeux de cette cop, c'\u00e9tait de mettre en place un syst\u00e8me transparent pour que les pays puissent rendre compte des engagements qu'ils avaient annonc\u00e9s lors des accords de Paris en terme de r\u00e9duction de CO2 mais les avis l\u00e0- dessus diverge si les \u00c9tats-Unis par exemple, plaide pour que les exigences de contr\u00f4le de transparence soient identiques pour tous les pays, la Chine, elle plaide pour une certaine diff\u00e9renciation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [92%] :\r\nEt il y a -t-il une diff\u00e9rence entre les pays d\u00e9velopp\u00e9s et les pays en d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [94%] :\r\nBah, c'est un petit peu l'id\u00e9e, c'est de cr\u00e9er une diff\u00e9renciation, parce que l'argument, c'est que tous les pays n'ont pas les m\u00eames ressources les m\u00eames outils qui permettent de comptabiliser, de rendre compte de leurs efforts en terme de r\u00e9duction de CO2 qu'ils font donc une certaine flexibilit\u00e9 plut\u00f4t que de trouver un d\u00e9nominateur commun : tout ce qui pourrait tirer les exigences vers le bas, mais certains pays d\u00e9velopp\u00e9, consid\u00e8re que la Chine ne peut plus vraiment \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un pays en d\u00e9veloppement dans ces n\u00e9gociations de politique climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [92%] :\r\nIsabelle, on sait d\u00e9sormais que, m\u00eame si on applique les engagements des accords de Paris, on s'oriente vers un r\u00e9chauffement plan\u00e9taire de 3 degr\u00e9s d'ici la fin du si\u00e8cle, et ce qui \u00e0 Katowice, les pays en ont tenu compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [95%] :\r\nAlors il y a plus encore en cette COP s'est ouverte aussi juste apr\u00e8s 2 mois apr\u00e8s la parution du rapport du GIEC, un rapport qui est implacable sur les cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses d'un r\u00e9chauffement au-del\u00e0 des 2 degr\u00e9s, la question de la hausse des ambitions et donc cruciale estiment ici les ONG de d\u00e9fense du climat, elles esp\u00e8rent que le texte final contiendra une mention claire \u00e0 ce sujet pour l'instant dans le texte qui est propos\u00e9 la COP appelle simplement les pays \u00e0 actualiser \u00e0 rehausser leurs ambitions d'ici 2 ans, mais c'est ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dit en substance dans l'accord de Paris certaines ONG et les pays les plus touch\u00e9s par le d\u00e9r\u00e8glements climatiques souhaite un signal plus claire en faveur d'une hausse des ambitions d'ici 2 ans d'ici 2020. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [89%] :\r\nAlors vous citiez le rapport du GIEC sur ce point, ce qu'il a eu une controverse ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [94%] :\r\nOui, il y a une controverse avant tout symbolique, un autour d'une formulation mais qui a suscit\u00e9 des inqui\u00e9tudes 4 pays dont les \u00c9tats-Unis, la Russie, l'Arabie Saoudite, ont refus\u00e9 de dire qu'elles accueillaient favorablement ce rapport du GIEC d\u00e9sormais l'objectif, c'est d'arriver \u00e0 un consensus \u00e0 une formule qui ent\u00e9rine si on veut les conclusions de ce rapport dans le texte final. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [95%] :\r\nAlors, \u00e0 Paris en 2015 ans il y a eu une union, une convergence des pays d\u00e9velopp\u00e9s et en d\u00e9veloppement pour parvenir \u00e0 cet accord sur le climat, qu'est ce qu'il en est \u00e0 Katowice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [95%] :\r\nAlors ici, les tensions entre pays en d\u00e9veloppement et d\u00e9velopp\u00e9s sont un peu de retour surtout autour de la question des financements pour aider les pays les plus pauvres \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9missions de CO2, mais aussi \u00e0 s'adapter aux effets du changement climatique, les pays en d\u00e9veloppement, demandent \u00e0 avoir plus de visibilit\u00e9 de pr\u00e9visibilit\u00e9 sur les fonds promis par les pays les plus riches, finalement, le projet de d\u00e9cision contiendrait une partie des mesures demand\u00e9s par les pays en d\u00e9veloppement, mais \u00e7a serait sur une base volontaire pour conclure, si depuis l'ouverture de cette COP, l'ambiance est plut\u00f4t pessimiste, hein, dans un contexte nouveau gouvernement tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 agir sur le climat, comme les \u00c9tats-Unis ou le gouvernement br\u00e9silien qui va entrer en fonction, il semble qu'un accord soit encore possible, il est essentiel, en tout cas pour la mise en oeuvre efficace des accords de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [92%] :\r\nMerci Isabelle quand vous \u00e9tiez en Direct de Katowice. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-14T17:27:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}