{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=875&rows=25&query=Verts", "count": 1341, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=900&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1316&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=850&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-E5B08111-E1D6-4239-AFB2-6B39D864CD13", "internalArchiveId": "E5B08111-E1D6-4239-AFB2-6B39D864CD13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections genevoises: premi\u00e8re analyse des r\u00e9sultats", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BelzerSy ; BourquVi \r\nA Gen\u00e8ve, les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat sont connus. 95% des bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s.\r\n\r\n* * Elections genevoises: premi\u00e8re analyse des r\u00e9sultats et on se rend tout de suite \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'h\u00f4tel de ville, avec vous Sylvie Belzer, vous \u00eates entour\u00e9es de Vincent Bourquin Tania Sazpinar et \r\nBertrand Buchs, pr\u00e9sident PDC genevois, Romain de Sainte-Marie, chef du groupe socialiste au Grand conseil\r\non attend toujours les r\u00e9sultats....\r\n- taux de participation bas...\r\nA Gen\u00e8ve, les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat viennent de tomber.   Ils portent sur 95% des bulletins, \u00e0 savoir les votes par correspondance et les votes par internet. Sylvie Belzer, vous \u00eates la responsable de notre bureau genevois et vous \u00eates sur place \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville, quels sont les candidats qui devraient \u00eatre \u00e9lus?\r\nOn rappelle que le PLR Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premier tour. ce sont donc six ministres suppl\u00e9mentaires que le peuple devait \u00e9lire aujourd'hui.Sont \u00e9lus sur la base donc on le rappelle de 95% des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s:\r\nmanquent encore les bulletins qui proviennent des locaux de vote o\u00f9 les citoyens pouvaient encore d\u00e9poser leur bulletin ce matin.\r\nLe MCG Mauro Poggia\r\nLe PDC Serge Dal Busco\r\nLe Vert Antonio Hodgers.\r\nLa socialiste Anne Emery-Torracinta\r\nLe socialiste Thierry Apoth\u00e9loz\r\nLa PLR Nathalie Fontanet.\r\nLe PDC Luc Barthassat.\r\nMajorit\u00e9 de droite\r\nSans majorit\u00e9\r\nL'Entente bourgeoise resserr\u00e9 ou non les rangs\r\nLuc Barthassat chang\u00e9 son \u00e9quipe de communication, recentr\u00e9 sa communication sur les dossies professionnels, pris certaines d\u00e9cisions pour contenter son \u00e9lectorat, notamment paysans avec sa d\u00e9cision de suspendre le projet d\u00e9charge bioactive. Grande commune Satigny, Versoix.\r\nOn le rappelle le taux de participation est tr\u00e8s bas pour ce second tour de l'\u00e9lection au gouvernement genevoise.\r\n... %\r\nUn taux qui \u00e9tait de l'ordre de 38% au premier tour. Et on est bien loin du taux de participation enregistr\u00e9 pou le 2e tour en 2013 qui avait atteint 46%.\r\n(Yves Nidegger)\r\n(Jocelyne Haller)\r\n(Willy Cretegny)\r\n(Paul Aymon)", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528817", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Elections genevoises: premi\u00e8re analyse des r\u00e9sultats / 12H30_2018-05-06T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 06.05.2018"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat sont connus. 95% des bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9528817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T10:53:01Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on se rend tout de suite, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'h\u00f4tel de ville, avec vous, Sylvie Belzer, vous \u00eates entour\u00e9es de Vincent Bourquin Tania \u00e7a Spiner pour la prochaine \u00e9mission des tr\u00e9sors et Bertrand Books, \u00e9galement pr\u00e9sident du PDC Genevois Romain de Sainte-Marie, chef du groupe socialiste au Grand Conseil, ce que les r\u00e9sultats de ce 2\u00e8me tour sont tomb\u00e9s Sylvie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, ils viennent de tomber sur la base de 95 pourcent des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s, on le rappelle, ce sont les votes par internet et les votes par correspondance reste encore les bulletins des locaux de vote mais \u00e7a devrait a priori plus changer dans l'apr\u00e8s- midi parce que les r\u00e9sultats sont assez claires sont donc \u00e9lus au c\u00f4t\u00e9 de du PLR ma Pierre Maudet, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour le MCG Malraux pas d\u00e9j\u00e0 le PDC Serge Dal Busco le Vert, Antonio Hodgers, la socialiste Anne \u00c9mery Torracinta, le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz et la PLR Nathalie Fontanet, le PDC Luc Barthassat n'arrivent pas \u00e0 se qualifier pour le Conseil d'\u00c9tat pour ce 2\u00e8me tour plusieurs milliers de voix le s\u00e9parent de de Nathalie Fontanet, il n'a donc pas r\u00e9ussi \u00e0 redresser la barre entre 2 tours, malgr\u00e9 le changement de son \u00e9quipe de communication malgr\u00e9 sa communication, elle aussi resserr\u00e9 sur ces dossiers, ils ne communiquaient plus s\u00fbr sur ces soir\u00e9es priv\u00e9es, il a vraiment resserr\u00e9 sa communication, \u00e7a n'a pas suffi, l'entente n'a pas suffisamment resserr\u00e9 les oeufs, l'Iran s'est donc \u00e9galement l'Entente bourgeoise qui perd la majorit\u00e9 au conseil d'\u00e9tat, elle n'est plus majoritaire, on se retrouve aujourd'hui avec une majorit\u00e9 tr\u00e8s flou puisqu'on aura 3 \u00e9lus de droite 3 \u00e9lus de gauche et Mao Europe d\u00e9j\u00e0, qui jouera le r\u00f4le de pivot, c'est ce qu'on peut dire \u00e0 l'heure actuelle, depuis l'H\u00f4tel de ville, avec des r\u00e9sultats qui viennent tout juste de tomber, ils. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34932FA2-4EC6-4A52-98F9-19644C0910D3", "internalArchiveId": "34932FA2-4EC6-4A52-98F9-19644C0910D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections genevoises: Les r\u00e9actions de Bertrand Buchs et de Romain de Sainte-Marie", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "summary": "Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois et Romain de Sainte-Marie, chef du groupe socialiste au Grand conseil, commentent les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat genevois.\r\n\r\n* * Elections genevoises: Les r\u00e9actions de Bertrand Buchs et de Romain de Sainte-Marie et on se rend tout de suite \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'h\u00f4tel de ville, avec vous Sylvie Belzer, vous \u00eates entour\u00e9es de Vincent Bourquin Tania Sazpinar et \r\nBertrand Buchs, pr\u00e9sident PDC genevois, Romain de Sainte-Marie, chef du groupe socialiste au Grand conseil\r\non attend toujours les r\u00e9sultats....\r\n- taux de participation bas...\r\nA Gen\u00e8ve, les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat viennent de tomber.   Ils portent sur 95% des bulletins, \u00e0 savoir les votes par correspondance et les votes par internet. Sylvie Belzer, vous \u00eates la responsable de notre bureau genevois et vous \u00eates sur place \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville, quels sont les candidats qui devraient \u00eatre \u00e9lus?\r\nOn rappelle que le PLR Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premier tour. ce sont donc six ministres suppl\u00e9mentaires que le peuple devait \u00e9lire aujourd'hui.Sont \u00e9lus sur la base donc on le rappelle de 95% des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s:\r\nmanquent encore les bulletins qui proviennent des locaux de vote o\u00f9 les citoyens pouvaient encore d\u00e9poser leur bulletin ce matin.\r\nLe MCG Mauro Poggia\r\nLe PDC Serge Dal Busco\r\nLe Vert Antonio Hodgers.\r\nLa socialiste Anne Emery-Torracinta\r\nLe socialiste Thierry Apoth\u00e9loz\r\nLa PLR Nathalie Fontanet.\r\nLe PDC Luc Barthassat.\r\nMajorit\u00e9 de droite\r\nSans majorit\u00e9\r\nL'Entente bourgeoise resserr\u00e9 ou non les rangs\r\nLuc Barthassat chang\u00e9 son \u00e9quipe de communication, recentr\u00e9 sa communication sur les dossies professionnels, pris certaines d\u00e9cisions pour contenter son \u00e9lectorat, notamment paysans avec sa d\u00e9cision de suspendre le projet d\u00e9charge bioactive. Grande commune Satigny, Versoix.\r\nOn le rappelle le taux de participation est tr\u00e8s bas pour ce second tour de l'\u00e9lection au gouvernement genevoise.\r\n... %\r\nUn taux qui \u00e9tait de l'ordre de 38% au premier tour. Et on est bien loin du taux de participation enregistr\u00e9 pou le 2e tour en 2013 qui avait atteint 46%.\r\n(Yves Nidegger)\r\n(Jocelyne Haller)\r\n(Willy Cretegny)\r\n(Paul Aymon)", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528820", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Elections genevoises: Les r\u00e9actions de Bertrand Buchs et de Romain de Sainte-Marie / 12H30_2018-05-06T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 06.05.2018"], "alternativeSummary": ["Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois et Romain de Sainte-Marie, chef du groupe socialiste au Grand conseil, commentent les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat genevois."], "variantIds": ["ece-9528820"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T11:03:31Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIls ont Sylvie vous \u00eates entour\u00e9es comme je le disais tout \u00e0 l'heure de Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC Genevois en Direct de l'H\u00f4tel de Ville \u00e0 Gen\u00e8ve, Luc Barthassat n'a pas et c'\u00e9tait r\u00e9\u00e9lu Bertrand merci d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre avec nous en Direct pour ces premiers commentaires votre cordiale donc n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il n'a pas convaincu, vous avez \u00e9videmment vous changez de, de, de communication, Sylvie Belzer vient de le dire, cela n'a pas suffi pour le faire passer au 2\u00e8me tour Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nNon, clairement, \u00e7a n'a pas suffi puisque la 10000 voix de diff\u00e9rence avec le 7\u00e8me, donc c'est c'est clair et Net, les gens n'ont pas vot\u00e9 pour Luc P\u00e8re Tassin et il faut dire que Luc Barthassat gagner ce si\u00e8ge \u00e0 84 ans et demi sur sa personne, \u00e7a, personne n'a pas chang\u00e9 et, brusquement, les gens n'ont plus aim\u00e9 Luc Barthassat et on commence \u00e0 le critiquer, donc on a attaqu\u00e9 une personne sur sa personnalit\u00e9 et pas tellement sur son bilan et \u00e7a c'est assez triste de voir que leur conseiller d'\u00c9tat n'est pas r\u00e9\u00e9lu parce que les personnes Lane n'aime plus, il y a une esp\u00e8ce de d\u00e9samour vis-\u00e0-vis de lui, \u00e7a fait penser \u00e0 Monsieur Freysinger qui avait eu l'\u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose il y a quelques mois en arri\u00e8re dans le canton du Valais, donc c'est vrai que les gens qui sont hors du moule c'est difficile pour eux apr\u00e8s de continuer parce que tout d'un coup, on leur reproche certaines choses et \u00e7a, franchement, c'est assez d\u00e9cevant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [90%] :\r\nBertrand beaucoup parl\u00e9 de l'image sur le fond, Luc Barthassat n'a pas convaincu non plus cette image redorer aussi avec une \u00e9quipe de communication reformuler cette c'est un peu consid\u00e9r\u00e9 comme de l'opportunisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [89%] :\r\nNon je pense pas, parce que si on va vraiment garder son bilan peut critiquer, mais son bilan et l\u00e0 il y a un bilan, il a fait des choses, il les a peut-\u00eatre mal exprim\u00e9, mais il les a fait il y a d'autres d\u00e9partements, les conseillers d'\u00c9tat n'ont strictement rien fait pendant 4 ans, donc, et use, lui, tr\u00e8s tr\u00e8s facilement, donc il faut quand m\u00eame voir pour parler du fond, le fonds est l\u00e0 et quand m\u00eame, il a fait des choses, l'a fait passer une loi il n'fait pas sa travers\u00e9e du lac il il s'est battu pour beaucoup de choses, alors apr\u00e8s on peut que critiquer sa communication mais d\u00e9truire un homme parce qu'il est Luc Barthassat il n'a pas chang\u00e9 en 4 ans et demi, c'est toujours le m\u00eame, c'est un peu triste et je pense \u00e0 lui, et je le remercie beaucoup pour le travail qu'il a fait pendant 4 ans et demi parce que \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement dur pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [90%] :\r\nC'est pas une erreur strat\u00e9gique, Bertrand de le pr\u00e9senter, Luc Barthassat, sachant \u00e0 quel point il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [90%] :\r\nNon je pense pas que l\u00e0, on n'aurait pas d\u00fb pr\u00e9senter il y a 4 ans et demi si on part de ce principe -l\u00e0, nous, on a pris le le parti la la beaut\u00e9, la d\u00e9signer, on a toujours soutenu les gens et c'est vrai qu'on n'avait pas de raison au de la fin ce soir du 1er tour de changer notre candidat, on a continu\u00e9 \u00e0 croire en lui et on continue \u00e0 croire en lui, donc, pour nous, non c'\u00e9tait c'est qu'une question de vote sur une personne, et malheureusement, ben voil\u00e0, on ne peut pas aller contre le le peuple a raison et on f\u00e9licite les socialistes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 avoir un 2\u00e8me si\u00e8ge maintenant on verra comment fonctionnera ce gouvernement j'esp\u00e8re qu'il fonctionnera un peu mieux que le dernier gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [91%] :\r\n400 \u00e0 l'Entente bourgeoise clairement la pas fonctionn\u00e9 dans ce cas -l\u00e0, \u00e7a veut dire qu'il y a pas eu vraiment un soutien clair ni du PDC peut-\u00eatre ni du PLR pour ce 2\u00e8me tour en faveur de Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [92%] :\r\n\u00e9coutez le nouveau mode de vote fait que les gens ne votent plus pour des des partis politiques ou des groupes de parti, on a vu qu'au 1er tour il y a eu que 10 pourcent de, de, de, de bulletins compacts PLR PDC compte 60 pourcent il y a 4 ans et demi donc clairement les gens vont faire leurs commissions et choisissent les gens comme il sur la personnalit\u00e9, alors c'est vrai que c'est pas, on ne va pas reprocher \u00e0 la gauche pour avoir \u00e9lu Barthassat c'est notre responsabilit\u00e9 \u00e0 nous, c'est ma responsabilit\u00e9, comme pr\u00e9sident de parti de l'\u00e9chec de Luc Barthassat c'est pas la responsabilit\u00e9 du PLR sa responsabilit\u00e9 du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [92%] :\r\nNous avons aussi Sainte-Marie on entendait les les f\u00e9licitations de Bertrand, vous avez bien r\u00e9ussi votre \u00e9lection, vous remplissez votre mandat, votre objectif qui \u00e9tait de placer 2 candidats PS au Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a vous satisfait aujourd'hui j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [88%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait cela fait depuis 2009, le Parti socialiste avait perdu ce 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, donc aujourd'hui c'est c'est mission accomplie, maintenant c'est le travail qui va, qui va devoir, d'\u00eatre fait, c'est vrai, avec un conseil d'\u00c9tat assez particulier 3 droite 3 de gauche et puis Mauro Paul ai MCG alors on parle souvent d'un r\u00f4le pivot, on peut aussi avoir un un dialogue, un esprit d'ouverture et puis ne pas n\u00e9cessairement fonctionn\u00e9 avec le r\u00f4le pivot c'\u00e9tait Thierry Apoth\u00e9loz justement qui est aujourd'hui bien gagne ce 2\u00e8me si\u00e8ge qui parlait de, de, d'esprit de de grande coalition, donc aujourd'hui c'est vrai que pour le Parti socialiste, c'est une victoire de regagner ce 2\u00e8me si\u00e8ge, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une victoire le 15 avril d'avoir pu regagner des si\u00e8ges aussi au Parlement parce qu'il ne faut pas oublier le r\u00f4le essentiel du Parlement, et donc c'est vrai, un grand merci aux \u00e9lectrices et \u00e9lecteurs bien qui qui ont fait confiance au Parti socialiste, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [88%] :\r\nEt puis \u00e9galement de femmes dor\u00e9navant au Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a, c'est aussi, m\u00eame si c'est une PLR Nathalie Fontanet ce que c'est quelque chose qui vous r\u00e9jouit aussi de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale Romain de Sainte-Marie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, et le Parti socialiste v\u00e9ritablement le parti qui promeut l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9galement au niveau politique et c'est vrai que, \u00e0 Gen\u00e8ve, nous savons malheureusement connu depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, une sous- repr\u00e9sentation des femmes dans l'ex\u00e9cutif, on l'a aussi au niveau du Parlement et donc d'avoir et de f\u00e9liciter aussi d'avoir une nouvelle femme en plus savoir Madame Nathalie Fontanet, je pense que c'est une bonne chose en effet pour ce Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [88%] :\r\n2 \u00e9lus PS donc et un \u00e9lu Vert, ce n'est pas encore une majorit\u00e9 ce que \u00e7a vous permettra malgr\u00e9 tout de davantage peser au gouvernement parler du r\u00f4le pivot de maroco- jazz que on a quand m\u00eame l'impression que vous allez pouvoir \u00eatre un peu plus pr\u00e9sent au sein de ce conseil d'\u00c9tat maintenant Romain de Sainte-Marie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est vrai que 3 magistrats de gauche sur cette cela va peser bien davantage et puis il faut voir aussi l'analyse la fa\u00e7on suivante c'est le reflet du Grand Conseil et je pense que dans cette l\u00e9gislature, le probl\u00e8me que nous avons eu \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est d'avoir finalement le Conseil d'\u00c9tat qui ne refl\u00e9tait pas la composition du Parlement, alors que l\u00e0, nous aurons une quelque part parfaite repr\u00e9sentation avec vraiment ces 2 bloc gauche- droite qui font 80 pourcent environ au Parlement qui feront les 6 7\u00e8me du Conseil d'\u00c9tat, et puis c'est vrai, ce pivot du MCG, tant au niveau du Parlement qu'au niveau du Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 mon avis, \u00e7a va permettre aussi d'avoir des discussions peut-\u00eatre plus sereine et puis finalement de pouvoir consolider de pouvoir consolider la politique plut\u00f4t que d'avoir le flou absolu que nous avons connu pendant 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [91%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, on le voit quand m\u00eame la gauche avait le vent en poupe pour ce second tour est ce qu'il aurait fallu \u00eatre plus ambitieux et peut-\u00eatre continuer \u00e0 vous auriez pu reproposer 3 candidats reproposer Sandrine Salerno malgr\u00e9 tout pour le de pour le 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [89%] :\r\nLe pense que le Parti socialiste a \u00e9t\u00e9 sage \u00e9taient raisonnables, cela s'est fait vraiment de fa\u00e7on sereine, en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et de ne pas vouloir griller les \u00e9tapes, de ne pas vouloir se montrer peut-\u00eatre trop gourmand dans 5 ans, nous pourrons peut-\u00eatre tenter une majorit\u00e9 de l'alternative, pourquoi pas plac\u00e9, c'est vrai, 3 socialistes au Conseil d'\u00c9tat, en l'occurrence il s'agissait de d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 un si\u00e8ge, c'est chose faite aujourd'hui et de fa\u00e7on plut\u00f4t brillante, je trouve que c'est une \u00e9lection l\u00e0 qui qui n'est pas et qui n'est pas s\u00e9rieux, \u00e7a joue pas quelques centaines de voix, \u00e7a joue quand m\u00eame avec 10000 voix d'\u00e9cart, donc il y a de quoi maintenant construire sereinement, je dirais, des projets politiques o\u00f9 maintenant nous pourrons nous montrer aussi plus ambitieux en tant que socialiste dans niveau du Parlement qu'au niveau du Conseil d'\u00c9tat et esp\u00e9rer voir enfin maintenant trouver des majorit\u00e9s pourquoi faire passer des projets pour Gen\u00e8ve, un peu plus juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps on a effectivement vous le disiez tout \u00e0 l'heure cette cette c'est m\u00eame majorit\u00e9 entre le Conseil d'\u00c9tat et le Grand Conseil, ce qui est quand m\u00eame un tout tout petit peu compliqu\u00e9 puisqu'on a va qu'on voit qu'on n'a pas de majorit\u00e9 claire c'est-\u00e0-dire que vous comptez clairement sur le MCG pourrait \u00eatre de votre c\u00f4t\u00e9, au Conseil d'\u00c9tat et au Grand Conseil pour faire passer certains de vos projets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s particulier, je pense qu'on a vraiment de sc\u00e9narios en face duquel nous sommes aujourd'hui c'est MCG qui peut jouer un r\u00f4le pivot longtemps tant au niveau du Parlement qu'au niveau du Conseil d'\u00c9tat, ou alors c'est un retour \u00e0 un esprit de dialogue, un esprit qui finalement a fait la Suisse et Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire de consensus et un esprit dans lequel la gauche et la droite finalement retrouve ce dialogue qu'ils ont perdu durant cette l\u00e9gislature la et puisse amener \u00e0 de grands projets, donc finalement c'est de sc\u00e9narios envisageables, je pense pas qu'il y en aura un, plus qu'un autre, mais le jeu en tout cas beaucoup d'espoir et je pense que le le le signal des \u00e9lectrices et \u00e9lecteurs durant ces \u00e9lections 2018 a vraiment \u00e9t\u00e9 ce retour au parti historique gouvernementaux du canton et finalement \u00e0 une baisse des extr\u00eamement acier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:05) [88%] :\r\nRomain de 100 ou alors simplement, quand vous voulez plus de Luca Barthassat pardon, excusez -moi de vous avoir coup\u00e9 pas forc\u00e9ment qu'on voulait absolument la gauche mais qu'on voulait plus forc\u00e9ment Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:13) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que le le pas pol\u00e9miquer quant \u00e0 la non- r\u00e9\u00e9lection de Luc Barthassat, mais, mais c'est vrai qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour sa personne, et malheureusement il n'a pas montr\u00e9 grand- chose d'autre que sa personne, je trouve que sur le fond, il n'a pas un bilan positif et aujourd'hui c'est vrai que c'est un vote sanction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [91%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, on parlait tout \u00e0 l'heure de d'avoir un peu plus d'Avantage pour peser au gouvernement, j'aimerais savoir quel sujet notamment le projet fiscal 2017 PF 17 ce que c'est un sujet sur lequel vous allez pouvoir plus peser maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:48) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre le sujet de cette l\u00e9gislature \u00e0 venir sont des sujets financiers, c'est la caisse de pension \u00e9galement des employ\u00e9es de l'\u00c9tat, c'est \u00e9galement le projet Score concernant les ressources humaines de l'\u00c9tat, mais bien \u00e9videmment, que la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui, pour la gauche, a \u00e9t\u00e9 depuis l'an pass\u00e9 avec le refus du peuple au niveau f\u00e9d\u00e9ral, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 un discours en disant : mais ou vous lui \u00e9manant de v\u00e9ritables n\u00e9gociations ne reprenaient pas le m\u00eame projet pour lequel la gauche s'\u00e9tait oppos\u00e9, on peut avoir cet espoir l\u00e0 aujourd'hui, on a fait avec ce r\u00e9\u00e9quilibrage de avoir un retour aux discussions et d'avoir un projet plus \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [90%] :\r\nBertrand bourse de votre c\u00f4t\u00e9, alors comment vous allez envisager la suite de de du Conseil d'\u00c9tat, maintenant que vous avez perdu un si\u00e8ge, l\u00e0 aussi vous avez confiance dans dans dans cet \u00e9l\u00e9ment de de bascule alors tant au niveau du du MCG Mauro plagiat ou de de ce nouvel \u00e9quilibre vous pensez pouvoir r\u00e9ussir encore \u00e0 faire passer des des des choses, des propositions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [89%] :\r\nNon, moi je pense, mais on l'avait dit d\u00e8s le d\u00e9part que la la derni\u00e8re l\u00e9gislature qu'elle ne l\u00e9gislature il y a des grands projets, il faudra qu'on trouve des solutions, et le fait que les socialistes soient mieux repr\u00e9sent\u00e9es au Conseil d'\u00c9tat va les obliger \u00e0 mettre un peu d'eau dans leur, dans leur vin et d'\u00eatre moins extr\u00e9miste dans leur position, donc je pense que les socialistes devront faire un pas vers la vers la droite et la droite fera peut-\u00eatre un pas vers la gauche, mais c'est vraiment honte les 2 blocs de trouver une solution parce que je suis pas chaud, que ce soit le MCG qui d\u00e9cide au niveau suisse au niveau Genevois, pardon la de la politique future je dirais quand m\u00eame on a \u00e9lu un conseiller d'\u00c9tat sont partis puisque sur ses affiches au 2\u00e8me tour il y avait m\u00eame pas le co\u00fbt de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [95%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous pour nous faire part de ses premiers r\u00e9sultats Bertrand ce Romain de Sainte-Marie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T11:07:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBD9B4DA-1CAE-423C-80F2-49FA40C7C2A1", "internalArchiveId": "DBD9B4DA-1CAE-423C-80F2-49FA40C7C2A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales genevoises 2018. Interview de Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois, qui explique la d\u00e9faite de Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois PDC, non-r\u00e9\u00e9lu", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018;Barthassat , Luc \r\nPr\u00e9sident du PDC genevois, Bertrand Buchs tente d'expliquer le r\u00e9sultat de son parti et de son conseiller d'Etat sortant non-r\u00e9\u00e9lu Luc Barthassat.\r\n\r\n* * Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois, explique la d\u00e9faite de Luc Barthassat 18h SLV Gen\u00e8ve\r\nSLV Luc Barthassat, sortant PDC non r\u00e9\u00e9lu Studio GE\r\n(contact\u00a0: Christelle Huwiler ** 42)\r\nEt nous avons pu joindre tout \u00e0 l'heure Luc Barthassat... avec cette question : est-ce un \u00e9chec personnel ?\r\nBertrand Buchs, bonsoir... Vous pr\u00e9sidez le PDC genevois...\r\n- Comment expliquez-vous votre r\u00e9sultat\u00a0?\r\n- Luc Barthassat a pourtant fait beaucoup d'efforts durant cet entre-deux-tours. Communication recentr\u00e9e sur vos dossiers, rencontre avec les agriculteurs, suspension du projet de d\u00e9charge bioactive... Tous ces changements sont-ils intervenus trop tard ?\r\n- Luc Barthassat est \u00e0 10'000 voix du dernier candidat \u00e9lu, le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz. C'est cinglant pour un sortant, vous n'aviez pas pris la mesure du \u00ab\u00a0d\u00e9samour\u00a0\u00bb des citoyens \u00e0 son \u00e9gard\u00a0?\r\n- Le style Barthassat, c'est pas compatible avec le PLR et le PDC\u00a0?\r\n- Sa non-r\u00e9\u00e9lection signe aussi la fin de la majorit\u00e9 de l'Entente bourgeoise au gouvernement, \u00e7a met la droite dans une situation embarrassante, elle qui voulait \u00eatre forte pour faire passer des projets d'importance comme PF 17, soit la fiscalit\u00e9 des entreprises, ou la caisse de pension des fonctionnaires, situation difficile\u00a0?\r\n***************************\r\nMauro Poggia, bonsoir... conseiller d'Etat sortant MCG...\r\n- Vous \u00eates le mieux \u00e9lu aujourd'hui, avec presque 49'000 voix... c'est 5000 voix de mieux qu'au premier tour... et \u00e7a veut dire que presque 57% des Genevois qui ont vot\u00e9 au deuxi\u00e8me tour vous ont choisi.... vous vous attendiez \u00e0 un tel score ? \r\n- Ca vous donne quelle responsabilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire? vis-\u00e0-vis de l'\u00e9lectorat et du coll\u00e8ge gouvernemental?\r\n- Sur vos affiches \u00e9lectorales pour ce deuxi\u00e8me tour, vous aviez soigneusement gomm\u00e9 la mention de votre parti, le MCG... vous aviez peur que votre parti se transforme en boulet pour votre candidature? apr\u00e8s les grosses pertes du MCG il y a trois semaines au Grand Conseil (pass\u00e9 de 20 si\u00e8ges \u00e0 11)\r\n- Donc ce nouveau gouvernement, ce sera trois ministres de gauche, trois de droite... et vous alors, vous serez o\u00f9? au milieu? ou plut\u00f4t d'un c\u00f4t\u00e9 que de l'autre? en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique par exemple, vous \u00eates quand m\u00eame nettement plus \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche...\r\n- On dit que vous pourrez jouer les arbitres... mais en fait vous risquez plut\u00f4t de vous sentir bien seul face \u00e0 deux camps soud\u00e9s non? rejoindre l'un et l'autre camp c'est une chose, mais de l\u00e0 \u00e0 imposer vos propres propositions... comment vous allez faire?\r\n- Mauro Poggia, vous confirmez que vous souhaitez rester \u00e0 la t\u00eate de votre d\u00e9partement actuel, la sant\u00e9, le social et l'emploi?  \r\n- Un de deux nouveaux venus, Thierry Apoth\u00e9loz, est justement tr\u00e8s profil\u00e9 sur le social et l'emploi... il risque de revendiquer une partie de vos attributions... vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher une partie de votre dicast\u00e8re?\r\n- Si vos coll\u00e8gues commencent \u00e0 d\u00e9membrer votre d\u00e9partement, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 revendiquer la pr\u00e9sidence du gouvernement en compensation?? c'est ce que vous avez confi\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 nos journalistes.\r\n- Mauro Poggia, ces 5 ann\u00e9es \u00e0 venir... comment vous les voyez? Gen\u00e8ve va arriver \u00e0 d\u00e9passer ses blocages, avec ce parlement et ce gouvernement r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9s? Ou encore \u00e7a va rendre le tout encore plus ing\u00e9rable?\r\n*******************\r\nThierry Apoth\u00e9loz, bonsoir... nouvel \u00e9lu socialiste... F\u00e9licitations...\r\n- Vous avez \u00e9chou\u00e9 de peu en 2013, aujourd'hui vous acc\u00e9dez au Conseil d'Etat... \"enfin\" peut-on dire?! Soulagement pour vous?  \r\n- 3 \u00e9lus de gauche, 3 de droite, Mauro Poggia en faiseur de majorit\u00e9: \u00e7a vous inqui\u00e8te? \r\n- La gauche se renforce mais reste minoritaire, elle peut vraiment avoir une influence plus forte dans ce nouveau gouvernement?\r\n- Mauro Poggia, \u00e0 la t\u00eate de la sant\u00e9, du social et de l'emploi... on sait que ce sont des dossiers qui vous int\u00e9ressent... vous aimeriez pouvoir reprendre quelques pans de son d\u00e9partement? \r\n- Au-del\u00e0 de \u00e7a, quel serait votre d\u00e9partement id\u00e9al? \r\n- Vous \u00eates le dernier arriv\u00e9, moins bien \u00e9lu: vous risquez d'\u00eatre le dernier servi... Le d\u00e9partement des transports de Luc Barthassat, \u00e7a vous tente? \r\n- C'est un d\u00e9partement \"maudit\", la verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler et le PDC Luc Barthassat en ont fait les frais apr\u00e8s un mandat... ca vous fait peur ?", "durationSec": 256, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528807", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale"], "thematicPersons": ["Barthassat, Luc"], "alternativeTitle": ["Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC genevois, explique la d\u00e9faite de Luc Barthassat / FOR_2018-05-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.05.2018"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sident du PDC genevois, Bertrand Buchs tente d\u2019expliquer le r\u00e9sultat de son parti et de son conseiller d\u2019Etat sortant non-r\u00e9\u00e9lu Luc Barthassat."], "variantIds": ["ece-9528807"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:40Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt j'accueille Bertrand bonsoir, oui, bonsoir, vous pr\u00e9sidez le PDC Genevois alors comment expliquez -vous le r\u00e9sultat de votre conseiller d'\u00c9tat sortant Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:09) [90%] :\r\n\u00e9coutez les m\u00eames personnes qui ont \u00e9lu Luc Barthassat parce que c'est lui qui affaissements si\u00e8ges il y a 4 ans et demi m\u00eame personne n'ont pas r\u00e9\u00e9lu, Luc Barthassat, 4 ans et demi apr\u00e8s, alors qu'il n'a absolument pas chang\u00e9 rester strictement la m\u00eame personne que le jour de son \u00e9lection, donc il y a une alchimie qui a pas pris et je pense que l\u00e0 il y a des explications qui sont tout sauf politique explique explique que le fait qu'il ne soit pas r\u00e9\u00e9lu, mais c'est un grand myst\u00e8re, \u00e7a veut dire qu'il y a un moment, il a d\u00e9plu, il y a un moment o\u00f9 \u00e7a a plus \u00e9t\u00e9, et les gens n'ont plus confiance en lui non plus le nom, n'ont pas vot\u00e9 mais c'est parce qu'il est tr\u00e8s amer pour nous, c'est quelqu'un quitte le gouvernement, non pas son bilan qui est bon pour moi qui est bon, c'est sur sa personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [84%] :\r\nMais Luc Barthassat pourtant fait beaucoup d'efforts, hein, durant cet entre-deux Tours communication recentr\u00e9e sur ces dossiers, rencontre avec les agriculteurs, suspension du projet de d\u00e9charge bio- active tous c'est ce changement sont -ils intervenus trop tard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [89%] :\r\nProbablement ses dettes, c'\u00e9tait trop tard : 3 semaines, c'\u00e9tait trop peu pour pouvoir faire une communication, c'est vrai que l\u00e0 \u00e0 ce niveau communication, il y a eu des probl\u00e8mes avec Luc mais c'est pas \u00e7a qui doit faire qu'on doit avoir un score comme elle a eu un 10000 voix derri\u00e8re le dernier \u00e9lu socialiste nettement la droite n'a pas vot\u00e9 pour Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nOui c'est cinglant que tout de m\u00eame pour un sortant Bertrand Bouxin, vous n'avez pas le prix oui est ce que vous n'aviez pas pris la mesure du d\u00e9samour des des citoyens \u00e0 son \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [90%] :\r\nJe dois reconna\u00eetre que nous menons, on s'\u00e9tait rendu compte apr\u00e8s le 1er tour que l'y avait un probl\u00e8me, que ce soit \u00eatre tr\u00e8s difficile, mart\u00e8le score monte que il y a plus aucune adh\u00e9sion de la part de nos partis, hein, je parle pas de la gauche qui a, qui a fait une bonne \u00e9lection je parle des partis de droite des milieux de droite qui ont pas vot\u00e9 Luc Barthassat donc franchement il y a eu un une d\u00e9fiance difficilement explicable parce que je redis et on peut le d\u00e9montrer par A plus B qu'il a un bon bilan par rapport \u00e0 d'autres milices mais voil\u00e0, la, la, la, la sauce n'a pas pris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [87%] :\r\nOui, mais pourtant le patron on est Bertrand box pour pourtant il y a eu un avertissement au 1er tour hein, c'\u00e9tait assez clair tout de m\u00eame oui oui est qu'est -ce que est -ce que c'\u00e9tait vraiment pas possible de lancer quelqu'un d'autre que Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:15) [91%] :\r\nSavez on est toujours plus intelligent apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [91%] :\r\nNon, mais l\u00e0 quand m\u00eame, non, mais l\u00e0 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:19) [85%] :\r\nNon parce qu'il \u00e9tait, il \u00e9tait quand m\u00eame une position qui \u00e9tait pas une position catastrophique pourrait remonter au 2\u00e8me tour de changer quelqu'un en fait c'est un d\u00e9saveu parti d\u00e9cide de de dans 24 heures de laisser tomber son son conseiller d'\u00c9tat en titre pour quelqu'un d'autre, d'abord il faut trouver quelqu'un qui a, d'accord, d'y aller et puis deuxi\u00e8mement, c'est vraiment un d\u00e9saveu \u00e9norme qui met en danger compl\u00e8tement le fonctionnement d'un parti, donc c'est une d\u00e9cision qui est compliqu\u00e9, il y a, et l\u00e0, honn\u00eatement, elle \u00e9tait peut-\u00eatre 9\u00e8me mais il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s loin de la 5\u00e8me place donc, il y avait encore une une une oeuvre \u00e0 faire et c'est vrai, quand on voit les donc de voir que font monsieur Dal Busco Madame Fontanet, il y avait une possibilit\u00e9 de faire \u00e9lire le parpaing \u00e7a, mais maintenant les Genevois votent plus du tout partir et ce qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, d'abord c'est le le le la participation catastrophique qui regardez quand m\u00eame a 9000 personnes qui votent pour le proph\u00e8te cette affaire taper la t\u00eate contre les murs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [94%] :\r\nLa non- r\u00e9\u00e9lection de Luc Barthassat, signe aussi la fin de la majorit\u00e9 de l'Entente bourgeoise au gouvernement, \u00e7a met la droite dans une situation compliqu\u00e9e, hein, elle qui voulait \u00eatre forte pour faire passer des projets d'importance comme le la, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises PF 17 ou la caisse de pension des fonctionnaires, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:29) [85%] :\r\nMoi j'ai pas cette m\u00eame lecture je pense que les socialistes devront faire un pas vers la droite, les socialistes pendant les 4 ans et demi, on est vraiment \u00e9tait dans l'opposition, ils ont bloqu\u00e9 tous les projets et quand il n'est pas content 7 d\u00e9forme pommes dans la rue pour dire qu'il n'\u00e9tait pas content l\u00e0, ils vont \u00eatre oblig\u00e9s de faire un rapport parce qu'ils sont de gouvernement 3 avec les Verts, et l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant parce que pour ce qui est une il y a une potentialit\u00e9 un potentiel d'accord sur le CPE j'on pas caisse de retraite des fonctionnaires et sur terre 17 et c'est \u00e0 la gauche de montrer cette volont\u00e9 du consensus et l\u00e0 je pense que \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant de voir ce que la gauche voudrait faire le pied allure dans le consensus parce qu'on a 5 ans pour r\u00e9ussir son je sais pas, ce sera une catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [87%] :\r\nMerci beaucoup Bertrand rien box d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9, je rappelle que vous pr\u00e9sidez le PDC Genevois, je souhaite une bonne soir\u00e9e Maro Paul. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Bertrand", "role": "pr\u00e9sident du PDC genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12A3B955-447D-485C-86B6-9107811055DC", "internalArchiveId": "12A3B955-447D-485C-86B6-9107811055DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Thierry Apoth\u00e9loz, nouvel \u00e9lu socialiste au sein du gouvernement genevois", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "summary": "Thierry Apoth\u00e9loz acc\u00e8de au Conseil d'Etat genevois et permet au parti socialiste cantonal de r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge perdu en 2009. Son interview.\r\n\r\n* * Thierry Apoth\u00e9loz, nouvel \u00e9lu socialiste au sein du gouvernement genevois 18h Gen\u00e8ve : Barthassat out, second si\u00e8ge socialiste au gouvernement\r\nLe canton de Gen\u00e8ve connait la composition de son prochain Gouvernement... Le 2\u00e8me tour a livr\u00e9 son verdict aujourd'hui...\r\nLe Parti socialiste gagne un si\u00e8ge, la droite en perd un... La formule pour la prochaine l\u00e9gislature, c'est donc un 3-3-1: trois \u00e9lus de droite, trois de gauche et un MCG, qui aura un r\u00f4le de pivot...\r\nGuillaume Rey, le grand perdant du jour, c'est le PDC Luc Barthassat...\r\nOn le savait amoindri, apr\u00e8s son mauvais r\u00e9sultat du premier tour le 15 avril... on en a aujourd'hui la confirmation... Le ministre des transports n'a pas su convaincre et n'est pas r\u00e9\u00e9lu... Sa communication moins exhub\u00e9rante, ou plus conventionnelle, durant les 3 semaines de l'entre-deux tour n'y a rien chang\u00e9... les appels du PLR, du PDC ou encore des milieux \u00e9conomiques \u00e0 voter la liste de l'Entente compacte non plus. Alors certes, Luc Barthassat partait de loin, il \u00e9tait 9\u00e8me et d\u00e9j\u00e0 distanc\u00e9 au soir du premier tour... mais il \u00e9choue de mani\u00e8re assez nette aujourd'hui... pr\u00e8s de 10'000 voix de retard sur le dernier candidat \u00e9lu... Apr\u00e8s un mandat, Luc Barthassat est donc pri\u00e9 de faires ses bagages. \r\n- Et du coup, la droite perd sa majorit\u00e9 au Gouvernement...\r\nEffectivement, ils ne sont plus que 3: le PLR Pierre Maudet, \u00e9lu d\u00e8s le premier tour... le PDC Serge Dal Busco, qui a v\u00e9cu une r\u00e9\u00e9lection relativement tranquille... et une nouvelle venue: la lib\u00e9rale-radicale Nathalie Fontanet, qui reprend le 2\u00e8me si\u00e8ge PLR laiss\u00e9 vacant par Fran\u00e7ois Longchamp, une 2\u00e8me femme au Gouvernement... Pour elle, l'appareil PLR s'est mobilis\u00e9... elle fait un bond de 14'000 voix par rapport au premier tour et passe m\u00eame devant les 2 socialistes. \r\n- Les socialistes placent donc 2 candidats... c'est un si\u00e8ge de pluss qu'actuellement... \r\nLa tendance du premier tour s'est confirm\u00e9e: Thierry Apoth\u00e9loz rejoint la sortante Anne Emery-Torracinta au Conseil d'Etat. Le Vert Antonio Hodgers est \u00e9galement r\u00e9\u00e9lu... la gauche passe donc \u00e0 3 si\u00e8ges... comme la droite... deux blocs de m\u00eame force... et un 7\u00e8me homme, dans un r\u00f4le d'arbitre: le MCG Mauro Poggia. \r\n- Mauro Poggia, qui sort finalement renforc\u00e9 de cette \u00e9lection...\r\nIl \u00e9tait 2\u00e8me derri\u00e8re Pierre Maudet au soir du premier tour, il finit en t\u00eate aujourd'hui... Mauro Poggia, le MCG, ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, mais qui a donc ratiss\u00e9 des suffrages de tous les c\u00f4t\u00e9s pour s'offrir une belle r\u00e9\u00e9lection... Il voit sa position renforc\u00e9e par la composition du futur Gouvernement... un r\u00f4le de pivot entre deux blocs, qui pourra faire pencher les majorit\u00e9s... Reste \u00e0 savoir si ce sera pluss sur la gauche ou sur la droite? On sait que sur les questions \u00e9conomiques Mauro Poggia est plus \u00e0 droite que son parti au Parlement.\r\nMerci Guillaume Rey.", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528795", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Thierry Apoth\u00e9loz, nouvel \u00e9lu socialiste au sein du gouvernement genevois / FOR_2018-05-06T18:08:00_developpement-5", "Forum du 06.05.2018"], "alternativeSummary": ["Thierry Apoth\u00e9loz acc\u00e8de au Conseil d\u2019Etat genevois et permet au parti socialiste cantonal de r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge perdu en 2009. Son interview."], "variantIds": ["ece-9528795"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:38Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nQuelques sur notre invit\u00e9, j'accueille Thierry Apoth\u00e9loz bonsoir bonsoir, nouvel \u00e9lu socialiste f\u00e9licitations merci vous aviez \u00e9chou\u00e9 de peu en 2013 aujourd'hui, vous acc\u00e9dez au Conseil d'\u00c9tat, ce grand soulagement, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [86%] :\r\nOui, oui, c'est un une grande fiert\u00e9, un bonheur en effet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [91%] :\r\n3 \u00e9lus de gauche 3 droite faiseur de majorit\u00e9, \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nMais je, je suis d'accord avec Mauro Poggia l'id\u00e9e, c'est pas du tout de lui faire jouer un r\u00f4le d'arbitre ou de de faiseur de majorit\u00e9, ce qui m'appara\u00eet essentiel, c'est que nous construisons un coll\u00e8ge gouvernemental capable de r\u00e9pondre aux enjeux de demain et m\u00eame d'aujourd'hui si je prends la fiscalit\u00e9 f 17 donc on a, on a, nous sommes \u00e0 opportun \u00e0 Gen\u00e8ve d'un certain nombre de de dossiers d'enjeu auquel il faudra r\u00e9pondre et ce n'est pas on n'ayons comme id\u00e9e d'embl\u00e9e et avant m\u00eame de commencer cette l\u00e9gislature au 1er juin 2018, que certains pourraient faire et d\u00e9faire des majorit\u00e9s qu'on arrive \u00e0 construire cette coll\u00e9gialit\u00e9, il faut la faut la faire pour la fabriquer, il faut prendre le temps n\u00e9cessaire \u00e0 cela et j'ai comme Pohja j'estime en effet que les intelligents suffiront non seulement construire une un consensus mais aussi aller voir nos parti respectif et puis de les convaincus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [86%] :\r\nOui, parce que le consensus c'est pas, c'est pas suffisant au c'\u00e9tait pas facile le couple et, surtout, c'est pas, c'est pas suffisant de de l'obtenir au sein de l'ex\u00e9cutif, encore faut -il aussi le lavoir au l\u00e9gislatif, est ce que justement le fait que la configuration \u00e0 l'issue de ces \u00e9lections cantonales genevoises, soit la m\u00eame aux l\u00e9gislatives et \u00e0 l'ex\u00e9cutif, \u00e0 savoir 2 grands blocs, on va dire, hein, droite, gauche, avec un MCG au centre, enfin au centre, pas de l'\u00e9chiquier politique mais au centre, en tout cas de vos 2 blocs, est ce que \u00e7a pr\u00e9figure justement une l\u00e9gislature de compromis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [90%] :\r\n\u00e7a pourrait en tout cas, aider \u00e0 faire en sorte que les enjeux dont je parlais tout \u00e0 l'heure, puisse se se passer, on a pass\u00e9 une l\u00e9gislature 2013, 2018 particuli\u00e8rement complexe avec le Grand Conseil qui \u00e9tait surtout sur 3 blocs tr\u00e8s oppos\u00e9s et pour lesquels il y avait assez peu de dialogue, donc on a eu par exemple une ann\u00e9e son budget, on a eu une ann\u00e9e avec un budget vot\u00e9 extr\u00eamement difficilement, donc aujourd'hui on a plus le temps de se permettre de d'\u00eatre danser st\u00e9rilit\u00e9 impossible \u00e0 g\u00e9rer le gouvernement doit non seulement gouverner mais il doit aussi mener une politique et pour cela il a besoin de l'appui du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [90%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous Thierry Apoth\u00e9loz et j'ajoute que, on reviendra sur cette question justement d'une l\u00e9gislature de compromis ce que Gen\u00e8ve va atteindre cette ce stade l\u00e0, apr\u00e8s des ann\u00e9es de blocage, en tout cas, lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature et je recevrai dans le forum des m\u00e9dias vers 18 heures 40 trois r\u00e9dacteur en chef, celui de La Tribune de Gen\u00e8ve, Pierre Ruetschi de du courrier lors Adron et Del\u00e9mont bleu Laurent Keller, il est 18 heures 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-495A7F33-F319-4B9C-BDE0-98988783167A", "internalArchiveId": "495A7F33-F319-4B9C-BDE0-98988783167A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales genevoises 2018. Interview de Luc Barthassat, conseiller d'Etat sortant PDC,  qui n'est pas r\u00e9\u00e9lu. Il r\u00e9fute l'id\u00e9e d'un \u00e9chec personnel et assure n'avoir aucun regret", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018;Barthassat , Luc \r\nLe PDC sortant Luc Barthassat n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'Etat genevois. D\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9 lors du premier tour, il est arriv\u00e9 en septi\u00e8me position du second tour dimanche. Sa r\u00e9action.\r\n\r\n* * Luc Barthassat r\u00e9fute l'id\u00e9e d'un \u00e9chec personnel et assure n'avoir aucun regret 18h SLV Gen\u00e8ve\r\nSLV Luc Barthassat, sortant PDC non r\u00e9\u00e9lu Studio GE\r\n(contact\u00a0: Christelle Huwiler ** 42)\r\nEt nous avons pu joindre tout \u00e0 l'heure Luc Barthassat... avec cette question : est-ce un \u00e9chec personnel ?\r\nBertrand Buchs, bonsoir... Vous pr\u00e9sidez le PDC genevois...\r\n- Comment expliquez-vous votre r\u00e9sultat\u00a0?\r\n- Luc Barthassat a pourtant fait beaucoup d'efforts durant cet entre-deux-tours. Communication recentr\u00e9e sur vos dossiers, rencontre avec les agriculteurs, suspension du projet de d\u00e9charge bioactive... Tous ces changements sont-ils intervenus trop tard ?\r\n- Luc Barthassat est \u00e0 10'000 voix du dernier candidat \u00e9lu, le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz. C'est cinglant pour un sortant, vous n'aviez pas pris la mesure du \u00ab\u00a0d\u00e9samour\u00a0\u00bb des citoyens \u00e0 son \u00e9gard\u00a0?\r\n- Le style Barthassat, c'est pas compatible avec le PLR et le PDC\u00a0?\r\n- Sa non-r\u00e9\u00e9lection signe aussi la fin de la majorit\u00e9 de l'Entente bourgeoise au gouvernement, \u00e7a met la droite dans une situation embarrassante, elle qui voulait \u00eatre forte pour faire passer des projets d'importance comme PF 17, soit la fiscalit\u00e9 des entreprises, ou la caisse de pension des fonctionnaires, situation difficile\u00a0?\r\n***************************\r\nMauro Poggia, bonsoir... conseiller d'Etat sortant MCG...\r\n- Vous \u00eates le mieux \u00e9lu aujourd'hui, avec presque 49'000 voix... c'est 5000 voix de mieux qu'au premier tour... et \u00e7a veut dire que presque 57% des Genevois qui ont vot\u00e9 au deuxi\u00e8me tour vous ont choisi.... vous vous attendiez \u00e0 un tel score ? \r\n- Ca vous donne quelle responsabilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire? vis-\u00e0-vis de l'\u00e9lectorat et du coll\u00e8ge gouvernemental?\r\n- Sur vos affiches \u00e9lectorales pour ce deuxi\u00e8me tour, vous aviez soigneusement gomm\u00e9 la mention de votre parti, le MCG... vous aviez peur que votre parti se transforme en boulet pour votre candidature? apr\u00e8s les grosses pertes du MCG il y a trois semaines au Grand Conseil (pass\u00e9 de 20 si\u00e8ges \u00e0 11)\r\n- Donc ce nouveau gouvernement, ce sera trois ministres de gauche, trois de droite... et vous alors, vous serez o\u00f9? au milieu? ou plut\u00f4t d'un c\u00f4t\u00e9 que de l'autre? en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique par exemple, vous \u00eates quand m\u00eame nettement plus \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche...\r\n- On dit que vous pourrez jouer les arbitres... mais en fait vous risquez plut\u00f4t de vous sentir bien seul face \u00e0 deux camps soud\u00e9s non? rejoindre l'un et l'autre camp c'est une chose, mais de l\u00e0 \u00e0 imposer vos propres propositions... comment vous allez faire?\r\n- Mauro Poggia, vous confirmez que vous souhaitez rester \u00e0 la t\u00eate de votre d\u00e9partement actuel, la sant\u00e9, le social et l'emploi?  \r\n- Un de deux nouveaux venus, Thierry Apoth\u00e9loz, est justement tr\u00e8s profil\u00e9 sur le social et l'emploi... il risque de revendiquer une partie de vos attributions... vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher une partie de votre dicast\u00e8re?\r\n- Si vos coll\u00e8gues commencent \u00e0 d\u00e9membrer votre d\u00e9partement, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 revendiquer la pr\u00e9sidence du gouvernement en compensation?? c'est ce que vous avez confi\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 nos journalistes.\r\n- Mauro Poggia, ces 5 ann\u00e9es \u00e0 venir... comment vous les voyez? Gen\u00e8ve va arriver \u00e0 d\u00e9passer ses blocages, avec ce parlement et ce gouvernement r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9s? Ou encore \u00e7a va rendre le tout encore plus ing\u00e9rable?\r\n*******************\r\nThierry Apoth\u00e9loz, bonsoir... nouvel \u00e9lu socialiste... F\u00e9licitations...\r\n- Vous avez \u00e9chou\u00e9 de peu en 2013, aujourd'hui vous acc\u00e9dez au Conseil d'Etat... \"enfin\" peut-on dire?! Soulagement pour vous?  \r\n- 3 \u00e9lus de gauche, 3 de droite, Mauro Poggia en faiseur de majorit\u00e9: \u00e7a vous inqui\u00e8te? \r\n- La gauche se renforce mais reste minoritaire, elle peut vraiment avoir une influence plus forte dans ce nouveau gouvernement?\r\n- Mauro Poggia, \u00e0 la t\u00eate de la sant\u00e9, du social et de l'emploi... on sait que ce sont des dossiers qui vous int\u00e9ressent... vous aimeriez pouvoir reprendre quelques pans de son d\u00e9partement? \r\n- Au-del\u00e0 de \u00e7a, quel serait votre d\u00e9partement id\u00e9al? \r\n- Vous \u00eates le dernier arriv\u00e9, moins bien \u00e9lu: vous risquez d'\u00eatre le dernier servi... Le d\u00e9partement des transports de Luc Barthassat, \u00e7a vous tente? \r\n- C'est un d\u00e9partement \"maudit\", la verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler et le PDC Luc Barthassat en ont fait les frais apr\u00e8s un mandat... ca vous fait peur ?", "durationSec": 78, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528802", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale"], "thematicPersons": ["PDC", "Barthassat, Luc"], "alternativeTitle": ["Luc Barthassat r\u00e9fute l\u2019id\u00e9e d\u2019un \u00e9chec personnel et assure n\u2019avoir aucun regret / FOR_2018-05-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le PDC sortant Luc Barthassat n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'Etat genevois. D\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9 lors du premier tour, il est arriv\u00e9 en septi\u00e8me position du second tour dimanche. Sa r\u00e9action."], "variantIds": ["ece-9528802"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:39Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on commence cette ce forum avec tout d'abord les r\u00e9sultats, donc de cette \u00e9lection du second tour, on va tout de suite avant de faire l'analyse avec Guillaume Rey ressort entendre Luc Barthassat et que, comme je le disais dans les titres, Luc Barthassat, le PDC sortant qui n'a donc pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu c'est un revers assez s\u00e9v\u00e8re pour ce ce conseiller d'\u00c9tat, et nous l'avons joint tout \u00e0 l'heure avec cette question est -ce que c'est un \u00e9chec personnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [89%] :\r\nC'est un \u00e9chec personnel, moi je vais pas commencer \u00e0 remettre la faute sur les autres ou dire qu'on aurait d\u00fb faire comme ci ou comme \u00e7a, moi j'irai, je suis arriv\u00e9 avec mon c\u00f4t\u00e9 un petit peu atypique, donc je suis rest\u00e9 peut-\u00eatre un petit peu trop atypique pour certains, mais en attendant, la pointe avanc\u00e9e passablement John sur l\u00e0- dessus qu'on qu'on partira avec une note positive, est ce que vous avez des regrets Luc Barthassat non j'ai pas de regret, je sais pas, quelqu'un qui a des regrets chez quelqu'un qui regarde de l'avant, je suis quelqu'un qui a plein de projets, qui en avait avant le conseil d'\u00e9tat parce qu'encore une fois, c'est quelque chose, je n'avais pas imagin\u00e9 dans ma vie, alors voil\u00e0 on continue quoi un soulagement finalement non, ce n'est pas une question Soulagement oui alors cette campagne \u00e0 la t\u00eate du on est content qu'elle arrive au go\u00fbt, mais il y a pas de soulagement, non c'est vrai qu'il y a une d\u00e9ception, on savait que \u00e7a allait \u00eatre difficile, puis on a essay\u00e9 de faire le mieux, jusqu'au bout et maintenant ben voil\u00e0, il va falloir trouver d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [75%] :\r\nVoil\u00e0 pour ses propos recueillis par Tania \u00e7a pinard Guillaume r\u00eave, vous \u00eates en. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T16:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barthassat, Luc", "role": "conseiller d'Etat genevois PDC sortant, non r\u00e9\u00e9lu", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF70A0E6-83CB-4DB1-AE38-7B3BCD33A4AC", "internalArchiveId": "FF70A0E6-83CB-4DB1-AE38-7B3BCD33A4AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales genevoises 2018. Interview de Mauro Poggia, conseiller d'Etat sortant (MCG) qui a \u00e9t\u00e9 le mieux \u00e9lu au second tour ", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018;Barthassat , Luc \r\nConseiller d'Etat sortant, le MCG Mauro Poggia a \u00e9t\u00e9 le mieux \u00e9lu au second tour des \u00e9lections genevoises. Son interview.\r\n\r\n* * Mauro Poggia (MCG) jouera le r\u00f4le de pivot au sein du nouveau Conseil d'Etat genevois 18h SLV Gen\u00e8ve\r\nSLV Luc Barthassat, sortant PDC non r\u00e9\u00e9lu Studio GE\r\n(contact\u00a0: Christelle Huwiler ** 42)\r\nEt nous avons pu joindre tout \u00e0 l'heure Luc Barthassat... avec cette question : est-ce un \u00e9chec personnel ?\r\nBertrand Buchs, bonsoir... Vous pr\u00e9sidez le PDC genevois...\r\n- Comment expliquez-vous votre r\u00e9sultat\u00a0?\r\n- Luc Barthassat a pourtant fait beaucoup d'efforts durant cet entre-deux-tours. Communication recentr\u00e9e sur vos dossiers, rencontre avec les agriculteurs, suspension du projet de d\u00e9charge bioactive... Tous ces changements sont-ils intervenus trop tard ?\r\n- Luc Barthassat est \u00e0 10'000 voix du dernier candidat \u00e9lu, le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz. C'est cinglant pour un sortant, vous n'aviez pas pris la mesure du \u00ab\u00a0d\u00e9samour\u00a0\u00bb des citoyens \u00e0 son \u00e9gard\u00a0?\r\n- Le style Barthassat, c'est pas compatible avec le PLR et le PDC\u00a0?\r\n- Sa non-r\u00e9\u00e9lection signe aussi la fin de la majorit\u00e9 de l'Entente bourgeoise au gouvernement, \u00e7a met la droite dans une situation embarrassante, elle qui voulait \u00eatre forte pour faire passer des projets d'importance comme PF 17, soit la fiscalit\u00e9 des entreprises, ou la caisse de pension des fonctionnaires, situation difficile\u00a0?\r\n***************************\r\nMauro Poggia, bonsoir... conseiller d'Etat sortant MCG...\r\n- Vous \u00eates le mieux \u00e9lu aujourd'hui, avec presque 49'000 voix... c'est 5000 voix de mieux qu'au premier tour... et \u00e7a veut dire que presque 57% des Genevois qui ont vot\u00e9 au deuxi\u00e8me tour vous ont choisi.... vous vous attendiez \u00e0 un tel score ? \r\n- Ca vous donne quelle responsabilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire? vis-\u00e0-vis de l'\u00e9lectorat et du coll\u00e8ge gouvernemental?\r\n- Sur vos affiches \u00e9lectorales pour ce deuxi\u00e8me tour, vous aviez soigneusement gomm\u00e9 la mention de votre parti, le MCG... vous aviez peur que votre parti se transforme en boulet pour votre candidature? apr\u00e8s les grosses pertes du MCG il y a trois semaines au Grand Conseil (pass\u00e9 de 20 si\u00e8ges \u00e0 11)\r\n- Donc ce nouveau gouvernement, ce sera trois ministres de gauche, trois de droite... et vous alors, vous serez o\u00f9? au milieu? ou plut\u00f4t d'un c\u00f4t\u00e9 que de l'autre? en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique par exemple, vous \u00eates quand m\u00eame nettement plus \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche...\r\n- On dit que vous pourrez jouer les arbitres... mais en fait vous risquez plut\u00f4t de vous sentir bien seul face \u00e0 deux camps soud\u00e9s non? rejoindre l'un et l'autre camp c'est une chose, mais de l\u00e0 \u00e0 imposer vos propres propositions... comment vous allez faire?\r\n- Mauro Poggia, vous confirmez que vous souhaitez rester \u00e0 la t\u00eate de votre d\u00e9partement actuel, la sant\u00e9, le social et l'emploi?  \r\n- Un de deux nouveaux venus, Thierry Apoth\u00e9loz, est justement tr\u00e8s profil\u00e9 sur le social et l'emploi... il risque de revendiquer une partie de vos attributions... vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher une partie de votre dicast\u00e8re?\r\n- Si vos coll\u00e8gues commencent \u00e0 d\u00e9membrer votre d\u00e9partement, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 revendiquer la pr\u00e9sidence du gouvernement en compensation?? c'est ce que vous avez confi\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 nos journalistes.\r\n- Mauro Poggia, ces 5 ann\u00e9es \u00e0 venir... comment vous les voyez? Gen\u00e8ve va arriver \u00e0 d\u00e9passer ses blocages, avec ce parlement et ce gouvernement r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9s? Ou encore \u00e7a va rendre le tout encore plus ing\u00e9rable?\r\n*******************\r\nThierry Apoth\u00e9loz, bonsoir... nouvel \u00e9lu socialiste... F\u00e9licitations...\r\n- Vous avez \u00e9chou\u00e9 de peu en 2013, aujourd'hui vous acc\u00e9dez au Conseil d'Etat... \"enfin\" peut-on dire?! Soulagement pour vous?  \r\n- 3 \u00e9lus de gauche, 3 de droite, Mauro Poggia en faiseur de majorit\u00e9: \u00e7a vous inqui\u00e8te? \r\n- La gauche se renforce mais reste minoritaire, elle peut vraiment avoir une influence plus forte dans ce nouveau gouvernement?\r\n- Mauro Poggia, \u00e0 la t\u00eate de la sant\u00e9, du social et de l'emploi... on sait que ce sont des dossiers qui vous int\u00e9ressent... vous aimeriez pouvoir reprendre quelques pans de son d\u00e9partement? \r\n- Au-del\u00e0 de \u00e7a, quel serait votre d\u00e9partement id\u00e9al? \r\n- Vous \u00eates le dernier arriv\u00e9, moins bien \u00e9lu: vous risquez d'\u00eatre le dernier servi... Le d\u00e9partement des transports de Luc Barthassat, \u00e7a vous tente? \r\n- C'est un d\u00e9partement \"maudit\", la verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler et le PDC Luc Barthassat en ont fait les frais apr\u00e8s un mandat... ca vous fait peur ?", "durationSec": 255, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528806", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "conseiller d'Etat", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Poggia, Mauro"], "alternativeTitle": ["Mauro Poggia (MCG) jouera le r\u00f4le de pivot au sein du nouveau Conseil d\u2019Etat genevois / FOR_2018-05-06T18:06:00_developpement-4", "Forum du 06.05.2018"], "alternativeSummary": ["Conseiller d\u2019Etat sortant, le MCG Mauro Poggia a \u00e9t\u00e9 le mieux \u00e9lu au second tour des \u00e9lections genevoises. Son interview."], "variantIds": ["ece-9528806"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:40Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nMaro Pohja, bonsoir, bonsoir, conseiller d'\u00c9tat sortant MCG, vous \u00eates le mieux \u00e9lu aujourd'hui avec presque 49000 voix, c'est 5000 voix de de mieux qu'au 1er tour hein, et \u00e7a veut dire que presque 57 pourcent des des Genevois qui ont vot\u00e9 au 2\u00e8me tour vous ont choisi est ce que vous attendiez untel score. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nNon, c'est toujours une une bonne surprise, je pense que le 1er tour nous avait quand m\u00eame donner la couleur, on voyait que les les Genevoises et Genevois \u00e9tait assez sensible \u00e0 la politique qui \u00e9tait men\u00e9e par mois au gouvernement et avec le soutien de mon parti maintenant \u00e9videmment une \u00e9lection n'est pas toujours un exercice tr\u00e8s rationnel et donc il faut attendre le r\u00e9sultat pour finalement \u00eatre convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [99%] :\r\n\u00e7a vous donne quelle responsabilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire vis-\u00e0-vis de l'\u00e9lectorat et du coll\u00e8ge gouvernemental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nJe dire la responsabilit\u00e9, je l'ai toujours eu mais je il faut pas oublier que dans un gouvernement, les choses ne se d\u00e9cide pas comme dans un parlement il y a rarement des, des, des conflits ouvert sur sur des sujets, il y a d'abord des discussions qui qui se font, il y a des recherches de consensus, il faut, il faut bien le dire, et finalement le r\u00f4le que l'on m'a attribu\u00e9 que certains veulent m'attribuer de de de pivot de m\u00e9diateur c'est c'est pas, c'est pas ainsi que je con\u00e7ois mon, mon r\u00f4le, je pense qu'effectivement, le fait de savoir pour les uns comme pour les autres que je peux finalement faire basculer les majorit\u00e9s m\u00eame lorsque celles -ci sont clairement marqu\u00e9s, ce qui n'est pas le cas pour la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des sujets, il faut quand m\u00eame le dire, h\u00e9 bien non pas me donne du pouvoir, mais je pense, fait en sorte que je suis un interlocuteur qui doit \u00eatre pris en compte et c'est cela que pour moi qu'il est important que l'on doive le convaincre et \u00e0 travers moi, mon parti sur le fait qu'il faut soutenir des grands projets pour Gen\u00e8ve pour pouvoir les faire passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [91%] :\r\nVotre parti, dites -vous, pourtant votre parti a essuy\u00e9 un revers contrairement \u00e0 vous, puisque le MCG a perdu il y a 3 semaines au Grand Conseil, pr\u00e8s de 9 si\u00e8ges 1 20 si\u00e8ges au d\u00e9but, puis 11 si\u00e8ges, cette fois -ci, comment vous l'analysez \u00e7a cette cette dichotomie, et d'ailleurs un maroco- d\u00e9j\u00e0 sur vos affiches \u00e9lectorales pour ce 2\u00e8me tour vous aviez soigneusement gomm\u00e9 la mention de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est, c'est aussi une invention m\u00e9diatique, c'est vrai qu'il y avait plus une attention si on va dire non non c'est vrai, c'est vrai que c'est une photographie qui a \u00e9t\u00e9 prise alors qu'elle n'\u00e9taient pas destin\u00e9s \u00e0 une campagne \u00e9lectorale, et c'est vrai que les affiches ont \u00e9t\u00e9 faites tr\u00e8s rapidement et et nous a \u00e9chapp\u00e9, on nous a attribu\u00e9 le le m\u00e9rite de cette d\u00e9cision, il nous a \u00e9chapp\u00e9 que le logo n'y \u00e9tait pas, je crois que personne ne s'y est tromp\u00e9, on sait bien que le le Mauro Poggia est MCG, mais c'est vrai, et l'est \u00c9lys\u00e9e r\u00e9sultat des \u00e9lections le prouvent : j'ai des \u00e9lecteurs qui vont largement au-del\u00e0 de l'\u00e9lectorat classique du MCG au-del\u00e0 de ce que le MCG re\u00e7oit comme vote et qu'il a re\u00e7u au ou pour le Grand Conseil, donc ce qui veut dire que peut-\u00eatre je suis aujourd'hui ce que le MCG devrait \u00eatre demain, c'est-\u00e0-dire un parti diff\u00e9rent non dogmatique qui est capable de rassembler bien au-del\u00e0 de de ces limites traditionnelles de de 2005 \u00e0 \u00e0 2009 ao\u00fbt 2013 et et je pense, c'est dans ce sens qu'il faut voir les choses maintenant, il ne faut pas oublier que, dans cette l\u00e9gislature, nous sommes en r\u00e9alit\u00e9 15 puisqu'il a d\u00e9j\u00e0 eu des d\u00e9fections, nous passons \u00e0 11 c'est quand m\u00eame sup\u00e9rieur \u00e0 ce que sont les Verts actuellement est \u00e9gal au PDC, on n'a pas dit que les Verts et les PDC ont disparu durant la l\u00e9gislature et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [88%] :\r\nElmar au projet, vous disiez : je ne vais pas n\u00e9cessairement jour jouer le r\u00f4le d'arbitre de de de pivot en quelque sorte, est ce que, au contraire, ce que vous risquez pas de vous retrouver seul puisque certains, on a pas appellent de leurs voeux, pas une grande coalition mais enfin des des coalitions, en tout cas de circonstance sur des sur des projets cruciaux pour Gen\u00e8ve entre justement la gauche et la droite, la grosse sa coalition comme exactement comme si rien pourquoi interroger dans un instant avec absolument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [94%] :\r\n\u00e9coutez ma position aurait d\u00fb \u00eatre plus difficile encore durant la l\u00e9gislature qui se termine au rang, on se rend bien compte que je n'ai jamais eu de conflit particulier pour faire passer des projets auxquels je tenais, je pense que je suis un homme de conviction \u00e0 la fois pour moi- m\u00eame, mais aussi pour les transmettre \u00e0 mes interlocuteurs et je pense que finalement ce qu'il faut dans un gouvernement, ce sont des intelligences ces intelligents sont l\u00e0, et avec des gens intelligents, on trouve des solutions qui font avancer, Gen\u00e8ve et j'y crois et je pense que c'est ce qui va se passer pendant la prochaine l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [91%] :\r\nMerci beaucoup, m'a reproch\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T16:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poggia, Mauro", "role": "conseiller d'Etat genevois : chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de l'action sociale (DEAS)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CC63023-CA66-4C2B-B87F-7C9F1F867678", "internalArchiveId": "8CC63023-CA66-4C2B-B87F-7C9F1F867678", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite genevoise perd sa majorit\u00e9 au gouvernement cantonal", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil d'Etat genevois sera compos\u00e9 de trois \u00e9lus de droite, trois de gauche et un MCG, au terme du second tour des \u00e9lections. Le PS gagne un si\u00e8ge, au profit de la droite. Luc Barthassat est le grand perdant de ces \u00e9lections.\r\n\r\n* * La droite genevoise perd sa majorit\u00e9 au gouvernement cantonal 18h Gen\u00e8ve : Barthassat out, second si\u00e8ge socialiste au gouvernement\r\nLe canton de Gen\u00e8ve connait la composition de son prochain Gouvernement... Le 2\u00e8me tour a livr\u00e9 son verdict aujourd'hui...\r\nLe Parti socialiste gagne un si\u00e8ge, la droite en perd un... La formule pour la prochaine l\u00e9gislature, c'est donc un 3-3-1: trois \u00e9lus de droite, trois de gauche et un MCG, qui aura un r\u00f4le de pivot...\r\nGuillaume Rey, le grand perdant du jour, c'est le PDC Luc Barthassat...\r\nOn le savait amoindri, apr\u00e8s son mauvais r\u00e9sultat du premier tour le 15 avril... on en a aujourd'hui la confirmation... Le ministre des transports n'a pas su convaincre et n'est pas r\u00e9\u00e9lu... Sa communication moins exhub\u00e9rante, ou plus conventionnelle, durant les 3 semaines de l'entre-deux tour n'y a rien chang\u00e9... les appels du PLR, du PDC ou encore des milieux \u00e9conomiques \u00e0 voter la liste de l'Entente compacte non plus. Alors certes, Luc Barthassat partait de loin, il \u00e9tait 9\u00e8me et d\u00e9j\u00e0 distanc\u00e9 au soir du premier tour... mais il \u00e9choue de mani\u00e8re assez nette aujourd'hui... pr\u00e8s de 10'000 voix de retard sur le dernier candidat \u00e9lu... Apr\u00e8s un mandat, Luc Barthassat est donc pri\u00e9 de faires ses bagages. \r\n- Et du coup, la droite perd sa majorit\u00e9 au Gouvernement...\r\nEffectivement, ils ne sont plus que 3: le PLR Pierre Maudet, \u00e9lu d\u00e8s le premier tour... le PDC Serge Dal Busco, qui a v\u00e9cu une r\u00e9\u00e9lection relativement tranquille... et une nouvelle venue: la lib\u00e9rale-radicale Nathalie Fontanet, qui reprend le 2\u00e8me si\u00e8ge PLR laiss\u00e9 vacant par Fran\u00e7ois Longchamp, une 2\u00e8me femme au Gouvernement... Pour elle, l'appareil PLR s'est mobilis\u00e9... elle fait un bond de 14'000 voix par rapport au premier tour et passe m\u00eame devant les 2 socialistes. \r\n- Les socialistes placent donc 2 candidats... c'est un si\u00e8ge de pluss qu'actuellement... \r\nLa tendance du premier tour s'est confirm\u00e9e: Thierry Apoth\u00e9loz rejoint la sortante Anne Emery-Torracinta au Conseil d'Etat. Le Vert Antonio Hodgers est \u00e9galement r\u00e9\u00e9lu... la gauche passe donc \u00e0 3 si\u00e8ges... comme la droite... deux blocs de m\u00eame force... et un 7\u00e8me homme, dans un r\u00f4le d'arbitre: le MCG Mauro Poggia. \r\n- Mauro Poggia, qui sort finalement renforc\u00e9 de cette \u00e9lection...\r\nIl \u00e9tait 2\u00e8me derri\u00e8re Pierre Maudet au soir du premier tour, il finit en t\u00eate aujourd'hui... Mauro Poggia, le MCG, ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, mais qui a donc ratiss\u00e9 des suffrages de tous les c\u00f4t\u00e9s pour s'offrir une belle r\u00e9\u00e9lection... Il voit sa position renforc\u00e9e par la composition du futur Gouvernement... un r\u00f4le de pivot entre deux blocs, qui pourra faire pencher les majorit\u00e9s... Reste \u00e0 savoir si ce sera pluss sur la gauche ou sur la droite? On sait que sur les questions \u00e9conomiques Mauro Poggia est plus \u00e0 droite que son parti au Parlement.\r\nMerci Guillaume Rey.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9528798", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La droite genevoise perd sa majorit\u00e9 au gouvernement cantonal / FOR_2018-05-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d\u2019Etat genevois sera compos\u00e9 de trois \u00e9lus de droite, trois de gauche et un MCG, au terme du second tour des \u00e9lections. Le PS gagne un si\u00e8ge, au profit de la droite. Luc Barthassat est le grand perdant de ces \u00e9lections."], "variantIds": ["ece-9528798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:39Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nGuillaume Rey, vous \u00eates un de nos correspondants \u00e0 Gen\u00e8ve, on l'a dit, hein, le grand perdant de ce jour, c'est le PDC Luc partent \u00e0 \u00e7a, oui, on le savait amoindri apr\u00e8s son mauvais r\u00e9sultat du 1er tour, le 15 avril on en a aujourd'hui la confirmation, le ministre des Transports n'est pas r\u00e9\u00e9lu Sa communication moins exub\u00e9rante ou plus conventionnelle, dira -t-on, durant les 3 semaines de l'entre-deux tours n'y a rien chang\u00e9, pas plus que les appels du PLR du PDC ou encore des milieux \u00e9conomiques \u00e0 voter la liste de l'Entente compacte, alors certes, Luc Barthassat, partait de loin, il \u00e9tait 9\u00e8me d\u00e9j\u00e0 distanc\u00e9 au soir du 1er tour mais il \u00e9choue de mani\u00e8re assez nette aujourd'hui pr\u00e8s de 10000 voix de retard sur le dernier candidat \u00e9lu apr\u00e8s un mandat Luc Barthassat est donc pri\u00e9 de faire ses bagages et du coup, la droite perd sa majorit\u00e9 au gouvernement, effectivement, ils ne sont plus que 3 le PLR Pierre Maudet, \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour le PDC Serge Dal Busco, qui a v\u00e9cu une r\u00e9\u00e9lection relativement tranquille et puis une nouvelle venue, la lib\u00e9rale- radicale Nathalie Fontanet, qui reprend le 2\u00e8me si\u00e8ge PLR laiss\u00e9 vacant par Fran\u00e7ois Longchamp Nathalie Fontanet une 2\u00e8me femme au gouvernement l'appareil PLR s'est mobilis\u00e9, elle fait un bond de 14000 voix par rapport au 1er tour et passe m\u00eame devant les 2 socialistes, les 2 socialistes qui passent donc 2 candidats, les socialistes qui passent donc 2 candidats, c'est un si\u00e8ge de plus sain qu'actuellement \u00e0 la tendance du 1er tour s'est confirm\u00e9e Thierry Apoth\u00e9loz rejoint \u00e0 la sortante, Anne Emery-Torracinta au Conseil d'\u00c9tat, le Vert Antonio Hodgers est \u00e9galement r\u00e9\u00e9lu la gauche passe donc \u00e0 3 si\u00e8ges, comme la droite de blocs de m\u00eame force et un 7\u00e8me homme dans un r\u00f4le d'arbitre le MCG Mauro podium Europe qui sort finalement renforc\u00e9 m\u00eame de cette \u00e9lection, il \u00e9tait 2\u00e8me derri\u00e8re Pierre Maudet, au soir du 1er tour il finit en t\u00eate aujourd'hui Mauro Poggia le MCG, ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite mais qui a donc ratiss\u00e9 des suffrages de tous les c\u00f4t\u00e9s pour s'offrir une belle r\u00e9\u00e9lection, il voit sa position renforc\u00e9e par la composition du futur gouvernement, un r\u00f4le de pivot entre 2 blocs qui pourra faire basculer les majorit\u00e9s, reste \u00e0 savoir de quel c\u00f4t\u00e9 merci Guillaume Rey. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T16:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1673088", "internalArchiveId": "AA1804673389", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 3045, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Romands arr\u00eat\u00e9s / Bracelet \u00e9lectronique / Soldates bis"], "alternativeSummary": ["Deux jeunes Genevoix \u00e0 la prison des Baumettes pour avoir accompagn\u00e9 des migrants sur la fronti\u00e8re franco-italienne, ils risquent 10 ans de prison, la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des autorit\u00e9s fran\u00e7aises choque, reportage.\nGarder les condamn\u00e9s non pas en prison mais \u00e0 la maison \u00e0 l\u2019aide d\u2019un bracelet \u00e9lectronique, le syst\u00e8me est en place depuis 4 mois au niveau national, mais est-il s\u00fbr ? enqu\u00eate.\nElles ne se contentent pas de faire leur \u00e9cole de recrue, elles gradent, pour la moiti\u00e9 d\u2019entre elles.  Deuxi\u00e8me partie de notre reportage sur les femmes \u00e0 l\u2019arm\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9444037", "ece-9443897", "ece-9444349", "ece-9444172", "ece-10632661", "ece-9548088"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-04T12:39:55Z", "subTitles": ["10:28:32:23  10:28:41:05\r\n...\r\n\r\n10:28:41:07  10:28:43:21\r\n*-Tr\u00e8s bonne id\u00e9e, ces notes.\r\n\r\n10:28:43:23  10:28:48:09\r\n*Si les gens se comportent bien,\r\nils auront de bonnes notes.\r\n\r\n10:28:48:11  10:28:53:10\r\n*Quand pourra-t-on noter\r\nles journalistes de la RTS ?\r\n\r\n10:28:54:05  10:28:57:06\r\n-Comment \u00e9radiquer\r\nces principes honteux ?\r\n\r\n10:28:57:08  10:28:59:08\r\nEn mettant la note maximum !\r\n\r\n10:28:59:10  10:29:03:13\r\nAinsi, ces \u00e9valuations arbitraires\r\nmourront naturellement.\r\n\r\n10:29:04:12  10:29:08:08\r\n-Un grand bravo pour ce reportage\r\nneutre qui met en \u00e9vidence\r\n\r\n10:29:08:10  10:29:12:01\r\nla d\u00e9sinformation\r\ndu gouvernement isra\u00e9lien.\r\n\r\n10:29:13:12  10:29:16:20\r\n-Comment peut-on r\u00e9aliser\r\nun reportage si orient\u00e9 ?\r\n\r\n10:29:16:22  10:29:19:00\r\nPour le spectateur peu inform\u00e9,\r\n\r\n10:29:19:02  10:29:23:14\r\nil y a le m\u00e9chant Isra\u00e9lien\r\net le pauvre Palestinien.\r\n\r\n10:29:24:10  10:29:31:03\r\n*-Alain Rebetez,\r\nle truculent, est excellent !\r\n\r\n10:29:31:05  10:29:35:19\r\n*C'est vraiment dommage\r\nqu'il quitte la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:29:36:15  10:29:42:09\r\n-L'arm\u00e9e devrait \u00eatre obligatoire\r\nou facultative, pour tous.\r\n\r\n10:29:43:02  10:29:45:10\r\n*-F\u00e9licitations \u00e0 ces filles !\r\n\r\n10:29:45:12  10:29:49:19\r\n*Il devrait y avoir plus\r\nde jeunes hommes aussi.\r\n\r\n10:29:51:20  10:29:53:19\r\n-Ce soir, dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n10:29:53:21  10:29:58:01\r\nDeux jeunes Romands en prison\r\npour avoir accompagn\u00e9 des migrants\r\n\r\n10:29:58:03  10:30:00:05\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne.\r\n\r\n10:30:00:07  10:30:03:23\r\nIls risquent 10 ans de prison.\r\n\r\n10:30:06:11  10:30:10:00\r\nSurveiller les condamn\u00e9s\r\npar un bracelet \u00e9lectronique.\r\n\r\n10:30:10:02  10:30:13:18\r\nLe syst\u00e8me est en place\r\ndepuis 4 mois au niveau national.\r\n\r\n10:30:13:20  10:30:15:08\r\nEst-il s\u00fbr ?\r\n\r\n10:30:15:10  10:30:19:06\r\nPeut-il \u00eatre utilis\u00e9 dans le cas\r\nde violences conjugales ?\r\n\r\n10:30:20:10  10:30:24:10\r\nIl a repris Neuch\u00e2tel Xamax\r\napr\u00e8s le Tch\u00e9tch\u00e8ne Chagaev.\r\n\r\n10:30:24:12  10:30:27:10\r\n\"Chacun sa croix\" avec C.Binggeli.\r\n\r\n10:30:29:12  10:30:34:01\r\nElles ne se contentent pas de faire\r\nleur \u00e9cole de recrue, elles gradent.\r\n\r\n10:30:34:03  10:30:37:14\r\nReportage sur les femmes \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:30:43:23  10:30:45:20\r\n-Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n10:30:45:22  10:30:48:21\r\nJe suis ravie de vous retrouver.\r\n\r\n10:30:48:23  10:30:50:19\r\nUn d\u00e9but de mois en fanfare\r\n\r\n10:30:50:21  10:30:56:16\r\navec les cort\u00e8ges du 1er Mai,\r\node au travail... ou pas.\r\n\r\n10:31:03:20  10:31:08:19\r\n-Chaque ann\u00e9e, le 1er Mai,\r\non f\u00eate les travailleurs.\r\n\r\n10:31:08:21  10:31:11:13\r\nMais du coup,\r\non travaille ou pas ?\r\n\r\n10:31:12:02  10:31:17:00\r\n-Il y a un d\u00e9fil\u00e9,\r\npuis une f\u00eate dans une halle.\r\n\r\n10:31:17:02  10:31:21:09\r\nCeci dit, les gens consid\u00e8rent\r\nque c'est un acquis.\r\n\r\n10:31:21:11  10:31:25:19\r\nLes gens profitent de leur cong\u00e9\r\nplut\u00f4t que de manifester.\r\n\r\n10:31:26:05  10:31:30:04\r\n-Le TJ avait une carte\r\npour y voir plus clair.\r\n\r\n10:31:30:15  10:31:34:19\r\n-Selon les cantons.\r\n-C'est f\u00e9ri\u00e9 dans ces huit cantons.\r\n\r\n10:31:35:17  10:31:40:20\r\n-Tellement f\u00e9ri\u00e9 que le graphiste du\r\n\"19h30\" n'avait pas envie de bosser.\r\n\r\n10:31:40:22  10:31:44:17\r\nDeux fautes sur huit cantons,\r\nzut alors !\r\n\r\n10:31:44:19  10:31:48:09\r\nCe rel\u00e2chement semble g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\r\n\r\n10:31:48:11  10:31:50:21\r\nM\u00eame chez Jo\u00ebl Dicker.\r\n\r\n10:31:51:18  10:31:53:06\r\n-Voici l'objet.\r\n\r\n10:31:53:08  10:31:54:19\r\n-C'est lourd, hein ?\r\n\r\n10:31:54:21  10:31:57:00\r\n-Ca p\u00e8se 750 grammes.\r\n\r\n10:31:57:13  10:32:00:22\r\n-Dans son nouveau roman,\r\nsur 630 pages,\r\n\r\n10:32:01:00  10:32:05:00\r\nJo\u00ebl Dicker a laiss\u00e9 passer\r\nune coquille.\r\n\r\n10:32:05:02  10:32:06:21\r\nPas la fin du monde.\r\n\r\n10:32:06:23  10:32:11:14\r\nSauf que la coquille\r\nconcerne un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9.\r\n\r\n10:32:13:04  10:32:16:05\r\n-Une erreur appara\u00eet\r\npage 626, ligne 2,\r\n\r\n10:32:16:07  10:32:20:04\r\nconcernant le nom du meurtrier,\r\nqui n'est pas le bon.\r\n\r\n10:32:20:06  10:32:23:14\r\nLe lecteur est comme une poule\r\ndevant un Opinel.\r\n\r\n10:32:23:16  10:32:26:17\r\nQuand vous vous tapez 626 pages,\r\n\r\n10:32:26:19  10:32:31:12\r\npour qu'on vous trompe sur l'identit\u00e9\r\ndu meurtrier, c'est ballot !\r\n\r\n10:32:31:17  10:32:34:05\r\n*-C'\u00e9tait dans le premier tirage.\r\n\r\n10:32:34:07  10:32:36:07\r\n*C'est une erreur.\r\n\r\n10:32:37:20  10:32:43:19\r\n-300'000 exemplaires \u00e9coul\u00e9s\r\navec un faux meurtrier,\r\n\r\n10:32:43:21  10:32:46:02\r\nc'est pas mal !\r\n\r\n10:32:46:04  10:32:50:04\r\nDes chiffres que certains\r\nseraient ravis d'atteindre.\r\n\r\n10:32:50:06  10:32:56:11\r\nJohann Schneider-Ammann n'a pas\r\nch\u00f4m\u00e9, en visite en Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n10:32:56:12  10:33:02:17\r\nUn d\u00e9placement document\u00e9\r\navec moult vid\u00e9os.\r\n\r\n10:33:03:02  10:33:12:16\r\nIl parle en allemand\r\n\r\n10:33:13:01  10:33:15:19\r\n-Des vid\u00e9os\r\nqui n'ont pas fait le buzz.\r\n\r\n10:33:15:21  10:33:19:22\r\nFinalement, le travail,\r\nle mieux, c'est de le quitter.\r\n\r\n10:33:20:00  10:33:23:17\r\nPas vrai, Johann ?\r\n\r\n10:33:25:21  10:33:28:14\r\n-Ca avait commenc\u00e9 comme un voyage,\r\n\r\n10:33:28:16  10:33:32:03\r\n\u00e7a s'est termin\u00e9\r\n\u00e0 la prison des Baumettes.\r\n\r\n10:33:32:05  10:33:36:11\r\nLes deux jeunes Romands arr\u00eat\u00e9s\r\npour avoir accompagn\u00e9 des migrants\r\n\r\n10:33:36:12  10:33:41:06\r\nsur la fronti\u00e8re franco-italienne\r\nencourent jusqu'\u00e0 10 ans de prison.\r\n\r\n10:33:41:08  10:33:43:19\r\nLa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des autorit\u00e9s frappe,\r\n\r\n10:33:43:21  10:33:49:01\r\nalors qu'ils \u00e9taient des centaines\r\n\u00e0 avoir manifest\u00e9.\r\n\r\n10:33:52:10  10:33:53:18\r\nDes gens crient et sifflent\r\n\r\n10:33:53:20  10:33:58:02\r\n-Jeudi soir, comit\u00e9 d'accueil devant\r\nla prison des Baumettes \u00e0 Marseille.\r\n\r\n10:33:58:04  10:34:01:02\r\nVers 20h30, les portes s'ouvrent.\r\n\r\n10:34:01:04  10:34:04:16\r\n\"Les 3 de Brian\u00e7on\" sont libres.\r\n\r\n10:34:04:18  10:34:06:10\r\nProvisoirement.\r\n\r\n10:34:06:12  10:34:08:13\r\n-Une r\u00e9action ?\r\n-Pas maintenant !\r\n\r\n10:34:08:15  10:34:12:23\r\n-Parmi eux, deux Genevois,\r\nBastien et Th\u00e9o, 26 et 23 ans.\r\n\r\n10:34:13:01  10:34:16:03\r\nIls ont pass\u00e9 une semaine\r\ndans une des prisons\r\n\r\n10:34:16:05  10:34:20:01\r\nles plus difficiles de France\r\npour avoir aid\u00e9 des migrants\r\n\r\n10:34:20:03  10:34:24:03\r\n\u00e0 passer la fronti\u00e8re fran\u00e7aise\r\nen bande organis\u00e9e.\r\n\r\n10:34:24:05  10:34:27:19\r\n-Merci !\r\n\r\n10:34:27:21  10:34:30:19\r\n-Ils restent\r\nsous contr\u00f4le judiciaire\r\n\r\n10:34:30:21  10:34:33:22\r\net ont l'interdiction\r\nde parler \u00e0 la presse\r\n\r\n10:34:34:00  10:34:37:00\r\nen attendant leur proc\u00e8s,\r\nle 31 mai.\r\n\r\n10:34:49:06  10:34:53:18\r\nLeur histoire commence\r\ndans les Hautes-Alpes,\r\n\r\n10:34:53:20  10:34:56:17\r\nsur cette route\r\nemprunt\u00e9e par des migrants.\r\n\r\n10:34:56:19  10:35:00:23\r\nIls font partie de ces marcheurs\r\nqui ont franchi symboliquement\r\n\r\n10:35:01:01  10:35:04:18\r\nla fronti\u00e8re entre l'Italie\r\net la France, le 22 avril.\r\n\r\n10:35:04:20  10:35:07:20\r\nParmi eux,\r\nune trentaine de migrants.\r\n\r\n10:35:07:22  10:35:11:15\r\n-ON RESTE CALME !\r\n\r\n10:35:11:17  10:35:15:00\r\n-La police est l\u00e0 pour encadrer.\r\n\r\n10:35:15:02  10:35:20:16\r\nCette marche a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pour\r\nr\u00e9pondre \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration identitaire,\r\n\r\n10:35:20:18  10:35:25:09\r\nun groupuscule de droite qui\r\nparadait la veille, non loin de l\u00e0.\r\n\r\n10:35:26:22  10:35:28:21\r\n-Stop immigration !\r\n\r\n10:35:28:23  10:35:32:04\r\nGENERATION IDENTITAIRE !\r\n\r\n10:35:33:03  10:35:36:11\r\n-G\u00e9n\u00e9ration identitaire:\r\nde jeunes nationalistes,\r\n\r\n10:35:36:12  10:35:39:12\r\nfavorables\r\nau r\u00e9tablissement des fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:35:39:21  10:35:43:17\r\n-C'est un point de passage\r\ndes migrants clandestins.\r\n\r\n10:35:43:19  10:35:47:06\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 de montrer\r\naux pouvoirs publics\r\n\r\n10:35:47:08  10:35:52:00\r\nqu'avec des moyens sommaires,\r\n\r\n10:35:52:02  10:35:55:00\r\non peut reprendre le contr\u00f4le\r\n\r\n10:35:55:02  10:35:58:07\r\nde nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:35:58:17  10:36:03:09\r\n-Une vision du monde en opposition\r\navec celle des marcheurs.\r\n\r\n10:36:03:19  10:36:07:08\r\nLa foule scande\r\n-Brisez les fronti\u00e8res !\r\n\r\n10:36:07:18  10:36:10:10\r\n-La centaine\r\nde manifestants pro-migrants\r\n\r\n10:36:10:12  10:36:13:13\r\narrive \u00e0 Brian\u00e7on\r\ndans la bonne humeur.\r\n\r\n10:36:13:15  10:36:17:22\r\nTrois heures plus tard,\r\nalors que le rassemblement\r\n\r\n10:36:18:00  10:36:21:10\r\nest termin\u00e9,\r\nsix personnes sont arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n10:36:21:12  10:36:24:05\r\nParmi eux, les deux Genevois.\r\n\r\n10:36:24:07  10:36:28:13\r\nOn leur reproche d'avoir aid\u00e9\r\ndes migrants \u00e0 passer la fronti\u00e8re.\r\n\r\n10:36:28:15  10:36:32:11\r\nD'abord, c'est la garde \u00e0 vue\r\n\u00e0 Brian\u00e7on, puis la d\u00e9tention \u00e0 Gap.\r\n\r\n10:36:32:12  10:36:34:07\r\nDeux jours plus tard,\r\n\r\n10:36:34:09  10:36:37:09\r\nils sont transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 Marseille\r\n\r\n10:36:37:11  10:36:40:11\r\npour raison de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:36:40:12  10:36:45:09\r\nC'est la premi\u00e8re fois en France\r\nque des personnes sont incarc\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n10:36:45:11  10:36:48:05\r\npour ce qu'on appelle\r\nun d\u00e9lit de solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:36:48:07  10:36:50:04\r\nUne mesure s\u00e9v\u00e8re, ex\u00e9cut\u00e9e\r\n\r\n10:36:50:06  10:36:54:12\r\ndans une prison immense,\r\n\u00e0 la r\u00e9putation sulfureuse.\r\n\r\n10:36:54:13  10:36:59:20\r\nApr\u00e8s une semaine\r\nde d\u00e9tention provisoire,\r\n\r\n10:36:59:22  10:37:04:08\r\nles avocats commis d'office ont\r\npu rendre visite \u00e0 leurs clients.\r\n\r\n10:37:05:04  10:37:07:10\r\n-Ils sont dans la m\u00eame cellule,\r\n\r\n10:37:07:12  10:37:10:13\r\nmais ils ont faim.\r\n\r\n10:37:10:15  10:37:13:15\r\nLes douches sont collectives.\r\n\r\n10:37:13:18  10:37:17:23\r\nLes conditions carc\u00e9rales\r\nsont tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n10:37:18:12  10:37:22:01\r\n-Ils tiennent le coup.\r\n\r\n10:37:22:03  10:37:23:20\r\nIls ont le sentiment\r\n\r\n10:37:23:22  10:37:26:16\r\nd'\u00eatre victimes d'une injustice.\r\n\r\n10:37:26:18  10:37:29:16\r\nNous allons insister l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:37:29:19  10:37:33:13\r\nIls ne comprennent pas\r\nqu'on puisse se retrouver en prison\r\n\r\n10:37:33:15  10:37:37:10\r\npour avoir particip\u00e9\r\n\u00e0 une marche de solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:37:37:18  10:37:45:23\r\n-Ils sont ins\u00e9r\u00e9s socialement,\r\ninconnus des services de police,\r\n\r\n10:37:46:01  10:37:50:19\r\net n'ont donc rien \u00e0 faire\r\nen d\u00e9tention provisoire.\r\n\r\n10:37:50:21  10:37:55:10\r\nC'est inadmissible.\r\n\r\n10:37:56:03  10:37:59:06\r\n-Une incarc\u00e9ration pour l'exemple.\r\n\r\n10:37:59:08  10:38:03:23\r\nUn avertissement adress\u00e9\r\n\u00e0 ceux qui soutiennent des migrants.\r\n\r\n10:38:04:12  10:38:07:20\r\n-Le procureur ne s'en est pas cach\u00e9.\r\n\r\n10:38:07:22  10:38:12:12\r\nIl a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violent\r\ndans ses propos.\r\n\r\n10:38:12:14  10:38:17:03\r\nIl a dit que la limite\r\n\u00e0 manifester est l\u00e0,\r\n\r\n10:38:17:05  10:38:21:23\r\net a mis en alerte\r\nles mouvements associatifs.\r\n\r\n10:38:22:01  10:38:29:02\r\nLe transfert de Bastien et Th\u00e9o\r\naux Baumettes\r\n\r\n10:38:29:04  10:38:36:21\r\nest une violence \u00e9tatique\r\n\u00e0 mon sens.\r\n\r\n10:38:37:12  10:38:39:00\r\n-Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:38:39:02  10:38:43:11\r\nL'incarc\u00e9ration de Bastien et Th\u00e9o\r\nfait l'effet d'une petite bombe.\r\n\r\n10:38:43:12  10:38:46:03\r\nLa mobilisation se met en place.\r\n\r\n10:38:46:05  10:38:49:07\r\nL'association des \u00e9tudiants\r\nde l'Uni de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:38:49:09  10:38:53:13\r\net les amis des gar\u00e7ons organisent\r\nune conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n10:38:53:15  10:38:58:22\r\nDeux conseillers nationaux\r\nassurent le relais politique.\r\n\r\n10:38:59:10  10:39:02:22\r\n-Je suis choqu\u00e9 de voir des jeunes\r\n\r\n10:39:03:00  10:39:06:13\r\ntransf\u00e9r\u00e9s d'une prison r\u00e9gionale\r\n\r\n10:39:06:15  10:39:09:06\r\ndans une prison de grande d\u00e9linquance\r\n\r\n10:39:09:08  10:39:11:06\r\nalors qu'ils ont particip\u00e9\r\n\r\n10:39:11:08  10:39:17:03\r\n\u00e0 une manifestation non violente\r\nde solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:39:17:15  10:39:20:20\r\n-On a le sentiment qu'il y a\r\n\r\n10:39:20:22  10:39:25:05\r\nune volont\u00e9 politique de matraquer\r\n\r\n10:39:25:07  10:39:31:02\r\ncontre la solidarit\u00e9, de saper\r\nles mouvements de solidarit\u00e9,\r\n\r\n10:39:31:04  10:39:35:04\r\nde faire peur aux gens\r\nqui s'engagent pour autrui.\r\n\r\n10:39:35:06  10:39:37:02\r\nC'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:39:37:11  10:39:42:22\r\n-Un comit\u00e9 de soutien est form\u00e9;\r\nles r\u00e9unions se succ\u00e8dent.\r\n\r\n10:39:43:00  10:39:48:09\r\nComme ici, en pr\u00e9sence\r\ndes mamans de Th\u00e9o et Bastien.\r\n\r\n10:39:51:20  10:39:57:00\r\n-Je vais vous lire\r\nun extrait de sa lettre.\r\n\r\n10:39:57:02  10:40:06:12\r\n\"Le moral est bon malgr\u00e9 l'injustice\r\nface \u00e0 laquelle nous sommes.\"\r\n\r\n10:40:06:14  10:40:09:14\r\n\"Notre avis sur l'Etat et ce monde\r\n\r\n10:40:09:16  10:40:13:00\r\n\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9,\r\net continue \u00e0 s'affirmer.\"\r\n\r\n10:40:13:02  10:40:15:06\r\n\"Premi\u00e8re nuit de garde \u00e0 vue\r\n\r\n10:40:15:08  10:40:20:04\r\n\u00e0 dormir \u00e0 moiti\u00e9 par terre,\r\net sans couverture.\"\r\n\r\n10:40:20:06  10:40:25:18\r\n\"Apr\u00e8s, ils souhaitent qu'on ait\r\nconfiance en eux et qu'on collabore.\"\r\n\r\n10:40:25:20  10:40:30:16\r\n\"Durant ces 36 heures,\r\non s'est bien soutenus.\"\r\n\r\n10:40:30:18  10:40:36:09\r\n36 heures en garde \u00e0 vue\r\n\r\n10:40:36:10  10:40:40:12\r\ndans des conditions pareilles,\r\nc'est incroyable !\r\n\r\n10:40:40:13  10:40:45:17\r\nC'est insupportable.\r\n\r\n10:40:48:03  10:40:51:23\r\nEn tant que maman, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:40:52:01  10:40:56:07\r\nOn est stress\u00e9, tendu, pr\u00e9occup\u00e9.\r\n\r\n10:40:56:09  10:41:03:07\r\nSur le plan \u00e9motionnel, c'est lourd.\r\n\r\n10:41:03:09  10:41:07:20\r\nJe ne savais pas qu'il \u00e9tait\r\ndans cette manifestation,\r\n\r\n10:41:07:22  10:41:10:03\r\nmais il s'engage toujours.\r\n\r\n10:41:10:05  10:41:17:12\r\nD\u00e8s qu'il y a un mouvement\r\nqui se d\u00e9ploie, il est toujours l\u00e0\r\n\r\n10:41:17:14  10:41:25:01\r\npour participer,\r\nmais de fa\u00e7on toujours pacifique.\r\n\r\n10:41:27:03  10:41:31:21\r\n-Th\u00e9o est quelqu'un d'engag\u00e9,\r\nqui croit \u00e0 un monde id\u00e9al.\r\n\r\n10:41:31:23  10:41:35:19\r\nIl manifeste, ce n'est pas forc\u00e9ment\r\n\r\n10:41:35:21  10:41:39:18\r\nle fer de lance,\r\nil n'est pas activiste\r\n\r\n10:41:39:20  10:41:44:16\r\nau point de se confronter\r\navec la police.\r\n\r\n10:41:44:18  10:41:48:14\r\nC'est un gar\u00e7on bien dans ses bottes,\r\n\r\n10:41:48:16  10:41:55:10\r\ntr\u00e8s sain, qui circule \u00e0 v\u00e9lo,\r\ntr\u00e8s ouvert au monde,\r\n\r\n10:41:55:12  10:41:58:04\r\nconscient des justices sociales.\r\n\r\n10:41:58:06  10:42:01:23\r\nJe passe par des moments\r\no\u00f9 je crois qu'il va \u00eatre lib\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n10:42:02:01  10:42:04:14\r\net apr\u00e8s, il y a\r\nle rejet de l'appel...\r\n\r\n10:42:04:16  10:42:07:11\r\nL\u00e0, avec son transfert aux Baumettes,\r\n\r\n10:42:07:12  10:42:15:07\r\nj'ai un peu moins l'espoir\r\nqu'il soit lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:42:18:01  10:42:21:05\r\n-Les deux femmes\r\nne se connaissaient pas avant.\r\n\r\n10:42:21:07  10:42:25:14\r\nElles avancent gr\u00e2ce au soutien\r\ndes amis de leurs gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:42:25:16  10:42:30:12\r\nC'est \u00e0 Gap que se joue\r\nle sort de Bastien et Th\u00e9o.\r\n\r\n10:42:30:14  10:42:33:05\r\nLe tribunal doit d\u00e9cider\r\n\r\n10:42:33:07  10:42:38:02\r\ns'ils pourront obtenir\r\nune libert\u00e9 conditionnelle.\r\n\r\n10:42:38:04  10:42:45:00\r\nUne manifestation est organis\u00e9e\r\ndevant le palais de justice,\r\n\r\n10:42:45:02  10:42:47:14\r\nsous haute surveillance.\r\n\r\n10:42:50:08  10:42:56:19\r\n-Nous sommes r\u00e9unis en soutien \u00e0 nos\r\ncamarades incarc\u00e9r\u00e9s \u00e0 300 km d'ici.\r\n\r\n10:42:56:21  10:42:59:13\r\nDepuis une semaine, des personnes\r\n\r\n10:42:59:15  10:43:03:07\r\nse mobilisent en France,\r\nen Italie, en Suisse.\r\n\r\n10:43:03:09  10:43:08:04\r\nSi ce n'est pas pour ce soir,\r\nvotre libert\u00e9 sera pour bient\u00f4t.\r\n\r\n10:43:08:12  10:43:11:09\r\n-Dans la foule,\r\ndes habitants de la r\u00e9gion\r\n\r\n10:43:11:11  10:43:15:20\r\nqui s'inqui\u00e8tent\r\nde la tournure des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n10:43:17:22  10:43:20:11\r\n-Je trouve injuste et disproportionn\u00e9\r\n\r\n10:43:20:12  10:43:24:19\r\nque des gens aillent en prison\r\npour un d\u00e9lit de solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:43:24:21  10:43:27:20\r\nJe ne vois pas o\u00f9 est le crime.\r\n\r\n10:43:27:22  10:43:34:07\r\nEt on a un ministre du budget\r\nqui a d\u00e9tourn\u00e9 pas mal d'argent,\r\n\r\n10:43:34:09  10:43:38:19\r\net il n'a pas \u00e9cop\u00e9\r\nd'un seul jour de prison.\r\n\r\n10:43:38:21  10:43:42:21\r\nJe trouve \u00e7a aberrant !\r\n\r\n10:43:44:04  10:43:47:20\r\n-Apr\u00e8s deux heures de d\u00e9lib\u00e9ration,\r\nc'est la surprise.\r\n\r\n10:43:48:04  10:43:49:13\r\n-Ils seront lib\u00e9r\u00e9s ?\r\n\r\n10:43:49:15  10:43:56:18\r\n-Provisoirement, jusqu'au 31 mai,\r\nassign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence.\r\n\r\n10:43:56:20  10:43:59:18\r\n-Vous \u00eates contente ?\r\n-Ca se voit, non ?\r\n\r\n10:44:00:06  10:44:03:17\r\n-Il y a eu un d\u00e9bat vif.\r\n\r\n10:44:03:19  10:44:08:19\r\nCa fait partie de l'ar\u00e8ne judiciaire.\r\n\r\n10:44:08:21  10:44:13:04\r\nCe qui \u00e9tait important pour nous,\r\nc'\u00e9tait de faire du droit.\r\n\r\n10:44:13:06  10:44:17:14\r\nC'\u00e9tait important\r\nde ramener de la raison.\r\n\r\n10:44:17:16  10:44:20:18\r\nLes conditions n'\u00e9taient pas r\u00e9unies\r\n\r\n10:44:20:20  10:44:25:05\r\npour qu'ils dorment aux Baumettes,\r\ntout simplement.\r\n\r\n10:44:25:13  10:44:28:09\r\n-On n'y croyait pas.\r\n\r\n10:44:28:11  10:44:32:19\r\nJ'esp\u00e8re qu'on va pouvoir voir Th\u00e9o\r\n\r\n10:44:32:21  10:44:34:21\r\nle plus t\u00f4t possible.\r\n\r\n10:44:34:23  10:44:38:07\r\nOn est soulag\u00e9s.\r\n\r\n10:44:39:05  10:44:42:23\r\n-Th\u00e9o et Bastien sont libres,\r\nmais ils ont l'interdiction\r\n\r\n10:44:43:01  10:44:46:23\r\nde quitter la France jusqu'au\r\n31 mai, date de leur proc\u00e8s.\r\n\r\n10:44:47:01  10:44:52:08\r\nIls risquent jusqu'\u00e0 10 ans\r\nde prison et 750'000 euros d'amende.\r\n\r\n10:44:57:21  10:45:01:19\r\n-Le bracelet plut\u00f4t que la prison,\r\npour les courtes peines.\r\n\r\n10:45:01:21  10:45:04:16\r\nC'est dans la loi\r\ndepuis le 1er janvier.\r\n\r\n10:45:04:18  10:45:09:01\r\nCertains cantons testent d\u00e9j\u00e0\r\nle syst\u00e8me depuis longtemps.\r\n\r\n10:45:09:03  10:45:14:04\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral voudrait\r\nm\u00eame l'utiliser plus largement,\r\n\r\n10:45:14:06  10:45:18:22\r\ny compris dans le cas\r\ndes violences conjugales.\r\n\r\n10:45:19:00  10:45:25:07\r\nMais le type de surveillance\r\npose probl\u00e8me; explications.\r\n\r\n10:45:27:12  10:45:33:06\r\n-On va poser le bracelet; levez-vous.\r\n\r\n10:45:33:20  10:45:37:12\r\n-Dans le canton de Vaud,\r\ncette proc\u00e9dure est banale.\r\n\r\n10:45:38:01  10:45:42:10\r\n-A partir de ce moment, vous\r\nne pouvez pas enlever le bracelet,\r\n\r\n10:45:42:12  10:45:44:22\r\nvous ne pouvez pas quitter la Suisse,\r\n\r\n10:45:45:00  10:45:48:08\r\nvous ne pouvez consommer\r\nni alcool, ni drogues.\r\n\r\n10:45:48:14  10:45:51:08\r\n-Vous aurez\r\nquelles informations sur moi ?\r\n\r\n10:45:51:13  10:45:55:17\r\n-On sait quand vous sortez de\r\nvotre domicile, quand vous rentrez.\r\n\r\n10:45:55:19  10:46:00:10\r\nOn peut v\u00e9rifier le respect\r\ndu cadre horaire qu'on a pos\u00e9.\r\n\r\n10:46:00:15  10:46:03:13\r\n-D\u00e9but 2018,\r\nla surveillance \u00e9lectronique\r\n\r\n10:46:03:15  10:46:05:11\r\nentre dans la loi suisse.\r\n\r\n10:46:05:12  10:46:10:02\r\nUne minorit\u00e9 de condamn\u00e9s purgent\r\nleur peine ainsi, \u00e0 domicile.\r\n\r\n10:46:10:04  10:46:13:09\r\nMais ce nombre devrait cro\u00eetre.\r\n\r\n10:46:20:20  10:46:25:07\r\nLe Canton de Vaud teste\r\nces bracelets depuis vingt ans.\r\n\r\n10:46:25:09  10:46:28:11\r\nA l'heure o\u00f9 les prisons d\u00e9bordent,\r\nle directeur\r\n\r\n10:46:28:12  10:46:32:21\r\nde la Fondation vaudoise\r\nde probation y voit des avantages.\r\n\r\n10:46:33:06  10:46:38:14\r\n-Cette alternative permet\r\n\r\n10:46:38:16  10:46:43:08\r\nd'ex\u00e9cuter la sanction en maintenant\r\n\r\n10:46:43:10  10:46:45:12\r\nune activit\u00e9 professionnelle\r\n\r\n10:46:45:14  10:46:48:10\r\net un niveau de vie\r\nfamiliale et sociale\r\n\r\n10:46:48:12  10:46:51:22\r\npour \u00e9viter les effets n\u00e9fastes\r\nde l'incarc\u00e9ration.\r\n\r\n10:46:52:00  10:46:56:00\r\nEn termes de co\u00fbt,\r\npar rapport \u00e0 une incarc\u00e9ration,\r\n\r\n10:46:56:02  10:47:03:02\r\non est au quart,\r\nvoire au tiers du co\u00fbt.\r\n\r\n10:47:03:10  10:47:08:12\r\n-Pour avoir droit au bracelet,\r\nles conditions sont strictes:\r\n\r\n10:47:08:14  10:47:13:04\r\n\u00eatre volontaire, avoir un travail,\r\nun logement, un permis de s\u00e9jour\r\n\r\n10:47:13:06  10:47:17:17\r\net \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 une courte peine,\r\nun an maximum.\r\n\r\n10:47:18:06  10:47:25:12\r\n-L'an dernier,\r\non avait 40 % de d\u00e9lits\r\n\r\n10:47:25:14  10:47:29:17\r\nli\u00e9s \u00e0 des infractions\r\nsur la circulation routi\u00e8re,\r\n\r\n10:47:29:19  10:47:32:17\r\nune autre partie li\u00e9e\r\n\u00e0 des infractions\r\n\r\n10:47:32:19  10:47:36:17\r\ndu code p\u00e9nal relativement b\u00e9nignes,\r\n\r\n10:47:36:19  10:47:40:23\r\net un petit pourcentage\r\npour des abus de substances.\r\n\r\n10:47:41:01  10:47:43:22\r\n-A qui ne donnera-t-on\r\njamais de bracelet ?\r\n\r\n10:47:44:00  10:47:48:06\r\n-A des personnes ayant commis\r\ndes assassinats, des meurtres,\r\n\r\n10:47:48:08  10:47:51:12\r\ndes viols,\r\ndes l\u00e9sions corporelles graves.\r\n\r\n10:47:51:23  10:47:55:10\r\n-Les candidats au bracelet\r\nsont \u00e9valu\u00e9s par le juge,\r\n\r\n10:47:55:12  10:48:00:11\r\nle service de probation\r\net celui d'application des peines.\r\n\r\n10:48:00:12  10:48:05:00\r\nSeules les personnes\r\njug\u00e9es sans danger y ont droit.\r\n\r\n10:48:06:06  10:48:10:18\r\n-Ce syst\u00e8me de radiofr\u00e9quence\r\nse compose de deux \u00e9l\u00e9ments:\r\n\r\n10:48:10:20  10:48:13:20\r\nun \u00e9metteur, plac\u00e9 \u00e0 la cheville,\r\n\r\n10:48:13:22  10:48:18:10\r\net un bo\u00eetier, install\u00e9 au domicile.\r\n\r\n10:48:18:17  10:48:22:16\r\n-Bo\u00eetier et bracelet communiquent\r\net permettent aux autorit\u00e9s\r\n\r\n10:48:22:18  10:48:26:21\r\nde savoir \u00e0 quelle heure la personne\r\nentre et sort de chez elle.\r\n\r\n10:48:27:04  10:48:28:19\r\n-La personne travaille.\r\n\r\n10:48:28:21  10:48:34:18\r\nElle peut partir \u00e0 06h15\r\net doit \u00eatre rentr\u00e9e \u00e0 17h30.\r\n\r\n10:48:34:20  10:48:40:15\r\nPour quelqu'un qui travaille \u00e0 100 %,\r\nles horaires sont assez serr\u00e9s.\r\n\r\n10:48:40:17  10:48:46:05\r\nL\u00e0, on a des informations pour savoir\r\nsi le bracelet est ouvert ou ferm\u00e9.\r\n\r\n10:48:46:12  10:48:49:11\r\n-Quand les horaires\r\nne sont pas respect\u00e9s,\r\n\r\n10:48:49:12  10:48:51:21\r\nune alarme s'affiche sur l'\u00e9cran.\r\n\r\n10:48:51:23  10:48:55:02\r\nLa surveillance est passive\r\net a lieu parfois\r\n\r\n10:48:55:04  10:48:59:09\r\nplusieurs heures apr\u00e8s les faits,\r\net jamais le week-end.\r\n\r\n10:49:00:03  10:49:03:18\r\n-La surveillance s'exerce\r\npendant les heures de bureau.\r\n\r\n10:49:03:20  10:49:07:00\r\nJe suis l\u00e0 de 07h30 \u00e0 16h45.\r\n\r\n10:49:07:02  10:49:09:21\r\nCa me permet de traiter\r\n\r\n10:49:09:23  10:49:14:04\r\nce qui se passe avec aisance.\r\n\r\n10:49:14:06  10:49:17:16\r\nJe ne suis jamais \u00e0 la bourre.\r\n\r\n10:49:19:00  10:49:22:22\r\n-Si le porteur du bracelet\r\ncumule les alarmes injustifi\u00e9es,\r\n\r\n10:49:23:00  10:49:26:17\r\nil peut \u00eatre remis en prison,\r\nmais les \u00e9checs sont rares.\r\n\r\n10:49:26:23  10:49:30:05\r\n-Pour 2016 et 2017,\r\n\r\n10:49:30:07  10:49:33:11\r\non a un taux inf\u00e9rieur \u00e0 5 %\r\n\r\n10:49:33:12  10:49:36:19\r\nd'interruption, o\u00f9 \u00e7a se passe mal.\r\n\r\n10:49:37:02  10:49:41:15\r\n-Pour cet homme,\r\nl'exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 positive.\r\n\r\n10:49:41:17  10:49:45:19\r\nIl a ainsi \u00e9chapp\u00e9\r\n\u00e0 un an de prison ferme.\r\n\r\n10:49:46:05  10:49:52:01\r\n-J'ai cumul\u00e9 les d\u00e9lits mineurs,\r\nqui sont devenus une peine majeure.\r\n\r\n10:49:52:03  10:49:56:21\r\nLa loi sur la circulation routi\u00e8re\r\nn'est pas simple non plus.\r\n\r\n10:49:56:23  10:50:02:00\r\nJ'ai beaucoup de chance\r\nde pouvoir profiter de ce syst\u00e8me.\r\n\r\n10:50:02:02  10:50:06:04\r\n-O\u00f9 est le bracelet ?\r\n-Il est l\u00e0.\r\n\r\n10:50:06:06  10:50:08:23\r\n-Ca vous d\u00e9range ?\r\n-Du tout.\r\n\r\n10:50:09:01  10:50:14:02\r\nDu moment o\u00f9 vous suivez les r\u00e8gles,\r\ny a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:50:14:04  10:50:21:03\r\nGoupiller les courses,\r\nles sorties avec les enfants,\r\n\r\n10:50:21:05  10:50:25:20\r\nc'est parfois un peu compliqu\u00e9,\r\nmais on a la grande chance\r\n\r\n10:50:25:22  10:50:30:22\r\nd'\u00eatre \u00e0 la maison, donc pour moi,\r\nil n'y a rien \u00e0 dire.\r\n\r\n10:50:31:06  10:50:34:11\r\n-Le week-end,\r\nce p\u00e8re de famille a du temps libre.\r\n\r\n10:50:34:12  10:50:37:15\r\nLa semaine, il reste chez lui\r\nde 19h00 \u00e0 06h30.\r\n\r\n10:50:37:17  10:50:40:12\r\nUne nuit, il a d\u00e9clench\u00e9 l'alarme.\r\n\r\n10:50:40:19  10:50:45:18\r\n-J'ai eu une inondation et j'ai d\u00fb\r\nmonter \u00e0 la buanderie pour \u00e9ponger.\r\n\r\n10:50:45:20  10:50:48:06\r\nJe pensais avoir d\u00e9clench\u00e9 l'alarme,\r\n\r\n10:50:48:08  10:50:51:14\r\nalors j'ai fait des photos\r\net je les ai appel\u00e9s.\r\n\r\n10:50:51:16  10:50:53:12\r\nIl n'y a eu aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n10:50:53:14  10:50:55:16\r\nIl y a quand m\u00eame un contr\u00f4le.\r\n\r\n10:50:55:18  10:50:58:23\r\nOn ne vous jette pas\r\ndans la rue comme \u00e7a.\r\n\r\n10:50:59:00  10:51:02:03\r\n-Quel impact aurait eu\r\nla prison sur votre vie ?\r\n\r\n10:51:02:05  10:51:04:22\r\n-Je pense que \u00e7a aurait\r\nbris\u00e9 mon m\u00e9nage.\r\n\r\n10:51:05:00  10:51:12:05\r\nJe pense que peu de couples r\u00e9sistent\r\n\u00e0 360 jours de privation de libert\u00e9.\r\n\r\n10:51:21:08  10:51:23:05\r\n-Bienvenue chez Geosatis.\r\n\r\n10:51:23:07  10:51:27:17\r\n-Nous voici au Noirmont chez un des\r\nleaders du bracelet \u00e9lectronique.\r\n\r\n10:51:27:19  10:51:31:22\r\nSes ventes explosent dans le monde\r\nentier, mais pas en Suisse.\r\n\r\n10:51:32:04  10:51:35:13\r\n-C'est un bracelet\r\nvirtuellement indestructible.\r\n\r\n10:51:35:15  10:51:39:19\r\nUne pression, un bip confirme\r\nque le bracelet est ferm\u00e9.\r\n\r\n10:51:39:21  10:51:44:16\r\nC'est impossible de l'ouvrir;\r\ntirez dessus avec moi...\r\n\r\n10:51:44:18  10:51:46:17\r\nSi on essaie de l'ouvrir,\r\n\r\n10:51:46:19  10:51:49:20\r\n\u00e7a d\u00e9c\u00e8le ce qu'on fait.\r\n\r\n10:51:49:22  10:51:54:00\r\nOn a des capteurs d'intrusion\r\n\r\n10:51:54:02  10:51:55:15\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:51:55:17  10:52:00:10\r\nCa g\u00e9n\u00e8re une alarme bien avant que\r\nla personne soit lib\u00e9r\u00e9e du bracelet.\r\n\r\n10:52:00:15  10:52:04:06\r\n-Son principal atout:\r\nson syst\u00e8me GPS.\r\n\r\n10:52:04:19  10:52:06:17\r\n-A l'installation, on d\u00e9finit\r\n\r\n10:52:06:19  10:52:10:12\r\nles contraintes g\u00e9ographiques,\r\ntemporelles.\r\n\r\n10:52:10:13  10:52:13:20\r\nOn peut exclure une route,\r\nou en imposer une.\r\n\r\n10:52:13:22  10:52:17:07\r\nOn peut dire:\r\n\"Tu as le droit d'\u00eatre chez toi,\r\n\r\n10:52:17:09  10:52:23:07\r\nau travail, et de prendre\r\ncette route pour y aller.\"\r\n\r\n10:52:23:18  10:52:26:13\r\n-Le bracelet GPS\r\nest peu utilis\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n10:52:26:15  10:52:29:02\r\nau motif\r\nqu'il n'est pas infaillible.\r\n\r\n10:52:29:04  10:52:32:14\r\nLa trace se perd\r\ndans les zones d\u00e9pourvues de r\u00e9seau,\r\n\r\n10:52:32:16  10:52:34:19\r\ncomme un b\u00e2timent ou un tunnel.\r\n\r\n10:52:35:02  10:52:40:01\r\n-On a d\u00e9velopp\u00e9\r\nune version application.\r\n\r\n10:52:40:03  10:52:46:17\r\nUn agent de supervision voit\r\ntoutes les personnes sur la carte.\r\n\r\n10:52:46:19  10:52:55:12\r\nIl peut cliquer sur une personne,\r\navoir le profil, l'historique.\r\n\r\n10:52:55:13  10:53:05:12\r\nIl peut visualiser les alarmes\r\net rejouer la trace.\r\n\r\n10:53:05:14  10:53:08:15\r\nDonc on peut imaginer\r\nun agent de probation\r\n\r\n10:53:08:17  10:53:17:12\r\nqui pourrait assurer une supervision\r\n24 h sur 24 avec son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:53:17:17  10:53:20:01\r\n-Ce bracelet pourrait \u00eatre utilis\u00e9\r\n\r\n10:53:20:03  10:53:23:12\r\npour pr\u00e9venir\r\nles violences conjugales.\r\n\r\n10:53:23:13  10:53:27:20\r\nLa victime serait \u00e9quip\u00e9e d'un\r\nappareil qui donnerait l'alarme.\r\n\r\n10:53:31:18  10:53:34:10\r\n-On peut faire en sorte de s'assurer\r\n\r\n10:53:34:12  10:53:39:10\r\nque les deux appareils ne soient\r\njamais proches l'un de l'autre.\r\n\r\n10:53:39:17  10:53:42:21\r\n-Une fonction utile car,\r\nchaque ann\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n10:53:42:23  10:53:47:06\r\nles violences domestiques sont\r\n\u00e0 l'origine d'un meurtre sur deux\r\n\r\n10:53:47:08  10:53:50:13\r\net de 17'000 interventions\r\npolici\u00e8res.\r\n\r\n10:53:51:12  10:53:54:12\r\n-Il y a des jours o\u00f9 on n'en a pas,\r\n\r\n10:53:54:14  10:54:00:23\r\net d'autres\r\no\u00f9 on en traite deux, trois.\r\n\r\n10:54:01:07  10:54:05:10\r\n-Pour prot\u00e9ger les victimes,\r\nl'Espagne teste le bracelet GPS.\r\n\r\n10:54:05:12  10:54:09:23\r\nUn projet de loi pour l'introduire\r\nest en consultation \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:54:10:01  10:54:13:05\r\nLa violence domestique est un fl\u00e9au.\r\n\r\n10:54:13:12  10:54:15:18\r\n-Il y a tous les cas o\u00f9 les gens\r\n\r\n10:54:15:20  10:54:18:12\r\nsont bless\u00e9s dans leur int\u00e9grit\u00e9:\r\n\r\n10:54:18:13  10:54:21:20\r\ndes coups de couteau,\r\ndes bras, des jambes cass\u00e9s.\r\n\r\n10:54:21:22  10:54:25:01\r\nA ce moment-l\u00e0, on essaie\r\nde calmer la tension.\r\n\r\n10:54:25:03  10:54:29:03\r\nEnsuite, je prononce\r\nla mesure d'\u00e9loignement\r\n\r\n10:54:29:05  10:54:34:11\r\npour une dur\u00e9e de 14 jours.\r\n\r\n10:54:34:17  10:54:38:00\r\n-L'agresseur\r\nest expuls\u00e9 de son domicile\r\n\r\n10:54:38:02  10:54:40:15\r\net somm\u00e9 de rester\r\nloin de sa victime.\r\n\r\n10:54:40:17  10:54:44:18\r\nMais encore faut-il\r\nfaire respecter ces interdictions.\r\n\r\n10:54:44:20  10:54:50:01\r\nDepuis un an, cette femme se cache\r\npour \u00e9chapper \u00e0 son ex-compagnon.\r\n\r\n10:54:50:13  10:54:52:18\r\n-C'est nous qui sommes punis.\r\n\r\n10:54:52:20  10:54:55:09\r\nLui, il est dehors, en libert\u00e9.\r\n\r\n10:54:55:11  10:54:58:11\r\nNous, on est enferm\u00e9s,\r\non est angoiss\u00e9s.\r\n\r\n10:54:58:12  10:55:07:23\r\nLa police, ils disent: \"Vous regardez\r\nsi il revient et vous nous rappelez.\"\r\n\r\n10:55:08:01  10:55:12:01\r\nC'est encore \u00e0 nous\r\nde surveiller qu'il revienne ou pas.\r\n\r\n10:55:12:03  10:55:14:21\r\nOu alors elle passe,\r\nmais c'est trop tard.\r\n\r\n10:55:14:23  10:55:18:09\r\nUn jour, je suis sortie\r\npour acheter des cigarettes.\r\n\r\n10:55:18:11  10:55:20:07\r\nIl m'attendait dans le coin.\r\n\r\n10:55:20:09  10:55:23:12\r\nIl m'a agress\u00e9e,\r\nil m'a arrach\u00e9 les habits.\r\n\r\n10:55:23:13  10:55:27:05\r\nJ'ai r\u00e9ussi \u00e0 courir\r\net j'ai appel\u00e9 \u00e0 l'aide.\r\n\r\n10:55:27:07  10:55:30:12\r\nIl dit qu'un jour, il me tuera.\r\n\r\n10:55:30:13  10:55:37:06\r\nAvec un bracelet, s'il est dans\r\nle coin, au moins, on est pr\u00e9venu.\r\n\r\n10:55:37:08  10:55:41:12\r\nIl est dangereux, il est fou.\r\n\r\n10:55:44:16  10:55:46:20\r\n-Cette assistante sociale estime\r\n\r\n10:55:46:22  10:55:49:21\r\nque le bracelet\r\npourrait pr\u00e9venir des drames,\r\n\r\n10:55:49:23  10:55:54:14\r\n\u00e0 condition que la Suisse investisse\r\npour mettre l'auteur des violences\r\n\r\n10:55:54:16  10:55:57:12\r\nsous surveillance 24 h sur 24.\r\n\r\n10:55:58:12  10:56:02:15\r\n-Voici le courrier\r\nqu'une victime a re\u00e7u\r\n\r\n10:56:02:17  10:56:05:13\r\nde son agresseur\r\ndans sa bo\u00eete aux lettres,\r\n\r\n10:56:05:15  10:56:09:01\r\nalors qu'il avait\r\nune interdiction de p\u00e9rim\u00e8tre.\r\n\r\n10:56:09:03  10:56:13:23\r\nCe sont \u00e9videmment\r\ndes courriers orduriers.\r\n\r\n10:56:14:01  10:56:17:22\r\nElle \u00e9tait suivie, \u00e9pi\u00e9e, film\u00e9e.\r\n\r\n10:56:18:00  10:56:22:06\r\nElle vivait dans l'effroi\r\n\r\n10:56:22:08  10:56:25:00\r\nque son agresseur\r\n\r\n10:56:25:02  10:56:26:20\r\npuisse \u00eatre derri\u00e8re elle.\r\n\r\n10:56:26:22  10:56:29:13\r\nIl faut qu'on puisse dire\r\naux victimes:\r\n\r\n10:56:29:15  10:56:33:12\r\n\"Votre agresseur va \u00eatre muni\r\nd'un bracelet \u00e9lectronique\r\n\r\n10:56:33:13  10:56:36:06\r\net on va le surveiller.\"\r\n\r\n10:56:36:08  10:56:41:17\r\nCa veut dire une dotation en\r\npersonnel, des moyens financiers...\r\n\r\n10:56:41:19  10:56:46:23\r\nSi le bracelet n'est qu'une preuve\r\nau moment du proc\u00e8s,\r\n\r\n10:56:47:01  10:56:51:03\r\nla belle affaire pour la victime !\r\n\r\n10:56:51:12  10:56:56:01\r\n-Or le projet de loi ne pr\u00e9voit\r\nqu'une surveillance passive,\r\n\r\n10:56:56:03  10:56:59:05\r\nincapable de pr\u00e9venir\r\nles agressions.\r\n\r\n10:56:59:07  10:57:03:00\r\nC'est ainsi que proc\u00e8de\r\nle Canton de Vaud.\r\n\r\n10:57:06:11  10:57:08:07\r\n-C'est toujours du contr\u00f4le\r\n\r\n10:57:08:09  10:57:10:16\r\npassif et diff\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:57:10:18  10:57:13:00\r\nOn traite les alarmes\r\n\r\n10:57:13:02  10:57:14:15\r\nd\u00e8s qu'on les re\u00e7oit.\r\n\r\n10:57:14:17  10:57:19:20\r\nMais il n'y a pas de contr\u00f4le\r\nle soir et le week-end.\r\n\r\n10:57:20:07  10:57:24:08\r\n-En Suisse, le GPS n'est utilis\u00e9\r\nque pour v\u00e9rifier apr\u00e8s coup\r\n\r\n10:57:24:10  10:57:28:16\r\nque la personne a bien respect\u00e9\r\nses interdictions.\r\n\r\n10:57:29:15  10:57:33:13\r\n-Ce serait extraordinaire de pouvoir\r\n\r\n10:57:33:15  10:57:37:08\r\nemp\u00eacher les violences domestiques.\r\n\r\n10:57:37:10  10:57:41:09\r\nMais la technologie ne le permet pas,\r\n\r\n10:57:41:11  10:57:45:12\r\net la configuration\r\ntopographique non plus.\r\n\r\n10:57:45:13  10:57:50:16\r\nLe temps d'intervention\r\npour r\u00e9agir \u00e0 une alarme...\r\n\r\n10:57:50:18  10:57:54:21\r\nJe ne suis pas certain\r\nqu'on arriverait \u00e0 temps.\r\n\r\n10:57:55:14  10:57:59:08\r\n-Pour le faire, il faudrait\r\nune centrale de surveillance\r\n\r\n10:57:59:10  10:58:04:09\r\nactive 24 h sur 24, et garantir\r\nl'intervention rapide de la police.\r\n\r\n10:58:04:11  10:58:06:11\r\n-J'envoie une patrouille !\r\n\r\n10:58:06:12  10:58:09:23\r\n-Pour l'heure,\r\nil n'en est pas question en Suisse.\r\n\r\n10:58:10:01  10:58:13:20\r\nJ.de Quattro le d\u00e9plore,\r\nmais reste r\u00e9aliste.\r\n\r\n10:58:17:08  10:58:21:10\r\n-Il faut commencer\r\npar ce contr\u00f4le a posteriori.\r\n\r\n10:58:21:12  10:58:23:05\r\nLes gens savent ainsi:\r\n\r\n10:58:23:07  10:58:25:22\r\n\"Si je viole l'interdiction,\r\n\r\n10:58:26:00  10:58:29:07\r\nil y aura des cons\u00e9quences\r\ngraves pour moi.\"\r\n\r\n10:58:29:08  10:58:34:00\r\nL'id\u00e9al serait, comme en Espagne,\r\nd'avoir une surveillance 24 h sur 24\r\n\r\n10:58:34:02  10:58:37:11\r\nmais \u00e7a demande des moyens\r\nqui doivent \u00eatre examin\u00e9s.\r\n\r\n10:58:37:17  10:58:40:22\r\n-Une centrale de surveillance\r\nest test\u00e9e \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:58:41:00  10:58:43:11\r\nPour la Suisse, il faudra attendre.\r\n\r\n10:58:53:16  10:58:58:13\r\n-Christian Binggeli a repris\r\nNeuch\u00e2tel Xamax apr\u00e8s la faillite.\r\n\r\n10:58:58:15  10:59:05:00\r\nXamax se porte bien d\u00e9sormais,\r\nau grand plaisir de son pr\u00e9sident\r\n\r\n10:59:05:02  10:59:10:23\r\net d'un autre enfant du pays,\r\nAlain Rebetez.\r\n\r\n10:59:16:22  10:59:18:14\r\n-Quand il a repris Xamax\r\n\r\n10:59:18:16  10:59:21:23\r\nen 2\u00e8me ligue interr\u00e9gionale,\r\nc'\u00e9tait un inconnu.\r\n\r\n10:59:22:01  10:59:26:06\r\nAujourd'hui qu'il r\u00e9int\u00e8gre\r\nla Super League, c'est un h\u00e9ros.\r\n\r\n10:59:26:08  10:59:29:12\r\nOn va parler sport et politique.\r\n\r\n10:59:29:13  10:59:33:04\r\nVoil\u00e0 Christian Binggeli chez lui,\r\npr\u00e8s de Morges.\r\n\r\n10:59:33:06  10:59:35:16\r\n65 ans, remari\u00e9, trois enfants,\r\n\r\n10:59:35:18  10:59:40:16\r\ndont deux adultes\r\net une petite de quatre ans.\r\n\r\n10:59:41:15  10:59:44:04\r\n-Elle est venue b\u00e9b\u00e9 au stade.\r\n\r\n10:59:44:06  10:59:47:23\r\nElle est impr\u00e9gn\u00e9e de Xamax.\r\n\r\n10:59:48:01  10:59:49:16\r\nMon fils y est.\r\n\r\n10:59:49:18  10:59:51:08\r\n-Votre femme supporte ?\r\n\r\n10:59:51:10  10:59:53:18\r\n-Oui, elle aime Xamax.\r\n\r\n10:59:53:20  10:59:56:07\r\nLe chien aboie\r\n\r\n10:59:56:21  10:59:59:19\r\n-Xamax prend de la place\r\ndans sa vie.\r\n\r\n10:59:59:21  11:00:01:12\r\nIl y a le logo !\r\n\r\n11:00:01:13  11:00:03:17\r\n-Et les couleurs, regardez !\r\n\r\n11:00:04:11  11:00:06:01\r\n-Supporter de toujours,\r\n\r\n11:00:06:03  11:00:10:04\r\nil n'avait jamais imagin\u00e9\r\nen devenir le propri\u00e9taire.\r\n\r\n11:00:12:02  11:00:17:06\r\n-Si, il y a sept ans, on m'avait dit:\r\n\"Tu seras pr\u00e9sident de Xamax\",\r\n\r\n11:00:17:08  11:00:22:02\r\nj'aurais dit: \"Oui, dans mes r\u00eaves.\"\r\n\r\n11:00:22:12  11:00:25:20\r\n-L\u00e0, on va \u00e0 Neuch\u00e2tel, son canton.\r\n\r\n11:00:26:18  11:00:28:19\r\nIl va bien, votre canton ?\r\n\r\n11:00:28:21  11:00:31:10\r\n-On pourrait le faire mieux aller.\r\n\r\n11:00:31:12  11:00:34:12\r\nAvec les diff\u00e9rences\r\nentre le Haut et le Bas,\r\n\r\n11:00:34:13  11:00:38:04\r\non n'arrive pas \u00e0 \u00eatre soud\u00e9s.\r\n\r\n11:00:38:16  11:00:41:15\r\n-Voil\u00e0 son entreprise,\r\nqu'il vient de vendre,\r\n\r\n11:00:41:17  11:00:45:11\r\nsp\u00e9cialis\u00e9e dans l'installation\r\nde cabinets dentaires.\r\n\r\n11:00:45:12  11:00:50:06\r\nIl y a 25 ans,\r\nil avait connu une faillite.\r\n\r\n11:00:51:20  11:00:53:13\r\n-J'ai fait des erreurs.\r\n\r\n11:00:53:15  11:00:57:18\r\nJe dois avoir confondu\r\nchiffre d'affaires et b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n11:00:57:20  11:01:00:17\r\nMais sans m'enrichir.\r\n\r\n11:01:00:19  11:01:04:16\r\nJ'ai rembours\u00e9 chaque personne.\r\n\r\n11:01:04:18  11:01:08:19\r\nCa m'a pris des ann\u00e9es.\r\n\r\n11:01:09:03  11:01:13:21\r\n-On fait le tour des collaborateurs,\r\net Xamax n'est pas loin.\r\n\r\n11:01:14:07  11:01:18:18\r\n-Sarah fait partie aussi\r\ndu comit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Xamax.\r\n\r\n11:01:18:20  11:01:20:08\r\n-Vous aimez le foot ?\r\n\r\n11:01:20:10  11:01:23:02\r\n-Honn\u00eatement, non.\r\n\r\n11:01:24:06  11:01:26:03\r\n-On va manger.\r\n\r\n11:01:26:05  11:01:28:20\r\nMais \u00e0 propos...\r\n\r\n11:01:29:10  11:01:31:06\r\nVous faites de la politique ?\r\n\r\n11:01:31:08  11:01:33:12\r\n-Non, je n'en fais jamais.\r\n\r\n11:01:33:13  11:01:39:06\r\nSi j'en faisais,\r\nje viderais la moiti\u00e9 du stade.\r\n\r\n11:01:39:14  11:01:41:20\r\n-Profil humble, l'homme pourrait\r\n\r\n11:01:41:22  11:01:48:03\r\nplacer la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eeneur\r\navant les r\u00e9sultats.\r\n\r\n11:01:48:20  11:01:53:09\r\n-Si monsieur Decastel perdait\r\n10 ou 15 matchs l'an prochain,\r\n\r\n11:01:53:11  11:01:55:14\r\nje ne vais pas changer d'entra\u00eeneur.\r\n\r\n11:01:55:16  11:01:58:21\r\nCe n'est pas ma fa\u00e7on de faire\r\nde jeter les gens.\r\n\r\n11:01:59:03  11:02:03:09\r\n-Au stade, le pr\u00e9sident\r\nfait d\u00e9couvrir les lieux.\r\n\r\n11:02:04:21  11:02:07:00\r\n-Le secteur C.\r\n\r\n11:02:07:02  11:02:10:08\r\nC'est ce c\u00f4t\u00e9, ici.\r\n\r\n11:02:10:10  11:02:15:11\r\nEt ici, le secteur A,\r\nle c\u00f4t\u00e9 des sponsors.\r\n\r\n11:02:15:12  11:02:18:21\r\n-Les VIP, et l\u00e0-bas, les...\r\n\r\n11:02:18:22  11:02:20:13\r\n-Les populaires.\r\n\r\n11:02:21:07  11:02:23:12\r\n-Il confie ses manies...\r\n\r\n11:02:23:18  11:02:27:10\r\n-Si le match a lieu \u00e0 16h00,\r\nje serai ici \u00e0 11h00.\r\n\r\n11:02:27:12  11:02:30:02\r\nJe mange souvent avec les joueurs.\r\n\r\n11:02:30:04  11:02:35:16\r\nApr\u00e8s, je vais serrer la main \u00e0 ceux\r\nqui travaillent dans les buvettes.\r\n\r\n11:02:35:18  11:02:37:18\r\n-Vous n'avez aucun salaire ?\r\n\r\n11:02:37:20  11:02:39:08\r\n-Aucun.\r\n\r\n11:02:39:10  11:02:41:19\r\nAu comit\u00e9, personne n'a de salaire.\r\n\r\n11:02:41:21  11:02:44:18\r\n-Il n'y a pas de d\u00e9fraiement ?\r\n-Non.\r\n\r\n11:02:44:20  11:02:50:20\r\nOn s'est pay\u00e9 deux fois une pizza\r\nsur le compte du club en six ans.\r\n\r\n11:02:51:04  11:02:55:10\r\n-Pas de privil\u00e8ges,\r\nsauf pour quelques politiciens.\r\n\r\n11:02:55:20  11:03:00:11\r\n-Les conseillers communaux\r\nre\u00e7oivent deux places.\r\n\r\n11:03:00:12  11:03:02:22\r\nC'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 eux qu'on a\r\n\r\n11:03:03:00  11:03:07:01\r\ncette location du stade\r\npas trop on\u00e9reuse.\r\n\r\n11:03:07:11  11:03:10:13\r\n-Voil\u00e0 un privil\u00e8ge,\r\njuste pour nous.\r\n\r\n11:03:11:08  11:03:13:22\r\n-C'est rare qu'on filme \u00e7a.\r\n\r\n11:03:14:00  11:03:16:11\r\nOn essaie de le garder...\r\n\r\n11:03:17:06  11:03:18:17\r\n-Ca va ?\r\n\r\n11:03:18:19  11:03:20:12\r\nBonjour !\r\n\r\n11:03:22:18  11:03:25:02\r\n-Bonjour, pr\u00e9sident.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n11:03:25:04  11:03:28:15\r\nJe suis venu faire\r\nun petit coucou aux joueurs.\r\n\r\n11:03:29:00  11:03:32:10\r\n-C'est quoi qui vous...\r\n\r\n11:03:32:12  11:03:36:18\r\nD'\u00eatre pr\u00e9sident,\r\nc'est quoi le moteur ?\r\n\r\n11:03:36:20  11:03:39:00\r\n-C'est l'amour pour Xamax.\r\n\r\n11:03:39:02  11:03:43:07\r\nXamax, c'est ma vie.\r\n\r\n11:03:43:09  11:03:45:12\r\nC'est une passion.\r\n\r\n11:03:45:13  11:03:47:03\r\nJ'ai dit \u00e0 ma femme:\r\n\r\n11:03:47:05  11:03:52:20\r\n\"Quand je meurs, tu mets\r\nmes cendres dans le but, ici.\"\r\n\r\n11:03:52:22  11:03:55:20\r\nL\u00e0, dans le coin, comme \u00e7a.\r\n\r\n11:03:56:22  11:03:59:16\r\n-L'arm\u00e9e a la cote aupr\u00e8s des filles.\r\n\r\n11:03:59:18  11:04:04:23\r\nLa semaine derni\u00e8re, nous d\u00e9couvrions\r\nle recrutement des filles.\r\n\r\n11:04:05:01  11:04:08:00\r\nCes soldates sont tellement motiv\u00e9es\r\n\r\n11:04:08:02  11:04:13:01\r\nque la moiti\u00e9 d'entre elles\r\nd\u00e9cident m\u00eame de grader.\r\n\r\n11:04:13:03  11:04:18:14\r\nC'est la deuxi\u00e8me partie\r\nde notre reportage.\r\n\r\n11:04:24:01  11:04:28:16\r\n-Retour d'exercice pour Natacha\r\napr\u00e8s trois jours de bivouac.\r\n\r\n11:04:28:18  11:04:31:16\r\nC'est une autre utilisation\r\ndu d\u00e9maquillant !\r\n\r\n11:04:31:18  11:04:36:12\r\n-Oui ! D'ailleurs,\r\nseules les femmes en utilisent.\r\n\r\n11:04:39:11  11:04:41:11\r\n-Bonjour !\r\n\r\n11:04:42:03  11:04:45:03\r\nCa va ?\r\n-Ca va et toi ?\r\n\r\n11:04:45:05  11:04:47:09\r\n-Ouais, t'es de retour ?\r\n\r\n11:04:47:11  11:04:49:23\r\n-Ca fait du bien.\r\n\r\n11:04:50:01  11:04:51:21\r\n-Tu m'\u00e9tonnes !\r\n\r\n11:04:51:23  11:04:54:23\r\nT'as h\u00e2te pour la douche ce soir !\r\n\r\n11:04:55:20  11:05:00:03\r\n-Ca fait 10 semaines qu'elles\r\nont commenc\u00e9 leur \u00e9cole de recrue.\r\n\r\n11:05:00:05  11:05:02:20\r\nElles sont dans l'artillerie,\r\n\u00e0 Bi\u00e8re.\r\n\r\n11:05:03:03  11:05:08:07\r\n-Un de mes camarades\r\ns'est \u00e9vanoui pendant la marche.\r\n\r\n11:05:08:09  11:05:13:20\r\nIls lui ont d\u00e9coup\u00e9 sa Gore-Tex,\r\nles urgentistes.\r\n\r\n11:05:13:22  11:05:17:12\r\nIls ont mis les trucs\r\nn'importe comment.\r\n\r\n11:05:17:13  11:05:21:01\r\nDu coup, j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 un magasin.\r\n\r\n11:05:28:12  11:05:31:17\r\nCa va, tu r\u00e9ussis \u00e0 te d\u00e9maquiller ?\r\n\r\n11:05:39:09  11:05:41:10\r\n-C'est nos paquets.\r\n\r\n11:05:41:12  11:05:43:10\r\n-Vous avez re\u00e7u tout \u00e7a ?\r\n\r\n11:05:43:12  11:05:46:08\r\n-Oui, on est une grande famille.\r\n\r\n11:05:46:10  11:05:50:04\r\nIls m'ont tous demand\u00e9 mon adresse.\r\n\r\n11:05:50:06  11:05:52:14\r\n-Ils craignent que vous ayez faim ?\r\n\r\n11:05:52:16  11:05:54:11\r\n-Je pense !\r\n\r\n11:05:54:12  11:05:59:13\r\nC'est le clich\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e:\r\non mange mal.\r\n\r\n11:05:59:15  11:06:02:15\r\nAlors tout le monde\r\nnous envoie des biscuits.\r\n\r\n11:06:02:17  11:06:05:01\r\nDu coup, on mange mal !\r\n\r\n11:06:06:22  11:06:11:02\r\n-Une famille pas convaincue\r\ntout de suite par son choix.\r\n\r\n11:06:11:12  11:06:15:03\r\n-Mon papa, au d\u00e9part,\r\nil \u00e9vitait le sujet.\r\n\r\n11:06:15:05  11:06:17:12\r\nMaintenant, \u00e7a va bien.\r\n\r\n11:06:17:13  11:06:22:11\r\nMa maman, elle m'a jamais comprise,\r\nmais elle m'a toujours soutenue.\r\n\r\n11:06:22:12  11:06:25:00\r\nQuand elle en parle \u00e0 ses amis,\r\n\r\n11:06:25:02  11:06:28:16\r\non lui dit: \"Mais\r\nqu'est-ce que tu as fait faux ?\"\r\n\r\n11:06:29:03  11:06:31:12\r\n-Natacha a 24 ans.\r\n\r\n11:06:31:14  11:06:33:19\r\nElle a cas\u00e9 son service\r\n\r\n11:06:33:21  11:06:37:13\r\nentre un bachelor\r\net un master en architecture.\r\n\r\n11:06:37:15  11:06:43:12\r\nSes amis l'ont convaincue, mais pour\r\nelle, c'est une question d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n11:06:46:01  11:06:48:21\r\n-J'ai vu les exp\u00e9riences\r\nqu'ils ont eues.\r\n\r\n11:06:48:23  11:06:50:20\r\nCa m'a donn\u00e9 envie.\r\n\r\n11:06:50:22  11:06:53:20\r\nEt aussi pour une question d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n11:06:53:22  11:06:57:20\r\nOn veut avoir\r\nle m\u00eame salaire que les hommes,\r\n\r\n11:06:57:22  11:07:02:13\r\nmais il n'y a pas que des avantages\r\n\u00e0 \u00eatre un homme.\r\n\r\n11:07:02:15  11:07:07:07\r\n-Vous ne trouvez pas que l'\u00e9galit\u00e9\r\ndevrait commencer par le salaire ?\r\n\r\n11:07:07:09  11:07:10:13\r\n-Pour prouver qu'on veut\r\nvraiment quelque chose,\r\n\r\n11:07:10:15  11:07:13:06\r\nil faut d'abord s'investir.\r\n\r\n11:07:13:08  11:07:17:12\r\nD'accord, c'est long,\r\nc'est contraignant.\r\n\r\n11:07:17:13  11:07:25:23\r\nMais c'est une position\r\nassez forte pour affirmer ses id\u00e9es.\r\n\r\n11:07:26:10  11:07:30:07\r\n-Lili, 25 ans, a \u00e9t\u00e9 cuisini\u00e8re,\r\n\r\n11:07:30:09  11:07:33:16\r\ncom\u00e9dienne\r\npuis h\u00f4tesse dans les trains.\r\n\r\n11:07:33:18  11:07:36:01\r\nPourquoi faites-vous l'arm\u00e9e ?\r\n\r\n11:07:36:03  11:07:37:18\r\n-J'\u00e9tais au ch\u00f4mage.\r\n\r\n11:07:37:20  11:07:39:15\r\nJe me suis dit\r\n\r\n11:07:39:17  11:07:41:16\r\nque j'avais encore l'\u00e2ge.\r\n\r\n11:07:41:18  11:07:45:06\r\nJe me suis dit:\r\n\"Ce sera une bonne chose de faite.\"\r\n\r\n11:07:45:08  11:07:49:15\r\nQuand on a v\u00e9cu dans un pays\r\no\u00f9 il y a la paix tout le temps,\r\n\r\n11:07:49:17  11:07:52:16\r\nje trouvais normal de faire ma part.\r\n\r\n11:07:52:18  11:08:00:12\r\nMaintenir la paix,\r\nc'est une super bonne chose.\r\n\r\n11:08:02:10  11:08:05:12\r\nQu'on voie bien le drapeau suisse.\r\n\r\n11:08:07:17  11:08:09:18\r\nCa a surpris beaucoup de gens.\r\n\r\n11:08:09:20  11:08:14:08\r\nMa grand-m\u00e8re a dit: \"Mais\r\nles femmes, \u00e7a fait pas la guerre !\"\r\n\r\n11:08:15:07  11:08:19:20\r\n-Les femmes s\u00e9duites par l'arm\u00e9e\r\nsont de plus en plus nombreuses,\r\n\r\n11:08:19:22  11:08:22:11\r\nm\u00eame si leur nombre reste marginal.\r\n\r\n11:08:22:20  11:08:25:10\r\nOn lui donne un ordre\r\n-Compris !\r\n\r\n11:08:25:12  11:08:27:14\r\nDes bips retentissent\r\n\r\n11:08:28:02  11:08:32:09\r\n-L'an dernier, on comptait\r\n1'152 femmes pour 158'000 hommes,\r\n\r\n11:08:32:11  11:08:34:23\r\nsoit 0,7 % des effectifs.\r\n\r\n11:08:35:01  11:08:38:15\r\nLa Su\u00e8de en compte 18 %,\r\nl'Allemagne 12 %.\r\n\r\n11:08:38:17  11:08:42:01\r\nIl y a encore du boulot.\r\n\r\n11:08:42:03  11:08:47:10\r\nPeu nombreuses,\r\nles femmes sont motiv\u00e9es.\r\n\r\n11:08:47:12  11:08:50:21\r\n50 % prennent du galon,\r\nau point que les hommes\r\n\r\n11:08:50:23  11:08:54:20\r\nsont parfois minoritaires\r\ndans les briefings.\r\n\r\n11:08:56:21  11:08:59:12\r\n-Tenue CLR 822.\r\n\r\n11:08:59:14  11:09:04:02\r\nMardi et mercredi,\r\nc'est les tenues CLK 824.\r\n\r\n11:09:04:14  11:09:10:05\r\n-La premi\u00e8re lieutenant passe\r\nen revue les d\u00e9tails quotidiens\r\n\r\n11:09:10:07  11:09:15:11\r\nde la caserne, y compris les WC.\r\n\r\n11:09:17:03  11:09:18:22\r\n-Ils sont d\u00e9gueulasses.\r\n\r\n11:09:19:00  11:09:24:05\r\nJe vais mettre des directives\r\ndans les cantonnements.\r\n\r\n11:09:24:07  11:09:30:11\r\nIls doivent suivre les points\r\nun, deux, trois, jusqu'au six.\r\n\r\n11:09:30:12  11:09:35:00\r\nEt derri\u00e8re, il y a des instructions\r\n\r\n11:09:35:02  11:09:39:00\r\nsur la fa\u00e7on de nettoyer\r\nles toilettes et les douches.\r\n\r\n11:09:50:00  11:09:53:00\r\n-OK, merci ! Bonne journ\u00e9e !\r\n\r\n11:09:57:08  11:09:58:18\r\n-Avoir autant de femmes,\r\n\r\n11:09:58:20  11:10:00:23\r\nc'est particulier pour nous.\r\n\r\n11:10:01:01  11:10:03:05\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'on a,\r\n\r\n11:10:03:07  11:10:05:19\r\ndans toute la structure hi\u00e9rarchique,\r\n\r\n11:10:05:21  11:10:08:14\r\nune commandant femme,\r\nune lieutenant femme,\r\n\r\n11:10:08:16  11:10:10:12\r\ndes sergents et des recrues.\r\n\r\n11:10:10:19  11:10:13:05\r\n-Dix femmes sur 486 militaires.\r\n\r\n11:10:13:07  11:10:15:07\r\nAucun probl\u00e8me ?\r\n\r\n11:10:15:17  11:10:20:15\r\n-C'est une chance,\r\nmais c'est aussi des d\u00e9fis.\r\n\r\n11:10:20:17  11:10:23:23\r\nCa commence par les cantonnements.\r\n\r\n11:10:24:01  11:10:28:16\r\nIl faut leur trouver des lits\r\npour qu'elles puissent dormir \u00e0 part.\r\n\r\n11:10:28:18  11:10:31:12\r\nOn doit les \u00e9quiper diff\u00e9remment.\r\n\r\n11:10:31:14  11:10:34:04\r\nC'est un d\u00e9fi logistique.\r\n\r\n11:10:34:05  11:10:37:01\r\nMais elles se sont\r\ntr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9es.\r\n\r\n11:10:37:03  11:10:39:18\r\nElles font un excellent travail.\r\n\r\n11:10:40:20  11:10:44:20\r\n-Le sergent-major Santos\r\na commenc\u00e9 l'arm\u00e9e il y a un an.\r\n\r\n11:10:44:22  11:10:48:08\r\nPour elle, c'est une victoire\r\nsur ses origines.\r\n\r\n11:10:48:10  11:10:50:12\r\nSes parents \u00e9taient contre.\r\n\r\n11:10:50:13  11:10:52:23\r\nElle s'est lanc\u00e9e par fiert\u00e9.\r\n\r\n11:10:54:13  11:10:56:17\r\n-Pour montrer \u00e0 mes proches que,\r\n\r\n11:10:56:19  11:10:59:09\r\nm\u00eame en \u00e9tant une fille, petite,\r\n\r\n11:10:59:11  11:11:01:05\r\non peut aller loin.\r\n\r\n11:11:01:07  11:11:03:11\r\nIls n'y croyaient pas.\r\n\r\n11:11:03:12  11:11:06:12\r\nIls ne voulaient pas\r\nque je fasse l'arm\u00e9e.\r\n\r\n11:11:06:14  11:11:08:20\r\nIls avaient peur pour moi.\r\n\r\n11:11:08:22  11:11:10:17\r\n-Peur de quoi ?\r\n\r\n11:11:10:18  11:11:13:19\r\n-Le fait que je sois\r\nentour\u00e9e d'hommes.\r\n\r\n11:11:13:21  11:11:20:20\r\nEt au niveau physique, que je\r\nne tienne pas, que je me fasse mal.\r\n\r\n11:11:20:22  11:11:25:22\r\n-C'est dur, quand on est petite\r\net une fille, de donner des ordres ?\r\n\r\n11:11:26:00  11:11:29:04\r\n-Pour moi, non.\r\n\r\n11:11:29:06  11:11:32:14\r\nPour les autres filles,\r\nje ne sais pas.\r\n\r\n11:11:32:16  11:11:35:09\r\nMoi, je n'ai pas eu de difficult\u00e9.\r\n\r\n11:11:35:11  11:11:39:07\r\nIl faut s'imposer,\r\nmontrer qu'on est l\u00e0.\r\n\r\n11:11:39:09  11:11:42:17\r\nSinon, ils ne nous respectent pas.\r\n\r\n11:11:42:19  11:11:47:01\r\nEn tant que recrues,\r\nla plupart ne veulent pas \u00eatre ici.\r\n\r\n11:11:47:03  11:11:50:02\r\nIls sont l\u00e0\r\nparce qu'ils sont oblig\u00e9s.\r\n\r\n11:11:50:04  11:11:53:13\r\nIl faut les booster.\r\n\r\n11:11:54:15  11:11:56:15\r\n-Mission !\r\n\r\n11:11:57:18  11:12:01:13\r\nMon intention: dans une phase 1,\r\n\r\n11:12:01:15  11:12:06:04\r\nfaire un d\u00e9placement\r\ngroup\u00e9 \u00e0 la halle.\r\n\r\n11:12:06:06  11:12:09:06\r\nIch will in eine erste phase\r\n\r\n11:12:09:08  11:12:14:14\r\neine verchibung\r\nin die Halle zusammen machen.\r\n\r\n11:12:15:18  11:12:19:20\r\n-Le lieutenant Dognin vient\r\nd'obtenir sa maturit\u00e9 en \u00e9co-droit.\r\n\r\n11:12:19:22  11:12:23:06\r\nA 21 ans, elle est\r\n\u00e0 la t\u00eate de 42 hommes.\r\n\r\n11:12:23:17  11:12:25:14\r\n-Fragen ?\r\n-Keine.\r\n\r\n11:12:32:09  11:12:34:23\r\n-Ca m'arrive\r\nde demander aux sergents:\r\n\r\n11:12:35:01  11:12:36:17\r\n\"Qu'avez-vous pens\u00e9\r\n\r\n11:12:36:19  11:12:38:12\r\nquand vous avez su\r\n\r\n11:12:38:13  11:12:41:05\r\nque le chef de section\r\n\u00e9tait une femme ?\"\r\n\r\n11:12:41:07  11:12:43:23\r\nIls m'ont dit:\r\n\"Pour nous, c'est \u00e9gal.\"\r\n\r\n11:12:44:08  11:12:45:21\r\n-21, 22, 23 !\r\n\r\n11:12:45:23  11:12:48:20\r\nDes tirs retentissent\r\n\r\n11:12:49:22  11:12:52:22\r\n-Des femmes volontaires\r\nqui prennent du galon,\r\n\r\n11:12:53:00  11:12:56:15\r\nc'est le cas d'Olivia de Weck,\r\nune des premi\u00e8res femmes\r\n\r\n11:12:56:17  11:12:59:07\r\nint\u00e9gr\u00e9es\r\ndans les missions de combat,\r\n\r\n11:12:59:09  11:13:01:20\r\naujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de 150 hommes.\r\n\r\n11:13:02:03  11:13:05:05\r\n-Pour le deuxi\u00e8me coup,\r\nguidon net, clic, bang !\r\n\r\n11:13:05:07  11:13:08:06\r\nScannez, 45 degr\u00e9s,\r\nchangez de magasin.\r\n\r\n11:13:08:08  11:13:11:13\r\nG\u00e9rez votre munition !\r\n\r\n11:13:13:03  11:13:17:03\r\n-Elle suit une formation\r\npour officiers.\r\n\r\n11:13:18:21  11:13:21:19\r\n-J'ai commenc\u00e9 en 2005 comme premi\u00e8re\r\n\r\n11:13:21:21  11:13:27:23\r\nfemme dans les chasseurs de char.\r\n\r\n11:13:28:01  11:13:30:05\r\nL\u00e0, certains se disent:\r\n\r\n11:13:30:07  11:13:32:21\r\n\"C'est qui,\r\non va voir ce qu'elle vaut.\"\r\n\r\n11:13:32:23  11:13:35:01\r\nJ'aurais fait la m\u00eame chose !\r\n\r\n11:13:35:03  11:13:38:00\r\nAu d\u00e9but, ils testent.\r\n\r\n11:13:38:02  11:13:42:00\r\nIl faut montrer\r\nqu'on ne va pas se laisser faire.\r\n\r\n11:13:42:02  11:13:47:02\r\nSurtout d'un point de vue sportif,\r\npour voir si on va jusqu'au bout.\r\n\r\n11:13:47:04  11:13:49:17\r\n-Il faut en faire plus ?\r\n-Un peu plus.\r\n\r\n11:13:49:19  11:13:53:07\r\nOn arrive dans un milieu d'hommes.\r\n\r\n11:13:53:20  11:13:57:03\r\n-Au civil, elle est avocate\r\n\r\n11:13:57:05  11:14:00:12\r\nsp\u00e9cialis\u00e9e\r\ndans le droit des affaires.\r\n\r\n11:14:00:14  11:14:03:10\r\nPour elle, l'arm\u00e9e est une question\r\n\r\n11:14:03:12  11:14:06:15\r\nde patriotisme\r\net de tradition familiale.\r\n\r\n11:14:06:17  11:14:10:06\r\nUn p\u00e8re major, deux fr\u00e8res\r\nmoins grad\u00e9s qu'elle,\r\n\r\n11:14:10:08  11:14:12:23\r\net un patron acquis \u00e0 la cause.\r\n\r\n11:14:14:06  11:14:16:21\r\n-Dans une entreprise,\r\n\r\n11:14:16:23  11:14:22:01\r\navoir une personne qui a ce cursus,\r\n\r\n11:14:22:03  11:14:27:15\r\navec l'exp\u00e9rience que \u00e7a apporte,\r\nc'est un plus pour une \u00e9quipe.\r\n\r\n11:14:27:17  11:14:34:09\r\nOn a quelqu'un qui a une capacit\u00e9 \u00e0\r\ns'organiser sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne.\r\n\r\n11:14:34:11  11:14:42:12\r\nUne capacit\u00e9 \u00e0 travailler en \u00e9quipe,\r\nun esprit de pers\u00e9v\u00e9rance.\r\n\r\n11:14:42:20  11:14:46:05\r\n-Le boss est un ancien colonel.\r\n\r\n11:14:46:12  11:14:49:16\r\nC'est quoi, le plus dur,\r\npour une femme ?\r\n\r\n11:14:49:18  11:14:53:15\r\n-C'est...\r\n\r\n11:14:53:17  11:14:57:11\r\nPas d'aller aux toilettes en cachette\r\n\r\n11:14:57:12  11:15:01:09\r\ndans la for\u00eat, mais presque !\r\n\r\n11:15:01:11  11:15:07:12\r\nSi on a cet esprit nature et de\r\ncamaraderie, c'est pas difficile.\r\n\r\n11:15:07:14  11:15:16:03\r\nC'est des questions pratiques\r\nde femmes, o\u00f9 il faut s'organiser.\r\n\r\n11:15:16:05  11:15:19:01\r\n-A l'\u00e9poque, il y avait cette id\u00e9e\r\n\r\n11:15:19:03  11:15:22:21\r\nd'aller \u00e0 l'arm\u00e9e\r\npour trouver un mari.\r\n\r\n11:15:22:23  11:15:27:12\r\nElle rit\r\n\r\n11:15:27:13  11:15:31:23\r\n-Je pense que certaines\r\nont cette motivation.\r\n\r\n11:15:32:01  11:15:36:12\r\nC'est facile, on a le choix !\r\n\r\n11:15:36:13  11:15:42:13\r\nMais ce serait compl\u00e8tement idiot.\r\n\r\n11:15:42:15  11:15:49:11\r\nL\u00e0, on est vraiment\r\ndans un esprit militaire.\r\n\r\n11:15:49:12  11:15:53:03\r\nC'est des camarades,\r\nles autres recrues.\r\n\r\n11:15:53:05  11:15:58:00\r\nIl n'y a jamais cet aspect-l\u00e0\r\nqui est mis en avant.\r\n\r\n11:15:58:08  11:16:03:21\r\n-N'emp\u00eache que, pour les hommes,\r\nce n'est pas toujours \u00e9vident\r\n\r\n11:16:03:23  11:16:06:20\r\nd'oublier que son camarade\r\nest une femme.\r\n\r\n11:16:06:22  11:16:08:20\r\nQuestion d'\u00e9ducation.\r\n\r\n11:16:10:05  11:16:12:07\r\n-On a tous pass\u00e9\r\n\r\n11:16:12:09  11:16:14:23\r\npar une phase de r\u00e9ticence.\r\n\r\n11:16:15:01  11:16:19:02\r\nMais j'ai travaill\u00e9 en Su\u00e8de,\r\no\u00f9 c'est beaucoup plus r\u00e9pandu,\r\n\r\n11:16:19:04  11:16:21:20\r\net c'est tout \u00e0 fait naturel.\r\n\r\n11:16:21:22  11:16:24:15\r\nIl y a des mesures d'organisation.\r\n\r\n11:16:24:17  11:16:27:02\r\n-Quelle \u00e9tait votre r\u00e9ticence ?\r\n\r\n11:16:27:04  11:16:34:23\r\n-C'\u00e9tait une appr\u00e9hension, li\u00e9e \u00e0 mon\r\n\u00e9ducation, au ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n11:16:35:01  11:16:42:22\r\nMais \u00e7a emp\u00eache pas qu'on peut rester\r\npoli, ouvrir la porte \u00e0 une femme.\r\n\r\n11:16:43:20  11:16:47:05\r\n-Est-ce seulement\r\nune histoire de galanterie ?\r\n\r\n11:16:47:12  11:16:51:05\r\n-Il pourrait y avoir\r\nune diff\u00e9rence sur le plan \u00e9thique.\r\n\r\n11:16:51:07  11:16:55:22\r\nJe n'aimerais pas me battre\r\ncontre des adversaires f\u00e9minines.\r\n\r\n11:16:56:07  11:17:01:04\r\n-Une femme dans une troupe,\r\n\u00e7a change la donne.\r\n\r\n11:17:01:17  11:17:03:19\r\n-D\u00e8s qu'il y a une femme,\r\n\r\n11:17:03:21  11:17:08:13\r\nles hommes prennent plus soin d'eux,\r\nau niveau de l'hygi\u00e8ne corporelle.\r\n\r\n11:17:08:15  11:17:10:21\r\nC'est un plus dans une compagnie.\r\n\r\n11:17:10:23  11:17:13:18\r\nIls font attention\r\n\u00e0 leur coupe de cheveux.\r\n\r\n11:17:13:20  11:17:18:00\r\nL'hygi\u00e8ne, dans une compagnie,\r\nc'est important.\r\n\r\n11:17:18:02  11:17:26:14\r\nSi on est bien avec son corps,\r\non est bien avec sa t\u00eate.\r\n\r\n11:17:26:16  11:17:30:10\r\nEt on peut se consacrer\r\n\u00e0 la mission.\r\n\r\n11:17:30:12  11:17:33:16\r\n-Vous vous sentez femme\r\nou soldat, ici ?\r\n\r\n11:17:33:18  11:17:41:04\r\n-Je me sens soldat, militaire,\r\nmais en gardant ce c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin.\r\n\r\n11:17:41:06  11:17:47:21\r\nM\u00eame si on porte un uniforme\r\nqui est plut\u00f4t masculin,\r\n\r\n11:17:47:23  11:17:51:14\r\nfaut rester soi-m\u00eame.\r\n\r\n11:17:52:02  11:17:58:05\r\n-A Bi\u00e8re, le cantonnement\r\ndes filles, c'est ici.\r\n\r\n11:17:58:07  11:18:01:19\r\nNatacha, Lili et Carla\r\nsont toujours \u00e0 fond.\r\n\r\n11:18:01:21  11:18:06:06\r\nElles ont l'intention de rempiler.\r\n\r\n11:18:07:14  11:18:11:06\r\n-Au d\u00e9but, je pensais\r\nqu'il y aurait de la concurrence.\r\n\r\n11:18:11:08  11:18:15:13\r\nEt non, on s'entraide.\r\n\r\n11:18:15:15  11:18:17:02\r\n-Vous allez rester ?\r\n\r\n11:18:17:03  11:18:18:12\r\n-Ouais.\r\n\r\n11:18:18:13  11:18:22:07\r\nLes trois, on fait en tout cas\r\nl'\u00e9cole de sous-officier.\r\n\r\n11:18:22:10  11:18:25:00\r\nOn va un cran plus loin.\r\n\r\n11:18:25:02  11:18:27:15\r\nOn va rester ensemble,\r\nc'est chouette.\r\n\r\n11:18:40:02  11:18:45:11\r\n-Je vous remercie\r\nde nous avoir suivis.\r\n\r\n11:18:45:12  11:18:49:01\r\nFaites-nous part de vos commentaires\r\n\r\n11:18:49:03  11:18:53:16\r\nsur nos plateformes.\r\n\r\n11:18:53:18  11:18:59:03\r\nPassez une belle soir\u00e9e\r\net une magnifique semaine.\r\n\r\n11:19:05:21  11:19:09:06\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT038175\r\nDate de transcription : 10-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:55 > 0:02:57) [85%] : \r\nOui, mais apr\u00e8s tu vas devoir le, on n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:32 > 0:03:40) [59%] : \r\nC'est surtout \u00e7a non agricoles \u00e9tait maintenant Terrence c'est Tiraboschi m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:40 > 0:03:43) [78%] : \r\nIl y a \u00e0 peine ap\u00e9ro quoi pour toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:03:43 > 0:03:46) [73%] : \r\nC'est pas pour quel voil\u00e0, l'ap\u00e9ro \u00e7a \u00e7a doit \u00eatre coup\u00e9s avec Tom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:47 > 0:03:59) [79%] : \r\nOuais, c'est autoris\u00e9 mais qui sait normalement No\u00ebl je pars toujours au chaud, mais cette ann\u00e9e je suis pas partie, hein, h\u00e9 oui, mais, mais, du coup, \u00e7a permet de garder un de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:37 > 0:04:46) [77%] : \r\nEt c'est commerces etc parce que l'an bref ne pas dire sur ce qui, sur les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:46 > 0:04:50) [83%] : \r\nJ'ai impression que la lumi\u00e8re est plus forte qu'avant je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:57 > 0:04:58) [88%] : \r\nC'est vrai en plus \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:45 > 0:05:47) [77%] : \r\nC'est tu pourras le prompteur dans l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:49 > 0:05:50) [84%] : \r\nDans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:47 > 0:06:52) [96%] : \r\nPas d'pour la moiti\u00e9 d'entre elles 2\u00e8me partie de notre reportage sur les femmes \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:59 > 0:07:10) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce 6 mai un d\u00e9but de mois en fanfare avec les cort\u00e8ges du 1er mai une ode aux travailleurs et au travail ou pas Marion Faliu d\u00e9cote tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:45 > 0:07:54) [81%] : \r\nTu veux faire des choses, je voulais savoir Malo tr\u00f4ne ou leur savoir s'il m'a battu tout \u00e0 l'arriv\u00e9e, tr\u00e8s justement, je ne sais pas, personne ne se pla\u00eet \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:55 > 0:08:08) [80%] : \r\nMais elle devait arriver \u00e0 \u00e0 6 heures 40 a donc \u00e7a veut dire qu'il \u00e9tait pas l\u00e0 o\u00f9 on s'c'est-\u00e0-dire la demi probablement pire peut-\u00eatre avec un peu de retard, l'arriv\u00e9e d'o\u00f9 Copenhague ah oui c'est dimanche soir, Cathy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:09 > 0:08:15) [68%] : \r\nEasyJet non non c'est \u00e7a et \u00e7a devenait d\u00e9j\u00e0 un mais est-ce qu'il a l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:15 > 0:08:21) [65%] : \r\nOui fait mature plus oui, on voit qu'il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:21 > 0:08:27) [85%] : \r\nC'est comme \u00e7a ou rien, plus Shalev bien voil\u00e0, je vais \u00e0 la lumi\u00e8re, peut-\u00eatre quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:27 > 0:08:33) [79%] : \r\nOui, trouver rapidement mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:33 > 0:08:37) [83%] : \r\nJ'ai retrouv\u00e9 mon t\u00e9l\u00e9phone, j'ai retrouv\u00e9 Mata se fait tout trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:40 > 0:08:43) [85%] : \r\nEst ce que donc c'\u00e9tait l'impression que la lumi\u00e8re \u00e9tait plus forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:43 > 0:08:57) [65%] : \r\nAlors moi, ce qui bien pass\u00e9 Fabrice en dernier la Russie si je pouvais, j'vraiment qu'apr\u00e8s une d\u00e9faite, cause, il se dit : c'est fichu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:02 > 0:09:09) [71%] : \r\nJe ne peux pas le coup \u00e0 la crise, hein c'est quoi, enfin elle Maria Roche pestant d'un juste au dernier moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:09 > 0:09:19) [81%] : \r\nAh ouais Jean \u00e7a c'est plus plus un peu de temps, \u00e7a c'est s\u00fbr ou pas dans les quatre abstenu l'Ukraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:48 > 0:13:48) [58%] : \r\n\u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:13:50 > 0:14:01) [70%] : \r\nTr\u00e8s bonne id\u00e9e, note qui assure les gens se comportent convenablement \u00e7a ne pas avoir de soucis au notre, ils vont se voir, je voudrais savoir qu'\u00e0 Qantas composant mais des notes sur les journalistes, notamment les zones les \u00c9tat t\u00e9l\u00e9vision Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:03 > 0:14:11) [82%] : \r\nComment \u00e9radiquer ces principes honteux en mettant la note maximum de la sortie d'\u00e9valuations arbitraire, on rompt naturellement pour le bien de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:12 > 0:14:18) [96%] : \r\nUn grand bravo pour ce reportage neutre qui met en \u00e9vidence la d\u00e9sinformation du gouvernement isra\u00e9lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:18 > 0:14:32) [85%] : \r\nOccultant le d\u00e9sespoir des jeunes Palestiniens, comment peut-on r\u00e9aliser un reportage si orient\u00e9 pour le spectateur peut informer du contexte, il y a le m\u00e9chant isra\u00e9lien et le pauvre palestinien tous les clich\u00e9s sont l\u00e0, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:14:33 > 0:14:43) [83%] : \r\nComme d'habitude \u00e0 la interpr\u00e9ter le truculent cet excellent danser le guitariste, chacun sa croix, c'est vraiment dommage qu'il va quitter la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:45 > 0:14:50) [91%] : \r\nSi on pr\u00f4ne l'\u00e9galit\u00e9, l'arm\u00e9e devrait \u00eatre obligatoire ou facultative pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:14:51 > 0:14:58) [83%] : \r\nF\u00e9licitations \u00e0 toutes ces filles qui vont faire l'arm\u00e9e bravo, il doit avoir un peu plus d'embaucher qui des jeunes qui par savoir mais il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:58 > 0:14:58) [97%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:59 > 0:15:13) [88%] : \r\nCe soir, dans Mise au point de jeunes Romands \u00e0 la prison des Baumettes pour avoir accompagn\u00e9 d'\u00e9migrants sur la fronti\u00e8re franco- italienne, il risque 10 ans de prison la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des autorit\u00e9s fran\u00e7aises, choc, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:15 > 0:15:27) [90%] : \r\nGarder les condamn\u00e9s en prison virtuelle par le biais d'un bracelet \u00e9lectronique, le syst\u00e8me est en place depuis 4 mois, au niveau national, \u00e0 quel point est-il s\u00fbr et peut-il \u00eatre utilis\u00e9 dans le cas de violences conjugales, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:29 > 0:15:35) [91%] : \r\nIl a repris Neuch\u00e2tel-Xamax dans le chaos laiss\u00e9es par le Tch\u00e9tch\u00e8ne Chagaev chacun sa croix, avec Christian Bale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:38 > 0:15:46) [93%] : \r\nElle ne se contente pas de faire leur \u00e9cole de recrues elle grade pour la moiti\u00e9 d'entre elles 2\u00e8me partie de notre reportage sur les femmes \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:52 > 0:16:05) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce 6 mai un d\u00e9but de mois en fanfare avec les cort\u00e8ges du 1er mai une ode aux travailleurs et au travail ou pas Marion Faliu nous d\u00e9code tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:13 > 0:16:20) [93%] : \r\nChaque ann\u00e9e c'est la m\u00eame chose le 1er mai f\u00eate les travailleurs, mais du coup, ce jour- l\u00e0, on travaille, on travaille pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:20 > 0:16:34) [86%] : \r\nOn est dans des logiques tr\u00e8s traditionaliste hein enfin d\u00e9fil\u00e9 en \u00e0 une f\u00eate dans une halle ceci dit : ben voil\u00e0, le 1er mai les gens consid\u00e8rent maintenant que c'est un acquis s'oublie d'o\u00f9 vient cet acquis et pour qu'on s'est battu pour ce genre de choses et profite plut\u00f4t de leurs cong\u00e9s, plut\u00f4t que de venir marquer le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:35 > 0:16:43) [87%] : \r\nLe TJ nous a donc pr\u00e9vu une petite carte pour y voir plus clair apr\u00e8s le 1er mai selon les cantons, chez nous, en Suisse, c'est l'anarchie c'est f\u00e9ri\u00e9 danser lui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:43 > 0:16:58) [92%] : \r\nTon tellement f\u00e9vrier que visiblement le graphiste du 19 30 il avait pas trop envie de bosser 2 fautes sur lui quand on abat zut alors, et ce petit rel\u00e2chement semble \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, m\u00eame chez ce bourreau de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:58 > 0:17:07) [82%] : \r\nEt Jo\u00ebl Dicker, voici l'objet peut le laisser tomber comme \u00e7a, voil\u00e0 alors hein, vous savez combien \u00e7a p\u00e8se 750 grammes c'est ce nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:07 > 0:17:21) [90%] : \r\nComment la disparition de St\u00e9phanie Mailer sur 630 pages Jo\u00ebl Dicker a laiss\u00e9 passer une coquille, vous me direz, c'est pas la fin du monde, sauf que la coquille en question concerne en \u00e9l\u00e9ments un tout petit peu cl\u00e9 dans un polar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:21 > 0:17:48) [90%] : \r\nUne erreur appara\u00eet, page 626 lignes de concernant le nom du meurtrier, qui n'est pas le bon, ce qui fait que le lecteur et comme une poule devant un Opinel parce que quand vous tapez 2 lignes, plus 626 pages pour qu'on vous trompe sur l'identit\u00e9 de l'assassin, c'est quand m\u00eame un petit peu ballot c'\u00e9tait heureusement, ce qui est arriv\u00e9 cirage et c'est, c'est une erreur, il y a pas grand- chose d'autre \u00e0 dire mais la perfection qu'est ce que c'est ce que c'est une obligation de moyens ou une obligation de r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:49 > 0:17:54) [92%] : \r\n300 1000 exemplaires \u00e9coul\u00e9s avec un fou meurtrier, c'est d\u00e9j\u00e0 un joli r\u00e9sultat hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:56 > 0:18:10) [92%] : \r\nDes chiffres que certains seraient ravis d'attendre, car s'il y en a un qui n'a pas ch\u00f4m\u00e9 cette semaine c'est bien Johann Schneider- Ammann en visite en Am\u00e9rique du Sud, un d\u00e9placement, fort bien document\u00e9 avec moultes vid\u00e9o de notre infatigable conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:11 > 0:18:23) [69%] : \r\nMers-les-Bains phrases \u00eatre sera aux inverse indemnisera sanctionne et je peux dire Catherine hausse Sao Paulo du temps de de pression, de se mettre \u00e0 ce stade des vid\u00e9os si on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:23 > 0:18:30) [85%] : \r\nNon, je n'ont pas vraiment base de quoi en conclure que finalement le travail, le mieux c'est de le quitter, vrai c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:34 > 0:18:58) [89%] : \r\nCela avait commenc\u00e9 comme un voyage dans le sud et c'est termin\u00e9 derri\u00e8re les Praz les barreaux de la prison des Baumettes, les 2 jeunes Romands arr\u00eat\u00e9 pour avoir un groupe accompagn\u00e9 d'\u00e9migrants sur la fronti\u00e8re franco- italienne encourt une peine allant jusqu'\u00e0 10 ans de prison, m\u00eame en plein d\u00e9bat en France sur l'immigration, la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des autorit\u00e9s frappe alors qu'ils \u00e9taient des centaines \u00e0 avoir manifest\u00e9 en solidarit\u00e9 avec les migrants, reportage Serge Maria et C\u00e9cile de ring.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:01 > 0:19:31) [90%] : \r\nJeudi soir, comit\u00e9 d'accueil devant la prison des Baumettes \u00e0 Marseille vers 20 heures 30, les portes du p\u00e9nitencier s'ouvre enfin ce que l'on surnomme les trois de Brian\u00e7on sont libres, provisoirement, s'il vous pla\u00eet, parmi eux 2 Genevois Bastien \u00e9tait au 26 et 23 ans, les 2 gar\u00e7ons viennent de passer une semaine dans une des prisons les plus difficiles de l'Hexagone, motif : ils auraient aid\u00e9 des migrants a pass\u00e9 la fronti\u00e8re entre l'Italie et la France en bon d'orgue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:37 > 0:19:45) [97%] : \r\nLibre mais sous contr\u00f4le judiciaire, ils ont notamment l'interdiction de parler \u00e0 la presse jusqu'\u00e0 leur proc\u00e8s fix\u00e9 au 31 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:59 > 0:20:04) [94%] : \r\nL'histoire de Th\u00e9o et Bastien commence ici, dans les Hautes-Alpes, sur cette route emprunt\u00e9e par les migrants depuis plusieurs mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:05 > 0:20:06) [87%] : \r\nVallegrande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:06 > 0:20:15) [97%] : \r\nIls font partie de cette foule de marcheurs qui franchit symboliquement la fronti\u00e8re entre l'Italie et la France, ce dimanche 22 avril parmi eux il y a aussi une trentaine de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:19 > 0:20:20) [84%] : \r\nLe r\u00eave de l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:20 > 0:20:22) [99%] : \r\nLa police est l\u00e0 pour encadrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:24 > 0:20:33) [94%] : \r\nCette marche en faveur des migrants a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pour r\u00e9pondre \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration identitaire, un groupuscule de droite qui paradaient la veille, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:35 > 0:20:36) [99%] : \r\n\u00e7a que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:41 > 0:20:46) [97%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ration identitaire de jeunes nationalistes favorables au r\u00e9tablissement des fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:47 > 0:21:06) [95%] : \r\nOn sait que c'est un point strat\u00e9gique du passage des migrants clandestins, donc qui qui viennent en France et donc on a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de montrer aux pouvoirs publics qu'avec un petit peu de volont\u00e9 et des moyens quand m\u00eame relativement sommaire, h\u00e9 bien, il est possible de reprendre le contr\u00f4le de nos fronti\u00e8res et d'emp\u00eacher les clandestins de rentrer dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:07 > 0:21:11) [94%] : \r\nUne vision du monde, en totale opposition avec celles des marcheurs partis d'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:16 > 0:21:21) [98%] : \r\nLa centaine de manifestants pro- migrants arrivent en fin de journ\u00e9e \u00e0 Brian\u00e7on, dans la bonne humeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:25 > 0:21:43) [91%] : \r\nMais 3 heures plus tard, alors que le rassemblement est termin\u00e9e, 6 personnes sont arr\u00eat\u00e9es, parmi eux, Th\u00e9o et Bastien les 2 Genevois, on leur reproche d'avoir aid\u00e9 des migrants \u00e0 passer la fronti\u00e8re, d'abord c'est la garde \u00e0 vue \u00e0 Brian\u00e7on, puis la d\u00e9tention \u00e0 la maison d'arr\u00eat de Gap, 2 jours plus tard, ils sont 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:43 > 0:22:03) [96%] : \r\n\u00e0 200 kilom\u00e8tres de l\u00e0, \u00e0 la prison des Baumettes \u00e0 Marseille, pour raisons de s\u00e9curit\u00e9, c'est la premi\u00e8re fois qu'en France des personnes sont incarc\u00e9r\u00e9es pour ce qu'on appelle aussi un d\u00e9lit de solidarit\u00e9, une mesure s\u00e9v\u00e8re qui plus est aux Baumettes une prison immense \u00e0 la r\u00e9putation sulfureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:06 > 0:22:12) [97%] : \r\nApr\u00e8s une semaine de d\u00e9tention provisoire, les avocats commis d'office ont enfin pu rendre visite \u00e0 leurs clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:12 > 0:22:26) [89%] : \r\nIls sont pour le moment dans la m\u00eame cellule est enfin ceux qui mangent pas \u00e0 leur faim, non plus, donc voil\u00e0 c'est des conditions avec des douches collectives, voil\u00e0 c'est des conditions carc\u00e9rales qui y sont tr\u00e8s tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:26 > 0:22:45) [89%] : \r\nAutant que faire se peut-il vont bien, ils tiennent le coup, ils ont n\u00e9anmoins ce terrible sentiment d'\u00eatre victime d'une injustice, c'est ce sur quoi nous allons insister ce que diriez ce qui leur est faite, ils comprennent pas qu'en participant \u00e0 ce qu'on appelle une marche de solidarit\u00e9 on pu se retrouver derri\u00e8re les barreaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:45 > 0:23:03) [94%] : \r\nCe sont des jeunes gens qui sont ins\u00e9r\u00e9s socialement dans leur vie dans leur vie \u00e9tudiante dans la vie sociale de leur pays et qui sont inconnus des services de justice et de police, donc ils n'ont rien \u00e0 faire en en d\u00e9tention aujourd'hui, \u00e7a c'est clair, en d\u00e9tention provisoire, donc c'est c'est pas admissible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:04 > 0:23:11) [96%] : \r\nUne incarc\u00e9ration en quelque sorte, pour l'exemple, un signal fort qui sonne comme un avertissement adress\u00e9 \u00e0 tous ceux qui soutiennent les migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:12 > 0:23:21) [90%] : \r\nLe procureur s'en est pas cach\u00e9 lors de ses r\u00e9quisitions en disant que la limite elle \u00e9tait l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s violent dans ses propos, la limite elle la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:24 > 0:23:45) [89%] : \r\nLa limite \u00e0 manifester, elle est l\u00e0, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois mettant en alerte plusieurs fois, les mouvements associatifs, par rapport \u00e0 \u00e7a et et j'ai envie de dire le le transfert, le transfert de Bastien \u00e9t\u00e9 aux Baumettes, je pense que l\u00e0, c'est aussi une violence qui \u00e9tatique, \u00e0 mon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:46 > 0:23:47) [69%] : \r\nVous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:47 > 0:24:06) [92%] : \r\nGen\u00e8ve, l'incarc\u00e9ration de Bastien a \u00e9t\u00e9 aux Baumettes, fait l'effet d'une petite bombe tr\u00e8s vite, la mobilisation se mettent en place, l'association des \u00e9tudiants de l'Uni de Gen\u00e8ve et les amis des 2 gar\u00e7ons organise une premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse pour alerter le public, 2 conseillers nationaux sont l\u00e0 pour assurer le relais politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:06 > 0:24:25) [87%] : \r\nJe suis profond\u00e9ment choqu\u00e9, oui je suis choqu\u00e9, je suis vraiment choqu\u00e9 de voir ces jeunes qui, d'une prison, un peu r\u00e9gionales sont transmis dans une prison o\u00f9 il y a de la grande d\u00e9linquance ou li\u00e9s \u00e0 des personnes qui sont extr\u00eamement violente alors qu'eux- m\u00eame \u00e7a ils ont particip\u00e9 \u00e0 une manifestation non violente de solidarit\u00e9 avec les migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:25 > 0:24:45) [91%] : \r\nOn a le sentiment comme \u00e7a de l'ext\u00e9rieur que il y a une volont\u00e9 politique de matraquer et contre la solidarit\u00e9, et je trouve qu'en terme de d'appels de l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire de d'essayer de saper \u00e0 la base du mouvement de solidarit\u00e9, de faire peur aux gens qui veulent s'engager pour autrui, c'est extr\u00eamement probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:24:46 > 0:24:46) [97%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:46 > 0:24:58) [91%] : \r\nLa mobilisation se poursuit, un comit\u00e9 de soutien et former les r\u00e9unions se succ\u00e8dent, comme ici dans la campagne genevoise en pr\u00e9sence des maman de Th\u00e9o et Bastia, il y a d\u00e9j\u00e0 une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:24:58 > 0:25:55) [81%] : \r\nJ'ai peut-\u00eatre juste un extrait en Syrie et vous voulez que \u00e7a all\u00e8ge, bon je vais commencer par vous dire que le moral est bon malgr\u00e9 la justice face \u00e0 laquelle nous sommes notre avis sur le tas et ce monde \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9s et continue \u00e0 s'attirer premi\u00e8res nuits de garde \u00e0 vue \u00e0 dormir \u00e0 moiti\u00e9 par terre et sans couverture apr\u00e8s il souhaite qu'on ait confiance, on ne Ecosse collabore durant ces 36 heures on souhaite bien s\u00fbr ce que je peux tellement le ce qu'imagine 36 heures un avion dans le ciel, ils sont 29 que je suis un croyant, \u00e7a il s'agit, commen\u00e7a d'\u00eatre chang\u00e9e, \u00e7a d\u00e9passe tout 5000 c'est juste insupportable qui ont ce qu'ils voulaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:56 > 0:26:09) [90%] : \r\nEn tant que maman ben \u00e9videmment que c'est compliqu\u00e9, on est stress\u00e9, tendu, pr\u00e9occup\u00e9, inquiet, moi je, sur le plan \u00e9motionnel s'c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:10 > 0:27:25) [87%] : \r\nC'est vraiment lourd, je savais pas qu'il \u00e9tait dans cette manifestation de l\u00e0 c'est vrai qu'il est s'engage toujours un de Kia ici ou l\u00e0 ou l\u00e0 en France, en Italie, un mouvement qui se d\u00e9ploie, il est toujours l\u00e0 pour aller donner \u00e7a sa force et puis participer mais de fa\u00e7on toujours tr\u00e8s pacifiquement et puis c'est vraiment sage qui le caract\u00e9rise, Th\u00e9o quelqu'un d'engag\u00e9, qui croit \u00e0 un monde id\u00e9al, en tout cas un meilleur mondain qui est qui manifestent, ce n'est pas forc\u00e9ment lui qui serait le fer de lance, il est pas activiste au point de, de, de, de se confronter avec la police, il a rien \u00e0 voir avec les Black Black Bloc, par exemple, c'est un gar\u00e7on ben tr\u00e8s bien dans ses bottes dans ses chaussures dans ses baskets 1300 qui circulent \u00e0 v\u00e9lo qui est vegan qui est tr\u00e8s ouvert au monde, tr\u00e8s conscient de justice sociale, je passe par des moments, je crois qu'il va \u00eatre lib\u00e9r\u00e9, et apr\u00e8s il y a le rejet de l'appel et \u00e0 la rejettent \u00e7a mais l\u00e0 du coup avec son transfert aux Baumettes, j'ai j'ai, j'y crois pas, et je j'ai un peu moins d'espoir qu'il soit lib\u00e9r\u00e9s, j'ai longtemps eu l'espoir qu'ils soient lib\u00e9r\u00e9s je crois moi, voil\u00e0 je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:26 > 0:27:32) [90%] : \r\nVoil\u00e0 les 2 femmes ne se connaissaient pas avant, \u00e7a aujourd'hui, elles avancent gr\u00e2ce au soutien des amis de leur gar\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:35 > 0:27:48) [92%] : \r\nC'est en France \u00e0 Gap, que se joue le sort de Bastien et le tribunal de grande instance doit d\u00e9cider si oui ou non ils pourront obtenir une libert\u00e9 conditionnelle en attendant leur proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:50 > 0:27:55) [95%] : \r\nUne manifestation de soutien cet organis\u00e9 devant le palais de justice, le tout sous haute surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:58 > 0:28:15) [94%] : \r\nSi nous sommes r\u00e9unis ici aujourd'hui, c'est en soutien \u00e0 nos camarades emprisonn\u00e9 aux Baumettes \u00e0 300 kilom\u00e8tres de l\u00e0, depuis une semaine, des personnes se mobilisent en France, en Italie et en Suisse, cette mobilisation fait chaud au coeur, si ce n'est pas pour ce soir, votre libert\u00e9 sera pour bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:18 > 0:28:24) [96%] : \r\nDans la foule des habitants de la r\u00e9gion sensible \u00e0 la cause des migrants et qui s'inqui\u00e8te de la tournure des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:26 > 0:28:50) [90%] : \r\nJe trouve \u00e7a compl\u00e8tement injuste et disproportionn\u00e9, vous allez voir qu'il y a des gens qui, qui vont en prison, parce que pour un d\u00e9lit de solidarit\u00e9 finalement alors que je vois pas o\u00f9 est le Crime et on a eu quand m\u00eame un ministre, en France, le ministre du Budget, qui a d\u00e9tourn\u00e9 pas mal d'argent et il a pas, \u00e0 ma connaissance, \u00e9cop\u00e9 d'une seule journ\u00e9e de prison, et \u00e7a je trouve \u00e7a aberrant, j'arrive m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:52 > 0:29:08) [87%] : \r\nApr\u00e8s plus de 2 heures de d\u00e9lib\u00e9ration, c'est la surprise, ils seront lib\u00e9r\u00e9s provisoire enfin jusqu'au 31 mai a assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence dans 3 r\u00e9sidences d\u00e9partements limitrophes, vous \u00eates content, \u00e7a se voit, non c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:08 > 0:29:33) [91%] : \r\nIl y a eu un d\u00e9bat vif par moments, \u00e7a fait partie aussi de de l'ar\u00e8ne judiciaire ah c'est les c'est c'est il y a des confrontations, ce qui \u00e9tait important pour nous, c'\u00e9tait de faire du droit, c'est \u00e9tonnant peut-\u00eatre de dire \u00e7a devant le palais de justice, mais c'\u00e9tait important de faire du droit, de ramener de la raison, aujourd'hui, les conditions, comme hier d'ailleurs, n'\u00e9taient pas r\u00e9unies pour qu'ils dorment aux Baumettes, voil\u00e0 tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:34 > 0:29:46) [87%] : \r\nBen c'est trop bien, quoi, on n'y croyait pas, c'est c'est juste incroyable et j'esp\u00e8re qu'on va pouvoir avoir le plus t\u00f4t possible, il est vrai, enfin soulag\u00e9 la fonction trop bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:49 > 0:30:00) [97%] : \r\nTh\u00e9o et Bastien sont donc libres mais ils ont l'interdiction de quitter la France jusqu'au 31 mai, date de leur proc\u00e8s, d'ici l\u00e0 il risque toujours jusqu'\u00e0 10 ans de prison et 750000 euros d'amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:06 > 0:30:34) [93%] : \r\nLe bracelet plut\u00f4t que la prison pour les courtes peines, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 inscrit officiellement dans la loi depuis le 1er janvier certains cantons comme celui de Vaud teste d\u00e9j\u00e0 le syst\u00e8me depuis longtemps sans de prisonniers ayant purg\u00e9 leur peine \u00e0 la maison, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce devrait \u00eatre 3 fois plus, cette ann\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voudrait m\u00eame l'utiliser plus largement encore, y compris dans le cas des violences conjugales, mais le type de surveillance du bracelet pose des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 : explications Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:36 > 0:30:41) [89%] : \r\nAlors on va proc\u00e9der \u00e0 la pose du bracelet, donc je vais vous demander de vous m\u00eame debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:42 > 0:30:45) [95%] : \r\nDans le canton de Vaud, cette proc\u00e9dure n'a plus rien d'exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:45 > 0:30:56) [92%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e0 partir de ce moment, vous pouvez bien \u00e9videmment pas enlever ce bracelet, on ne pouvait pas quitter le territoire suisse, vous ne pouvez pas consommer ni de l'alcool, des produits stup\u00e9fiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:56 > 0:30:59) [91%] : \r\nAvec ce bracelet vous aurez quelles informations sur moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:59 > 0:31:09) [94%] : \r\nOn va pouvoir savoir \u00e0 quelle heure vous sortez de votre domicile \u00e0 quelle heure vous allez retournez \u00e0 votre domicile et du coup pouvoir v\u00e9rifier le respect du cadre rare qu'on a qu'on a pos\u00e9 ensembles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:09 > 0:31:22) [96%] : \r\nAu d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la surveillance \u00e9lectronique est entr\u00e9 dans la loi suisse pour l'instant, seule une minorit\u00e9 de condamn\u00e9s purgent leur peine \u00e0 domicile avec ce mouchard \u00e0 la cheville, ce nombre est appel\u00e9 \u00e0 cro\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:29 > 0:31:40) [91%] : \r\nR\u00e9gion pilote le canton de Vaud bracelets depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, \u00e0 l'heure o\u00f9 les prisons d\u00e9bordent, le directeur de la Fondation vaudoise de probation ils voient de nombreux avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:31:40 > 0:32:11) [90%] : \r\nC'est une main de fer un active \u00e0 l'enfermement en milieu carc\u00e9ral et puis donc cette alternative permet d'ex\u00e9cuter la sanction, tout en maintenant une activit\u00e9 professionnelle, un niveau de vie sociale et familiale pour \u00e9viter les effets n\u00e9fastes de l'incarc\u00e9ration et puis effectivement en terme de co\u00fbt qu'elle rev\u00eat par rapport \u00e0 une incarc\u00e9ration on est, on a d'autres proportions qui est beaucoup plus basse, on est au quart, voire tiers du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:32:12 > 0:32:26) [92%] : \r\nPour avoir droit au bracelet et ainsi \u00e9chapper \u00e0 la prison, les conditions sont strictes : il faut \u00eatre volontaire, disposer d'un travail d'un logement d'un permis de s\u00e9jour et surtout \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 une courte peine un an au maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:27 > 0:32:49) [87%] : \r\nAlors si on regarde l'ann\u00e9e pass\u00e9e, la client\u00e8le, si vous permettez l'expression, qu'on a eu, on avait sur l'ensemble des d\u00e9lits, on avait \u00e7a pour 40 pourcent par l'enqu\u00eate est li\u00e9e \u00e0 la fraction sur la circulation routi\u00e8re et puis on avait encore une autre partie qui \u00e9tait li\u00e9 aussi \u00e0 l'infraction du code p\u00e9nal suisse, mais pour des infractions relativement b\u00e9nigne et puis on a un petit pourcentage aussi pour des abus de substances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:50 > 0:32:52) [89%] : \r\nAcquiesce qu'on donnerait jamais un bracelet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:52 > 0:32:59) [92%] : \r\nLes criminels, des personnes qui ont commis des assassinats, des meurtres, des viols, les infractions l\u00e9sions corporelles graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:00 > 0:33:13) [94%] : \r\nPas question de prendre des risques, les candidats au bracelet font l'objet d'une longue \u00e9valuation par le juge, le service de probation et celui d'application des peines, seules les personnes jug\u00e9es sans danger, ont droit \u00e0 ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:14 > 0:33:26) [90%] : \r\nLa vie d'un syst\u00e8me radio fr\u00e9quence qui se compose par 2 \u00e9l\u00e9ments donc un \u00e9metteur que nous allons placer \u00e0 la cheville de la personne qui ex\u00e9cute la peine et un bo\u00eetier que nous installons au domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:27 > 0:33:34) [88%] : \r\nBo\u00eetier et bracelet communique et permettent aux autorit\u00e9s de savoir \u00e0 quelle heure la personne sort est entr\u00e9 chez elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:33:35 > 0:33:54) [88%] : \r\nVous voyez de la personne travaille, \u00e7a signifie qu'\u00e0 partir de 6 heures et quart le matin, elle peut partir de chez elle et qu'\u00e0 17 heures 30, elle doit \u00eatre rentr\u00e9 donc pour quelqu'un qui travaille \u00e0 100 pourcent on est plus ou moins dans des horaires qui sont assez serr\u00e9, l\u00e0 on a toute une s\u00e9rie d'informations, savoir si le bracelet est ferm\u00e9e si sa sourd, on va pouvoir le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:33:54 > 0:34:06) [91%] : \r\nLorsque le condamn\u00e9 ne respecte pas ses horaires, une alarme s'affiche en rouge sur l'\u00e9cran mais la surveillance n'est que passive, elle a lieu parfois plusieurs heures apr\u00e8s les faits, et jamais le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:34:08 > 0:34:26) [89%] : \r\nLa surveillance s'exerce clairement pendant les heures de bureau en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, celui-l\u00e0 de de 7 heures et demie le matin jusqu'\u00e0 5 heures moins le quart, le soir et voil\u00e0, \u00e7a me permet de de traiter disons le gros de ce qui se passe avec aisance, mais je suis jamais \u00e0 la \u00e0 la bourre dans le traitement de des alarmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:26 > 0:34:34) [92%] : \r\nSi le porteur de bracelets cumule les alarmes injustifi\u00e9es, il peut \u00eatre remis en prison mais les \u00e9checs sont plut\u00f4t rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:34 > 0:34:45) [90%] : \r\nOn s'aper\u00e7oit, en tout cas sur les chiffres de l'ann\u00e9e pass\u00e9e l'entre 2000, c'est ce qu'on a un taux inf\u00e9rieur \u00e0 5 pourcent d'interruption o\u00f9 \u00e7a se passe mal, donc vous voyez, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:46 > 0:34:47) [99%] : \r\nCet homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:47 > 0:34:54) [95%] : \r\nEt l'un de ceux pour qui l'exp\u00e9rience s'av\u00e8re tr\u00e8s positive gr\u00e2ce aux bracelets, il a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 un an de prison ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:34:56 > 0:35:11) [90%] : \r\nC'est vraiment accumul\u00e9 des d\u00e9lits mineurs, qui sont devenus une peine sur la circulation routi\u00e8re, elle est pas tr\u00e8s simple non plus apr\u00e8s avoir maintenant voil\u00e0 j'en subit les cons\u00e9quences mais je trouve que j'ai beaucoup de chance de pouvoir profiter de ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:35:11 > 0:35:12) [91%] : \r\nAlors il est o\u00f9 ce bracelet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:15 > 0:35:16) [98%] : \r\n\u00e7a vous d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:35:21 > 0:35:39) [86%] : \r\nDu moment que vous suivez les r\u00e8gles nous a vraiment pas de probl\u00e8me, alors c'est s\u00fbr que vous payez les cours s'appuie tout faire en m\u00eame temps et puis r\u00e9ussir sortir avec les enfants et puis faire tout faire, il y a des fois, c'est un peu compliqu\u00e9, mais en m\u00eame temps on a quand m\u00eame la grande chance d'\u00eatre \u00e0 la maison, donc il pour moi, il y a, y a rien, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:39 > 0:35:49) [92%] : \r\nLe week- end, ce p\u00e8re de famille dispose de temps libre, mais la semaine il est cantonn\u00e9 chez lui, de 19 heures \u00e0 6 heures 30 du matin, une nuit, il a d\u00e9clench\u00e9 une alarme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:35:50 > 0:36:00) [84%] : \r\nAttention, chez moi, o\u00f9 je vais monter dans leur avion, Andr\u00e9 justement pour aller \u00e9ponger je pense avoir fait p\u00e9ter l'alarme lors du coup j'ai pris des photos, j'ai fait un petit film je suis appel\u00e9 directement, il y a eu aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:36:02 > 0:36:20) [83%] : \r\nIl y a quand m\u00eame un contr\u00f4le derri\u00e8re nous, on vous met mettre un bracelet on vous jette dans la rue, non plus comme \u00e7a, \u00e7a aurait eu quoi comme impact sur votre vie, la prison, je pense que \u00e7a aurait bris\u00e9 mon m\u00e9nage on se pratique dont vraiment beaucoup de couples qui arrivent acn\u00e9 on vend 360 jours de de Caunes climatique de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:32 > 0:36:39) [89%] : \r\nLe voici au Noirmont Sylvain, leader mondial du bracelet \u00e9lectronique, ses ventes explosent dans le monde entier, mais beaucoup moins en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:36:39 > 0:36:45) [93%] : \r\nDe la technologie et c'est un bracelet rigide, il est virtuellement indestructible, une simple pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:36:47 > 0:37:07) [90%] : \r\nUn bip qui confirme que le bracelet est ferm\u00e9, c'est impossible de l'ouvrir, ou si vous voulez tirer dessus avec moi et si on essaye d'alt\u00e9rer de d'ouvrir le bracelet \u00e7a va imm\u00e9diatement d\u00e9tect\u00e9 qu'on est en train d'essayer de faire \u00e7a, on a des capteurs \u00e0 l'int\u00e9rieur qui capteur de de de Wever d'intrusion et qui vont imm\u00e9diatement g\u00e9n\u00e9rer une alarme, bien avant que la personne soit lib\u00e9r\u00e9 de son bracelet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:07 > 0:37:12) [95%] : \r\nMais son atout principal, c'est son syst\u00e8me GPS, il permet de suivre \u00e0 la trace, celui qui le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:37:12 > 0:37:31) [91%] : \r\nPorte \u00e0 l'installation, on va d\u00e9finir les contraintes g\u00e9ographiques des zones d'inclusion des zones d'exclusion des contraintes temporelles on peut exclure une route ou imposer une route entre, par exemple, la maison, il travaille, si on veut \u00eatre extr\u00eamement contraignants et on lui dit voil\u00e0, toi, tu as le droit d'\u00eatre chez toi au travail, l'\u00c9tat doit prendre cette route pour y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:32 > 0:37:45) [91%] : \r\nMais le bracelet GPS est encore peu utilis\u00e9 en Suisse, au motif qu'il n'est pas infaillible, la trace se perd dans des zones d\u00e9pourvues de r\u00e9seau comme un b\u00e2timent ou un tunnel G\u00e9o Sat il se perfectionne son syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:37:45 > 0:37:57) [86%] : \r\nOn a \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9 une version application un agent supervision qui aurait un certain nombres de personnes sous supervision ils les voient toutes ensemble sur la carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:37:58 > 0:38:26) [90%] : \r\nIl sur une personne, il a tout le d\u00e9tail du profil le le l'historique des alarmes du il peut ici visualiser ces alarmes sur une carte et puis rejou\u00e9 exactement la trace, donc on peut imaginer un agent de probation qui pourrait donc assurer une supervision 24 7 \u00e0 l'aide de son smartphone, sans avoir \u00e0 \u00eatre en face de son rang de son PC au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:26 > 0:38:37) [91%] : \r\nHigh-Tech le bracelet GPS peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9 pour contribuer \u00e0 pr\u00e9venir les violences conjugales, la victime est \u00e9quip\u00e9e d'une sorte de smartphones qui lui permet de donner l'alarme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:38:39 > 0:38:47) [91%] : \r\nOn peut coupler en fait, ce smartphone et le bracelet et de faire en sorte qu'on s'assure qu'il ne qui ne seront jamais proches l'un de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:48 > 0:39:00) [95%] : \r\nUne fonction utile car sur le terrain, les violences domestiques mobilise les forces de l'ordre, chaque ann\u00e9e, ces violences sont \u00e0 l'origine d'un meurtre sur 2 en Suisse et conduisent \u00e0 17000 interventions de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:39:00 > 0:39:09) [86%] : \r\nIl peut y avoir un jour, on n'en a pas, et puis un jour, on peut en traiter de 3 \u00e7a m\u00eame arriv\u00e9 une fois, on a eu 10 durant la nuit, c'est assez al\u00e9atoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:39:10 > 0:39:21) [92%] : \r\nPour mieux prot\u00e9ger les victimes l'Espagne teste actuellement le bracelet GPS, tandis qu'un projet de loi visant \u00e0 l'introduire, est en consultation \u00e0 Berne la violence domestique est un v\u00e9ritable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:39:21 > 0:39:43) [92%] : \r\nL\u00e9o, il y a tous les cas o\u00f9 des personnes sont sont vraiment bless\u00e9s dans leur int\u00e9grit\u00e9 perdez par des coups de couteau des des jambes cass\u00e9es ou des bras cass\u00e9s, l'id\u00e9e de manoeuvre \u00e0 ce moment-l\u00e0 s'essayer de de calmer la la zone de tension et puis ensuite, moi, selon la gravit\u00e9 des faits, je prononce la mesure d'\u00e9loignement pour une dur\u00e9e de 14 jours \u00e0 l'encontre de l'auteur des violences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:39:43 > 0:39:58) [90%] : \r\nQue ces violences soit physique ou psychique, l'agresseur a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 de son domicile et somm\u00e9s de rester \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de sa victime, mais encore faut-il faire respecter ces interdictions depuis un an, cette femme se cache pour \u00e9chapper \u00e0 son ex- compagnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:39:59 > 0:40:08) [75%] : \r\nC'est lui qu'on a puni, je veux dire on ne peut plus, on ne sort plus Laurent, lui, adore en Liberty nous enfermer pendant le oui on ne peut plus sortir c'est anormal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:40:09 > 0:40:39) [77%] : \r\nLa police \u00e0 chaque fois c'est pareil quand on les appelle, ben ils prennent en compte le disent bah vous regardez ici ici revient vous pourra plus dans son camp, remue peu surveiller qui reviennent pas o\u00f9 elle passe, mais c'est trop tard, un jour, je suis sorti pour acheminer cigarette et puis a il m'entendait dans le coin, donc il m'a suivi, puis tomber dessus Dumas agress\u00e9 et m'a arrach\u00e9 les humour hors du march\u00e9 Jean ici \u00e0 courir, h\u00e9 ben Jacques l'Allen et ma vie qui me tuera que si je ne suis pas lui je crois que personne d'autre qu'un jour une tu auras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:40:41 > 0:40:45) [66%] : \r\nAu moins sinon bracelet dans on va on voit comme \u00e7a, on est pr\u00e9venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:40:47 > 0:40:50) [95%] : \r\nC'est quelqu'un de dangereux il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:40:52 > 0:41:06) [92%] : \r\n\u00e0 Yverdon cette assistante sociale, estime aussi que le bracelet \u00e9lectronique pourrait pr\u00e9venir des drames, mais \u00e0 une condition : que la Suisse investi de gros moyens pour que l'auteur des violences soient sous surveillance 24h/24h.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:41:08 > 0:41:59) [89%] : \r\nBen \u00e7a \u00e7a repr\u00e9sente le courrier qu'une victime a re\u00e7u de son agresseur dans sa bo\u00eete aux lettres, alors que ce monsieur, une interdiction de p\u00e9rim\u00e8tre, voil\u00e0 et donc Madame apport\u00e9 tous les courriers qui sont \u00e9videmment des courriers orduriers, eux, elle \u00e9tait suivie, elle \u00e9tait \u00e9pi\u00e9, elle, \u00e9t\u00e9 film\u00e9e, elle \u00e9tait toujours dans l'effroi que sont en agresseur puisse \u00eatre derri\u00e8re elle, il faut qu'on puisse dire aux victimes : voil\u00e0 votre agresseur va \u00eatre muni d'un bracelet \u00e9lectronique, mais sachez que on va surveiller l'auteur qui portera un bracelet, ce qui veut dire dotation personnels, des moyens financiers en cons\u00e9quence parce que si le bracelet \u00e9lectronique n'est qu'une preuve au moment du proc\u00e8s en disant monsieur a enfreint la loi, la belle affaire pour la victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:00 > 0:42:13) [90%] : \r\nOr le projet de loi qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au Parlement ne pr\u00e9voit qu'une surveillance passive, incapable de pr\u00e9venir les agressions, c'est d'ailleurs ainsi que proc\u00e8de d\u00e9j\u00e0 le canton de Vaud qui utilise quelques bracelets \u00e9quip\u00e9s d'un GPS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:42:14 > 0:42:28) [89%] : \r\nA toujours du contr\u00f4le passif et diff\u00e9r\u00e9e, bien \u00e9videmment, on v\u00e9rifie les alarmes, on les traite d\u00e8s qu'on les re\u00e7oit, mais on y a pas de de contr\u00f4le le soir et le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:28 > 0:42:37) [92%] : \r\nEn d'autres termes, en Suisse, le GPS n'est utilis\u00e9 que pour v\u00e9rifier, a posteriori que le porteur de bracelets \u00e0 bien respecter ces interdictions de p\u00e9rim\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:38 > 0:43:03) [88%] : \r\nCe serait extraordinaire qu'on puisse utiliser des supports \u00e9lectroniques ou technique pour emp\u00eacher la violation domestique ou entre un homme, une femme ou ont enfin \u00e9norme, ce serait extraordinaire, mais aujourd'hui la technologie me le permet pas, et la configuration aussi topographique dans notre pays ou du canton de Vaud ne permet pas non plus parce que le temps d'intervention pour r\u00e9agir sur une alarme par rapport \u00e0 une violation d'une zone d'interdiction, moi je suis pas certain qu'on aurait le temps d'intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:43:03 > 0:43:13) [94%] : \r\nPour pouvoir le faire, il faudrait que la Suisse s'\u00e9quipe d'une centrale de surveillance active 24 heures sur 24 et surtout garantissent l'intervention rapide de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:13 > 0:43:14) [72%] : \r\n\u00eates monsieur j'envoie une patrouille, m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:43:16 > 0:43:25) [92%] : \r\nPour l'heure, il n'en est pas question en Suisse fervente adepte du bracelet, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quattro le d\u00e9plore, tout en faisant preuve de r\u00e9alisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:43:25 > 0:43:44) [90%] : \r\nJe pense qu'en premi\u00e8re chose, c'est d\u00e9j\u00e0 de commencer par ce qu'on peut faire, c'est-\u00e0-dire un contr\u00f4le \u00e0 posteriori pour que les gens sachent si je viole l'interdiction de p\u00e9rim\u00e8tre qui \u00e9tait prononc\u00e9e par le juge, il y aura des cons\u00e9quences graves pour moi c'est la premi\u00e8re chose, \u00e7a doit aussi rassurer la victime l'id\u00e9al, ce serait comme en Espagne d'avoir une surveillance 24 heures sur 24 mais \u00e7a cela demande des moyens qui doivent \u00eatre examin\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:43:45 > 0:43:52) [97%] : \r\nUne centrale de surveillance est actuellement test\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, mais pour la Suisse dans son ensemble, il faudra encore attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:44:02 > 0:44:19) [91%] : \r\nC'est le patron plut\u00f4t discret, qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Bulat Chagaev le fracassant tch\u00e9tch\u00e8ne, Christian Binggeli a repris les r\u00eanes Neuch\u00e2tel Xamax apr\u00e8s la faillite du club Xamax se porte plut\u00f4t bien : s\u00e9jour au grand plaisir de son pr\u00e9sident et d'un autre enfant du pays de Neuch\u00e2tel Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:24 > 0:44:49) [90%] : \r\nQuand il a repris Xamax au fin fond de la 2\u00e8me ligue interr\u00e9gionale, c'\u00e9tait un inconnu aujourd'hui qu'il r\u00e9int\u00e8gre la Super League, c'est en h\u00e9ros un homme qui compte sport et politique, on va tenter d'en parler avec lui, voil\u00e0 Christian clich\u00e9s lui pr\u00e8s de Morges \u00e9tait bonjour bonjour 65 ans mari\u00e9, il a 3 enfants dont 2 adultes et une petite de 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:44:49 > 0:44:55) [79%] : \r\nElle est venue b\u00e9b\u00e9s avec moi au stade, je lui ai montr\u00e9 le terrain et elle a impr\u00e9gn\u00e9 de \u00e0 Max, la petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:44:55 > 0:45:03) [87%] : \r\nMon fils, alors il y a dedans, votre femme elle supportait un Max oui oui oui, alors si M. Samak et laisser sa marque, si j'avais pas les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:03 > 0:45:20) [84%] : \r\nVous avez tout \u00e7a compris \u00e7a marque, \u00e7a prend de la place sa vie, il y a-t-il au gouvernement, oui, les couleurs, regardez toutes supporter de toujours du club il n'avait pourtant jamais imagin\u00e9 pouvoir en devenir le propri\u00e9taire avec son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:45:20 > 0:45:30) [86%] : \r\nJ'dis s'il y avait 6 ans et demi maintenant avoir 7 ans m'a dit un jour : tu seras pr\u00e9sident de Neuch\u00e2tel-Xamax, j'aurais dit oui dans mes r\u00eaves alors r\u00eaves oui mais pas en r\u00e9alit\u00e9 c'\u00e9tait c'\u00e9tait impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:31 > 0:45:37) [92%] : \r\nL\u00e0 on va \u00e0 Neuch\u00e2tel sont contents et \u00e0 ce sujet, il va bien votre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:45:38 > 0:45:46) [86%] : \r\nJe pense qu'on pourrait le faire encore ni fait aller cette diff\u00e9rence toujours hante le haut et le bas on on n'arrive pas \u00e0 travailler, on n'arrive pas \u00e0 \u00eatre soud\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:47 > 0:45:59) [94%] : \r\nMais voil\u00e0, son entreprise, qu'il vient de vendre \u00e0 des partenaires et qui est sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'installation de cabinets dentaires, un succ\u00e8s et pourtant il y a 25 ans, il avait connu une faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:45:59 > 0:46:17) [88%] : \r\nJ'ai fait des erreurs j'confondus, chiffre d'affaires avec b\u00e9n\u00e9fice aussi un petit peu mon c\u00f4t\u00e9 ol\u00e9 mais sans sans m'enrichir, moi m\u00eame j'ai rembours\u00e9 chaque que personne avec qui je devais j'ai mis des ann\u00e9es, je les ai rembours\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:17 > 0:46:21) [93%] : \r\nOn fait le tour des collaborateurs naturellement \u00e7a Max.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:46:21 > 0:46:27) [86%] : \r\nNon, pas loin, voil\u00e0, je vous pr\u00e9sente sa rapport et qui fait partie aussi du comit\u00e9 de Neuch\u00e2tel-Xamax.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:27 > 0:46:31) [90%] : \r\nVous aimez le football alors de ce honn\u00eatement non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:33 > 0:46:38) [86%] : \r\nAllez, on va manger mais \u00e0 propos, cette la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:46:39 > 0:46:47) [88%] : \r\nNon, je ne me fais pas de politique, jamais en plus je pense comme Neuch\u00e2tel-Xamax c'est difficile de faire de la politique parce que je vis Rennes moiti\u00e9 du stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:46:49 > 0:46:57) [91%] : \r\nProfil humble, refus de l'argent clinquant, l'homme pourrait m\u00eame plac\u00e9 la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eeneur avant les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:46:57 > 0:47:05) [85%] : \r\nAlors si monsieur des Castel vous venez \u00e0 p\u00e8re 10 ou 15 matchs l'ann\u00e9e prochaine les engagements, je ne vais pas changer d'entra\u00eeneur, c'est pas du tout ma fa\u00e7on de faire de jeter les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:47:07 > 0:47:12) [87%] : \r\nMais il est temps d'aller au stade, il y a une pr\u00e9sident fait d\u00e9couvrir les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:47:12 > 0:47:28) [79%] : \r\nLe secteur c'est c'est ce c\u00f4t\u00e9 ici, oui, voil\u00e0, et puis si le secteur un seul c\u00f4t\u00e9 des sponsors, \u00e7a c'est c'est \u00e7a c'est L\u00e9vy voil\u00e0 et puis l\u00e0- bas et \u00e7a est populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:47:28 > 0:47:31) [86%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ral il confie aussi ses petites manies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:47:31 > 0:47:58) [89%] : \r\nSi le match il a lieu \u00e0 16 heures, je serai \u00e0 11 heures le matin de joystick \u00e0 Moussa oui 11 heures ou midi je mange souvent avec les joueurs, et puis apr\u00e8s, j'ai un rituel je vais serrer la main \u00e0 presque tous ceux qui travaillent dans les buvettes, vous vous avez aucun salaire aucun salaire et nous au comit\u00e9 personne \u00e0 un salaire oui il y a pas de de de d\u00e9fraiement absolument pas, je pense qu'on se payer 2 fois une pizza sur le compte du club en 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:47:58 > 0:48:03) [87%] : \r\nPas de privil\u00e8ge pour personne, juste pour quelques politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:48:04 > 0:48:15) [89%] : \r\nLes conseillers communaux les ceux qui sont vraiment l'ex\u00e9cutif re\u00e7oivent de place, c'est, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 eux qu'on a cette location du stade qui est pas trop on\u00e9reuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:15 > 0:48:19) [88%] : \r\nEt \u00e0 propos de privil\u00e8ges envoie juste pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:48:19 > 0:48:36) [81%] : \r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s rare qu'on filme, parce qu'on essaye de le garder \u00e7a un peu, \u00e7a va, \u00e7a va bien, bonjour bonjour et les mouflons joueur, il faut le pr\u00e9sident bonjour, tout va bien, oui, je me faire un petit coucou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:38 > 0:48:38) [81%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:38 > 0:49:01) [82%] : \r\nQui vous qui veut des Drive d'\u00eatre pr\u00e9sident, c'est quoi le c'est c'est l'amour Salam opposa \u00e0 Max, je crois que Xamax c'est c'est ma vie, c'est c'est un patient j'ai m\u00eame dit \u00e0 ma femme quand je mourrai, tu mets pour cimeti\u00e8re \u00e0 bon gars, tu me mets mes cendres dans le but, ici, \u00e0 la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:49:01 > 0:49:03) [91%] : \r\nMerci la dans le coin, l\u00e0 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:49:05 > 0:49:26) [93%] : \r\nL'arm\u00e9e a la cote aupr\u00e8s des filles, la semaine derni\u00e8re nous d\u00e9couvrions l'engouement des jeunes filles lors du recrutement, bien que non obligatoire une fois qu'elle signe pour l'\u00e9cole de recrues les filles s'engage dans un cursus de plusieurs ann\u00e9es qu'elles ne peuvent plus quitter mais ces soldats sont tellement motiv\u00e9s que la moiti\u00e9 d'entre elles d\u00e9cident m\u00eame de grad\u00e9s, c'est la 2\u00e8me partie du reportage de B\u00e9atrice qu'pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:49:32 > 0:49:37) [93%] : \r\nRetour d'exercice pour la recrue Natacha apr\u00e8s 3 jours de bivouac dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:38 > 0:49:41) [88%] : \r\nC'est une autre utilisation du d\u00e8s maintenant, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:43 > 0:49:45) [85%] : \r\nD'ailleurs, il y a que les femmes qui en utilisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:01 > 0:50:02) [57%] : \r\n\u00e7a fasse pour la douce ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:50:04 > 0:50:10) [91%] : \r\nCela fait 10 semaines que Natacha et Lily ont commenc\u00e9 leur \u00e9cole de recrues, elles sont dans l'artillerie \u00e0 la caserne de bi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:50:12 > 0:50:17) [71%] : \r\nC'est quoi ces victimes, c'est parce qu'il avait entendu qu'il y a m\u00eame des camarades qui s'est \u00e9vanoui pendant la marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:50:19 > 0:50:29) [73%] : \r\nEt on d\u00e9coup\u00e9 sa lourde, les urgentistes ayant \u00e7a guetter et tous ils hommes trucs l'avortement et que j'ai j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 au moins un magasin du camarade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:50:49 > 0:51:13) [84%] : \r\nCeci dit pas que tout ce que nous, alors si oui oui, on est une grande famille et puis ils m'ont tous demand\u00e9 mon adresse donc les auteurs qui manquait de faute de nourriture ou h\u00e9 ben je pense je pense mais on veut et on peut le le clich\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e, on mange pas : on mange mal, alors du coup, mais nous, on voit des classes pas, du coup, on mange trop, on mange mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:51:14 > 0:51:19) [93%] : \r\nDes paquets envoy\u00e9s par une famille, pourtant pas forc\u00e9ment convaincu tout de suite par son choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:51:19 > 0:51:23) [78%] : \r\nAu d\u00e9part, mon papa je plus quand j'en parlais il \u00e9viter le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:51:25 > 0:51:36) [89%] : \r\nBon, maintenant \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien et puis ma maman, elle m'a toujours soutenu, elle ne m'a jamais comprise mais m'a toujours soutenu, donc quand elle en parle aussi \u00e0 ses amis, c'est entendu, mais qu'est-ce que tu as fait faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:51:39 > 0:51:52) [91%] : \r\nNatacha vient du canton de Vaud, elle a 24 ans elle a cass\u00e9 son service entre un Bachelor et un master en Architecture, ce sont ses amis qui l'ont convaincu de s'engager, mais pour elle, c'est aussi une question d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:51:54 > 0:52:34) [90%] : \r\nJ'ai vu l'information qui c'\u00e9tait toutes les exp\u00e9riences qu'ils ont eue et puis \u00e7a m'a donn\u00e9 envie de le faire et aussi pour une question d'\u00e9galit\u00e9 des sexes en fait parce que oui, on a envie d'avoir le m\u00eame salaire que les hommes, on a envie de que tout soit la m\u00eame chose mais bon, il n'y a pas que 10 ans il y a pas que des avantages \u00e0 \u00eatre nomm\u00e9 il y a aussi, notamment le service militaire, puis l'\u00e9galit\u00e9, vous trouvez pas qu'elle devrait commencer d'abord par le salaire, moi je me dis que pour prouver qu'on veut vraiment quelque chose, il faut aussi se dire : bon, ben voil\u00e0, je commence par \u00e7a, je ne m'en reste il d'accord c'est pas chouette pas forc\u00e9ment, c'est long, c'est c'est contraignant, mais c'est une position je pense assez forte pour commencer et puis affirmer ses id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:52:35 > 0:52:41) [83%] : \r\nLily, elle, \u00e0 25 ans, elle vient de Fribourg, elle a \u00e9t\u00e9 cuisini\u00e8re com\u00e9dienne puis au TAS dans les trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:52:41 > 0:53:09) [91%] : \r\nC'est pourquoi vous avez d\u00e9cid\u00e9 par l'arm\u00e9e, alors c'\u00e9tait au ch\u00f4mage dans la vie civile et du coup je sais j'ai encore l'\u00e2ge, je peux encore faire mon service militaire, que j'ai dit mais c'est une bonne chose de faite, ce serait quelque chose de bien et puis, et puis en m\u00eame temps quand on a v\u00e9cu dans un pays o\u00f9 il y a la paix tout le temps, je trouvais \u00e7a un peu normal de devoir contribuer aussi \u00e0 ma part parce que mes a\u00een\u00e9s ont contribu\u00e9 de toujours contribue je trouve que maintenir la paix dans son propre pays, c'est une super bonne chose c'est quelque chose de g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:53:16 > 0:53:22) [87%] : \r\n\u00e7a a surpris beaucoup de gens, en fait, ma grand- m\u00e8re et d'une belle phrase admet les femmes \u00e7a fait pas l'arm\u00e9e, \u00e7a fait pas la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:53:24 > 0:53:31) [88%] : \r\nLibye et Natacha font partie des femmes s\u00e9duites par l'arm\u00e9e, des femmes de plus en plus nombreuses, m\u00eame si leur nombre reste marginal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (0:53:31 > 0:53:34) [64%] : \r\nCompris mesure bancaire paraphe Marius.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:53:36 > 0:53:47) [94%] : \r\nL'an dernier on comptait 1152 femmes pour plus de 158000 hommes, soit 0,7 pourcent des effectifs, la Su\u00e8de en compte 18 pourcent et l'Allemagne 12 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:53:49 > 0:53:50) [99%] : \r\nIl y a encore du boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:53:52 > 0:54:02) [96%] : \r\nMais si elles sont peu nombreuses, les femmes sont motiv\u00e9s 50 pourcent de celles qui s'engagent, prennent du galon au point que les hommes sont parfois en minorit\u00e9 dans les briefings.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:54:05 > 0:54:12) [71%] : \r\nOui, c'est \u00e0 l'heure o\u00f9 ils sont de Mariela Tunis, elle est devenue une Carbide sur 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:13 > 0:54:19) [90%] : \r\nTenue uniforme la premi\u00e8re lieutenant passe en revue tous les d\u00e9tails quotidiens de la caserne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:21 > 0:54:24) [100%] : \r\nY compris les plus triviaux comme la propret\u00e9 des WC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:54:25 > 0:55:00) [75%] : \r\nSon d\u00e9gueulasse, donc ce d\u00e9j\u00e0 ma\u00eetre pour la reddition des compl\u00e9ments des directives pour les dossiers dans la poire en 2, et 3, je passe si ils doivent suivre jusqu'au pens\u00e9es et derri\u00e8re quelques petites instructions comment nettoyer ton \u00e9tait que je ma\u00eetrisais faire installer dans quelle dans chaque jour plus un poste ou le soir, la surnomme enfin 3\u00e8me \u00e9tage, bien que le 1er, c'est-\u00e0-dire que c'est une jeune donc ce bon tip top en pourtant persiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (0:55:05 > 0:55:17) [90%] : \r\nD'avoir autant de femmes, c'est quelque chose de particulier pour nous et c'est v\u00e9ritablement la premi\u00e8re fois qu'on a dans toute la structure hi\u00e9rarchique une commande en femme lieutenant femme et des sergents pharmaceutique des recrues, c'est pour nous une une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:18 > 0:55:23) [86%] : \r\n10 femmes au total sur 486 militaires alors aucun probl\u00e8me, mon colonel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (0:55:25 > 0:55:48) [91%] : \r\nC'est une chance d'avoir diffam\u00e9 c'est \u00e7a nous a aussi poser quelques d\u00e9fis \u00e7a commence par les cantonnements il faut leur trouver des lits pour qu'elles puissent dormir \u00e0 et on doit aussi les d'une mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente, donc \u00e7a fait un peu un d\u00e9fi logistique un peu plus grand mais apr\u00e8s elles se sont tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9s, elles font toutes un excellent travail dans leurs diff\u00e9rentes fonctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:55:49 > 0:56:01) [91%] : \r\nSi vous le sergent-major Santos a commenc\u00e9 l'arm\u00e9e il y a un an, pour elle, le service militaire, c'est un peu une victoire sur ses origines, ses parents \u00e9taient contre, si elle s'est lanc\u00e9e, c'est par fiert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (0:56:02 > 0:56:34) [88%] : \r\nPour montrer \u00e0 mes proches que m\u00eame en \u00e9tant une fille, petite aller lorsqu'on peut faire des choses qui n'y croirait pas au d\u00e9but, ils y croyaient vraiment pas, il voulait pas que je fasse l'arm\u00e9e c'est vrai qu'sont utilis\u00e9s, il avait peur, il avait peur pour moi surtout les amateurs de quoi vous pensez, le fait que je suis entour\u00e9 d'un je pense surtout et aussi niveau physique que je tienne pas et que je me fasse mal que je me fasse une grosse blessure ou des choses comme \u00e7a et puis c'est dur quand on est petit, et une fille de donn\u00e9es d\u00e9sordres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (0:56:36 > 0:57:01) [84%] : \r\nEn tout cas pour moi non, apr\u00e8s pour les autres fiches, je sais pas moi j'ai pas eu trop de difficult\u00e9s, faut faut s'imposer et montrer qu'on est l\u00e0, faut pas enfin faut vraiment montrer qu'on est l\u00e0, sinon ils ne respectent pas, parce qu'en tant que s'ils veulent pas \u00eatre ici, la plupart, ils veulent \u00eatre maison, ils sont l\u00e0 parce qu'ils sont oblig\u00e9s, donc faut vraiment mais boost\u00e9 un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:57:03 > 0:57:04) [86%] : \r\nMission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:57:07 > 0:57:14) [89%] : \r\nMon attention je vais dans une phase enfin faire un d\u00e9placement group\u00e9 \u00e0 la Halde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:57:15 > 0:57:22) [63%] : \r\nEt j'ai la une \u00e0 une phase et \u00e0 une femme chez Boeing lundi elle est sous- am\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:57:24 > 0:57:31) [87%] : \r\nLe lieutenant Donia, elle vient d'obtenir sa maturit\u00e9 en \u00e9cho droit \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 21 ans, elle est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la t\u00eate de 42 Zam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:57:32 > 0:57:33) [81%] : \r\nRegain d'un attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:57:40 > 0:57:50) [82%] : \r\nEt son ex- four, \u00e7a m'arrive de poser les questions, leur dire qu'est-ce que \u00e7a que qu'est-ce que \u00e7a vous a fait comme vous avez su que Chelsea exploiter une femme \u00e9motive pour nous c'est c'est S\u00e9gal, le travail est bien fait, donc il y a pas diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:57:57 > 0:58:08) [92%] : \r\nDes femmes volontaires qui prennent du galon : c'est le cas du Capitaine Olivia devait qu'une des premi\u00e8res femmes int\u00e9grer dans les missions de combat aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de 150 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:58:08 > 0:58:11) [74%] : \r\nLe 2 Clay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:58:13 > 0:58:21) [79%] : \r\nKarlsson changent de magasin, c'est votre affaire, je suis pas votre m\u00e8re g\u00e9rer votre punition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:58:21 > 0:58:26) [94%] : \r\nPour une fois, ce n'est pas elle qui commande, elle suit une formation pour officier \u00e0 Schwarzenburg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (0:58:28 > 0:59:01) [89%] : \r\nC'est, j'ai commenc\u00e9 en 2005 comme chasseur de chars comme premi\u00e8re femme dans les chasseurs de chars l\u00e0, certains se disent ce qui cette petite, on va voir ce qu'elle vaut, mais c'est normal, j'aurais fait la m\u00eame chose, c'est s\u00fbr qu'au d\u00e9but ils testent hein mais \u00e7a faut faut montrer qu'on va pas se laisser faire et puis c'est surtout dans le point de vue sportif et puis physique, voir si on va jusqu'au bout, de faire plus pour en faire un petit peu plus mais \u00e7a fait aussi on arrive dans un milieu d'hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:59:04 > 0:59:21) [86%] : \r\nAu civil, Olivia de vague est avocate dans une \u00e9tude sp\u00e9cialis\u00e9e dans le droit des affaires, \u00e0 Gen\u00e8ve, pour elle, l'arm\u00e9e, c'est une question de patriotisme et de tradition familiale, un p\u00e8re major de fr\u00e8res moins grad\u00e9s quel est un patron acquis \u00e0 la cause, je pense qu'il est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:59:22 > 0:59:51) [91%] : \r\nQu'on explique au dans une entreprise \u00e0 avoir une personne qui a ce cours sauce avec le bagage d'exp\u00e9rience que \u00e7a apporte, c'est un plus pour une \u00e9quipe parce qu'on a quelqu'un qui a une capacit\u00e9 \u00e0 s'organiser, \u00e0 mon avis, sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne, une capacit\u00e9 \u00e0 travailler en \u00e9quipe, d'esprit d'endurance pers\u00e9v\u00e9rance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:59:51 > 0:59:54) [93%] : \r\nPar rapport \u00e0 \u00e7a, bon, il faut pr\u00e9ciser que le boss, c'est un ancien colonel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:54 > 0:59:55) [85%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:59:56 > 1:00:33) [88%] : \r\nC'est quoi le plus difficile pour une femme, alors le plus difficile : s'je pense pas d'aller aux toilettes en cachette dans la for\u00eat mais mais presque, si on a cet esprit nature et et camaraderie, je pense qu'il sait pas difficile, hein, apr\u00e8s c'est plut\u00f4t des questions pratiques de femmes qui peut un peu o\u00f9 il faut s'organiser, c'est tout \u00e0 l'\u00e9poque, il avait un peu cette id\u00e9e qu'il fallait aller \u00e0 l'arm\u00e9e, peut-\u00eatre pour trouver un mari non nous savons tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:00:36 > 1:01:02) [86%] : \r\nOui, je pense que l'Allemagne qui, comme toujours, cette motivation ben c'est vrai, c'est vrai que que c'est facile, on a le choix, je dirais si on va dans cet esprit-l\u00e0, mais ce serait ce serait compl\u00e8tement idiot de leur part cette qui font \u00e7a, parce que l\u00e0 on est vraiment dans un esprit militaire c'est des camarades des autres crus et \u00e0 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:01:04 > 1:01:09) [94%] : \r\nCet aspect-l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 mis en avant, peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:01:09 > 1:01:15) [97%] : \r\nN'emp\u00eache que pour les hommes, ce n'est pas toujours \u00e9vident d'oublier que son camarade est une femme, question d'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:01:18 > 1:01:52) [87%] : \r\nJe pense qu'on a tous pass\u00e9 par une phase de r\u00e9ticences, mais quand on va au travail et puis qu'on se relaxe un peu je travaillais en Su\u00e8de, o\u00f9 c'est beaucoup plus r\u00e9pandue, c'est tout \u00e0 fait naturel, on fait il y a des des petites mesures d'organisation de sa t\u00eate quoi votre face de r\u00e9ticences enfin comment vous et moi, c'\u00e9tait une petite appr\u00e9hension li\u00e9 \u00e0 mon \u00e9ducation, un \u00e0 un, ou ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 mais \u00e7a emp\u00eache pas qu'on peut rester Poli qu'on peut ouvrir la porte d'une femme quand on rentre dans un b\u00e2timent etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:01:53 > 1:01:56) [98%] : \r\nMais seulement une histoire de galanterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:01:57 > 1:02:04) [93%] : \r\nIl pourrait y avoir une diff\u00e9rence sur le plan \u00e9thique ouais moi j'aimerais pas forc\u00e9ment avoir des adversaires f\u00e9minin en face de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:02:05 > 1:02:09) [91%] : \r\nQuoi qu'on en dise, une femme dans une troupe \u00e7a change la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (1:02:09 > 1:02:48) [87%] : \r\nOn voit que des cas une femme mais les hommes vous prennent un peu plus en Inde, au niveau des jeunes corporelle, donc \u00e7a se sent plus dans une compagnie par exemple le font tous attention \u00e0 leur coupe de cheveux il un peu de gel serait hein oui mais c'est c'est vrai que une hygi\u00e8ne pour un soldat et dans une compagnie, c'est extr\u00eamement important, le le rasage tout \u00e7a c'est des choses si on est bien avec son corps, on est bien avec sa t\u00eate et puis on peut se consacrer \u00e0 la mission et vous vous sentez femme aux soldats et c'est alors je me sens soldat, militaire, mais en gardant ce c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (1:02:50 > 1:02:54) [94%] : \r\nIl ne faut pas oublier \u00e7a, m\u00eame si on porte un uniforme qui est plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS52 (1:02:56 > 1:02:59) [89%] : \r\nMasculin faut faut rester soi-m\u00eame, il faut rester soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:03:01 > 1:03:03) [96%] : \r\nRetour \u00e0 bi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:03:04 > 1:03:16) [88%] : \r\nLe cantonnement des filles, c'est ici : Natacha lits et leurs copines de ChampCar sont toujours \u00e0 fond, ce ne sont pas elles qui feront mentir les statistiques, elles ont l'intention de rempiler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (1:03:16 > 1:03:24) [81%] : \r\nIl y a rame teutonne c'est vous, c'est un petit peu d\u00e9but j'ai pens\u00e9 \u00e0 y a un effet de concurrence et on aura une qui voudrait \u00eatre la ch\u00e8vre en a une qui est en fait non, on n'arr\u00eate pas de s'entraider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:03:24 > 1:03:36) [87%] : \r\nVous allez rester mais on fait on fait les 3 les 3, enfin en tout cas l'\u00e9cole des sous- officiers, donc les troncs va un cran plus loin, \u00e7a c'est chouette, du coup, on va rester ensemble aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:03:37 > 1:03:47) [74%] : \r\nAlors vous imaginez la Lorraine Laurent reconnaissent ces spasmes \u00e9tait proche de chez de car la fameuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:48 > 1:04:07) [90%] : \r\nAvec toute l'\u00e9quipe de Mise au point du Studio actuel je vous remercie de nous avoir suivis, comme toujours, faites-nous part de vos r\u00e9actions de vos questions sur autres mais l\u00e0 sur les r\u00e9seaux sociaux ou sur notre r\u00e9pondeur, nous nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien Faure pass\u00e9 une belle soir\u00e9e, elle est magnifique, \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:04:08 > 1:04:23) [68%] : \r\nPetites de dans certaines notable de trouver quelques quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Madame Val\u00e9rie Madame Dominique B\u00e8gles digne de l'interpr\u00e8te votre malgr\u00e9 une r\u00e8gle de bact\u00e9ries avec mais de cabinet de.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805676549", "durationSec": 914, "title": "Intro + rubrique 144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine le travail et les fautes que les travailleurs peuvent commettre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805676572", "durationSec": 745, "title": "Lib\u00e9r\u00e9s, pas d\u00e9livr\u00e9s", "excerpt": "Theo et Bastien, deux jeunes romands ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s pour avoir, en groupe avec notamment une jeune italienne, accompagn\u00e9 des migrants sur la fronti\u00e8re franco-italienne. Ils encourent une peine allant jusqu'\u00e0 10 ans de prison. Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 une semaine \u00e0 la prison des Beaumettes, les \"3 de Brian\u00e7on\" ont \u00e9t\u00e9 provisoirement lib\u00e9r\u00e9s. Leurs proches et d'autres militants \u00e9voquent un d\u00e9lit de solidarit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAUTES-ALPES", "MARSEILLE", "GENEVE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "SOLIDARIT\u00c9", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "ARRESTATION", "LUTTE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1716514"]}, {"internalArchiveId": "AA1805676573", "durationSec": 295, "title": "Chacun sa croix : Christian Binggeli", "excerpt": "Chronique politique du journaliste Alain Rebetez qui suit pendant une journ\u00e9e le pr\u00e9sident du Neuch\u00e2tel Xamax FCS Christian Binggeli.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHEVALIER, Joachim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["BINGGELI, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1805676575", "durationSec": 805, "title": "On n'est pas des gonzesses, le retour (2/2)", "excerpt": "Les femmes s'int\u00e9ressent de plus en plus \u00e0 l'arm\u00e9e en Suisse, bien que non obligatoire. Une fois qu'elles signent pour l'\u00e9cole de recrue, les filles s'engagent dans un cursus de plusieurs ann\u00e9es qu'elles ne peuvent plus quitter. Mais ces soldates sont tellement motiv\u00e9es que la moiti\u00e9 d'entre elles d\u00e9cident m\u00eame de grader.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUELPA, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIERE", "GENEVE", "SCHWARZENBURG"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "\u00c9COLE DE RECRUES", "FEMME", "SOLDAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1805676578", "durationSec": 745, "title": "Boulet 2.0", "excerpt": "Depuis le 01.01.2018 dans la loi inscrit le bracelet \u00e9lectronique plut\u00f4t que la prison pour les courtes peines. Certains cantons comme celui de Vaud teste d\u00e9j\u00e0 le syst\u00e8me depuis longtemps. 102 prisonniers y ont purg\u00e9 leur peine \u00e0 la maison l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce devrait \u00eatre 3 fois plus cette ann\u00e9e. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral voudrait m\u00eame l'utiliser plus largement encore, y compris dans le cas des violences conjugales. Mais le type de surveillance du bracelet pose des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "CLEMENT, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MICHIELS, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WIDMANN, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["BRACELET \u00c9LECTRONIQUE", "PEINE"], "sequenceIds": ["1716648"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1810716531", "summary": "Marseille : Groupe de manifestants avec banderole slogan \"Libert\u00e9 pour les 3 de Brian\u00e7on\". Theo Buckmaster et Bastien Stauffer, militants genevois, et visage flout\u00e9 Eleonora Laterza, militante italienne. \nBrian\u00e7on, Source leDauphin\u00e9.com, 23.04.2018 : activistes accompagnant une trentaine de migrants en marchant depuis la fronti\u00e8re franco-italienne jusqu'\u00e0 Brian\u00e7on. \nSource news, 22.04.2018 : action de G\u00e9n\u00e9ration identitaire.\nMarseille : ext b\u00e2timent centre p\u00e9nitentiaire prison des Beaumettes. Itw C\u00f6cile Faure-Brac, avocate de Bastien. Itw Yassine Djermoune, avocat de Theo. \nGen\u00e8ve : conf\u00e9rence de presse de soutien \u00e0 Theo et Bastien. Itw Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois. Itw Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise.  \nCanton de Gen\u00e8ve : proches de Bastien et Theo discutant. Itw Laurence, maman de Bastien. Itw Catherine, maman de Theo. \nGap : manifestation de soutien \u00e0 Bastien et Theo. Ext b\u00e2timent palais de justice du tribunal de grande instance avec policiers surveillant. Itw habitants. Itw Yassine Djermoune, avocat de Theo. Itw Julien, ami de Theo.", "id": "1716514", "visualThemes": ["PRISON", "MANIFESTATION POLITIQUE", "SOLIDARIT\u00c9", "LUTTE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["MARSEILLE", "GENEVE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1810716665", "summary": "Epalinges : Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, journaliste RTS, se faisant des bracelets \u00e9lectroniques \u00e0 la cheville. Accessoires du bracelet \u00e9lectronique. Ext b\u00e2timent Fondation vaudoise de probation. Itw Fran\u00e7ois Grivat, directeur Fondation vaudoise de probation. Itw Tania Beltraminelli. Donn\u00e9es d'un bracelet \u00e9lectronique sur \u00e9cran. Itw No\u00e9 Morel, agent de probation. \nVaud : de dos, itw anonyme avec bracelet \u00e9lectronique. \nLe Noirmont : itw Mehdi Megdiche, Geosatis, montrant un bracelet \u00e9lectronique avec GPS. Bracelet \u00e9lectronique GPS. Application smarphone. \nVaud : Didier Vincent, premier lieutenant gendarmerie vaudoise, mettant son gilet pare-balles. Itw Didier Vincent.  \nVaud : voix modifi\u00e9e, \u00e0 contre-jour, itw anonyme, victime de violence domestique.  \nYverdon : Itw Marie-Laurence Pernecker, intervenante LAVI.\nVaud : centrale d'appel de la gendarmerie.\nLausanne : Jacqueline De Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise, descendant des escaliers puis marchant. Itw Jacqueline de Quattro.", "id": "1716648", "visualThemes": ["BRACELET \u00c9LECTRONIQUE", "T\u00c9MOIGNAGE", "VIOLENCE DOMESTIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD", "NOIRMONT, LE"], "visualPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1810716698", "summary": "Bi\u00e8re : Natasha Schopfer, recrue soldat topographe d'observation, se d\u00e9maquillant puis avec colis de nourriture. Itw Natasha Schopfer. Natasha Schopfer en exercice dans l'artillerie. Itw Lili Martin, soldat de transmission, montrant ses habits d'arm\u00e9e. V\u00e9hicule militaire de l'arm\u00e9e suisse roulant. Recrues nettoyant. Recrues femmes lors d'un briefing. Itw Hans-Jakob Reichen, colonel commandant \u00e9cole d'artillerie 31. Itw Sofia Santos, sergent-majeur chef. Recrues en exercitation. Itw Justine Dognin, lieutenant. \nSchwarzenburg : Officiers de l'arm\u00e9e suisse suivant une formation de tir au pistolet. Itw Olivia de Weck, capitaine compagnie d'exploration 1/1. Itw Juerg Schoettli, lieutenant colonel brigade m\u00e9canis\u00e9e 1. \nGen\u00e8ve : Olivia de Weck, avocate et capitaine, travaillant dans un bureau d'avocats. Itw Serge Fasel, avocat \u00e9tude FBT.", "id": "1716681", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "\u00c9COLE DE RECRUES", "RECRUE", "FEMME", "SOLDAT", "OFFICIER", "EXERCICE MILITAIRE", "TRAVAIL DES FEMMES"], "visualGeographicals": ["BIERE", "GENEVE", "SCHWARZENBURG"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TENET, Yannick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1737954", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038175", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-526D2122-533A-449C-98B8-DD9C3BCD8FCC", "internalArchiveId": "526D2122-533A-449C-98B8-DD9C3BCD8FCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t, conseiller national bernois socialiste, ancien maire de Berne, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 66 ans des suites d'un cancer", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nAncien maire de la Ville de Berne et actuel conseiller national, Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vendredi, a annonc\u00e9 samedi le Conseil communal. Le socialiste de 66 ans \u00e9tait atteint d'un cancer.\r\n\r\n* * L'ancien maire de Berne Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t est mort \u00e0 66 ans Nous l'avons appris ce matin par le conseil communal de la ville : Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t, ancien maire de Berne, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier (ve) \u00e0 l'\u00e2ge de 66 ans des suites d'un cancer. Une maladie que le socialiste avait confirm\u00e9 \u00e0 la presse en f\u00e9vrier dernier mais qui ne l'avait pas emp\u00eacher de poursuivre son mandat de conseiller national sous la coupole. Avec cette disparition, Coraline Pauchard, Berne perd un de ses plus grands fans. \r\nAlexander Tsch\u00e4pp\u00e4t le r\u00e9p\u00e9tait \u00e0 qui voulait l'entendre : Berne \u00e9tait la plus belle ville du monde \u00e0 ses yeux. Une cit\u00e9 qu'il connaissait par coeur : ses ruelles, ses paradoxes mais aussi sa population. Que ce soit sur les bancs des supporters du club de football de Young Boys o\u00f9 dans son costume d'\u00e9lu, il \u00e9tait \u00e0 l'aff\u00fbt de la vie qui faisait sa ville. \r\n*** Une vie \u00e0 laquelle il aura largement particip\u00e9, Coraline\r\nConseiller national entre 1991 et 2003 il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en 2015. En parall\u00e8le et dans la droite ligne de son p\u00e8re, le socialiste est entr\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville en 2001 puis a brigu\u00e9 sa pr\u00e9sidence. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Vert Alec Von Graffenried lui succ\u00e9dait. \r\nUn homme qui aura donc marqu\u00e9 Berne et les Bernois, par \r\nLe \"d\u00e9mocrate jovial\", comme l'appelait ses d\u00e9tracteurs, a poursuivi son chemin. Sous la coupole, mais aussi dans de nombreuses  \r\nsa devise jusqu'\u00e0 la fin. En f\u00e9vrier dernier, alors qu'il confirmait \u00e0 la presse l'existence sournoise de son cancer, Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t avait dit vouloir parler de la vie plut\u00f4t que de la maladie. Joignant la parole aux actes, il s'\u00e9tait ensuite rendu a la session parlementaire pour y d\u00e9fendre ses id\u00e9es mais aussi sa ville.", "durationSec": 101, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9527592", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Berne (canton)", "Berne (ville)", "Suisse"], "thematicThemes": ["mort (biologie)", "conseiller national", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Tsch\u00e4pp\u00e4t, Alexander"], "alternativeTitle": ["L'ancien maire de Berne Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t est mort \u00e0 66 ans / 12H30_2018-05-05T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["Ancien maire de la Ville de Berne et actuel conseiller national, Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vendredi, a annonc\u00e9 samedi le Conseil communal. Le socialiste de 66 ans \u00e9tait atteint d'un cancer."], "variantIds": ["ece-9527592"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:48:35Z", "webPublicationDate": "2018-05-05T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "correspondante RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-416C1863-05F6-4EE4-A4D3-1BA8BB119AAC", "internalArchiveId": "416C1863-05F6-4EE4-A4D3-1BA8BB119AAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de C\u00e9line Vara, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue vice-pr\u00e9sidente des Verts Suisse aux c\u00f4t\u00e9s de cinq autres vice-pr\u00e9sidents repr\u00e9sentants diff\u00e9rentes r\u00e9gions ", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nLa Neuch\u00e2teloise C\u00e9line Vara a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue vice-pr\u00e9sidente des Verts Suisse ce samedi matin \u00e0 Olten, aux c\u00f4t\u00e9s de cinq autres vice-pr\u00e9sidents repr\u00e9sentants diff\u00e9rentes r\u00e9gions. Son interview.\r\n\r\n* * Interview de C\u00e9line Vara, nouvelle vice-pr\u00e9sidente des Verts Suisse 18h C\u00e9line Vara, nouvelle vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses\r\nEn direct depuis le studio de Neuch\u00e2tel\r\n33 ans... et d\u00e9j\u00e0 15 ans de politique au compteur... et la voil\u00e0 d\u00e9sormais vice-pr\u00e9sidente des Verts Suisses...\r\nLa Neuch\u00e2teloise C\u00e9line Vara a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue ce matin \u00e0 Olten, aux c\u00f4t\u00e9s de 5 autres vice-pr\u00e9sidents repr\u00e9sentants des r\u00e9gions.\r\nUn mandat en forme de tremplin pour la carri\u00e8re de cette avocate... Mais aussi pour les f\u00e9d\u00e9rales de 2019 o\u00f9 les Verts romands affichent clairement leur volont\u00e9 de doubler leurs si\u00e8ges au Conseil National.\r\nC\u00e9line Vara, bonsoir... Merci d'\u00eatre en direct de notre studio de Neuch\u00e2tel...\r\n- En 15 ans, vous avez gravi un nombre impressionnant d'\u00e9chelons politiques : la pr\u00e9sidence des jeunes verts neuch\u00e2telois, le l\u00e9gislatif puis l'\u00e9xecutif d'une commune, le Grand Conseil neuch\u00e2telois, la pr\u00e9sidence de la section cantonale des Verts et maintenant la vice-pr\u00e9sidence des Verts suisses... Vous n'allez pas un peu trop vite ? \r\n- On vous sait combative et dynamique. L'\u00e9chelon national, c'est un challenge pour vous ? \r\n- Votre nom r\u00e9sonne dans le canton de Neuch\u00e2tel. Moins, ailleurs. Ce mandat, c'est aussi le moyen de mieux vous faire conna\u00eetre ?\r\n- Quel r\u00f4le allez-vous jouer en tant que vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses ?\r\n- Vous serez aux c\u00f4t\u00e9s, entre autres, de la Genevoise Lisa Mazzone, figure des Verts romands. Ce sera facile de faire sa place ?\r\n- Les Verts neuch\u00e2telois ont cartonn\u00e9 aux \u00e9lections cantonales de l'ann\u00e9e derni\u00e8re (+5 si\u00e8ges)... Sous votre pr\u00e9sidence... Pr\u00e9sidence que vous l\u00e2chez en ao\u00fbt prochain. Vous quittez le navire en plein succ\u00e8s ? \r\n- Votre retrait de la pr\u00e9sidence des Verts neuch\u00e2telois et ce nouveau mandat, national, c'est une mani\u00e8re d'acc\u00e9der \u00e0 l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral ? \r\nSI ELLE RESTE EVASIVE - Vous dites pourtant, dans une interview accord\u00e9e au journal ArcInfo, \u00eatre pr\u00eate pour Berne. Vous avez chang\u00e9 d'avis ? \r\nSI ELLE DIT OUI - Vous pensez pouvoir reprendre le si\u00e8ge du Conseiller national popiste Denis de la Reussille ?\r\n>> Cela signifierait une liste sans le POP, votre alli\u00e9 traditionnel?  \r\n- Quoi qu'il en soit, pour les \u00e9lections au Conseil national, les Verts neuch\u00e2telois peuvent imaginer reprendre le si\u00e8ge du popiste Denis de La Reussille. C'est ce que vous voulez ?\r\nSi elle r\u00e9pond oui >> Vous aller vous liguer contre le POP, votre alli\u00e9 traditionnel dans le canton de Neuch\u00e2tel ? \r\n(7. Si ce n'est pas les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, quid de celles de 2021 dans le canton de Neuch\u00e2tel? Un mandat de conseill\u00e8re d'Etat, \u00e7a vous tente?)", "durationSec": 256, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9527567", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection", "fonction politique", "parti politique"], "thematicPersons": ["Les Verts", "Vara, C\u00e9line"], "alternativeTitle": ["Interview de C\u00e9line Vara, nouvelle vice-pr\u00e9sidente des Verts Suisse / FOR_2018-05-05T18:06:00_developpement-4", "Forum du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["La Neuch\u00e2teloise C\u00e9line Vara a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue vice-pr\u00e9sidente des Verts Suisse ce samedi matin \u00e0 Olten, aux c\u00f4t\u00e9s de cinq autres vice-pr\u00e9sidents repr\u00e9sentants diff\u00e9rentes r\u00e9gions. Son interview."], "variantIds": ["ece-9527567"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:36Z", "webPublicationDate": "2018-05-05T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vara, C\u00e9line", "role": "vice-pr\u00e9sidente des Verts Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50BE22E5-6B91-4930-9F89-925C25F8437C", "internalArchiveId": "50BE22E5-6B91-4930-9F89-925C25F8437C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s d'Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t, conseiller national bernois socialiste, ancien maire de Berne: interview d'Alec von Graffenried, actuel maire de la Ville de Berne", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alec Von Graffenried, maire vert de la Ville de Berne;CATINFO_MAI2018\r\nAncien maire de la Ville de Berne et actuel conseiller national, Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vendredi, a annonc\u00e9 samedi le Conseil communal. Le socialiste de 66 ans \u00e9tait atteint d'un cancer. Interview d'Alec von Graffenried, actuel maire Vert de la Ville de Berne.\r\n\r\n* * Mort de l'ancien maire de Berne Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t: interview d'Alec von Graffenried 18h Mort d'Alexander Tsch\u00e4p\u00e4tt, ancien maire de Berne - Itv. Alec Von Graffenried\r\nAlexander Tsch\u00e4pp\u00e4t est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 66 ans des suites d'un cancer. \r\nL'ancien maire de la capitale \u00e9tait encore conseiller national sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale... Un mandat que le socialiste \u00e0 tenu jusqu'\u00e0 la fin, malgr\u00e9 la maladie. \r\nAlec Von Graffenried est l'actuel maire vert de la Ville de Berne... C'est lui qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t l'ann\u00e9e derni\u00e8re...\r\nPremi\u00e8re question que je lui ai pos\u00e9e... Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t n'\u00e9tait pas seulement un homme politique \u00e0 Berne, sous la Coupe f\u00e9d\u00e9rale, c'\u00e9tait aussi et surtout une figure de la ville... Quel souvenir laisse-t-il derri\u00e8re lui ?\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Alec Von Graffenried, l'actuel maire vert de la Ville de Berne, et successeur l'an dernier d'Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t, qui est donc d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 66 ans des suites d'un cancer.", "durationSec": 240, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9527576", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Berne (ville)", "Berne (canton)"], "thematicThemes": ["mort (biologie)", "conseiller national", "maire"], "thematicPersons": ["Tsch\u00e4pp\u00e4t, Alexander"], "alternativeTitle": ["Mort de l'ancien maire de Berne Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t: interview d'Alec von Graffenried / FOR_2018-05-05T18:04:00_developpement-3", "Forum du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["Ancien maire de la Ville de Berne et actuel conseiller national, Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vendredi, a annonc\u00e9 samedi le Conseil communal. Le socialiste de 66 ans \u00e9tait atteint d'un cancer. Interview d'Alec von Graffenried, actuel maire Vert de la Ville de Berne."], "variantIds": ["ece-9527576"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:36Z", "webPublicationDate": "2018-05-05T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Graffenried, Alec von", "role": "maire de la ville de Berne", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1677807", "internalArchiveId": "AA1805678100", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 1806, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "backgrounds": ["Jura, images amateur d'un lynx marchant dans un pr\u00e9."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9444289", "ece-9444299", "ece-10627889", "ece-9546613"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-20T12:00:22Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:10\r\n...\r\n\r\n00:00:15:12  00:00:17:21\r\n-Bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n00:00:17:23  00:00:21:12\r\nUn an qu'Emmanuel Macron\r\nest pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:00:21:14  00:00:26:00\r\nSes d\u00e9tracteurs ont organis\u00e9\r\nune marche de contestation.\r\n\r\n00:00:26:02  00:00:30:04\r\nPremier bilan avec notre\r\ncorrespondante Anne Fournier.\r\n\r\n00:00:30:10  00:00:32:12\r\nEn Suisse, les Verts \u00e9lisent\r\n\r\n00:00:32:13  00:00:35:22\r\nune nouvelle vice-pr\u00e9sidente romande,\r\nC\u00e9line Vara.\r\n\r\n00:00:36:00  00:00:40:03\r\nObjectif: les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nl'an prochain.\r\n\r\n00:00:40:09  00:00:45:02\r\nLa sonde InSight\r\nest partie pour rejoindre Mars.\r\n\r\n00:00:45:04  00:00:48:09\r\nElle embarque\r\nde la technologie suisse.\r\n\r\n00:00:48:11  00:00:53:11\r\nLe but: comprendre pourquoi Mars est\r\ndevenue si diff\u00e9rente de la Terre.\r\n\r\n00:00:53:16  00:00:57:18\r\nEn hockey sur glace, l'\u00e9quipe\r\nde Suisse a battu l'Autriche\r\n\r\n00:00:57:20  00:01:02:02\r\nsans convaincre lors de son premier\r\nmatch de championnat du monde.\r\n\r\n00:01:02:08  00:01:07:05\r\nC'est la F\u00eate de la danse,\r\nparfois dans des lieux insolites.\r\n\r\n00:01:07:07  00:01:11:12\r\nN.Beer nous attend\r\n\u00e0 la cath\u00e9drale de Fribourg.\r\n\r\n00:01:11:18  00:01:21:01\r\nEt Gustav Klimt attire\r\ndes milliers de curieux \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:01:21:17  00:01:23:14\r\nLes d\u00e9tracteur d'E.Macron\r\n\r\n00:01:23:16  00:01:25:16\r\nont voulu marquer le coup,\r\n\r\n00:01:25:18  00:01:28:18\r\nun an apr\u00e8s sa prise de fonctions.\r\n\r\n00:01:28:21  00:01:33:11\r\n40'000 personnes se sont r\u00e9unies; on\r\nest loin de la contestation de masse.\r\n\r\n00:01:33:12  00:01:41:10\r\nLe style Macron\r\nest plut\u00f4t appr\u00e9ci\u00e9 des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:01:42:04  00:01:49:12\r\n-A Paris, c'est un peu carnaval,\r\navec une marionnette vedette.\r\n\r\n00:01:49:14  00:01:53:02\r\nUne ann\u00e9e apr\u00e8s son \u00e9lection,\r\non fait la f\u00eate au pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:01:53:04  00:01:57:13\r\nUne f\u00eate am\u00e8re,\r\nmais sans appel \u00e0 la violence.\r\n\r\n00:01:57:21  00:01:59:16\r\n-C'est un humour potache\r\n\r\n00:01:59:18  00:02:02:05\r\net \u00e7a me plait.\r\n\r\n00:02:02:07  00:02:08:18\r\nLa droite prend \u00e7a au s\u00e9rieux,\r\nc'est ridicule.\r\n\r\n00:02:09:03  00:02:10:12\r\n-La violence,\r\n\r\n00:02:10:13  00:02:13:14\r\nc'est Macron et sa politique.\r\n\r\n00:02:13:16  00:02:16:00\r\nIl a tap\u00e9 sur les retrait\u00e9s.\r\n\r\n00:02:16:02  00:02:17:16\r\nC'est un menteur.\r\n\r\n00:02:17:18  00:02:20:23\r\nDans son programme, il a dit:\r\n\"on touchera pas aux retrait\u00e9s.\"\r\n\r\n00:02:21:06  00:02:23:05\r\n-Devant l'Op\u00e9ra de Paris,\r\n\r\n00:02:23:07  00:02:28:20\r\ndes milliers de participants\r\nconvi\u00e9s par Fran\u00e7ois Ruffin.\r\n\r\n00:02:28:22  00:02:34:01\r\nAmbition: mettre les m\u00e9contents\r\ndans la marmite.\r\n\r\n00:02:34:03  00:02:38:02\r\nPourtant, les syndicats et partis\r\nde gauche n'ont pas tous suivis.\r\n\r\n00:02:38:08  00:02:40:14\r\n-On a choisi\r\n\r\n00:02:40:15  00:02:43:12\r\nune manifestation festive.\r\n\r\n00:02:43:13  00:02:45:20\r\nIl y a des secteurs en lutte,\r\n\r\n00:02:45:22  00:02:49:07\r\nmais il y a quelque chose\r\nde plus massif.\r\n\r\n00:02:49:09  00:02:52:01\r\nLes gens veulent autre chose.\r\n\r\n00:02:52:03  00:02:56:18\r\nIls en ont marre\r\nqu'il n'y ait que l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:02:57:02  00:03:00:15\r\n-E.Macron, en voyage\r\nen Nouvelle-Cal\u00e9donie,\r\n\r\n00:03:00:17  00:03:04:02\r\na la figure du roi des riches.\r\n\r\n00:03:04:04  00:03:09:16\r\nPourtant, les sondage parlent d'une\r\ncote de confiance, en baisse,\r\n\r\n00:03:09:18  00:03:12:00\r\nqui est sup\u00e9rieure\r\n\u00e0 celle de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n00:03:12:07  00:03:15:06\r\n-C'est le moment de se r\u00e9veiller.\r\n\r\n00:03:15:08  00:03:17:19\r\nLes Fran\u00e7ais doivent comprendre\r\n\r\n00:03:17:21  00:03:21:13\r\nque la politique de Macron\r\nest contre eux.\r\n\r\n00:03:21:21  00:03:30:14\r\n-Fin mai, appel \u00e0 une mobilisation\r\nplus g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:03:32:02  00:03:36:04\r\n-Anne Fournier, bonsoir.\r\n\r\n00:03:36:08  00:03:41:05\r\nIl y a quand m\u00eame ce paradoxe.\r\n\r\n00:03:41:09  00:03:43:21\r\nDans les sondages,\r\nles Fran\u00e7ais sont satisfaits.\r\n\r\n00:03:44:01  00:03:49:23\r\n-Oui.\r\n\r\n00:03:50:15  00:03:56:01\r\nEmmanuel Macron vit une fin de\r\npremi\u00e8re ann\u00e9e de r\u00e8gne mouvement\u00e9.\r\n\r\n00:03:56:05  00:03:59:14\r\nAucune crainte d'\u00eatre chass\u00e9\r\ndu tr\u00f4ne: sa cote est au beau fixe.\r\n\r\n00:03:59:18  00:04:03:18\r\nIl tient sa ligne de r\u00e9forme.\r\n\r\n00:04:03:22  00:04:06:06\r\n\u00c0 gauche comme \u00e0 droite,\r\n\r\n00:04:06:11  00:04:10:07\r\nl'opposition ne parvient pas\r\n\u00e0 r\u00e9pliquer.\r\n\r\n00:04:10:11  00:04:13:15\r\n-Il y a son programme\r\ntr\u00e8s ambitieux, les r\u00e9formes.\r\n\r\n00:04:13:19  00:04:19:17\r\nEst-ce qu'il arrive \u00e0 mettre\r\ntous en place ?\r\n\r\n00:04:23:23  00:04:28:17\r\n-Apr\u00e8s une ann\u00e9e,\r\nc'est t\u00f4t pour juger.\r\n\r\n00:04:28:21  00:04:34:19\r\nL'ann\u00e9e Macron,\r\nc'est l'ann\u00e9e de l'acrobate.\r\n\r\n00:04:35:01  00:04:38:07\r\nIl a donn\u00e9 une certaine splendeur\r\n\u00e0 la France\r\n\r\n00:04:38:12  00:04:40:12\r\nsur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n00:04:40:15  00:04:43:02\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\nil y a l'autorit\u00e9 du pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:04:43:06  00:04:47:21\r\nSa verticalit\u00e9 d\u00e9range.\r\n\r\n00:04:48:01  00:04:53:23\r\n\u00c0 gauche, on a l'impression\r\nqu'il sert avant tous les riches.\r\n\r\n00:04:56:05  00:05:01:17\r\nS'il y a de la col\u00e8re,\r\nce n'est pas contre sa r\u00e9forme.\r\n\r\n00:05:01:22  00:05:05:22\r\nC'est plut\u00f4t\r\nle caract\u00e8re des r\u00e9formes.\r\n\r\n00:05:06:20  00:05:08:23\r\n-Merci.\r\n\r\n00:05:09:01  00:05:12:00\r\nIl y a 200 ans naissait Karl Marx.\r\n\r\n00:05:12:02  00:05:23:13\r\nDe nombreuses manifestations\r\nmarquent ce bicentenaire.\r\n\r\n00:05:24:07  00:05:32:12\r\n-200 ans apr\u00e8s sa naissance, K.Marx\r\nest de retour dans sa ville natale.\r\n\r\n00:05:32:14  00:05:37:11\r\nIl toise les habitants de Tr\u00e8ves\r\ndu haut de ses 5,5 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:05:37:12  00:05:42:19\r\nUn cadeau chinois\r\nqui suscite la controverse.\r\n\r\n00:05:42:21  00:05:47:00\r\nLe souvenir de la RDA est encore l\u00e0,\r\n\r\n00:05:47:02  00:05:50:07\r\nmais pour la majorit\u00e9,\r\nil faut aller de l'avant.\r\n\r\n00:05:50:13  00:05:52:14\r\n-Il n'y a aucun probl\u00e8me\r\n\r\n00:05:52:16  00:05:54:21\r\navec ce cadeau.\r\n\r\n00:05:54:23  00:05:56:22\r\nLa statue est peut-\u00eatre trop grande,\r\n\r\n00:05:57:00  00:06:00:20\r\nmais Karl Marx est l'habitant\r\nle plus connu de notre ville.\r\n\r\n00:06:01:04  00:06:04:20\r\n-Tr\u00e8ves a d\u00e9cid\u00e9\r\nde lui rendre hommage.\r\n\r\n00:06:04:22  00:06:08:21\r\nLes visiteurs s'attardent\r\nsur la plaque comm\u00e9morative.\r\n\r\n00:06:08:23  00:06:11:17\r\nEn cette p\u00e9riode\r\nde mutation \u00e9conomique,\r\n\r\n00:06:11:19  00:06:15:20\r\nles th\u00e9ories de K.Marx raisonnent\r\navec une acuit\u00e9 nouvelle.\r\n\r\n00:06:16:03  00:06:18:11\r\n-On parle beaucoup de lui\r\n\r\n00:06:18:12  00:06:21:02\r\nparticuli\u00e8rement chez les jeunes.\r\n\r\n00:06:21:04  00:06:25:12\r\nC'est un sujet fr\u00e9quent\r\ndans les cercles de gauche.\r\n\r\n00:06:25:19  00:06:27:16\r\n-Ironie de l'histoire,\r\n\r\n00:06:27:18  00:06:32:10\r\ncelui qui d\u00e9non\u00e7ait les d\u00e9rives\r\ndu capitalisme s'en retrouve captif:\r\n\r\n00:06:32:12  00:06:35:20\r\nmis en bouteille\r\ndans les magasins de souvenirs.\r\n\r\n00:06:35:22  00:06:40:20\r\nPlus loin, sa t\u00eate est en vente.\r\n\r\n00:06:40:22  00:06:46:15\r\nComment r\u00e9sister \u00e0 la tentation\r\nde boire \u00e0 sa sant\u00e9 dans ces mugs ?\r\n\r\n00:06:46:17  00:06:50:18\r\nTous les pr\u00e9textes sont bons\r\npour le faire conna\u00eetre.\r\n\r\n00:06:51:02  00:06:53:20\r\n-La chute du mur,\r\n\r\n00:06:53:22  00:06:57:11\r\nc'\u00e9tait il y a plus de 25 ans.\r\n\r\n00:06:57:12  00:07:05:18\r\nIl est temps de chercher \u00e0 savoir\r\nqui \u00e9tait vraiment Karl Marx.\r\n\r\n00:07:06:01  00:07:10:01\r\n-Un visionnaire qui a chang\u00e9\r\nl'histoire.\r\n\r\n00:07:10:03  00:07:14:13\r\nIl continue de fasciner bien\r\nau-del\u00e0 de sa ville natale.\r\n\r\n00:07:15:08  00:07:20:03\r\n-En Suisse, les Verts\r\n\u00e9taient r\u00e9unis en assembl\u00e9e \u00e0 Olten.\r\n\r\n00:07:20:05  00:07:25:20\r\nLa conseill\u00e8re nationale R.Rytz a \u00e9t\u00e9\r\nr\u00e9\u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti.\r\n\r\n00:07:25:22  00:07:28:14\r\nElle sera entour\u00e9e\r\nde six vice-pr\u00e9sidents,\r\n\r\n00:07:28:16  00:07:37:03\r\ndont C.Vara, charg\u00e9e de repr\u00e9senter\r\nla Suisse romande avec Lisa Mazzone.\r\n\r\n00:07:38:10  00:07:41:16\r\nC\u00e9line Vara, pr\u00e9sidente\r\ndes Verts neuch\u00e2telois,\r\n\r\n00:07:41:17  00:07:45:07\r\na fait progresser le parti\r\ndans son canton.\r\n\r\n00:07:45:09  00:07:49:10\r\nDe quoi faire envie,\r\n\u00e0 un an et demi des f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:07:50:01  00:07:53:23\r\n-A 33 ans, C\u00e9line Vara,\r\nle nouveau visage romand des Verts\r\n\r\n00:07:54:01  00:07:57:19\r\nacc\u00e8de \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence\r\ndu parti.\r\n\r\n00:07:58:02  00:08:00:17\r\n-Beaucoup de responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:08:00:19  00:08:07:03\r\nOn attend de moi un r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:08:07:12  00:08:13:06\r\n-Pas de quoi l'effrayer, elle court\r\napr\u00e8s les d\u00e9fis depuis toujours.\r\n\r\n00:08:13:08  00:08:19:01\r\nA 16 ans, elle devient\r\nmiss F\u00eate des vendanges.\r\n\r\n00:08:19:10  00:08:22:08\r\n-\u00catre miss, c'est sois belle\r\net tais-toi ?\r\n\r\n00:08:22:10  00:08:26:21\r\n-Non, moi c'est rare que je me taise.\r\n\r\n00:08:27:04  00:08:31:10\r\n-C.Vara d\u00e9laisse vite les podiums\r\npour fonder son \u00e9tude d'avocat.\r\n\r\n00:08:31:12  00:08:34:12\r\nElle fait de la politique\r\nau sein de sa commune.\r\n\r\n00:08:34:14  00:08:37:11\r\nCandidate malchanceuse\r\nau Conseil national en 2015,\r\n\r\n00:08:37:12  00:08:40:22\r\nelle est \u00e9lue pr\u00e9sidente\r\ndes Verts neuch\u00e2telois en 2016.\r\n\r\n00:08:41:00  00:08:45:20\r\nLes Verts raflent 5 si\u00e8ges\r\nsuppl\u00e9mentaires au Grand Conseil.\r\n\r\n00:08:46:04  00:08:50:23\r\n-On avait annonc\u00e9\r\nqu'on ferait carton plein.\r\n\r\n00:08:51:07  00:08:57:17\r\n-C.Vara compte bien garder sa fougue\r\npour faire progresser son parti.\r\n\r\n00:08:58:01  00:09:00:22\r\n-Le but: aller chercher des si\u00e8ges.\r\n\r\n00:09:01:00  00:09:03:03\r\nC'\u00e9tait l'h\u00e9catombe\r\n\r\n00:09:03:05  00:09:05:14\r\nlors des derni\u00e8res \u00e9lections\r\nf\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:09:05:16  00:09:10:10\r\nOn a fait un trait sur l'\u00e9cologie,\r\nc'est dramatique.\r\n\r\n00:09:10:12  00:09:14:20\r\nIl faut plus de Verts au Parlement.\r\n\r\n00:09:14:22  00:09:19:07\r\nOn ne peut plus nier\r\nle r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:09:19:15  00:09:23:21\r\n-Une force de conviction\r\nqui irrite parfois l'adversaire.\r\n\r\n00:09:24:14  00:09:27:20\r\n-Dans toute la Suisse romande,\r\n\r\n00:09:27:22  00:09:30:14\r\non est port\u00e9s par une dynamique.\r\n\r\n00:09:30:16  00:09:34:03\r\nOn a gagn\u00e9 des si\u00e8ges\r\naux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n00:09:34:05  00:09:39:21\r\nDu renfort romand,\r\nc'est un bon signe.\r\n\r\n00:09:40:04  00:09:43:20\r\n-En renfor\u00e7ant la pr\u00e9sence\r\ndes Verts en Suisse romande,\r\n\r\n00:09:43:22  00:09:48:07\r\nC.Vara pourrait porter chance\r\n\u00e0 un parti en qu\u00eate de croissance.\r\n\r\n00:09:49:04  00:09:51:12\r\n-Alexander Tschaeppaet n'est plus.\r\n\r\n00:09:51:14  00:09:55:01\r\nLe conseiller national bernois\r\nest mort d'un cancer \u00e0 66 ans.\r\n\r\n00:09:55:03  00:09:59:14\r\nLe socialiste a pass\u00e9 12 ans\r\n\u00e0 la t\u00eate de la ville de Berne.\r\n\r\n00:09:59:16  00:10:06:08\r\nL'ancien Stadtpraesident\r\na marqu\u00e9 la capitale.\r\n\r\n00:10:07:08  00:10:11:21\r\n-Je l'avoue, c'est mon style.\r\n\r\n00:10:11:23  00:10:14:12\r\nC'est ma ville et je la d\u00e9fends\r\n\r\n00:10:14:13  00:10:18:12\r\nsi on en dit du mal.\r\n\r\n00:10:18:20  00:10:23:20\r\n-Alexander Tschaeppaet,\r\nmaire de Berne durant 12 ans.\r\n\r\n00:10:23:22  00:10:29:04\r\nIl \u00e9tait d'abord un homme\r\ncharismatique et populaire.\r\n\r\n00:10:29:06  00:10:34:09\r\nEngag\u00e9 au PS, il est \u00e9lu\r\nau Parlement de la ville en 1979,\r\n\r\n00:10:34:11  00:10:36:17\r\nau Conseil national en 1991.\r\n\r\n00:10:36:18  00:10:40:20\r\nIl devient maire de Berne\r\nen 2004.\r\n\r\n00:10:40:22  00:10:44:19\r\nIl a plusieurs grandes r\u00e9alisations\r\n\u00e0 son actif,\r\n\r\n00:10:44:21  00:10:49:04\r\ndont la modernisation\r\nde la place F\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:10:49:11  00:10:51:17\r\n-C'est une place symbolique.\r\n\r\n00:10:51:19  00:10:55:05\r\nC'\u00e9tait pour les voitures,\r\n\r\n00:10:55:07  00:10:57:11\r\nmaintenant c'est pour le peuple,\r\n\r\n00:10:57:12  00:11:03:09\r\npour la d\u00e9mocratie, pour les enfants,\r\nquand ils jouent avec les jets d'eau.\r\n\r\n00:11:03:17  00:11:06:09\r\n-Parmi les autres signatures\r\nd'A.Tschaeppaet,\r\n\r\n00:11:06:11  00:11:13:06\r\nle toit en verre de la gare de Berne\r\net sa d\u00e9fense de la Reitschule.\r\n\r\n00:11:13:08  00:11:24:04\r\nVolontiers provocateur, il bafoue\r\nC.Blocher dans une chanson arros\u00e9e,\r\n\r\n00:11:24:05  00:11:29:06\r\nmais les Bernois\r\npardonnent ses gaffes.\r\n\r\n00:11:29:15  00:11:37:02\r\n-Le plus important est de s'excuser.\r\n\r\n00:11:37:04  00:11:43:19\r\nC'est \u00e7a qui donne de la cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n\r\n00:11:43:21  00:11:44:23\r\naupr\u00e8s du peuple.\r\n\r\n00:11:45:09  00:11:52:12\r\n-Sur Twitter, Simonetta Sommaruga\r\ndit sa tristesse.\r\n\r\n00:11:52:14  00:11:55:10\r\nTout comme le club de foot\r\ndes Young Boys,\r\n\r\n00:11:55:12  00:11:58:06\r\nqui perd l'un de ses fervents\r\nsupporters,\r\n\r\n00:11:58:08  00:12:03:18\r\napr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9\r\nchampion suisse \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:12:04:18  00:12:08:15\r\n-Lancement r\u00e9ussi\r\npour la mission InSight de la NASA.\r\n\r\n00:12:08:17  00:12:13:04\r\nLa sonde devrait atteindre Mars\r\ndans six mois.\r\n\r\n00:12:13:06  00:12:16:15\r\nL'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale\r\nde Zurich (EPFZ)\r\n\r\n00:12:16:17  00:12:19:01\r\na \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 cette mission.\r\n\r\n00:12:19:03  00:12:25:08\r\nBut: comprendre pourquoi la Terre\r\net Mars ont \u00e9volu\u00e9 diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:12:25:23  00:12:35:19\r\n-A 4h05 ce matin, Atlas 5\r\na d\u00e9chir\u00e9 le ciel de Californie.\r\n\r\n00:12:35:21  00:12:40:06\r\nObjectif: larguer un bijou\r\nde technologie sur Mars,\r\n\r\n00:12:40:07  00:12:45:22\r\ncapable de faire parler\r\nla vie qui s'y cache.\r\n\r\n00:12:46:08  00:12:48:22\r\n-C'est comme une machine\r\n\u00e0 remonter le temps.\r\n\r\n00:12:49:00  00:12:50:13\r\nElle va mesurer\r\n\r\n00:12:50:15  00:12:53:23\r\ncomment la plan\u00e8te s'est form\u00e9e.\r\n\r\n00:12:54:07  00:13:00:11\r\n-C'est un sismom\u00e8tre,\r\nici dans sa phase de test.\r\n\r\n00:13:00:12  00:13:05:20\r\nLa NASA planchait dessus\r\ndepuis 20 ans.\r\n\r\n00:13:05:22  00:13:08:21\r\nL'Europe enti\u00e8re s'y est mise,\r\net m\u00eame la Suisse.\r\n\r\n00:13:08:23  00:13:13:04\r\nL'EPFZ s'est occup\u00e9e\r\nde la partie \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:13:13:12  00:13:15:18\r\n-Mars avait un champ magn\u00e9tique.\r\n\r\n00:13:15:20  00:13:19:00\r\nPlus maintenant.\r\n\r\n00:13:19:02  00:13:22:03\r\nNous ne savons pas pourquoi.\r\n\r\n00:13:22:12  00:13:26:06\r\n-Imaginez que vous avez une belle\r\nFerrari qui ne marche plus.\r\n\r\n00:13:26:08  00:13:28:05\r\nLa premi\u00e8re chose \u00e0 faire:\r\n\r\n00:13:28:07  00:13:30:02\r\nouvrir le capot.\r\n\r\n00:13:30:04  00:13:33:02\r\nC'est ce qu'on va faire avec Mars.\r\n\r\n00:13:33:04  00:13:37:05\r\nOn va voir pourquoi le moteur\r\ns'est arr\u00eat\u00e9 il y a 4 mias d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:13:37:13  00:13:44:22\r\n-La sonde creusera le sol\r\npour y glisser des capteurs.\r\n\r\n00:13:45:00  00:13:50:10\r\nElle enregistrera ce qu'il reste\r\nd'activit\u00e9 souterraine.\r\n\r\n00:13:50:18  00:13:52:11\r\n-L'objectif:\r\n\r\n00:13:52:12  00:13:54:14\r\nd\u00e9tecter les mouvements du sol\r\n\r\n00:13:54:16  00:13:56:18\r\ng\u00e9n\u00e9r\u00e9s par des s\u00e9ismes.\r\n\r\n00:13:57:02  00:14:00:08\r\n-On mesurera ce qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\nde la plan\u00e8te Mars.\r\n\r\n00:14:00:10  00:14:02:19\r\nQuelle est la taille du noyau ?\r\n\r\n00:14:02:21  00:14:05:14\r\nEst-il fluide ?\r\n\r\n00:14:05:22  00:14:11:12\r\n-Comprendre Mars,\r\nc'est comprendre notre Terre.\r\n\r\n00:14:11:13  00:14:13:17\r\nPour \u00e7a, il faudra du temps.\r\n\r\n00:14:13:19  00:14:17:00\r\nRien que le voyage: 6 mois.\r\n\r\n00:14:17:02  00:14:21:17\r\nArriv\u00e9e sur Mars pr\u00e9vue\r\nle 28 novembre.\r\n\r\n00:14:23:00  00:14:30:01\r\n-A Hawa\u00ef, le volcan Kilauea\r\nest entr\u00e9 en \u00e9ruption.\r\n\r\n00:14:30:03  00:14:35:17\r\nPlusieurs centaines de personnes\r\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n00:14:35:19  00:14:40:03\r\nL'\u00e9ruption a provoqu\u00e9\r\nune s\u00e9rie de s\u00e9ismes.\r\n\r\n00:14:40:05  00:14:48:22\r\nLe plus fort a atteint la magnitude\r\nde 6,9 sur l'\u00e9chelle de Richter.\r\n\r\n00:14:50:13  00:14:53:15\r\nEn Russie, le principal opposant\r\n\u00e0 V.Poutine, A.Navalny,\r\n\r\n00:14:53:17  00:14:57:14\r\na \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\nen marge de manifestations.\r\n\r\n00:14:57:16  00:15:01:04\r\nPlusieurs centaines d'opposants\r\nont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s\r\n\r\n00:15:01:06  00:15:04:00\r\n\u00e0 deux jours de l'investiture\r\nde V.Poutine,\r\n\r\n00:15:04:02  00:15:12:08\r\nqui d\u00e9bute un quatri\u00e8me mandat\r\n\u00e0 la t\u00eate du pays.\r\n\r\n00:15:13:06  00:15:18:17\r\nLes Libanais voteront demain\r\npour renouveler leur Parlement.\r\n\r\n00:15:18:19  00:15:22:18\r\nAucune \u00e9lection n'a eu lieu depuis\r\n2009, de peur que la guerre en Syrie\r\n\r\n00:15:22:20  00:15:26:08\r\nne ravive des tensions\r\nentre les sunnites au pouvoir\r\n\r\n00:15:26:10  00:15:30:08\r\net le Hezbollah, chiite,\r\nproche du r\u00e9gime syrien.\r\n\r\n00:15:31:02  00:15:38:12\r\n-A Sa\u00efda, la foule assiste\r\nau dernier meeting de Saad Hariri.\r\n\r\n00:15:38:13  00:15:43:10\r\nLe scrutin est cens\u00e9 renouveler\r\nun paysage politique tr\u00e8s cliv\u00e9,\r\n\r\n00:15:43:11  00:15:47:20\r\nentre le camp pro-Saoudien\r\net le Hezbollah pro-iranien,\r\n\r\n00:15:47:22  00:15:51:13\r\nsoutien actif du pr\u00e9sident syrien.\r\n\r\n00:15:51:15  00:15:55:10\r\nLe conflit syrien\r\nmarque tous les esprits.\r\n\r\n00:15:55:12  00:15:58:23\r\nUn million de Syriens\r\nsont r\u00e9fugi\u00e9s au Liban.\r\n\r\n00:15:59:01  00:16:03:05\r\nAu Liban, 18 confessions coexistent.\r\n\r\n00:16:03:07  00:16:08:22\r\nL'unit\u00e9 de ce pays est au coeur\r\ndu programme de Saad Hariri,\r\n\r\n00:16:09:00  00:16:12:02\r\nle favori de l'\u00e9lection.\r\n\r\n00:16:12:12  00:16:14:14\r\n-C'est le dirigeant du Liban,\r\n\r\n00:16:14:16  00:16:16:21\r\nleader de la mod\u00e9ration\r\n\r\n00:16:16:23  00:16:19:05\r\net de la cohabitation.\r\n\r\n00:16:19:07  00:16:22:20\r\nIl est le leader de la nation arabe.\r\n\r\n00:16:23:05  00:16:26:22\r\n-De nouveaux visages pourraient\r\n\u00e9merger dans le futur Parlement,\r\n\r\n00:16:27:00  00:16:29:13\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un scrutin proportionnel\r\n\r\n00:16:29:15  00:16:36:09\r\net \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration\r\nqui revendique des changements.\r\n\r\n00:16:36:17  00:16:39:12\r\n-Nous devons changer maintenant,\r\n\r\n00:16:39:14  00:16:41:20\r\nsinon nous le regretterons.\r\n\r\n00:16:41:22  00:16:44:10\r\nNous devons changer\r\nla mentalit\u00e9 des dirigeants\r\n\r\n00:16:44:12  00:16:46:07\r\net lutter contre la corruption.\r\n\r\n00:16:46:15  00:16:50:11\r\n-Les grandes familles libanaises\r\ndominent la vie politique du pays.\r\n\r\n00:16:50:12  00:16:56:09\r\nLes candidats sont \u00e9lus\r\nde g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:16:56:11  00:17:00:10\r\nLes d\u00e9tracteurs d\u00e9noncent\r\nl'affairisme et le n\u00e9potisme.\r\n\r\n00:17:00:12  00:17:04:19\r\nSous pression, l'establishment\r\npolitique promet des r\u00e9formes\r\n\r\n00:17:04:21  00:17:08:13\r\net un souffle nouveau pour le pays.\r\n\r\n00:17:09:09  00:17:11:16\r\n-D\u00e9but de championnat du monde\r\n\r\n00:17:11:18  00:17:14:06\r\nen demi-teinte\r\npour les hockeyeurs suisses.\r\n\r\n00:17:14:08  00:17:17:05\r\nIls ont remport\u00e9 leur premier match,\r\n\r\n00:17:17:07  00:17:21:23\r\nmais laissent filer\r\nun point pr\u00e9cieux pour la suite.\r\n\r\n00:17:22:14  00:17:28:14\r\n-La Suisse avait tout pour r\u00e9ussir\r\nl'entame de ce Mondial.\r\n\r\n00:17:28:16  00:17:33:12\r\nMais elle empoche deux points\r\nau lieu de trois,\r\n\r\n00:17:33:13  00:17:38:00\r\nen s'imposant aux prolongations\r\napr\u00e8s avoir pourtant men\u00e9 2-0.\r\n\r\n00:17:38:02  00:17:42:21\r\nNino Niederreiter\r\nmarque le premier but.\r\n\r\n00:17:42:23  00:17:47:06\r\nGa\u00ebtan Haas signe le deuxi\u00e8me but.\r\n\r\n00:17:47:12  00:17:50:22\r\n-Il y avait plus \u00e0 faire ce soir.\r\n\r\n00:17:51:00  00:17:55:04\r\nOn s'est cr\u00e9\u00e9 beaucoup de chances.\r\n\r\n00:17:55:06  00:17:58:02\r\nLa gardien a bien jou\u00e9.\r\n\r\n00:17:58:04  00:18:01:20\r\nOn aurait d\u00fb marquer\r\nun but en plus.\r\n\r\n00:18:02:04  00:18:04:02\r\n-Le premier match\r\n\r\n00:18:04:04  00:18:05:23\r\nest toujours difficile.\r\n\r\n00:18:06:01  00:18:11:12\r\nLe gardien autrichien \u00e9tait bon\r\net a fait des arr\u00eats incroyables.\r\n\r\n00:18:11:13  00:18:15:08\r\nOn voulait les trois points.\r\n\r\n00:18:15:16  00:18:19:00\r\n-Les Suisses ne peuvent s'en prendre\r\nqu'\u00e0 eux-m\u00eames.\r\n\r\n00:18:19:02  00:18:21:14\r\nCette charge stupide\r\nde S.Andrighetto,\r\n\r\n00:18:21:16  00:18:24:00\r\nqui \u00e9cope d'une p\u00e9nalit\u00e9 de match.\r\n\r\n00:18:24:02  00:18:27:22\r\nStrong, le d\u00e9fenseur autrichien,\r\nest \u00e9vacu\u00e9 sur un brancard.\r\n\r\n00:18:28:00  00:18:32:08\r\nSans cet incident, la Suisse\r\naurait pu garder l'avantage.\r\n\r\n00:18:32:10  00:18:35:22\r\nAu lieu de \u00e7a, ils laissent\r\nl'adversaire revenir au score\r\n\r\n00:18:36:00  00:18:38:16\r\navant de gagner\r\npendant les prolongations.\r\n\r\n00:18:38:18  00:18:41:16\r\nLa victoire a un go\u00fbt amer.\r\n\r\n00:18:42:04  00:18:45:13\r\n-On a subi sur nos erreurs stupides.\r\n\r\n00:18:45:15  00:18:48:05\r\nOn \u00e9tait aussi passif.\r\n\r\n00:18:48:07  00:18:51:09\r\nOn a une \u00e9quipe jeune.\r\n\r\n00:18:51:11  00:18:53:17\r\nPour beaucoup de joueurs,\r\n\r\n00:18:53:19  00:18:57:12\r\nc'est le premier match\r\nen Coupe du monde.\r\n\r\n00:18:57:13  00:19:01:02\r\nOn doit \u00eatre positif,\r\non a gagn\u00e9 deux points.\r\n\r\n00:19:01:04  00:19:03:01\r\nIl faut avancer.\r\n\r\n00:19:03:09  00:19:08:07\r\n-Avancer en \u00e9tant moins tendre\r\ndimanche soir face \u00e0 la Slovaquie.\r\n\r\n00:19:09:01  00:19:13:05\r\n-Nous partons dans les parcs\r\ndu Doubs et du Chasseral\r\n\r\n00:19:13:07  00:19:16:07\r\no\u00f9 on peut suivre\r\ndes cours de sourcier.\r\n\r\n00:19:16:09  00:19:19:13\r\nLes int\u00e9ress\u00e9s participent\r\nensuite b\u00e9n\u00e9volement\r\n\r\n00:19:19:15  00:19:25:03\r\n\u00e0 une op\u00e9ration de cartographie\r\ndes biotopes de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:19:25:18  00:19:29:12\r\n-Depuis 2016, Gauvain,\r\n\u00e9tudiant en biologie\r\n\r\n00:19:29:14  00:19:33:17\r\nchasse les sources.\r\n\r\n00:19:34:01  00:19:35:17\r\n-On collecte des donn\u00e9es\r\n\r\n00:19:35:19  00:19:37:11\r\npour les parcs\r\n\r\n00:19:37:12  00:19:39:10\r\ndu Doubs et de Chasseral.\r\n\r\n00:19:39:12  00:19:42:14\r\nEnsuite, eux revitalisent\r\ncelles qu'il faut.\r\n\r\n00:19:42:16  00:19:46:04\r\nC'est un \u00e9cosyst\u00e8me\r\nen tr\u00e8s mauvais \u00e9tat.\r\n\r\n00:19:46:06  00:19:49:00\r\nCa permet de mieux le conna\u00eetre.\r\n\r\n00:19:49:08  00:19:53:03\r\n-Une trentaine de b\u00e9n\u00e9voles\r\nse sont rendus dans la nature,\r\n\r\n00:19:53:05  00:19:57:03\r\nmunis d'un protocole fourni par\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.\r\n\r\n00:19:57:05  00:20:01:10\r\nObjectif: inventorier\r\nces biotopes m\u00e9connus.\r\n\r\n00:20:01:16  00:20:04:08\r\n-Le protocole m'int\u00e9resse.\r\n\r\n00:20:04:10  00:20:06:16\r\nJe vis dans une r\u00e9gion\r\n\r\n00:20:06:18  00:20:10:15\r\no\u00f9 il y a beaucoup d'eau,\r\nbeaucoup de r\u00e9surgences.\r\n\r\n00:20:10:17  00:20:13:10\r\nCa m'int\u00e9resse de les explorer.\r\n\r\n00:20:13:12  00:20:16:02\r\nCe sont des milieux\r\nque je connais mal.\r\n\r\n00:20:16:04  00:20:18:05\r\nDonc un int\u00e9r\u00eat scientifique,\r\n\r\n00:20:18:07  00:20:25:03\r\nde d\u00e9couvrir une faune\r\net un milieu hydraulique.\r\n\r\n00:20:25:12  00:20:30:07\r\n-Depuis 2016, ce projet a permis\r\nde cartographier 500 sources\r\n\r\n00:20:30:09  00:20:34:04\r\nsur les cantons\r\nde Neuch\u00e2tel, Berne et Jura.\r\n\r\n00:20:34:06  00:20:38:00\r\nEtape suivante: mettre en place des\r\nmesures de protection de la faune.\r\n\r\n00:20:38:08  00:20:40:05\r\n-Dans les sources vivent\r\n\r\n00:20:40:07  00:20:42:17\r\ndes esp\u00e8ces qui ne peuvent vivre\r\n\r\n00:20:42:19  00:20:48:05\r\nque l\u00e0; des esp\u00e8ces qui font tout\r\nleur d\u00e9veloppement dans la source.\r\n\r\n00:20:48:06  00:20:52:11\r\nSi les sources disparaissent,\r\nelles aussi.\r\n\r\n00:20:52:22  00:20:56:11\r\n-90 % des sources en Suisse\r\nont d\u00e9j\u00e0 disparu.\r\n\r\n00:20:56:12  00:21:01:10\r\nD'o\u00f9 une volont\u00e9, aussi,\r\nde sensibiliser le public.\r\n\r\n00:21:02:02  00:21:05:05\r\n-Voici une image\r\nd'un lynx dans le Jura.\r\n\r\n00:21:05:07  00:21:09:22\r\nCe chasseur solitaire\r\nest difficile \u00e0 apercevoir.\r\n\r\n00:21:10:00  00:21:13:10\r\nLe lynx, r\u00e9introduit\r\nen Suisse dans les ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n00:21:13:12  00:21:18:10\r\nfait partie des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n00:21:19:07  00:21:23:18\r\nL'artiste vaudoise Maya Rochat\r\nrayonne \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:21:23:20  00:21:29:14\r\nLa plasticienne expose \u00e0 la tr\u00e8s\r\nprestigieuse Tate Modern de Londres.\r\n\r\n00:21:29:16  00:21:32:03\r\nElle ouvre son atelier\r\naux curieux ce week-end\r\n\r\n00:21:32:05  00:21:39:07\r\ndans le cadre d'une op\u00e9ration\r\nportes ouvertes \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:21:39:23  00:21:46:19\r\n...\r\n\r\n00:21:46:21  00:21:50:00\r\n-Depuis son enfance, Maya Rochat\r\n\r\n00:21:50:02  00:21:54:12\r\ns'invente un monde imaginaire\r\ncolor\u00e9 et en mouvement.\r\n\r\n00:21:54:13  00:21:58:12\r\nLa jeune artiste\r\nse passionne pour la mode.\r\n\r\n00:21:58:14  00:22:03:01\r\nSon entr\u00e9e \u00e0 l'ECAL\r\nlui fait d\u00e9couvrir la photographie.\r\n\r\n00:22:03:10  00:22:06:04\r\n-C'\u00e9tait compliqu\u00e9\r\npour mes professeurs.\r\n\r\n00:22:06:06  00:22:08:11\r\nIls \u00e9taient l\u00e0...\r\n\r\n00:22:08:12  00:22:11:08\r\nC'\u00e9tait sous-ex, flou...\r\n\r\n00:22:11:10  00:22:15:18\r\nCa faisait partie d'une recherche,\r\nde pousser les images ailleurs.\r\n\r\n00:22:16:06  00:22:20:09\r\n-La photo devient son support.\r\n\r\n00:22:20:17  00:22:24:12\r\n-J'ai besoin que la photo\r\nme raconte d\u00e9j\u00e0 une histoire.\r\n\r\n00:22:24:13  00:22:28:05\r\nJe ne prends pas juste\r\nune mauvaise photo.\r\n\r\n00:22:28:07  00:22:31:15\r\nElle a un dessin\r\nqui m'\u00e9voque autre chose.\r\n\r\n00:22:32:03  00:22:34:20\r\n-Elle va malmener la photo\r\navec de la peinture,\r\n\r\n00:22:34:22  00:22:37:07\r\ndes surimpressions ou de la javel.\r\n\r\n00:22:37:09  00:22:41:21\r\nL'image dispara\u00eet\r\npour se r\u00e9inventeur en couleur.\r\n\r\n00:22:42:06  00:22:44:12\r\n-De loin, on reconna\u00eet un motif.\r\n\r\n00:22:44:13  00:22:49:00\r\nProche, il n'y a pas le vide de \"J'ai\r\ncompris, c'est la m\u00eame histoire.\"\r\n\r\n00:22:49:02  00:22:54:11\r\nOn peut venir chercher\r\nplus de d\u00e9tails.\r\n\r\n00:22:54:19  00:22:58:07\r\n-Maya Rochat exp\u00e9rimente\r\ntous les supports.\r\n\r\n00:22:58:14  00:23:03:11\r\n-Les images sont au sol, au mur,\r\n\u00e0 porter, \u00e0 entendre.\r\n\r\n00:23:03:12  00:23:07:22\r\nMa strat\u00e9gie: arriver\r\navec de la couleur, effacer le gris.\r\n\r\n00:23:08:07  00:23:10:02\r\n-Son travail pla\u00eet.\r\n\r\n00:23:10:04  00:23:14:07\r\nMaya Rochat expose\r\nmaintenant \u00e0 la Tate Modern.\r\n\r\n00:23:14:09  00:23:19:20\r\nLe public a jusqu'\u00e0 dimanche soir\r\npour d\u00e9couvrir son atelier.\r\n\r\n00:23:20:16  00:23:25:10\r\n-C'est la F\u00eate de la danse\r\ndans une trentaine de villes suisses.\r\n\r\n00:23:25:12  00:23:29:00\r\nDe nombreux spectacles\r\nsont accessibles au public.\r\n\r\n00:23:29:02  00:23:34:08\r\nNous vous emmenons au sommet\r\nde la cath\u00e9drale de Fribourg.\r\n\r\n00:23:34:10  00:23:38:02\r\nNicolas Beer,\r\nvous \u00eates \u00e0 88 m du sol.\r\n\r\n00:23:38:04  00:23:46:09\r\nC'est exigu, mais il y a\r\nassez de place pour danser.\r\n\r\n00:23:46:12  00:23:52:05\r\n-Oui.\r\n\r\n00:23:52:09  00:23:55:22\r\nIl faut faire attention\r\nde ne pas marcher\r\n\r\n00:23:56:03  00:23:58:17\r\nsur les pieds de son partenaire.\r\n\r\n00:23:58:22  00:24:03:02\r\nC'est l'id\u00e9e ce soir,\r\npartager un moment romantique\r\n\r\n00:24:03:07  00:24:07:02\r\nsur l'une des plus belles terrasses\r\nde la ville.\r\n\r\n00:24:07:06  00:24:13:02\r\nJ'imagine qu'il y a encore\r\ndes coeurs qui vont fondre.\r\n\r\n00:24:14:10  00:24:19:15\r\nCette manifestation est un des\r\n\u00e9v\u00e9nements de la F\u00eate de la danse.\r\n\r\n00:24:19:20  00:24:23:19\r\nL'\u00e9v\u00e9nement prend\r\nde plus en plus d'ampleur.\r\n\r\n00:24:23:23  00:24:28:18\r\nLa f\u00eate organise une comp\u00e9tition\r\nnationale de hip-hop.\r\n\r\n00:24:28:22  00:24:31:03\r\nLes qualifications \u00e9taient\r\nhier \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:24:32:13  00:24:35:03\r\n-Faites du bruit !\r\n\r\n00:24:35:05  00:24:38:23\r\n-Une teinte hip-hop pour\r\nla F\u00eate de la danse, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:24:39:01  00:24:42:03\r\nC'est le premier championnat suisse\r\nde battles hip-hop,\r\n\r\n00:24:42:05  00:24:44:08\r\nune danse aux airs de duel.\r\n\r\n00:24:44:10  00:24:48:01\r\nLes danseurs s'affrontent par deux,\r\net 3 juges d\u00e9signent le gagnant.\r\n\r\n00:24:48:10  00:24:51:05\r\n-C'est comme une strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:24:51:07  00:24:53:22\r\nOn doit conna\u00eetre les mouvements,\r\n\r\n00:24:54:00  00:24:56:06\r\nles donn\u00e9es, l'intensit\u00e9.\r\n\r\n00:24:56:08  00:24:59:13\r\nC'est l'\u00e9change qu'on se fait\r\ncontre l'ennemi et c'est cool.\r\n\r\n00:24:59:15  00:25:01:16\r\nOn s'amuse.\r\n\r\n00:25:01:18  00:25:04:03\r\n-Certains font des battles\r\n\r\n00:25:04:05  00:25:06:08\r\nparce qu'ils kiffent,\r\n\r\n00:25:06:10  00:25:08:12\r\nils ont envie de montrer leur monde.\r\n\r\n00:25:08:14  00:25:12:12\r\nD'autres sont l\u00e0 pour taper,\r\npour montrer ce qu'ils valent.\r\n\r\n00:25:12:22  00:25:16:02\r\n-On doit cette battle\r\n\u00e0 ce multichampion du monde\r\n\r\n00:25:16:04  00:25:18:20\r\nde cette danse, le popping.\r\n\r\n00:25:19:03  00:25:21:02\r\n-La danse hip-hop a une image\r\n\r\n00:25:21:04  00:25:23:22\r\ntrop stricte, trop ghetto.\r\n\r\n00:25:24:00  00:25:26:05\r\nIl y a de tout, des filles,\r\n\r\n00:25:26:07  00:25:28:06\r\ndes gar\u00e7ons, des enfants.\r\n\r\n00:25:28:08  00:25:31:00\r\nC'est pour tout le monde.\r\n\r\n00:25:31:11  00:25:37:02\r\n-La comp\u00e9tition a trouv\u00e9 son public:\r\n250 danseurs inscrits.\r\n\r\n00:25:37:16  00:25:40:14\r\n-On avait d\u00e9j\u00e0 des battles hip-hop\r\n\r\n00:25:40:16  00:25:45:12\r\nau niveau local, on les a rassembl\u00e9es\r\n\r\n00:25:45:13  00:25:50:20\r\net on a regroup\u00e9 les organisateurs\r\nlocaux pour proposer cette battle.\r\n\r\n00:25:51:06  00:25:53:21\r\n-Plus de lumi\u00e8re, plus de spectacle.\r\n\r\n00:25:53:23  00:25:58:12\r\nLe sommet: demain,\r\n\u00e0 Fribourg pour la finale.\r\n\r\n00:26:02:11  00:26:05:14\r\n-Un mot encore.\r\n\r\n00:26:05:18  00:26:10:05\r\n80'000 participants.\r\n\r\n00:26:10:09  00:26:13:06\r\nC'est une vitrine importante\r\npour les professionnels ?\r\n\r\n00:26:13:10  00:26:16:12\r\n-Oui.\r\n\r\n00:26:16:16  00:26:21:12\r\nIl faut stimuler la cr\u00e9ation.\r\n\r\n00:26:21:15  00:26:27:12\r\nChaque ann\u00e9e, un appel\r\n\u00e0 des projets nationaux sont lanc\u00e9s.\r\n\r\n00:26:27:16  00:26:33:14\r\nLes 8 laur\u00e9ats ont l'occasion de se\r\npr\u00e9senter dans plusieurs villes.\r\n\r\n00:26:34:04  00:26:36:12\r\nL'id\u00e9e est d'inciter\r\nles programmateurs\r\n\r\n00:26:36:16  00:26:39:05\r\n\u00e0 inviter des compagnies\r\nprofessionnelles.\r\n\r\n00:26:39:09  00:26:43:06\r\nParfois, \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n00:26:43:10  00:26:46:23\r\nUn projet genevois\r\na \u00e9t\u00e9 mis sur pied en 2011\r\n\r\n00:26:47:04  00:26:49:02\r\npour la F\u00eate de la danse.\r\n\r\n00:26:49:06  00:26:53:23\r\nDepuis, il a tourn\u00e9 partout\r\nen Europe et en Afrique.\r\n\r\n00:26:54:03  00:26:57:17\r\nIl tourne encore, la derni\u00e8re fois,\r\nc'\u00e9tait \u00e0 Aix-en-Provence.\r\n\r\n00:27:00:17  00:27:02:01\r\n-Merci.\r\n\r\n00:27:02:03  00:27:05:07\r\nPour terminer, ce voyage\r\ndans l'oeuvre de G.Klimt,\r\n\r\n00:27:05:09  00:27:08:15\r\nrevisit\u00e9e \u00e0 Paris\r\n\u00e0 l'heure du num\u00e9rique.\r\n\r\n00:27:09:12  00:27:14:22\r\n-\"L'arbre de la vie\", Gustav Klimt.\r\n\r\n00:27:15:00  00:27:19:00\r\nLes parois, le sol, le plafond:\r\nl'art hors de ses gonds\r\n\r\n00:27:19:02  00:27:28:15\r\npour un visiteur parfois complice,\r\nparfois happ\u00e9.\r\n\r\n00:27:28:21  00:27:33:12\r\n-C'est tr\u00e8s original !\r\n\r\n00:27:34:01  00:27:43:20\r\n-On a l'impression d'\u00eatre dans\r\nune grotte enfouie sous la terre.\r\n\r\n00:27:44:04  00:27:49:09\r\n-Le langage num\u00e9rique\r\nsur une toile d'un autre \u00e2ge.\r\n\r\n00:27:49:11  00:27:51:10\r\n140 vid\u00e9oprojecteurs\r\n\r\n00:27:51:12  00:27:56:01\r\ndans une fonderie\r\ndu XIX\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:27:56:03  00:28:02:02\r\nDes parois g\u00e9antes, 3'000 m2,\r\navec des perspectives in\u00e9dites.\r\n\r\n00:28:02:10  00:28:05:08\r\n-Klimt, comme De Vinci,\r\n\r\n00:28:05:10  00:28:07:13\r\ns'ils avaient pu utiliser\r\n\r\n00:28:07:15  00:28:09:23\r\nla vid\u00e9oprojection,\r\nils l'auraient fait.\r\n\r\n00:28:10:01  00:28:14:06\r\nIls voyaient en 3D et en grand.\r\n\r\n00:28:14:08  00:28:18:01\r\nL'art num\u00e9rique permet,\r\npour le grand public,\r\n\r\n00:28:18:03  00:28:20:16\r\nde rentrer dans les oeuvres.\r\n\r\n00:28:21:00  00:28:23:16\r\n-Premier h\u00f4te, Gustav Klimt.\r\n\r\n00:28:23:18  00:28:28:05\r\nOn est \u00e0 la fin du XIX\u00e8me,\r\nl'art est en r\u00e9volution.\r\n\r\n00:28:28:07  00:28:33:03\r\nIci, les oeuvres se laissent\r\npi\u00e9tiner, mettre en cadre.\r\n\r\n00:28:33:05  00:28:36:06\r\nL'art bafou\u00e9 ? Que nenni !\r\n\r\n00:28:36:12  00:28:41:02\r\n-On a l'impression\r\nde faire partie de la toile.\r\n\r\n00:28:41:04  00:28:44:06\r\nC'est une nouvelle fa\u00e7on,\r\ntr\u00e8s ludique.\r\n\r\n00:28:44:08  00:28:48:09\r\nJe suis venue avec ma fille\r\nde trois ans, et elle adore !\r\n\r\n00:28:48:16  00:28:51:17\r\n-On voyait ce qu'il vivait\r\ndans ses peintures.\r\n\r\n00:28:51:19  00:28:53:21\r\n-Il m'a pos\u00e9 plein de questions.\r\n\r\n00:28:53:23  00:28:59:11\r\nC'est bien qu'on ait le son\r\net l'image, pour les jeunes.\r\n\r\n00:28:59:12  00:29:02:11\r\nEnsuite, on ira dans le fond.\r\n\r\n00:29:02:17  00:29:05:12\r\n-Mais d'abord vient\r\nl'explosion de couleurs,\r\n\r\n00:29:05:13  00:29:09:06\r\navec le peintre Hundertwasser.\r\n\r\n00:29:09:08  00:29:13:08\r\nPuissance expressive,\r\npour rentrer dans la danse.\r\n\r\n00:29:13:17  00:29:17:11\r\n-On est tr\u00e8s conditionn\u00e9s\r\npar le cin\u00e9ma, par l'\u00e9cran.\r\n\r\n00:29:17:12  00:29:21:02\r\nLes gens ont du mal \u00e0 s'approprier\r\n\r\n00:29:21:04  00:29:23:20\r\nl'ensemble des murs.\r\n\r\n00:29:23:22  00:29:26:12\r\nIls s'assoient \u00e0 un seul endroit\r\n\r\n00:29:26:14  00:29:28:12\r\net ne regardent qu'un mur.\r\n\r\n00:29:28:14  00:29:32:19\r\nOn a encore du travail\r\npour emmener les gens !\r\n\r\n00:29:33:03  00:29:40:00\r\n-Certaines\r\nont une longueur d'avance.\r\n\r\n00:29:41:07  00:29:43:12\r\n-Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:29:43:14  00:29:46:14\r\nPuis vous retrouverez\r\n\"Le meilleur pour la fin\",\r\n\r\n00:29:46:16  00:29:49:10\r\nsuivi de \"Bienvenue chez les Ch'tis\".\r\n\r\n00:29:49:12  00:29:51:13\r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:29:52:05  00:29:56:04\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nR.Katiyunguruza, M.Cuendet, E.Gattlen\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805677821", "durationSec": 20, "title": "SO ASSEMBLEE VERTS 2_RTS000001472008", "excerpt": "Les Verts suisses sont r\u00e9unis \u00e0 Olten pour leur Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Ils ont r\u00e9\u00e9lu la Bernoise Regula Rytz \u00e0 la pr\u00e9sidence des Verts.", "remarks": "Contient des news.", "thematicGeographicals": ["OLTEN"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677822", "durationSec": 101, "title": "SO ATELIERS OUVERTS MAYA ROCHAT_RTS000001472037", "excerpt": "L'artiste platisicienne suisse Maya Rochat a ouvert son atelier au public lors de la 12e \u00e9dition de l'op\u00e9ration portes ouvertes des ateliers \"Aperti\" \u00e0 Lausanne.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "ARTISTE", "ATELIER", "ART PLASTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677823", "durationSec": 97, "title": "SO CARTOGRAPHIE PARC CHASSERAL_RTS000001471977", "excerpt": "Une trentaine de personnes ont suivi un cours de sourcier. Ils ont particip\u00e9 b\u00e9n\u00e9volement \u00e0 une grande op\u00e9ration de rep\u00e9rages et de cartographie des sources et biotopes des parcs du Doubs et Chasseral, selon un un protocole \u00e9tabli par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["SOURCIER", "CARTOGRAPHIE", "\u00c9COLOGIE", "BIOTOPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677824", "durationSec": 119, "title": "SO DECES TSCHAPPAT_RTS000001472096", "excerpt": "Portrait du conseiller national socialiste et ex-maire de Berne Alexander Tschaeppaet, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 66 ans des suites d'un cancer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "MAIRE", "CONSEILLER NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677825", "durationSec": 91, "title": "SO EN TERRAIN CONNU FETE DANSE_RTS000001471969", "excerpt": "Les danseurs ont particip\u00e9 aux qualifications de la Swiss Battle Tour, premi\u00e8re Battle Hip Hop nationale organis\u00e9e lors de la F\u00eate de la Danse. Itw du multiple champion du monde de popping Sally Sly et de l'organisatrice de la F\u00eate de la danse Jos\u00e9phine Affolter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HIP-HOP", "DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)", "CONCOURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677826", "durationSec": 118, "title": "SO EPFZ SISMOMETRE MARS_RTS000001471979", "excerpt": "La mission InSight de la NASA a d\u00e9marr\u00e9 avec le lancement de la fus\u00e9e Atlas 5. Cette mission a pour objectif de sonder l\u00bfint\u00e9rieur de la Plan\u00e8te mars. L'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich EPFZ a particip\u00e9 \u00e0 la mission avec la partie \u00e9lectronique du sismom\u00e8tre de la sonde.\nItw du professeur de l'EPFZ Domenico Giardini, du chercheur du CNRS de Toulouse Philippe Lognonn\u00e9 et du scientifique de la NASA Jim Green.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COSMOS", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SONDE SPATIALE"], "thematicCorporations": ["EPFZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677827", "durationSec": 111, "title": "SO FETE A MACRON_RTS000001472038", "excerpt": "Plus de 40000 personnes ont manifest\u00e9 \u00e0 Paris lors d'une manifestation anti-Macron lors des 1 an de pr\u00e9sidence du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. \u00c0 l'appel du mouvement La France insoumise et du d\u00e9put\u00e9 Fran\u00e7ois Ruffin, les manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Paris sur la place de l'Op\u00e9ra contre les r\u00e9formes du pr\u00e9sident fran\u00e7ais lors de cette \u00abF\u00eate \u00e0 Macron\u00bb.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1677581"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677828", "durationSec": 22, "title": "SO FUSEE INTRO 2_RTS000001471916", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de hockey sur glace, qui a battu l'Autriche sur le score de 3 buts \u00e0 2 apr\u00e8s prolongation, lors du 1er match du tour pr\u00e9liminaire Groupe A des Championnats du monde de hockey sur glace 2018 \u00e0 Copenhague."}, {"internalArchiveId": "AA1805677829", "durationSec": 32, "title": "SO HAWAI VOLCAN_RTS000001472039", "excerpt": "Un lynx a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 dans le canton du Jura. Le f\u00e9lin est menac\u00e9 et fait partie des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1805677830", "durationSec": 107, "title": "SO HOCKEY SUISSE AUTRICHE_RTS000001472019", "excerpt": "Portrait de la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste neuch\u00e2teloise C\u00e9line Vara, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence des Verts suisses lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti \u00e0 Olten.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COPENHAGUE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "HOCKEY SUR GLACE"], "sequenceIds": ["1677585"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677831", "durationSec": 112, "title": "SO KARL MARX 200 ANS_RTS000001472007", "excerpt": "Des danseurs ont dans\u00e9 au sommet de la cath\u00e9drale de Fribourg lors de la F\u00eate de la Danse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805677832", "durationSec": 100, "title": "SO LIBAN PRE ELECTIONS_RTS000001472006", "excerpt": "L'Atelier des Lumi\u00e8res de Paris, le premier centre d'art num\u00e9rique, pr\u00e9sente une exposition sur les  repr\u00e9sentants majeurs de la sc\u00e8ne artistique viennoise, dont les peintres Gustav Klimt et Friedensreich Hundertwasser. Les oeuvres sont projet\u00e9es sur les parois, le sol et le plafond de l'ancienne fonderie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805677833", "durationSec": 17, "title": "SO LYNX JURA_RTS000001471905", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["LYNX"], "sequenceIds": ["1677586"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677834", "durationSec": 25, "title": "SO NAVALNY ARRETE_RTS000001471965"}, {"internalArchiveId": "AA1805677835", "durationSec": 120, "title": "SO PORTRAIT CELINE VARA_RTS000001472047", "contributors": [{"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OLTEN"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["VARA, C\u00c9LINE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "sequenceIds": ["1677582"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677836", "durationSec": 56, "title": "SO TAPIS DANSE_RTS000001472081", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677837", "durationSec": 81, "title": "SO TAPIS MACRON_RTS000001472009"}, {"internalArchiveId": "AA1805677838", "durationSec": 152, "title": "FRIGO EXPO KLIMT NUMERIQUE_RTS000001469153", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805677874", "summary": "Paris : \nManifestants manifestant pacifiquement contre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. Marionnette d'Emmanuel Macron. Itw manifestants. Itw Fran\u00e7ois Ruffin, d\u00e9put\u00e9 La France Insoumise. Pancartes humoristiques anti-Macron.", "id": "1677581", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677875", "summary": "Olten :\nCline Vara, nouvelle vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses, recevant bouquet de fleurs de Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts. Itw C\u00e9line Vara.\nNeuch\u00e2tel :\nC\u00e9line Vara travaillant dans son bureau. Itw C\u00e9line Vara. C\u00e9line Vara marchant dans la rue.\nOlten : \nItw Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente Les Verts suisses.", "id": "1677582", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["OLTEN"], "visualPersons": ["VARA, C\u00c9LINE", "RYTZ, REGULA", "MAZZONE, LISA"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677878", "summary": "Copenhague : \nHockeyeurs de l'\u00e9quipe nationale suisse marchant en tenue civile.\n1er but de la Suisse face \u00e0 l'Autriche marqu\u00e9 par Nino Niederreiter, hockeyeur.\n2e but de la Suisse marqu\u00e9 par Ga\u00ebtan Haas, hockeyeur.\nItw Tristan Scherwey, hockeyeur suisse.  \nItw Patrick Fischer, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse.\nCharge de Sven Andrighetto, hockeyeur suisse, sur Steven Strong, hockeyeur autrichien.\nSteven Strong sortant sur une civi\u00e8re.\n3e but de Suisse marqu\u00e9 dans les prolongations par Enzo Corvi.\nItw Gr\u00e9gory Hofmann, hockeyeur suisse.", "id": "1677585", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["COPENHAGUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805677879", "summary": "Jura, images amateur : Lynx marchant dans un pr\u00e9.", "id": "1677586", "visualThemes": ["LYNX"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740727", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038938", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-89C8D283-9A43-4CB6-B466-156BBA85144A", "internalArchiveId": "89C8D283-9A43-4CB6-B466-156BBA85144A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Juch, membre du comit\u00e9 des jeunes lib\u00e9raux radicaux suisses;Cyrille Perret,  secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration des soci\u00e9t\u00e9s de fonctionnaires vaudois;Andr\u00e9 Hefti, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Salon de l'Auto de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(03/GFS 10 JUIN - JEUX ITV JUCH 7H) *** EMBARGO VENDREDI 4 MAI 6H ***\r\nOn se dirige donc....vers un \"OUI\" \u00e0 la loi sur les jeux d'argent : 52 d'avis favorables \u00e0 ce stade....contre 39% de NON...et 9% d'ind\u00e9cis....\r\nA l'inverse...l'initiative Monnaie pleine...ce texte qui intedrit aux banques de pr\u00eater de l'argent  qu'elles n'ont pas de leurs coffres...serait ...refus\u00e9e...\r\nInformation au conditionnel...en vue de la votation du 10 juin....\r\nMais c'est bien ce qui ressort...du premier sondage GSF...pour le compte de la SSR.\r\nLes opposants... \u00e0 la nouvelle loi sur  les jeux d'argent...ont jusqu'ici...surtout contester le blocage des casinos en ligne \u00e9trangers.\r\nPour inverser la tendance..., ils vont d\u00e9sormais r\u00e9orienter leur campagne.\r\nComme le confirme Thomas Juch, membre du comit\u00e9 des jeunes lib\u00e9raux radicaux suisses...\r\n  0'45''\r\n(TF1/SONDAGE GFS - ANALYSE PA) Voil\u00e0...pour ce qui est de loi sur les jeux d'argent...\r\nSelon ce sondage GSF..l'autre sujet au menu du 16 juin....l'initiative Monnaie Pleine...serait refus\u00e9e...\u00e0  49%...contre 35%...de OUI....\r\nSi les Suisses se pronon\u00e7aient aujourd'hui, ils suivraient donc les recommandations de vote du Parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nPietro Bugnon, votre analyse... \r\nOn peut parler, \u00e0 ce stade de la campagne, d'un sc\u00e9nario plut\u00f4t classique, notamment concernant la loi sur les jeux d'argent...\r\nVoil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce premier sondage SSR en vue du 10 juin. \r\nSondage t\u00e9l\u00e9phonique r\u00e9alis\u00e9 par l'Institut gfs.bern entre le 16 et le 26 avril derniers.... aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1201 votants. \r\nLa marge d'erreur est de + ou - 2,9%.\r\n(05/GE/REFERENDUM LAICITE PA) ***Autre votation....en vue peut-\u00eatre...\u00e0  Gen\u00e8ve.Quelques jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le parlement, la loi sur la laicit\u00e9 cr\u00e9e des remous. \r\nLe but de cette loi est d'encadrer les rapports entre l'Etat et les religions. \r\nMais quelques points du texte sont consid\u00e9r\u00e9s comme innacceptables par certains.\r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum devrait \u00eatre lanc\u00e9 ces prochains jours...\r\nTania Sazpinar....\r\n  0'51''\r\n((Plusieurs points qui ont fait d\u00e9bat durant les longues heures de discussions au Grand Conseil continuent a faire r\u00e9agir. Comme par exemple l'amendement propos\u00e9 par la droite interdisant le port de signes religieux ostentatoires dans les d\u00e9lib\u00e9ratifs communaux ainsi qu'au Grand Conseil. Un ajout de derni\u00e8re minute qui va trop loin aux yeux de certains. Ou encore la simple question de l\u00e9gif\u00e9rer sur la laicit\u00e9 de l'Etat.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Solidarit\u00e9s la volont\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi est claire. Une rencontre aura lieu dimanche afin de valider l'intention mais aussi de sonder l'ampleur des soutiens que la formation pourrait recueillir au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\nCar parmis les opposants \u00e0 cette loi, au vu du c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s sensible de la th\u00e9matique, les avis sont partag\u00e9s quant \u00e0 l'opportunit\u00e9 de revenir sur la question par r\u00e9f\u00e9rendum. En effet ce n'est pas la seule alternative: un recours en justice est aussi possible. Pour l'instant chez les Verts on privil\u00e9gie cette voie afin de trancher sur la l\u00e9galit\u00e9 de cette loi qui touche aux droits fondamentaux. ))\r\n(06/VD/DEPART DIRECTEUR EPO- ITV PERRET) ***Dans le canton de Vaud, le  directeur des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires de la plaine de l'Orbe quittera ses fonctions fin juillet \r\nR\u00e9sultat d'un commun accord avec le canton...\r\nOlivier Rogivue \u00e9tait sous le coup d'une enqu\u00eate administrative et elle a conclu \u00e0 d'importantes divergences. \r\nL'\u00e9t\u00e9 dernier, des d\u00e9tenus et d'anciens employ\u00e9s avaient d\u00e9nonc\u00e9 des dysfonctionnements. \r\nPour Cyrille Perret, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration des soci\u00e9t\u00e9s de fonctionnaires vaudois, ce d\u00e9part \u00e9tait attendu et surtout n\u00e9cessaire.\r\n  0'46''\r\nCyrille Perret r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\n(Twitter) Pr\u00e9parez-vous \u00e0 changer de mots de passe...si vous \u00eates usager Twitter!\r\nLe r\u00e9seau social l'a demand\u00e9 hier soir...\u00e0 tous ses membres : 330 millions d'utilisateurs au total...\r\nTwitter expique avoir d\u00e9couvert...un faille dans son propre service...\r\nUn bug...qui a conduit au stockage...des mots de passe non-masqu\u00e9s...dans un registre interne...\r\nTwitter pr\u00e9cise qu'il n'y a pas d'indication...d'intrusion...ou d'usage frauduleux des donn\u00e9es...\r\nPeu apr\u00e8s la fermeture...hier...l'action Twitter a essuy\u00e9 en bourse...hier un recul d'1,14%...\r\n(VW) *** La justice am\u00e9ricaine accenture son offensive...contre les dirigeants de Volkswagen...\r\nLex-directeur g\u00e9n\u00e9ral...de VW...a \u00e9t\u00e9 mis en examen hier soir...\r\nMartin Winter-korn....accus\u00e9 de fraude... dans le cadre du Dieselgate...\r\nIl connaissait l'existence d'un logiciel...destin\u00e9 \u00e0 fausser les \u00e9missions polluantes...et donc \u00e0 violer la loi am\u00e9riciaine.\r\n\"Une conspiration destin\u00e9e \u00e0 enrichir Volkswagen\", selon le d\u00e9partement de justice am\u00e9ricain.\r\nL'ex-patron...\u00e2g\u00e9 de 70 ans ne sera toutefois jug\u00e9 aux Etats-Unis...que si l'Allemagne accepte de l'extrader.\r\n(TF6/GE SALON AUTO CONDITIONS PI) *** Autre toujours dans le domaine automobile... le Salon de l'Auto de Gen\u00e8ve pourrait  accueillir.... l'an prochain un stand Google, Uber ou Amazon...\r\nSes organisateurs ont d\u00e9cid\u00e9 en tout cas d'assouplir le r\u00e8glement de l'\u00e9dition 2019...\r\nL a pariticpation d'acteurs issus du monde de l'\u00e9lectronique et des nouvelles technologies...sera favoris\u00e9e...\r\nObjectif : mieux r\u00e9pondre aux souhaits des exposants, et mieux coller aux tendances de la voiture de demain, Olivier Schorderet...\r\n  1'28''\r\n((Faire venir, pourquoi pas, la Silicon Valley \u00e0 Gen\u00e8ve: c'est le sens du lifting apport\u00e9 \u00e0 l'article 4 du r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral. Celui qui pr\u00e9cise quelles cat\u00e9gories de v\u00e9hicules sont admises au Salon. Mais pour son directeur g\u00e9n\u00e9ral, il ne collait plus \u00e0 l'\u00e9volution technologique de l'industrie automobile. Andr\u00e9 Hefti. \r\n1\r\nMais Gen\u00e8ve ne deviendra pas pour autant une foire technologique. \r\n2\r\nDes marques technologiques dans un salon automobile traditionnel, ce serait une premi\u00e8re. Pour l'heure, rappelle Andr\u00e9 Hefti, elles participent plut\u00f4t aux grandes foires consacr\u00e9es l'\u00e9lectronique et aux services. Comme le CES, \u00e0 Las Vegas.\r\n3\r\nReste que ces deux mondes dialoguent toujours plus. A l'image du partenariat entre le Mondial de l'Auto de Paris et le CES de Las Vegas. Et celui entre le salon de l'Auto de Gen\u00e8ve lui-m\u00eame et la foire d'\u00e9lectronique grand public de Berlin.))\r\n(11/ITALIE/REPRISE NEGOS PA) ***L'Italie reste dans l'incertitude quand \u00e0 son futur gouvernement...: le Parti d\u00e9mocrate a vot\u00e9 hier soir un texte qui rejette tout accord....avec le Mouvement 5 \u00e9toiles.\r\nUne d\u00e9cision qui n'a pas suprirs.... le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Sergio Mattarella...\r\nIl va devoir mener...de nouvelles consultations...d\u00e8s lundi prochain...plus de deux mois apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections...\r\nCorrespondance \u00e0 Rome : Eric Joseph...\r\n  0'58''\r\n((Au terme d'un d\u00e9bat tr\u00e8s vif, le parti d\u00e9mocrate a officiellement \u00e9cart\u00e9 hier l'hypoth\u00e8se d'ouvrir des n\u00e9gociations avec le Mouvement 5 \u00e9toiles. Il n'y avait en fait plus vraiment de suspense depuis l'intervention t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de Matteo Renzi dimanche soir. Celui qui n'est plus secr\u00e9taire national mais qui reste toutefois l'homme fort du parti avait en effet exclu l'id\u00e9e de voter la confiance \u00e0 un \"gouvernement 5 \u00e9toiles\" dont les positions sur l'Europe, l'\u00e9conomie ou l'immigration sont, selon lui, inconciliables avec celles du parti d\u00e9mocrate. Le document approuv\u00e9 hier soir \u00e9carte aussi l'hypoth\u00e8se d'un accord gouvernemental avec Forza Italia et la Ligue, ce qui a permis de faire approuver le texte \u00e0 l'unanimit\u00e9 et de maintenir une unit\u00e9 de fa\u00e7ade chez les d\u00e9mocrates. La d\u00e9cision prolonge en tout cas la crise politique italienne. Le chef de l'Etat Sergio Mattarella a convoqu\u00e9 lundi tous les partis pour une ultime tentative afin d'\u00e9viter un gouvernement technique ou un retour aux \u00e9lections.  ))\r\n***Et on y revient jsute apr\u00e8s ce journal...\r\n(Elections locales GB) Soulagement pour le parti conservateur ... au Royaume-Uni\r\nLe bilan des \u00e9lections locales d'hier s'annoncent meilleurs (ou moins mauvais) que pr\u00e9vu... selon les premiers r\u00e9sultats provisoires.\r\nLa formation de la premi\u00e8re ministre Theresa May conserve le contr\u00f4le de l'arrondissement londonien symbolique de Wandsworth...\r\nEt enregistre m\u00eame des gains dans certaines r\u00e9gions pro-Brexit. \r\nMais le parti travailliste gagne malgr\u00e9 tout du terrain dans la capitale.\r\nCes \u00e9lections sont consid\u00e9r\u00e9es comme un test de popularit\u00e9... pour Theresa May ... et son parti conservateur... d\u00e9chir\u00e9 par des divergences sur le Brexit.\r\n(17/GIRO UN DEPART EN ISRAEL PA) L'Italie du cyclisme...aura elle les yeux tourn\u00e9s...vers J\u00e9rusalem...\r\nPoint de d\u00e9part...ce matin...du Giro...\r\nLe Tour d'italie...qui s'offre un d\u00e9part in\u00e9dit...pour la premi\u00e8re fois hors d'Europe...\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 du contexte g\u00e9o-politique ou des attentes isra\u00e9liennes en termes de retomb\u00e9es tourisitques...\r\nMais Patrick D\u00e9l\u00e9troz..cette \u00e9dition promet aussi beaucoup sur le plan...purement sportif...\r\n   0'58'' ((version r\u00e9duite))\r\n((Si les trois jours pass\u00e9s en Isra\u00ebl n'auront de particulier que le lieu, et la chaleur,  le retour, en Sicile, sera ponctu\u00e9 par la difficile ascension ce l'Etna.  Il n'y aura jamais de r\u00e9pit dans ce tour, les huit \u00e9tapes de montagne se terminant par une arriv\u00e9e en c\u00f4te. \r\nTrois favoris se d\u00e9tachent clairement.  Le vainqueur sortant Tom Dumoulin ;  Chris Froome malgr\u00e9 une pression de tous les instants, son affaire de n'\u00e9tant pas r\u00e9gl\u00e9e, et le fran\u00e7ais Thibault Pinot.  qui, en pleine confiance et \u00e0 maturit\u00e9, a fait de ce Giro l'objectif num\u00e9ro un de sa saison. Il sera \u00e9paul\u00e9 par sa garde Suisse. Steve Morabito et Sebastien Reichenbach.  Autre Suisse en lice pour son premier Giro, Kilian Frankiny.  pr\u00e9sent pour apprendre et aider Rohan Dennis et Nicolas Roche, leader de la formation BMC.  Reste l'italien qui doit briller au pays : ce r\u00f4le est d\u00e9volu \u00e0 Fabio Aru. \r\nLe vainqueur de ce Giro sera connu le 27 mai \u00e0 Rome apr\u00e8s 21 \u00e9tape et 3'562 kilom\u00e8tres 900))\r\n(Foot -) ***En footbal...les supporters de l'Olympique de Marseille ont le sourire ce matin...\r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame... de petits yeux..ils ont d\u00fb veiller jusqu'\u00e0 tard dans la nuit...pour voir l'OM se qualifier....pour la finale de l'Europa Ligue.\r\nLes Marseillais...battus 2-1...\u00e0 Salznourg...mais qualifi\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 un but en prolongations...\r\nIls affronteront en finale...l'Atletico Madrid...vainqueur hier 1 \u00e0 0...d'Arsenal...\r\nOM-Atletico...ce ser le 16 mais...et les supporters phoco\u00e9ens devraient \u00eatre nombrexu...puisque c'est \u00e0 Lyon..que se jouera cette finale...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 845, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9524738", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9524764", "ece-9524738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-10T04:44:10Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T05:25:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-945AC27B-D13D-4BEB-BCCC-1E0173FF3359", "internalArchiveId": "945AC27B-D13D-4BEB-BCCC-1E0173FF3359", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Martina Mousson, politologue chez GFS;Walter Willener, ancien d\u00e9put\u00e9 et pionnier \u00e0 l'UDC neuch\u00e2teloise;Boukari, Fouad;ClementSa;Juliette Morillot, historienne;Michel Gu\u00e9rard, chef cuisinier fran\u00e7ais;Pierre Troisgros, chef cuisinier fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:05-08:01:01 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(20/UK/ELECTIONS LOCALES) Catherine Ilic : mobile +44 79 68 75 85 53  *6449 / RNIS priv\u00e9 +44 **4\r\nDIRECT RNIS\r\n------------------------------\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique  \u00e9vite la casse lors des \u00e9lections locales qui ont eu lieu hier. \r\nPlus de la moiti\u00e9 des r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s.\r\nLe bilan le parti conservateur de Theresa May s'annonce meilleur que pr\u00e9vu. \r\nCatherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, les tories ont tenu bon dans certains fiefs symboliques de Londres.\r\n ----\r\nDIRECT 55''\r\n(04/GFS 10 JUIN - MONNAIE ITV MOUSSON) *** Les Suisses rejetteraient l'initiative Monnaie pleine... \r\nC'est le r\u00e9sultat du 1er sondage GFS r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR en vue de la votation du 10 juin. \r\nLe texte, qui interdit aux banques commerciales de pr\u00eater de l'argent si elles ne l'ont pas dans leurs coffres, recueille 35% d'avis favorables. \r\n49% des sond\u00e9s y sont oppos\u00e9s et 16% sont encore ind\u00e9cis. \r\nLa complexit\u00e9 du sujet explique ce taux d'ind\u00e9cis et pourrait conduire \u00e0 un rejet de l'initative, selon Martina Mousson, politologue chez GFS...\r\n  0'49''\r\nDes Propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\nL'autre objet soumis au peuple le 10 juin, la loi sur les jeux d'argent, recueille 52% d'avis favorables. \r\nCe premier sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'Institut gfs bern entre le 16 et le 26 avril derniers, aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1201 votants.\r\n La marge d'erreur est de + ou - 2,9%.\r\n(10/NE/CANDIDATURE PERRIN ITV WILLNER) *** Yvan Perrin se verrait bien rev\u00eatir \u00e0 nouveau le costume de conseiller national en 2019 ! \r\nL'ancien conseiller d'Etat et ex-pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise a annonc\u00e9 hier \u00e0 la radio RTN qu'il \u00e9tait au service de son parti. \r\nPour reprendre le si\u00e8ge de Raymond Clottu, exclu de l'UDC cantonale et d\u00e9sormais ind\u00e9pendant. \r\nMais cette proposition d'Yvan Perrin ne fait pas l'unanimit\u00e9 au sein de son parti... \r\nPour Walter Willener, pionier \u00e0 l'UDC neuch\u00e2teloise et ancien d\u00e9put\u00e9, cette possible candidature n'est pas une bonne id\u00e9e...  \r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(Bve VW) D\u00e9j\u00e0 poursuivi en Allemagne pour le scandale des moteurs truqu\u00e9s, l'ancien PDG de Volkswagen, Martin Winterkorn, est maintenant dans le viseur de la justice am\u00e9ricaine, avec cinq autres dirigeants du groupe. \r\nDes poursuites judiciaires pour \"fraude\" ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es hier soir.\r\nL'ancien PDG, accus\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 au courant au moins un an avant que le scandale ne soit r\u00e9v\u00e9l\u00e9.\r\n(19/ TWITTER ET SOUCIS DE MOTS DE PASSE) Ce matin, en allumant votre t\u00e9l\u00e9phone portable, vous probablement jet\u00e9 un oeil sur les r\u00e9seaux sociaux... \r\nEt si vous disposez d'un compte Twitter, vous risquez de tomber sur un  message important...\r\nMessage que vous \u00e9galement recu Sarah Cl\u00e9ment... \r\n\"S\u00e9curisation de votre compte. Nous avons r\u00e9cemment identifi\u00e9 un bug. \r\nQuand vous mettez votre mot de passe, nous utilisons une technologie afin de le masquer, de telle sorte que personne ne puisse le voir. Mais l'identification r\u00e9cente d'un bug montre que les mots de passe ont \u00e9t\u00e9 \r\nstock\u00e9s, non masqu\u00e9, dans un journal interne. La correction a \u00e9t\u00e9 faite et m\u00eame si notre enqu\u00eate ne montre aucun usage inappropri\u00e9, nous vous invitons \u00e0 changer votre mot de passe\". C'est le message envoy\u00e9 cette nuit par Twitter \u00e0 ses 330 millions d'utilisateurs. \r\nLe groupe de Jack Dorsey n'a par contre pas dit depuis combien de temps cette erreur existe, ni combien de mots de passe ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s.\r\n*** Des failles dans la s\u00e9curit\u00e9, des donn\u00e9es exploit\u00e9es, o\u00f9 en sont les utilisateurs des r\u00e9seaux sociaux aujourd'hui ? \r\nSi les utilisateurs et les l\u00e9gislateurs s'inqui\u00e8tent, de plus en plus, de la fa\u00e7on dont leurs donn\u00e9es sont conserv\u00e9es, prot\u00e9g\u00e9es ou m\u00eame utilis\u00e9es. Ils continuent pourtant \u00e0 \u00eatre bien pr\u00e9sents sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nLes derniers r\u00e9sultats publi\u00e9s par Facebook le prouvent : sur le dernier trimestre, le g\u00e9ant am\u00e9ricain a vu son  nombre de personnes connect\u00e9es, chaque jour, passer de 1,40 \u00e0 1,45 milliard.\r\n(Bve Yemen USA) Un commando de b\u00e9rets verts, les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 fin 2017 \u00e0 la fronti\u00e8re saoudienne avec le Y\u00e9men pour aider Riyad \u00e0 trouver et d\u00e9truire les caches de missiles des rebelles Houthis, a rapport\u00e9 le New York Times jeudi. Le Pentagone s'est refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire.\r\nDepuis le d\u00e9but de ce conflit meurtrier il y a trois ans, les Houthis y\u00e9m\u00e9nites multiplient les tirs de missile balistique vers des villes saoudiennes. Selon le New York Times, qui cite des responsables am\u00e9ricains et des diplomates europ\u00e9ens, ces soldats des forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines sont arriv\u00e9s en Arabie saoudite en d\u00e9cembre.\r\n(TF5/OTAGES ETRANGERS/COREE DU NORD PI) *** Trois Am\u00e9ricains d\u00e9tenus en Cor\u00e9e du Nord pourraient \u00eatre bient\u00f4t lib\u00e9r\u00e9s selon Washington. \r\nMissionnaires \u00e9vang\u00e9liques, ils avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s pour espionnage entre 2016 et 2017. \r\nMais le sort de milliers d'autres ressortissants \u00e9trangers captur\u00e9s dans le pass\u00e9 par le r\u00e9gime de Pyongyang reste un enjeu diplomatique dans les n\u00e9gociations en cours. \r\nEn grande majorit\u00e9 sud-cor\u00e9ens, japonais et m\u00eame quelques occidentaux, ils ont \u00e9t\u00e9 les victimes d'un v\u00e9ritable programme d'enl\u00e8vements, selon l'historienne Juliette Morillot,  interrog\u00e9 par Alexandre Habay...\r\n  1'35''\r\n(Bve volcan) R\u00e9veill\u00e9 d'un sommeil de quatre ans, le Kilauea menace des habitants de Hawa\u00ef. \r\nEnviron 10 000 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 se r\u00e9fugier apr\u00e8s l'\u00e9ruption de ce volcan. \r\nC'est la premi\u00e8re depuis 2014.\r\nCette \u00e9ruption avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une s\u00e9rie de tremblements de terre annonciateurs. \r\nElle a d\u00e9clench\u00e9 des chutes de pierres et une potentielle rupture dans le crat\u00e8re du volcan.\r\nDes vapeurs et de la lave ont commenc\u00e9 \u00e0 s'\u00e9chapper par une fissure...\r\n(TF2/MAI 68 - RENOUVEAU DE LA CUISINE PI) *** La cuisine a aussi connu son mai 68. \r\n Une r\u00e9volution culinaire qui a v\u00e9cu ses premi\u00e8res \u00e9bullitions au milieu des ann\u00e9es 60 d\u00e9j\u00e0. \r\nToute une g\u00e9n\u00e9ration de cuisiniers est venue bouleverser l'ordre \u00e9tabli et codifi\u00e9 de la gastronomie. \r\nUn vent de libert\u00e9 des go\u00fbts et des pratiques li\u00e9es de pr\u00e8s aux \u00e9v\u00e9nements de l'\u00e9poque. Pierre-Etienne Joye\r\n  1'45''\r\nExtro : Mais 68 donc aussi pass\u00e9 par l'assiette. La tendance est aujourd'hui au terroir et au produit totalement local.\r\n(Bve Polanski - Cosby) L'Acad\u00e9mie des Oscars continue \u00e0 faire le m\u00e9nage dans ses rangs apr\u00e8s l'affaire Weinstein\r\nL'organisation professionnelle qui remet chaque ann\u00e9e les Oscars du cin\u00e9ma a annonc\u00e9, hier avoir exclu le com\u00e9dien am\u00e9ricain Bill Cosby et le r\u00e9alisateur franco-polonais Roman Polanski.\r\nExclus \u00ab conform\u00e9ment aux codes de conduite \u00bb adopt\u00e9s par l'organisation en d\u00e9cembre, dans le sillage du scandal \u00e0 l'origine du mouvement #metoo.\r\nBill Cosby, 80 ans, personnalit\u00e9 ador\u00e9e des Am\u00e9ricains et du public mondial pour son personnage de p\u00e8re id\u00e9al dans la s\u00e9rie \u00ab Cosby Show \u00bb a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable, fin avril, d'agression sexuelle...\r\nTandis que le cin\u00e9aste Roman Polanski avait \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de d\u00e9tournement de mineure...\r\n(Bve Marseille Foot) Au bout de la nuit, la d\u00e9livrance. \r\n14 ans apr\u00e8s sa d\u00e9faite contre Valence en finale de la Coupe de l'UEFA, l'Olympique de Marseille s'est qualifi\u00e9 hier soir pour la finale de la Ligue Europa...\r\nL'OM a sorti Salzbourg malgr\u00e9 la d\u00e9faite 2-1 en Autriche, gr\u00e2ce \u00e0 un but inscrit en prolongations..., et \u00e0 la faveur de la victoire obtenue lors du match aller (2-0). Le club de la cit\u00e9 phoc\u00e9enne affrontera les Espagnols de l'Atletico Madrid - tombeurs des Anglais d'Arsenal (1-0) - le 16 mai \u00e0 Lyon.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 784, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9524727", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9524746", "ece-9524727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-10T04:44:20Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T06:21:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5E59D52-2406-4104-81B4-3F2DC86201E2", "internalArchiveId": "E5E59D52-2406-4104-81B4-3F2DC86201E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sondage, command\u00e9 par 5 m\u00e9dias valaisans, sur l'\u00e9ventuelle organisation des Jeux olympiques d'hiver en 2016 \u00e0 Sion : d\u00e9bat entre Vincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste et Florian Barbey, r\u00e9dacteur en chef de Radio Chablais", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9dacteurs en chef Vincent Fragni\u00e8re, du Nouvelliste, et Florian Barbey, de Radio Chablais, livrent leur analyse apr\u00e8s la publication d'un premier sondage sur l'\u00e9ventuelle organisation des JO d'hiver en 2026 \u00e0 Sion.\r\n\r\n* * Sondage sur Sion 2026: table ronde entre Vincent Fragni\u00e8re et Florian Barbey 18h  JO Sion 2026 : les Valaisans tr\u00e8s tiraill\u00e9s - D\u00e9bat Fragni\u00e8re vs. Barbey\r\nAvec nous les r\u00e9dacteurs-en-chefs de deux des m\u00e9dias valaisans qui ont command\u00e9 cette enqu\u00eate...\r\nVincent Fragni\u00e8re du Nouvelliste... et Florian Barbey de Radio Chablais...\r\nBonsoir \u00e0 tous les deux...\r\nFLORIAN BARBEY\r\n- Un mot sur la d\u00e9marche...coordination entre 5 m\u00e9dias valaisans, pas tr\u00e8s courant ? C'est une premi\u00e8re ?\r\n- La d\u00e9fiance envers le CIO, pas une suprise j'imagine... Diriez-vous que c'est LA plus grande difficult\u00e9 des porteurs du projet ?\r\n- Dans le camp des opposants, la premi\u00e8re pr\u00e9occupation, c'est la crainte de d\u00e9passement bug\u00e9taire... Est-ce parce que, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. la campagne a bcp port\u00e9 sur les chiffres ?\r\n- 46% des sond\u00e9s jugent inacceptable qu'aucune comp\u00e9tition ne soit pr\u00e9vue dans le Chablais valaisan (\u00e0 part le curling peut-\u00eatre), votre regard en tant que r\u00e9dacteur en chef de Radio Chablais ? \r\n- Le vote de la r\u00e9gion de Monthey pourrait-il \u00eatre d\u00e9cisif le 10 juin ? (On sait toutefois que le Bas-Valais vote peu...nbr votants bien moindre que Valais central et Haut-Valais)\r\n- Dr\u00f4le de campagne...longue, elle a commenc\u00e9 il y a plusieurs mois d\u00e9j\u00e0, mais jusqu'ici, en dehors des r\u00e9seaux sociaux, on n'a peu vu et entendu les opposants ? Comment l'expliquer ? (question de moyens uniquement?)\r\nVINCENT FRAGNIERE\r\n- 5 m\u00e9dias valaisans unis pour un sondage, une premi\u00e8re, pourquoi cette d\u00e9marche ?\r\n- Dans le camp des partisans, les raisons invoqu\u00e9es sont la visibilit\u00e9 internationale et la relance du tourisme...comment analysez-vous  cela ?\r\n- Le vote de la ville de Sion sera crucial... Si le Valais dit oui mais que Sion dit non... les jeux pourront difficilement se faire... Votre sondage permet-il de se faire une id\u00e9e des opinions dans la capitale ?  (il dira que non car sondage de 1000 personnes sur tout le canton...mais il peut d\u00e9velopper quand m\u00eame la r\u00e9ponse \u00e0 cette question car c'est un enjeu)\r\n- Le front du Non est d\u00e9suni... Trois comit\u00e9s diff\u00e9rents (UDC /Gauche et RCV/ Verts et organisations \u00e9colos...) \u00e7a le dessert ?\r\n- Campagne tr\u00e8s \u00e9motionnelle...on sent les fronts tr\u00e8s tendus.... De nombreuses voix se sont \u00e9l\u00e9v\u00e9es pour d\u00e9noncer une propagande de la part du Conseil d'Etat, de la ville de Sion et de certaines communes, avec des dizaines de s\u00e9ances d'information \u00e0 sens unique... Critiques justifi\u00e9es ?\r\n- Dans le journal du jour, vous estimez qu'on parle trop peu du fond, quelles sont les vraies questions, le v\u00e9ritable enjeu ?", "durationSec": 716, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9524699", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Sion", "Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["sondage d'opinion", "mass m\u00e9dia", "jeux olympiques d'hiver"], "alternativeTitle": ["Sondage sur Sion 2026: table ronde entre Vincent Fragni\u00e8re et Florian Barbey / FOR_2018-05-04T18:06:00_developpement-4", "Forum du 04.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9dacteurs en chef Vincent Fragni\u00e8re, du Nouvelliste, et Florian Barbey, de Radio Chablais, livrent leur analyse apr\u00e8s la publication d\u2019un premier sondage sur l\u2019\u00e9ventuelle organisation des JO d\u2019hiver en 2026 \u00e0 Sion."], "variantIds": ["ece-9524699"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:35Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T16:47:23Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fragni\u00e8re, Vincent", "role": "r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbey, Florian", "role": "r\u00e9dacteur en chef de Radio Chablais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72A2AF9C-6773-4AD3-B145-FA149B20BBF1", "internalArchiveId": "72A2AF9C-6773-4AD3-B145-FA149B20BBF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique des sciences : La chronique des sciences - Comment la transformation du Sahara en for\u00eat an\u00e9antirait l'Amazonie", "publicationDate": "2018-05-03T00:00:00Z", "summary": "Afin d'emp\u00eacher l'arriv\u00e9e de grains de sable pouss\u00e9s par le vent du Sahara sur nos voitures, de nombreux projets th\u00e9oriques \u00e9laborent des id\u00e9es pour verdir le Sahara, en le couvrant de for\u00eats. Quelles seraient les cons\u00e9quences de la concr\u00e9tisation de tels projets?\r\n\r\n* * La chronique des sciences - Comment la transformation du Sahara en for\u00eat an\u00e9antirait l'Amazonie   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nSCIENCE 03.0518 Sable Sahara\r\n****7h55 le jeudi.. \r\nOn ne peut pas terminer cette matinale du jeudi sans la chronique scientifique... ce matin avec vous Sylvio Dolzan....  \r\nVous nous proposer un beau jaune p\u00e9tant, ce matin Silvio Dolzan.\r\nVous avez aim\u00e9 la belle couleur jaune prise par votre voiture dimanche dernier \u00e0 cause du pollen\u00a0? Alors vous allez adorer la couleur un peu plus ocre que lui donnera un jour ou l'autre le sable du Sahara pouss\u00e9 jusqu'ici par le vent. C'est joli mais, sauf pour les exploitants de stations de lavage, c'est emb\u00eatant. Alors pourrait-on emp\u00eacher \u00e7a\u00a0? La r\u00e9ponse th\u00e9orique est oui\u00a0: en faisant verdir le Sahara. En le couvrant de for\u00eats. De nombreux projets s'y essaient.\r\n***Mais pour verdir le Sahara, il faut de l'eau, et a priori...  il n'y en a pas.\r\nD\u00e9trompez-vous. Une des plus grandes nappes phr\u00e9atiques du monde est sous le Sahara. Certes, elle est profonde, l'eau y est \u00e0 80 degr\u00e9s et elle est tr\u00e8s sal\u00e9e. Mais, toujours en th\u00e9orie, \u00e7a se soigne, docteur.\r\nD'ailleurs, il n'y a pas si longtemps, 15'000 ans, le Sahara \u00e9tait vert. Et comprenait, au sud, un gigantesque lac saum\u00e2tre plein de poissons, de crustac\u00e9s, de microorganismes.\r\n***Donc admettons\u00a0: on fait verdir le Sahara. \r\nCe serait plut\u00f4t bien, non\u00a0?\r\nPour nous peut-\u00eatre. Mais pas pour l'Amazonie.\r\n(***L'Amazonie\u00a0?)\r\nEh oui. C'est une r\u00e9action en cha\u00eene, on dira. J'explique. Le sable du Sahara est bourr\u00e9 de phosphate. Parce que l'ancien lac s'est \u00e9vapor\u00e9. Emmanuel Frossard, professeur \u00e0 l'Institut des sciences agronomiques de l'EPFZ.\r\n  28''\r\nEt voil\u00e0. C'est ce qu'on a dans le sud du Sahara. Et c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'il y a de grandes mines de phosphate dans la r\u00e9gion.\r\n***Et le rapport avec l'Amazonie\u00a0?\r\nCa vient\u00a0! Contrairement \u00e0 ce qu'on croit en voyant l'explosion de verdure, le sol amazonien n'est pas du tout riche en nutriment. La nourriture des plantes y est difficile.\r\n   27''\r\nParmi ces nutriments indispensables \u00e0 la bonne croissance des arbres il y a en priorit\u00e9 le phosphate. Et d'o\u00f9 vient-il, le phosphate qui nourrit les plantes amazoniennes\u00a0? Et ben voil\u00e0\u00a0:  du sable du Sahara pouss\u00e9 jusque l\u00e0-bas par les aliz\u00e9s. Les estimations les plus r\u00e9centes font \u00e9tat de 22'000 tonnes de phosphate par an qui traversent ainsi l'Atlantique pour nourrir les plantes amazoniennes. Sans compter d'autres nutriments, comme le calcium ou le potassium.\r\nBref, faire reverdir le Sahara porterait un sale coup \u00e0 la for\u00eat amazonienne.\r\nComme quoi si un grain de sable peut gripper un engrenage, l'absence d'un grain de sable peut d\u00e9truire une for\u00eat. Et celle d'Amazonie vaut bien un petit lavage de voiture de temps en temps, non\u00a0?", "durationSec": 185, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9540751", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872138.image", "alternativeTitle": ["La chronique des sciences - Comment la transformation du Sahara en for\u00eat an\u00e9antirait l'Amazonie", "La chronique des sciences (vid\u00e9o) - Comment la transformation du Sahara en for\u00eat an\u00e9antirait l'Amazonie", "La chronique des sciences - Comment la transformation du Sahara en for\u00eat an\u00e9antirait l'Amazonie / LME_2018-05-03T07:53:00_chronique-sciences", "La chronique des sciences - Comment la transformation du Sahara en for\u00eat an\u00e9antirait l'Amazonie / LME_2018-05-03T07:53:00_chronique-sciences"], "alternativeSummary": ["Afin d'emp\u00eacher l'arriv\u00e9e de grains de sable pouss\u00e9s par le vent du Sahara sur nos voitures, de nombreux projets th\u00e9oriques \u00e9laborent des id\u00e9es pour verdir le Sahara, en le couvrant de for\u00eats. Quelles seraient les cons\u00e9quences de la concr\u00e9tisation de tels projets?", "Afin d'emp\u00eacher l'arriv\u00e9e de grains de sable pouss\u00e9s par le vent du Sahara sur nos voitures, de nombreux projets th\u00e9oriques \u00e9laborent des id\u00e9es pour verdir le Sahara, en le couvrant de for\u00eats. Quelles seraient les cons\u00e9quences de la concr\u00e9tisation de tels projets?", "Afin d'emp\u00eacher l'arriv\u00e9e de grains de sable pouss\u00e9s par le vent du Sahara sur nos voitures, de nombreux projets th\u00e9oriques \u00e9laborent des id\u00e9es pour verdir le Sahara, en le couvrant de for\u00eats. Quelles seraient les cons\u00e9quences de la concr\u00e9tisation de tels projets?"], "variantIds": ["ece-9520944", "ece-9520923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-09T05:12:45Z", "speechToTexts": ["09.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSix le, j'ai dit : on va pas terminer cette matinale, sans parler de science et ce matin, c'est avec vous Sylvio Dolzan vous nous proposer un beau jaune p\u00e9tant pour votre chronique vous avez aim\u00e9 la belle couleur jaune prise par votre voiture dimanche dernier \u00e0 cause du pollen, h\u00e9 bien vous allez adorer la couleur un peu plus ocre que lui donnera un jour ou l'autre, le sable du Sahara pouss\u00e9 jusqu'ici par le vent, alors c'est joli, mais sauf pour les exploitants, stations de lavage, c'est quand m\u00eame emb\u00eatant alors est -ce qu'on pourrait emp\u00eacher \u00e7a la r\u00e9ponse th\u00e9orique, h\u00e9 oui, en faisant verdir le Sahara en le couvrant de for\u00eats, de nombreux projets qui essaye d'ailleurs pour faire verdir le Sahara va falloir un petit peu d'eau, a priori il n'y en a pas beaucoup, h\u00e9 bien, d\u00e9trompez -vous, une des plus grandes nappes phr\u00e9atiques du monde est sous le Sahara, bon ok, elle est profonde, l'eau y est \u00e0 80 degr\u00e9s les tr\u00e8s sal\u00e9e, mais toujours en th\u00e9orie, \u00e7a, \u00e7a se soigne Docteur et d'ailleurs il y a pas si longtemps que \u00e7a, il y a 15000 euros quoi le Sahara \u00e9tait Vert, il comprenait au sud, un gigantesque lac saum\u00e2tre plein de poissons de crustac\u00e9s de microorganismes canettes en faisant verdir ce Sahara CV Dolzan ce serait plut\u00f4t bien d'ailleurs, alors pour nous, peut-\u00eatre, mais pas pour l'Amazonie l'Amazonie mais oui alors c'est c'est une r\u00e9action en cha\u00eene, \u00e0 \u00e2ge explique le sac du Sahara, il est bourr\u00e9 de phosphate parce que l'ancien lac s'est \u00e9vapor\u00e9 \u00e9coutez Emmanuel Frossard, professeur \u00e0 l'Institut des sciences agronomiques de l'\u00e9p\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [85%] :\r\nLes organismes pour se d\u00e9velopper dans les oc\u00e9ans vont petit \u00e0 petit mourir et ce et se retrouver sur le fond des oc\u00e9ans, donc les organismes contiennent de phosphate pour leur \u00e9nergie, tout \u00e7a, \u00e7a va dans leur, dans leur squelette et ensuite tout \u00e7a, \u00e7a va se concentrer au courant au des courants, \u00e7a va se concentrer dans certains endroits des oc\u00e9ans et ensuite bas sur terre une fois que les p\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s Canclaux sera parti, qu'on va avoir du phosphate s\u00e9dimentaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [93%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est ce qui s'est pass\u00e9 dans le sud du Sahara, et c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'il y a des grandes mines de phosphates dans la r\u00e9gion, mais je ne vois toujours pas le rapport avec l'Amazonie \u00e7a vient alors contrairement \u00e0 ce qu'on croit en voyant l'explosion de verdure en Amazonie, h\u00e9 bien le sol amazonien n'est pas du tout, riche en nutriments : la nourriture des plantes est difficile. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [87%] :\r\nLes arts se d\u00e9veloppent ensuite font tomber leur liti\u00e8re et ensuite les \u00e9l\u00e9ments qui sont atteints d'ailleurs sont pris tr\u00e8s rapidement, ce qui fait que si on enl\u00e8ve la fianc\u00e9e de raisons de surface B\u00e2le habitation va dispara\u00eetre rapidement, donc c'est un cirque permanent est relativement superficiel parce que sinon, on a effectivement des sommes Amazonie qui sont tr\u00e8s vieux, on \u00e9tait beaucoup lessiv\u00e9, donc tous les \u00e9l\u00e9ments nutritifs pour la plupart des \u00e9l\u00e9ments nutritifs entra\u00een\u00e9 en profondeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [93%] :\r\nAlors parmi ces nutriments indispensables \u00e0 la bonne croissance des arbres, il y a en priorit\u00e9 le phosphate et d'o\u00f9 vient -il le phosphate qui nourrit les plantes amazoniennes, h\u00e9 bien voil\u00e0, il vient du sable du Sahara pouss\u00e9 jusque l\u00e0- bas par les aliz\u00e9s les estimations les plus r\u00e9centes font \u00e9tat de 22000 tonnes de phosphate par qui traversent ainsi l'Atlantique pendant les plantes amazoniennes sont compt\u00e9s, d'autres nutriments comme le calcium, le potassium, bref faire reverdir le Sahara porterait un sale coup \u00e0 la for\u00eat amazonienne, comme quoi si en grain de sable peut gripper un engrenage, l'absence d'un grain de \u00e7a peut d\u00e9truire une for\u00eat celle d'Amazonie vaut bien, ou bien un petit lavage de voiture, de temps en temps, merci beaucoup pour la d\u00e9monstration Silvio Dolzan merci \u00e0 vos r\u00e9cits. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-03T06:13:39Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DFD5E8D-F298-4C55-B059-620BE3D8BCA7", "internalArchiveId": "2DFD5E8D-F298-4C55-B059-620BE3D8BCA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-05-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Obaida, citoyen libyen;Boukari, Fouad;Tony Travers, professeur \u00e0 la London School of Economics;Antonio Hodgers, Conseiller d'Etat vert GE, en charge du Dpt de l'am\u00e9nagement, du logement et de l'\u00e9nergie;Sylvan Adams, philantrope d'origine canadienne\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:55-08:00:30 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(10/LYBIE ATTENTAT SUICIDE-ELECTIONS PI) 12 morts . 7 bless\u00e9s. \r\nLe groupe Etat islamique a frapp\u00e9 hier Tripoli, en plein cour de la capitale libyenne. \r\nDaesh qui n'a pas choisi sa cible par hasard...\r\nC'est l'instance charg\u00e9e de leur organisation justement qui a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par le groupe terroriste. \r\nAlors que la communaut\u00e9 internationale r\u00e9clame des \u00e9lections pour enfin pacifier le pays, Maurine Mercier.\r\n(Bve Trump) *** Donald Trump contredit par son propre avocat...\r\nLe pr\u00e9sident americain niait avoir connaissance d'un paiement \u00e0 la star du porno Stormy Daniels...\r\nCelle-ci affirme avoir eu une liaison extraconjugale avec le milliardaire.\r\nMais l'ancien maire de New York, Rudy Giuliani qui a r\u00e9cemment rejoint l'\u00e9quipe d'avocats de Donald Trump, a affirm\u00e9 que ce dernier avait rembours\u00e9 l'argent \u00e0 Michael Cohen.\r\n130 000 dollars que cet avocat avait vers\u00e9 \u00e0 l'actrice de films X.\r\nUne somme soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir servi \u00e0 acheter le silence de Stormy Daniels .\r\nPar ailleurs, la Maison-Blanche a annonc\u00e9 hier un nouveau remaniement de l'\u00e9quipe d'avocats de Donald Trump. \r\nAvec l'arriv\u00e9e d'un avocat expert en proc\u00e9dure de destitution.\r\nL'\u00e9minent juriste de 67 ans avait d\u00e9fendu Bill Clinton quand avait \u00e9t\u00e9 enclench\u00e9e une proc\u00e9dure de destitution visant l'ancien pr\u00e9sident d\u00e9mocrate.\r\n(TF4/UK ENJEUX ELECTIONS LOCALES PI) Les Anglais se rendent aux urnes aujourd'hui pour des \u00e9lections locales, dans lesquelles plus de 4300 si\u00e8ges d'\u00e9lus municipaux sont \u00e0 pourvoir. \r\nCe scrutin, le dernier avant le Brexit en mars 2019, aura valeur de test pour le gouvernement conservateur de Theresa May, affaibli en raison de ses divisions sur l'Europe et entach\u00e9  Catherine Ilic par le scandale Windrush. \r\n  1'43\r\n(19/ CAMBRIDGE ANALYTICA INSOLVABLE) *** Fin de partie annonc\u00e9e pour Cambridge Analytica, apr\u00e8s le scandale Facebook. \r\nL'entreprise d'analyse de donn\u00e9es a indiqu\u00e9 hier (me) que - elle et sa soci\u00e9t\u00e9 m\u00e8re -  avaient entam\u00e9 une proc\u00e9dure d'insolvabilt\u00e9 au Royaume-Uni. \r\nCambridge Analytica cesse \u00e9galement toute activit\u00e9. \r\nLa faillite, donc, Romain Bardet pour une soci\u00e9t\u00e9 qui a vu son business s'effondrer ces derni\u00e8res semaines ...\r\n---\r\nAvec une r\u00e9putation mise \u00e0 terre dans le sillage du scandale Facebook. Cambridge Analytica, on le rappelle, est accus\u00e9e d'avoir collect\u00e9 et exploit\u00e9 les donn\u00e9es personnelles de pr\u00e8s de 90 millions d'utilisateurs du r\u00e9seau social...sans leur consentement. Ces donn\u00e9es auraient servi \u00e0 pr\u00e9dire et influencer le vote des \u00e9lecteurs am\u00e9ricains lors de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle. Cambridge Analytica est \u00e9galement point\u00e9e du doigt pour son r\u00f4le dans la campagne du Brexit. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 parle d'accusations infond\u00e9es, mais selon elle, je cite, \"le si\u00e8ge men\u00e9 par la couverture m\u00e9diatique a \u00e9loign\u00e9 presque tous les clients et fournisseurs\".\r\n*** RELANCE: Autrement dit, impossible - financi\u00e8rement - pour la soci\u00e9t\u00e9 de poursuivre son activit\u00e9 !\r\nOui et une proc\u00e9dure de faillite sera \u00e9galement ouverte prochainement aux Etats-Unis. Cambridge analytica d\u00e9nonce une campagne de calomnie pour des activit\u00e9s, dit-elle, l\u00e9gales et largement accept\u00e9es comme faisant partie int\u00e9grante de la publicit\u00e9 en ligne dans les domaines politique et commercial\"\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Facebook a toujours parl\u00e9 d'un abus de confiance de la part de la soci\u00e9t\u00e9 britannique. Mais l'image du r\u00e9seau social, on le sait est \u00e9corn\u00e9e. Facebook est \u00e9galement sous le coup de plusieurs enqu\u00eates en Europe.\r\n(Bve PDC) La conseill\u00e8re nationale PDC Barbara Schmid-Federer quitte la politique...\r\nElle annonce ce matin son d\u00e9part apr\u00e8s onze ans \u00e0 la Chambre du peuple. \r\nLa Zurichoise entend se concentrer sur son engagement en faveur des personnes dans le besoin.\r\nAg\u00e9e de 52 ans, Barbara Schmid-Federer compte postuler \u00e0 un si\u00e8ge du conseil de la Croix-Rouge...\r\nDans un entretien au Tages-Anzeiger elle explique que son choix est \u00e9galement motiv\u00e9 par la direction prise par le PDC. \r\nLes dirigeants du parti ont choisi une voie conservatrice \"dans laquelle je ne peux m'identifier\", dit-elle. \r\nElle laissera sa place \u00e0 son successeur, Philipp Kutter, pendant la session d'\u00e9t\u00e9 des chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(01/VERTS PRESIDENCE ROMANDE PA) *** Les Verts eux se mettent en ordre de bataille en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\nIls s'appr\u00eatent ce samedi \u00e0 renouveler la moiti\u00e9 de leur comit\u00e9 directeur, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Olten. \r\nApr\u00e8s les \u00e9checs des deux pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, en 2011 et 2015, les Verts affichent leurs ambitions. \r\nEt particulierement en Suisse romande, Muriel Ballaman ou ils esp\u00e8rent doubler leurs repr\u00e9sentants au conseil national...\r\n  1'05\r\n(07/GE/NOM GARES CEVA PI) *** A Gen\u00e8ve, la guerre des noms de gare se poursuit... \r\nDernier \u00e9pisode hier...\r\nLe Conseil d'\u00c9tat fait recourt contre une r\u00e9cente d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale, qui a arr\u00eat\u00e9 les noms de Lancy-Pont-Rouge et Lancy-Bachet pour deux des futurs arr\u00eats de la ligne du CEVA. \r\nLe Gouvernement genevois voulait que ces arr\u00eats portent la mention \"Gen\u00e8ve\" pour le premier et \"Carouge\" pour le second. \r\nMais Tania Sazpinar...le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports en avait d\u00e9cid\u00e9 autrement. \r\n  51''\r\n(Bve Foot LDC) Une affiche grandiose pour la finale de la ligue des champions le 26 mai \u00e0 Kiev... \r\nReal Madrid - Liverpool...\r\nLes Reds se sont qualifi\u00e9s malgr\u00e9 leur d\u00e9faite 4-2 hier soir en Italie face \u00e0 la Roma...\r\nBattus 5-2 au match aller, les Romains n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 reproduire l'exploit qu'ils avaient r\u00e9alis\u00e9 contre Barcelone... \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Liverpool attendait \u00e7a depuis 11 ans...\r\n(TF6/TOUR D'ITALIE: DEPART ISRAEL PI) *** \"Il Giro d'Italia\", cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s le Tour de France en 1909, prend un virage important cette ann\u00e9e...\r\nIl devient pour sa 101e \u00e9dition le premier Grand Tour de l'Histoire \u00e0 voir son grand d\u00e9part prendre place en dehors de l'Europe...\r\nCe sera demain en Isra\u00ebl \u00e0 Jerusalem...\r\nUn\u00e9norme coup de pub touristique pour l'Etat h\u00e9breu, J\u00e9r\u00f4me Jeannin, et une escapade in\u00e9dite dans l'histoire des grands tours...\r\n  1'30''\r\n(Bve Poker) On termine par ce talent cach\u00e9... \r\nIl y a environ un an, Maria Konnikova \u00e9crivaine et au journaliste au New Yorker avait d\u00e9cide d'\u00e9crire un livre sur le monde du poker professionnel.\r\nNe connaissant rien au jeu de cartes, elle s'est lanc\u00e9 dans la comp\u00e9tition comme joueuse d\u00e9butante.\r\nSauf qu'au fil des parties elle est devenue tellement forte qu'elle a laiss\u00e9 son projet en suspens\r\nEn janvier dernier, la journaliste a remport\u00e9 l'un des plus gros tournois de poker du monde, r\u00e9unissant 240 personnes, avec \u00e0 la cl\u00e9 70'700 euros. \r\nDans un autre tournoi, l'\u00e9crivaine a remport\u00e9 pr\u00e9s 48 000 euros. \r\nQuant \u00e0 son livre, s'il voit finalement le jour, il pourra s'appeler : \"comment je suis devenue l'une des meilleures joueuses de poker du monde\".\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve lobbyistes CH) Les lobbyistes au Parlement \u00e0 Berne peuvent souffler: le projet de loi d'une commission parlementaire visant \u00e0 mieux les encadrer r\u00e9colte une pluie de critiques. \r\nL'association professionnelle des lobbyistes de Suisse, la SSPA, le qualifie m\u00eame d'antid\u00e9mocratique.\r\nCe projet, \u00e9labor\u00e9 par la commission des institutions politiques du Conseil des Etats en r\u00e9ponse aux initiatives parlementaires de Didier Berberat (PS/NE) et Andrea Caroni (PLR/AR), \"est insuffisant et douteux du point de vue d\u00e9mocratique\", \u00e9crit la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de Public Affairs (SSPA).\r\nCar pour cette derni\u00e8re, il en va de la formation de l'opinion publique. Le projet soumis aux milieux int\u00e9ress\u00e9s jusqu'\u00e0 mercredi ne propose pas assez de garde-fous. On continue de miser sur les \"badges de parrainage\" n\u00e9buleux auxquels chaque parlementaire a droit.\r\nActuellement, les d\u00e9put\u00e9s peuvent demander des cartes d'acc\u00e8s pour deux personnes. Dans le nouveau projet, seule une carte pourra servir \u00e0 un lobbyiste. L'autre sera r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 un membre de la famille ou \u00e0 un conseiller personnel.\r\n\"La commission \u00e9lude clairement le mandat que lui a donn\u00e9 le Parlement\". Elle laisse au d\u00e9put\u00e9 l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 du choix du lobbyiste. Cela n'am\u00e9liore en rien la transparence. La commission n'a clairement pas voulu que ce soit un organe parlementaire qui d\u00e9cide de l'acc\u00e8s des repr\u00e9sentants d'int\u00e9r\u00eats. Pour la SSPA, cela revient \u00e0 une in\u00e9galit\u00e9 de traitement envers les lobbyistes professionnels.\r\n(Bve Evodia) Les pr\u00e9parations \u00e0 base d'Evodia fr\u00e9quemment utilis\u00e9es en m\u00e9decine chinoise peuvent provoquer des troubles du rythme cardiaque. C'est ce qu'ont constat\u00e9 des chercheurs b\u00e2lois qui mettent en garde contre l'arriv\u00e9e incontr\u00f4l\u00e9e de ce type de produits sur le march\u00e9.\r\nDes extraits d'Evodia rutaecarpa, un arbre de la famille des rutac\u00e9es, sont utilis\u00e9s en m\u00e9decine chinoise contre divers troubles, maux de t\u00eate, naus\u00e9e, douleurs menstruelles ou encore abc\u00e8s buccaux.\r\nL'\u00e9quipe de Matthias Hamburger, du D\u00e9partement des sciences pharmaceutiques de l'Universit\u00e9 de B\u00e2le, avec des confr\u00e8res d'Autriche et des Pays-Bas, a voulu en savoir plus sur les effets de ces pr\u00e9parations, propos\u00e9es notamment sur Internet.\r\nLes chercheurs en ont isol\u00e9 les alcalo\u00efdes d\u00e9hydro\u00e9vodiamine (DHE) et hortiamine qui se sont av\u00e9r\u00e9s \u00eatre de tr\u00e8s puissants inhibiteurs des canaux potassiques du muscle du coeur. Or un blocage de ces canaux peut provoquer des troubles graves du rythme cardiaque appel\u00e9s \"torsades de pointes\" ainsi que de la fibrillation ventriculaire pouvant conduire \u00e0 une mort subite.\r\nDes scientifiques de l'Universit\u00e9 d'Utrecht (NL) ont confirm\u00e9 par \u00e9lectrocardiogramme (ECG) sur des chiens l'apparition de ce type de perturbations du rythme cardiaque. Des analyses plus pouss\u00e9es ont \u00e9galement montr\u00e9 que les deux substances naturelles agissent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des concentrations tr\u00e8s faibles, provoquant des oscillations dans les cellules du muscle cardiaque.\r\nAucune \u00e9tude\r\nL'Universit\u00e9 de B\u00e2le souligne qu'avant toute administration de substance susceptible de produire de tels effets, un examen du coeur avec ECG s'impose afin d'\u00e9valuer les risques. C'est en particulier le cas pour les patients souffrant de pathologies cardiovasculaires.\r\nA ce jour, il n'existe aucune \u00e9tude clinique documentant la fr\u00e9quence des troubles du rythme cardiaque apr\u00e8s ingestion d'Evodia. Les fruits contiennent une quantit\u00e9 consid\u00e9rable de DHE, qui peut se retrouver dans une simple infusion.", "durationSec": 780, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9520922", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-03T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-03T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9520943", "ece-9520922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-09T05:12:45Z", "speechToTexts": ["09.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nFinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [92%] :\r\nInfo trafic RTS avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison, une circulation dense et ralenti sur l'axe Yverdon Gen\u00e8ve entre l'\u00e9changeur dessert Pitel Asahara entre Cossonay et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve sur l'autoroute Vevey Lausanne entre l'\u00e9changeur de l'avers et Lausanne en direction de Lausanne sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon en direction de Gen\u00e8ve dans la direction oppos\u00e9e, entre Aubonne et Morges Est- info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nJe vois pas d'\u00e9claircie du tout aujourd'hui, il y aura m\u00eame des averse qui devrait s'arr\u00eater en soir\u00e9e, ils font entre 9 et 10 degr\u00e9s ce matin : pas plus de 13 \u00e0 15 avec de la bise cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [88%] :\r\nBonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour romaine vous venez pour tout un monde est au programme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [91%] :\r\nAlors, essayer de comprendre la politique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis en allant puiser dans l'histoire et ce sera avec notre invit\u00e9 Maya Kandel, qui publie justement un ouvrage, les \u00c9tats-Unis, le monde dans lequel elle est all\u00e9e chercher jusqu'\u00e0 George Washington les explications \u00e0 la politique m\u00eame de Donald Trump et d'notre rien n'est pas si diff\u00e9rent de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, \u00e7a sert d'aller regarder dans l'histoire toujours merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [93%] :\r\nFoued Boukari \u00e0 Tripoli, un attentat a vis\u00e9 hier la Haute commission \u00e9lectorale libyenne, une attaque qui \u00e9loigne un peu plus l'\u00e9ventualit\u00e9 d'\u00e9lections cette ann\u00e9e en Libye, au coeur du scandale Facebook la soci\u00e9t\u00e9 Cambridge Analytica annonce qu'elle cesse imm\u00e9diatement toutes ses op\u00e9rations, une proc\u00e9dure d'insolvabilit\u00e9 pour la soci\u00e9t\u00e9 britannique, accus\u00e9e d'avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les donn\u00e9es personnelles de 50 millions d'utilisateurs de Facebook, le Tour d'Italie 2018 d\u00e9butera demain \u00e0 J\u00e9rusalem le Giro qui restera 3 jours en Isra\u00ebl deviendra le 1er grand tour \u00e0 s'\u00e9lancer hors du continent europ\u00e9en, avec un grand coup de pub touristique pour l'\u00c9tat h\u00e9breu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [93%] :\r\n12 morts, 7 bless\u00e9s, le groupe \u00c9tat islamique a frapp\u00e9 hier Tripoli en plein coeur de la capitale libyenne Daech qui n'a pas choisi sa cible, par hasard, c'est l'instance charg\u00e9e de leur organisation justement qui a vis\u00e9e par le groupe terroriste, alors que la communaut\u00e9 internationale r\u00e9clame des \u00e9lections pour enfin pacifier le pays Maurine Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:22) [85%] :\r\nLundi soir, \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, appel\u00e9 \u00e0 des \u00e9lections parlementaires et pr\u00e9sidentielle d'ici la fin de l'ann\u00e9e, quelques heures plus tard, la terrible r\u00e9ponse de Daech, 2 kamikazes attaquent la Haute commission \u00e9lectorale oh, il a perdu son ami is dead Today. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:38) [94%] :\r\nBombes il est mort aujourd'hui dans l'attaque, je suis tr\u00e8s triste oui c'est Daech le groupe \u00e9tait islamique veut d\u00e9stabiliser le pays et construire un \u00e9tat islamique pour eux les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [87%] :\r\nC'est cela, mais que c'\u00e9tait bien \u00e7a rame comme Obaid, la majorit\u00e9 des libyens, estime que les \u00e9lections sont n\u00e9cessaires, oui mais qu'avant cela, il faut retrouver un minimum de s\u00e9curit\u00e9 sans quoi ces \u00e9lections risquent de faire \u00e0 nouveau basculer le pays dans la guerre, la pr\u00e9cipitation de la communaut\u00e9 internationale Obeida ne la comprend pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:08) [93%] :\r\nSi les \u00e9lections cette ann\u00e9e, non, c'est impossible \u00e0 cause de la situation, il n'y a ni loi ni s\u00e9curit\u00e9 mais l'an prochain, on l'esp\u00e8re, a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [93%] :\r\nPr\u00e8s de 2 millions et demi d'\u00e9lecteurs sur 6 millions d'habitants avaient pu \u00eatre enregistr\u00e9 le pr\u00e9sident de la Haute commission \u00e9lectorale assure qu'une copie de la base de donn\u00e9es a pu \u00eatre sauv\u00e9 Maurine Mercier rtsinfo de retour de Tripoli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [94%] :\r\nDonald Trump est contredit par son propre avocat, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ni\u00e9 avoir connaissance d'un paiement \u00e0 la Star du porno Stormy Daniels, celle -ci affirme avoir eu une liaison extra- conjugale avec le milliardaire mais l'ancien maire de New York Rudy de Giuliani qui a r\u00e9cemment rejoint l'\u00e9quipe d'avocats de Donald Trump affirm\u00e9 que ce dernier avait rembours\u00e9 l'argent \u00e0 Michael Cohen 130000 dollars que cet avocat avait donc vers\u00e9 \u00e0 l'actrice de films X, une somme soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir servi \u00e0 acheter le silence de Stormy Daniels, par ailleurs, la Maison Blanche a annonc\u00e9 hier un nouveau remaniement de l'\u00e9quipe d'avocats de Donald Trump avec l'arriv\u00e9e d'un avocat expert en proc\u00e9dure de destitution l'\u00e9minent juriste de 67 ans avait d\u00e9fendu Bill Clinton quand avait \u00e9t\u00e9 enclench\u00e9 une proc\u00e9dure de destitution visant l'ancien pr\u00e9sident d\u00e9mocrate, les Anglais se rend aux urnes aujourd'hui pour des \u00e9lections locales dans lequel plus de 4300 si\u00e8ges d'\u00e9lus municipaux sont \u00e0 pourvoir ce scrutin, le dernier avant le Brexit en mars 2019 aura valeur de test pour le gouvernement conservateur de Theresa May affaibli en raison de ses divisions sur l'Europe et entach\u00e9 Catherine Litch par le sang quand oui j'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:29) [94%] :\r\nBien que marqu\u00e9e par des enjeux locaux, tels que la gestion des d\u00e9chets, ces \u00e9lections municipales s'inscrivent dans un contexte bien particulier, celui du Brexit qui hante la politique britannique, le parti d'opposition travailliste de J\u00e9r\u00e9my Corbyn esp\u00e8re capitaliser sur le sentiment pro- europ\u00e9en, d'une partie de la population pour ravir plusieurs bastions traditionnellement conservateur Tony traverse, professeur \u00e0 la London School of Economics s'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:56) [88%] :\r\nVoil\u00e0, il peut penser Welsches non, c'est le parti travailliste qui ne gouverne pas peut s'offrir le luxe d'avoir une position tr\u00e8s ambigu\u00eb sur le Brexit, cela lui permet de recueillir les voix de gens qui n'aiment pas le Brexit et qui consid\u00e8re le Labour comme le seul grand parti capable de gagner, et par cons\u00e9quent en mesure de s'appeler le Brexit d'rendement m\u00eame cette. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:16) [91%] :\r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne pourrait bien se produire \u00e0 Londres, l'un des principaux champs de bataille de ce scrutin et ville majoritairement pro- europ\u00e9enne mais dans les zones rurales, le vote eurosceptique pourrait favoriser les conservateurs et permettra, Theresa May de sauver les meubles Tony traversent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:32) [91%] :\r\nAvec comme seul les conservateurs sont au pouvoir depuis 8 ans, et l'on sait que les gouvernements \u00e0 mi- parcours, quel que soit le pays, ont tendance \u00e0 enregistrer un mauvais score lors d'\u00e9lections de ce type, par cons\u00e9quent, si Theresa May \u00e9vite le d\u00e9sastre les conservateurs diront au regard de ce qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, c'est finalement pas si mal ces sources mais le Labour lui ne peut pas se permettre autre chose qu'un tr\u00e8s bon score, il peut profiter d'un gouvernement qui agonise sur le Brexit, logiquement, il devrait \u00eatre loin devant, mais \u00e7a ne semble pas \u00eatre local. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:02) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my Corbyn, dont la cote de popularit\u00e9 a chut\u00e9 r\u00e9cemment, et donc tout autant, voire encore plus sous pression lors de ces \u00e9lections, Catherine Ilic, rtsinfo l'en forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [94%] :\r\nParti pour Cambridge Analytica apr\u00e8s le scandale Facebook l'entreprise d'analyse de donn\u00e9es, a indiqu\u00e9 hier avoir entam\u00e9 une proc\u00e9dure d'insolvabilit\u00e9 au Royaume-Uni Cambridge Analytica cesse \u00e9galement toute activit\u00e9 la faillite donc Romain Bardet pour une soci\u00e9t\u00e9 qui a vu son Business s'effondrer ces derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:29) [96%] :\r\nOui, avec une r\u00e9putation mise \u00e0 terre, dans le sillage du scandale Facebook Cambridge Analytica on le rappelle, est accus\u00e9 d'avoir collect\u00e9 et exploit\u00e9 les donn\u00e9es personnelles de pr\u00e8s de 90 millions d'utilisateurs du r\u00e9seau social sans leur consentement, ces donn\u00e9es auraient servi \u00e0 pr\u00e9dire et influencer le vote des \u00e9lecteurs am\u00e9ricains lors de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle Cambridge Analytica est \u00e9galement point\u00e9e du doigt pour son r\u00f4le dans la campagne du Brexit, la soci\u00e9t\u00e9 parle d'accusations infond\u00e9es mais selon elle je cite le si\u00e8ge men\u00e9 par la couverture m\u00e9diatique a \u00e9loign\u00e9, presque tous les clients et fournisseurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [99%] :\r\nAutrement dit impossible financi\u00e8rement pour la soci\u00e9t\u00e9 de poursuivre son activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:04) [95%] :\r\nOui, avec une proc\u00e9dure de faillite qui sera \u00e9galement ouverte prochainement aux \u00c9tats-Unis Cambridge Analytica d\u00e9nonce une campagne de calomnie pour des activit\u00e9s, dit -elle, l\u00e9gales et largement accept\u00e9es comme faisant partie int\u00e9grante de la publicit\u00e9 en ligne dans les domaines politique et commercial de son c\u00f4t\u00e9, Facebook a toujours parl\u00e9 d'un abus de confiance de la part de la soci\u00e9t\u00e9 britannique mais l'image du r\u00e9seau social, on sait est \u00e9corn\u00e9e, Facebook est \u00e9galement sous le coup de plusieurs enqu\u00eates en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [93%] :\r\nLes explications en Direct de Romain Bardet la conseill\u00e8re nationale PDC Barbara Schmid-Federer quitte la politique, \u00e0 l'annonce ce matin son d\u00e9part apr\u00e8s 11 ans \u00e0 la Chambre du peuple, la z\u00fcrichoises entend se concentrer sur son engagement en faveur des personnes dans le besoin \u00e0 Barbara Schmid-Federer compte postuler un si\u00e8ge du Conseil de la Croix-Rouge, dans un entretien au Tages-Anzeiger, elle explique que son choix est \u00e9galement motiv\u00e9 par la direction prise par le PDC, les dirigeants du parti ont choisi une voie conservatrice dans laquelle je ne peux m'identifier, dit -elle, les Verts se mettent en ordre de bataille en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, elle s'appr\u00eatent ce samedi \u00e0 renouveler la moiti\u00e9 de leur comit\u00e9 directeur lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Olten, apr\u00e8s les \u00e9checs des 2 pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en 2011 et 2015, les Verts affichent leurs ambitions et particuli\u00e8rement en Suisse romande, Muriel, o\u00f9 ils esp\u00e8rent doubler leurs repr\u00e9sentant au conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:19) [91%] :\r\nSi tous les candidats au comit\u00e9 directeur sont \u00e9lus, ce samedi, il serait d\u00e9sormais 7 a pr\u00e9sid\u00e9 aux destin\u00e9es du parti \u00e9cologiste, un nombre \u00e9lev\u00e9 de l'aveu m\u00eame des Verts, mais un nombre qu'il justifie par une r\u00e9partition r\u00e9gionale diversifi\u00e9e, une r\u00e9partition qui aurait surtout pour double Avantage de donner de la visibilit\u00e9 aux partis dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions, tout en donnant une fonction nationale au vice- pr\u00e9sident dans l'\u00e9ventualit\u00e9 de leur candidature aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain, ce serait le cas par exemple de la Neuch\u00e2teloise C\u00e9line Vara, qui devrait \u00eatre \u00e9lu vice- pr\u00e9sidente du Parti national ce week- end, elle dit dans la presse, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une candidature au Conseil national, elle pourrait ainsi r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge du popiste Denis de la Russie un si\u00e8ge Vert avant les \u00e9lections de 2015 autre convoitise des \u00e9cologistes, le si\u00e8ge suppl\u00e9mentaires attribu\u00e9s au canton de Vaud et \u00e0 Gen\u00e8ve, qui verra \u00e9galement sa d\u00e9putation renforc\u00e9e avec un fauteuil suppl\u00e9mentaire gr\u00e2ce \u00e0 la hausse de la population, les Verts ambitionnent un nouveau si\u00e8ge \u00e9cologiste en plus de celui de Lisa Mazzone au total, les Verts romands donc pour ambition de passer de 3 \u00e0 6 repr\u00e9sentants au conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [90%] :\r\nOui, \u00e0 Gen\u00e8ve, la guerre des noms de gare se poursuit, derni\u00e8re \u00e9pisode hier avec le Conseil d'\u00c9tat qui fait recourt contre une r\u00e9cente d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale qui a arr\u00eat\u00e9 les noms de Lancy-Pont-Rouge dans 6 pour 2 des futurs arr\u00eats de la ligne du CEVA le gouvernement g\u00e9nevois voulait que ces arr\u00eats portent la mention Gen\u00e8ve pour le 1er et Carouge pour le second mais Tania sauce Spiner le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports en avait d\u00e9cid\u00e9 autrement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:46) [95%] :\r\nLe d\u00e9partement de Doris Leuthard avait tranch\u00e9 en mars dernier en faveur de la commune de Lancy qui tenait \u00e0 voir son nom figurer sur ces 2 arr\u00eats situ\u00e9s sur son territoire, le Conseil d'\u00c9tat annonce avoir recouru aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte cette d\u00e9cision, selon Antonio Hodgers, magistrat en charge du dossier, il s'agit d'une demande de clarification. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [88%] :\r\nL'argument principal est que le d\u00e9partement des Transports demain Lothar nous a dit une fois, d'aller dans une vision d'agglom\u00e9ration donc plut\u00f4t vers Gen\u00e8ve- Pont-Rouge et que, quelques mois apr\u00e8s, nous a dit l'inverse et on a de courriers qui se contredisent, donc si vous voulez, dans ces cas -l\u00e0, on pr\u00e9f\u00e8re attirer l'attention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pourquoi finalement la Berne f\u00e9d\u00e9rale parle d'une seule voix et que, \u00e0 Gen\u00e8ve, on sache \u00e0 quoi s'en tenir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:27) [90%] :\r\nUn simple \u00e9claircissements, selon le gouvernement g\u00e9nevois du m\u00e9pris selon la Ville de Lancy qui a vot\u00e9 un cr\u00e9dit de 11 millions pour l'am\u00e9nagement ext\u00e9rieur de ces 2 guerre et qui estime sa demande l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:38) [96%] :\r\nEt elle Giro d'Italia cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s le Tour de France en 1909 prend un virage important cette ann\u00e9e pour sa 100 uni\u00e8me \u00e9dition, il devient le 1er grand tour de l'histoire \u00e0 voir son grand d\u00e9part prendre place en dehors de l'Europe, ce sera donc demain en Isra\u00ebl depuis J\u00e9rusalem un \u00e9norme coup de pub touristique pour l'\u00c9tat h\u00e9breu J\u00e9r\u00f4me Jeannin, une escapade in\u00e9dite dans l'histoire des grands tours. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:57) [95%] :\r\nLes grands d\u00e9parts de l'\u00e9tranger sont monnaie courante, le Giro a d\u00e9j\u00e0 partie du Danemark, de Gr\u00e8ce, d'Irlande et des Pays-Bas, mais c'est la premi\u00e8re fois qu'un grand Tour s'\u00e9lance hors du continent europ\u00e9en, pour s'offrir ce cadeau l'ann\u00e9e de ses 70 ans, Isra\u00ebl aurait d\u00e9pens\u00e9 entre 10 et 12 millions d'euros, selon les m\u00e9dias, soit 2 fois plus que D\u00fcsseldorf pour le grand d\u00e9part du Tour de France l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, un surco\u00fbt qui s'explique essentiellement par les frais li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des 3 \u00e9tapes organis\u00e9es sur le sol isra\u00e9lien \u00e0 l'origine de cette initiative Silvann Adams un philanthrope d'origine canadienne, qui poursuit un double objectif : d\u00e9velopper le cyclisme dans son pays d'adoption et d\u00e9montrer que, malgr\u00e9 le conflit avec les Palestiniens, Isra\u00ebl est une destination touristique comme une autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:44) [89%] :\r\nRend l'Aude Giraud c'est l'occasion de faire d\u00e9couvrir le pays \u00e0 un milliard de t\u00e9l\u00e9spectateurs la retransmission permettra de montrer nos 5 villes principales, \u00e0 commencer par J\u00e9rusalem o\u00f9 nous passerons une journ\u00e9e enti\u00e8re, nous irons ensuite de Ha\u00effa \u00e0 Tel-Aviv, puis de Beersheva \u00e0 Eilat, c'est comme si un milliard de personnes venaient en Isra\u00ebl pour la premi\u00e8re fois, comme tous les joueurs Holstein et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:10) [93%] :\r\nPour d\u00e9samorcer toute pol\u00e9mique, le parcours \u00e9vitera les territoires palestiniens et la partie Est de J\u00e9rusalem, les organisateurs disent ne pas craindre de boycott, m\u00eame si 2 \u00e9quipes du WorldTour sont financ\u00e9es par Bahre\u00efn et les \u00c9mirats arabes unis de pays qui ne reconnaissent pas l'existence de l'\u00e9tat h\u00e9breu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:28) [91%] :\r\nOn termine ce journal par ce talent cach\u00e9, il y a environ un an, Maria, \u00e9crivaine et journaliste au New Yorker avait d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire un livre sur le monde du Poker professionnel ne connaissant rien au jeu de cartes, elle s'est lanc\u00e9e comme joueuse d\u00e9butante sauf que Field est parti, elle est devenue tellement forte qu'elle a remport\u00e9 l'un des plus grands tournois de poker au monde, avec \u00e0 la clef 70700 euros et un projet laiss\u00e9s en suspens, comme quoi faut jamais h\u00e9siter \u00e0 se lancer jamais merci, il faut \u00eatre beau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:53) [84%] :\r\nThierry, vous \u00eates sur la premi\u00e8re et il est 8 heures 12. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:57) [83%] :\r\nSi nous on peut walking affirme vouloir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-03T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94440163-B5EB-4E86-AD8B-64DD5FD5806C", "internalArchiveId": "94440163-B5EB-4E86-AD8B-64DD5FD5806C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-05-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat verte VD;Boukari, Fouad;Agn\u00e8s Petit, Fondatrice de la start-up fribourgeoise \"Mobbot\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(02/VD/RADICALISATION PA) La police vaudoise a enregistr\u00e9 l'an dernier 650 signalements de personnes soup\u00e7onn\u00e9es de radicalisation. \r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 ces appels, le canton a pr\u00e9sent\u00e9 hier des outilsde pr\u00e9vention.\r\nUn dispositif qui comprendra notamment une permanence t\u00e9l\u00e9phonique et un groupe op\u00e9rationnel de prise en charge et de suivi des cas suspects, Tania Barril. \r\n  48'' \r\nEt le num\u00e9ro de la permanence t\u00e9l\u00e9phonique vaudoise sera r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une fois le processus valid\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s.\r\nElle sera assur\u00e9e par la police cantonale de 6h \u00e0 22h, six jours sur sept...\r\n(03/VD/RADICALISATION ITV M\u00c9TRAUX) *** L'initative vaudoise n'est pas nouvelle... Gen\u00e8ve, Bienne, Zurich ou encore Winthertur se sont d\u00e9j\u00e0 dot\u00e9 d'une permanence t\u00e9l\u00e9phonique pour toute personne confront\u00e9e \u00e0 un potentiel cas de radicalisation.\r\nAlors pourquoi ne pas cr\u00e9er une seule permanence t\u00e9l\u00e9phonique, au moins romande, pour r\u00e9pondre aux doutes et soup\u00e7ons de la population? \r\nEcoutez la r\u00e9ponse de B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.\r\nDes propos recueillis par Tania Barril\r\n(Bve Arm\u00e9nie) *** Apr\u00e9s avoir appel\u00e9 les arm\u00e9niens \u00e0 la \"d\u00e9sob\u00e9issance civile\", l'opposant Nikol Pachinian leur a demand\u00e9 hier de cesser les manifestations...\r\nLe leader de la fronde antigouvernementale qui agite l'Arm\u00e9nie depuis le 13 avril dit avoir obtenu le soutien de l'ensemble du Parlement pour son \u00e9lection au poste de Premier ministre le 8 mai.\r\nMardi, Nikol Pachinian, qui \u00e9tait seul candidat, avait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9lu, le Parti r\u00e9publicain, au pouvoir et majoritaire dans l'h\u00e9micycle, ayant fait bloc contre lui.\r\nSi les d\u00e9put\u00e9s ne parviennent pas mardi prochain \u00e0 \u00e9lire un chef de gouvernement, le Parlement sera dissous et des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es seront convoqu\u00e9es, d'apr\u00e8s la constitution arm\u00e9nienne.\r\n(09/UE/BUDGET ANALYSE PA) *** Bruxelles veut limiter l'acc\u00e8s aux fonds europ\u00e9ens en cas de violation de l'Etat de droit. \r\nProposition faite hier par la Commission europ\u00e9enne, lors de la pr\u00e9sentation de son projet de budget pour la p\u00e9riode 2**. \r\nCette initiative sans pr\u00e9c\u00e9dent r\u00e9pond \u00e0 la demande de plusieurs pays de l'Union, qui veulent augmenter la pression sur certains pays comme la Pologne et la Hongrie, Guillaume Meyer en les frappant au portefeuille....\r\n  55''\r\n(05/AI/SUITES LANDSGEMEINDE PA) *** C'est une tradition s\u00e9culaire qui se voit chahut\u00e9e en Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures: la derni\u00e8re  Landsgemeinde suscite des querelles post-votation.\r\nLe bon d\u00e9roulement du vote sur le cr\u00e9dit \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal, accept\u00e9 par une majorit\u00e9 de citoyens \u00e0 main lev\u00e9e lors dimanche dernier est contest\u00e9.\r\nDes opposants au projet consid\u00e8rent que les d\u00e9bats lors du vote n'ont pas \u00e9t\u00e9 men\u00e9s \u00e9quitablement, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'01\r\n(TF3/PRIX MUSY EPFL-AGNES PETIT PI) *** Un prix pour encourager les femmes entrepreneures en sciences et technologies.\r\n50'000 francs. C'est le prix Isabelle Musy. Il a \u00e9t\u00e9 remis hier soir (MER), \u00e0 l'EPFL, \u00e0 Agn\u00e8s Petit, pour son projet de start-up MOBBOT. Son objectif est de d\u00e9velopper et de commercialiser des syst\u00e8mes d'impression 3D pour le b\u00e9ton. Mais pas comme les \"saucisses\" que l'on voit appara\u00eetre sur les r\u00e9seaux sociaux lorsqu'on parle des robots constructeurs. Du b\u00e9ton, du vrai, avec un rendu aussi lisse que si le mat\u00e9riau avait \u00e9t\u00e9 coffr\u00e9.\r\nPierre Crevoisier.\r\n  1'27\r\n(Bve Dopage Athl\u00e9tisme) Un athlete de premier plan contr\u00f4l\u00e9 positif\r\nTriple champion du monde du 1 500 m le K\u00e9nyan Asbel Kiprop aurait \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif \u00e0 l'EPO lors d'un test hors comp\u00e9tition. \r\nC'est le Daily Mail  qui fait suite \u00e0 une information du journal k\u00e9nyan, The Standard , qui r\u00e9v\u00e9lait qu'un athl\u00e8te avait \u00e9t\u00e9 pris dans les filets de la lutte antidopage. \r\nKiprop, vingt huit ans, avait \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion olympique en 2008 apr\u00e8s le d\u00e9classement pour dopage de Rachid Ramzi.\r\n(Bve Foot LDC) Une affiche grandiose pour la finale de la ligue des champions le 26 mai \u00e0 Kiev... \r\nReal Madrid - Liverpool...\r\nLes Reds se sont qualifi\u00e9s malgr\u00e9 leur d\u00e9faite 4-2 hier soir en Italie face \u00e0 la Roma...\r\nBattus 5-2 au match aller, les Romains n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 reproduire l'exploit qu'ils avaient r\u00e9alis\u00e9 contre Barcelone... \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Liverpool attendait \u00e7a depuis 11 ans...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 532, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9520916", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-03T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-03T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9520932", "ece-9520916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-09T05:17:40Z", "speechToTexts": ["09.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n2 appels par jour en moyenne re\u00e7ue l'an dernier par la police vaudoise pour signaler des personnes en lien possible avec la radicalisation pour faire face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'une permanence t\u00e9l\u00e9phonique gratuite sera \u00e0 disposition de l'ensemble de la population, elle plane pour partager inqui\u00e9tudes doutes ou interrogations pour toucher l'argent europ\u00e9en, il vous faudra \u00e0 l'avenir, respecter les valeurs europ\u00e9ennes, c'est le message lanc\u00e9 hier par Bruxelles lors de la pr\u00e9sentation de son projet de budget et puis un prix de 50000 francs pour encourager les femmes entrepreneuses en sciences et technologies un prix remis hier soir \u00e0 l'EPFL au projet de Start-Up mot bottes qui cheikh charg\u00e9 de d\u00e9velopper et de commercialiser des syst\u00e8mes d'impression 3D pour le b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [96%] :\r\nLa police vaudoise enregistr\u00e9 l'an dernier 650 signalements de personnes soup\u00e7onn\u00e9es de radicalisation pour r\u00e9pondre \u00e0 ces appels, le canton a pr\u00e9sent\u00e9 hier des outils de pr\u00e9vention, un dispositif qui comprendra notamment une permanence t\u00e9l\u00e9phonique, un groupe op\u00e9rationnel de prise en charge et de suivi des cas suspects Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [90%] :\r\n600 50 signalements en moyenne 2 par jour, des citoyens qui contacte la police pour faire part de leurs craintes ao\u00fbt ou soup\u00e7ons face \u00e0 des personnes ou des proches qu'ils estiment \u00eatre en contact tous int\u00e9ress\u00e9s par des milieux extr\u00e9mistes 100 50 de ces signalements sont actuellement sous les radars de la police, des cas qui n\u00e9cessitent une surveillance c'est donc pour tous les autres signalements que le canton a mis en place une elle Line et un groupe de prise en charge une \u00e9quipe au sein de la police sera charg\u00e9e de r\u00e9pondre \u00e0 cette future permanence t\u00e9l\u00e9phonique si le cas n'est pas jug\u00e9 s\u00e9curitaire, il sera transmis au groupe pluridisciplinaire de prise en charge, compos\u00e9 d'une dizaine de personnes, ce groupe de pr\u00e9vention d\u00e9finira alors s'il faut traiter le cas et comment, pour comprendre ce qui a pu mener \u00e0 une \u00e9ventuelle radicalisation ce dispositif de pr\u00e9vention doit encore \u00eatre accept\u00e9 par le Grand Conseil, il pourrait \u00eatre mis en place d'ici l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [95%] :\r\nEt le num\u00e9ro de la permanence t\u00e9l\u00e9phonique vaudoise sera r\u00e9v\u00e9l\u00e9, une fois le processus valid\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s, elle sera assur\u00e9e par la police cantonale de 6 heures \u00e0 22 heures 6 jours sur 7. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [95%] :\r\nEt cette initiative vaudoise n'est pas nouvelle Gen\u00e8ve Bienne Z\u00fcrich ou encore Winterthour se sont d\u00e9j\u00e0 dot\u00e9 d'une permanence t\u00e9l\u00e9phonique pour toute personne confront\u00e9e \u00e0 un potentiel cas de radicalisation alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [98%] :\r\nPourquoi ne pas cr\u00e9er une seule permanence t\u00e9l\u00e9phonique au moins romande pour r\u00e9pondre aux doutes et aux soup\u00e7ons de la population, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:19) [92%] :\r\nLes \u00e9changes d'informations au lieu bien s\u00fbr dans les cantons mais entre cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration et bien souvent c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui prend le relais des cantons lorsqu'il y a disons un en cas d'une gravit\u00e9 extr\u00eame, ou bien c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui nous donnent des informations, donc l\u00e0 il n'y a pas de pertes d'information s\u00e9curitaire puisqu'il y a ces \u00e9changes avec la task force cr\u00e9\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration avec les \u00e9changes entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons, \u00e7a c'est pour le volet s\u00e9curitaire et c'est l\u00e0 c'est important qu'il y a pas de pertes d'information maintenant pour la pr\u00e9vention, je le souligne, la pr\u00e9vention et les mesures d'accompagnement seront prises dans un canton o\u00f9 dans une ville pr\u00e9cise donc il est normal que pour une meilleure efficacit\u00e9 et une meilleure prise en charge, ce soient les institutions de la ville ou du canton qui puisse intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [93%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger apr\u00e8s avoir appel\u00e9 les arm\u00e9niens \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, l'opposant Nikol Pachinian leur a demand\u00e9, hier, de cesser les manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [95%] :\r\nLe leader de la fronde antigouvernementale qui agite l'arm\u00e9e depuis le 13 avril dit avoir obtenu le soutien de l'ensemble du Parlement pour son \u00e9lection au poste de 1er ministre le 8 mai mardi Nikol Pachinian, qui \u00e9tait seul candidat avait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9lu, le Parti r\u00e9publicain au pouvoir et majoritaire dans l'h\u00e9micycle et en fait bloc contre lui, c'est d\u00e9put\u00e9s ne parviennent pas, mardi prochain, \u00e9lire un chef de gouvernement, le Parlement sera dissous et des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es seront convoqu\u00e9es d'apr\u00e8s la constitution arm\u00e9nienne, Bruxelles veut limiter l'acc\u00e8s aux fonds europ\u00e9ens en cas de violation de l'\u00c9tat de droit, proposition faite hier par la Commission europ\u00e9enne lors de la pr\u00e9sentation de son budget pour la p\u00e9riode 2021 2027 cette initiative sans pr\u00e9c\u00e9dent, r\u00e9pond \u00e0 la demande de plusieurs pays de l'Union qui veulent augmenter la pression sur certains pays comme la Pologne et la Hongrie Guillaume Meyer en les frappant au portefeuille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:02) [90%] :\r\nVous voulez toucher l'argent europ\u00e9en, vous devez d'abord respecter les valeurs europ\u00e9ennes, \u00e7a c'est le message politique que plusieurs capitales, notamment, Berlin et Paris veulent envoyer \u00e0 Varsovie et \u00e0 Budapest, la Commission europ\u00e9enne s'est creus\u00e9 la t\u00eate pour inventer un m\u00e9canisme qui permette \u00e7a enjeu d\u00e9licat, il faut responsabiliser les gouvernements concern\u00e9s sont sanctionner leur population qui est quand m\u00eame cens\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficier des aides europ\u00e9ennes, ces fonds financent notamment des projets d'infrastructures donc pour couper ses financements, il faut une bonne raison, h\u00e9 bien c'est bonne raison pour la Commission, c'est une justice qui dysfonctionne, dans ce cas, on ne peut pas compter sur les autorit\u00e9s pour surveiller l'utilisation des fonds et poursuivre les abus comme en Hongrie, o\u00f9 l'entourage de Viktor Orb\u00e1n aurait d\u00e9tourn\u00e9 impun\u00e9ment l'argent europ\u00e9en en r\u00e9ponse, Bruxelles propose un nouvel instrument de pression \u00e0 voir s'il survit aux n\u00e9gociations du budget qui s'annonce tr\u00e8s longue et tr\u00e8s compliqu\u00e9, Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:57) [88%] :\r\nC'est une tradition s\u00e9culaire qui est chahut\u00e9e en Appenzell Rhodes int\u00e9rieures, la derni\u00e8re Lance Game suscite des querelles post- votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [96%] :\r\nLe bon d\u00e9roulement du vote sur le cr\u00e9dit \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal accept\u00e9 par une majorit\u00e9 de citoyens \u00e0 main lev\u00e9e lors du vote de dimanche dernier, contest\u00e9 des opposants au projet, consid\u00e8rent que les d\u00e9bats lors de ce vote n'ont pas \u00e9t\u00e9 men\u00e9s \u00e9quitablement S\u00e9verine en Prusse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:18) [88%] :\r\nDimanche dernier, comme chaque dernier dimanche d'avril, et cela depuis la p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale, les citoyens d'Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures se r\u00e9unissaient pour exprimer leur vote sur la langue, ce que des plate et dimanche les mains se sont lev\u00e9es en majorit\u00e9 en faveur du tr\u00e8s d\u00e9battu, financement de 41 millions de francs pour maintenir un h\u00f4pital cantonal, sauf que, suite \u00e0 ce vote, l'une des oratrices pr\u00e9sentes dimanche reproche au lendemain, le pr\u00e9sident du gouvernement et conseiller national PDC Daniel F\u00e4ssler d'avoir critiqu\u00e9 le camp des anti- durant le vote et de n'avoir pas communiqu\u00e9 de fa\u00e7on \u00e9quitable les informations des reproches rapidement soutenu par le Parti socialiste cantonal qui \u00e9voque une atteinte aux principes d\u00e9mocratiques de la pluralit\u00e9 des opinions, le gouvernement d'Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures, a r\u00e9agi hier il maintient que le \u00e9lan Amman a jou\u00e9 son r\u00f4le, dit cependant prendre ses critiques au s\u00e9rieux, c'est que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour remettre en question la Landsgemeinde et r\u00e9clamer des r\u00e8gles plus claires pour ces traditionnels vote \u00e0 main lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:20) [91%] :\r\nOn parle maintenant d'un prix qui encourage les femmes entrepreneurs en sciences et technologies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [93%] :\r\n50000 francs, c'est le prix Isabelle Musy l'\u00e9t\u00e9 remis hier soir l'EPFL \u00e0 Agn\u00e8s Petit pour son projet de Start-Up son 1er objectif est de d\u00e9velopper de commercialiser des syst\u00e8mes d'impression 3D pour le b\u00e9ton, mais pas comme les saucisses, que l'on voit appara\u00eetre sur les r\u00e9seaux sociaux lorsqu'on parle de robots constructeurs du b\u00e9ton, du vrai, avec un rendu aussi lisse que si le mat\u00e9riau avait \u00e9t\u00e9 coffr\u00e9 Pierre Courvoisier imaginer dans un futur pas si lointain, on pourrait remplacer ceux -ci. \r\nJ'exag\u00e8re \u00e0 peine un robots constructeurs une sorte d'imprimante 3D qui crache du b\u00e9ton, c'est l'id\u00e9e d'Agn\u00e8s Petit qui vient de lancer une toute jeune Start-Up fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:08) [92%] :\r\nL'id\u00e9e de base et les partis du fait que dans les constructions d'infrastructures de route les chantiers durer tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et dans tout ce qui est assainissement de route, on a toujours besoin de produits sur mesure, mais \u00e7a veut dire qu'on doit \u00e0 chaque fois, faire un coffrage sur mesure pour r\u00e9aliser une pi\u00e8ce unique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [92%] :\r\nElle \u00e9limine donc toutes les premi\u00e8res \u00e9tapes de la construction pour passer directement au b\u00e9ton avec quelles perspectives d'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:29) [89%] :\r\nC'est au minimum 40 pourcent aujourd'hui le co\u00fbt principal vient de la main d'oeuvre, mais avec quel support, on va travailler avec les robots, parce que le but n'est pas de compl\u00e8tement remplac\u00e9 Lemasson par le robot, mais de lui fournir des outils qui lui permettent de travailler plus efficacement de fa\u00e7on plus s\u00fbre et plus rapide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [89%] :\r\nLe coeur de cible, ce n'est pas \u00e0 la maison, mais les routes et les infrastructures, l'id\u00e9e va -t-elle donc bouleverser le march\u00e9, elle sera compl\u00e9mentaire, dit Agn\u00e8s Petit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:53) [90%] :\r\nCe qui va bouleverser, je pense que gr\u00e2ce \u00e0 l'impression 3D, c'est de pouvoir dire aujourd'hui, on peut faire du sur mesure, mais \u00e0 des prix abordables par des prix qui sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 une exclusivit\u00e9 \u00e0 des architectes extr\u00eamement \u00e9minent ou \u00e0 des clients extr\u00eamement fortun\u00e9s, c'est de pouvoir vraiment faire du spatial, \u00e0 un prix proche du standard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [93%] :\r\nUne Start-Up qui cherche des investisseurs un 1000000 200 1000 pour voir venir jusqu'\u00e0 fin 2019 un athl\u00e8te de 1er plan contr\u00f4l\u00e9 positif, triple champion du monde du 1500 m\u00e8tres le K\u00e9nyan Asbel Kiprop pourrait \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 l'EPO lors d'une d'un test hors comp\u00e9tition, c'est le Daily Mail, qui fait suite \u00e0 une information du journal k\u00e9nyan The Standard de qui r\u00e9v\u00e9lait donc un athl\u00e8te avait \u00e9t\u00e9 pris dans les filets de la lutte antidopage, l'athl\u00e8te Asbel Kiprop 28 ans avait \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion olympique en 2008 apr\u00e8s le d\u00e9classement pour dopage d'un autre sportif Rachid Ramzi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:41) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, il est 6 heures 39 sur la premi\u00e8re bon d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 vous \u00e0 suivre dans cette matinale, elle, une de vos journaux, dans un instant, ce sera avec Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-03T04:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5F286FC-BE8B-454F-BBA8-2D8E0DD69E74", "internalArchiveId": "D5F286FC-BE8B-454F-BBA8-2D8E0DD69E74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bonfol (JU) accepte le projet de r\u00e9am\u00e9nagement de sa d\u00e9charge par Mario Botta", "publicationDate": "2018-05-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yannis Cuenot, le porteur du dossier\r\nLes habitants de la commune jurassienne de Bonfol ont accept\u00e9 mercredi soir le r\u00e9am\u00e9nagement imagin\u00e9 par l'architecte tessinois Mario Botta sur le site de l'ancienne d\u00e9charge industrielle.\r\n\r\n* * Bonfol (JU) accepte le projet de r\u00e9am\u00e9nagement de sa d\u00e9charge par Mario Botta C'est un premier feu vert pour le projet de Mario Botta \u00e0 Bonfol dans le Jura. Une assembl\u00e9e communale a accept\u00e9 hier soir avec deux tiers des voix, de donner sa chance au r\u00e9am\u00e9nagement imagin\u00e9 par l'architecte tessinois sur le site de l'ancienne d\u00e9charge industrielle. Le projet de 4 millions et demi pr\u00e9voit notamment de conserver un mur de 200 m\u00e8tres construit pour l'assainissement. Mais il faudra trouver de l'argent et faire vite. Ga\u00ebl Klein\r\n((Malgr\u00e9 quelques inqui\u00e9tudes et un vote \u00e0 bulletin secret, les habitants de Bonfol font confiance \u00e0 leurs autorit\u00e9s, il n'y aura aucune cons\u00e9quence pour le contribuable. C'est une fondation qui devra trouver le financement. Le projet pr\u00e9sent\u00e9 il y a un an vise \u00e0 cr\u00e9er un contrepoids symbolique \u00e0 la d\u00e9charge qui a empoisonn\u00e9 durant plus de 50 ans la vie du village. Il doit d'articuler sur le mur qui a servi \u00e0 porter les arches de la halle d'excavation avec un reboisement particulier destin\u00e9 \u00e0 en faire une v\u00e9ritable destination touristique. Le projet  s'adresse aux g\u00e9n\u00e9rations futures. Yannis Cuenot est le porteur du dossier. \r\nLe temps presse, les travaux de remblaiement sont bient\u00f4t termin\u00e9s et le financement du projet devra \u00eatre assur\u00e9 avant la fin de l'ann\u00e9e prochaine. Faute de quoi le mur sera d\u00e9moli par la chimie b\u00e2loise. \r\nLe directeur de la d\u00e9charge Micha\u00ebl Fischer. \r\nLa fondation doit trouver maintenant le million et demi de francs n\u00e9cessaire pour la premi\u00e8re phase du projet. La population de Bonfol aura encore \u00e0 se prononcer sur le plan sp\u00e9cial qui pr\u00e9voit aussi dans un second temps la construction d'une tour de 40 m\u00e8tres permettant une vue panoramique sur la nouvelle for\u00eat. Il faudra pour cela trouver encore trois millions.))", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9520868", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bonfol (JU) accepte le projet de r\u00e9am\u00e9nagement de sa d\u00e9charge par Mario Botta / 12H30_2018-05-03T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 03.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les habitants de la commune jurassienne de Bonfol ont accept\u00e9 mercredi soir le r\u00e9am\u00e9nagement imagin\u00e9 par l\u2019architecte tessinois Mario Botta sur le site de l\u2019ancienne d\u00e9charge industrielle."], "variantIds": ["ece-9520868"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-09T11:02:15Z", "speechToTexts": ["09.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est un 1er : feu Vert pour le projet de Mario Botta Bonfol dans le Jura, une assembl\u00e9e communale accept\u00e9 hier soir avec 2 tiers des voix de donner sa chance au r\u00e9am\u00e9nagement imagin\u00e9 par l'architecte tessinois sur le site de l'ancienne d\u00e9charge industrielle, le projet de 4 millions et demi pr\u00e9voit notamment de conserver un mur de 200 m\u00e8tres construit pour l'assainissement, mais il faudra trouver de l'argent et faire vite, Ga\u00ebl Klein, malgr\u00e9 quelques inqui\u00e9tudes, un vote \u00e0 bulletin secret, les habitants de Bonfol font confiance \u00e0 leurs autorit\u00e9s, il n'y aura aucune cons\u00e9quence pour le contribuable c'est une fondation qui devra trouver le financement, le projet pr\u00e9sent\u00e9 il y a un an, vise \u00e0 cr\u00e9er un contrepoids symbolique \u00e0 la d\u00e9charge qui a empoisonn\u00e9 durant plus de 50 ans, la vie du village, il doit s'articuler sur le mur qui a servi \u00e0 porter les arches de la halle d'excavation avec un reboisement particulier destin\u00e9 \u00e0 en faire une v\u00e9ritable destination touristique, le projet s'adresse aux g\u00e9n\u00e9rations futures yannis une et le porteur du dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [95%] :\r\nOn le r\u00e9alise pas pour nous, et puis la d\u00e9cision de l'assembl\u00e9e communale, c'est pas pour les gens qui ont vot\u00e9 ce soir sera probablement pour leurs enfants et pour leurs petits-enfants donc l'id\u00e9e, c'est vraiment de voir loin et puis de profiter de cette capacit\u00e9 de r\u00e9silience de rebondir apr\u00e8s l'\u00e9preuve pour offrir quelque chose de beau \u00e0 la suite, alors c'est clair qu'il sera beau probablement dans 30 ou 40 ans, mais il sera d\u00e9j\u00e0 concret d\u00e8s qu'il sera r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [95%] :\r\nLe temps presse, les travaux de remblaiement sont bient\u00f4t termin\u00e9s, le financement du projet devrait \u00eatre assur\u00e9 avant la fin de l'ann\u00e9e prochaine, faute de quoi le mur sera d\u00e9moli par la chimie b\u00e2loise, le directeur de la d\u00e9charge Micha\u00ebl Fischer on estime que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [91%] :\r\n\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e on aura sur le site m\u00eame pratiquement tous remis en \u00e9tat, il restera encore les infrastructures des chemins routes \u00e0 d\u00e9monter : alors ce mur oui il reste l\u00e0 provisoirement et on a mis des conditions pour que, si rien ne se passe, on puisse le d\u00e9monter et revenir au plan sp\u00e9cial cantonal qui pr\u00e9voyait un reboisement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [95%] :\r\nLa fondation doit trouver maintenant d'ici fin 2019 le 1000000 et demi de francs n\u00e9cessaire pour la premi\u00e8re phase du projet, la population de Bonfol encore \u00e0 se prononcer sur le plan sp\u00e9cial qui pr\u00e9voit aussi, dans un second temps, la construction d'une tour de 40 m\u00e8tres permettant une vue panoramique sur la nouvelle for\u00eat il faudra pour cela trouver encore 3 millions, elle est pr\u00eate. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-03T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahnd, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACECCBFB-4624-4456-8C5B-370BD0A09F53", "internalArchiveId": "ACECCBFB-4624-4456-8C5B-370BD0A09F53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert : Fran\u00e7ois Felber \u00e0 propos de la Grainoth\u00e8que de Lausanne", "publicationDate": "2018-05-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAnne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 1557, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9521069", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert : Fran\u00e7ois Felber \u00e0 propos de la Grainoth\u00e8que de Lausanne / PNY_2018-05-03T10:22:56_flament-vert-francois-felber-a-propos-de", "Pony Express du 03.05.2018"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-9521069"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-10T07:08:50Z", "webPublicationDate": "2018-05-03T08:59:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF784FB5-7D36-4DE6-98A2-9C1282081FBE", "internalArchiveId": "AF784FB5-7D36-4DE6-98A2-9C1282081FBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yvan Perrin annonce qu'il est pr\u00eat \u00e0 se pr\u00e9senter aux f\u00e9d\u00e9rales de 2019", "publicationDate": "2018-05-03T00:00:00Z", "summary": "Yvan Perrin a annonc\u00e9 qu'il se mettait \u00e0 la disposition de son parti, l'UDC, pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Sa candidature viserait \u00e0 reprendre le si\u00e8ge de Raymond Clottu, exclu de l'UDC cantonale et d\u00e9sormais ind\u00e9pendant. Yvan Perrin avait quitt\u00e9 la vie politique en 2014.\r\n\r\n* * Yvan Perrin annonce qu'il est pr\u00eat \u00e0 se pr\u00e9senter aux f\u00e9d\u00e9rales de 2019  \r\nYvan Perrin se verrait bien rev\u00eatir \u00e0 nouveau le costume de conseiller national en 2019 ! L'ancien conseiller d'Etat et ex-pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise a annonc\u00e9 aujourd'hui \u00eatre au service de son parti. Une candidature pour reprendre le si\u00e8ge de Raymond Clottu, exclu de l'UDC cantonale et d\u00e9sormais ind\u00e9pendant. \r\nCoraline Pauchard, bonsoir. \r\nYvan Perrin a toujours dit \u00eatre \u00e0 disposition de son parti. Et \u00e0 d\u00e9faut de plaire \u00e0 tout le monde, sa candidature a le m\u00e9rite de donner du souffle \u00e0 une section tr\u00e8s affaiblie. \r\nUne section fragile...surtout depuis sa d\u00e9faite aux \u00e9lections cantonales...l'ann\u00e9e derni\u00e8re. 11 si\u00e8ges lui ont fil\u00e9 entre les doigts. Et les grandes figures du parti ont fini par s'\u00e9clipser...ou claquer la porte. Dernier d\u00e9part en date: celui de Jean-Charles Legrix. Le d\u00e9put\u00e9 et ancien conseiller communal de la Chaux-de-Fonds a annonc\u00e9 son retrait il y a deux jours. La rel\u00e8ve existe, mais elle a moins de 30 ans et doit encore faire ses marques. \r\n*** La candidature d'Yvan Perrin tombe donc \u00e0 point nomm\u00e9...\r\nDisons que la campagne semble avoir commenc\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel. Les d\u00e9parts des deux sortants du parti socialistes, les annonces de plus en plus persistantes c\u00f4t\u00e9 Vert...\"Il fallait se positionner\" m'a gliss\u00e9 Yvan Perrin. Et c'est vrai qu'avec cette candidature, il donne un certain \u00e9lan \u00e0 l'UDC neuch\u00e2teloise. Son nom est connu, son ancien mandat de parlementaire \u00e0 Berne aussi et malgr\u00e9 les passages \u00e0 vide qu'il a travers\u00e9, l'homme a toujours su garder un certain capital sympathie...au-del\u00e0 de l'\u00e9lectorat UDC. Le candidat Perrin, c'est donc une chance de reprendre le si\u00e8ge UDC \u00e0 Berne. \r\n*** Un si\u00e8ge occup\u00e9 par Raymond Clottu, exclu de l'UDC neuch\u00e2teloise l'ann\u00e9e derni\u00e8re...\r\nTout ce joue ici. Raymond Clottu si\u00e8ge d\u00e9sormais comme ind\u00e9pendant et s'il se repr\u00e9sente aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rale, il risque de le faire avec le m\u00eame statut. Pour reprendre sa place, l'UDC neuch\u00e2teloise devra obtenir suffisamment de voix face \u00e0 un PLR conqu\u00e9rant, tant au niveau cantonal que f\u00e9d\u00e9ral. Un d\u00e9fi pour la section qui partira certainement sans alli\u00e9s dans cette campagne. Mais un d\u00e9fi \u00e0 double tranchant. Yvan Perrin a certes les capacit\u00e9s de rassembler mais son pass\u00e9 pourrait le rattrapper. En 2010, alors conseiller national, l'UDC avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 des signes de surmenages. Et m\u00eame s'il dit aujourd'hui conna\u00eetre ses limites, personne n'est \u00e0 l'abris d'une rechute.", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9520883", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Yvan Perrin annonce qu'il est pr\u00eat \u00e0 se pr\u00e9senter aux f\u00e9d\u00e9rales de 2019 / FOR_2018-05-03T18:04:00_developpement-3", "Forum du 03.05.2018"], "alternativeSummary": ["Yvan Perrin a annonc\u00e9 qu'il se mettait \u00e0 la disposition de son parti, l'UDC, pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Sa candidature viserait \u00e0 reprendre le si\u00e8ge de Raymond Clottu, exclu de l'UDC cantonale et d\u00e9sormais ind\u00e9pendant. Yvan Perrin avait quitt\u00e9 la vie politique en 2014."], "variantIds": ["ece-9520883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:32Z", "speechToTexts": ["09.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMerci et de Berne, on part du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel avec cette surprise ou en tout cas un petit coup de tonnerre dans la vie politique, cantonales, r\u00e9gionales \u00e7a Yvan Perrin, il se verrait bien rev\u00eatir \u00e0 nouveau le costume de conseiller national en 2019, l'ancien conseiller d'\u00c9tat, ex- pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise a annonc\u00e9, aujourd'hui, \u00eatre au service de son parti alors une candidature pour reprendre le si\u00e8ge de Raymond Clottu, exclu de l'UDC cantonale d\u00e9sormais ind\u00e9pendant bonsoir Coraline Pauchard, bonsoir, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel yvan Perrin a toujours dit \u00eatre \u00e0 disposition de son parti, d\u00e9faut de plaire \u00e0 tout le monde, mais sa candidature a le m\u00e9rite de donner du souffle \u00e0 une section qui ont manqu\u00e9 en tout cas, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s affaiblie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [95%] :\r\nOui, une section fragile, surtout depuis sa d\u00e9faite aux \u00e9lections cantonales, l'ann\u00e9e derni\u00e8re 11 si\u00e8ges lui ont fil\u00e9 entre les doigts et les grandes figures du parti ont fini par s'\u00e9clipser ou claquer la porte, dernier d\u00e9part en date, celui de Jean-Charles Legrix le d\u00e9put\u00e9 et ancien conseiller communal de La Chaux-de-Fonds a annonc\u00e9 son retrait mardi alors la rel\u00e8ve existe, oui, mais elle a moins de 30 ans et doit encore trouver ses marques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [96%] :\r\nCoraline, peut -on dire que la candidature d'Yvan Perrin tombe \u00e0 point nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [94%] :\r\nEh bien, disons que la campagne semble avoir commenc\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, les d\u00e9parts des deux sortants du parti socialiste, les annonces de plus en plus persistantes c\u00f4t\u00e9 Vert, il fallait se positionner m'a gliss\u00e9 Yvan Perrin et c'est vrai qu'avec cette candidature, il donne un certain \u00e9lan \u00e0 l'UDC neuch\u00e2teloise, son nom est connu : son ancien mandat de parlementaire \u00e0 Berne aussi et malgr\u00e9 les passages \u00e0 vide, qu'il a travers\u00e9 l'homme a toujours su garder un certain capital sympathie, au-del\u00e0 m\u00eame de l'\u00e9lectorat UDC le candidat, Perrin, c'est donc une chance de reprendre le si\u00e8ge UDC \u00e0 Berne, un si\u00e8ge le rappelle occup\u00e9 par Raymond Clottu, qui a \u00e9t\u00e9 exclu de l'UDC de neuch\u00e2teloise l'ann\u00e9e derni\u00e8re et tout se joue ici, Raymond Clottu, si\u00e8ge d\u00e9sormais comme ind\u00e9pendant et s'il se repr\u00e9sente aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il risque de le faire avec le m\u00eame statut pour prendre sa place, l'UDC neuch\u00e2teloise devra obtenir suffisamment de voix face \u00e0 un PLR conqu\u00e9rant tant au niveau cantonal que f\u00e9d\u00e9ral, un d\u00e9fi pour la section qui partira certainement sans alli\u00e9s dans cette campagne, mais un d\u00e9fi d'autant plus risqu\u00e9, parce que la candidature d'Yvan Perrin ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde au sein de la section car m\u00eame s'il a les capacit\u00e9s de rassembler son pass\u00e9 pourrait le rattraper en 2010, alors conseiller national Yvan Perrin avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 des signes de surmenage, la d\u00e9b\u00e2cle des \u00e9lections cantonales en 2017 c'\u00e9tait sous sa pr\u00e9sidence, alors m\u00eame s'il y a aujourd'hui conna\u00eetre ses limites, personne n'est \u00e0 l'abri d'une rechute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [99%] :\r\nCoraline Pauchard merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-03T17:31:15Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C260618A-E212-4C66-BF24-1710AAC70325", "internalArchiveId": "C260618A-E212-4C66-BF24-1710AAC70325", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9l\u00e9phants de la politique fribourgeoise pr\u00eats \u00e0 rempiler \u00e0 Berne", "publicationDate": "2018-05-03T00:00:00Z", "summary": "Les parlementaires fribourgeois sont au centre de tous les regards en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en 2019. Christian Levrat, Jacques Bourgeois, Dominique de Buman et Jean-Fran\u00e7ois Rime ne semblent pas pr\u00eats \u00e0 c\u00e9der leur place.\r\n\r\n* * Les \u00e9l\u00e9phants de la politique fribourgeoise pr\u00eats \u00e0 rempiler \u00e0 Berne  \r\n*** Dans le canton Fribourg \u00e9galement, on s'active pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain.\r\nEt cette question: \"repartiront ou ne repartiront pas?\"\r\n 4 entre guillemets \"vieux\" parlementaires sont au centre de tous les regards : l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime, le PDC Dominique de Buman, le PLR Jacques Bourgeois et le socialiste Christian Levrat. \r\nEt \u00e0 18 mois de l'\u00e9ch\u00e9ance... il n'y a quasiment plus de suspense : les anciens s'accrochent... Fabrice Gaudiano...\r\nOui... ils s'accrochent comme une moule \u00e0 son rocher !\r\nInd\u00e9pendamment de leur \u00e2ge... ces v\u00e9t\u00e9rans de la d\u00e9putation fribourgeoise si\u00e8gent \u00e0 Berne depuis un bail : 15ans pour le trio Levrat, Rime et de Buman... et 11 ans pour Jacques Bourgeois. \r\nEn r\u00e9sum\u00e9... ils brigueront tous un nouveau mandat... sauf... peut-\u00eatre Dominique de Buman... \r\n*** Pourquoi ?\r\nSelon les statuts du PDC fribourgeois... le nombre de mandats sous la Coupole est limit\u00e9 \u00e0 4 maximum. Donc... Dominique de Buman ne peut plus se repr\u00e9senter. \r\nSauf que voil\u00e0 : sans la \"t\u00eate de liste\" de Buman pour les \u00e9lections nationales de l'an prochain... eh bien... 1 des 2 fauteuils d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens au Conseil national est en danger. Raison pour laquelle des rumeurs font \u00e9tat d'un possible changement de statuts au PDC fribourgeois... pour permettre \u00e0 Dominique de Buman... 62 ans... de briguer un 5\u00e8me mandat.\r\nLe seul souci... c'est le message adress\u00e9 \u00e0 la rel\u00e8ve et aux jeunes PDC... eux qui rongent leur frein... dans l'ombre de \"de Buman-le-monument\".\r\n*** Autre \"monument\" de la d\u00e9putation fribourgeoise \u00e0 Berne : Jean-Fran\u00e7ois Rime...\r\nA presque 69 ans... l'UDC gru\u00e9rien sollicitera un nouveau mandat l'ann\u00e9e prochaine. Pour des raisons personnelles et tactiques : il veut rempiler \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union Suisse des Arts et M\u00e9tiers... une fonction assortie \u00e0 l'obligation de si\u00e9ger sous la Coupole. Par ailleurs. sur le plan politique... c'est comme pour le PDC : sans la locomotive Rime... l'UDC fribourgeoise risque de perdre 1 de ses 2 si\u00e8ges au Conseil national. \r\n*** Et pour Jacques Bourgeois ?\r\nA 60 ans... le pr\u00e9sident de l'Union Suisse des Paysans veut lui aussi rempiler. Cela dit... m\u00eame sans sa candidature... on voit mal comment le PLR fribourgeois pourrait perdre son seul si\u00e8ge \u00e0 Berne. \r\nQuant au \"jeune vieux\" Christian Levrat... \u00e0 bient\u00f4t 48 ans. il a donc d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 15 ans au Parlement f\u00e9d\u00e9ral. Et l'ann\u00e9e prochaine. le pr\u00e9sident du parti socialiste suisse n'a pas d'autre choix que de rempiler... sans quoi... le fauteuil du PS au Conseil des Etats sera vraisemblablement perdu au profit de la droite.\r\n*** Au Conseil national... le PDC et L'UDC d\u00e9pendent des \"seniors\". pour sauver 1 de leurs 2 si\u00e8ges : d'o\u00f9 vient la menace ?\r\nDu PLR... qui a le vent en poupe... et surtout... des Verts !\r\nCar le verdict de la r\u00e9cente \u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement fribourgeois est sans appel : avec la candidate malheureuse Sylvie Bonvin-Sansonnens... les \u00e9cologistes tiennent leur nouvelle \"rock star\". \r\nEt en fonction de l'entente de droite et du degr\u00e9 de zizanie dans gauche fribourgeoise... eh bien... la Verte pourrait m\u00eame \"chiper\"... 1 des 2 si\u00e8ges socialistes au Conseil national.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9520891", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9l\u00e9phants de la politique fribourgeoise pr\u00eats \u00e0 rempiler \u00e0 Berne  / FOR_2018-05-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les parlementaires fribourgeois sont au centre de tous les regards en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en 2019. Christian Levrat, Jacques Bourgeois, Dominique de Buman et Jean-Fran\u00e7ois Rime ne semblent pas pr\u00eats \u00e0 c\u00e9der leur place."], "variantIds": ["ece-9520891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:33Z", "speechToTexts": ["09.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt dans le canton de Fribourg \u00e9galement s'active pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain et cette question repartiront ou ne repartiront pas alors 4 entre guillemets vraiment entre guillemets vieux parlementaires sont au centre de tous les regards, l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime le PDC Dominique de piments, le PLR Jacques Bourgeois et du socialiste Christian Levrat et \u00e0 18 mois de l'\u00e9ch\u00e9ance de l'\u00e9ch\u00e9ance, il n'y a quasiment plus de suspense, Fabrice Gaudiano les anciens en s'accrochent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, il s'accrochent comme une moule \u00e0 son rocher, ind\u00e9pendamment de leur \u00e2ge, ces v\u00e9t\u00e9rans de la d\u00e9putation fribourgeoise si\u00e8gent \u00e0 Berne depuis un bail, 15 ans pour le trio Levrat Rime et de et 11 ans pour Jacques Bourgeois en r\u00e9sum\u00e9 ils brigueront tous un nouveau mandat, sauf peut-\u00eatre Dominique de piment et pourquoi selon les statuts du PDC fribourgeois, le nombre de mandats sous la Coupole est limit\u00e9 \u00e0 4 maximum donc Dominique de Buman ne peut plus se repr\u00e9senter sauf que voil\u00e0, sans la t\u00eate de liste de pour les \u00e9lections nationales de l'an prochain, h\u00e9 bien un des 2 fauteuils d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens au Conseil national est en danger, raison pour laquelle des rumeurs insistantes font \u00e9tat d'un possible changement de statuts au PDC fribourgeois pour permettre \u00e0 Dominique depuis mon 62 ans, de briguer un 5\u00e8me mandat le seul souci, c'est le message adress\u00e9 \u00e0 la rel\u00e8ve et aux jeunes PDC eux qui rongent leur frein dans l'ombre de de birmans le monument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [91%] :\r\nUn autre monument fribourgeois Fabrice \u00e0 Berne c'est Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [95%] :\r\n\u00e0 presque 69 ans, l'UDC gru\u00e9rien \u00e0 sollicitera un nouveau mandat pour des raisons personnelles et tactiques, il veut rempiler \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, l'USAM, une fonction assortie \u00e0 l'obligation de si\u00e9ger sous la Coupole par ailleurs sur le plan politique, c'est comme pour le PDC sans la locomotive Rime, l'UDC fribourgeoise risque de perdre un de ses 2 si\u00e8ges au conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [98%] :\r\nEncore un monument du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg Jacques Bourgeois pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [96%] :\r\n\u00e0 60 ans, le pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans veut lui aussi rempiler, cela dit, m\u00eame sans sa candidature, on voit mal comment le PLR fribourgeois pourrait perdre son seul si\u00e8ge \u00e0 Berne quant au jeune vieux qui Christian Levrat, \u00e0 bient\u00f4t 48 ans, il a donc d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 15 ans au Parlement f\u00e9d\u00e9ral et l'ann\u00e9e prochaine, le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse n'a pas d'autre choix que de rempiler sans quoi le fauteuil du PS au Conseil des \u00c9tats sera vraisemblablement perdu au profit de la droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [94%] :\r\nAlors vous l'avez dit Fabrice au Conseil national, le PDC l'UDC d\u00e9pendent des seniors pour sauver un de leurs 2 si\u00e8ges, elle vient d'o\u00f9 la menace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [94%] :\r\nDu PLR qui a le vent poupe surtout des Verts car le verdict de la r\u00e9cente \u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement fribourgeois est sans appel : avec la candidate malheureuse Sylvie Bonvin-Sansonnens c'est les \u00e9cologistes tiennent leur nouvelle rock Star et en fonction de l'entente de droite et du degr\u00e9 de zizanie dans la gauche fribourgeoise h\u00e9 bien la Verte pourrait m\u00eame chiper un des 2 si\u00e8ges socialistes au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [98%] :\r\n\u00e7a s'annonce passionnant merci Fabrice Gaudiano \u00e0 Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-03T17:31:13Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05544FAC-C98C-4AA8-B48E-D3BF3DE7C33E", "internalArchiveId": "05544FAC-C98C-4AA8-B48E-D3BF3DE7C33E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Examen de plaintes de victimes de violences polici\u00e8res: interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard", "publicationDate": "2018-05-02T00:00:00Z", "summary": "Un postulat demandant la cr\u00e9ation d'un m\u00e9canisme ind\u00e9pendant pour examiner les plaintes des victimes de violences polici\u00e8res a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 lundi devant le Grand Conseil vaudois. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard, analyste en pratiques polici\u00e8res.\r\n\r\n* * Examen de plaintes de victimes de violences polici\u00e8res: interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Maillard, analyste en pratiques polici\u00e8res\r\n***7h18.. \r\nOn s'arr\u00eate ce matin sur un sujet qui fait beaucoup couler beaucoup d'encre en ce moment \u00e0 Lausanne et dans le canton de Vaud.. \r\nLa question de la police, de sa formation, et de ses \u00e9ventuels d\u00e9rapages.. \r\nDans ce contexte, un postulat \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 hier devant le Grand conseil vaudois. \r\nIl demande la cr\u00e9ation.. d'un m\u00e9canisme ind\u00e9pendant pour examiner les plaintes des victimes de violences polici\u00e8res.\r\nUne initiative de Jean-Michel Dolivo, d'Ensemble \u00e0 gauche... soutenue par une 30 aine de d\u00e9put\u00e9s \r\nBonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard! \r\nVous \u00eates analyste en pratiques polici\u00e8res.. \r\n***De votre \"Observatoire des polices\", vous examinez les pouvoirs politiques et les pratiques des polices... \r\nCette id\u00e9e d'instance ind\u00e9pendante pour examiner les plaintes contre la police, c'est n\u00e9cessaire?\r\n- En 2008, une majorit\u00e9 du parlement du parlement vaudois avait refus\u00e9 une proposition similiaire... Au Conseil communal de Lausanne \u00e9galement, proposition refus\u00e9e (purtant on ne peut pas soup\u00e7onner cette instance de pencher \u00e0 droite).. \r\nPolitiquement, l'id\u00e9e ne convainc pas? \r\n***Vous \u00e9voquez le danger de collusion, d'esprit de corps... \r\nL'auteur de la motion, Jean-Michel Dolivo, parle m\u00eame d'omerta. \r\nVous pensez qu'on en est l\u00e0?\r\n****En quoi les structures actuelles ne fonctionnent pas? \r\n***** Vous estimez que donner un tel gage d'ind\u00e9pendance, loin d'affaiblir la police, ce serait la renforcer...\r\n(Effectivement. Devoir d'exemplarit\u00e9. La transparence est un force. Nous avons d'excellentes polices en Suisse et il faut le dire aussi. Mais il faut aussi \u00eatre intransigeant.)\r\n*****Quelles sont les diff\u00e9rentes pratiques dans les cantons - puisque ce sont les cantons qui doivent mettre en oeuvre la recommandation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral - recommendation de mettre ne place ce pincipe d'un m\u00e9canime de plainte ind\u00e9pendante contre les violences polici\u00e8res-(18 f\u00e9vrier 2018)?\r\n(Aucune canton n'a d'instance ind\u00e9pendante pour l'heure. Mais c'est une question qui est tr\u00e8s d\u00e9battue. La police municipale de ZH conna\u00eet un m\u00e9canisme semi-ind\u00e9pendant, une instance rattach\u00e9e \u00e0 l'administration, mais en dehoirs du corps de police. La Ville de Gen\u00e8ve aussi. Mais pas le canton)\r\n- Dans une interview accord\u00e9e hier \u00e0 24 heures, Pierre-Yves Hildebrandt, le municipal lausannois en charge la s\u00e9curit\u00e9, estimait que \"cette instance ind\u00e9pendante existait d\u00e9j\u00e0 pour les polices communales. Ce sont, disait-il, le Minist\u00e8re public et la police cantonale... \r\nB\u00e9atrice Mettraux, verte en charge de la police au niveau du canton, est ok avec lui.. \r\nIls ont tout faux? \r\n*****La gauche de la gauche \u00e0 Lausanne.. \u00e0 grand renforts de slogans- accuse la police de racisme, de violence.. on en est l\u00e0? \r\nMEttraux: 67 000 cas avec engagenement d'une patrouille.. l'an dernier.. un 10 aine de cas d'abus examin\u00e9s.. on est assez loin d'une police qui dysfonctionne...... \r\n****On vous objectera aussi que l'on parle beaucoup de violence polici\u00e8re, mais beaucoup moins des violences que la police encaisse...\r\n******Vous \u00eates en relation \u00e9troite avec les policiers eux-m\u00eames. Lorsque vous leur posez cette question d'une instance de plainte ind\u00e9pendante, qu'en disent-ils?", "durationSec": 443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9518103", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Examen de plaintes de victimes de violences polici\u00e8res: interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard / LME_2018-05-02T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 02.05.2018"], "alternativeSummary": ["Un postulat demandant la cr\u00e9ation d'un m\u00e9canisme ind\u00e9pendant pour examiner les plaintes des victimes de violences polici\u00e8res a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 lundi devant le Grand Conseil vaudois. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard, analyste en pratiques polici\u00e8res."], "variantIds": ["ece-9518103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-08T04:42:42Z", "webPublicationDate": "2018-05-02T05:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "analyste de strat\u00e9gies de m\u00e9thodes et de strat\u00e9gies polici\u00e8res, Expert en s\u00e9curit\u00e9, pr\u00e9visionniste d'organisations de police", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A0378E8-F456-40CC-92E7-FAE0C81469B3", "internalArchiveId": "3A0378E8-F456-40CC-92E7-FAE0C81469B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Une montre-clepsydre re\u00e7oit un prix", "publicationDate": "2018-05-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Une montre-clepsydre re\u00e7oit un prix (FA 01.05 DESIGN ET INNOVATION EP 2)  MANUELA SALVI - DIR ST LA - +41 79 **      \r\n                                                                                                    6 heures 24\r\nSous les projecteurs de Futur ant\u00e9rieur...\r\ncette semaine ... \r\nces designers ...qui dessinent le monde de demain....\r\nce matin, l'histoire d'une montre qui a re\u00e7u un prix... \r\n....elle ressemble \u00e0 un galet poli, son mouvement est m\u00e9canique, les aiguilles  indiquent les minutes et les secondes, mais aucune trace d'aiguille qui indique l'heure.\r\nDIGAS 1/8 15\"\r\nun syst\u00e8me d'affichage unique, une innovation audacieuse brevet\u00e9e de la marque HYT, d\u00e9crite par Manuel Romero, fondateur de l'agence white brand design \u00e0 Neuch\u00e2tel. Une clepsidre....le temps qui s'\u00e9coule...Comment le montrer? Comment le rendre \u00e9vident ?  L'agence, qui r\u00e9pondait \u00e0 un concours, a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment choisi de ne pas r\u00e9pondre r\u00e9pondre au cahier des charges...\r\nDIGAS 2/8  27\" \r\n***avec quelles cons\u00e9quences....***\r\nProjet recal\u00e9. Enfin, pas tout \u00e0 fait... \r\nDIGAS 3/8 13\"\r\nEt \u00e0 quoi ressemble la montre \u00e0 eau ? \r\nEpur\u00e9e. Un cadran sous cloche de verre, qui rappelle l'eau. Et deux miniscules capillaires  font le tour de l'\u00e9cran, \u00e0 l'int\u00e9rieur, deux fluides, un rouge ou vert fluo, l'autre transparent qui indique l'heure.   Oubli\u00e9e la m\u00e9canique compliqu\u00e9e, qui a n\u00e9cessit\u00e9 les cerveaux de chimistes et d'ing\u00e9nieurs de haut vol. \r\nDIGAS 4/8 30\" \r\nEt cette montre a gagn\u00e9 un prix, un red dot award....prix du design d\u00e9cern\u00e9s par l'Allemagne, et rendu public d\u00e9but avril. \r\nDIGAS 5/8 13\"\r\nEt c'est une fiert\u00e9...pour Manuel Romero \r\nDIGAS 6/8 11\"\r\n*** Les designers ont donn\u00e9 le tempo, mais pas tous seuls... \r\n et en \u00e9quipe avec les ing\u00e9nieurs. \r\nDIGAS 7/8  16\"\r\nAller plus loin, sortir de sa zone de confort, sortir du cadre, c'est le r\u00f4le du designer. \r\nDIGAS 8/8  5\"\r\nFaire ensemble...avec intelligence, titiller la cr\u00e9ativit\u00e9 au service d'une marque mais aussi de l'utilisateur final...(en fait le consommateur aussi qui va craquer sur le produit, la fameuse d\u00e9sirabilit\u00e9...).  Pour Manuel Romero, le designer vend du temps de cerveau avec un  questionnement le plus pertinent possible. Il anticipe. Le premier robot ressemblait \u00e0 terminator, aujourd'hui, il ressemble \u00e0 un humain. Doit-on remercier les designer?  \r\nAD: l'enterepmeur des temps modernes\r\ninspir\u00e9 par cette montre a eau ?\r\nvous travailleu avec des designers?\r\nimportant dans votre travail ? \r\n.", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9515651", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Une montre-clepsydre re\u00e7oit un prix", "Futur ant\u00e9rieur - Une montre-clepsydre re\u00e7oit un prix / LMA_2018-05-01T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Une montre-clepsydre re\u00e7oit un prix / LMA_2018-05-01T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9515658", "ece-9515651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-07T03:17:10Z", "webPublicationDate": "2018-05-01T04:58:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B71000A0-C1E9-49EF-9AB0-48C91E11EF57", "internalArchiveId": "B71000A0-C1E9-49EF-9AB0-48C91E11EF57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Alec von Graffenried, pr\u00e9sident de la Ville de Berne", "publicationDate": "2018-04-30T00:00:00Z", "summary": "Quelque 32 ans apr\u00e8s leur dernier sacre, les Young Boys de Berne ont \u00e0 nouveau remport\u00e9 la Super League de football. Interview d'un supporter de la premi\u00e8re heure, le pr\u00e9sident de la Ville de Berne Alec von Graffenried (Les Verts).\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Alec von Graffenried, pr\u00e9sident de la Ville de Berne Lundi 7H Ouverture\r\nLundi 30 avril.. \r\nBon d\u00e9but de semaine sur la Premi\u00e8re\r\nil est 7 heures.. \r\nA la Une de cette Matinale.. le plebiscite des Suisses pour la politique europ\u00e9enne du Conseil F\u00e9d\u00e9ral.. \r\nC'est en tout cas ce que r\u00e9v\u00e8le un sondage publi\u00e9 hier dans la presse al\u00e9manique.. \r\nAvec des chiffres \u00e9tonnants.. si on s'en r\u00e9f\u00e8re au vote eurosceptique de f\u00e9vrier 2014.. \r\n3/4 des sond\u00e9s soutiennent les propositions d'Ignazio Cassis.. \r\nEt 82 % veulent maintenir les bilat\u00e9rales..  \r\nLes propositions UDC en revanche.. ne font pas le plein.. \r\nUn vent d'europhilie? De pragmatisme? \r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC Suisse Albert R\u00f6sti nous livre son analyse dans un quart d'heure.. \r\nOn recevra aussi ce matin.. Alec von Graffenried, le maire de Berne.. \r\nBerne qui a f\u00eat\u00e9 comme il se doit le titres de Young Boys... champion suisse de football.. La ville \u00e9tait en liesse.. il faut dire que les Bernois ont attendu plus de 30 ans.. \r\nAlec von Graffenried, fan de la premi\u00e8re heure, nous parlera de football, de sa ville, la capitale f\u00e9d\u00e9rale.. dans une demi-heure.. \r\nNous irons aussi en Gruy\u00e8re.. \r\nSon chef lieu.. Bulle.. a connu une croissance d\u00e9mographique exceptionnelle.. \r\nCroissance \u00e9conomique aussi.. Il n'y a qu'a jetter un oeil \u00e0 la zone industrielle lorsque vous rouler le long de l'autoroute A12... 2500 \u00e0 3000 emplois cr\u00e9\u00e9s... \r\nExplications avec Fabrice Gaudiano.. vers 8 heures moins quart.. \r\nL\u00e0 c'est le journal", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9530836", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Alec von Graffenried, pr\u00e9sident de la Ville de Berne", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Alec von Graffenried, pr\u00e9sident de la Ville de Berne", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Alec von Graffenried, pr\u00e9sident de la Ville de Berne / LME_2018-04-30T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Alec von Graffenried, pr\u00e9sident de la Ville de Berne / LME_2018-04-30T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Quelque 32 ans apr\u00e8s leur dernier sacre, les Young Boys de Berne ont \u00e0 nouveau remport\u00e9 la Super League de football. Interview d'un supporter de la premi\u00e8re heure, le pr\u00e9sident de la Ville de Berne Alec von Graffenried (Les Verts).", "Quelque 32 ans apr\u00e8s leur dernier sacre, les Young Boys de Berne ont \u00e0 nouveau remport\u00e9 la Super League de football. Interview d'un supporter de la premi\u00e8re heure, le pr\u00e9sident de la Ville de Berne Alec von Graffenried (Les Verts).", "Quelque 32 ans apr\u00e8s leur dernier sacre, les Young Boys de Berne ont \u00e0 nouveau remport\u00e9 la Super League de football. Interview d'un supporter de la premi\u00e8re heure, le pr\u00e9sident de la Ville de Berne Alec von Graffenried (Les Verts)."], "variantIds": ["ece-9511832", "ece-9511814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-06T06:25:47Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAlec von Graffenried, maire de Berne et votre invit\u00e9 \u00e7a vous Romain Alec von Graffenried bonjour bonjour bonjour 32 ans c'est long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [92%] :\r\nC'est long, c'est Laurence, on en a compt\u00e9 les jours oui effectivement c'est tr\u00e8s lent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [92%] :\r\n55 ans, aujourd'hui il y a 32 ans 86, vous \u00e9tiez si j'ai bien compris, micro en main, en train de, de faire de la radio du c\u00f4t\u00e9 de, de, de, de la f\u00eate des champions mais \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir avec celle d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [85%] :\r\nNon, il y a du tout le le le feu, le monde a chang\u00e9, bien s\u00fbr, 32 ans, c'est quand m\u00eame une leur p\u00e9riode, le monde a chang\u00e9 le foutage Angers et l'importance du foot dans la soci\u00e9t\u00e9, a beaucoup chang\u00e9, alors il y a, hier, avant hier, le week- end, c'\u00e9tait la grande foule grande f\u00eate \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [83%] :\r\nVous \u00e9tiez au Botswana Uzi a 32 ans, c'est \u00e7a, c'est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [87%] :\r\nOu le l'homme faisait \u00e7a fait non non non, mais effectivement, l\u00e0 c'\u00e9tait non j'\u00e9tais plut\u00f4t dans dans la rue mais mais dans la rue, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait beaucoup plus discret, samedi soir c'\u00e9tait au h\u00e9 oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une une explosion bah c'\u00e9tait une lib\u00e9ration effectivement mais \u00e7a finit par une explosion, et vous avez, vous avez v\u00e9cu \u00e7a sur la pelouse, \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment elle est immense soulagement une lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [84%] :\r\nVoil\u00e0 des images incroyables de ce Stade de Suisse avec tous ses \u00e9checs et puis vous avez m\u00eame d\u00e9fier le protocole Alec von Graffenried le drapeau d'eBay a flott\u00e9 sur le RER qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [83%] :\r\nDonc magnifique b\u00e2tisse de la commune effectivement effectivement web mais bon c'\u00e9tait un un petit drapeau mais on va en chercher peu plus quand pour pour faire encore pour le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [86%] :\r\nProchains jours \u00e0 avec de Graffenried 32 ans, et aussi une certaine autod\u00e9rision chez les Bernois hein pendant, pendant ces ann\u00e9es o\u00f9 c'\u00e9tait devenu une fatalit\u00e9 mais il y avait, il y avait une forme d'humour, il les m\u00eame c'est-\u00e0-dire m\u00eame cette \u00e9charpe librement un jour le, le bonheur reviendra \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [82%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une chanson de de tuerie justement oui, c'\u00e9tait une c'\u00e9tait une sorte de mal\u00e9diction m\u00eame je dirais c'\u00e9tait et jouer au Young Boys, c'\u00e9tait, c'est toujours \u00e0 Lorient que Boys comme comme comme c'\u00e9tait, c'\u00e9tait perdre m\u00eame en on a laiss\u00e9 ses ses d\u00e9faites en en 2010 en 2008, o\u00f9 on a lorsqu'on n'a pas perdu dans dans le dogme derniers jeu du du championnat et depuis depuis samedi en Boris p\u00e8re Bill et pour pour pour vaincre pour la victoire La\u00efka \u00e7a comme j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [86%] :\r\nQuand on pense \u00e0 Berne, on pense au SCB quel est le rapport entre le STB IB, on conna\u00eet des villes o\u00f9 il y a des des clubs de foot, les m\u00eames \u00e0 Rome la Rome c'est la ville la l\u00e0- dessus, c'est la r\u00e9gion du Latium plut\u00f4t ancr\u00e9 \u00e0 droite, ce qu'a une diff\u00e9rence des supporters entre eBay le SCB l'ECB, c'\u00e9tait la victoire et puis depuis ce week- end, il baisse aussi la victoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [85%] :\r\nOui le le SCB, c'est une grande histoire de de de succ\u00e8s effectivement alors les 2 IBS CBS, ils font le le complet peut-\u00eatre encore avec le le handball mais, mais le grand complet, \u00e7a, \u00e7a fait que Berne est une ville de sport, mais effectivement il y a, il y a certaines certaines diff\u00e9rences, le hockey est d\u00e9j\u00e0, il est plut\u00f4t bon et 10 ans c'est c'est c'est c'est quand m\u00eame c'est c'est un sport assez autochtones aussi alors c'est c'est plut\u00f4t les, les, les Suisses que qui qui s'y int\u00e9ressent le le football, il est beaucoup plus international et \u00e0 osciller les gens qui sont immigr\u00e9s en Suisse qui qui a, qui ont tout de suite une une relation tr\u00e8s forte avec le foot, \u00e7a fait que que que le le le foot, il est, il est plus il c'est un vecteur int\u00e9gration aussi, il est plus urbain et \u00e7a, on le voit dans les dans les supporters des r\u00e9bellion Boyer et du SCB CBC c'est vraiment c'est c'est quasiment tout le canton, sauf le Eimuntas loyal, la non mais et et puis, bien, bien s\u00fbr, mais mais mais le le Young Boys c'est c'est tr\u00e8s urbain et il y a, je sais pas o\u00f9 ce que je peux pas vous dire le nom, mais, mais il y a m\u00eame, dans le quartier nord ou le stade se trouve, il y a quasiment il y a une tr\u00e8s un tr\u00e8s grand nombre de de de supporters alors Les angoiss\u00e9, c'est vraiment le la Ville de Berne et peut-\u00eatre un peu \u00e0 l'Oberland. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [88%] :\r\nAvec \u00e9voquer des des questions plus politiques tout \u00e0 l'heure, une petite derni\u00e8re question sur le foot, vous esp\u00e9rez le doubl\u00e9, parce que vous avez presque une chance de faire doubler cette ann\u00e9e, parce que si on n'est pas en finale comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [87%] :\r\nOh oui, effectivement la la aussi cet \u00e9t\u00e9 une certaine mal\u00e9diction non mais mais le le mois donner bah, d'abord on va jouer le championnat apr\u00e8s, on va faire la f\u00eate et puis apr\u00e8s le dessert, c'est, c'est c'est la coupe suisse qui sait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [82%] :\r\nAlec von Graffenried symbole aussi footballistique \u00e0 Jean-Marie s'Steve von Bergen 2 fois des romans qui sont Capitaine Ben Bernanke ville romandes pendant longtemps, mais Berne qui qui semble \u00eatre de de moins en moins, comment expliquer cela, au-del\u00e0 de la mobilit\u00e9 est ce que Berne peinent \u00e0 \u00eatre attractif pour les fonctionnaires romands pour les journalistes romands qui ont tendance \u00e0 \u00e0 pendule et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [86%] :\r\nOui, disons -le, peut-\u00eatre \u00e7a \u00e7a aussi \u00e0 faire avec le avec le trafic, les relations du, du trafic sont sont devenus plus plus court, il est, il est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s facile de de de pendules et \u00e0 Berne de depuis Lausanne, Fribourg Mora, bon, il y avait \u00e0 Neuch\u00e2tel, alors il y a beaucoup de propos beaucoup de possibilit\u00e9s, je sais pas je pense a chang\u00e9 : avant on en faisait, mais jamais le l'aller-retour \u00e0 Z\u00fcrich pour, au quotidien, aujourd'hui c'est possible et et je pense en en toute la Suisse, on voit qu'il y a une grande croissance de la de la mobilit\u00e9, je pense, c'est plut\u00f4t \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [87%] :\r\nM'en 2016 le la NZZ faisait une une enqu\u00eate sur les romans Berne \u00e9voquer aussi un autre \u00e9l\u00e9ment, un \u00e9l\u00e9ment linguistique, la place que prend toujours plus le dialecte, ce qui fait que quand on ne s'exprimant or talk-show ne r\u00e9pond plus forc\u00e9ment Hochdeutsch \u00e0 Berne, cette avanc\u00e9e de la dimension identitaire du dialecte, vous pensez pas aussi que \u00e7a fait fuir les gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [91%] :\r\n\u00e9coutez je je suis je ne sais pas, depuis que je suis \u00e0 la pr\u00e9sidence ici rencontr\u00e9 beaucoup de romans qui qui me disent : \u00e9coutez \u00e0 Berne il faut il faut pas parler allemand, on va dans les magasins, on va dans les \u00e9coles et on est tous sites r\u00e9pondu en fran\u00e7ais et \u00e7a marche tr\u00e8s bien, je sais pas, j'avais des doutes \u00e0 qui qui qui vont dans le sens de la NZZ mais mais il y a aussi des, des, des tendances qui qui vont dans l'autre sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [81%] :\r\nVous avez l'impression que ce cette question dit Alec, elle est, elle est, elle est secondaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [83%] :\r\nNon est parce qu'on scandait c'est s'\u00e9teint le dialecte \u00e0 il y a eu une croissance d'une croissance de de l'utilisation du dialecte en toute Suisse al\u00e9manique et c'est c'est un vrai probl\u00e8me au il faut pas, oui il faut pas, il a \u00e9t\u00e9, il est clair, on a un probl\u00e8me l\u00e0 et dans, dans, dans les \u00e9coles on apprend le le le bon allemand et le dialecte c'est c'est quand m\u00eame autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [91%] :\r\nVoil\u00e0 ce ce d\u00e9bat linguistique, il y a une personne qui est au front aujourd'hui qui va, qui va quitter le Fran\u00e7ais Bernard pull Vert, un des plus grands avocats du du fran\u00e7ais en Suisse al\u00e9manique, est ce que vous serez le le vous allez prendre le flambeau de Bernard pull Vert, m\u00eame si vous n'\u00eates pas conseiller d'\u00c9tat, mais pour cette d\u00e9fense du du fran\u00e7ais, au-del\u00e0 de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [84%] :\r\nDe tout \u00e0 fait, non, non, alors Bernard Poulet, Paul Barril et il m'est tr\u00e8s proche, non seulement dans dans ces questions, mais je suis tout \u00e0 fait d'accord avec les d\u00e9marches qu'il a pris et et avec avec plaisir, moi je suis je suis je suis tr\u00e8s ouverte, je pense, c'est, c'est l'importance dans de la ville de ben de de cultiver aussi ce ce ce multilinguisme en Suisse dans l'\u00e9lan suisse et et non, comme on le fait dans les autres g\u00e9ant de Suisse, o\u00f9 on a le bilinguisme elle mais plut\u00f4t le bilan qui suisses allemands et anglais et en \u00e9cartant le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [95%] :\r\nLa Suisse orientale et \u00e7a, \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [84%] :\r\n\u00e7a m'inqui\u00e8te et et \u00e7a m'inqui\u00e8te, non seulement pour vous, pour moi en personne mais mais peu pour tout \u00e0 la Suisse pour la coh\u00e9sion de la Suisse, pas parce que si les dit je vois un Z\u00fcrichois g\u00e8ne je dois et ils arrivent pas \u00e0 \u00e9changer dans une langue du pays, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame \u00e9trange et \u00e7a arrive, \u00e7a arrive au Conseil national que des Z\u00fcrichois des des Genevois ce pardon en fran\u00e7ais et on en en anglais un engrais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [92%] :\r\nAlec von Graffenried un autre \u00e9l\u00e9ment de coh\u00e9sion nationale, qui vous tient \u00e0 coeur, ces derniers temps, c'est cette discussion, la SSR, qui doit faire des \u00e9conomies, avec des discussions internes qui ont commenc\u00e9 il y a pas encore d\u00e9cision mais sur le d\u00e9placement d'une partie de la r\u00e9daction de Berne \u00e0 Z\u00fcrich, vous \u00eates mont\u00e9 au front, maintenant, on a vu hier dans Le Matin dimanche que vous avez aussi des alli\u00e9s en Suisse romande, est ce qu'on peut tout faire, on demande \u00e0 l'entreprise d'\u00e9conomiser 100 millions mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, quand des r\u00e9flexions sont faites sur le c\u00f4t\u00e9 immobilier, les politiciens bloc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [87%] :\r\nOui 10 bloc non bloque pas on, on, surtout, surtout, soutenez la SSR, la SSR L son sa direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne, on \u00e9tait, on s'\u00e9change \u00e9troites avec avec la direction g\u00e9n\u00e9rale de la SSR, on veut soutenir la direction g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose c'est la direction le gel, ben il y a la la direction g\u00e9n\u00e9rale et les studios \u00e0 Berne, ils ont dit on aimerait on aimerait les les les r\u00e9unir en un seul endroit \u00e7a placement, on a dit on va vous soutenir en un an 100 et on voit le sens peut \u00e9conomiser plut\u00f4t dans dans les bureaux que que dans dans la qualit\u00e9 du du journalisme la la loi, puis il y a ce projet de d\u00e9placer une partie du Studio du du stuc de la radio SRF \u00e0 Berne \u00e0 Z\u00fcrich et l\u00e0, on est plut\u00f4t critique parce qu'il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s grande un concentration des des r\u00e9dactions, non seulement de de la SSR, mais dans les autres m\u00e9dias avoir M\u00e9dia \u00e0 Z\u00fcrich et on pense quand m\u00eame que qu'une multipolarit\u00e9 pour la Suisse \u00e7a plus haut \u00e0 la politique suisse et \u00e0 la coh\u00e9sion aussi du pays et c'est pour \u00e7a qu'on est tr\u00e8s critique \u00e0 cela, Alec Sandrine merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-30T05:59:43Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}]}