{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=750&rows=25&query=Verts", "count": 1341, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=775&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1316&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=725&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-77153F5B-C8E0-46B3-8802-7CCA20C51109", "internalArchiveId": "77153F5B-C8E0-46B3-8802-7CCA20C51109", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Ren\u00e9 Fournier, Conseiller aux Etats PDC VS;Dublange;Dublange , Vincent ;Daniel Kollerer, Ancien joueur de tennis\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (04/LOUP ITV FOURNIER) Le loup pourrait \u00eatre plus facilement abattu. \r\nLe Conseil des Etats a entam\u00e9 hier  la r\u00e9vision de la loi sur la chasse.... \r\nEt les s\u00e9nateurs ont d\u00e9cid\u00e9 d'assouplir la protection des grands pr\u00e9dateurs... \r\nLe lynx, le Castor ou encore le bouquetin sont aussi concern\u00e9s par ces modifications l\u00e9gales \r\nParmi les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es... il y a le transfert de comp\u00e9tence en mati\u00e8re de r\u00e9gulation des animaux sauvage\r\nComp\u00e9tence qui appartiendra d\u00e9sormais aux Cantons et non plus \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nUne d\u00e9cision que salue le Conseiller aux Etats PDC valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\n  35''\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier avec Muriel Ballaman.\r\n(TF5/LOUP PA) Le d\u00e9bat sur cet objet n'est pas termin\u00e9.... il se poursuivra la semaine prochaine au conseil des Etats. \r\nMais... St\u00e9phane Deleury... c'est probablement le peuple qui aura le dernier mot.\r\n  48''\r\n((La menace de r\u00e9f\u00e9rendum est s\u00e9rieuse. Elle est port\u00e9e notamment par les trois plus importantes organisations environnementales du pays : le WWF, Pro Natura et Bird Life. Les verts sont aussi dans les starting block. Avec cette \u00e9p\u00e9e de damocl\u00e8s sur la t\u00e8te, les assouplissements dans la protection des animaux sauvages d\u00e9cid\u00e9 par la majorit\u00e9 du Conseil des Etats apparaissent risqu\u00e9s. La division ville-campagne sur cette question de la protection des grands pr\u00e9dateurs, d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9e en commission, s'est confirm\u00e9e hier lors des d\u00e9bats en pl\u00e9num. Dans un pays majoritairement urbain, une votation populaire sur la question du loup en particulier, pourrait bien se retourner contre les r\u00e9gions de montagnes. Ce r\u00e9f\u00e9rendum pourrait m\u00eame \u00eatre une opportunit\u00e9 pour les d\u00e9fenseurs de la nature. Une victoire dans les urnes freinerait \u00e0 coup s\u00fbr le travail de sape men\u00e9 depuis plus de 10 ans contre la protection des grands pr\u00e9dateurs.))\r\n(Suc) **** Plus de 55 000 signatures... en 62 jours. Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la nouvelle loi sur la surveillance des assur\u00e9s est en passe d'aboutir!\r\nLe groupe de citoyens \u00e0 l'origine du texte a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9colter les paraphes n\u00e9cessaires... 1 mois avant la fin du d\u00e9lai imparti\r\nLa chancellerie f\u00e9d\u00e9rale devra maintenant examiner ces signatures.\r\nCe r\u00e9f\u00e9rendum s'oppose \u00e0 un r\u00e9vision l\u00e9gale qui permettra aux assurances sociales d'engager des d\u00e9tectives... pour d\u00e9busquer d'\u00e9ventuels fraudeurs\r\n(Guatemala) Le bilan de l'\u00e9ruption du volcan de Fuego continue \u00e0 s'alourdir...  au Guatemala\r\n73 morts... et 46 bless\u00e9s selon le dernier d\u00e9compte \r\nEt ce n'est sans doute pas fini...\r\nPour la premi\u00e8re fois... la protection civile a aussi donn\u00e9 des pr\u00e9cisions sur le nombre de disparus...\r\nAu moins 192 personnes manquent toujours \u00e0 l'appel et les secouristes ademettent que les chances de retrouver des survivants sont tr\u00e8s faibles.\r\nLes recherches sont actuellement interrompues... apr\u00e8s une forte explosion survenue hier sur le volcan.\r\n(16/ETHIOPIE/ERYTHREE FIN LITIGE PA) **** L'Ethiopie est pr\u00eate \u00e0 enterrer la hache de guerre avec l'Erythr\u00e9e voisine. \r\nLa coalition au pouvoir a annonc\u00e9 hier sa volont\u00e9 d'accepter l'accord de paix d'Alger... sign\u00e9 en 2000 pour mettre fin au conflit frontalier qui oppose les deux pays... \r\nLe nouveau premier ministre Abiy Arhmed a donc tenu la promesse qu'il avait faite dans son discours d'investiture....\r\nVincent Dublange... il se lance dans un changement politique majeur\r\n  57''\r\n((Le conseil ex\u00e9cutif de la coalition au pouvoir a surpris tout le monde en annon\u00e7ant sa volont\u00e9 de mettre en oeuvre - je cite - \"pleinement\" les conclusions de la commission internationale ind\u00e9pendante de 2002. Elle avait trac\u00e9 la fronti\u00e8re entre Ethiopie et Erythr\u00e9e.\r\nLes deux pays de la Corne de l'Afrique se sont affront\u00e9s pendant deux ans entre 1998 et 2000. Cette guerre a fait 70 000 ou 80 000 morts selon les sources, sans vainqueur, m\u00eame si l'Ethiopie semblait avoir pris le dessus sur la fin.\r\nC'\u00e9tait un conflit territorial, marqu\u00e9 par la rivalit\u00e9 entre deux dirigeants, anciennement alli\u00e9s dans la lutte contre le r\u00e9gime communiste \u00e9thiopien jusqu'\u00e0 1991. En 1993, l'Erythr\u00e9e a obtenu son ind\u00e9pendance de l'Ethiopie. Certains \u00e9thiopiens n'avaient alors pas dig\u00e9r\u00e9 la perte d'un acc\u00e8s \u00e0 la mer.\r\nL'Ethiopie demande d\u00e9sormais que l'Erythr\u00e9e fasse preuve de bonne volont\u00e9. Mardi soir, le ministre de la communication \u00e9rythr\u00e9en se refusait \u00e0 tout commentaire.\r\nVincent Dublange, pour RTS Info, Addis-Abeba))\r\n(Ramadan) Tariq Ramadan \u00e9chappe \u00e0 une nouvelle mise en examen... en France.\r\nL'islamologue suisse a \u00e9t\u00e9 entendu pendant plus de 10 heures... hier... et il est ressorti avec le statut de t\u00e9moin assist\u00e9\r\nL'interrogatoire portait notamment sur ses relations avec une ancienne escort... qui l'accuse de viol\r\nL'intellectuel a reconnu des relations sexuelles avec la plaignante... mais assure qu'elles \u00e9taient consenties\r\nTariq Ramadan est toujours en d\u00e9tention...en banlieue parisienne... car il est mis en examen dans le cadre de deux autres affaires de viol.\r\n(Lausanne deal) **** La Municipalit\u00e9 de Lausanne prend des mesures... pour lutter contre le trafic de drogue dans la rue\r\nAu menu: une pr\u00e9sence polici\u00e8re renforc\u00e9e... d\u00e8s le 15 juin prochain... dans 6 zones du centre ville qui sont particuli\u00e8rement expos\u00e9es\r\nCes patrouilles auront pour mission de rassurer la population... et de dissuader trafiquants et acheteurs\r\nLe syndic de Lausanne Gr\u00e9goire Junod assure que ce plan \u00e9tait en pr\u00e9paration depuis plusieurs semaines. \r\nMais il admet que la manifestation contre le deal de rue qui s'est tenue la semaine derni\u00e8re a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 sa mise en oeuvre.\r\n(06/HNE DEFICIT 7.9 MIO PA) **** L'h\u00f4pital neuch\u00e2telois revoit son d\u00e9ficit 2017... \u00e0 la hausse ! \r\nUn trou de pr\u00e8s de 8 millions de franc s'affiche aux comptes de l'institution. \r\nC'est un million et demi de plus que ce que le budget pr\u00e9voyait pour la m\u00eame p\u00e9riode. \r\nDes pertes attribu\u00e9es aux contraintes ext\u00e9rieures... mais aussi \u00e0 la baisse d'activit\u00e9 dans les domaines de la r\u00e9adaptation et des soins palliatifs. \r\nUn probl\u00e8me de recettes, Coraline Pauchard, que l'h\u00f4pital souhaite r\u00e9soudre au plus vite.\r\n  1'01\r\n((Le constat est clair : les recettes ne couvrent pas suffisamment les co\u00fbts. La faute \u00e0 un taux d'occupation des lits trop bas. Que ce soit au niveau de la r\u00e9adaptation, des soins aigus ou des soins palliatifs, aucun domaine ne rempli la cible pr\u00e9vue. Dans le seul secteur de la r\u00e9adaptation, les pertes se chiffrent \u00e0 1,4 millions de francs par rapport au budget. Trop de lits et de ressources, pas assez de patients. Sans que l'h\u00f4pital ne sache exactement pourquoi. \r\nVoil\u00e0 qui justifie une optimisation des transferts et des flux selon Pauline de Vos Bolay, pr\u00e9sidente du conseil d'administration. Mais aussi un ajustement des effectifs. En d'autres termes, un troisi\u00e8me train de mesures d'\u00e9conomie s'impose. Il devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 en m\u00eame temps que le budget 2019. Objectif : retrouv\u00e9 l'\u00e9quilibre d'ici 2021. \r\nUn d\u00e9fi de taille : car si l'HNE ma\u00eetrise ses charges, notamment au niveau du personnel, il voit ses prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9rale diminuer chaque ann\u00e9e alors que la stagnation des tarifs et la r\u00e9vision du syst\u00e8me Tarmed n'annoncent pas d'am\u00e9lioration future. Des \u00e9l\u00e9ments que ne ma\u00eetrise pas l'h\u00f4pital, tout comme l'incertitude qui r\u00e8gne concernant la r\u00e9organisation hospitali\u00e8re dans le canton et la reprise de la dette de l'h\u00f4pital, de pr\u00e8s de 200 millions de francs.))\r\n(TF4/TENNIS PARIS TRUQUES PI) Matchs truqu\u00e9s et corruption ont refait surface... hier... dans le monde du tennis. \r\nAvec cette vaste op\u00e9ration de police sur le plan international... qui a conduit \u00e0 13 arrestations en Belgique... et des perquisitions dans six autres pays... dont les Etats-Unis\r\nElle visait une mafia belgo-arm\u00e9nienne... sp\u00e9cialis\u00e9e dans le trucage de matches \r\nHerv\u00e9 Borsier, ces paris truqu\u00e9s concernent principalement des tournois secondaires....\r\n  1'47\r\n((Oui, car il est beaucoup plus difficile de corrompre des joueurs qui encaissent 46000 francs suisses,pour une d\u00e9faite au premier tour \u00e0 Roland Garros.C'est donc en majorit\u00e9,dans les cat\u00e9gories,Futurs et Challenger, soit les deux premiers niveaux de comp\u00e9tition du tennis mondial que les paris truqu\u00e9s sont les plus nombreux.. .L'instruction men\u00e9 par \u00e0 un juge belge de la r\u00e9gion de Gand a d\u00e9bouch\u00e9 sur des perquisitions \u00e9galement en Allemagne, France, Bulgarie, Slovaquie, aux Pays-Bas et aux Etats-Unis. Une organisation criminelle utilisait des petites mains pour aller miser de l'argent sur des matches au r\u00e9sultat pr\u00e9alablement convenu. Cette situation n'est pas nouvelle, Il s'agit d'un probl\u00e8me r\u00e9current en sport et en tennis.L'autrichien Daniel Kollerer, exclu depuis du monde de tennis, expliquait en 2016 \u00e0a BBC, avoir \u00e9t\u00e9 souvent solicit\u00e9,c'\u00e9tait  l'\u00e9mission de France 3, Tout le Sport.\r\nMag: Daniel Kollerer\r\nSi des joueurs de haut niveau, comme le russe Nicolay Davydenko,  4\u00e8me mondial en 2007, ont \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9, ou ont reconnu avoir \u00e9t\u00e9 approch\u00e9, ce f\u00fbt le cas  de Novak Djokovic ou  Arnaud Cl\u00e9ment. Ceux qui ont \u00e9t\u00e9 pris, et suspendus, ne faisaient   pas partie du top 30 Selon l'Unit\u00e9 pour l'int\u00e9grit\u00e9 du tennis de la F\u00e9d\u00e9ration internationale, des centaines de matches des deux premiers niveaux du tennis mondial ne sont pas disput\u00e9es \u00e9quitablement, mais ce nombre diminue lorsque l'on monte dans la hi\u00e9rarchie mondiale.))\r\n(Djokovic) **** La hi\u00e9rarchie mondiale... qui a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9e hier \u00e0 Roland Garros\r\nL'Italien Marco Tche-qui-na-to a fait tomber Novak Djokovic... en 4 sets\r\nEt il s'envole donc vers les demi-finales\r\nUn conte de f\u00e9e... pour le sicilien qui n'avait jamais gagn\u00e9 un match en grand chelem avant le tournois parisien\r\nUn cauchemar en revanche... pour le Serbe... \r\nIl a d\u00e9clar\u00e9 hier soir qu'il ne savait pas s'il allait jouer la saison sur herbe... cette ann\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(???) \r\n(Nouveau Traitement) Les organisations Al Qaeda et Etat islamique... resteront interdites... En Suisse jusqu'\u00e0 fin 2022\r\nLe conseil national a accept\u00e9 ce matin la proposition du CDOnseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nLe texte doit \u00e9viter un vide juridique... dans l'interdiction de ces groupes... jusqu'\u00e0 l'adoption de nouveau projets l\u00e9gislatifs contre le terrorisme\r\nCar la loi qui interdit ces organisation n'est valable que jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e\r\nEt les nouvelles bases l\u00e9gales ne seront pas prises dans les temps.", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608295", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-06T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-06T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9608304", "ece-9608295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-12T03:16:39Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [99%] :\r\nEt voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [95%] :\r\nMarielle Savoie bonjour bonjour : Faut -il faciliter l'abattage du loup, le Conseil des \u00c9tats a dit oui, il s'est pench\u00e9 hier sur la r\u00e9vision de la loi sur la chasse et il veut assouplir les mesures de protection des grands pr\u00e9dateurs, les cantons pourront prendre les devants, sans l'aval de la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'\u00c9thiopie, pr\u00eate \u00e0 faire la paix avec l'\u00c9rythr\u00e9e, son voisin du nord, le nouveau 1er ministre veut mettre un point final \u00e0 un conflit territorial qui dure depuis 20 ans, vous entendrez les explications de notre correspondant dans la r\u00e9gion, et puis en fin de journal, nous reviendrons sur l'importante op\u00e9ration de police qui a secou\u00e9 le monde du tennis hier une dizaine d'arrestations et de nombreuses perquisitions dans plusieurs pays sur fond de matches truqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [95%] :\r\nLe loup pourrait donc \u00eatre plus facilement abattu le Conseil des \u00c9tats a entam\u00e9 hier la r\u00e9vision de la loi sur la chasse et les s\u00e9nateurs ont d\u00e9cid\u00e9 d'assouplir la protection des grands pr\u00e9dateurs, le lynx le Castor, ou encore le bouquetin sont aussi concern\u00e9s par ces modifications l\u00e9gales parmi les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es il y a le transfert de comp\u00e9tences en mati\u00e8re de r\u00e9gulation des animaux sauvages, comp\u00e9tence qui appartiendra d\u00e9sormais au comptant et non plus \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, une d\u00e9cision que salue le conseiller aux \u00c9tats PDC valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [91%] :\r\nCe qui me donne satisfaction, c'est le transfert de comp\u00e9tences en partie aux Cantons concernant la gestion des grands pr\u00e9dateurs, notamment leur r\u00e9gulation \u00e0 Berne, on est trop th\u00e9orique et dogmatique sur cette probl\u00e9matique et les autorit\u00e9s locales sont confront\u00e9s aux craintes de la population et en m\u00eame temps on d\u00e9grafer par ces grands pr\u00e9dateurs dans les populations d'animaux de rente, c'est une autre r\u00e9alit\u00e9, donc finalement il faut essayer de faire co\u00efncider les 2, l'objectif est encore on n'\u00e9limine pas totalement ces grands pr\u00e9dateurs de notre territoire mais concret d\u00e8s qu'une condition qui permettent une coexistence qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [95%] :\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier avec Muriel, le d\u00e9bat sur cet objet n'est pas termin\u00e9e, il va se poursuivre la semaine prochaine au Conseil des \u00c9tats mais St\u00e9phane Deleury c'est probablement le peuple qui aura le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [92%] :\r\nLa menace de r\u00e9f\u00e9rendum est s\u00e9rieuse, elle est port\u00e9e notamment par les 3 plus importantes organisations environnementales du pays le VVF Pro Natura et Birdlife, les Verts sont aussi dans les starting-blocks avec cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s sur la t\u00eate, les assouplissements de la protection des animaux sauvages d\u00e9cid\u00e9es par la majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats apparaissent risqu\u00e9 la division ville campagne sur cette question de la protection des grands pr\u00e9dateurs d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 en commission, c'est confirm\u00e9, hier, lors des d\u00e9bats en pl\u00e9num dans un pays majoritairement urbain une votation populaire sur la question du loup, en particulier, pourrait bien se retourner contre les r\u00e9gions de montagne ce r\u00e9f\u00e9rendum, s'il devait \u00eatre lanc\u00e9 pourrait m\u00eame \u00eatre une opportunit\u00e9 pour les d\u00e9fenseurs de la nature, une victoire dans les urnes freinerait \u00e0 coup s\u00fbr le travail de sape men\u00e9 depuis plus de 10 ans contre la protection des grands pr\u00e9dateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [95%] :\r\nPlus de 55000 signatures en 62 jours le r\u00e9f\u00e9rendum contre la nouvelle loi sur la surveillance des assur\u00e9s est en passe d'aboutir, le groupe de citoyens, \u00e0 l'origine du texte, a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9colter les paraphes n\u00e9cessaires, un mois avant la fin du d\u00e9lai imparti, la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale devra maintenant examiner ces signatures ce r\u00e9f\u00e9rendum pour rappel s'oppose \u00e0 une r\u00e9vision l\u00e9gale qui permettra aux assurances sociales d'engager des d\u00e9tectives pour d\u00e9busquer d'\u00e9ventuels fraudeurs dans l'actualit\u00e9 internationale, le bilan de l'\u00e9ruption du volcan des fouets Go continue \u00e0 s'alourdir au Guatemala 73 morts et 46 bless\u00e9s selon le dernier d\u00e9compte et ce n'est sans doute pas fini pour la premi\u00e8re fois la protection civile a aussi donn\u00e9 des pr\u00e9cisions sur le nombre de disparus au moins 192 personnes manquent toujours \u00e0 l'appel et les secouristes admettent que les chances de retrouver des survivants sont tr\u00e8s faibles, les recherches sont actuellement interrompues apr\u00e8s une forte explosion survenue hier sur le volcan change de camp, petite de continents l'\u00c9thiopie est pr\u00eate \u00e0 enterrer la hache de guerre avec l'\u00c9rythr\u00e9e voisine, la coalition au pouvoir, a annonc\u00e9 hier sa volont\u00e9 d'accepter l'accord de paix d'Alger, sign\u00e9 en 2000 pour mettre fin au conflit frontalier qui oppose les 2 pays, le nouveau ministre le nouveau 1er ministre Abiy Ahmed a donc tenu la promesse qu'il avait fait dans son discours d'investiture, Vincent Dublange, il se lance dans un changement de politique majeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [94%] :\r\nLe conseil ex\u00e9cutif de la coalition au pouvoir, a surpris tout le monde en annon\u00e7ant sa volont\u00e9 de mettre en oeuvre, je cite, pleinement les conclusions de la commission internationale ind\u00e9pendante de 2002, elle avait trac\u00e9 la fronti\u00e8re entre \u00c9thiopie et \u00c9rythr\u00e9e, les 2 pays de la Corne de l'Afrique se sont affront\u00e9s pendant 2 ans entre 1998 et 2000, cette guerre a fait 70000 ou 80000 morts selon les sources, sans vainqueur, m\u00eame si l'\u00c9thiopie semblait avoir pris le dessus sur la fin, c'\u00e9tait un conflit territorial, marqu\u00e9 par la rivalit\u00e9 entre 2 dirigeants anciennement alli\u00e9s dans la lutte contre le r\u00e9gime communiste \u00e9thiopien jusqu'en 1991 en 1993 l'\u00c9rythr\u00e9e a obtenu son ind\u00e9pendance de l'\u00c9thiopie certains \u00e9thiopiens n'avait alors pas dig\u00e9r\u00e9 la perte d'un acc\u00e8s \u00e0 la mer, l'\u00c9thiopie demande d\u00e9sormais que l'\u00c9rythr\u00e9e fasse preuve de bonne volont\u00e9, mardi soir, le ministre de la communication \u00e9rythr\u00e9en se refusait \u00e0 tout commentaire : Vincent Dublange pour RTS Info Addis Abeba. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [95%] :\r\nTariq ramadan \u00e9chappe \u00e0 une nouvelle mise en examen en France l'islamologue suisse a \u00e9t\u00e9 entendu pendant plus de 10 heures hier et il est ressorti avec le statut de t\u00e9moin assist\u00e9, l'interrogatoire portait sur ses relations avec une ancienne escorte qui l'accuse de viol l'intellectuel a reconnu des relations sexuelles avec la plaignante mais assure qu'elles \u00e9taient consenties Tariq ramadan est toujours en d\u00e9tention, en banlieue parisienne, car il est mis en examen dans le cadre de 2 autres affaires de viol, bon retour en Suisse, la municipalit\u00e9 de Lausanne prend des mesures pour lutter contre le trafic de drogue dans la rue, au menu, une pr\u00e9sence polici\u00e8re renforc\u00e9e d\u00e8s le 15 juin prochain dans 6 zones du centre- ville qui sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s ces patrouilles auront pour mission de rassurer la population et de dissuader trafiquants et acheteurs le syndic de Lausanne, Gr\u00e9goire Junod assure que ce plan \u00e9tait en pr\u00e9paration depuis plusieurs semaines mais il admet que la manifestation contre le deal de rue qui s'est tenu la semaine derni\u00e8re a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 sa mise en oeuvre l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois revoit son d\u00e9ficit 2017 \u00e0 la hausse, un trou de pr\u00e8s de 8 millions de francs s'affiche au compte de l'institution, c'est un 1000000 et demi de plus que ce que le budget pr\u00e9voyait pour la m\u00eame p\u00e9riode des pertes attribu\u00e9es aux contraintes ext\u00e9rieures mais aussi \u00e0 la baisse d'activit\u00e9 dans les domaines de la r\u00e9adaptation et des soins palliatifs, un probl\u00e8me de recettes Coraline Pauchard que l'h\u00f4pital souhaite r\u00e9soudre au plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:23) [94%] :\r\nLe constat est clair : les recettes ne couvrent pas suffisamment les co\u00fbts, la faute \u00e0 un taux d'occupation des lits trop bas r\u00e9adaptation soins aigus ou soins palliatifs aucun domaine ne rempli la cible pr\u00e9vue dans le seul secteur de la r\u00e9adaptation, les pertes se chiffrent \u00e01,4 millions de francs, trop de lits et de ressources, pas assez de patients sans que l'h\u00f4pital ne sache exactement pourquoi, voil\u00e0 qui justifie une optimisation des transferts et des flux selon Pauline de vos s'Bolay, pr\u00e9sidente du conseil d'administration, mais aussi un ajustement des effectifs en d'autres termes, un 3\u00e8me train de mesures d'\u00e9conomie s'impose, il devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 en m\u00eame temps que le budget 2019 avec cet objectif clair retrouver l'\u00e9quilibre d'ici 2021, mais c'est un d\u00e9fi de taille, car si l'HNE ma\u00eetrise ses charges les prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral continue de diminuer, alors que la stagnation des tarifs et la r\u00e9vision du syst\u00e8me Tarmed n'annoncent pas d'am\u00e9lioration future des \u00e9l\u00e9ments que ne ma\u00eetrise pas l'h\u00f4pital, tout comme la prochaine r\u00e9organisation hospitali\u00e8re et la reprise de la dette d'HNE de pr\u00e8s de 200 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [95%] :\r\nMatches truqu\u00e9s et corruption ont refait surface hier dans le monde du tennis, une vaste op\u00e9ration de police sur le plan international, a conduit \u00e0 13 arrestations en Belgique et des perquisitions dans 6 autres pays dont les \u00c9tats-Unis, elle visait une mafia belgo- arm\u00e9nienne, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le trucage de matches Herv\u00e9 Borsier ces paris truqu\u00e9s concernent principalement des tournois secondaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:47) [95%] :\r\nOui, car il est beaucoup plus difficile de corrompre des joueurs qui encaissent 46000 francs suisses pour une d\u00e9faite au 1er tour \u00e0 Roland Garros, c'est donc en majorit\u00e9 dans les cat\u00e9gories Futurs et Challenger, soit les 2 premiers niveaux de comp\u00e9tition du tennis mondial que les paris truqu\u00e9s sont les plus nombreux, l'instruction men\u00e9e par le juge belge de la r\u00e9gion de Gand a d\u00e9bouch\u00e9 sur des perquisitions \u00e9galement en Allemagne, France, Bulgarie, Slovaquie et encore aux Pays-Bas, une organisation criminelle utilisait de petites mains pour aller miser de l'argent sur des matches au r\u00e9sultat pr\u00e9alablement convenu, cette situation n'est pas nouvelle : il s'agit d'un probl\u00e8me r\u00e9current en sport et en tennis, l'Autrichien Daniel col\u00e8re exclu depuis du monde du tennis, expliquait en 2016 \u00e0 la BBC, avoir \u00e9t\u00e9 souvent sollicit\u00e9, c'\u00e9tait lors de l'\u00e9mission de France 3 tout le sport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [91%] :\r\nUne cha\u00eene \u00e0 aider of Home et Fust \u00c9tats au sein Tounochna, ils m'ont offert 50000 dollars pour perdre contre Davydenko au 1er tour \u00e0 Paris, ils m'ont offert le double pour perdre contre Massu en 3 sets face o\u00f9 j'ai refus\u00e9, on a aussi offert plus de 50000 dollars pour perdre contre Tipsarevic \u00e0 Moscou et lorsqu'on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:00) [94%] :\r\nVous venez de l'entendre des joueurs de haut niveau comme le Russe Nikola\u00ef Davidenko 4\u00e8me mondial en 2007 ont \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9 ou ont reconnu avoir \u00e9t\u00e9 approch\u00e9, ce fut le cas de Novak Djokovic ou Arnaud Cl\u00e9ment, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 pris toutefois et suspendus ne faisait pas partie du top 30 selon l'unit\u00e9 pour l'int\u00e9grit\u00e9 du tennis, de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des centaines de matches des 2 premiers niveaux du tennis mondial ne sont pas disput\u00e9es \u00e9quitablement mais ce nombre diminue lorsqu'on monte dans la hi\u00e9rarchie mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:34) [91%] :\r\nMais justement, la hi\u00e9rarchie mondiale du tennis a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9e hier \u00e0 Roland Garros, l'Italien Marco Cecchinato a fait tomber Novak Djokovic en 4 sets et ils s'envolent donc vers les demi- finales, un conte de f\u00e9e pour le sicilien, qui n'avait jamais gagn\u00e9 un match en grand Grand-Chelem avant le tournoi parisien, un cauchemar en revanche pour le serbe, il a d\u00e9clar\u00e9 hier soir qu'il ne savait pas s'il allait jouer la saison sur herbe cette ann\u00e9e est \u00e9couter peut-\u00eatre merci Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6490FD37-D884-4076-9B15-0F4C27DA5F0B", "internalArchiveId": "6490FD37-D884-4076-9B15-0F4C27DA5F0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Martin Schlaepfer, biologiste sp\u00e9cialiste de la biodiversit\u00e9", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Portal Administstrator (GD);Schlaepfer, Martin\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Martin Schlaepfer, biologiste sp\u00e9cialiste de la biodiversit\u00e9 (INVITE 06.06 5H45 M.SCHLAEPFER) MERCREDI 6 JUIN\r\nMARTIN SCHLAEPFER, biologiste sp\u00e9cialiste de la biodiversit\u00e9, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'institut des sciences de l'Environnement, UNIGE. Coordinateur du groupe GE21, sp\u00e9cialiste des ilots de chaleur en ville\r\n DIR ST LSN\r\n** 35\r\nVIENT EN VOITURE \r\nMUSIQUE: Neil Young, Old Man\r\nPHOTO: ok\r\nTITRE WEB: Martin Schlaepfer est biologiste sp\u00e9cialiste de la biodiversit\u00e9\r\nCLIP: grenouilles \u00e0 yeux rouges du costa rica+ ultimate frisbee\r\nBio:\r\n-\u00e2ge\r\n-N\u00e9 en Californie, v\u00e9cu vers SF jusqu'\u00e0 8 ans, papa chercheur chez IBM, revenu \u00e0 GVA puis reparti pdt 20 ans aux USA et Canada pour \u00e9tudier et travailler, d'abord comme biologiste de terrain\r\n-recherches sur le terrain au costa rica et en arizona\r\n-une ann\u00e9e d'\u00e9chance au gymnase en Norv\u00e8ge, parlait norv\u00e9gien\r\n-vit depuis 7 ans en Suisse, \u00e0 Genollier VD\r\n-conseiller communal sans parti \u00e0 Genollier\r\n-membre GE-21 groupe uni, haute \u00e9cole, ville, canton, citoyen pour sensibiliser \u00e0 la pr\u00e9servation de biodiversit\u00e9, travail sur patrimoine arboricole \r\n-techniques d'enseignements novatrice, la classe invers\u00e9e et le d\u00e9bats selon la m\u00e9thode de l'aquarium??? \r\n-projet GE-21, sensibiliser la population aux enjeux de la biodiversit\u00e9, via arbre? comment? \r\n-a pratiqu\u00e9 le ultimate frisbee pdt 20 ans \r\n-ma participation \u00e0 la publication des rapports IPBES sur les liens entre la biodiversit\u00e9 et le bien-\u00eatre humains \r\n***5h45\r\nSaviez-vous que nos campagnes sont plus silencieuses qu'avant?\r\nMoins fleuries aussi...\r\nPeut-\u00eatre...que oui...\r\nMais saviez-vous que cela un impact sur votre bien\u00eatre? \r\nNotre invit\u00e9 a particip\u00e9 \u00e0 une \u00e9tude qui l'a montr\u00e9...\r\nBonjour Martin Schlaepfer...\r\n...\r\nVous \u00eates biologiste, sp\u00e9cialiste de la biodiversit\u00e9, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'institut des sciences de l'Environnement de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\n-Pourquoi irions-nous moins bien si l'alouette des champs, chante moins? // les oiseaux chantent moins?\r\n(15 minutes en for\u00eat moins de stress, \u00e9tude tend \u00e0 le montrer mais n'y arrive pas compl\u00e8tement, 20 ans de travail)\r\n-On va reparler de ce lien entre bien\u00eatre et biodiversit\u00e9 \u00e0 6h15...qu'est-ce qui vous rend heureux dans la nature?\r\n***On a tous un rapport diff\u00e9rent \u00e0 la nature...la biodiversit\u00e9...chez vous, ce lien, a \u00e9t\u00e9 fort d\u00e8s l'enfance...et vous n'avez pas grandi en Suisse! pas dans le pays le plus vert...\r\n(grandi en Californie pr\u00e8s de SF, souvenir de jouer devant maison \u00e0 remonter cours d'eau) \r\n-Autre souvenir le sequo\u00efa? \r\n-Les Etats-Unis vous y passez les 8 premi\u00e8res ann\u00e9es de votre vie puis retour en Suisse, mais vous y repartez et y vivez pendant 20 ans! qu'est-ce qui vous attirait dans ce pays, cette culture nord-am\u00e9ricaine?\r\n-C'est l\u00e0-bas que vous avez d\u00e9couvert un sport que personnellement je ne connaissais pas...le ultimate frisbee:\r\n  25''  INVITE 6 JUIN/SCHLAEPFER 5H45 FRISBEE\r\n-...Le spirit of the game...c'est \u00e7a qui vous pla\u00eet? et des r\u00e8gles particuli\u00e8res?! pas d'arbitre!\r\n(autoarbitrage, mixte, base \u00e9tique int\u00e9ressante et festive aussi)\r\n-vous le pratiquez encore, ici en Suisse? il y a des clubs!\r\n-Martin Schlaepfer, vous avez donc \u00e9tudi\u00e9 et travaill\u00e9 aux Etats-Unis et au Canada...en tant que biologiste et vous avez effectu\u00e9 des mesures \u00e9tonnantes sur le terrain comme\"mesurer la taille des queue de t\u00e9tard en Arizona\"\r\n-autre mesure insolite? \r\n***Vous avez aussi observ\u00e9 les grenouilles au Costa Rica. Blind test, on va voir si vous reconnaissez celle-l\u00e0?\r\n  03''  INVITE 6 JUIN/SCHLAEPFER 5H45 GRENOUILLE\r\n-Reconnu ce chant, couvert par un peu d'eau? la grenouille au yeux rouge. le m\u00e2le chante dans 99% des cas. Vous avez assist\u00e9 au 1% restant? \r\n(enregistr\u00e9 la seule grenouille femelle \u00e0 chanter pour attirer le m\u00e2le)\r\n-Enregistrer le chant des grenouilles, mesurer les queue de t\u00e9tards...\u00e7a sert \u00e0 quoi?\r\n(grand doute sur l'utilit\u00e9, besoin de faire qch qui a plus d'impact pour la soci\u00e9t\u00e9 et pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 pour g\u00e9n\u00e9ration futures)\r\n-Vous doutez de l'utilit\u00e9 de votre travail...et d\u00e9cidez de r\u00e9orienter votre carri\u00e8re vers la biodiversit\u00e9...\r\n-Retour en Suisse il y a 7 ans...vous \u00eates m\u00eame sur le point de rendre votre passeport am\u00e9ricain...pourquoi?\r\n(mon coeur est CH pas USA)\r\n-Vous m'avez dit \u00eatre \"int\u00e9gr\u00e9 jusqu'\u00e0 la mort en Suisse romande\", cat\u00e9gorique, n'y retournerez plus? \r\n(envie de m'engager ici)\r\n-Vous \u00eates conseiller communal dans votre commune, Genolier VD, membre des Verts?\r\n(non sans parti, \u00e9l\u00e9ments de tous les partis selon smartvote)\r\n-Passer \u00e0 l'\u00e9chelon sup\u00e9rieur, cantonal, f\u00e9d\u00e9ral, vous dit?\r\n(non car professionnalisation de la politique, moins de place pour citoyen)\r\n-Favoriser l'engagement citoyen? \r\n***Martin Schlaepfer vous \u00eates aussi coordinateur du groupe GE-21...\u00e0 Gen\u00e8ve...quoi derri\u00e8re ce nom barbare?\r\n-votre mission: trouver un moyen de sensibiliser la population aux enjeux de la biodiversit\u00e9, Vous avez choisi de passer par les arbres...\r\n(groupe qui m\u00e9lange uni, haute \u00e9cole, ville, canton, citoyen, projet de patrimoine arboricale)\r\n-Impression que population est en voie de sensibilisation? \r\n-C'est quoi la corde sensible qu'il faut toucher pour \u00e9veiller conscience? (carte enfants g\u00e9n\u00e9 future/bien\u00eatre) \r\n-Vous parlez Norv\u00e9gien? \r\n-Mythes et croyances: le jour o\u00f9 il n'y aura plus d'abeille, l'homme est fichu? idem pour les requins? \r\n-Techniques d'enseignements novatrice? \r\nMUSIQUE:\r\nNeil Young Old Man\r\n\"On va \u00e9couter qch de Californien...\" autre souvenirs musical US?\r\n*****************************\r\n***6h15\r\nSi vous n'\u00eates pas tr\u00e8s bien ce matin...c'est peut-\u00eatre parce que la nature elle non plus n'est pas au top de sa forme...apparemment il existe un lien entre notre bien\u00eatre...et la biodiversit\u00e9...\r\nMartin Schlaepfer, vous nous accompagnez depuis une demi-heure, vous avez particip\u00e9 \u00e0 une \u00e9tude sur les liens entre bien\u00eatre humain et biodiversit\u00e9. \r\n-Ce lien de cause \u00e0 effet il est prouv\u00e9? \r\n(pas totalement, moiti\u00e9 preuve moiti\u00e9 intuition, pourtant travail de 20 ans, premi\u00e8re tentative de faire de mani\u00e8re s\u00e9rieuse)\r\n-Pas de quoi convaincre les climato-sceptiques? qu'est-ce qui manque pour rendre l'\u00e9tude plus solide? \r\n-Mesur\u00e9 comment? selon quel indices? \r\n-En quoi le recul des esp\u00e8ces influencent notre bien\u00eatre?\r\n-Ce n'est pas parce qu'il y a pluS d'oiseaux, d'arbres et de toitures v\u00e9g\u00e9tales en ville que je vais mieux gagner ma vie ou mon moral remonter? quelqu'un qui pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre chez soi que dehors n'y verra rien?\r\n(15 min en for\u00eat r\u00e9duit stress)\r\n-Recul de la biodiversit\u00e9 a un impact sur la richesse/\u00e9conomie d'un pays?\r\n(lien entre bien\u00eatre psychique et \u00e9co existe \u00e0 court terme, GVA attire expat car eau propre, air pur, suisse paysage pr\u00e9serv\u00e9, fait notre richesse aussi) \r\n-Mais \u00e0 contrario, un pays riche car il produit? fait tourner machine? \r\n-Publier un PIB, de la biodiversit\u00e9? Un indice du bien\u00eatre corr\u00e9l\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat de nos campagnes, \u00e7a serait utile?\r\n-pour alerter la population? \r\n-en voie de sensibilisation?\r\n-est-ce qu'on en fait assez pour prot\u00e9ger les espaces verts? \r\n-Que faire? planter gazon et arbres ou cr\u00e9er des r\u00e9serves?\r\n-Obliger les propri\u00e9taires \u00e0 verdire leur murs/to\u00eets, B\u00e2le l'a fait? \r\n-Demain l'Etat aura un droit de regard sur ce qu'on plante dans nos jardins? \r\n-plus d'obligation, vous y \u00eates favorables? \r\n-La Suisse plut\u00f4t chanceuse...? \r\n(force de la CH s'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e en pr\u00e9servant son paysage, nature, exportant probl\u00e8me)\r\n-b\u00e9tonnage du paysage, lat etc...probl\u00e8me aussi? circulation? \r\n-notre train de vie est probl\u00e8matique?\r\n-g\u00e9n\u00e9ration eaysjet g\u00e9n\u00e9ration \u00e9cocide? \r\nrestes: \r\n-le silence de nos campagnes, la campagne est plus silencieuse qu'avant parce que rentabilisation du m\u00e8tre carr\u00e9\r\n-des bruits/chants d'animaux-oiseaux qu'on entend plus?\r\n-d'autres qui aparaissent? go\u00e9land? \r\n-planter des esp\u00e8ces du sud (comme des pins \u00e0 NE) pour qu'elle r\u00e9siste au changement climatique? des pins parasols mtn en Suisse? \r\n-que faire pour pr\u00e9server la biodiversit\u00e9? acheter et manger local, moins voyager en avion, plus partir en vacances?\r\n(OLD MAN) \r\n(OLD MAN)", "durationSec": 457, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608296", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Martin Schlaepfer, biologiste sp\u00e9cialiste de la biodiversit\u00e9 / LMA_2018-06-06T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 06.06.2018"], "variantIds": ["ece-9608296"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-12T03:15:49Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n45 saviez -vous que nos campagnes sont plus silencieuses qu'avant, moins fleuries aussi peut-\u00eatre que oui, mais saviez -vous que cela a un impact sur votre bien\u00eatre notre invit\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 une \u00e9tude qui l'a montr\u00e9, bonjour Martin Schl\u00e4pfer bonjour, vous \u00eates biologiste sp\u00e9cialiste de la biodiversit\u00e9, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Institut des sciences de l'environnement \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve pourquoi est -ce qu'on irait mieux, enfin moins bien si les oiseaux chantent moins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je pense, assez intuitif, je pense que \u00e7a fait partie de l'exp\u00e9rience humaine d'\u00eatre en lien avec la nature, donc l\u00e0 l'exemple que vous citez, avec les prairies fleuries et puis les oiseaux, je pense que \u00e7a contribue \u00e0 une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dont on a tous besoin, donc voil\u00e0 un niveau tr\u00e8s instinctif, je pense que c'est m\u00eame d\u00e9montr\u00e9 scientifique que les gens sont moins stress\u00e9s se porte mieux, dorment mieux lorsqu'ils sont entour\u00e9s de pourris naturel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [94%] :\r\nEt qu'ils vont se balader en for\u00eat notamment va reparler de ce lien entre notre bien\u00eatre et la biodiversit\u00e9 \u00e0 6 heures et quart mais qu'est -ce qui vous Martin Schl\u00e4pfer vous rend heureux dans la nature, vous fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [87%] :\r\nC'est une question assez basiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [70%] :\r\nCar Desarbres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [90%] :\r\nOui, les grands arbre, je pense que les arbres majestueux en arabe qui de de 3 m\u00e8tres de diam\u00e8tre, on peut m\u00eame prendre dans ses bras, si on a envie, c'est vrai que \u00e7a je trouve presque spirituel comme exp\u00e9rience et c'est vrai que \u00e7a c'est \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [86%] :\r\nVous avez grandi aux \u00c9tats-Unis, hein, et c'est l\u00e0 o\u00f9 vous avez vous aussi d\u00e9couvert le S\u00e9quoia c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que vous parlez des grands rare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [83%] :\r\nOui, je suis n\u00e9 en Californie, c'est vrai, proche de ces arbres qui font 110 m\u00e8tres de haut, \u00e7a m'a peut-\u00eatre influenc\u00e9 en effet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [93%] :\r\nLa Californie, vous avez d'autres souvenirs comme \u00e7a de de contact avec la nature, \u00e0 l'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [87%] :\r\nOui, c'est vrai qu'\u00e0 la PAC, bon, c'\u00e9tait les ann\u00e9es 70 puis on vivait dans une communaut\u00e9 ah au sud de fraude, Cisco, puis on avait la chance d'avoir un tout petit cours d'eau derri\u00e8re la maison, avec plein de grenouilles, il y a plein de serpents et je pense qu'en effet, que \u00e7a m'a influenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [90%] :\r\nAlors, les \u00c9tats-Unis, vous y passez les 8 premi\u00e8res ann\u00e9es de votre vie, puis vous revenez en Suisse et vous repartez et vivre aux \u00c9tats-Unis travaill\u00e9 aussi pendant 20 ans qu'est -ce qui vous attirait comme \u00e7a dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [90%] :\r\nMoi je pense qu'il y a une voil\u00e0 c'est un peu st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, mais il y a cette \u00e9nergie tr\u00e8s positive d'enthousiasme qu'on trouve chez les Am\u00e9ricains ou toute nouvelle id\u00e9e et bienvenue, il y a un soutien fort allez on y va Go on essaye et je me suis nourri de cette \u00e9nergie pendant tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [82%] :\r\nEt en Suisse, vous l'avez retrouv\u00e9e ou pas du tout \u00e7a, Nargis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [91%] :\r\nOui, je pense que \u00e7a change, je pense qu'en effet, en revenant sur, il y a 5 ans maintenant au pays, et j'ai trouv\u00e9 une Suisse beaucoup plus ouverte, beaucoup plus entreprenante et ce me fait plaisir et donc je me, je me sens beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [95%] :\r\nMartin Schl\u00e4pfer aux \u00c9tats-Unis, vous avez d\u00e9couvert un sport que personnellement je ne connaissais pas le ultimate frisbee. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [94%] :\r\nLe ultimate un sport \u00e0 part enti\u00e8re qui consiste \u00e0 aller d\u00e9poser le disque dans la zone de l'adversaire, une seule consigne : le porteur du frisbee n'a pas le droit de se d\u00e9placer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [84%] :\r\nTous les gens imaginent on se d\u00e9passe solidement \u00e0 la plage, ici, mais c'est exactement l'inverse : faut \u00eatre \u00e0 la fois rapide endurant pour tenir tout le long du match et puis tactique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [89%] :\r\nMais le plus important dans le ultimate, c'est l'esprit d'\u00e9quipe, le spirit of reggae. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [94%] :\r\nLe spirit of The Game, c'est \u00e7a qui vous plaisait dans le ultimate frisbee. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [86%] :\r\nJe pense, c'est vraiment quelque chose qui, qui des sangles ce sport de tant d'autres, hein, voil\u00e0 il est auto- arbitrer entre autres, puis il y a une vraiment une valeur d'de m\u00e9diatique de spots sur une chape que quelque part on est l\u00e0 pour s'exercer pour batailler pour gagner, mais aussi, et comme toujours en gardant l'esprit qui a un autre \u00e9quipe un contrat avec Raspail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [90%] :\r\nUn sport mixte, \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9quipes f\u00e9minines, masculines ou mixtes, les 3 oui, vous l'avez pratiqu\u00e9 longtemps une vingtaine d'ann\u00e9es et en Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [86%] :\r\nAllez, 2 noms que j'ai en effet commenc\u00e9 en Am\u00e9rique du Nord et puis j'ai continu\u00e9 \u00e0 un petit peu mais voil\u00e0, son sport qui est en effet tr\u00e8s endurant et puis la voil\u00e0 j'ai un certain \u00e2ge, c'est plus dur d'\u00eatre au niveau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [88%] :\r\nMartin je n'aime pas, vous avez donc travailler, \u00e9tudier aux \u00c9tats-Unis et au Canada, en tant que biologiste et vous avez effectu\u00e9 des mesures \u00e9tonnantes sur le terrain comme mesurer la taille des queue de t\u00e9tard, en Arizona, vous avez fait une autre mesure d'autres mesures comme \u00e7a, un peu insolites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [88%] :\r\nAlors sur cet art, je me suis beaucoup beaucoup pench\u00e9, je les ai observ\u00e9s de nuit leur comportement sur des des milliers d'individus, oui, j'ai travaill\u00e9 aussi en Am\u00e9rique centrale, o\u00f9 j'ai suivi des populations de l\u00e9zards dans la for\u00eat tropicale pour voir si elle survivait mieux l\u00e0- haut dans les zones o\u00f9 il ouverte, c'est vrai que la vie d'biologiste m'a emmen\u00e9 dans pas mal d'endroits assez particuli\u00e8re pour avoir des exp\u00e9riences assez insolite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [80%] :\r\nVous avez d'ailleurs observ\u00e9 les grenouilles au Costa Rica \u00e0 alors petit Blind test, hein, on va voir si vous reconnaissez le celle -l\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [81%] :\r\nBon, c'est difficile en plus un peu de bruit d'eau par dessus, ce sera la la grenouille aux yeux rouges exactement l\u00e0 c'est quoi sa particularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [89%] :\r\nElle est belle, elle est photog\u00e9nique, je dirais, on la trouve surtout les tee-shirts, alors elle s'est trouv\u00e9e Jacques, vous \u00eates un petit peu nerveux parce qu'elle s'est trouv\u00e9e pas justement l\u00e0 o\u00f9 je travaille m'y travailler, mais un petit peu plus au sud, mais voil\u00e0 quand m\u00eame l'extraordinaire lorsqu'on la voit dans une son milieu naturel, avec ses longues jambes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [95%] :\r\nEt pour la petite histoire, je crois que le m\u00e2le chante dans 99 pourcent des cas et vous avez assist\u00e9 au 1 pourcent restant lorsque la femelle chante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [90%] :\r\nAlors oui, alors cette dans certains espaces, en effet, on trouve cette particularit\u00e9 que selon certains espaces les femelles chante aussi pour attirer les m\u00e2les alors d'habitude les m\u00e2les chantent pour attirer les femelles et puis dans des contextes tr\u00e8s particuli\u00e8res de certaines grenouilles qui ont de la peine \u00e0 trouver des m\u00e2les, elle aussi ce matin chanter pour quelque part annonc\u00e9 leur pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [83%] :\r\nAlors enregistr\u00e9 le chant des grenouilles observ\u00e9 mesurer les t\u00e9tard, en Arizona, finalement \u00e7a est que c'est une r\u00e9elle utilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [90%] :\r\nLa science parfois n'a pas besoin d'\u00eatre utile sur le court terme, je pense qu'il faut laisser un petit peu d'espace \u00e0 certains individus de juste chercher par curiosit\u00e9, parce qu'on sait jamais ce que \u00e7a nous apprendra sur le long terme, l\u00e0 en l'occurrence, depuis quand m\u00eame engag\u00e9 dans un mode o\u00f9 on voulait quand m\u00eame contribuer \u00e0 la sauvegarde de la nature et de la Terre, et l\u00e0 je me mettais en effet parfois perdu dans des choses tellement d\u00e9taill\u00e9s tellement pointu ou moi- m\u00eame, j'avais un petit peu de peine \u00e0 trouver du sens et c'est ce qui m'a en effet men\u00e9 plus tard \u00e0 faire des choses plus d'un an du la biologie au en lien avec la sociologie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:49) [91%] :\r\nDont le v\u00f4tre, sp\u00e9cialisation sur la biodiversit\u00e9, aujourd'hui vous faites moins de terrain, vous \u00eates plus vous l'avez dit dans la sensibilisation de la population, vous \u00eates aussi coordinateur du groupe GE 21 \u00e0 Gen\u00e8ve quoi derri\u00e8re ce nom un peu barbare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [82%] :\r\nOui, Alger qui qui indique m\u00eame de Gen\u00e8ve voil\u00e0 on alors c'est le Grand Gen\u00e8ve, hein, donc \u00e7a, la ville et ses alentours, puis 21 \u00e0 mon sens, pilleurs de l'agenda 21 ans, de la durabilit\u00e9 et puis quelque part, qu'importe le nom of c'\u00e9tait juste un nom qui convenait \u00e0 tout le monde, plus ou moins pion garde Pierre Mossa anti anti FIAS Amal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:25) [88%] :\r\nPour sensibiliser la la population au d\u00e9fi de la biodiversit\u00e9, des changements qui Matic, notamment via un programme qui s'int\u00e9resse \u00e0 recenser les arbres qui a, dans le canton de Gen\u00e8ve je crois. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-987F4142-D4CA-43CE-BA91-76388FAB304F", "internalArchiveId": "987F4142-D4CA-43CE-BA91-76388FAB304F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Les drones pour lutter contre la d\u00e9forestation au P\u00e9rou", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Mode avion - Les drones pour lutter contre la d\u00e9forestation au P\u00e9rou (MODE AVION 06.06 PEROU DEFORESTATION) ***5h...\r\nIl y a du progr\u00e8s dans la lutte contre la d\u00e9forestation au P\u00e9rou. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'aide de plusieurs ONGs locales et internationales, le Service National des Zones Prot\u00e9g\u00e9es a re\u00e7u des drones pour mieux surveiller le trafic de bois pr\u00e9cieux et les activit\u00e9s mini\u00e8res ill\u00e9gales. \r\nC'est le Mode Avion de notre correspondant sur place Eric Samson.\r\n  1'45 \r\n***Le Mode Avion d'Eric Samson au P\u00e9rou\r\nMartin Schlapfer, les drones contre la d\u00e9forestation...\r\n-r\u00e9action?\r\n-utilise en Suisse? plut\u00f4t pour mesurer l'\u00e9tendue du vert? \r\n-connaissez l'Amazonie? \r\n((ENROB\u00c9: L'Amazonie c'est 20% de l'oxyg\u00e8ne que nous respirons. Mais c'est aussi une for\u00eat tropicale menac\u00e9e. L'an dernier, les chiffres se sont pourtant am\u00e9lior\u00e9s, un peu, au P\u00e9rou. Selon le Service Nationale des Zones Prot\u00e9g\u00e9es par l'Etat, la d\u00e9forestation a diminu\u00e9 de 13% par rapport \u00e0 2016. Un bon r\u00e9sultat que le chef du Service Pedro Gamboa esp\u00e8re renforcer gr\u00e2ce \u00e0 l'usage chaque fois plus fr\u00e9quent de la technologie. Il l'expliquait r\u00e9cemment \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\nPEDRO GAMBOA 14 SEC DRONES ET TECH: \"Nous utilisons de plus en plus la technologie. Nous venons par exemple de passer un accord pour disposer d'images satellitales. Pour lutter contre la d\u00e9forestation, nous utilisons des drones. Nous am\u00e9liorons toujours plus nos activit\u00e9s de contr\u00f4le et de vigilance.\"\r\nL'efficacit\u00e9 des drones a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e en novembre dernier dans la zone prot\u00e9g\u00e9e de l'Alto Mayo. Surpris par la grande quantit\u00e9 de grumes qu'ils voyaient quitter une propri\u00e9t\u00e9 voisine, des habitants d'une communaut\u00e9 ont alert\u00e9 les garde parcs. Faute de pouvoir se rendre facilement sur le terrain, isol\u00e9 par une rivi\u00e8re aux courants dangereux, les gardes ont envoy\u00e9 un drone. Les images ont rapidement prouv\u00e9 que le propri\u00e9taire du terrain coupait trois fois plus de bois que ce que son permis d'exploitation l'autorisait \u00e0 faire. Cit\u00e9 par la justice, il attend aujourd'hui d'\u00eatre condamn\u00e9. Les autorit\u00e9s p\u00e9ruviennes esp\u00e8rent que cet exemple incitera d'autres trafiquants \u00e0 cesser leurs activit\u00e9s. \r\nPour augmenter l'efficacit\u00e9 des drones, des indig\u00e8nes de la communaut\u00e9 locale ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s \u00e0 les piloter car les garde-parcs ne sont pas toujours pr\u00e9sents. Conservation International a \u00e9galement install\u00e9 des senseurs acoustiques pour d\u00e9tecter les scies \u00e9lectriques avant le d\u00e9ploiement des drones. Ces engins toujours plus petits mais plus puissants et \u00e0 l'autonomie accrue permettent d'esp\u00e9rer une lutte chaque fois plus efficace contre la d\u00e9forestation. ))", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608297", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Les drones pour lutter contre la d\u00e9forestation au P\u00e9rou / LMA_2018-06-06T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 06.06.2018"], "variantIds": ["ece-9608297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-12T03:10:49Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nVoil\u00e0 un peu plus au sud, au P\u00e9rou face un quart 56 puisqu'il y a du progr\u00e8s dans la lutte contre la d\u00e9forestation l\u00e0- bas gr\u00e2ce \u00e0 l'aide de plusieurs ONG et le Service national des Zones prot\u00e9g\u00e9es, a re\u00e7u des drones pour mieux surveiller le trafic de bois pr\u00e9cieux et les activit\u00e9s mini\u00e8res ill\u00e9gales, c'est le Mode Avion, de notre correspondant au P\u00e9rou \u00c9ric Samson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nL'Amazonie, c'est 20 pourcent de l'oxyg\u00e8ne que nous respirons, mais c'est aussi une for\u00eat tropicale menac\u00e9e l'an dernier, les chiffres se sont pourtant am\u00e9lior\u00e9es un peu au P\u00e9rou, selon le Service national des Zones prot\u00e9g\u00e9es par l'\u00c9tat, la d\u00e9forestation a diminu\u00e9 de 13 pourcent par rapport \u00e0 2016, un bon r\u00e9sultat que le chef du Service Pedro Gamboa esp\u00e8re renforcer gr\u00e2ce \u00e0 l'usage, chaque fois plus fr\u00e9quents de la technologie, il expliquait r\u00e9cemment \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [89%] :\r\nAlors tout \u00e7a, on s'occupe pas tellement nous utilisons de plus en plus la technologie nous venons par exemple de passer un accord pour disposer d'images satellites a \u00e9couter Mouv, lutter contre la d\u00e9forestation, nous utilisons des drones, nous am\u00e9liorons toujours plus nos activit\u00e9s de contr\u00f4le et de vigilance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [93%] :\r\nL'efficacit\u00e9 des drones a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e en novembre dernier dans la zone prot\u00e9g\u00e9e de l'atome, surpris par la grande quantit\u00e9 de grumes qu'ils voyaient quitter une propri\u00e9t\u00e9 voisine des habitants d'une communaut\u00e9 ont alert\u00e9 les garde- parcs, faute de pouvoir se rendre facilement sur le terrain isol\u00e9 par une rivi\u00e8re aux courants dangereux les gardes ont envoy\u00e9 un drone, les images ont rapidement prouv\u00e9 que le propri\u00e9taire du terrain coupait 3 fois plus de bois que ce que son permis d'exploitation l'autorisait cette affaire cit\u00e9 par la justice, il attend aujourd'hui d'\u00eatre condamn\u00e9 les autorit\u00e9s p\u00e9ruviennes esp\u00e8rent que cet exemple incitera d'autres trafiquants \u00e0 cesser leurs activit\u00e9s. \r\nOuvrant les cit\u00e9 des drones, des indig\u00e8nes de la communaut\u00e9 locale ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s \u00e0 les piloter, car les Terres du parc ne sont pas toujours pr\u00e9sent conserver un a \u00e9galement install\u00e9 des senseurs acoustiques pour d\u00e9tecter les scies \u00e9lectriques avant le d\u00e9ploiement des drones, ces engins toujours plus petits mais plus puissant et \u00e0 l'autonomie accrue permettent d'esp\u00e9rer une lutte chaque fois plus efficace contre la d\u00e9forestation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [80%] :\r\nLe Mode Avion Darek Samson, P\u00e9rou, Martin Schl\u00e4pfer, biologiste, sp\u00e9cialiste de la biodiversit\u00e9, la technologie contre la d\u00e9forestation, \u00e7a vous par. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [87%] :\r\nOui, je pense qu'il faut adopter Les les bons aspects de la technologie, on est fallait drones pourquoi pas, il faut en profiter pour l'il faudrait pas tomber non plus dans un monde Beghoura il assure version titulaire tout voil\u00e0, je pense qu'il ne faut pas \u00eatre dans le le fascisme Vert non plus mais, en effet, lorsqu'il a raison de penser qu'il y a ill\u00e9galit\u00e9 alors oui pourquoi pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Samson", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A19D27C8-DF21-43FB-A964-D5E668A11D43", "internalArchiveId": "A19D27C8-DF21-43FB-A964-D5E668A11D43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Benazet;Steve Chung, sp\u00e9cialiste de la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 l'universit\u00e9 chinoise de Hong-Kong;Nam Song Wook, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Cor\u00e9e \u00e0 S\u00e9oul;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verts GE,  vice pr\u00e9sidente des verts;Xavier de Haller, conseiller communal lausannois, PLR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(25/ ISRAEL-ARGENTINE ANNULE PA 8H) On l'a appris cette nuit : L'Argentine a annul\u00e9 son dernier match de pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde de football. Match pr\u00e9vu samedi \u00e0 J\u00e9rusalem contre Israel. \r\nEn cause, Alain Franco, la tension qui r\u00e8gne autour de cette rencontre sur fond de conflit isra\u00e9lo-palestinien.\r\n---\r\nOui, pression qui a commenc\u00e9 \u00e0 monter ces derniers jours, quand le match qui devait se d\u00e9rouler dans la ville palestinienne d'H\u00e9bron a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 J\u00e9rusalem. Une d\u00e9localisation mal v\u00e9cue par les Palestiniens qi y voient une fa\u00e7on de l\u00e9gitimer la politique isra\u00e9lienne.\r\nDimanche, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration palestinienne de football demande donc \u00e0 Lionel Messi de rester sur le banc de touche. \u00ab Messi, dit il est un symbole de paix. Il ne doit pas participer au blanchiment des crimes de l'occupation isra\u00e9lienne \u00bb. Jibril Rajoub appelle m\u00eame les palestiniens \u00e0 bruler un maillot du quintuple ballon d'or en signe de protestation.\r\nHier, des militants palestiniens pr\u00e9sent devant le terrain d'entra\u00eenement de la s\u00e9lection argentine brandissent un maillot de l'\u00e9quipe macul\u00e9 de peinture rouge sang. L'\u00e9quipe est somm\u00e9e de ne pas jouer le match. C'en est trop pour les joueurs qui d\u00e9cident de se retirer. \r\n*** RELANCE : Et Alain, on imagine que l'affaire fait des vagues.\r\nL'ambassade d'Isra\u00ebl \u00e0 Buenos Aires d\u00e9plore \u00ab les menaces et provocations qui ont logiquement suscit\u00e9 la crainte des joueurs.  Le ministre argentin des Affaires Etrang\u00e8res est sur la m\u00eame ligne : \u00ab la campagne devenue virale de maillots ensanglant\u00e9s, et de menaces aux joueurs et \u00e0 des proches a pes\u00e9 dans la balance \u00bb, dit-il.\r\nC\u00f4t\u00e9 palestinien, on se r\u00e9jouit : \u00ab Il s'agit d'une grande victoire et d'un coup rude port\u00e9 \u00e0 l'occupation isra\u00e9lienne \u00bb, affirme ce matin Abdel Salam Haniyeh, du comit\u00e9 palestinien \u00e0 la Jeunesse et au Sport \r\n*** EXTRO : Merci Alain Franco...\r\nL'Argentine qui souhaite d\u00e9sormais organiser un match amical \u00e0 Barcelone, o\u00f9 son \u00e9quipe est en stage, avant le d\u00e9part pour la Russie. L'adversaire pourrait \u00eatre Malte ou Saint-Marin...\r\n(Bve Facebook) Nouveau coup dur pour Facebook..\r\nLe r\u00e9seau social a reconnu hier que le chinois Huawei ((Wa-w\u00e9i)) faisait partie des fabricants de smartphones ayant eu acc\u00e8s \u00e0 des donn\u00e9es de ses utilisateurs. \r\nLe New York Times r\u00e9v\u00e9lait dimanche que Facebook avait laiss\u00e9 plusieurs dizaines de fabricants de smartphones acc\u00e9der \u00e0 des informations sur ses utilisateurs sans leur consentement, pour que ces industriels puissent proposer le r\u00e9seau social sur leurs t\u00e9l\u00e9phones .\r\nL'annonce concernant le chinois Huawei ((Wa-w\u00e9i)) a suscit\u00e9 la col\u00e8re de plusieurs parlementaires am\u00e9ricains qui consid\u00e8rent cette entreprise comme le bras arm\u00e9 technologique de P\u00e9kin.\r\nCes r\u00e9v\u00e9lations tombent d'autant plus mal qu'elles interviennent dans un climat d'extr\u00eames tensions entre P\u00e9kin et Washington, sur fond de menace de guerre commerciale...\r\n(12/UE REU CONSEIL MINISTRES PA) Les 28 ministres de l'Int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne se sont r\u00e9unis hier (MAR) \u00e0 Luxembourg pour chercher un compromis sur le syst\u00e8me d'accueil des migrants et plus sp\u00e9cifiquement des r\u00e9fugi\u00e9s. On est loin de la vague d'arriv\u00e9es massives survenue \u00e0 partir du printemps 2015 mais l'UE a r\u00e9alis\u00e9 qu'elle ne serait pas plus pr\u00eate \u00e0 g\u00e9rer une nouvelle crise des migrants avec les outils actuellement \u00e0 sa disposition. La mission des ministres de l'Int\u00e9rieur \u00e9tait de pr\u00e9parer un texte qui pourrait \u00eatre soumis au prochain sommet des chefs d'Etats et de gouvernements \u00e0 la fin du mois (28-29 juin). La rencontre d'hier (MAR) semble cependant n'avoir apport\u00e9 aucun progr\u00e8s.\r\n  57''\r\n((Dans les propositions sur la table hier figurait l'id\u00e9e de mettre en place un syst\u00e8me de r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s par quotas entre pays de l'UE mais uniquement au cas par cas et en cas de nouvel afflux massif de migrants. Cette proposition a rencontr\u00e9 l'hostilit\u00e9 de principe de plusieurs pays d'Europe centrale. L'Autriche par exemple, mais aussi ceux qui avaient vot\u00e9 contre le premier plan de r\u00e9partition en 2015 comme la Pologne, voire carr\u00e9ment tent\u00e9 de s'y opposer en justice comme la Hongrie ou la Slovaquie.\r\nDepuis l'entr\u00e9e en fonction du nouveau gouvernement italien il y a en face le nouveau poids politique du camp de ceux qui au contraire veulent absolument une r\u00e9partition automatique des r\u00e9fugi\u00e9s. Le nouveau pr\u00e9sident du conseil italien Giuseppe Conte l'a de nouveau r\u00e9clam\u00e9 hier alors que de leur c\u00f4t\u00e9 la France et l'Allemagne continuent de pr\u00e9coniser le maintien du r\u00e8glement de Dublin, celui qui oblige les pays par lesquels les migrants arrivent dans l'UE \u00e0 g\u00e9rer leurs dossiers. Un compromis pour le sommet du 28 juin semble donc pour l'heure impossible \u00e0 imaginer.))\r\n(Bve Japon Cor\u00e9e) *** Le Japon veut des garanties de Donal Trump avant le sommet avec Kim Jong-un... \r\nLe Premier ministre japonais Shinzo Abe, qui s'entretiendra une nouvelle fois demain avec le\r\npr\u00e9sident am\u00e9ricain, va l'inciter \u00e0 ne pas oublier les inqui\u00e9tudes s\u00e9curitaires de Tokyo dans sa qu\u00eate d'un accord historique avec le dirigeant nord-cor\u00e9en.\r\n(TF6/AVENIR COREE DU NORD PI) La Cor\u00e9e du nord justement... Quel avenir pour ce pays\u00a0? \r\nLa question se pose \u00e0 la veille de la rencontre entre Kim Jong-Un et Donald Trump.\r\nPyongyang esp\u00e8re un all\u00e8gement des sanctions en \u00e9change de l'abandon progressif de son programme nucl\u00e9aire. \r\nLe dirigeant nord-cor\u00e9en ne s'en cache pas\u00a0: il veut d\u00e9velopper l'\u00e9conomie de son pays. \r\nUne ambition synonyme d'espoir d'ouverture pour certains mais qui laisse aussi sceptique.Michael Peuker.\r\n  1'33\r\n(Bve Guatemala Volcan) Un bilan qui risque encore de s'alourdir dans les prochaines heures au Guatemala. \r\n48 heures apr\u00e8s l'\u00e9ruption du Volcan de Feu, le dernier d\u00e9compte fait \u00e9tat d'au moins 75 morts et pr\u00e8s de 200 disparus.\r\nUne forte explosion a oblig\u00e9 hier les secouristes \u00e0 \u00e9vacuer sept villages situ\u00e9s sur le flanc du volcan.\r\nLes op\u00e9rations de sauvetage \u00e9t\u00e9 suspendues. \r\nSelon des experts, de nouvelles coul\u00e9es pyroclastiques, compos\u00e9es de cendres, de boue, d'eau, de gaz et de roches \u00e0 hautes temp\u00e9ratures, qui s'\u00e9coule \u00e0 grande vitesse pourraient \u00e0 nouveau se produire.\r\nL'erruption a affect\u00e9, \u00e0 divers degr\u00e9s, un total de 1,7 million de Guat\u00e9malt\u00e8ques.\r\n(Bve Tariq Ramadan) C'est la premi\u00e8re fois qu'il reconna\u00eet une relation. \r\nL'islamologue suisse Tariq Ramadan, incarc\u00e9r\u00e9 en France dans une affaire de viols sur deux femmes, a reconnu des relations sexuelles \"consenties\" avec une troisi\u00e8me plaignante, hier lors d'un interrogatoire devant les juges d'instruction.\r\nSelon son avocat, les magistrats ont choisi de ne pas le mettre en examen dans cette affaire.\r\nLa 3e plaignante, ancienne escort-girl l'accuse de neuf viols. Elle etait aussi protagoniste du proc\u00e8s pour prox\u00e9n\u00e9tisme du Carlton aux c\u00f4t\u00e9s de Dominique Strauss-Kahn. \r\nLa d\u00e9fense de Tariq Ramadan qui a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 hier soir la \"volte-face\" r\u00e9cente de la premi\u00e8re plaingante, qui a modifi\u00e9 le lieu et la date des faits qu'elle d\u00e9nonce.\r\n(02/REF SURVEILLANCE ASSURES ITV MAZZONE) Le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par un groupe de citoyens contre la loi sur la surveillance des assur\u00e9s va aboutir. \r\nHier \u00e0 Zurich, les r\u00e9f\u00e9endaires ont annonc\u00e9, dans une conf\u00e9rence de presse sur les r\u00e9seaux sociaux, avoir r\u00e9colt\u00e9 plus de 55'000 signatures en deux mois \u00e0 peine. \r\nLe texte contest\u00e9 pr\u00e9voit des mesures de surveillance tel que les traceurs GPS pour d\u00e9buquer les fraudeurs aux assurances sociale. St\u00e9phane Deleury a pu joindre la vice pr\u00e9sidente des verts Lisa Mazzone et lui a demander si cette r\u00e9ussite d'un groupe de citoyen n'\u00e9tait pas une le\u00e7on pour les partis traditionnels. \r\n  47'' \r\nLe d\u00e9p\u00f4t des signatures \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale est pr\u00e9vu le 5 juillet prochain.\r\n(10/DEAL DE RUE ITV DE HALLER) ** Lausanne a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses mesures pour lutter contre le deal de rue..\r\nD\u00e8s le 15 juin, des policiers investiront de 8h00 \u00e0 22h00 six points du centre-ville particuli\u00e8rement expos\u00e9s. \r\nL'\u00e9quivalent de 20 policiers \u00e0 plein temps dans un premier temps...\r\nD'autres mesures sont pr\u00e9vues comme un deuxi\u00e8me poste de police mobile. \r\nXavier de Haller, conseiller communal PLR salue cette initiative, mais souligne qu'elle comporte un risque. \r\n  49'' \r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n(18/FLIXBUS PA) *** Flixbus s'implante en Suisse.\r\nLa compagnie allemande, leader europ\u00e9en du transport de passagers par bus exploitera d\u00e8s ce dimanche 4 lignes : St-Gall-A\u00e9roport de Gen\u00e8ve, Coire-Sion, Coire-A\u00e9roport de Zurich et B\u00e2le EuroAirport-Lugano. \r\nElle s'associe pour cela avec Eurobus, la plus grande entreprise de bus en Suisse...\r\nConcr\u00e8tement, Flixbus met \u00e0 disposition ses plateformes internet de r\u00e9servation.\r\nDe quoi renforcer sa visibilit\u00e9 sur le march\u00e9 helv\u00e9tique Romain Bardet.\r\n  48''\r\n(Bve Floyd Mayweather) Quel est le sport le plus r\u00e9mun\u00e9rateur au monde?\r\nAttention aux id\u00e9es recues... Il ne s'agit pas de Football ou de Basket... Mais de Boxe! \r\nLe boxeur Floyd Mayweather sportif le mieux pay\u00e9 de la plan\u00e8te en 2017, avec des gains de 285 millions de dollars...\r\nSelon le classement publi\u00e9 hier par le magazine am\u00e9ricain Forbes, l'am\u00e9ricain devance deux footballeurs, l'Argentin Lionel Messi (111 millions) et Cristiano Ronaldo. \r\nL'ann\u00e9e 2017 qui fut aussi fructueuse sur le plan sportif pour Roger Federer, vainqueur l'an dernier de sept titres dont deux en Grand Chelem...\r\n7e sportif le mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 selon le classement...Avec plus de 77 millions de dollars. \r\nA noter qu'aucune femme ne fait partie des 100 sportifs les mieux pay\u00e9s en 2017, une premi\u00e8re depuis que Forbes \u00e9tablit ce classement.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 729, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608318", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-06T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-06T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9608341", "ece-9608318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-12T04:50:42Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nOui, Boukari, Isra\u00ebl et l'Argentine ne s'affronteront pas samedi \u00e0 J\u00e9rusalem, la d\u00e9cision d'annuler cette rencontre de football survient apr\u00e8s une forte mobilisation pour la cause palestinienne, la municipalit\u00e9 de Lausanne renforce sa lutte contre le trafic de drogue en pleine rue, elle a pr\u00e9sent\u00e9 hier plusieurs mesures et puis flexible vu s'implante en Suisse, la compagnie allemande, leader europ\u00e9en du transport de passagers par bus exploitera plusieurs lignes \u00e0 partir de ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nOn a appris cette nuit l'Argentine annul\u00e9 son dernier match de pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde de football match pr\u00e9vu samedi \u00e0 J\u00e9rusalem contre Isra\u00ebl en cause Alain Franco la tension qui r\u00e8gne autour de cette rencontre, sur fond de conflit isra\u00e9lo- palestinien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [92%] :\r\nOui, la pression a commenc\u00e9 \u00e0 monter ces derniers jours que le match qui devait se d\u00e9rouler dans la ville palestinienne d'H\u00e9bron a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 J\u00e9rusalem, une d\u00e9localisation mal v\u00e9cue par les Palestiniens qui y voient une fa\u00e7on de l\u00e9gitimer la politique isra\u00e9lienne dimanche pr\u00e9sident, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration palestinienne de football demande donc au Capitaine argentin Lionel Messi de rester sur le banc de touche, mais s', dit -il, est un symbole de paix, il ne doit pas participer au blanchiment des crimes de l'occupation isra\u00e9lienne, Djibril Rajoub appelle m\u00eame les palestiniens a br\u00fbl\u00e9 un maillot du quintuple Ballon d'Or en signe de protestation, hier, des militants palestiniens pr\u00e9sent devant le tri rend d'entra\u00eenement de la s\u00e9lection Argentine brandissent un maillot de l'\u00e9quipe macul\u00e9 de peinture rouge sang, la s\u00e9lection est somm\u00e9e de ne pas jouer son est trop pour les joueurs qui d\u00e9cident de se retirer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [98%] :\r\nEt Alain, on imagine que l'affaire fait des vagues au niveau diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [95%] :\r\nL'ambassade d'Isra\u00ebl \u00e0 Buenos Aires, d\u00e9plore les menaces et provocations qui ont logiquement suscit\u00e9 la crainte des joueurs, le ministre argentin des Affaires \u00e9trang\u00e8res est sur la m\u00eame ligne, la campagne devenue virale de maillots ensanglant\u00e9s et de menaces aux joueurs et \u00e0 des proches, a pes\u00e9 dans la balance, confirme -t-il, c\u00f4t\u00e9 palestinien, on se r\u00e9jouit qu'il s'agit d'une grande victoire et d'un coup rude port\u00e9 \u00e0 l'occupation isra\u00e9lienne, affirme ce matin Abdel Salam Haniyeh du comit\u00e9 palestinien \u00e0 la Jeunesse et aux Sports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [94%] :\r\nMerci Alain Franco et sur le plan sportif l'Argentine qui souhaite d\u00e9sormais organiser un match amical \u00e0 Barcelone, o\u00f9 son \u00e9quipe est en stage avant le d\u00e9part pour la Russie devrait advint affronter ou soit mal tout soit Saint-Marin, nouveau coup dur pour Facebook, le r\u00e9seau social, a reconnu hier que le chinois ou et il faisait partie des fabricants de smartphones ayant eu acc\u00e8s \u00e0 des donn\u00e9es de ses utilisateurs, le New-York Times r\u00e9v\u00e9lait dimanche que Facebook avait laiss\u00e9 plusieurs dizaines de fabricants de t\u00e9l\u00e9phones, acc\u00e9der \u00e0 des informations sur ses utilisateurs sans leur consentement pour que ces industriels puissent proposer le r\u00e9seau social sur leur t\u00e9l\u00e9phone l'annonce concernant le chinois Wang Wei a suscit\u00e9 la col\u00e8re de plusieurs parlementaires am\u00e9ricains qui consid\u00e8rent cette entreprise comme le bras arm\u00e9 technologique de P\u00e9kin ces r\u00e9v\u00e9lations tombent d'autant plus mal qu'elles interviennent dans un climat d'extr\u00eame tension entre P\u00e9kin et Washington sur fond de menace de guerre commerciale, les 28 ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne se sont rassembl\u00e9s hier \u00e0 Luxembourg pour rechercher un compromis sur le syst\u00e8me d'accueil des migrants et plus sp\u00e9cifiquement des r\u00e9fugi\u00e9s, on est loin de la vague d'arriv\u00e9es massives survenue \u00e0 partir du printemps 2015 mais l'UE r\u00e9alis\u00e9 qu'elle ne serait pas plus pr\u00eate \u00e0 g\u00e9rer une nouvelle crise de migrants avec les outils actuellement \u00e0 sa disposition la mission des ministres de l'Int\u00e9rieur \u00e9tait de pr\u00e9parer un texte qui pourrait \u00eatre soumis au prochain sommet des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement \u00e0 la fin du mois, la rencontre d'hier semble cependant avoir apport\u00e9 aucun progr\u00e8s Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [95%] :\r\nDans les propositions sur la table hier figurait l'id\u00e9e de mettre en place un syst\u00e8me de r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s par quotas entre pays de l'UE, mais uniquement au cas par cas et en cas de nouvel afflux massif de migrants, cette proposition a rencontr\u00e9 l'hostilit\u00e9 de principe de plusieurs pays d'Europe centrale, l'Autriche par exemple mais aussi ceux qui avaient vot\u00e9 contre le 1er plan de 2015, comme la Pologne, voire carr\u00e9ment tent\u00e9 de s'y opposer en justice, comme la Hongrie ou la Slovaquie, depuis l'entr\u00e9e en fonctions du nouveau gouvernement italien il y a en face le nouveau poids politique du camp de ceux qui, au contraire, veulent absolument une r\u00e9partition automatique des r\u00e9fugi\u00e9s, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil italien Giuseppe quand elle a de nouveau r\u00e9clam\u00e9 hier alors que de leur c\u00f4t\u00e9, la France et l'Allemagne continuent de pr\u00e9coniser le maintien du r\u00e8glement de Dublin, celui qui oblige les pays par lesquels les migrants arrivent dans l'UE \u00e0 g\u00e9rer leurs dossiers, un compromis pour le sommet du 28 juin semble donc pour l'heure impossible \u00e0 imaginer Bruxelles Pierre B\u00e9nazet pour RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [96%] :\r\nEt le Japon veut des garanties de Donal Trump avant le sommet avec Kim Jong le 1er ministre japonais Shinzo Abe s'entretiendra une nouvelle fois demain avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain va l'inciter \u00e0 ne pas oublier des inqui\u00e9tudes s\u00e9curitaires de Tokyo dans sa qu\u00eate d'un accord historique avec le dirigeant nord- cor\u00e9en la Cor\u00e9e du Nord justement, quel avenir pour ce pays, la question se pose \u00e0 la veille de cette rencontre, Pyongyang esp\u00e8re un all\u00e9gement des sanctions en \u00e9change de l'abandon progressif de son programme nucl\u00e9aire, le dirigeant nord- cor\u00e9en ne s'en cache pas : il veut d\u00e9velopper l'\u00e9conomie de son pays, une ambition synonyme d'espoir d'ouverture pour certains mais qui laisse aussi sceptique Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:59) [88%] :\r\nIsol\u00e9e du reste du monde, la dynastie des Kim a \u00e9lever le doute chez en v\u00e9ritable religion id\u00e9ologie extr\u00eame le doute chez pr\u00f4ne l'idol\u00e2trie du leader, l'ind\u00e9pendance et l'autosuffisance, mais Kim Jong-Un lorgne d\u00e9sormais du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin, ses proches conseillers s'y rendent pour se familiariser avec le syst\u00e8me et les r\u00e9formes \u00e9conomiques Steve Chung et sp\u00e9cialiste de la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 l'universit\u00e9 chinoise de Hong Kong, pour lui, c'est sur l'\u00e9conomie socialiste de march\u00e9 s\u00e9duit le mar\u00e9chal de Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [87%] :\r\nLa fin et il veut l'ouverture \u00e9conomique mais il veut garder le contr\u00f4le des questions politiques et sociales en Cor\u00e9e du Nord, et je suis sinon elle a donn\u00e9, ils apprennent de l'exp\u00e9rience de la Chine et du Vietnam, tous 2 reposent sur des structures \u00e9conomiques lib\u00e9rales mais garde un contr\u00f4le \u00e9troit sur les m\u00e9dias et sur la vie politique, c'est un exemple que la Cor\u00e9e du Nord veut suivant fait Brent fondre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [91%] :\r\nGarder le contr\u00f4le \u00e0 tout prix pour garantir sa survie, une obsession pour le r\u00e9gime, qui reste le principal obstacle au d\u00e9veloppement Nam sont que, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Cor\u00e9e \u00e0 S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [91%] :\r\nD'ailleurs, les urnes c'est bien une profonde diff\u00e9rence entre d'un c\u00f4t\u00e9, la Chine et le Vietnam et de l'autre la Cor\u00e9e du Nord Rolls combien haine, la Chine, Vietnam ne repose pas sur un principe de succession familiale Kim Jong Un n'a pour mission de maintenir le pouvoir dynastique sur le long terme et l'id\u00e9ologie du Che et la grande priorit\u00e9 pour maintenir le contr\u00f4le sur la population nord- cor\u00e9enne, or le doute chez tout simplement incompatible avec les affaires hygi\u00e9niste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:25) [94%] :\r\nD\u00e9velopper l'\u00e9conomie sans fragiliser le pouvoir en place ni les dogmes id\u00e9ologiques, une mission d\u00e9licate reconnaissent, m\u00eame les plus optimistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [94%] :\r\nLe bilan risque encore de s'alourdir dans les prochaines heures au Guatemala, 48 heures apr\u00e8s l'\u00e9ruption du volcan de feu le dernier d\u00e9compte fait \u00e9tat d'au moins 75 morts et pr\u00e8s de 200 disparus, une forte explosion a oblig\u00e9 hier, les secouristes \u00e0 \u00e9vacuer sept villages situ\u00e9s sur le flanc du volcan, les op\u00e9rations de sauvetage ont \u00e9t\u00e9 suspendues, selon des experts, de nouvelles coul\u00e9es pyroclastiques compos\u00e9es de cendres de boue d'eau, de gaz et de roches \u00e0 haute temp\u00e9rature qui s'\u00e9coule \u00e0 grande vitesse pourraient \u00e0 nouveau se produire l'adoption qui a affect\u00e9 \u00e0 divers degr\u00e9s, un total d'un 1000000 700 1000 Guat\u00e9malt\u00e8ques, c'est la premi\u00e8re fois qu'il reconna\u00eet une relation l'islamologue suisse Tariq ramadan, incarc\u00e9r\u00e9 en France dans une affaire de viol sur 2 femmes reconnu des relations sexuelles consenties, dit -il, avec une troisi\u00e8me plaignante hier lors d'un interrogatoire devant les juges d'instruction, selon son avocat, les magistrats ont choisi de ne pas le mettre en examen dans cette affaire, la troisi\u00e8me plaignante ancienne escorte girl accuse de ne viols, elle \u00e9tait aussi protagoniste du proc\u00e8s pour prox\u00e9n\u00e9tisme du Carlton, aux c\u00f4t\u00e9s de Dominique Strauss-Kahn, la d\u00e9fense de Tariq ramadan, qui a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 hier soir la volte-face r\u00e9cente de la premi\u00e8re plaignante qui est modifi\u00e9 le lieu et la date des faits qu'elle d\u00e9nonce le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par un groupe de citoyens contre la loi sur la surveillance des assur\u00e9s va aboutir \u00e0 Zurich hier les r\u00e9f\u00e9rendaires ont annonc\u00e9 dans une conf\u00e9rence de presse sur les r\u00e9seaux sociaux avoir r\u00e9colt\u00e9 plus de 55000 signatures en 2 mois \u00e0 peine, le texte contest\u00e9 pr\u00e9voit des mesures de surveillance, tels que les traceurs GPS pour d\u00e9busquer les fraudeurs aux assurances sociales St\u00e9phane Delory a pu joindre la vice- pr\u00e9sidente des verts, Lisa Mazzone et lui a demand\u00e9 si cette r\u00e9ussite d'un groupe de citoyens n'\u00e9tait pas une le\u00e7on pour les partis traditionnels. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:05) [88%] :\r\nCette mobilisation nous secoue et je pense que c'est positif d'\u00eatre secou\u00e9 d'\u00eatre \u00e9branl\u00e9 et puis c'est positif que la d\u00e9mocratie soit r\u00e9investi par des personnes qui en n'en \u00e9tait pas forc\u00e9ment tr\u00e8s proche ou pas directement actif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [93%] :\r\nVa falloir mener une campagne politique vos opposants vont vont avoir beau jeu de vous d\u00e9crire comme des na\u00effs qui d\u00e9fendait peut-\u00eatre en quelque sorte les fraudeurs, on va peut-\u00eatre stigmatiser tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'assurance sociale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:30) [89%] :\r\nC'est le beurre de certains partis depuis des ann\u00e9es, la stigmatisation des personnes qui sont certes l'assurance sociale, moi \u00e7a me simplement par peur qu'il faut, c'est montrer que que c'est une atteinte \u00e0 nos valeurs constitutionnelles, c'est une atteinte \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e et on n'est pas seule \u00e0 gauche \u00e0 la combattre, il y a des profs de droit qui se sont prononc\u00e9s pour d\u00e9noncer ces textes et ce d\u00e9rapage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [93%] :\r\nLausanne, a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses mesures pour lutter contre le deal de rue des policiers investiront \u00e0 partir du 15 juin de 8 heures \u00e0 22 heures 6 points du centre- ville de Lausanne, particuli\u00e8rement expos\u00e9s, l'\u00e9quivalent de 20 policiers \u00e0 plein temps dans un 1er temps d'autres mesures sont pr\u00e9vues, comme un 2\u00e8me, poste de police mobile Xavier de Haller, conseiller communal PLR salue cette initiative mais il souligne qu'elle comporte un risque. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:15) [87%] :\r\nAlors l'effet secondaire, c'est qu'on ne pourra pas avoir des policiers partout, donc il est \u00e9vident qu'il y a un risque de voir les trafiquants drogue soit s'est d\u00e9plac\u00e9e vers d'autres quartiers souhaite mettre en place, d'autres techniques pour quelque part, \u00eatre moins visibles ou \u00eatre moins facilement rep\u00e9r\u00e9s par la police, mais dans ce cadre -l\u00e0, au moins ce sera des buts qui sera obtenu, c'est-\u00e0-dire qu'on n'aura plus du deal ou des dealers qui sont visiblement \u00e0 la vue de tous pr\u00e9sents sur le domaine public. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:41) [93%] :\r\nEst ce que vous jugez que cette mesure est suffisante. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:44) [92%] :\r\nAlors je pense pas que cette mesure soit suffisante, c'est un pas dans la direction de lutte contre le trafic de drogue, je pense qu'il est essentiel de maintenir une volont\u00e9 de lutter contre le trafic de drogue \u00e0 tous les \u00e9chelons, a non seulement au niveau local, mais \u00e9galement internationale maintenant c'est pas uniquement au niveau de la police municipale qu'on pourra r\u00e9gler ou en tout cas, combattre les probl\u00e9matiques Lebas au deal de rue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Katia cher Flixbus implante en Suisse, la compagnie allemande, leader europ\u00e9en du transport de passagers par bus exploitera d\u00e8s ce dimanche 4 lignes Saint-Gall a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Coire Sion Coire a\u00e9roport de Z\u00fcrich et B\u00e2le Euro- Airport Trigano, elle s'associent pour cela avec Eurobus, la plus grande entreprise de bus en Suisse concr\u00e8tement Flixbus met \u00e0 disposition ses plateformes internet de r\u00e9servation, de quoi renforcer sa visibilit\u00e9 sur le march\u00e9 helv\u00e9tique Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:32) [94%] :\r\nCe n'est pas Flixbus, qui exploitera les lignes en Suisse mais bien l'entreprise argovienne Eurobus mais les passagers pourront r\u00e9server leur trajet directement sur la plateforme du g\u00e9ant allemand, un partenariat bienvenue pour Eurobus qui profite ainsi de la force de frappe de Flixbus et un moyen pour Flixbus de p\u00e9n\u00e9trer davantage le march\u00e9 suisse car, jusqu'\u00e0 ce jour, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports n'a accord\u00e9 qu'une seule concession pour exploiter 3 lignes dans le pays, c'est l'entreprise Domo Swiss Express qui l'a obtenu en f\u00e9vrier, mais depuis, Eurobus a pris le contr\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 et s'est donc empar\u00e9 de sa concession les lignes seront exploit\u00e9es d\u00e8s ce dimanche, cette alliance entre Eurobus et Flixbus et donc un signe de plus de la concurrence croissante faite au rail, de quoi inqui\u00e9ter le syndicat du personnel des transports, il appelle ainsi les acteurs \u00e0 n\u00e9gocier les conditions cadres pour ce secteur en pleine expansion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [93%] :\r\nQuel est le sport le plus r\u00e9mun\u00e9rateur au monde attention \u00c9ric aux id\u00e9es re\u00e7ues, il ne s'agit pas de football ou de basket mais de boxe, le professeur Floyd Mayweather sportif le mieux pay\u00e9 de la plan\u00e8te en 2017 avec des gains de 285 millions $ selon le classement publi\u00e9 par le magazine am\u00e9ricain Forbes hier l'Am\u00e9ricain devance de footballeurs, l'argentin Lionel Messi 111 millions et Cristiano Ronaldo, l'ann\u00e9e 2017, qui fut aussi fructueuse sur le plan sportif pour Roger Federer, vainqueur l'an dernier de ce titre, dont 2 en Grand-Chelem 7\u00e8me sportif le mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, selon ce classement, avec plus de 77 millions de dollars noter qu'aucune femme ne fait partie des 100 sportifs les mieux pay\u00e9s l'an dernier, une premi\u00e8re depuis que Forbes \u00e9tablit ce classement voil\u00e0 c'est la fin du journal de Foued Boukari et vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T06:21:17Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63B2F919-EEEF-443F-82B1-9EE97D3CAC82", "internalArchiveId": "63B2F919-EEEF-443F-82B1-9EE97D3CAC82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le match de football Isra\u00ebl-Argentine, pr\u00e9vu \u00e0 J\u00e9rusalem, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "La rencontre amicale de football Isra\u00ebl-Argentine, pr\u00e9vue samedi \u00e0 J\u00e9rusalem, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, a annonc\u00e9 mardi l'ambassade d'Isra\u00ebl en Argentine, donnant comme motif des menaces contre le capitaine argentin Lionel Messi.\r\n\r\n* * Le match de football Isra\u00ebl-Argentine, pr\u00e9vu \u00e0 J\u00e9rusalem, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 Il n'y aura pas de match Isra\u00ebl-Argentine en pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde 2018. Le match pr\u00e9vu samedi \u00e0 J\u00e9rusalem, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9. Le capitaine argentin Lionel Messi aurait re\u00e7u des menaces de militants palestiniens. Les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch  \r\n((Messi ne viendra donc pas \u00e0 J\u00e9rusalem, cette semaine. Les pressions de la F\u00e9d\u00e9ration palestinienne de football et du mouvement de boycott d'Isra\u00ebl, le BDS ont eu raison de la rencontre amicale argentino-isra\u00e9lienne. Le ministre de la D\u00e9fense Avigdor Lieberman a r\u00e9agi tout \u00e0 l'heure en jugeant \"dommage que l'\u00e9lite du football argentin n'ait pas su r\u00e9sister aux pressions de ceux qui pr\u00eachent la haine d'Isra\u00ebl\". Entretemps, les commentateurs ont vertement critiqu\u00e9 le parfait auto-goal de la ministre des Sports Miri Regev. Membre du Likoud et proche du premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou, c'est elle qui a insist\u00e9 pour d\u00e9placer le match, pr\u00e9vu d'abord dans la ville c\u00f4ti\u00e8re de Ha\u00effa, \u00e0 J\u00e9rusalem. Les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes avaient allong\u00e9 la participation financi\u00e8re au match de plusieurs centaines de milliers de dollars pour qu'il ait lieu \u00e0 J\u00e9rusalem. Ce qui a conduit le chef du parti travailliste Avi Gabbay \u00e0 demander qu'une enqu\u00eate pour corruption soit ouverte contre Miri Regev.  Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv ))", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608262", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le match de football Isra\u00ebl-Argentine, pr\u00e9vu \u00e0 J\u00e9rusalem, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 / 12H30_2018-06-06T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["La rencontre amicale de football Isra\u00ebl-Argentine, pr\u00e9vue samedi \u00e0 J\u00e9rusalem, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, a annonc\u00e9 mardi l'ambassade d'Isra\u00ebl en Argentine, donnant comme motif des menaces contre le capitaine argentin Lionel Messi."], "variantIds": ["ece-9608262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-12T10:49:47Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIl n'y aura pas de match Isra\u00ebl- Argentine en pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde 2018 le match pr\u00e9vu samedi \u00e0 J\u00e9rusalem a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, le Capitaine argentin Lionel Messi aurait re\u00e7u des menaces de militants palestiniens, les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [93%] :\r\nMais s'il ne viendra donc pas \u00e0 J\u00e9rusalem, cette semaine, les pressions de la F\u00e9d\u00e9ration palestinienne de football et du mouvement de boycott d'Isra\u00ebl le BDS ont eu raison de la rencontre amicale argentino- isra\u00e9lienne, le ministre de la D\u00e9fense Avigdor Lieberman a r\u00e9agi tout \u00e0 l'heure en jugeant dommage que l'\u00e9lite du football argentin n'ait pas su r\u00e9sister aux pressions de ceux qui pr\u00eachent la haine d'Isra\u00ebl, entre- temps, les commentateurs ont vertement critiqu\u00e9 le parfait autogoal de la ministre des Sports, Miri Regev, membre du Likoud et proche du 1er ministre Benyamin Netanyahu c'est elle qui a insist\u00e9 pour d\u00e9placer le match pr\u00e9vu d'abord dans la ville c\u00f4ti\u00e8re de Ha\u00effa \u00e0 J\u00e9rusalem, les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes avaient allong\u00e9 la participation financi\u00e8re aux match de plusieurs centaines de milliers de dollars pour qu'il ait lieu \u00e0 J\u00e9rusalem, ce qui a conduit le chef du parti travailliste Avi Gabbay a demand\u00e9 qu'une enqu\u00eate pour corruption soit ouverte contre Miri Regev Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21FF14DE-8581-4CE4-9B04-BBB1627E9760", "internalArchiveId": "21FF14DE-8581-4CE4-9B04-BBB1627E9760", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts des personnes physiques: interview de Philippe Jobin, d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois UDC", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nInterview de Philippe Jobin, chef groupe UDC au Grand conseil vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n* * Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de l'UDC Philippe Jobin  Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouve rnement vaudois, socialiste\r\nBaisse d'imp\u00f4t et augmentation des charges: comment vous allez financer cette strat\u00e9gie??\r\n- vous baissez les impots, vous \u00eates un gouvrement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche...que se passe -t-il ? le PS ne d\u00e9fend d'ordinaire jamais les baisses d'impots.. la pression etait effectivement trop forte?\r\n- vous ne vous arr\u00eatez pas l\u00e0. vous allez meme jusqu \u00e0 prendre \u00e0 votre compte l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...vous craignez a ce point de vous faire dicter votre politique fiscale par la droite?\r\n- baisse du coefficient cantonal \u00e9chelonn\u00e9e et mod\u00e9r\u00e9e.... quelles assurances que \u00e7a ne sera pas compens\u00e9 par les imp\u00f4ts communaux? \r\n- les moyens de vos ambitions? manque \u00e0 gagner de env. 92 mio en 2022 en recettes fiscales. Plus toutes les autres mesures... \r\n- plan trouvera \"essentiel du financement dans la dynamique \u00e9conomique positive qu'il contribuera \u00e0 renforcer\"... c'est du wishful thinking, de la pens\u00e9e positive?\r\n- n\u00e9gociations avec les communes \u00e0 propos des co\u00fbts de la RIE3 cantonale... le plus dur reste \u00e0 faire? \u00e7a co\u00fbtera combien ce que vous proposez pour compenser? \r\n- salaire minimum de 4 mille francs pour les employ\u00e9s de l'Etat... c'est un susucre donn\u00e9 \u00e0 la gauche? \r\n-\r\n- l'impot est progressif, ce sont surtout les hauts et tr\u00e8s hauts revenus qui vont profiter de lla baisse. Pas vraiment  vraiment socialiste? \r\n-on a le sentiment avec ce plan que vous avez voulu contenter tout le monde, en donnant un peu \u00e0 chacun... \r\n-c'est \u00e7a le compromis dynamique...?\r\n-On imagine que les discussions ont \u00e9t\u00e9 tendues au sein du gouvernement pour arriver \u00e0 ce compromis qui concerne tous les d\u00e9partements. Vous avez tous mis de l'eau dans vos vins... comment \u00e7a s'est pass\u00e9?\r\n Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand conseil vaudois \r\n- Le Conseil d'etat vd propose une baisse d'impots de 0,5 points sur trois ans.d\u00e8s 2020.. 49 milions d''Economie... Vous demandiez une baisse de 3 points d'impots d\u00e8s l'an prochain. Ce soir vous dites le Conseil d'etat a entendu le message ou bien: il ne va pas assez loin?\r\n- Mais il y a d'autres mesures aussi: hausse de 1000 francs de la d\u00e9duction maximale pour les frais de garde, et l'application de l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...  en tout c'est une diminution p\u00e9renne de recette fiscale de 92, millions \u00e0 terme en 2022..Ce panachage, qui va aussi bien toucher les individus que les familles ca ne vous va pas??\r\nCe sont des d\u00e9ductions significative...tout de m\u00eame!\r\n-  Du cot\u00e9 des Verts lib\u00e9raux qui soutenaient activement votre revendication de baisse d'impots de 3 points, on se f\u00e9licite de cette strat\u00e9gie, qui est jug\u00e9e tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e.. avec un r\u00e9el impact pour le pouvoir d'achat des Vaudois.. vous risquez de vous retrouver bien seuls lors des d\u00e9bats au GRand Conseil, si vous choisissez de vous y opposer!\r\n- Baisser les impots on le sait, ca profite  surtout aux hauts et tr\u00e8s hauts revenus.. car l'impot est progressif... franchement baisser de 3 points ca aurait vraiment aid\u00e9 la classe moyenne celle que vous d\u00e9fendez?  \r\n- IL y a la RIE 3, la r\u00e9forme fiscale des entreprises  qui est une \u00e9chance fiscale importantes, les communes r\u00e9clament une aide financi\u00e8re de la part de l'Etat, est-ce que l'Etat aurait vraiment  pu se permettre de baisser davantage les impots... ?\r\n.\r\n- dans cette strat\u00e9gie fiscale, le Conseil d'Etat ajoute 2 mesures un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours., et un salaire minimum de 4000 fransd pour les employ\u00e9s de l'Etat. commment vous r\u00e9agissez?", "durationSec": 327, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608278", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "imp\u00f4t", "budget de l'Etat"], "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de l'UDC Philippe Jobin / FOR_2018-06-06T18:10:00_developpement-6", "Forum du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Interview de Philippe Jobin, chef groupe UDC au Grand conseil vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif."], "variantIds": ["ece-9608278"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:29Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNotre invit\u00e9 nous a rejoint Philippe Jobin bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef du groupe UDC au Grand Conseil Vaudois alors une baisse d'imp\u00f4ts pour les, pour les particuliers, dans le canton de Vaud la droite l'a demand\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, j'imagine que vous devez d\u00e9border de joie ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\nAbsolument pas, je m'en doutais vous aimez pas non pas ben, c'est-\u00e0-dire en juin, \u00e7a vous pla\u00eet pas, si certains bateaux, 6, 7 ans de non, non, si c'\u00e9tait v\u00e9ritablement No\u00ebl juin \u00e7a se saurait, parce qu'on aurait 3 points d'imp\u00f4ts de baisse de coefficient \u00e0 partir de 2019, chose que nous n'avons \u00e0 l'heure actuelle n'ont pas pourquoi on a pass\u00e9 3 points d'Impots, on le savait, quand on a d\u00e9pos\u00e9 la motion au Grand Conseil, il fallait que cette motion past partent directement au Conseil d'\u00c9tat, chose qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait puisqu'on n'en a pas trouv\u00e9 suffisamment d'appuis et \u00e0 l'heure actuelle qu'est -ce qui se passe, c'est exactement ce que j'ai dit sur d'autres ondes qui sont concurrentes au v\u00f4tre en disant tr\u00e8s clairement, h\u00e9 bien voil\u00e0, le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 coup s\u00fbr, va nous faire un d\u00e9couplage en fait de ces 3 points d'Impots puis l\u00e0 on arrive en 2022, avec un point et demi de baisse de coefficient, ce qui est absolument ne nous convient pas du tout, je vous rappelle, encore une chose, la majorit\u00e9, la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat de gauche \u00e9tait pour une assurance, des soins dentaires qui nous co\u00fbtait plus de 300000 c'est un non non non non, on est bien d'accord, mais dans l'esprit dans l'esprit quand on nous dit les s', les 99 millions plus ou moins qui seraient b\u00e9n\u00e9ficiaires pour toutes celles et ceux dont le canton de Vaud qui payent leurs imp\u00f4ts, c'est d\u00e9j\u00e0 trop, moi je vous dis franchement l\u00e0 je Jobin vous avez vraiment un point d'interrogation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [89%] :\r\nSur sur la baisse d'imp\u00f4t qu'on a compris et pas assez \u00e9lev\u00e9, selon vous, mais il y a pas que \u00e7a, il y a aussi cette d\u00e9duction l'pour les les frais de garde qui sera augment\u00e9, il y a l'application de l'initiative des Jeunes PLR pour la d\u00e9duction que nous avons, assurance maladie, donc c'est c'est c'est un paquet global il y a d'autres mesures aussi qui vont faire du bien aux finances des des Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [90%] :\r\nMais on est bien d'accord, mais il est temps que les efforts des Vaudois et des Vaudois soit une bonne fois pour toutes l'en l'occurrence nous faisons on voit v\u00e9ritablement que ce sont des mesurettes, alors le Conseil d'\u00c9tat va d\u00e9fende son paquet nous le pr\u00e9sentera officiellement Grand Conseil, on se r\u00e9jouit d'ailleurs, mais malgr\u00e9 tout c'est pas suffisant la RIE III je reviendrai pas dessus, puisqu'on \u00e9tait en t\u00eate de proue, entre autres, pour d\u00e9fendre, pour d\u00e9fendre cette r\u00e9forme, je rappelle juste pour pour la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat de gauche qui l'avaient soutenu aussi, mais le Parti socialiste suisse a fait le n\u00e9cessaire pour que la RIE III f\u00e9d\u00e9rale, elle ne passe pas et \u00e0 cause de \u00e7a \u00e0 l'heure actuelle, on a des probl\u00e9matiques qu'on doit r\u00e9gler avec les communes et \u00e7a, c'est bien s\u00fbr, c'est un tout petit peu emb\u00eatant pour le Conseil d'\u00c9tat parce qu'il doit, il doit maintenant discuter en Direct \u00e0 nouveau avec les communes pour qu'on puisse nous m\u00eame s'en sortir je d\u00e9clare mes int\u00e9r\u00eats aussi municipal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [89%] :\r\nNuria Gorrite et vous vouliez r\u00e9agir sur ce soir on parle beaucoup de cette majorit\u00e9 de gauche et c'est vrai qu'quand une socialiste d\u00e9fendra se prend des baisses d'imp\u00f4ts, c'est assez rare, mais vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [90%] :\r\nFace \u00e0 vous, l'expression de ce que je disais tout \u00e0 l'heure, le Conseil d'\u00c9tat est confront\u00e9 \u00e0 \u00e0 pr\u00e9cis\u00e9mentD. D des lobbies et Monsieur Jospin, qui est pr\u00e9sident du groupe UDC au Grand Conseil, aujourd'hui, fait son job de lobbyistes et il vient en demandant plus, et en face de nous, on a toute une s\u00e9rie de lobbys aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat et dit : h\u00e9 bien voil\u00e0, nous avons les moyens oui mais attention avec prudence parce que il y a toute une s\u00e9rie de besoins de la population qui doivent \u00eatre aussi prise en consid\u00e9ration, nous baissons la fiscalit\u00e9 de mani\u00e8re cibl\u00e9e, mesur\u00e9e finan\u00e7able finan\u00e7able et \u00e0 laquelle s'ajoute toute une s\u00e9rie d'autres mesures, vous avez \u00e9voqu\u00e9 la d\u00e9duction pour frais de garde vous mais je me permets de rappeler que nous avons aussi augmenter substantiellement les allocations familiales, que nous allons plafonner \u00e0 partir de cette ann\u00e9e, la, la, le poids des primes d'assurance- maladie \u00e0 10 pourcent du revenu sera aussi un certain co\u00fbt, mais \u00e7a vient soulager aussi les classes moyennes et et \u00e0 bas revenus, il y a, il y a toute une mesure de politique publique qui sont impuls\u00e9s aujourd'hui aussi au travers du programme qui est pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, la lutte conte les radicalisation, \u00e7a devrait, au fond vous r\u00e9jouir monsieur Jobin 75 millions pour l'\u00e9conomie Inova innovantes, vous voyez, c'est une vision globale, quand on fait de la politique, on s'occupe de l'ensemble des besoins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [82%] :\r\nJe vends, c'est un compromis finalement compromis, on a beaucoup parl\u00e9 du compromis dynamique \u00e0 la Vaudoise, il faut faut Yaya, il y a plein de lobbies faut donner un peu \u00e0 tout le monde et il y a plein de canton aussi qui r\u00eaveraient de citoyens qui r\u00eaverait de voir leurs imp\u00f4ts cantonaux baisser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [89%] :\r\nOui, il y a plein de canton si qui r\u00eaveraient d'avoir une sant\u00e9 comme nous l'avons dans notre canton et puis je rappelle encore une fois que la sant\u00e9, l'EPA gr\u00e2ce \u00e0 moi en particulier, mais c'est quand m\u00eame au Vaudois Vaudois qui ont qui ont su baisser la dette \u00e9conomiser, je rappelle que toutes et tous, nous nous levons le matin, donc en grande partie pour aller travailler et payer des imp\u00f4ts etc je dirais -je encore, juste encore une chose juste encore une chose pour avoir une vision globale des choses, je rappelle que tout le social nous co\u00fbte syst\u00e9matiquement par ann\u00e9e1,7 \u00e02,2 pourcent suppl\u00e9mentaires, ce qui correspond maintenant entre 120 \u00e0 140 millions par ann\u00e9e, \u00e7a fait 10 ans que \u00e7a dure, il y a plus d'un milliard 250 millions qui passe uniquement dans le social pour diff\u00e9rentes pour diff\u00e9rents besoins donc l\u00e0 aussi on pourrait serr\u00e9 en partie la vice- je dis pas pour tous, mais en tout cas en partie la vie et les 99 millions que nous demandions en 2019 pour le moment c'est encore pas \u00e9taler, mais par contre on va employer peut-\u00eatre un moyen diff\u00e9rent, on va certainement d\u00e9poser une initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [91%] :\r\nAlors voil\u00e0, on n'aura pas fini de parler de ce questions de fiscalit\u00e9 et de finances vaudoises, merci \u00e0 tous les 2, Nuria Gorrite avoue pr\u00e9sidente du gouvernement Vaudois et Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand Conseil, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T16:38:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise : cheffe du D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines, pr\u00e9sidente du gouvernement", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jobin, Philippe", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-319A9C8A-97BA-42CB-9DD6-5BDC919D539E", "internalArchiveId": "319A9C8A-97BA-42CB-9DD6-5BDC919D539E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts des personnes physiques : interview de Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise, cheffe du D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines, pr\u00e9sidente du gouvernement", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nInterview de Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente socialiste du gouvernement vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n* * Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de Nuria Gorrite  Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouve rnement vaudois, socialiste\r\nBaisse d'imp\u00f4t et augmentation des charges: comment vous allez financer cette strat\u00e9gie??\r\n- vous baissez les impots, vous \u00eates un gouvrement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche...que se passe -t-il ? le PS ne d\u00e9fend d'ordinaire jamais les baisses d'impots.. la pression etait effectivement trop forte?\r\n- vous ne vous arr\u00eatez pas l\u00e0. vous allez meme jusqu \u00e0 prendre \u00e0 votre compte l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...vous craignez a ce point de vous faire dicter votre politique fiscale par la droite?\r\n- baisse du coefficient cantonal \u00e9chelonn\u00e9e et mod\u00e9r\u00e9e.... quelles assurances que \u00e7a ne sera pas compens\u00e9 par les imp\u00f4ts communaux? \r\n- les moyens de vos ambitions? manque \u00e0 gagner de env. 92 mio en 2022 en recettes fiscales. Plus toutes les autres mesures... \r\n- plan trouvera \"essentiel du financement dans la dynamique \u00e9conomique positive qu'il contribuera \u00e0 renforcer\"... c'est du wishful thinking, de la pens\u00e9e positive?\r\n- n\u00e9gociations avec les communes \u00e0 propos des co\u00fbts de la RIE3 cantonale... le plus dur reste \u00e0 faire? \u00e7a co\u00fbtera combien ce que vous proposez pour compenser? \r\n- salaire minimum de 4 mille francs pour les employ\u00e9s de l'Etat... c'est un susucre donn\u00e9 \u00e0 la gauche? \r\n-\r\n- l'impot est progressif, ce sont surtout les hauts et tr\u00e8s hauts revenus qui vont profiter de lla baisse. Pas vraiment  vraiment socialiste? \r\n-on a le sentiment avec ce plan que vous avez voulu contenter tout le monde, en donnant un peu \u00e0 chacun... \r\n-c'est \u00e7a le compromis dynamique...?\r\n-On imagine que les discussions ont \u00e9t\u00e9 tendues au sein du gouvernement pour arriver \u00e0 ce compromis qui concerne tous les d\u00e9partements. Vous avez tous mis de l'eau dans vos vins... comment \u00e7a s'est pass\u00e9?\r\n Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand conseil vaudois \r\n- Le Conseil d'etat vd propose une baisse d'impots de 0,5 points sur trois ans.d\u00e8s 2020.. 49 milions d''Economie... Vous demandiez une baisse de 3 points d'impots d\u00e8s l'an prochain. Ce soir vous dites le Conseil d'etat a entendu le message ou bien: il ne va pas assez loin?\r\n- Mais il y a d'autres mesures aussi: hausse de 1000 francs de la d\u00e9duction maximale pour les frais de garde, et l'application de l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...  en tout c'est une diminution p\u00e9renne de recette fiscale de 92, millions \u00e0 terme en 2022..Ce panachage, qui va aussi bien toucher les individus que les familles ca ne vous va pas??\r\nCe sont des d\u00e9ductions significative...tout de m\u00eame!\r\n-  Du cot\u00e9 des Verts lib\u00e9raux qui soutenaient activement votre revendication de baisse d'impots de 3 points, on se f\u00e9licite de cette strat\u00e9gie, qui est jug\u00e9e tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e.. avec un r\u00e9el impact pour le pouvoir d'achat des Vaudois.. vous risquez de vous retrouver bien seuls lors des d\u00e9bats au GRand Conseil, si vous choisissez de vous y opposer!\r\n- Baisser les impots on le sait, ca profite  surtout aux hauts et tr\u00e8s hauts revenus.. car l'impot est progressif... franchement baisser de 3 points ca aurait vraiment aid\u00e9 la classe moyenne celle que vous d\u00e9fendez?  \r\n- IL y a la RIE 3, la r\u00e9forme fiscale des entreprises  qui est une \u00e9chance fiscale importantes, les communes r\u00e9clament une aide financi\u00e8re de la part de l'Etat, est-ce que l'Etat aurait vraiment  pu se permettre de baisser davantage les impots... ?\r\n.\r\n- dans cette strat\u00e9gie fiscale, le Conseil d'Etat ajoute 2 mesures un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours., et un salaire minimum de 4000 fransd pour les employ\u00e9s de l'Etat. commment vous r\u00e9agissez?", "durationSec": 378, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608286", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "budget de l'Etat", "imp\u00f4t"], "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de Nuria Gorrite / FOR_2018-06-06T18:08:00_developpement-5", "Forum du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Interview de Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente socialiste du gouvernement vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif."], "variantIds": ["ece-9608286"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:30Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl est en accueille la pr\u00e9sidente du gouvernement Vaudois Nuria Gorrite et bonsoir, bonsoir, alors on l'entend des baisses d'imp\u00f4ts, augmentation des d\u00e9charges, des n\u00e9gociations avec avec les communes, comment le canton de Vaud va financer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nJe crois que le canton, vous l'avez dit vous- m\u00eame, il est dans un bon timing, hein, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'il boucle ses exercices avec des exc\u00e9dents de de revenus, les perspectives on conjoncturelle qui s'annoncent sont plut\u00f4t favorables et nous nous trouvons aussi dans un moment o\u00f9 cette situation de tr\u00e8s bonne sant\u00e9 financi\u00e8re nous amener d'abord \u00e0 faire un geste tr\u00e8s important en faveur des entreprises de l'\u00e9conomie, d'abord, de consolider la place \u00e9conomique, celle qui donne de l'emploi aux hommes et aux femmes qui habitent dans notre canton et puis d'accompagner cela de mesures sociales tr\u00e8s fortes en faveur prince principalement des familles et des classes tr\u00e8s des favoris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [91%] :\r\nC'est donc aujourd'hui vous dites il y a les moyens, il n'y aura pas besoin de se serrer la ceinture, c'est 90 millions juste pour les baisses fiscales pour les, pour les personnes physiques, il y a aussi d'autres mesures sociales, il y aura pas besoin de renoncer \u00e0 d'autres choses ou vous avez fait les comptes, on le canton peut se le permettre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [90%] :\r\nLe canton, il est aujourd'hui, comme je le disais dans une situation financi\u00e8re extr\u00eamement confortable, mais il fait face \u00e0 un certain nombres d'app\u00e9tit, nous avons des initiatives tr\u00e8s importantes de toutes parts du Parlement qui, mises bout \u00e0 bout, danse des demandes tr\u00e8s importantes en de baisses fiscales, si on les r\u00e9alisait toute \u00e7a g\u00e9n\u00e9rerait d\u00e9ficit tr\u00e8s important, hein, c'est environ 500 millions de baisses fiscales qui sont demand\u00e9es par le Parlement, de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a des communes aussi hein qui nous demandent de les soutenir dans toute une s\u00e9rie de, de, de, de, de politique publique on a, d'un autre c\u00f4t\u00e9, les syndicats, qui nous demandent aussi de soutenir la la fonction publique, on a aussi la population, la population qui a des besoins des besoins pour faire face au vieillissement de la population pour faire face aux besoins de formation pour faire face au d\u00e9fi \u00e9nerg\u00e9tique pour faire face \u00e0 des besoins en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et on a une transition, on va dire \u00e9nerg\u00e9tique, on a une transition num\u00e9rique, bref, le Conseil d'\u00c9tat est confront\u00e9 \u00e0 beaucoup de monde, son r\u00f4le aujourd'hui c'est de dire : nous avons les moyens d'impulser, nous avons les moyens de redistribuer vers la classe moyenne, on fait des choix, on fait des arbitrages, c'est notre r\u00f4le d'avoir une vision large globales transversales, alors qu'en face de nous, on a des lobbies qui forc\u00e9ment viennent avec les visions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [89%] :\r\nTr\u00e8s vertical Nuria Gorrite et dans dans le communiqu\u00e9 de presse du canton o\u00f9 vous vous dites que ce plan trouvera l'essentiel de son financement dans la dynamique \u00e9conomique positive qu'il contribuera \u00e0 renforcer \u00e7a, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 de la de la pens\u00e9e positive la semaine pass\u00e9e, on se bat, votre coll\u00e8gue du gouvernement, Philippe Leuba, qui commentait, c'est cette annonce de suppression dans d'emplois chez chez Nestl\u00e9, il y a, il y a des mouvements quand m\u00eame, dans dans dans l'\u00e9conomie vaudoise c'est c'est pas, c'est pas le seul, la seule annonce n\u00e9gative qu'il a eu, c'est de la pens\u00e9e positive la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [90%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, le Conseil d'\u00c9tat, il est confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a, \u00e0, \u00e0 savoir de dire il y a aujourd'hui une instabilit\u00e9 \u00e9conomique, vous le rappeliez effectivement les annonces de suppressions d'emplois \u00e0 Nestl\u00e9, elles ne sont pas sans o\u00f9 nous interroger et donc face \u00e0 cela, il faut dire 2 choses : d'abord, le Conseil d'\u00c9tat, il a pris des mesures, il a mis en place la r\u00e9forme fiscale pour les entreprises qui notamment b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 des grands groupes comme celui que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure dans ce sens, nous avons aussi pris nos responsabilit\u00e9s, en disant : nous n'attendons pas la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale nous anticipons la d\u00e9clinaison pour pr\u00e9cis\u00e9ment stabiliser l'emploi parce qu'il y a, effectivement, n'ajoutons pas aux pertes d'emplois qui se d\u00e9cline aujourd'hui est bien celle qui pourraient survenir en raison d'une absence de strat\u00e9gie fiscale pour elle et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est le moment de rendre \u00e0 la classe moyenne c'est le moment de baisser l\u00e9g\u00e8rement, modestement mais quand m\u00eame un geste significatif en fonction de la classe moyenne en baissant coefficient d'imp\u00f4ts en augmentant les d\u00e9ductions des frais de garde pour les enfants en augmentant aussi la d\u00e9duction de : des primes d'assurance maladie qui frappe la carte la classe moyenne CD r\u00e9ponse mesur\u00e9e, ce sont des r\u00e9ponses vous baissez les 6 pour Nuria Gorrite est finan\u00e7able, oui oui le le canton de Vaud va bien, mais \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il va bien, \u00e7a fait des ann\u00e9es que la situation \u00e9conomique et financi\u00e8re et tr\u00e8s int\u00e9ressante, est ce que \u00e7a veut dire que \u00e7a fait des ann\u00e9es que les Vaudois paye beaucoup trop d'imp\u00f4ts, je crois pas qu'on peut dire \u00e7a, je crois que le canton de Vaud sa marque de fabrique, c'\u00e9tait sa prudence, on dit toujours que le Vaudois 3 qualit\u00e9s, c'est sa prudence, sa prudence, sa prudence aujourd'hui ne le canton de Vaud attendent d'une situation tr\u00e8s enviable d'autres cantons ont fait d'autres choix aujourd'hui, vous savez, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la politique dans les ann\u00e9es 90 dans les ann\u00e9es 90 on avait pr\u00e9alablement dans les ann\u00e9es 80 UDC \u00e9taient des exc\u00e8s d'euphorie et il y avait eu des baisses d'imp\u00f4ts massives, quand il y a eu des des retournements \u00e9conomiques, h\u00e9 ben \u00e7a entra\u00eene quoi s'entra\u00eener non seulement du ch\u00f4mage mais s'entra\u00eener des plans d'aust\u00e9rit\u00e9 et ces plans d'aust\u00e9rit\u00e9 dans les feux de la fonction publique dans les pouvoirs publics, h\u00e9 ben il frappe, on peut dire que la f\u00e9d\u00e9rales, chaque ann\u00e9e il y a des exemples budg\u00e9taire et chaque ann\u00e9e en milieu les populations, les pieds de favoriser, tension, il faut \u00eatre prudent alors que l\u00e0 on parle d'exc\u00e9dent budg\u00e9taire en milliards, mais le canton de Vaud, vous savez, il a fait face \u00e0 une s\u00e9rie d'investissements, nous sommes dans un canton qui est un grand canton, certes, mais on se targue d'avoir aujourd'hui justement pu anticiper toute une s\u00e9rie d'investissements dans les infrastructures dans les hautes \u00e9coles en faveur de de toute une s\u00e9rie de prestations qui b\u00e9n\u00e9ficie directement \u00e0 la population, parce que vous savez, le citoyen, il est contribuables certes et et on est content de payer moins d'imp\u00f4ts, mais le contribuable, le citoyen, vous savez, il est aussi pendulaires, donc il a aussi besoin d'investissements dans les trains dans les voitures pour les surveiller, d'\u00eatre aussi son pendulaires et mais on voil\u00e0 donc si vous voulez, on est, on est beaucoup de choses \u00e0 la fois et aujourd'hui l'arbitrage qui est propos\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat face \u00e0 l'ensemble des app\u00e9tits qui sont face \u00e0 nous, c'est de dire : faisons -en un arbitrage d'ensembles et ne perdons pas de vue qu'il y a certes la n\u00e9cessit\u00e9 de redistribuer de l'argent sous l'angle de la fiscalit\u00e9, mais il y a aussi le besoin de soutenir les communes de soutenir l'ensemble de la population, dont certains besoin Nuria Gorrite. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise : cheffe du D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines, pr\u00e9sidente du gouvernement", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E68868E-5D5E-4992-B5A0-443498DE7A7C", "internalArchiveId": "5E68868E-5D5E-4992-B5A0-443498DE7A7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Bayer se d\u00e9barrasse du nom Monsanto et de son image controvers\u00e9e", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Bayer se d\u00e9barrasse du nom Monsanto et de son image controvers\u00e9e (PHOTO 05.06 MONSANTO) Monsanto, c'est fini... \r\nle groupe agrochimique Bayer (qui est en train de racheter l'entreprise am\u00e9ricaine de semances) l'a annonc\u00e9e hier...\r\nLe g\u00e9ant am\u00e9ricain des OGM et des pesticides va disparaitre...\r\nM\u00eame si ses marques vont elles perdurer...\r\nBayer qui se d\u00e9barrase donc du nom Monsanto et surtout de son image tr\u00e8s controvers\u00e9e...  \r\nSophie Iselin\r\n  2'11''\r\n((Papier:\r\nEt pourtant cette image a fait l'objet d'une attention particuli\u00e8re depuis la fondation de la compagnie... et particuli\u00e8rement depuis son entr\u00e9e dans le domaine de la biotechnologie.\r\nUn homme a d'ailleurs men\u00e9 l'enqu\u00eate sur la communication de Monsanto en fonction de son histoire et des rapports des populations \u00e0 l'agrochimie...\r\nIl en a fait un livre...\r\nLe photographe Mathieu Asselin raconte comment l'entreprise a tent\u00e9 de faire rimer la marque avec l'agriculture du futur\r\nSON 44 sec\r\nUne image plus naturelle et un logo qui reprend une partie du graphisme des labels bio avec deux petites feuilles blanches d\u00e9coup\u00e9es en ombre chinoise sur fond vert.\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es la marque avait abandonn\u00e9e son symbole historique, un M majuscule rouge frapp\u00e9 des lettres blanches du groupe...Une repr\u00e9sentation graphique d\u00e9tourn\u00e9e \u00e0 l'infini par les militants \u00e9cologistes; rempla\u00e7ant le M par celui du Mac Donald et les O par des t\u00eates de mort.\r\nUn  changement dans l'identit\u00e9 visuelle qui n'aura pas suffit \u00e0 Monsanto pour se refaire une r\u00e9putation... \r\nEn liquidant la marque Monsanto, la firme Bayer \u00e9vite d'associer son image \u00e0 l'entreprise qui cristallise depuis des d\u00e9cennies les protestations des d\u00e9fenseurs de l'environnement.  ))\r\n#LAMATINALERTS \r\nAvec nous ce matin... \r\nSOFIA DE MEYER...\r\nfondatrice d'OPALINE\r\nl'entreprise valaisanne qui fabrique des jus de fruits et de l\u00e9humes  bio made in SUISSE...\r\n... Monsanto, c'\u00e9tait le diable pour vous aussi ?\r\n(d\u00e9j\u00e0 march\u00e9 contre MONSANTO ?)\r\n- a l'oppos\u00e9 de votre vision, de l'agriculture?\r\n- MONANTO dispaait.. mais le ROUNDUP et autres pesticides de synthse restent... La UNE DU TEMPS ce matin \"les pesticides une addiction suisse...\" agriculture  CH l'une de splus intensves de suisse... \r\nparmi les cultures les plus gourmandes...  on trouve  les fruits a pepin... p (39 kg/ha)\r\nil y en aussi dans les vergers qui servent a faire vos jus ou tout est tout est naturel ? (souffre, huile de parafine ))\r\nqul controle vous avez ? \r\n....\r\n(((\r\nEntreprendre en conscience, c'est relever le d\u00e9fi consid\u00e9rable qu'est l'alliance entre l'\u00e9quilibre \u00e9conomique et le respect de l'Homme et de la Terre \u00bb.)))\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604126", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Bayer se d\u00e9barrasse du nom Monsanto et de son image controvers\u00e9e", "Si la photo est bonne - Bayer se d\u00e9barrasse du nom Monsanto et de son image controvers\u00e9e / LMA_2018-06-05T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Bayer se d\u00e9barrasse du nom Monsanto et de son image controvers\u00e9e / LMA_2018-06-05T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9604134", "ece-9604126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T05:37:51Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMonsanto, c'est fini, le groupe agrochimique Bayer qui est en train de racheter l'entreprise am\u00e9ricaine de Sun lance l'annon\u00e7ait hier, le g\u00e9ant am\u00e9ricain des OGM et des pesticides va dispara\u00eetre, m\u00eame si ses marques vont elles perdurer d'ailleurs qui se d\u00e9barrasse donc du nom Monsanto et surtout de son image tr\u00e8s controvers\u00e9e Sophie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [97%] :\r\nEt pourtant, cette image a fait l'objet d'une attention particuli\u00e8re depuis la fondation de la compagnie, et particuli\u00e8rement depuis son entr\u00e9e sur le march\u00e9 de la biotechnologie, un homme d'ailleurs men\u00e9 l'enqu\u00eate \u00e0 propos de la communication de Monsanto et de son image au fil de son histoire et des rapports de population \u00e0 l'agrochimie dans un livre paru l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le photographe Mathieu Asselin raconte comment l'entreprise a tent\u00e9 de faire rimer la marque avec l'agriculture du futur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:46) [82%] :\r\nMonsanto, ben ils ont toutes les strat\u00e9gies des communications incroyable surtout ce qu'ils essayent, c'est d\u00fb vendre l'impulsion futur Monsanto et aussi, on peut voir dans tous leurs cuves que c'est vraiment une vision de quel est le futur quel est le futur bien s\u00fbr \u00e0 travers leurs produits et il s'adapte aujourd'hui par exemple aujourd'hui son image un peu plus verte en ne peut plus \u00e9cologique m\u00eame leur logo, ils deviennent claires, il est plus rouge ou noir, donc voil\u00e0, ils sont toujours en train de r\u00e9adapter entre nations de notre temps et surtout en fonction de la mani\u00e8re de penser de notre temps, \u00e7a continue \u00e0 \u00eatre de la publicit\u00e9 m\u00eame ma\u00e7onne g\u00e8re bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [94%] :\r\nUne image plus naturelle et un logo qui reprend une partie du graphisme des labels bio avec 2 petites feuilles blanches d\u00e9coup\u00e9es en ombre chinoise sur fond Vert, au fur et \u00e0 mesure des scandales, la marque avait abandonn\u00e9 son symbole historique un M majuscule, rouge frapp\u00e9 de lettres blanches, une repr\u00e9sentation graphique d\u00e9tourn\u00e9e \u00e0 l'infini par les militants \u00e9cologistes, rempla\u00e7ant le M par celui du Mac Donald et L\u00e9o par des t\u00eates de mort, un changement dans l'identit\u00e9 visuelle qui n'aura pas suffit \u00e0 Monsanto, pour se refaire une r\u00e9putation en liquidant la marque tant d\u00e9cri\u00e9, la firme Bayer \u00e9vite d'associer son image \u00e0 l'entreprise qui cristallise depuis des d\u00e9cennies, la protestation des d\u00e9fenseurs de l'environnement, une fa\u00e7on de brouiller les pistes pour les \u00e9cologistes, qui avec Monsanto voit dispara\u00eetre tout un symbole, celui de la lutte contre les OGM. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [79%] :\r\nC'est la photo est bonne chronique a retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag la matinale RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-650EBCB4-6D18-44DC-BF8C-F83D2FA3F0F0", "internalArchiveId": "650EBCB4-6D18-44DC-BF8C-F83D2FA3F0F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Henry Peter, professeur de droit des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Boukari, Fouad;Steels;Sophie Michaud-Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FRC;Marco Cecchinato, joueur de tennis italien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/INVESTISSEMENT ETRANGERS PI) 45 milliards de dollars d'investissements chinois en Suisse, contre 40 milliards dans toute l'Union europ\u00e9enne. \r\nCe chiffre de 2016 poussent de plus en plus de parlementaires, au-del\u00e0 des rangs UDC a demander un contr\u00f4ler des investissements directs \u00e9trangers...\r\nCertains se demandent si l'absence totale de contr\u00f4le est encore tenable, \r\nD'autres exigent la cr\u00e9ation d'une base l\u00e9gale pour intervenir. \r\nLa crainte c'est de voir partir les centres d\u00e9cisionnels et les emplois \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nLa question sera d\u00e9battue demain au Conseil des Etats, \u00e0 la suite d'une motion du PDC Beat Rieder. \r\nEsther Coquoz, il faut dire qu' en mati\u00e8re d'investissements, la Conf\u00e9d\u00e9ration fait figure d'eldorado... \r\n  1'44''\r\n(Bve AVS LPP) *** L'Union syndicale suisse et Travail Suisse s'alarme de l'\u00e9volution du 2e pilier... \r\nMalgr\u00e9 la croissance et l'augmentation des salaires, les rentes des caisses de pensions baissent depuis plusieurs ann\u00e9es selon les deux syndicats. \r\nUn capital de 100'000 francs produisait une rente annuelle de 7200 francs en l'an 2000, une somme qui a chut\u00e9 \u00e0 5870 francs aujourd'hui.\r\nPour expliquer ce d\u00e9clin, les syndicats parlent d'un probl\u00e8me de performance du deuxi\u00e8me pilier, et ce malgr\u00e9 un rendement moyen de 5% ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es de la part des caisses de pension.\r\nL'Union patronale suisse souligne pour sa part l'efficacit\u00e9 de la LPP, consid\u00e9r\u00e9 comme un syst\u00e8me \"exemplaire\", par l'organisation patronale.\r\n(Bve Strat\u00e9gie agricole CH) La strat\u00e9gie agricole de Johann Schneider Ammann ne convainc pas les conseillers nationaux. La chambre du peuple a renvoy\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la politique agricole d\u00e8s 2022. \r\nCe projet de r\u00e9forme voulait renforcer les accords de libre-\u00e9change. \r\nPour cela, il proposait notamment de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse. \r\nLe gouvernement devra donc rendre un nouveau rapport.\r\n(07/NW/ENFOUISSEMENT DECHETS NUCLEAIRES PA) Le canton de Nidwald se prononcera ce dimanche sur une option de stockage de d\u00e9chets radioactifs sur son territoire. \r\nLes citoyens de ce petit canton de Suisse centrale se sont exprim\u00e9s d'innombrables fois sur ce dossier. \r\nUne question Delphine Gendre qui pourrait vivre son \u00e9pilogue dimanche.\r\n(12/GUATEMALA VOLCAN) *** Au Guatemala, les op\u00e9rations de secours se poursuivent apr\u00e8s l'\u00e9ruption du volcan de Fuego, la plus violente depuis 1974. \r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 69 morts apr\u00e8s la d\u00e9couverte lundi de nombreux corps calcin\u00e9s.\r\nPlus d'un million et demi de personnes ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par le cataclysme. \r\nLe volcan de Fuego est situ\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de la capitale, dont l'a\u00e9roport est rest\u00e9 ferm\u00e9 jusqu'\u00e0 lundi \u00e0 cause des projections de cendres provenant du volcan. Emmanuelle Steels...\r\n(Bve Trump auto grace) Donald Trump revendique le droit de s'accorder une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle...\r\nMeme si il assure n'avoir \"rien \u00e0 se reprocher\" dans l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe, qu'il qualifie de \"chasse aux sorci\u00e8res\", le pr\u00e9sident americain m\u00e9nage quand m\u00eame ses arri\u00e8res. \r\nDimanche, l'un de ses avocats avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 th\u00e9orique d'une gr\u00e2ce du pr\u00e9sident pour lui-m\u00eame, tout en assurant que Donald Trump n'en avait pas l'intention et en reconnaissant que les cons\u00e9quences politiques d'une telle d\u00e9cision pourraient \u00eatre lourdes. \r\nChris Christie, ancien gouverneur du New Jersey et proche de Donald Trump, avait imm\u00e9diatement et cat\u00e9goriquement \u00e9cart\u00e9 une telle hypoth\u00e8se : \"Si le pr\u00e9sident se graciait, il serait destitu\u00e9.\" dit-il.\r\n(18/FACEBOOK APPLE DONNEES PA) *** Un nouveau scandale \u00e9clabousse Facebook. \r\nLes fabricants de t\u00e9l\u00e9phones auraient eu acc\u00e8s aux donn\u00e9es personnelles des utilisateurs du r\u00e9seau social - sans leur consentement. \r\nUne information r\u00e9v\u00e9l\u00e9e dans un article du New York Times.  \r\nKatja Schaer\r\n  0'53''\r\nFace \u00e0 Facebook, Apple se pr\u00e9sente comme le champion des donn\u00e9es personnelles\r\nApple a annonc\u00e9 lundi que les sites et applications consult\u00e9s sur ses appareils ne pourraient plus pister les internautes via les \u00abcookies\u00bb. Une mani\u00e8re de tacler le p\u00e8lus populaire des reseaux sociaux..\r\n(16/FRC CROWDFUNDING ITV MICHAUD-GIGON) *** La F\u00e9d\u00e9ration roamde des consommateurs se lance pour la premi\u00e8re fois dans le financement participatif...\r\nDepuis hier la FRC propose au public de soutenir la cr\u00e9ation d'une nouvelle application, qui permettra de d\u00e9crypter la composition des produits cosm\u00e9tiques vendus en Suisse. \r\nIl suffira de scanner le code barre du produit avec son t\u00e9l\u00e9phone, et l'application affichera des codes de couleurs, du rouge au vert... \r\nLes pr\u00e9cisions de Sophie Michaud-Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FRC\r\n  0'34''\r\nCette nouvelle application de la FRC doit \u00eatre lanc\u00e9e en janvier prochain (avec 5 mille produits r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s en Suisse). De telles apps existent d\u00e9j\u00e0 pour des produits vendus en France ou ailleurs.\r\n(Bve Van Gogh) Et puis cette somme...  7 millions 65 mille euros pour un tableau de Van Gogh...\r\nVendu aux ench\u00e8res, hier \u00e0 Paris. \r\nIl \u00e9tait estim\u00e9 entre 3 et 5 millions d'euros. \r\nIl s'agit de l'ouvre \"Raccommodeuses de filets dans les dunes\". \r\nCe tableau a \u00e9t\u00e9 peint en 1882, au d\u00e9but de la carri\u00e8re du c\u00e9l\u00e8bre peintre. \r\nL'acqu\u00e9reur est un collectionneur am\u00e9ricain.\r\n(TF7/ROLAND GARROS PORTRAIT CECCHINATO) *** Debut en tennis,aujourd'hui des quarts de finale du tournoi de Roland Garros. \r\nAvec la pr\u00e9sence surprise de l'Italien Marco Cecchinato (prononcer Tch\u00e9kinato) . \r\nAg\u00e9 de 25 ans, professionnel depuis 2010, il \u00e9clate cette ann\u00e9e sur la brique pill\u00e9e de la Porte d'Auteuil. \r\nHistoire d'une Sucess Story dans le monde de la petite balle jaune avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Roland Garros, Laurent Bastardoz\r\n   1'45''\r\n(Bve espace) Et puis vous qui reviez peut \u00eatre de d\u00e9crocher la lune, ou du moins vous en rapprocher a bord d\u00fbne navette... Et bien il va falloir patienter... \r\nSelon le \"Wall Street Journal\", les vols touristiques dans l'espace promis par le groupe d'Elon Musk devraient \u00eatre repouss\u00e9s d'au moins un six mois. \r\nLe programme SpaceX, cens\u00e9 mettre en orbite des touristes autour du satellite de la terre, devrait \u00eatre retard\u00e9, au moins jusqu'au milieu de l'ann\u00e9e prochaine et peut-\u00eatre plus. \r\nPour ce vol sans pr\u00e9c\u00e9dent, des touristes doivent embarquer \u00e0 bord de la capsule Dragon, propuls\u00e9e par la fus\u00e9e la plus puissante du groupe SpaceX, la Falcon Heavy, inaugur\u00e9e lors d'un lancement couronn\u00e9 de succ\u00e8s il y a seulement quatre mois.\r\nLa raison de ce d\u00e9lai n'est pas claire, mais \"signifie que des d\u00e9fis techniques et de production perturbent les plans du fondateur Elon Musk pour l'exploration humaine du syst\u00e8me solaire\", indique encore le quotidien new-yorkais. \r\n\"SpaceX fait aussi face aux doutes de l'industrie sur la demande du march\u00e9 pour sa fus\u00e9e Falcon Heavy\", peut-on lire \u00e9galement.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 719, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604147", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-05T08:00:09_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-05T08:00:09_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9604165", "ece-9604147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T06:03:21Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari la Chine investit en Suisse, davantage que dans toute l'Union europ\u00e9enne en 2016, un constat qui inqui\u00e8te les parlementaires plusieurs \u00e9lus demandent un contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers dans les entreprises suisses le d\u00e9compte, le d\u00e9compte macabre pourrait encore s'alourdir au Guatemala : oh, l\u00e0, les recherches de nombreux disparus continue apr\u00e8s l'\u00e9ruption du volcan de fois le dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 69 morts et puis du tennis avec le d\u00e9but aujourd'hui des quarts de finale \u00e0 Roland Garros, on s'int\u00e9ressera notamment au parcours surprise de l'Italien Marco Cecchinato. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\n45 milliards de dollars d'investissements chinois en Suisse, contre 40 milliards dans toute l'Union europ\u00e9enne, ce chiffre de 2016 poussent de plus en plus de parlementaires au-del\u00e0 des rangs de l'UDC, a demand\u00e9 un contr\u00f4le des investissements Directs \u00e9trangers, certains se demandent si l'absence totale de contr\u00f4le est encore tenable d'autres exigent la cr\u00e9ation d'une base l\u00e9gale pour intervenir, la crainte de voir notamment partir les centres d\u00e9cisionnels et les emplois \u00e0 l'\u00e9tranger, la question sera d\u00e9battue demain au Conseil des \u00c9tats \u00e0 la suite d'une motion du PDC b\u00e9ate Rieder Esther, Coco, il faut dire qu'en mati\u00e8re d'investissements, la Conf\u00e9d\u00e9ration fait figure d'eldorado. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [90%] :\r\nFinalis\u00e9 l'an dernier le rachat de Sin Gent fleuron agrochimique b\u00e2lois par le Chinois Hakeim China a suscit\u00e9 de nombreuses inqui\u00e9tudes sous la Coupole, tout comme l'app\u00e9tit de H M \u00e0 ce conglom\u00e9rat chinois s'est empar\u00e9 de SR technique Swissport et il a pris des participations dans Get groupe 3, ancienne filiale de Swissair, car \u00e0 l'heure actuelle, aucune disposition l\u00e9gale ne permet de limiter les rachats d'entreprises au seul motif que les investisseurs sont \u00e9trangers, la Suisse se distingue donc de ses voisins Henry Peter, professeur de droit des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:45) [91%] :\r\nLa France, l'Allemagne et l'Italie dispose de moyens qui leur permettent de limiter ou de bloquer des acquisitions qu'il consid\u00e9rait comme probl\u00e9matique directement ou indirectement, l'Union europ\u00e9enne est en train d'\u00e9tudier l'adoption de mesures sur le plan de l'Union permettraient, pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9 ou d'ordre plus pic de soumettre la prise de contr\u00f4le d'entreprises europ\u00e9ennes \u00e0 l'approbation \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [92%] :\r\nD'ailleurs, en 2017, la Chine a investi 45 milliards dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, contre 40 milliards dans toute l'Union europ\u00e9enne pour Henry Peter, la Suisse doit donc mieux prot\u00e9ger ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:25) [86%] :\r\nLe jour o\u00f9 on apprendra qu'UBS, Cr\u00e9dit Suisse, Novartis, Roche Nestl\u00e9 pour prendre les plus grosses capitalisations sont pass\u00e9es en mains \u00e9trang\u00e8res \u00e9trang\u00e8res lointaines, je crois que \u00e7a posera de de pr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieux probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [89%] :\r\nLe PDC b\u00e9ate Ryder ose m\u00eame cette comparaison en Suisse un \u00e9tranger peut acheter une entreprise comme si une g\u00eane pas pour 43 milliards sans entraves, alors qu'il doit obtenir une autorisation pour acqu\u00e9rir un simple terrain \u00e0 b\u00e2tir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [96%] :\r\nLa strat\u00e9gie agricole de Johann Schneider- Ammann ne convainc pas les conseillers nationaux \u00e0 la Chambre du peuple a renvoy\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la politique agricole d\u00e8s 2022, ce projet de r\u00e9forme voulait renforcer les accords de libre- \u00e9change pour cela, il proposait notamment de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse, le gouvernement devra donc rendre un nouveau rapport, le canton de Nidwald se prononcera ce dimanche sur une option de stockage de d\u00e9chets radioactifs sur son territoire les citoyens de ce petit canton de Suisse centrale se sont exprim\u00e9s d\u00e8s innombrables fois sur ce dossier, une question, Delphine Gendre qui pourrait vivre son \u00e9pilogue dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:27) [94%] :\r\nCela fait plus de 30 ans que les citoyens de Nidwald se querellent autour de cet \u00e9pineux probl\u00e8me en 1986 le gouvernement cantonal accept\u00e9 d'accueillir un site de stockage d\u00e9finitif pour les d\u00e9chets radioactifs sans consulter la population, la demande \u00e9manait de la Nagra, le Centre de comp\u00e9tence suisse pour les d\u00e9chets nucl\u00e9aires, elle aura l'effet d'une bombe, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a ceux qui y voit une bonne opportunit\u00e9 financi\u00e8re et de l'autre ceux qui craignent pour l'environnement, les 2 camps vont s'affronter durant des ann\u00e9es, aujourd'hui pourtant les querelles ont fait place au consensus, tout le monde s'accorde en effet pour dire que Wellenberg le site choisi \u00e0 l'\u00e9poque n'est pas assez s\u00fbr, d'un point de vue g\u00e9ologique dimanche alors, sans surprise, les Nidwaldiens demanderont \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de ne plus retenir Wellenberg sur sa liste, mais la question des d\u00e9p\u00f4ts souterrains pour ces d\u00e9chets demeure pour l'instant en Suisse, ils sont stock\u00e9s aux abords des centrales et dans un site interm\u00e9diaire dans le canton d'Argovie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nAu Guatemala, les op\u00e9rations de secours se poursuivent apr\u00e8s l'\u00e9ruption du volcan d\u00e9faut \u00e9gaux, la plus violente depuis 1974 et le dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 69 morts apr\u00e8s la d\u00e9couverte hier de nombreux corps calcin\u00e9s, plus d'un 1000000 et demi de personnes ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par le cataclysme le volcan de Fuego est situ\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de km de la capitale, dont l'a\u00e9roport est rest\u00e9 ferm\u00e9 jusqu'\u00e0 hier, \u00e0 cause des projections de cendres provenant du volcan Emmanuelle Steels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [93%] :\r\nDes villages entiers ensevelie sous les cendres et des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s terroris\u00e9s courant sur les routes, l'\u00e9ruption du volcan de fois Fogo a sem\u00e9 la d\u00e9vastation dans 3 d\u00e9partements du Guatemala, o\u00f9 l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, selon la presse locale, les habitants du village d'El Rod\u00e9o avait \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s par des projections de cendres d\u00e8s le dimanche matin, m\u00eame si le volcan a toujours fait partie du paysage, ils ont \u00e9t\u00e9 surpris lorsque la coul\u00e9e de lave est entr\u00e9 dans leur rue et dans leur maison, les images film\u00e9es par des survivants montre comment certaines victimes ont \u00e9t\u00e9 atteintes par les nu\u00e9e ardente, m\u00e9lange de cendres et de gaz \u00e0 haute temp\u00e9rature, lanc\u00e9e par le volcan, les op\u00e9rations de secours sont compliqu\u00e9es par le risque de nouvelles projections provenant du crat\u00e8re, il est impossible \u00e0 l'heure actuelle, d'\u00e9valuer le nombre de disparus, alors que le gouvernement guat\u00e9malt\u00e8que a d\u00e9clar\u00e9 3 jours de deuil national en m\u00e9moire des victimes de cette catastrophe Emmanuelle Steels pour rtsinfo Mexico. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [94%] :\r\nM\u00eame s'il assure n'avoir rien \u00e0 se reprocher dans l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe, qu'il qualifie de chasse aux sorci\u00e8res, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain m\u00e9nage quand m\u00eame ses arri\u00e8res Donald Trump revendique le droit de s'accorder une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle dimanche l'un de ses avocats, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 cette possibilit\u00e9, tout en assurant que Donald Trump n'en avait pas l'intention et en reconnaissant que les cons\u00e9quences politiques d'une telle d\u00e9cision pourrait \u00eatre lourdes Chris Christie, ancien gouverneur du New Jersey, proche de Donald Trump avait imm\u00e9diatement et cat\u00e9goriquement \u00e9cart\u00e9 une telle hypoth\u00e8se, si le pr\u00e9sident se graciait il serait destitu\u00e9, dit -il, et puis un nouveau scandale \u00e9clabousse Facebook, les fabricants de t\u00e9l\u00e9phones auraient eu acc\u00e8s aux donn\u00e9es personnelles des utilisateurs du r\u00e9seau social sans leur consentement, une information r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans un article du New York Times, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:24) [91%] :\r\nFacebook s'est entendu au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es avec une soixantaine de fabricants de t\u00e9l\u00e9phones et outils technologiques comme Apple Amazone ou Microsoft, notamment pour adapter une interface Facebook sur les appareils, comprenez les constructeurs de smartphones peuvent ainsi proposer sur leurs propres outils des services li\u00e9s au r\u00e9seau social comme un acc\u00e8s \u00e0 la messagerie par exemple et ce sont ces collaborations qui ont permis aux groupes technologiques d'acc\u00e9der aux donn\u00e9es personnelles des utilisateurs de Facebook et \u00e0 celles de leurs amis sans que ses utilisateurs l'en soit inform\u00e9, une astuce que les journalistes du New York Times ont d\u00e9couverte en faisant quelques essais sur un appareil Blackberry soci\u00e9t\u00e9 partenaires de Facebook justement, alors Facebook reconna\u00eet l'existence de ces collaborations pour partie toujours d'actualit\u00e9, mais affirme ne pas \u00eatre inform\u00e9 de ce transfert d'informations priv\u00e9es et rejettent ainsi cat\u00e9goriquement les accusations du quotidien am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [96%] :\r\nEt face \u00e0 Facebook, Apple s'est pr\u00e9sent\u00e9 hier comme le champion des donn\u00e9es personnelles, Apple a annonc\u00e9 que le site applications consult\u00e9s sur ces appareils ne pourraient plus pister les internautes via les cookies, une mani\u00e8re de tacler donc le plus populaire des r\u00e9seaux sociaux, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs se lance pour la premi\u00e8re fois dans le financement participatif depuis hier la FRC propose au public de soutenir la cr\u00e9ation d'une nouvelle application qui permettra de d\u00e9crypter la composition des produits cosm\u00e9tiques vendus en Suisse, il suffira de scanner le code-barres du produit avec son t\u00e9l\u00e9phone et l'application affichera des codes de couleurs du rouge au Vert, les pr\u00e9cisions de Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:55) [91%] :\r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a fait une analyse sur les gels douche soi-disant naturels et puis c'est vrai qu'on s'est rendu compte qu'en fait, des substances ind\u00e9sirables comme des perturbateurs endocriniens, des allerg\u00e8nes \u00e9tait contenues dans ces gels douche naturel et puis en l'espace de 48 heures quand on a publi\u00e9 les r\u00e9sultats sur notre site internet, FRC Point CH en l'espace de 48 heures il y a eu 30000 clics sur le sujet, on s'est vraiment rendu compte que les gens \u00e9taient extr\u00eamement int\u00e9ress\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'on a lanc\u00e9 notre projet pilote finalement de financement participatif \u00e0 la FRC sur un sujet qui touche vraiment beaucoup beaucoup les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [93%] :\r\nEt cette nouvelle application de la FRC doit \u00eatre lanc\u00e9e en janvier prochain avec 5000 produits r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s en Suisse de telles applications existent d\u00e9j\u00e0 pour des produits vendus en France ou ailleurs, cette somme 7 millions 65000 euros pour un tableau de Van Gogh vendu aux ench\u00e8res hier \u00e0 Paris, il \u00e9tait estim\u00e9 entre 3 et 5 millions d'euros, il s'agit de l'oeuvre Raccommodeuses de filets dans les dunes, ce tableau a \u00e9t\u00e9 peint en 1882 au d\u00e9but de la carri\u00e8re du c\u00e9l\u00e8bre peintre, l'acqu\u00e9reur est un collectionneur am\u00e9ricain oui, il faut jouer tennis pour pouvoir s'offrir ces tableaux d'ailleurs justement aujourd'hui car d\u00e9but le quart de finale du tournoi de Roland Garros, avec la pr\u00e9sence surprise de l'Italien Marco Cecchinato, \u00e2g\u00e9 de 25 ans, professionnel depuis 2010 il \u00e9clate cette ann\u00e9e sur la brique pil\u00e9e de la Porte d'Auteuil, histoire d'un d'une success Story dans le monde de la petite balle jaune avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial auront le Garros Laurent eau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:22) [66%] :\r\nMais des oed\u00e8mes bassement mais intervenant Life m\u00eame ils adorent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:28) [91%] :\r\nPour moi, c'est le plus beau moment de ma vie, c'est peut-\u00eatre m\u00eame en r\u00eave, c'est en anglais que Marco Cecchinato a confi\u00e9 sa premi\u00e8re parole apr\u00e8s sa qualification pour les quarts de finale, n\u00e9 \u00e0 Palerme en 1992 l'Italien n'en revient pas, il vit \u00e0 Paris, un v\u00e9ritable r\u00eave \u00e9veill\u00e9 apr\u00e8s ces 4 premiers succ\u00e8s dans le tournoi parisien apr\u00e8s 2 tours contre des adversaires \u00e0 sa port\u00e9e, le Sicilien a battu coup sur coup, 2 membres du Cercle des top 10 l'espagnol Carreno Busta et le belge Goffin respectivement, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 10 et 8 cette ann\u00e9e, \u00e0 Paris, pourtant dans sa carri\u00e8re, Marco Cecchinato de compte qu'succ\u00e8s acquis cette ann\u00e9e au tournoi 250 de Budapest, ses adversaires n'avait donc pas de quoi trembler devant l'Italien qui, jusqu'\u00e0 ce jour, n'avait jamais pass\u00e9 le 1er tour des quatre tournois du Grand Chelem qu'il a disput\u00e9s avant son arriv\u00e9e dans la capitale fran\u00e7aise, cet apr\u00e8s- midi, il affrontera le serbe Novak Djokovic, dont il a \u00e9t\u00e9 le sparring-partner voici 5 ans et sur il profitera de ces moments privil\u00e9gi\u00e9s, sans se mettre trop de pression, Marco Cecchinato. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:25) [84%] :\r\nNous sommes all\u00e9s into World \u00e9colo et je me suis souvent entra\u00een\u00e9 avec lui donc je le connais bien, oui, secours, l\u00e0 c'est s\u00fbr que jouer contre Djokovic, c'est toujours tr\u00e8s difficile, on mieux Djoko \u00e0 une cha\u00eene, ce mardi, je vais tout faire pour gagner, c'est \u00e9vident, partager \u00e7a, l\u00e0 je penserai simplement \u00e0 jouer mon jeu, sans trop r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 qui sera en face de moi, je sais bien qu'affronter Djokovic c'est toujours difficile, mais je vais tout faire pour gagner ce mardi : ah ben, je suis un que mardi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:53) [91%] :\r\n9\u00e8me italien a gagn\u00e9 les quarts de finale d'un grand schelem dans l'\u00e8re Open le 1er depuis Fabio faut ni en 2011 \u00e0 Roland Garros, le Sicilien n'a rien \u00e0 perdre et c'est bien dans ce registre qu'il devient le plus fort Laurent Bastard, do RTS pour Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [90%] :\r\nEt puis, vous qui r\u00e9veille et peut-\u00eatre de d\u00e9crocher la lune oui du moins vous en rapprocher \u00e0 bord d'une navette le cessez votre r\u00eave, \u00c9ric, h\u00e9 bien il va falloir patienter, selon le Wall Street Journal, les vols touristiques dans l'espace, promis par le groupe d'Elon Musk devraient \u00eatre repouss\u00e9e d'au moins 6 mois le programme SpaceX cens\u00e9 mettre en orbite des touristes autour du satellite de la terre devrait \u00eatre retard\u00e9 au moins jusqu'au milieu de l'ann\u00e9e prochaine et peut-\u00eatre plus la raison de ce d\u00e9lai n'est pas claire, mais signifie que des d\u00e9fis techniques et de production perturbent les plans du fondateur, donc Elon Musk pour l'exploitation humaine du syst\u00e8me solaire, indique donc le quotidien new-yorkais SpaceX fait aussi face aux doutes de l'industrie sur la demande du march\u00e9 pour sa fus\u00e9e Falcon Heavy qui \u00e9tait tu te faisais recyclable et il va se f\u00e2cher contre les journalistes et Wall Street journal H\u00e9l\u00e8ne Mascart parce qu'il aime pas quand le journaliste parle de ces d\u00e9fis techniques, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, merci, Foued Boukari 8 heures 2 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T06:35:11Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1A1A28B-3067-44B8-ADA1-2CE4E3BC871E", "internalArchiveId": "D1A1A28B-3067-44B8-ADA1-2CE4E3BC871E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La question de la protection des grands pr\u00e9dateurs fait son retour au Parlement", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robert Cramer, conseiller aux \u00e9tats vert;Isidor Baumann, conseiller d'Etat d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien uranais\r\nLe Conseil des Etats se penche sur une r\u00e9vision de la loi sur la chasse qui pr\u00e9voit de faciliter la r\u00e9gulation du loup, du lynx ou encore du castor. La majorit\u00e9 des repr\u00e9sentants veut donner plus de comp\u00e9tence aux autorit\u00e9s cantonales.\r\n\r\n* * La question de la protection des grands pr\u00e9dateurs fait son retour au Parlement  \r\nLa question de la protection des grands pr\u00e9dateurs fait son retour au parlement ce matin. Le Conseil des Etats se penche sur une r\u00e9vision de la loi sur la chasse... qui pr\u00e9voit de faciliter la r\u00e9gulation du loup, du lynx ou encore du castor... Sujet toujours autement \u00e9motionnel... St\u00e9phane Deleury, vous suivez ce d\u00e9bat pour nous. La majorit\u00e9 du Conseil des Etats veut donner plus de comp\u00e9tence aux cantons... \r\nPapier : \r\nPlus de comp\u00e9tence aux autorit\u00e9s cantonales et permettre une r\u00e9gulation plus efficaces de la cinquantaine de loup install\u00e9s en Suisse. Les repr\u00e9sentants des r\u00e9gions de montagne sont mont\u00e9 au front \u00e0 l'image du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien uranais Isidor Baumann \r\nSON : 34\r\nLa gauche notamment par la voix du vert genevois Robert Cramer a tent\u00e9 sans succ\u00e8s de renvoyer cette loi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nSON : 28\r\nLe d\u00e9bat se poursuit, mais principales organisations environnementales d\u00e9noncent ce qu'elle appellent une loi d'abattage... Pro Natura, le WWF et BirdLife promettent d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum si ce texte devait \u00eatre accept\u00e9 par le parlement.", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604192", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La question de la protection des grands pr\u00e9dateurs fait son retour au Parlement  / 12H30_2018-06-05T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des Etats se penche sur une r\u00e9vision de la loi sur la chasse qui pr\u00e9voit de faciliter la r\u00e9gulation du loup, du lynx ou encore du castor. La majorit\u00e9 des repr\u00e9sentants veut donner plus de comp\u00e9tence aux autorit\u00e9s cantonales."], "variantIds": ["ece-9604192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T10:45:09Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVision, la question de la protection des grands pr\u00e9dateurs, fait son retour au Parlement ce matin, le Conseil des \u00c9tats se penche sur une r\u00e9vision de la loi sur la chasse, qui pr\u00e9voit de faciliter la r\u00e9gulation du loup du lynx ou encore du castor : Sujet toujours \u00e9motionnel St\u00e9phane Delory, vous suivez ce d\u00e9bat pour nous, la majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats veut donner plus de comp\u00e9tence aux cantons oui plus de comp\u00e9tence aux autorit\u00e9s cantonales pour permettre une r\u00e9gulation plus efficace de la cinquantaine de loup install\u00e9s en Suisse, les repr\u00e9sentants des r\u00e9gions de montagne sont mont\u00e9 au front, ce matin, \u00e0 l'image du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien uranais Isidor Bauman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [86%] :\r\nEst ce qu'on met en sc\u00e8ne Al-Khaimah in Day in T\u00e9h\u00e9ran c'est bien d'une commune o\u00f9 de nombreuses attaques de loups se sont produites, je viens d'une commune o\u00f9 vit en Allemagne, h\u00e9 oui \u00e7a existe aussi dans le canton d'Uri, pas simplement aux Grisons ou en Valais Noureddine Grand Prix maintenant laisse und sich Town et je vais vous \u00e9tonner dans notre commune vit aussi un ours Caroline mais je peux vous le dire, qui fait la population comment vivre avec ces animaux pour autant qu'on puisse prendre des mesures en temps utiles pour autant \u00e9galement qu'on prenne au s\u00e9rieux les habitants l\u00e0 il peut vivre avec ses Annie-Laure c'est une tente cr\u00e2nement de m\u00e9tis Until \u00e2neries pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [92%] :\r\nAlors, \u00e0 gauche notamment, par la voix du Vert, je ne vois Robert Kramer \u00e0 gauche on a tent\u00e9 sans succ\u00e8s de renvoyer cette loi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [94%] :\r\nSi nous ne faisons pas une loi \u00e9quilibr\u00e9e susceptible d'\u00eatre soutenu aussi bien par les protecteurs de la nature que par les chasseurs, nous allons d\u00e9cha\u00een\u00e9 des passions dont il ne va rien r\u00e9sulter de bon politiquement, je le crains, cela se traduira par de nouvelles divisions entre cantons de montagne et cantons urbains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [96%] :\r\nAlors, le d\u00e9bat qui a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 8 heures et demie ce matin se poursuit encore, mais les principales organisations environnementales d\u00e9noncent d\u00e9j\u00e0 ce qu'elles appellent une loi d'abattage Pro Natura le VVF et BirdLife promettent d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum si ce texte devait \u00eatre accept\u00e9 par le Parlement, merci pour ces pr\u00e9cisions St\u00e9phane Delory, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T10:47:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC838856-3043-4ED9-8D19-CB39A19C0EFC", "internalArchiveId": "DC838856-3043-4ED9-8D19-CB39A19C0EFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s est en passe d'aboutir", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur la surveillance des assur\u00e9s annoncent mardi avoir obtenu plus de 55'000 signatures. Elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es en un temps record, gr\u00e2ce notamment aux r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n* * Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s est en passe d'aboutir  *** Mais avant de d\u00e9velopper ces titres, cette information...\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum contre l'espionnage des assur\u00e9s en passe d'aboutir... le groupe de citoyens \u00e0 l'origine de ce r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 en avril dernier vient d'annoncer la r\u00e9colte de plus de 55 mille 200 signatures.\r\nDes paraphes qui doivent maintenant \u00eatre valid\u00e9es par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale.\r\nMarc Menichini, on vous retrouve en direct de Berne, on assiste ce soir \u00e0 une premi\u00e8re victoire d'\u00e9tape pour les opposants \u00e0 la loi sur la surveillance des assur\u00e9s\r\nUne victoire annonc\u00e9e via facebook live il y a une heure exactement... les r\u00e9f\u00e9rendaires install\u00e9s sur une terrasse \u00e0 Zurich ont l\u00e2ch\u00e9 ces chiffres: 55 200 signatures receuillies en 62 jours... les 4 citoyens \u00e0 l'origine de ce r\u00e9f\u00e9rendum, et leurs soutiens, avaient jusqu'au 5 juillet pour en obtenir 50 000... Alors leur r\u00e9colte express de paraphes, ils l'ont men\u00e9 tambour battant principalement sur les r\u00e9seaux sociaux, et via la plateforme internet we-collect. Il faut dire qu'avant m\u00eame de lancer toute d\u00e9marche officielle... ils avaient d\u00e9j\u00e0 obtenu la promesse de tr\u00e8s nombreux internautes pour soutenir leur r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nUne r\u00e9colte de signatures connect\u00e9e et citoyenne... lanc\u00e9e sans le soutien des appareils de parti politique...\r\nDes partis de gauche qui dans un premier ont refus\u00e9 de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum malgr\u00e9 leurs vives critiques contre cette loi sur la surveillance des assur\u00e9s... mais \u00e0 titre individuel, ils sont nombreux les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux ou cantonaux, socialistes et verts, \u00e0 s'\u00eatre engag\u00e9s dans la r\u00e9colte de signatures... puis les comit\u00e9s directeur du PS et des verts sont entr\u00e9s dans la danse... de nombreuses sections cantonales aussi... des op\u00e9rations de r\u00e9coltes de signatures se sont spontan\u00e9ment mises en place.... aucune grosse machine poilitique... mais des actions suffisantes pour augmenter la force de frappe de ce petit comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.  \r\nBon Marc, il s'agit d'une premi\u00e8re victoire mais la bataille n'est de loin pas gagn\u00e9...\r\nTout le monde sait.... gagner sur ce th\u00e8me sera difficile... Lutter contre les fraudeurs \u00e0 l'assurance est un argument de la droite plut\u00f4t porteur ces temps... l'enjeu de la protection des donn\u00e9es des assur\u00e9s surveill\u00e9s, enjeu sur lequel les r\u00e9f\u00e9rendaires ont entam\u00e9 leur campagne... cet enjeu ne suffira pas \u00e0 lui seul... et puis vient d\u00e8s aujourd'hui la question de la structure de ce comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire... rester le plus \u00e9loign\u00e9 possible des appareils de partis... ou alors les int\u00e9grer pour", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604218", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s est en passe d'aboutir / FOR_2018-06-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les citoyens \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur la surveillance des assur\u00e9s annoncent mardi avoir obtenu plus de 55'000 signatures. Elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es en un temps record, gr\u00e2ce notamment aux r\u00e9seaux sociaux."], "variantIds": ["ece-9604218"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:28Z", "webPublicationDate": "2018-06-05T16:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16D9D092-1231-429A-BEFA-36ED3E6AB1C2", "internalArchiveId": "16D9D092-1231-429A-BEFA-36ED3E6AB1C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transports gratuits pour \u00e9coliers \u00e0 Fribourg: d\u00e9bat entre Bernhard Altermatt et Simon Zurich", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zurich, Simon \r\nLa d\u00e9cision du Conseil g\u00e9n\u00e9ral de la ville de Fribourg d'offrir la gratuit\u00e9 des transports public aux \u00e9coliers du primaire et du CO cr\u00e9e le m\u00e9contentement \u00e0 droite. D\u00e9bat entre Bernhard Altermatt, chef du groupe PDC au Conseil g\u00e9n\u00e9ral, et Simon Zurich, conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste.\r\n\r\n* * Transports gratuits pour \u00e9coliers \u00e0 Fribourg: d\u00e9bat entre Bernhard Altermatt et Simon Zurich   \r\nUn hold-up politique, une m\u00e9thode autocratique, sovi\u00e9tisme, abus de pouvoir... la d\u00e9cision d'accorder la gratuit\u00e9 des transports publique \u00e0 Fribourg pour les \u00e9coliers jusqu'\u00e0 15 ans suscite de vives r\u00e9actions.\r\nOn le rappelle : d\u00e9cision la semaine pass\u00e9e du conseil g\u00e9n\u00e9ral de la ville, \u00e0 majorit\u00e9 rose-verte.\r\nOn parle de 459 francs par an, et par \u00e9l\u00e8ve. Pour un co\u00fbt total de pr\u00e8s de 1 million et demi de francs.\r\nTrop cher pour la ville ? ou faut-il voir au-del\u00e0 du prix ?\r\nBernhard Altermatt, chef du groupe PDC au Conseil g\u00e9n\u00e9ral....\r\net le Socialiste Simon Z\u00fcrich.. \u00e9galement conseiller g\u00e9n\u00e9ral \r\nBernhard Altermatt/PDC \r\nGratuit\u00e9 pour les \u00e9coliers, les parents seront sans doute ravis . pourquoi \u00eates-vous si f\u00e2ch\u00e9s ? vous parlez m\u00eame de prise d'otage. \r\nL'id\u00e9e d'offrir la gratuitet\u00e9 n'est-ce pas une id\u00e9e louable, qui permet d'habituer les  jeunes aux transports en commun plut\u00f4t que de les transporter en voiture... \r\nPermettre aux enfants de profiter davantage des activit\u00e9s offerte par la ville, gr\u00e2ce aux TPF !\r\nAttractivit\u00e9 de la ville pour de nouveaux contribuables\r\nMais, on peut aussi vous r\u00e9torquer que si 5 \u00e9lus PDC n'\u00e9taient pas absents durant cette s\u00e9ance... cet objet n'aurait pas pass\u00e9 \u00e0 une seule voix... Vous n'avez qu'\u00e0 vous prendre \u00e0 vous m\u00eame... ???   \r\nMais cette id\u00e9e de gratuitet\u00e9 n'est pas tomb\u00e9e du ciel... les partis de droite ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s qu'il y avait un projet dans l'air ??? \r\nLa droite est en ville de Fribourg minoritaire au parlement et \u00e0 l'ex\u00e9cutif... C'est comme \u00e7a.... C'est la d\u00e9mocratie... N'\u00eates-vous pas un mauvais perdant...???  \r\nQu'entendez-vous faire pour contrecarrer cette d\u00e9cision que vous jugez abusive ... d\u00e9poser un recours... ??\r\nSimon Zurich/PS\r\nPopuliste ?? vous avez vraiment \u00e9tudi\u00e9 toutes les incidences financi\u00e8res ?    \r\nLa ville en a-t-elle les moyens ? ca peut se faire sans hausse d'imp\u00f4ts ?\r\nMagalie Goumaz dans la libert\u00e9 de vendredi : \u00ab Etait-ce prioritaire alors que les activit\u00e9s scolaires, comme les camps verts ou les sorties culturelles, ont aussi besoin d'un nouveau financement? \u00bb\r\nPourquoi cette mesure est importante ? bcp vont en b\u00e9n\u00e9ficier alors qu'ils n'en ont pas besoin !\r\nDe quoi remettre en question les p\u00e9dibus, et la n\u00e9cessit\u00e9 de se d\u00e9placer \u00e0 pied ? \r\nLes bus sont d\u00e9j\u00e0 engorg\u00e9s aux heures de pointe .\r\nla ville subventionne \u00e0 hauteur de 200 000 francs certaines sorties des \u00e9coles . du coup ces montants vont tomber !\r\nLa mise en application n'a pas \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e. On ne sait toujours pas si les parents recevront spontan\u00e9ement ces abonnements ou si ils devront en faire la demande ?? Va-t-on donner des abonnements aux enfants de 6 ans... des enfants qui n'ont pas le droit de prendre le bus seuls... ??? Les familles qui ont trois enfants... recevront 3 abonnements...??? Bref, il y a une quantit\u00e9 de questions qui sont encore sans r\u00e9ponses.s... \r\nPourquoi cette d\u00e9termination/cette urgence a faire passer cette gratuitet\u00e9, qui ne figure pas dans votre programme de l\u00e9gislature... ??? \r\nEst-ce que c'est pour vous attirer les bonnes gr\u00e2ces des Verts de la ville de Fribourg... que les socialistes ont tout fait pour faire passer cette gratuitet\u00e9 .... \r\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui estiment que cette d\u00e9cision est malhonn\u00eate vis-\u00e0-vis des citoyens qui ont subi une augmentation d'imp\u00f4t en 2014, pour couvrir les d\u00e9penses attendues... \r\nLa gauche a aussi obtenu - de la m\u00eame mani\u00e8re - la gratuitet\u00e9 des devoirs surveill\u00e9s, dont le montant s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 Fr. 50.- par \u00e9l\u00e8ve et par mois... Vous semplez tr\u00e8s  g\u00e9n\u00e9reux avec l'argent du contribuable \u00e0 Fribourg... \r\nEst-ce que cette mani\u00e8re de faire pourrait vous jouer des tours... Les Fribourgeois pourraient penser que la gauche va trop loin en ne respectant pas les proc\u00e9dures... et cela pourrait se retourner contre vous lors des prochaines \u00e9lections..", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604221", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Transports gratuits pour \u00e9coliers \u00e0 Fribourg: d\u00e9bat entre Bernhard Altermatt et Simon Zurich / FOR_2018-06-05T18:16:00_developpement-9", "Forum du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9cision du Conseil g\u00e9n\u00e9ral de la ville de Fribourg d'offrir la gratuit\u00e9 des transports public aux \u00e9coliers du primaire et du CO cr\u00e9e le m\u00e9contentement \u00e0 droite. D\u00e9bat entre Bernhard Altermatt, chef du groupe PDC au Conseil g\u00e9n\u00e9ral, et Simon Zurich, conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste."], "variantIds": ["ece-9604221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:27Z", "webPublicationDate": "2018-06-05T17:03:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Altermatt, Bernhard", "role": "chef du groupe PDC au Conseil g\u00e9n\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90332F3F-F931-4321-98C5-433A903A4ED5", "internalArchiveId": "90332F3F-F931-4321-98C5-433A903A4ED5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - NBA: les \"Warriors\", une start-up \u00e0 succ\u00e8s", "publicationDate": "2018-06-04T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe des Golden State Warriors, actuellement en finale de la NBA, est g\u00e9r\u00e9e comme une start-up \u00e0 succ\u00e8s. Le propri\u00e9taire de la franchise californienne a investi pr\u00e8s d'un milliard de dollars pour racheter les Warriors en 2012, alors au point mort.\r\n\r\n* * Alter Eco - NBA: les \"Warriors\", une start-up \u00e0 succ\u00e8s  \r\nBILLET POLITIQUE \r\n***7H55.... \r\n***C'est l'heure du billet politique ce matin avec vous St\u00e9phane Deleury. avec un regard sur le mois de mai qui vient de se terminer.\r\nOui parce que ce joli mois de mai a vu une figure de la politique suisse occuper presque tout l'espace m\u00e9diatique disponible en Suisse.\r\nEt je ne parle pas de notre ancien coll\u00e8gue Alain Rebetez, retourn\u00e9 \u00e0 la presse \u00e9crite, et dont le nombre d'hommages dans les journaux, les radios, les t\u00e9l\u00e9visions, cette d\u00e9ferlante de compliments et de reconnaissance m'a fait croire un moment \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s. J'\u00e9tais sur le point d'\u00e9crire RIP Rebet sur Tweeter lorsque j'ai crois\u00e9 Alain Rebetez une derni\u00e8re fois \u00e0 Berne. J'\u00e9tais soulag\u00e9. En fait il a v\u00e9cu un truc rarissime. le fantasme cach\u00e9 d'une bonne partie d'entre nous. pouvoir lire de son vivant les hommages posthumes.\r\n***Bon alors si ce n'est pas d'Alain Rebetez, dont vous voulez nous parler. qui a retenu votre attention ? \r\nC\u00e9line Vara. d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois devenue vice pr\u00e9sidente des verts suisse. Celine Vara nous a offert l'une des plus belles \u00e9closion m\u00e9diatique de ce printemps. A faire p\u00e2lire n'importe quel \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral en place. Des portraits et des interview de C\u00e9line Vara en veux-tu en voil\u00e0 :  dans le 19h30, dans Forum, dans l'illustr\u00e9, ArcInfo, le Temps, 24h, la tribune de Gen\u00e8ve, le Courrier. et. et.. l'Appenzeller Zeitung. si si  c'\u00e9tait il y a pile un mois. l'Appenzeller Zeitung qui a fait de C\u00e9line Vara sa personnalit\u00e9 du jour. A chaque article c'est une averse  d'\u00e9loge. Un peu comme pour Alain Rebetez.\r\n*** Et qu'a donc fait C\u00e9line Vara pour \u00eatre lou\u00e9e pareillement ?\r\nAlors \u00e7a, je n'en ai pas la moindre id\u00e9e. a part devenir l'une des 6 vice-pr\u00e9sidente d'un parti, les verts, qui p\u00e8se 8 % des voix. Elle a quand m\u00eame un signe particulier. son ambition. Elle souhaite \u00eatre \u00e9lue au Conseil national en octobre 2019. Elle veut chiper le si\u00e8ge actuellement occup\u00e9 par Denis de la Reussille. le seul popiste sous la coupole mais qui peut s'appuyer dans son canton de Neuch\u00e2tel une tr\u00e8s solide assise \u00e9lectorale. surtout dans le haut du canton, ou on lit para\u00eet-il tr\u00e8s peu l'Appenzeller Zeitung. Mais bon. bref. Celine Vara est jeune et bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 faire d\u00e9gager Denis De La Reussille de son fauteuil Bernois. Avec comme viatique une bonne dose de confiance en elle. \u00ab J'ai ma place \u00e0 Berne dit-elle \u00e0 nos confr\u00e8re d'ArcInfo. Je connais la politique f\u00e9d\u00e9rale par cour. \u00bb. Les jeunes ont de plus en plus de culot.\r\nD'ailleurs. ce n'est probablement pas un hasard si le mot \u00ab d\u00e9gagisme \u00bb durant ce m\u00eame mois de mai a fait son entr\u00e9e dans le dictionnaire. preuve ultime de cette p\u00e9riode troubl\u00e9e ou les ain\u00e9s se font pousser dehors. Non je vous le dis Romaine Morard... et \u00e0 vous tous les quarantenaires autour de cette table. et surtout vous Thierry Barrigue qui \u00eates l'anc\u00eatre ici... M\u00e9fiez-vous des jeunes ! Ils sont parmi nous. il sont partout.", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9619652", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - NBA: les \"Warriors\", une start-up \u00e0 succ\u00e8s", "Alter Eco (vid\u00e9o) - NBA: les \"Warriors\", une start-up \u00e0 succ\u00e8s", "Alter Eco - NBA: les \"Warriors\", une start-up \u00e0 succ\u00e8s / LME_2018-06-04T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - NBA: les \"Warriors\", une start-up \u00e0 succ\u00e8s / LME_2018-06-04T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe des Golden State Warriors, actuellement en finale de la NBA, est g\u00e9r\u00e9e comme une start-up \u00e0 succ\u00e8s. Le propri\u00e9taire de la franchise californienne a investi pr\u00e8s d'un milliard de dollars pour racheter les Warriors en 2012, alors au point mort.", "L'\u00e9quipe des Golden State Warriors, actuellement en finale de la NBA, est g\u00e9r\u00e9e comme une start-up \u00e0 succ\u00e8s. Le propri\u00e9taire de la franchise californienne a investi pr\u00e8s d'un milliard de dollars pour racheter les Warriors en 2012, alors au point mort.", "L'\u00e9quipe des Golden State Warriors, actuellement en finale de la NBA, est g\u00e9r\u00e9e comme une start-up \u00e0 succ\u00e8s. Le propri\u00e9taire de la franchise californienne a investi pr\u00e8s d'un milliard de dollars pour racheter les Warriors en 2012, alors au point mort."], "variantIds": ["ece-9600882", "ece-9600862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-10T06:05:21Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonne journ\u00e9e aussi alter \u00e9co avec eux, j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH \u00e0 7 heures 26 on retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour Alter \u00c9co, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric bonjour et avec vous on va parler de basket ou vous suivez la finale de la NBA, le championnat am\u00e9ricain qui se d\u00e9roule en ce moment et il y a une raison \u00e9conomique \u00e0 cela a forc\u00e9ment une raison \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\nEh bien oui, romaine, la raison, c'est que l'\u00e9quipe qui vient de gagner cette nuit son 2\u00e8me match en cette finale, les Golden State Warriors d'Oakland, h\u00e9 bien cette \u00e9quipe et g\u00e9rer un peu comme une Start-Up \u00e0 succ\u00e8s d\u00e8s Warriors qui ont assomm\u00e9, une \u00e9quipe de Cleveland, pourtant tr\u00e8s combative, un peu. \r\nOui, ceux qui ont fait nuit blanche ont applaudi le meneur de Warriors Steven Kerry et ses 9 paniers \u00e0 3 points du jamais vu dans une finale Steven Kerry et Kevin Durant, sont les 2 leaders d'une \u00e9quipe qui ramasse tout sur son passage, c'est pourtant d'un autre h\u00e9ros dont j'aimerais vous parler ce matin, il n'est pas sur le terrain, mais c'est lui qui paye les maillots et les salaires, entre autres, son nom c'est Joe, la COB, le propri\u00e9taire de la franchise des Golden State Warriors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [94%] :\r\nMais quelle est donc la recette du succ\u00e8s de ce Joe -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [88%] :\r\nComme il vient du monde de l'investissement \u00e0 risque dans les Start-Up mis\u00e9 et rentabiliser sa mise et bien \u00e7a, il conna\u00eet, c'est un investisseur de la Silicon Valley et en 2010, Joe la COB rach\u00e8te pour 450 millions $ cette \u00e9quipe de basket alors consid\u00e9r\u00e9 comme la plus mauvaise de la NBA, 7 ans plus tard, les Warriors d'Oakland d\u00e9j\u00e0 amass\u00e9 nouveaux titres de champion et ils valent plus de 2 milliards et demi de dollars, bien s\u00fbr, les matchs se gagnent sur le terrain, mais la victoire se construit d\u00e9j\u00e0 bien avant d'la COB insuffler Warriors les strat\u00e9gique, on applique pour relever une entreprise qui s'essouffle, c'est ce que retrace d'ailleurs un livre qui vient de para\u00eetre aux \u00c9tats-Unis nouveau bureau interaction avec les fans joue la COB a aussi tr\u00e8s vite utiliser le Big Data chez les Warriors tout et Monitor et de l'agenda jusqu'au sommeil des joueurs et comme tout investisseur qui finance une Start-Up, h\u00e9 bien il fixe des objectifs chiffr\u00e9s tr\u00e8s clair : gagner un championnat dans les 5 ans, c'est d\u00e9j\u00e0 fait, son \u00e9quipe et ce matin \u00e0 2 matches d'un nouveau titre et Joe, la COB a d\u00e9j\u00e0 largement gagn\u00e9 son propre match financier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [84%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs alter \u00e9co avec eux, j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-04T07:13:42Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-905238F5-6294-45E6-AAA2-C47AB56A87F4", "internalArchiveId": "905238F5-6294-45E6-AAA2-C47AB56A87F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - L'\u00e9closion m\u00e9diatique et politique de C\u00e9line Vara", "publicationDate": "2018-06-04T00:00:00Z", "summary": "C\u00e9line Vara, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois, est devenue vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses. C\u00e9line Vara nous a offert l'une des plus belles \u00e9closion m\u00e9diatique de ce printemps, \u00e0 faire p\u00e2lir n'importe quel \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * La chronique politique - L'\u00e9closion m\u00e9diatique et politique de C\u00e9line Vara  \r\nBILLET POLITIQUE \r\n***7H55.... \r\n***C'est l'heure du billet politique ce matin avec vous St\u00e9phane Deleury. avec un regard sur le mois de mai qui vient de se terminer.\r\nOui parce que ce joli mois de mai a vu une figure de la politique suisse occuper presque tout l'espace m\u00e9diatique disponible en Suisse.\r\nEt je ne parle pas de notre ancien coll\u00e8gue Alain Rebetez, retourn\u00e9 \u00e0 la presse \u00e9crite, et dont le nombre d'hommages dans les journaux, les radios, les t\u00e9l\u00e9visions, cette d\u00e9ferlante de compliments et de reconnaissance m'a fait croire un moment \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s. J'\u00e9tais sur le point d'\u00e9crire RIP Rebet sur Tweeter lorsque j'ai crois\u00e9 Alain Rebetez une derni\u00e8re fois \u00e0 Berne. J'\u00e9tais soulag\u00e9. En fait il a v\u00e9cu un truc rarissime. le fantasme cach\u00e9 d'une bonne partie d'entre nous. pouvoir lire de son vivant les hommages posthumes.\r\n***Bon alors si ce n'est pas d'Alain Rebetez, dont vous voulez nous parler. qui a retenu votre attention ? \r\nC\u00e9line Vara. d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois devenue vice pr\u00e9sidente des verts suisse. Celine Vara nous a offert l'une des plus belles \u00e9closion m\u00e9diatique de ce printemps. A faire p\u00e2lire n'importe quel \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral en place. Des portraits et des interview de C\u00e9line Vara en veux-tu en voil\u00e0 :  dans le 19h30, dans Forum, dans l'illustr\u00e9, ArcInfo, le Temps, 24h, la tribune de Gen\u00e8ve, le Courrier. et. et.. l'Appenzeller Zeitung. si si  c'\u00e9tait il y a pile un mois. l'Appenzeller Zeitung qui a fait de C\u00e9line Vara sa personnalit\u00e9 du jour. A chaque article c'est une averse  d'\u00e9loge. Un peu comme pour Alain Rebetez.\r\n*** Et qu'a donc fait C\u00e9line Vara pour \u00eatre lou\u00e9e pareillement ?\r\nAlors \u00e7a, je n'en ai pas la moindre id\u00e9e. a part devenir l'une des 6 vice-pr\u00e9sidente d'un parti, les verts, qui p\u00e8se 8 % des voix. Elle a quand m\u00eame un signe particulier. son ambition. Elle souhaite \u00eatre \u00e9lue au Conseil national en octobre 2019. Elle veut chiper le si\u00e8ge actuellement occup\u00e9 par Denis de la Reussille. le seul popiste sous la coupole mais qui peut s'appuyer dans son canton de Neuch\u00e2tel une tr\u00e8s solide assise \u00e9lectorale. surtout dans le haut du canton, ou on lit para\u00eet-il tr\u00e8s peu l'Appenzeller Zeitung. Mais bon. bref. Celine Vara est jeune et bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 faire d\u00e9gager Denis De La Reussille de son fauteuil Bernois. Avec comme viatique une bonne dose de confiance en elle. \u00ab J'ai ma place \u00e0 Berne dit-elle \u00e0 nos confr\u00e8re d'ArcInfo. Je connais la politique f\u00e9d\u00e9rale par cour. \u00bb. Les jeunes ont de plus en plus de culot.\r\nD'ailleurs. ce n'est probablement pas un hasard si le mot \u00ab d\u00e9gagisme \u00bb durant ce m\u00eame mois de mai a fait son entr\u00e9e dans le dictionnaire. preuve ultime de cette p\u00e9riode troubl\u00e9e ou les ain\u00e9s se font pousser dehors. Non je vous le dis Romaine Morard... et \u00e0 vous tous les quarantenaires autour de cette table. et surtout vous Thierry Barrigue qui \u00eates l'anc\u00eatre ici... M\u00e9fiez-vous des jeunes ! Ils sont parmi nous. il sont partout.", "durationSec": 266, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9619692", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - L'\u00e9closion m\u00e9diatique et politique de C\u00e9line Vara", "La chronique politique (vid\u00e9o) - L'\u00e9closion m\u00e9diatique et politique de C\u00e9line Vara", "La chronique politique - L'\u00e9closion m\u00e9diatique et politique de C\u00e9line Vara / LME_2018-06-04T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - L'\u00e9closion m\u00e9diatique et politique de C\u00e9line Vara / LME_2018-06-04T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["C\u00e9line Vara, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois, est devenue vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses. C\u00e9line Vara nous a offert l\u2019une des plus belles \u00e9closion m\u00e9diatique de ce printemps, \u00e0 faire p\u00e2lir n'importe quel \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral.", "C\u00e9line Vara, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois, est devenue vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses. C\u00e9line Vara nous a offert l\u2019une des plus belles \u00e9closion m\u00e9diatique de ce printemps, \u00e0 faire p\u00e2lir n'importe quel \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral.", "C\u00e9line Vara, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois, est devenue vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses. C\u00e9line Vara nous a offert l\u2019une des plus belles \u00e9closion m\u00e9diatique de ce printemps, \u00e0 faire p\u00e2lir n'importe quel \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-9600887", "ece-9600865"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-10T06:08:01Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re, le lundi, c'est l'heure du billet politique et c'est avec vous ce matin St\u00e9phane Deleury St\u00e9phane avec un regard sur le joli mois de mai, qui vient de se terminer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui, parce que ce joli mois de mai \u00e0 vie, une figure de la politique occuper presque tout l'espace m\u00e9diatique disponible en Suisse, alors bon, je parle pas de notre ancien coll\u00e8gue Alain Rebetez retourn\u00e9 \u00e0 la presse \u00e9crite et dont le nombre d'hommages dans les journaux, les radios, les t\u00e9l\u00e9visions d\u00e9passe l'entendement, cette d\u00e9ferlante de compliments que vous avez probablement lu de reconnaissance, \u00e7a m'a fait croire \u00e0 un moment, \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s, j'\u00e9tais sur le point d'\u00e9crire RIP Rebetez sur Twitter, c'est son surnom, lorsque je l'ai crois\u00e9 en Chair et en os dans une rue de Berne j'\u00e9tais soulag\u00e9 : en fait, il a v\u00e9cu un truc assez rarissime, le fantasme cach\u00e9 probablement d'une bonne partie d'entre nous pour voir, lire de son vivant, les hommages posthumes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [92%] :\r\nBon alors, si ce n'est pas d'Alain Rebetez St\u00e9phane dont vous voulez nous parler ce matin qui a retenu votre attend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nSi on est bien, c'est C\u00e9line Vara C\u00e9line Vara d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois devenue ce mois de mai, vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses C\u00e9line Vara nous a offert l'une des plus belles \u00e9closion m\u00e9diatique de ce printemps \u00e0 faire p\u00e2lir les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux en place dont beaucoup peinent \u00e0 se faire un nom hors de leur distribue des portraits et des interview de C\u00e9line Vara en veux -tu, en voil\u00e0 un forum \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 dans l'illustr\u00e9 Arc Info Le Temps 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve, le courrier, je ne sais pas si Thierry Barrigue, vous avez pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [85%] :\r\nOn va, on va faire une t\u00eate de truc sur comment elle s'appelle C\u00e9line Vara, h\u00e9 bien Madame Vara, peut-\u00eatre que dans le prochain gauche il y aura une t\u00eate de trucs \u00e0 votre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [91%] :\r\nMoi, si vous \u00eates en retard m\u00eame l'Appenzeller Zeitung l'arm\u00e9e alors Zeitung a fait C\u00e9line Vara, sa personnalit\u00e9, d'un jour, c'\u00e9tait il y a un mois, en fait, dans chaque article c'est une averse d'\u00e9loge, un peu comme pour Alain Rebetez d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [93%] :\r\nEt qu'est -ce qu'elle a fait cette C\u00e9line Vara pour oser se mesurer \u00e0 la popularit\u00e9 d'Alain Rebetez bah \u00e7a j'en ai pas la moindre id\u00e9e, c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [89%] :\r\nProbl\u00e8me : pas de programme r\u00e9volutionnaire, pas d'id\u00e9es originales normal quoi elle est bien devenue s'il y a quand m\u00eame devenu l'une des 6 vice- pr\u00e9sidente d'un parti, les Verts, qui p\u00e8se 7 pourcent des voix mais avouez que c'est fascinant C\u00e9line Vara a quand m\u00eame un signe particulier : elle est tr\u00e8s ambitieuse, alors pas de mal \u00e0 \u00e7a, hein, si on peut f\u00e9miniser, rajeunir un peu le Parlement, moi je suis pas compte, alors elle souhaite \u00eatre \u00e9lu au Conseil national, en octobre 2019, elle veut chiper le si\u00e8ge actuellement occup\u00e9 par Denis de la Russie, c'est le seul popiste sous la Coupole, mais il peut s'appuyer dans son canton de Neuch\u00e2tel sur une tr\u00e8s solide assise \u00e9lectorale, surtout dans le haut du canton o\u00f9 para\u00eet -il on lit assez peu l'Appenzeller Zeitung pour C\u00e9line Vara est jeune quand elle est n\u00e9e en 1984 Rebetez, \u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 depuis 2 ans dans la Feuille d'avis de Neuch\u00e2tel, on a parl\u00e9 de La Tribune de Lausanne aussi parler de la femme jeune, donc bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 faire d\u00e9gager Denis de la Russie de son fauteuil Bernois avec comme viatique, une bonne dose de confiance en elle, \u00e9coutez, j'ai ma place \u00e0 Berne, dit -elle, \u00e0 nos confr\u00e8res d'Arc Info je connais la politique f\u00e9d\u00e9rale par coeur, vous, les jeunes ont plus en plus de culot et c'est d\u00e9stabilisant, d'ailleurs c'est probablement pas un hasard si le mot d\u00e9gagisme, durant ce m\u00eame joli mois de mai, a fait son entr\u00e9e dans le dictionnaire d\u00e9gagisme preuve ultime de cette p\u00e9riode troubl\u00e9e o\u00f9 les a\u00een\u00e9s se font pousser dehors, non, je vous le dis Romaine Morard et \u00e0 vous tous les les quarantenaires o\u00f9 on joue plus de cette table et surtout \u00e0 vous, Thierry Barrigue mais mon anc\u00eatre ici mais ce se mais des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [77%] :\r\nJe suis fait virer de la r\u00e9daction en chef de Vigousse pour un Jurassien St\u00e9phane Babet, ils sont parmi nous sont gage Barrigue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [91%] :\r\nThierry Barrigue on dit souvent que les politiciens suisses sont plut\u00f4t gris qu'aucun n'a une t\u00eate qui d\u00e9passe, vous trouvez quand m\u00eame de quoi, de quoi d'ailleurs, l\u00e0, on en a, une nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [86%] :\r\nEn ce moment, on a un conseil f\u00e9d\u00e9ral assez gris je trouve franchement qu'ainsi Rosemont fait cette connerie avec l'ONU et l'INRA pour que \u00e7a puisse donner du grain \u00e0 moudre, mais en revanche c'est vrai qu'\u00e0 une certaine \u00e9poque on \u00e9tait plut\u00f4t g\u00e2t\u00e9, je veux dire quand on a la Jean-Pascal Delamuraz Adolf des formes \u00e0 \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame on y aller quoi il y avait ce qu'il fallait, il fallait pas croire qu'on pouvait caricaturer personne, non, on a vu du pain b\u00e9ni, l\u00e0 je dois dire, je suis heureux comme cl\u00e9 du tout \u00e0 l'heure d'avoir pris un peu de recul par rapport \u00e0 l'actualit\u00e9 parce qu'il y en a pas vraiment un ou une qui m'inspire \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [87%] :\r\nVoil\u00e0 heureusement ivresse Pierre Maudet apparemment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [68%] :\r\nLe pire mod\u00e8le c'est un RIP fait seront Faire-part de mariage lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [89%] :\r\nThierry Barrigue je rappelle que vous souhaitez les 9 ans, de Vigousse, le journal satirique Romand, c'est demain je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [95%] :\r\nC'est demain 5 juin et puis il reste des places, on peut les prendre sur place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [91%] :\r\nMerci d'\u00eatre venu ce matin en Direct, tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-04T07:19:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7914A01B-4534-4C33-9C95-A2380DECE60C", "internalArchiveId": "7914A01B-4534-4C33-9C95-A2380DECE60C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La marque Monsanto est supprim\u00e9e par le g\u00e9ant de l'agrochimie Bayer", "publicationDate": "2018-06-04T00:00:00Z", "summary": "Le groupe allemand de pharmacie et d'agrochimie Bayer a annonc\u00e9 lundi qu'il allait supprimer la marque Monsanto apr\u00e8s l'acquisition du g\u00e9ant am\u00e9ricain des OGM et des pesticides.\r\n\r\n* * La marque Monsanto est supprim\u00e9e par le g\u00e9ant de l'agrochimie Bayer  \r\nMonsanto, cette marque est aussi connue que controvers\u00e9e. Monsanto, le g\u00e9ant am\u00e9ricain des OGM et des pesticides va disparaitre, c'est ce qu'\u00e0 annonc\u00e9 ce matin le groupe chimique allemand Bayer, qui est en train de racheter le groupe am\u00e9ricain de semances. Bayer n'avance aucune raison \u00e0 cette d\u00e9cision mais indique que les marques de produits vendus jusqu'ici par Monsanto vont perdurer. Romain Bardet, cette d\u00e9cision de Bayer, n'est sans doute pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'image que v\u00e9hicule Monsanto.\r\nOui l'am\u00e9ricain Monsanto, que l'on connait tout particuli\u00e8rement pour son herbicide phare: le \"roundup\" \u00e0 base de glyphosate. Ce principe actif au coeur d'un d\u00e9bat en Europe autour de son interdiction...En cause: ses effet suppos\u00e9s sur la sant\u00e9.\r\nDepuis l'annonce en 2016, du projet de mariage entre Bayer et Monsanto, les d\u00e9fenseurs de l'environnement ont redoubl\u00e9 d'effort pour d\u00e9noncer ce \"mariage des affreux\", comme ils l'ont surnomm\u00e9.\r\nMonsanto et sa r\u00e9putation sulfureuse. On peut citer ce mouvement au niveau mondial: la \"Marche contre Monsanto\". Elle a encore r\u00e9uni le mois dernier des milliers de personnes en Suisse.\r\n*** RELANCE: Monsanto qui disparait donc, 117 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation.\r\nL'entreprise voit le jour en 1901, et va durant des ann\u00e9es produire de la sacharine, de l'aspirine, des d\u00e9tergents, savons et plastiques...avant de se lancer sur le march\u00e9 des herbicides et insecticides. En 1960, le groupe cr\u00e9\u00e9e sa division Agriculture et lance en 1975 le fameux Roundup: premier herbicide \u00e0 base de glyphosate.\r\n Extrait pub 1991\r\nVoil\u00e0, extrait d'une publicit\u00e9 fran\u00e7aise datant de 1991. Monsanto \u00e0 force de rachats va devenir le leader mondial des semences. Et son mariage avec Bayer pour 62 milliards de francs va cr\u00e9er un g\u00e9ant des semances et pesticides au niveau mondial.\r\n*** RELANCE: Ce mariage, Romain, qui devrait \u00eatre finalis\u00e9 ce jeudi.\r\nSelon Bayer... qui indique avoir re\u00e7u toutes les autorisations n\u00e9cessaires. Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines de la concurrence ont notamment donn\u00e9 leur feu vert la semaine derni\u00e8re.\r\nBayer reste donc le nom de la soci\u00e9t\u00e9. Monsanto disparait. Et le patron de Bayer affirme ce matin que les critiques vont \u00eatre \u00e9cout\u00e9es...tout en indiquant que  \"le progr\u00e8s ne doit pas \u00eatre stopp\u00e9 en raison d'un renforcement des fronts id\u00e9ologiques\".", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9600929", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La marque Monsanto est supprim\u00e9e par le g\u00e9ant de l'agrochimie Bayer / 12H30_2018-06-04T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 04.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le groupe allemand de pharmacie et d'agrochimie Bayer a annonc\u00e9 lundi qu'il allait supprimer la marque Monsanto apr\u00e8s l'acquisition du g\u00e9ant am\u00e9ricain des OGM et des pesticides."], "variantIds": ["ece-9600929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-10T10:42:48Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMonsanto, cette marque est aussi connue que controvers\u00e9e Monsanto, le g\u00e9ant am\u00e9ricain des OGM et des pesticides va dispara\u00eetre, c'est ce qu'a annonc\u00e9 ce matin le groupe chimique allemand Bayer qui est en train de racheter le groupe am\u00e9ricain de semances Bayer qui n'avance aucune raison cette d\u00e9cision mais qui indique que les marques de produits vendus jusqu'ici par Monsanto vont perdurer Romain Bardet, cette d\u00e9cision de Bayer n'est sans doute pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'image que v\u00e9hicule Monsanto oui l'am\u00e9ricain Monsanto, que l'on conna\u00eet tout particuli\u00e8rement pour son herbicide phare, le Roundup \u00e0 base de glyphosate ce principe actif au coeur d'un d\u00e9bat en Europe autour de son interdiction en cause ses effet suppos\u00e9s sur la sant\u00e9, depuis l'annonce en 2016 du projet de mariage entre Bayer et Monsanto, les d\u00e9fenseurs de l'environnement ont redoubl\u00e9 d'efforts pour d\u00e9noncer ce mariage des affreux, comme ils l'ont surnomm\u00e9 Monsanto et sa r\u00e9putation sulfureuse, on peut citer ce mouvement au niveau mondial, la marche contre Monsanto L \u00e0 encore, r\u00e9uni le mois dernier des milliers de personnes en Suisse Monsanto qui disparait donc 100 17 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, homme mais l'entreprise voit le jour en 1901 et va durant des ann\u00e9es, produire de la saccharine de l'aspirine, des d\u00e9tergents, savons et plastiques, avant de se lancer sur le march\u00e9 des herbicides et insecticides en 1960 le groupe cr\u00e9e sa division Agriculture et lance en 1975 le fameux Roundup premier herbicide \u00e0 base de glyphosate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [88%] :\r\nPour d\u00e9truire les vivaces rentable, c'est l'id\u00e9al s'agit tr\u00e8s vite, une semaine apr\u00e8s je peux pr\u00e9parer ma terre et sem\u00e9 et en plus Roundup, \u00e7a ne laisse pas de r\u00e9sidus dans le sol Roundup de Monsanto Ensemble d\u00e9fendons notre terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [95%] :\r\nVoil\u00e0, extrait d'une publicit\u00e9 fran\u00e7aise datant de 1990 et un Monsanto \u00e0 force de rachats, va devenir le leader mondial des semences et son mariage avec Bayer pour 62 milliards de francs va cr\u00e9er un v\u00e9ritable g\u00e9ant des semances et pesticides au niveau mondial mais ce mariage Romain qui devrait \u00eatre finalis\u00e9 ce jeudi oui selon Bayer qui indique avoir re\u00e7u toutes les autorisations n\u00e9cessaires, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines de la concurrence ont notamment donn\u00e9 leur feu Vert la semaine derni\u00e8re le nom de la soci\u00e9t\u00e9 reste donc Bayer, Monsanto dispara\u00eet et le patron de Bayer affirme ce matin que les critiques vont \u00eatre \u00e9cout\u00e9es, tout en indiquant que le progr\u00e8s ne doit pas \u00eatre stopp\u00e9 en raison des renforcement des fronts id\u00e9ologiques, merci pour ces pr\u00e9cisions Romain Bardet, vous \u00e9tiez d'Elf rubrique \u00e9conomique l'arriv\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-04T10:40:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31331893-C7B5-4F82-93A2-7491A2BEE915", "internalArchiveId": "31331893-C7B5-4F82-93A2-7491A2BEE915", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux initiatives populaires li\u00e9es au monde agricole poussent certains militants d'hier \u00e0 remonter au front : interview de Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2018-06-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nDeux initiatives populaires li\u00e9es au monde agricole seront soumises au peuple en septembre prochain, de quoi pousser certains militants d'hier \u00e0 remonter au front. C'est le cas de l'\u00e9cologiste Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. Son interview.\r\n\r\n* * L'\u00e9cologiste Fernand Cuche explique pourquoi il remonte au front ***   TEMOIN ANTENNE\r\nAgriculture, le th\u00e8me du jour ici sous la coupole\r\nFaut-il renvoyer le projet de politique agricole de Johann Schneider-Ammann au conseil f\u00e9d\u00e9ral ? Le th\u00e8me est br\u00fblant depuis l'automne pass\u00e9. Les paysans sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s, ils estiment que l'ouverture aux march\u00e9s pr\u00f4n\u00e9es par JSA est en quelque sorte une trahison, apr\u00e8s la votation de septembre dernier et le tr\u00e8s claire soutien des suisses \u00e0 une agriculture qui participe \u00e0 la souvernaint\u00e9 alimentaire du pays. \r\nMais renvoyer le projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral va-t-il vraiment faire avance les choses ? pire : est-ce mettre en danger les int\u00e9r\u00eats des autres secteurs de l'\u00e9conomie, qui p\u00e8sent bcp plus en terme d'emplois et de PIB\r\nJacques Nicolet, CN UDC Vaudois\r\n-\t4% du PIB . regardons la question de mani\u00e8re globale, pour l'ensemble de l'\u00e9conomie suisse, peut-on vraiment risquer de mettre en danger les int\u00e9r\u00eats des autres secteurs de l'\u00e9conomie ? 1 franc sur 2 gagn\u00e9 \u00e0 l'exportation\r\n-\tOuverture = opportunit\u00e9s ! des niches aussi pour les produits suisses, pourquoi ne pas voir aussi les chances ?\r\n-\tVous avez retir\u00e9 votre intiative \u00e0 l'\u00e9poque, vous avez \u00e9t\u00e9 naifs\r\n-\tUDC = orientation lib\u00e9rales, sauf pour les paysans . cr\u00e9dible ?\r\n-\tSi dossier renvoy\u00e9 au CF : et apr\u00e8s ?? \r\n-\tAllez-vous soutenir Uniterre cet automne, avec son texte sur la souverainet\u00e9 alimentaire ? les Verts : pour des aliments \u00e9quitables ?\r\nChristian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, CN PLR Gen\u00e8ve\r\n-\tAvocat : imaginez que le CF ouvre le march\u00e9 \u00e0 des avocats \u00e9trangers, qui facturent des prestations 2-3x moins ch\u00e8res que les v\u00f4tres, que diriez-vous ?\r\n-\tVotation septembre dernier, puis ce papier . sentiment de trahison l\u00e9gitime ??\r\n-\tJSA peu inspir\u00e9 sur ce dossier ? ne vaudrait-il pas mieux calmer le jeu, laisser le CF reprendre calement le dossier ??\r\n-\tLes gens veulent des produits de proximit\u00e9 ! du bio, de la qualit\u00e9 . mais de la viande argentine !\r\n-\tComment recoller les morceaux ?\r\nFernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois, ancien CN, agriculteur\r\nregard\r\nAgriculture : moins de 1% du PIB\r\nIndustrie : 27%\r\nService : plus de 60%\r\nBanque : 5% du PIB / 120 000 emplois, agriculture 150 000 tout compris\r\nJacques Nicolet, CN UDC VD\r\nChristian L\u00fcscher, CN PLR GE, vice-pr\u00e9sident PLR Suisse\r\nFernand Cuche, ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, \u00e9cologiste\r\nPolitique agricole au programme\r\nLes d\u00e9bats s'annoncent passionn\u00e9s au cours de la deuxi\u00e8me semaine de session lorsque le Conseil national abordera le projet de r\u00e9forme agricole de Johann Schneider-Ammann. Les paysans et le ministre de l'agriculture sont \u00e0 couteaux tir\u00e9s depuis la publication de la vue d'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'agriculture d\u00e8s 2022, qui pr\u00e9conise notamment une ouverture des march\u00e9s.\r\nLes animaux seront pr\u00e9sents dans les deux Chambres. Les conseillers nationaux seront appel\u00e9s \u00e0 s'exprimer sur l'initiative sur les vaches \u00e0 cornes. Le Conseil des Etats abordera une modification de la loi sur la chasse pour permettre d'abattre le loup plus facilement.", "durationSec": 224, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9600909", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["agriculture", "agriculteur", "alimentation", "paysan"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9cologiste Fernand Cuche explique pourquoi il remonte au front / FOR_2018-06-04T18:12:00_developpement-7", "Forum du 04.06.2018"], "alternativeSummary": ["Deux initiatives populaires li\u00e9es au monde agricole seront soumises au peuple en septembre prochain, de quoi pousser certains militants d\u2019hier \u00e0 remonter au front. C\u2019est le cas de l\u2019\u00e9cologiste Fernand Cuche, ancien conseiller d\u2019Etat neuch\u00e2telois. Son interview."], "variantIds": ["ece-9600909"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:26Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonsoir et merci ainsi dans les pas perdus du co\u00fbt du Palais f\u00e9d\u00e9ral ont conclu cette \u00e9mission avec vous Fernand Cuche, vous \u00eates un peu en revenant dans la politique, on vous a connu ici comme conseiller national, conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 Neuch\u00e2tel, 3, 2 initiatives vont \u00eatre vot\u00e9e cet Automne sur les th\u00e9matiques alimentaire, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de repartir au combat, pourquoi aujourd'hui ce ce retour de flamme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nEh bien parce que j'observe ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qu'au niveau du Parlement au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en particulier du Ministre notre ministre en fonction, charg\u00e9 de l'\u00e9conomie dans de l'agriculture, Johann Schneider- Ammann qui a parce qu'il y a pas de prise en consid\u00e9ration des pr\u00e9occupations de la population et quand il y y a eu une, puis 2, puis 3 applicable que 5 Spi cette initiative, je me suis dit l\u00e0 le peuple se r\u00e9veille ou le Parti du Peuple se r\u00e9veille et comme je trouve les objectifs de ces initiatives, alors certaines sont excessives, d'autres sont applicables tout \u00e7a va faire l'objet d'un grand d\u00e9bat, ceci dit il y a une ouverture possible et \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'institution en place ne fait pas son travail sur un enjeu fondamental comme l'alimentation, le territoire et la qualit\u00e9 de l'environnement, h\u00e9 bien dans ce pays, gr\u00e2ce aux initiatives, c'est le peuple qui m\u00e8ne, je dirais, qui m\u00e8ne le d\u00e9bat et c'est ce qui m'a motiv\u00e9 aussi \u00e0 reprendre un peu de de combat entre guillemets parce que les 2 initiatives de cet Automne par rapport \u00e0 la discussion qui a eu sur l'ouverture des march\u00e9s avec le Mercosur qui peut-\u00eatre un peu plus loin encore dans les ann\u00e9es qui viennent, ces 2 initiatives qui vont dire cette orientation -l\u00e0, elle n'est plus dominante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [95%] :\r\nSi on admet pas le march\u00e9, c'est pas une mani\u00e8re de dire que que vos camarades \u00e9cologiste ici \u00e0 Berne dans les cantons font mal leur travail, vous avez besoin de revenir au combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [89%] :\r\nAlors chacun, faut pas qu'il y a eu un affaiblissement des \u00e9lus \u00e9cologistes aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est un groupe qui est, petit matin qui doit faire beaucoup d'choses avec la complicit\u00e9 des probl\u00e8mes puis l\u00e0, alors je me suis pas du tout pos\u00e9 la question de savoir si a du mauvais boulot ou pas, moi j'ai une motivation un \u00e9lan comme \u00e7a parce que voil\u00e0 je suis fils de paysan, j'ai fait le paysan, ma m\u00e8re \u00e9tait paysanne, j'ai encore ce fonds, qui fait que l\u00e0 je sens qu'\u00e0 un moment charni\u00e8re, et si on peut placer ces 2 initiatives au mois de septembre il y aura une nouvelle rotation in\u00e9vitablement qui va \u00eatre pris l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [92%] :\r\nMais on dit des choses qui sont importantes, on parle de souverainet\u00e9 alimentaire, \u00e7a c'est l'initiative notamment d'unitaire aupr\u00e8s desquels vous avez beaucoup milit\u00e9, mais oui, on sait aussi que la Suisse importe 40 pourcent de ces aliments, est ce qu'on peut le faire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [90%] :\r\nOui, la souverainet\u00e9 alimentaire, c'est donc, vous avez parfaitement raison : la Suisse importe jusqu'\u00e0 50 pourcent des calories n\u00e9cessaires \u00e0 son peuple, ce qui veut dire que le march\u00e9, il est ouvert 50 pourcent de la nourriture, \u00e7a n'osera dire \u00e7a nous arrive des pays europ\u00e9ens et depuis, plus loin, l'objectif du principe de souverainet\u00e9 alimentaire, c'est de dire les peuples ont la libert\u00e9 de d\u00e9cider de la qualit\u00e9 de leur alimentation, les peuples sont souverains pour dire quel type d'agriculture ils veulent quel am\u00e9nagement du territoire et ne pas \u00eatre en permanence tous les 3 ans tous les 4 ans, bouscul\u00e9 par des trait\u00e9s commerciaux, ce qui veut dire que ce qui peut \u00eatre produit localement ici en Suisse ou dans un ensemble de pays riches des des r\u00e9gions, c'est une priorit\u00e9, et cette agriculture -l\u00e0 elle va n\u00e9cessiter des protections, on les a ces protections, hein, c'est les protections aux fronti\u00e8res dans la t\u00eate, mieux les cibler mieux les ajuster mais \u00e7a veut dire aussi qu'au niveau de l'alimentation de demain, en ayant une agriculture de proximit\u00e9 qui respecte l'environnement qui va vers la biodiversit\u00e9, on assure l'alimentation demain et s'\u00e9tend m\u00eame fondamental c'est seul le seul m\u00e9tier n\u00e9cessaire, c'est le travail de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [88%] :\r\nEt ce sera le mot de la face \u00e0 cette \u00e9mission dans laquelle on a beaucoup parl\u00e9 agriculture merci beaucoup Fernand Cuche, on part tout de suite. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-04T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cuche, Fernand", "role": "ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DA88910-D221-4624-93D8-0810CCEA30A8", "internalArchiveId": "6DA88910-D221-4624-93D8-0810CCEA30A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9gociations Suisse-UE: Ignazio Cassis est-il l'homme de la situation?\r\nJuin 2018 pourrait \u00eatre capital pour les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne. Berne et Bruxelles veulent r\u00e9gler les questions en suspens de l'accord cadre institutionnel : interviews des conseillers nationaux Roger K\u00f6ppel et Laurent Wehrli et de la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary ", "publicationDate": "2018-06-04T00:00:00Z", "summary": "Le mois de juin sera marqu\u00e9 par les n\u00e9gociations entre la Suisse et Bruxelles, port\u00e9es par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, (PS/VD), Roger K\u00f6ppel (UDC/ZH) et Laurent Wehrli (PLR/VD).\r\n\r\n* * N\u00e9gociations Suisse-UE: Ignazio Cassis est-il l'homme de la situation?   TEMOIN ANTENNE\r\n*** On va parler de politique europ\u00e9enne dans ce Forum en direct des Pas perdus. \r\nLe mois de juin pourrait \u00eatre capital pour les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'Union. Berne et Bruxelles veulent r\u00e9gler les questions en suspens de l'accord cadre institutionnel. \r\nDe nouvelles n\u00e9gociations auront lieu ce jeudi. \r\nEn parall\u00e8le, le Conseil national d\u00e9bat de l'initiative de l'UDC contre les juges \u00e9trangers. Qui sera soumise prochainement au peuple. \r\nC'est dire si cette fin d'ann\u00e9e risque d'\u00eatre marqu\u00e9e par ce dossier europ\u00e9en, port\u00e9 par un homme, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis, chahut\u00e9 depuis ses propos sur le Proche-Orient.\r\nG\u00e9raldine Savary, CE PS VD vice-pr\u00e9sidente PS Suisse\r\nRoger K\u00f6ppel, CN UDC ZH\r\nLaurent Wehrli, CN PLR VD\r\n************************************\r\nPietro Bugnon, l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral...\r\n- les choses s\u00e9rieuses commencent pour lui, Pietro..  \r\n- Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? apr\u00e8s un peu plus d'un semestre, il a infl\u00e9chi la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral? \r\n- le personnage.. vous l'avez c\u00f4toy\u00e9... comment vous le percevez? \r\n**********************\r\n- ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis est-il l'homme de la situation? \r\n- vol\u00e9e de bois vert sur ses propos sur l'Unrwa... (12 questions orales..) \r\n- risque qu'il d\u00e9rape \u00e4 nouveau?\r\n- le reset promis est un resettino au final... pas vraiment \u00e9volu\u00e9 par rapport \u00e0 Burkhalter \r\n- calendrier: on avance sur l'accord institutionnel. Mais il y a le spectre de l'initiative sur les juges \u00e9trangers... on votera \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e ou d\u00e9but ann\u00e9e prochaine. \r\nOn entre dans le moment crucial...  \r\n- rencontre ce jeudi pour n\u00e9gocier... lignes rouges?\r\n- importance d'avoir un bon accord institutionnel pour \u00e9carter la tentation de dire oui \u00e4 l'Initiative sur les juges \u00e9trangers?\r\n- \r\npapier Guillaume Meyer\r\n((\u00abNous avons boug\u00e9, les Suisses doivent bouger. Sinon, nous aurons un probl\u00e8me.\u00bb Parole de diplomate europ\u00e9en, qui r\u00e9sume l'\u00e9tat d'esprit \u00e0 Bruxelles. Les Europ\u00e9ens s'attribuent le m\u00e9rite des avanc\u00e9es r\u00e9alis\u00e9es ces derniers mois dans les n\u00e9gociations. Le pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker, aurait entendu les r\u00e9ticences des Suisses concernant les juges \u00e9trangers. Il a donc propos\u00e9 une sorte de m\u00e9canisme d'arbitrage pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends. Proposition qui a permis d'avancer dans cette partie de la n\u00e9gociation.\r\nPar contre, sur les autres volets de l'accord, les positions restent \u00e9loign\u00e9es. Il y a d'abord la question des aides d'Etat. Bruxelles veut les interdire dans l'accord, ce qui pose probl\u00e8me aux cantons. Et puis, il y a surtout les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes. Bruxelles estime que Berne va trop loin pour prot\u00e9ger son march\u00e9 du travail. En fait, chacun juge l'autre responsable des blocages actuels. C\u00f4t\u00e9 suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit faire un point de situation d'ici \u00e0 la mi-juin.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))", "durationSec": 986, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9600907", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["accord international", "institution europ\u00e9enne", "n\u00e9gociation"], "thematicPersons": ["Cassis, Ignazio"], "alternativeTitle": ["N\u00e9gociations Suisse-UE: Ignazio Cassis est-il l'homme de la situation? / FOR_2018-06-04T18:06:00_developpement-4", "Forum du 04.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le mois de juin sera marqu\u00e9 par les n\u00e9gociations entre la Suisse et Bruxelles, port\u00e9es par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, (PS/VD), Roger K\u00f6ppel (UDC/ZH) et Laurent Wehrli (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9600907"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:27Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est une on va justement parler de politique europ\u00e9enne dans ce Forum, toujours en Direct des Pas perdus pendant que les conseillers nationaux d\u00e9battent jusque tard ce soir jusque vers 21 heures 30 de politiques agricole alors le mois de juin, c'est mois pourrait \u00eatre capital pour les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'Union, Berne et Bruxelles veulent r\u00e9gler les questions encore en suspens de l'accord cadre institutionnel de nouvelles n\u00e9gociations auront d'ailleurs lieu ce jeudi, en parall\u00e8le, le Conseil national d\u00e9bat de l'initiative de l'UDC contre les juges \u00e9trangers, c'est donc un texte qui sera soumis prochainement au peuple, c'est dire si cette fin d'ann\u00e9e risque d'\u00eatre marqu\u00e9e par ce dossier europ\u00e9en port\u00e9 par un homme, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis chahut\u00e9 depuis ses propos sur le Proche-Orient alors 3 invit\u00e9s nous ont rejoint pour \u00e9voquer cette question br\u00fblante de l'Europe et des relations entre la Suisse et l'Europe G\u00e9raldine Savary, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise, vice- pr\u00e9sidente du PS suisse Roger Koeppel bonsoir, bonsoir, conseiller national UDC z\u00fcrichois Laurent Wehrli bonsoir bonsoir, conseiller national PLR Vaudois on a gliss\u00e9 chuchoter que c'\u00e9tait votre anniversaire aujourd'hui, alors vous avez anniversaire et en cadeau, on vous a pas d\u00e9bat sur leur fera pas femme merci beaucoup, merci beaucoup, dira pas combien de bougies, non sans reste reste \u00e9l\u00e9gance \u00e0 ces questions- l\u00e0, \u00e9galement avec nous, titre de nous lan\u00e7ons nos correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral bonsoir alors Pietro Bugnon l'a dit, c'est un homme qui est au centre de de toutes ces discussions sur sur l'Europe qui va devoir porter ce dossier, c'est le petit nouveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis le camp, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, on peut dire aujourd'hui les les choses s\u00e9rieuses commencent pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [90%] :\r\nOui, clairement parce qu'il faudra mener \u00e0 bien ces ces discussions, ces n\u00e9gociations \u00e0 Bruxelles, vous l'avez dit un round de n\u00e9gociations ce ce jeudi, ce sera pas simple Union europ\u00e9enne veut notamment attaqu\u00e9 les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation qui qui sont en vigueur, en Suisse et puis il faudra aussi ensuite convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le parlement le peuple aussi, alors il y a un sondage qui est paru il y a un peu plus d'un mois qui est assez int\u00e9ressant, qui montre que 54 pourcent des Suisses sont aujourd'hui convaincus par la solution qui est en train d'\u00eatre n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles ce fameux tribunal arbitral ou un juge suisse si\u00e9gerait avec un juges europ\u00e9ens il nommerait les 2 un pr\u00e9sident donc peut-\u00eatre en soutien populaire en tout cas \u00e0 ce stade, mais la campagne n'a pas encore v\u00e9ritablement d\u00e9but\u00e9 celle sur les initiatives contre les juges s'\u00e9trangers de l'UDC alors est -ce que ce 1er son de cloche positif pour une aide sur Cassis est ce que c'est, c'est d\u00fb \u00e0 son arriv\u00e9e, c'est lui qui a repris en main le dossier europ\u00e9en, pas forc\u00e9ment sur le fond, on ne peut pas dire que la solution qui est en train de discuter maintenant soit v\u00e9ritablement nouvelle, on se rappelle notamment d'un Pierre Maudet, qui compte alors candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 cette possibilit\u00e9 de de tribunal arbitral c'est pas lui qui l'avait invent\u00e9 \u00e7a circulait d\u00e9j\u00e0 au sein de la diplomatie suisse et puis sur le fond, sur le fond, sur la forme, dire oui il y a du renouveau, il y a un discours qui a qui il y a une discours qui est nouveau, il y a, il y a une mise en sc\u00e8ne aussi, on se rappelle de ces en carton au S\u00e9nat avait parl\u00e9 d'voil\u00e0 \u00e0 \u00e0 Lugano, au mois de f\u00e9vrier, disons que l'emballage nouveau voil\u00e0 donc un petit peu de renouveau mais c'est risqu\u00e9 parce que Ignazio Cassis cr\u00e9e des attentes, avec ce Style nouveau, il pourrait aussi de se voir si le contenu du paquet ne r\u00e9pond pas aux attentes des Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [87%] :\r\nC'est s\u00fbr, mais dans dans le contexte aujourd'hui c'\u00e9tait des questions orales, il y avait une salle 20 12 questions orales adress\u00e9es \u00e0 Ignazio Cassis sur un autre sujet, mais \u00e7a montre quand m\u00eame qu'il est qu'il est observ\u00e9 que ces paroles sont tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9e, c'\u00e9tait sur le la, l'Organisation des Nations-Unies pour la pour la peine, les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens tout ce questions orales, c'est beaucoup dire, qu'il a, on doute parfois sur sa mani\u00e8re de faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [91%] :\r\nVoil\u00e0 clairement ses ses r\u00e9centes d\u00e9clarations sur sur le sujet, qui ont mis en quelque sorte le le feu aux poudres parce que, disons, en l\u00e9ger d\u00e9calage avec la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'\u00e0 maintenant alors malheureusement, ben on n'a pas pu voir qu'Cassis cet apr\u00e8s- midi, mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant de l'entendre, de voir comment, finalement, il expliquait sa position devant les parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [92%] :\r\nMerci, Pietro Bugnon, vous restez avec nous \u00e9videmment G\u00e9raldine Savary c'est vrai que cette fin d'ann\u00e9e, va \u00eatre assez capital pour nos relations avec nos voisins, puisqu'on va certainement vot\u00e9 en novembre, peut-\u00eatre en vous f\u00e9vrier prochain sur cette initiative de l'UDC sur sur les juges \u00e9trangers, est ce que Ignazio Cassis ce chef de la diplomatie suisse et la personne qui a les \u00e9paules assez solides pour pour convaincre le peuple d'aller dans dans votre sens, c'est-\u00e0-dire de pas ferm\u00e9 la porte avec l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que les d\u00e9clarations de Ignace Ignazio Cassis au Proche-Orient un me rendent tr\u00e8s inqui\u00e8te sur la mani\u00e8re rationnelle qui il a de pouvoir g\u00e9rer un dossier en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re, \u00e7a je peux, je dois reconna\u00eetre que que ces d\u00e9clarations ont mis le feu aux poudres, vous l'avez dit, mais dans une, dans un une un endroit du monde qui est d\u00e9j\u00e0 une poudri\u00e8re donc il rompt avec des ann\u00e9es et des ann\u00e9es de travail de la diplomatie suisse et puis, il rend la coll\u00e9gialit\u00e9 aussi sur ce sujet, alors j'esp\u00e8re qu'il saura au niveau des relations avec l'Union europ\u00e9enne a clairement d'abord accompagn\u00e9 la Suisse et parler de fa\u00e7on coll\u00e9giale et non pas \u00e0 son nom propre, hein, c'est ce qu'il a fait visiblement Proche-Orient et puis deuxi\u00e8mement, avoir un discours construit construit sur le moyen et le long terme, \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e et puis pour les prochaines ann\u00e9es, pour le moment, je dois reconna\u00eetre que que le les r\u00e9centes d\u00e9clarations me rendent extr\u00eamement inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:21) [89%] :\r\nQuelle est votre position Roger K\u00f6ppel c'est int\u00e9ressant parce que, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC les saluer s', un certain nombre de ses positions, comme par exemple \u00e7a sur la Palestine, on l'a compris, d'un autre c\u00f4t\u00e9, celui que vous allez devoir combattre si vous voulez faire passer votre initiative sur les juges \u00e9trangers qu'est -ce que \u00e7a comme Malli\u00e9 signature Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, la question qu'on est confront\u00e9 maintenant, c'est peut-\u00eatre la question existentielle pour la Suisse, et aussi la motivation parce que moi je j'ai rentr\u00e9 la politique active, c'est la question qui a la derni\u00e8re parole dans notre \u00c9tat, ce sont les citoyennes, les citoyens suisses o\u00f9 sont les \u00e9trangers, ce sont les institutions \u00e9trang\u00e8res, ce sont les institutions de l'Union europ\u00e9enne, et moi je vois avec beaucoup de, comme on dit, s'associent sous c'est \u00e7a, c'est le bon G\u00e9rard avec beaucoup de soucis que tous les partis et aussi, le conseiller fait alors aussi Gerhard sur Cassis s'ils veulent cette soumission de la Suisse sous la III europ\u00e9enne avec ce 4 quand entre institutionnel et pour moi, c'est vraiment une si on ne peut pas exprimer en fran\u00e7ais mais c'est c'est une dites donc on pourra traduire \u00e7a serait la destruction de la Suisse, comment moi je comprends la Suisse et j'ai, j'ai travaill\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et je vois que les gens de haut, de la Suisse, il admire notre mod\u00e8le mais nous les parlementaires les, les, les, les partis, sauf l'UDC, ils sont en train de d\u00e9truire ce mod\u00e8le Smith. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:58) [87%] :\r\nLaurent Wehrli, vous \u00eates un petit peu en sandwich, hein, si je puis dire, d'un certain c\u00f4t\u00e9, vous avez l'UDC qui attaque avec son initiative de six vont leur se prononcer, d'un autre, vous avez besoin du soutien de la gauche pour faire passer le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celui de votre ministre Ignazio Cassis, or il n'y a, de ce Cassis f\u00e2che tout rouge : la gauche avec ses prises de position, mais aussi sur d'autres dossiers, hein, notamment politique, sociale, ce qui se passe au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comment vous allez faire pour les prendre avec vous et je vous pose la question en vous demandant de regarder voil\u00e0 Savary dans l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [88%] :\r\nJe suis un peu contrecarr\u00e9 par l'Observatoire 16, \u00e7a devient compliqu\u00e9 d'\u00eatre sourde which have to regarder dans les yeux, mais enfin \u00e7a fait environ peut-\u00eatre tout faire mais enfin voil\u00e0 une m\u00e9taphore, toujours est -il, toujours est -il que, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, ou alors on n'a pas v\u00e9cu la m\u00eame premi\u00e8res semaines de la session sur l'initiative UDC du droit \u00e0 l'autod\u00e9termination, j'ai pas compris, j'ai pas vu qu'il avait Monsieur Cassis dans la salle, j'ai vu Madame Sommaruga et et dont, faut \u00eatre de \u00e7a bien donc ce il va pas mal la soyons, soyons pr\u00e9cis, puisque vous voulez conseils pr\u00e9cis, soyons pr\u00e9cis, jusqu'au bout, \u00e7a d\u00e9montre \u00e0 tout le moins, que c'est bien une question du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pas simplement la question d'une personne, on le sait tr\u00e8s bien qu'en Suisse, personne ne le fait tout seul, la politique a commenc\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et donc dans ce sens -l\u00e0, c'est un \u00e9l\u00e9ment important, apr\u00e8s je rappelle aussi que l'initiative UDC alors on le sait bien \u00e0 Roger K\u00f6ppel vient de le rappeler, en ne parlant que du droit de l'Union europ\u00e9enne, mais si j'ai bien lu cette initiative, on parle bien du droit \u00e0 l'eau totale d\u00e9termination et on parle bien des juges \u00e9trangers en g\u00e9n\u00e9ral, et d'ailleurs un certain nombre d'et s'accord internationaux qui seraient touch\u00e9s par cette initiative ne touche pas seulement le 3 europ\u00e9en, voire tr\u00e8s peu le droit europ\u00e9en, mais plut\u00f4t des relations que nous avons avec d'autres pays, donc c'est c'est pour \u00e7a qu'il faut un peu, un tout petit peu \u00e9largir le d\u00e9bat, h\u00e9 bien rappeler quand elle \u00e9tait l'initiative doit \u00eatre trait\u00e9 par l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ailleurs, la plupart de ces accords tr\u00e8s petites \u00e9conomies et concernent aussi tr\u00e8s directement Monsieur Schneidermann ainsi que d'autres d\u00e9partements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:49) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que \u00e7a vous allez convaincre les Suisses quand vous entendez les arguments de Monsieur K\u00f6ppel qui dit que c'est la destruction de la Suisse de sa d\u00e9mocratie directe de sa capacit\u00e9 de d\u00e9cider en toute souverainet\u00e9, de son avenir s'en disant, en Suisse, non, non, regardez, c'est une question qui doit \u00eatre r\u00e9fl\u00e9chi en termes clos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [92%] :\r\nNon, non, je crois qu'il faut, il faut venir tr\u00e8s clairement avec ce que sont les accords internationaux et en particulier ce qui concerne le 1er paquet par exemple des accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne, ils ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es par le peuple et quand on prend l'initiative, les mots m\u00eames de l'initiative UDC c'est bien de reconna\u00eetre que les accords internationaux doivent \u00eatre vot\u00e9es par le peuple, donc les accords qui sont le plus attaqu\u00e9 actuellement par l'UDC, \u00e0 savoir le 1er paquet des accords bilat\u00e9raux, c'est juste pour ceux qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es par le peuple, donc \u00e7a d\u00e9montre \u00e0 tout le moins, que cette ann\u00e9e, explication qu'on peut donner au peuple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:35) [79%] :\r\nEt, pourtant, n'est pas dans quand j'\u00e9tais pour donner le compte G\u00e9raldine Savary de la peau donne le contexte correct, cette initiative de l'autod\u00e9termination, quel est le contexte dans l'en octobre 2012 la cour \u00e0 Lausanne a d\u00e9cid\u00e9 tr\u00e8s avec la Tribune, notez bien, a d\u00e9cid\u00e9 que la loi internationale g\u00e9n\u00e9ralement et sous la loi suisse, ils ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a en relation avec un cas concr\u00e8te qui qui qui s'agitaient de ne criminels \u00e9trangers et tout \u00e7a alors le le la Tribuno au fait Philippe \u00e0 la hausse, a d\u00e9cid\u00e9 la la le le principe archi- faut aller varie de la l'international, l'international est plus haut que la hausse et \u00e7a, c'\u00e9tait une sorte de co\u00fbter \u00e9tat qui n'est pas dans notre Constitution dans la console. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [66%] :\r\nChristian donc Bio- mondain Lorenza elle est LNDD trait\u00e9 international et l'Union bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:31) [82%] :\r\nPar il y a pas un autre pays dans ce monde qui accepte, qui non, non, l'Union europ\u00e9enne, elle n'accepte pas cette hi\u00e9rarchie, c'est un coup d'\u00c9tat de la tribu TLT vous ne faites hallal et maintenant l'UDC avec son initiative, il veut corriger cette situation et revenir aux anciennes \u00e9tat qui \u00e9tait le souverain c'\u00e9tait et la Suisse, les Suisses doivent avoir la tenir parole autant de paye par laisser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:56) [80%] :\r\nGeorges la G\u00e9raldine Savary face \u00e0 face \u00e0 ces arguments justement quel elle va \u00eatre autre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:00) [88%] :\r\nPour moi, si vous voulez, si j'\u00e9tais pas persuad\u00e9 au fond de moi- m\u00eame comme parti politique, ma formation politique, le Parti socialiste que de bonnes relations qui ne europ\u00e9en n'\u00e9tait pas bonne pour la population, on s'engagerait pas pour cette campagne, \u00e7a c'est une chose est s\u00fbre, et on est beaucoup dans ce pays \u00e0 se rappeler avant les accords Bill lat\u00e9raux, ce que c'est ce qui se passait dans ce pays, cette \u00e9lection du ch\u00f4mage europ\u00e9enne parfois des on entendait m\u00eame si l'europ\u00e9enne d\u00e9\u00e7oit, m\u00eame si l'europ\u00e9enne \u00e0 l'Union europ\u00e9enne va va pas en \u00e0 mes yeux toujours dans dans le bon sens, je, je suis persuad\u00e9 que d'avoir de bonnes relations avec une europ\u00e9enne, c'est bon pour la population si cette si \u00e7a n'\u00e9tait pas le cas si on brade le bien- \u00eatre et la qualit\u00e9 de vie de notre population, h\u00e9 bien le Parti socialiste ne s'engagerait pas pour ses relations avec l'Union europ\u00e9enne et maintenant on doit franchir un pas suppl\u00e9mentaire cet accord-cadre sinon tout ce qu'on a construit ces derni\u00e8res ann\u00e9es en mati\u00e8re d'emploi, de savoir- faire, de croissance, de relations \u00e9conomiques mais aussi culturels pour les \u00e9tudiants, pour un certain nombre de personnes dans ce pays, h\u00e9 bien tout \u00e7a tombe \u00e0 l'eau, c'est \u00e7a l'\u00e9quation, apr\u00e8s on peut discuter, voil\u00e0 des, des, des juges, pas des juges suisses pas etc, \u00e7a c'est des solutions je dirais tactique mais l'avenir l'horizon pour nous c'est \u00e7a est -ce que c'est bon pour nous ou est -ce que c'est pas bon pour nous, pas bon ou bon, au sens large du terme, est ce qu'on doit maintenant les solutions qu'on a trouv\u00e9, on doit faire de l'orf\u00e8vrerie comme on sait le faire en Suisse, moi je tiens, en particulier aux mesures d'accompagnement et je sais que \u00e7a sera contraire accompli Monsieur Coq K\u00f6ppel le point le plus difficile \u00e0 d\u00e9fendre, et c'est ce pourquoi le parc social et s'engage \u00e0 et si Monsieur Cassis la parade, les mesures d'accompagnement l\u00e2che les salari\u00e9s de ce pays, dans le cas de cet accord, c'est \u00e9vident que le Parti socialiste sera tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:42) [83%] :\r\nCritique fait pression pour Ignazio Cassis pitre opinion bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:45) [91%] :\r\nOui mais, non, non, c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant fait de d'observer un peu cette campagne qui d\u00e9marre parce qu'on voit bien que, entre le PLR Ignazio Cassis et le Parti socialiste, pour l'instant, c'est pas l'amour fou, j'ai envie dire vous venez notamment voil\u00e0 de dresser tr\u00e8s clairement quelles sont vos revendications en mati\u00e8re de de mesures d'accompagnement et puis il faut aussi dire qu'Ignazio Cassis depuis qu'il est entr\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a quelque peu infl\u00e9chi la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sur des questions auxquelles la gauche tient beaucoup, notamment la question du cong\u00e9 paternit\u00e9, il y a aussi la question des exportations d'armes avec un assouplissement en tout cas potentiels assouplissement \u00e0 venir sur ces questions- l\u00e0, il y a une claire rivalit\u00e9 depuis quelques semaines entre Ignazio Cassis et Alain Berset qui est n\u00e9e notamment de cette question des, des, des, des, de l'aide au r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens avec un Christian Levrat aussi tr\u00e8s tr\u00e8s offensif donc pour l'instant, des jambes, dire le camp pro- bilat\u00e9ral, il est un peu divis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:35) [86%] :\r\nLaurent Wehrli, pas facile d'\u00eatre l'avocat de ce Cassis du c\u00f4t\u00e9 du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:38) [90%] :\r\nMais j'assume tr\u00e8s bien, vous avez dit tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ma faim, donc je l'assume parfaitement universelles, oui, oui, on va dire ainsi est toujours est -il que, encore une fois, je crois qu'il faut bien admettre les \u00e9l\u00e9ments dans dans leur cave, alors bien entendu que, on va se s'int\u00e9resser on aux discussions, aux r\u00e9actions au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et autres, moi, je pr\u00e9f\u00e8re beaucoup plus m'int\u00e9resser au fait et qui d\u00e9fend quoi et comment s'est d\u00e9fendu et notamment sur cette initiative de l'autod\u00e9termination, tr\u00e8s clairement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parler d'une seule voix et cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 est tr\u00e8s fort, d'un autre \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant, je crois que Madame Savary a parfaitement raison de le dire, est ce que cette initiative est utile int\u00e9ressante, positive pour le peuple suisse et son \u00e9conomie, on voit d'ores et d\u00e9j\u00e0 que les milieux \u00e9conomiques sont extr\u00eamement clairs et pr\u00e9cis \u00e0 ce sujet -l\u00e0 en disant combien cela peut mettre \u00e0 mal justement l'\u00e9conomie suisse si des fois on devait voter une telle disposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:32) [88%] :\r\nRoger Koeppel, vous entendez le le PS et le PLR ne pas \u00eatre s\u00fbr forc\u00e9ment sur la la m\u00eame longueur d'onde, avoir quelques dissensions sur ce qu'ils attendent d'Ignazio Cassis, c'est du, c'est tout bon pour l'UDC o\u00f9 on peut jouer l\u00e0- dessus, sur ces, sur ces divisions sur ses attentes divergentes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:47) [84%] :\r\nBonjour, j'ai consid\u00e8re qu'on m'a mis \u00e0 part, dans, dans, dans le micro, pardon, mais \u00e7a va maintenant parfait comme non je je me consid\u00e8re un homme de Nancy cas c'est ce le conna\u00eet quand j'ai fait des pr\u00e9sentations pour les les radicaux jeunes Lugano touch\u00e9 je pense il a un bon caract\u00e8re et il est, il est pas si gauche quand Monsieur Burkhalter, \u00e7a c'est vrai, mais je pense qu'il a fait des erreurs, une erreur, je partage l'opinion de, de, de la gauche, c'est c'est sans critique contre les Palestiniens, c'est pas la neutralit\u00e9, \u00e7a ne va pas, j'ai pens\u00e9 que monsieur a raison, mais dans la possible pour des politiques europ\u00e9ennes, monsieur Cassis et une comme on dit \u00e7a, il est en effet car pourront -ils Dakar un p\u00e8re lance 1000 personnes Alice le dilemme a \u00e9t\u00e9 du parti radical qui, ils ne veulent pas entrer dans l'Union europ\u00e9enne mais il entre l'Union europ\u00e9enne et nous comme Suisse nous devons d\u00e9fendre contre cette adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, et \u00e7a, c'est \u00e7a la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:49) [94%] :\r\nEt on aura l'occasion tente beaucoup en reparler d'ici la fin de l'ann\u00e9e, mercredi, le Conseil national continue de parler des juges \u00e9trangers il y a, jeudi, une rencontre entre le entre Bruxelles et voil\u00e0 sur sur discuter de l'accord institutionnel donc ce sujet est assez est assez capital pour cette fin d'ann\u00e9e, merci beaucoup \u00e0 tous les 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:06) [84%] :\r\nMais, tr\u00e8s clairement, le PLR est en faveur rapide a fait voter par le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:10) [91%] :\r\nVoil\u00e0 qui est dit et c'\u00e9tait votre cadeau d'anniversaire, le mot de la fin Laurent envers merci beaucoup national PLR Vaudois Roger Koeppel, conseiller national puis dessaisit ripaille G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3 et merci aussi \u00e0 Pietro Bugnon du Palais f\u00e9d\u00e9ral, merci beaucoup, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-04T16:53:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00f6ppel, Roger", "role": "conseiller national zurichois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE4BDFE8-18CF-4F5A-9838-E51207A51D2B", "internalArchiveId": "CE4BDFE8-18CF-4F5A-9838-E51207A51D2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Matteo Salvini, ministre italien de l'Int\u00e9rieur, a d\u00e9clar\u00e9 que \"les clandestins doivent se pr\u00e9parer \u00e0 faire leurs valises\". Quelle est la marge de man\u0153uvre de Rome ? : interview d'Yves Pascouau, analyste politique dans un laboratoire d'id\u00e9es de Bruxelles et d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "publicationDate": "2018-06-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nSelon le nouveau ministre italien de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini, les clandestins doivent se pr\u00e9parer \u00e0 faire leurs valises. Mais quelle est la marge de manoeuvre de Rome? Interviews d'Yves Pascouau, analyste politique dans un laboratoire d'id\u00e9es de Bruxelles, et d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale (PS/VD).\r\n\r\n* * Politique migratoire: jusqu'o\u00f9 peut aller l'Italie?   TEMOIN ANTENNE\r\n*** On va parler de politique europ\u00e9enne dans ce Forum en direct des Pas perdus. \r\nLe mois de juin pourrait \u00eatre capital pour les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'Union. Berne et Bruxelles veulent r\u00e9gler les questions en suspens de l'accord cadre institutionnel. \r\nDe nouvelles n\u00e9gociations auront lieu ce jeudi. \r\nEn parall\u00e8le, le Conseil national d\u00e9bat de l'initiative de l'UDC contre les juges \u00e9trangers. Qui sera soumise prochainement au peuple. \r\nC'est dire si cette fin d'ann\u00e9e risque d'\u00eatre marqu\u00e9e par ce dossier europ\u00e9en, port\u00e9 par un homme, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis, chahut\u00e9 depuis ses propos sur le Proche-Orient.\r\nG\u00e9raldine Savary, CE PS VD vice-pr\u00e9sidente PS Suisse\r\nRoger K\u00f6ppel, CN UDC ZH\r\nLaurent Wehrli, CN PLR VD\r\n************************************\r\nPietro Bugnon, l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral...\r\n- les choses s\u00e9rieuses commencent pour lui, Pietro..  \r\n- Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? apr\u00e8s un peu plus d'un semestre, il a infl\u00e9chi la ligne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral? \r\n- le personnage.. vous l'avez c\u00f4toy\u00e9... comment vous le percevez? \r\n**********************\r\n- ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis est-il l'homme de la situation? \r\n- vol\u00e9e de bois vert sur ses propos sur l'Unrwa... (12 questions orales..) \r\n- risque qu'il d\u00e9rape \u00e4 nouveau?\r\n- le reset promis est un resettino au final... pas vraiment \u00e9volu\u00e9 par rapport \u00e0 Burkhalter \r\n- calendrier: on avance sur l'accord institutionnel. Mais il y a le spectre de l'initiative sur les juges \u00e9trangers... on votera \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e ou d\u00e9but ann\u00e9e prochaine. \r\nOn entre dans le moment crucial...  \r\n- rencontre ce jeudi pour n\u00e9gocier... lignes rouges?\r\n- importance d'avoir un bon accord institutionnel pour \u00e9carter la tentation de dire oui \u00e4 l'Initiative sur les juges \u00e9trangers?\r\n- \r\npapier Guillaume Meyer\r\n((\u00abNous avons boug\u00e9, les Suisses doivent bouger. Sinon, nous aurons un probl\u00e8me.\u00bb Parole de diplomate europ\u00e9en, qui r\u00e9sume l'\u00e9tat d'esprit \u00e0 Bruxelles. Les Europ\u00e9ens s'attribuent le m\u00e9rite des avanc\u00e9es r\u00e9alis\u00e9es ces derniers mois dans les n\u00e9gociations. Le pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker, aurait entendu les r\u00e9ticences des Suisses concernant les juges \u00e9trangers. Il a donc propos\u00e9 une sorte de m\u00e9canisme d'arbitrage pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends. Proposition qui a permis d'avancer dans cette partie de la n\u00e9gociation.\r\nPar contre, sur les autres volets de l'accord, les positions restent \u00e9loign\u00e9es. Il y a d'abord la question des aides d'Etat. Bruxelles veut les interdire dans l'accord, ce qui pose probl\u00e8me aux cantons. Et puis, il y a surtout les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes. Bruxelles estime que Berne va trop loin pour prot\u00e9ger son march\u00e9 du travail. En fait, chacun juge l'autre responsable des blocages actuels. C\u00f4t\u00e9 suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit faire un point de situation d'ici \u00e0 la mi-juin.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))", "durationSec": 583, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9600902", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Italie", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["asile politique", "relations internationales", "migration de population", "immigration clandestine"], "thematicPersons": ["Salvini, Matteo"], "alternativeTitle": ["Politique migratoire: jusqu'o\u00f9 peut aller l'Italie? / FOR_2018-06-04T18:04:00_developpement-3", "Forum du 04.06.2018"], "alternativeSummary": ["Selon le nouveau ministre italien de l\u2019Int\u00e9rieur Matteo Salvini, les clandestins doivent se pr\u00e9parer \u00e0 faire leurs valises. Mais quelle est la marge de man\u0153uvre de Rome? Interviews d'Yves Pascouau, analyste politique dans un laboratoire d'id\u00e9es de Bruxelles, et d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-9600902"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:27Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est une, on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'Italie pour les clandestins, le bon temps est termin\u00e9 ce week- end en Sicile, le nouveau ministre italien de l'Int\u00e9rieur vice- 1er ministre \u00e9galement patron de la Ligue a \u00e9t\u00e9 pour le moins clair, il veut faire de la lutte contre l'immigration, sa priorit\u00e9, ce ne sera pas une ligne dure mais une ligne de bon sens, a -t-il sp\u00e9cifi\u00e9 dans la ligne de mire de Matteo Salvini des passeurs, les ONG accus\u00e9es d'\u00eatre des taxis, des maires et aussi l'accord de de Dublin qui oblige les migrants \u00e0 d\u00e9poser une demande d'asile dans le 1er pays d'accueil soit souvent l'Italie ou la Gr\u00e8ce, bonsoir Yves, bonsoir, vous \u00eates chercheur associ\u00e9 \u00e0 notre Europe, l'institut Jacques Delors, un sp\u00e9cialiste des accords de Schengen et de Dublin alors hier, Matteo Salvini, d\u00e9clarait le gouvernement italien dira non \u00e0 la r\u00e9forme de de du du r\u00e8glement Dublin en Nouvelle politique d'asile parce qu'elle condamne les pays de la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 rester seul l'Italie ne peut pas \u00eatre le camp de r\u00e9fugi\u00e9s de l'Europe, est ce que dans ce constat, il a pas un peu raison, l'Italie, un peu abandonn\u00e9e \u00e0 elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:57) [85%] :\r\nSoi-disant que l'Italie par les les hasards de la g\u00e9ographie, c'est qu'elle est ce qu'on appelle Nithart de premi\u00e8res lignes d'un retard de de la Gr\u00e8ce et donc les personnes qui remonte, soit du maillot du Moyen-Orient, soit d'Afrique subsaharienne arrivent g\u00e9n\u00e9ralement par la partie italienne donc par la g\u00e9ographie oui, l'Italie est un \u00c9tat premi\u00e8res lignes par sa g\u00e9ographie, l'Italie accueil ou re\u00e7oit un grand nombre de personnes qui arrivent sur le territoire europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [87%] :\r\nQuand concr\u00e8tement il dit pour les clandestins, le bon temps est termin\u00e9, faut s'appr\u00eater \u00e0 faire ses valises qu'est -ce que concr\u00e8tement, il peut faire, parce que tout de m\u00eame, il est l'Italie est li\u00e9 par par des accords avec l'Union europ\u00e9enne, quelle peut \u00eatre sa marge de manoeuvre au ministre de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [91%] :\r\nBien \u00e7a c'\u00e9tait un petit peu la c'est la cons\u00e9quence de la de la campagne \u00e9lectorale, un du programme qui a \u00e9t\u00e9 conclu avec avec le le mot 5 \u00e9toiles, le nouveau ministre de l'Int\u00e9rieur italien a dit grosso modo, quitte \u00e0 les renvoyer dans leur pays d'origine, environ 500000 personnes, enfin c'est tout \u00e0 fait possible au plan national, parce que les personnes qui sont en situation irr\u00e9guli\u00e8re doivent normalement \u00eatre renvoy\u00e9s dans leur pays d'origine, leur pays transite la grande difficult\u00e9 c'est la mise en oeuvre effective des mesures et des d\u00e9cisions d'\u00e9loignement qui ne peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es qu'avec le concours et l'accord des pays tiers et c'est l\u00e0 que l'Italie en particulier, mais tous les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne font face \u00e0 une difficult\u00e9, c'est qu'il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parfois compter douaniers les personnes vers leur pays d'origine de Bernard Pays de 38 parce que les pays tiers ne collabore pas et ne donne pas ce qu'on appelle les laissez-passer consulaires pour pouvoir r\u00e9admettre leurs leurs ressortissants donc le nouveau ministre de l'Int\u00e9rieur est all\u00e9 en aujourd'hui annonc\u00e9 dans le cadre de la campagne et de l'accord de gouvernement qu'il allait renvoyer un nombre relativement, voire m\u00eame tr\u00e8s important de personnes en situation irr\u00e9guli\u00e8re depuis l'Italie vers leur pays d'origine, \u00e7a c'est sur le papier, la r\u00e9alit\u00e9 risque d'\u00eatre autrement plus compliqu\u00e9 pour l'Italie, comme elle l'est pour tous les autres \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [91%] :\r\nOn sent quand m\u00eame une assez forte d\u00e9termination du c\u00f4t\u00e9 de de de Salvini qu'que que fait l'Europe quel comment elle peut Monitor et tout \u00e7a, comment elle peut v\u00e9rifier quelle est sa marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [92%] :\r\n\u00e0 le le l'Europe n'a de marge de manoeuvre que celle que les \u00c9tats-membres acceptent bien de lui donner, autrement dit l'Union europ\u00e9enne ne peut faire que ce que les \u00c9tats-membres de l'Union europ\u00e9enne accepte de faire dans le cadre de 6 institutions aujourd'hui l'Italie va \u00eatre en accord avec les autres \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne sur un volet de la politique qui est celui de stopper ou d'endiguer, comme dit le Conseil europ\u00e9en, les flux d'immigration ailleurs en direction de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a c'est la ligne sur laquelle, \u00e0 peu pr\u00e8s tous les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne sont capables de trouver un consensus en revanche sur d'autres dossiers tels que celui de la ville, et en particulier celui de Dublin, honn\u00eate et divisions qui sont importantes entre les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne et la marge de manoeuvre de l'Union europ\u00e9enne va \u00eatre o\u00f9 va se situer \u00e0 l'endroit o\u00f9 les \u00c9tats pourront ne pas se mettre d'accord si les \u00c9tats se mettent d'accord, alors on va modifier, par exemple, le r\u00e8glement Dublin si les \u00c9tats n'arrivent pas \u00e0 trouver un accord qui est tr\u00e8s certainement ce qui va ce qui va se passer alors l'Union europ\u00e9enne n'arrivera pas \u00e0 modifier le r\u00e8glement de Dublin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [91%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9vidence, pour une meilleure r\u00e9partition qui qui est ce qui est vis\u00e9 prioritairement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [93%] :\r\nEn fait, ceux qui sont vis\u00e9s prioritairement sont ceux qui ont clairement annonc\u00e9 leur refus de participer \u00e0 tout syst\u00e8me de solidarit\u00e9 obligatoire et en particulier les pays du groupe de Visegrad, c'est-\u00e0-dire la Hongrie, la Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie, ces \u00c9tats -l\u00e0 sont clairement dans le viseur, \u00e0 la fois peut-\u00eatre pas directement de l'Italie, mais en plus un peu de la cause des institutions de l'Union europ\u00e9enne de certains \u00c9tats membres qui leur demande de participer \u00e0 l'effort de solidarit\u00e9 ensuite d'autres \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne tr\u00e8s certainement moins moins au devant de la sc\u00e8ne sur les questions migratoires mais dont le nombre de demandeurs d'asile, par rapport \u00e0 la population n'est pas aussi important que \u00e7a peut \u00e9galement \u00eatre vis\u00e9 par l'Italie, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est l'esp\u00e8ce d'\u00e9quilibre que l'on cherche \u00e0 trouver entre la responsabilit\u00e9 et la solidarit\u00e9, la responsabilit\u00e9 des \u00c9tats de premi\u00e8res rentr\u00e9es d'enregistrer et d'identifier les pays les les personnes qui arrivent sur leur territoire et la solidarit\u00e9 des autres \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne de leur pr\u00eater main forte, ou de leur t\u00e9moigner de la solidarit\u00e9 par rapport \u00e0 une situation qui deviennent tr\u00e8s difficiles \u00e0 g\u00e9rer pour l'Italie et la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [87%] :\r\nEt la Suisse, pays voisin de de l'Italie, qui n'est pas membre de l'Union europ\u00e9enne, mais qui est dans dans Schengen, Dublin est -ce que est ce qu'il a aussi des attentes par rapport \u00e0 ce voisin du nord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:37) [93%] :\r\nLa Suisse est dans une situation tout \u00e0 fait particuli\u00e8re parce qu'effectivement, comme vous l'avez soulign\u00e9 la Suisse et fait partie de l'espace Schengen, la Suisse applique le r\u00e8glement de Dublin, mais la Suisse en fait est aussi un partenaire particulier parce qu'elle ne prend pas place dans la n\u00e9gociation, c'est-\u00e0-dire que la n\u00e9gociation aujourd'hui, quitte \u00e0 se d\u00e9rouler demain avec les \u00e9cole avec les ministres europ\u00e9ens et le 29 juin avec les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement europ\u00e9ens, les d\u00e9cisions sont prises \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et la Suisse ensuite accept\u00e9 de participer ou pas assez \u00e0 ces d\u00e9cisions et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on voit que les arriv\u00e9es en direction du territoire suisse ne sont pas ne sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s importante et que les je dirais les routes migratoires sont principalement des routes migratoires par de la Gr\u00e8ce via les Balkans et \u00e0 destination principalement d'\u00c9tats comme l'Allemagne ou la Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [92%] :\r\nMerci beaucoup Yves d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates chercheur associ\u00e9 \u00e0 notre Europe institut Jacques Delors sp\u00e9cialiste on a entendu des accords de Schengen et de Dublin une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:44) [90%] :\r\nMerci beaucoup en bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [84%] :\r\nIl y a quelqu'un qui a \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'attention les propos de de Monsieur Pasqua, c'est vous, Ada Marra, bonsoir, vous \u00eates conscient national- socialiste vaudoise ici dans dans les pas perdus, vous avez vu la lumi\u00e8re ce que peuvent c'est on va dire \u00e7a comme \u00e7a, dans Ada Marra, vous \u00eates -vous, vous, les talibans, c'est \u00e7a votre pays d'origine, c'est avec vous connaissez parfaitement bien, vous avez entendu comme tout le monde, Matteo Salvini qui dit pour les clandestins, le bon temps est termin\u00e9 ses propos extr\u00eamement durs, comment vous le savez, comment vous avez accueilli comme vous savait aussi, hein, l'exasp\u00e9ration, en particulier dans le sud du pays, des Italiens face \u00e0 ces vagues migratoires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:19) [91%] :\r\nJuste une petite correction, c'est le pays d'origine de mes parents, parce que je suis n\u00e9 ici absolument Vaudois si \u00e9tant dit effectivement c'est aussi mon pays de coeur \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, c'est des effets d'annonce parce qu'en Suisse aussi, hein, on a eu des Blocher qui ont dit je lisais tous les envoyer au m\u00eame dans des cantons, certains conseillers d'\u00c9tat qui \u00e9tait convaincus qu'ils allaient mettent des gens des charters \u00e0 des milliers de, de, de, de, de gens qui n'auraient pas le droit d'\u00eatre dans les pays, c'est justement impossible la mise en or et le et le le drame que nous sommes en train de vivre en Europe, en Suisse et en Europe, c'est que nous avons un discours qui va \u00e0 l'encontre du bon sens, c'est-\u00e0-dire que plus nous ferons de la pr\u00e9carit\u00e9 de ces gens qui sont migrants plus nous ferons augment\u00e9 l'extr\u00eame droite parce que \u00e7a s'accompagne aussi en Europe, d'une politique d'aust\u00e9rit\u00e9, donc on en train de monter les pr\u00e9caires des pays des \u00c9tats-Nations \u00e0 l'int\u00e9rieur qui vont se retourner contre le migrant qui est lui aussi pr\u00e9caris\u00e9, est en train de faire exactement le contraire de ce qu'on devrait faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [89%] :\r\nMais les propos de Salvini vont peut-\u00eatre passer et puis on en parlera plus, on verra, mais le sentiment aupr\u00e8s des Italiens, il est tr\u00e8s fort, la grogne, la tr\u00e8s forte, elle s'est exprim\u00e9e dans les urnes de mani\u00e8re assez massive et tout indique que cela va continue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:32) [89%] :\r\nPas qu'en Italie, il a enfin je veux dire les gens de l'Est et savent m\u00eame pas ce que c'est un \u00e9tranger, et ils n'en veulent pas de de migrants, donc c'est pas que les gens qui ont des migrants, moi j'aimerais juste quelque chose par rapport \u00e0 l'Italie, l'Italie, c'est 60 millions de d'habitants, on parle de 5 millions d'\u00e9trangers, donc c'est le 8 pourcent pour petite comparaison la Suisse, on a 25 pourcent d'\u00e9trangers par exemple et puis on parle de 600000 clandestins donc aujourd'hui le probl\u00e8me, c'est aussi que nous avons des \u00c9tats comme la Gr\u00e8ce, mais aussi l'Italie, qui n'ont pas de politique d'asile parce qu'il y a la mafia parce que, pour nombre de multiples raisons, tant ce sont des \u00e9tats qui sont fragilis\u00e9es et la grande responsabilit\u00e9 effectivement des dirigeants europ\u00e9ens, c'est de laisser ses \u00e9tats g\u00e9r\u00e9 cette crise, pas parce que l'\u00c9tat ne pourrait pas en soi les accueillir de nouveau cette l'Europe, la mani\u00e8re dont Bruxelles a compl\u00e8tement laiss\u00e9 tomber du train, mais sur ce dossier, mais je suis d\u00e9\u00e7u de d'Europe pour plusieurs raisons, notamment celle migratoire parce que c'est le seul, comme disait monsieur, c'est le seul point commun qu'on a tous, c'est de faire l'Europe forteresse, on va, je r\u00e9p\u00e8te, droit dans le mur, on fait augmenter l'extr\u00eame- droite et on ne fera que faire des, des, des, des, des, des, du serpent qui se mord la que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [94%] :\r\nMerci infiniment d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir quelques instants Ada Marra tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous est lente. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-04T16:37:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pascouau, Yves", "role": "analyste politique dans un laboratoire d'id\u00e9es de Bruxelles ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marra, Ada", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34B46EB5-2880-4D82-9A0E-3C84BF65E102", "internalArchiveId": "34B46EB5-2880-4D82-9A0E-3C84BF65E102", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les paysans suisse sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s. Ils estiment que l'ouverture aux march\u00e9s pr\u00f4n\u00e9es par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann est une trahison, apr\u00e8s la votation de septembre 2017 et le tr\u00e8s claire soutien des suisses \u00e0 une agriculture qui participe \u00e0 la souvernaint\u00e9 alimentaire du pays : interviews des conseillers nationaux Jacques Nicolet et Christian L\u00fcscher et Fernand Cuche, ancien conseiller aux Etat neuch\u00e2telois \u00e9cologiste", "publicationDate": "2018-06-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nFaut-il renvoyer le projet de politique agricole de Johann Schneider-Ammann, qui pr\u00f4ne l'ouverture du march\u00e9, au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? D\u00e9bat entre Jacques Nicolet, conseiller national (UDC/VD), Christian L\u00fcscher, conseiller national (PLR/GE) et Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat (Verts/NE).\r\n\r\n* * Le Conseil national empoigne le d\u00e9bat sur la nouvelle strat\u00e9gie agricole ***   TEMOIN ANTENNE\r\nAgriculture, le th\u00e8me du jour ici sous la coupole\r\nFaut-il renvoyer le projet de politique agricole de Johann Schneider-Ammann au conseil f\u00e9d\u00e9ral ? Le th\u00e8me est br\u00fblant depuis l'automne pass\u00e9. Les paysans sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s, ils estiment que l'ouverture aux march\u00e9s pr\u00f4n\u00e9es par JSA est en quelque sorte une trahison, apr\u00e8s la votation de septembre dernier et le tr\u00e8s claire soutien des suisses \u00e0 une agriculture qui participe \u00e0 la souvernaint\u00e9 alimentaire du pays. \r\nMais renvoyer le projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral va-t-il vraiment faire avance les choses ? pire : est-ce mettre en danger les int\u00e9r\u00eats des autres secteurs de l'\u00e9conomie, qui p\u00e8sent bcp plus en terme d'emplois et de PIB\r\nJacques Nicolet, CN UDC Vaudois\r\n-\t4% du PIB . regardons la question de mani\u00e8re globale, pour l'ensemble de l'\u00e9conomie suisse, peut-on vraiment risquer de mettre en danger les int\u00e9r\u00eats des autres secteurs de l'\u00e9conomie ? 1 franc sur 2 gagn\u00e9 \u00e0 l'exportation\r\n-\tOuverture = opportunit\u00e9s ! des niches aussi pour les produits suisses, pourquoi ne pas voir aussi les chances ?\r\n-\tVous avez retir\u00e9 votre intiative \u00e0 l'\u00e9poque, vous avez \u00e9t\u00e9 naifs\r\n-\tUDC = orientation lib\u00e9rales, sauf pour les paysans . cr\u00e9dible ?\r\n-\tSi dossier renvoy\u00e9 au CF : et apr\u00e8s ?? \r\n-\tAllez-vous soutenir Uniterre cet automne, avec son texte sur la souverainet\u00e9 alimentaire ? les Verts : pour des aliments \u00e9quitables ?\r\nChristian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, CN PLR Gen\u00e8ve\r\n-\tAvocat : imaginez que le CF ouvre le march\u00e9 \u00e0 des avocats \u00e9trangers, qui facturent des prestations 2-3x moins ch\u00e8res que les v\u00f4tres, que diriez-vous ?\r\n-\tVotation septembre dernier, puis ce papier . sentiment de trahison l\u00e9gitime ??\r\n-\tJSA peu inspir\u00e9 sur ce dossier ? ne vaudrait-il pas mieux calmer le jeu, laisser le CF reprendre calement le dossier ??\r\n-\tLes gens veulent des produits de proximit\u00e9 ! du bio, de la qualit\u00e9 . mais de la viande argentine !\r\n-\tComment recoller les morceaux ?\r\nFernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois, ancien CN, agriculteur\r\nregard\r\nAgriculture : moins de 1% du PIB\r\nIndustrie : 27%\r\nService : plus de 60%\r\nBanque : 5% du PIB / 120 000 emplois, agriculture 150 000 tout compris\r\nJacques Nicolet, CN UDC VD\r\nChristian L\u00fcscher, CN PLR GE, vice-pr\u00e9sident PLR Suisse\r\nFernand Cuche, ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, \u00e9cologiste\r\nPolitique agricole au programme\r\nLes d\u00e9bats s'annoncent passionn\u00e9s au cours de la deuxi\u00e8me semaine de session lorsque le Conseil national abordera le projet de r\u00e9forme agricole de Johann Schneider-Ammann. Les paysans et le ministre de l'agriculture sont \u00e0 couteaux tir\u00e9s depuis la publication de la vue d'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'agriculture d\u00e8s 2022, qui pr\u00e9conise notamment une ouverture des march\u00e9s.\r\nLes animaux seront pr\u00e9sents dans les deux Chambres. Les conseillers nationaux seront appel\u00e9s \u00e0 s'exprimer sur l'initiative sur les vaches \u00e0 cornes. Le Conseil des Etats abordera une modification de la loi sur la chasse pour permettre d'abattre le loup plus facilement.", "durationSec": 956, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9600905", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["alimentation", "agriculture", "paysan", "agronomie"], "thematicPersons": ["Schneider-Ammann, Johann"], "alternativeTitle": ["Le Conseil national empoigne le d\u00e9bat sur la nouvelle strat\u00e9gie agricole / FOR_2018-06-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.06.2018"], "alternativeSummary": ["Faut-il renvoyer le projet de politique agricole de Johann Schneider-Ammann, qui pr\u00f4ne l\u2019ouverture du march\u00e9, au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? D\u00e9bat entre Jacques Nicolet, conseiller national (UDC/VD), Christian L\u00fcscher, conseiller national (PLR/GE) et Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat (Verts/NE)."], "variantIds": ["ece-9600905"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:26Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nForum et donc ce soir en Direct des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral, le temps est assez lourd devrait \u00eatre f\u00e9d\u00e9ral, on a l'impression qu'il y a un orage qui va arriver, peut-\u00eatre que c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, ici dans la salle du conseil national, avec un d\u00e9bat sur l'agriculture, qui promet d'\u00eatre assez chaud, c'est le th\u00e8me du jour aujourd'hui, faut -il renvoyer le projet de politique agricole de Yoann Schneider- Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le th\u00e8me est br\u00fblant, il est depuis l'Automne pass\u00e9 les paysans sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s, ils estiment que l'ouverture aux march\u00e9s pr\u00f4n\u00e9es par une Schneider- Ammann est en quelque sorte une trahison apr\u00e8s la votation de septembre dernier et le tr\u00e8s claire soutien faut le rappeler des Suisses \u00e0 une agriculture qui participe \u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire du pays mais renvoyer le projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que \u00e7a va vraiment faire avancer les choses solutionner le dossier ou alors est -ce que c'est pire, \u00e7a mettrait en danger les int\u00e9r\u00eats des autres secteurs de l'\u00e9conomie qui p\u00e8sent plus en terme d'emploi et de PIB en bas en d\u00e9battre tout de suite dans cette admission avec Jacques Nicolet qui est \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, bonsoir Jacques Nicolet, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois, Christian L\u00fcscher est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du PLR consigne nationale, je ne vois moi je confirme de la commission de l'\u00e9conomie qui touchent des questions agricoles que aussi fernand Cuche, qui est avec nous, bonsoir, bonsoir, merci beaucoup d'avoir accept\u00e9 de venir participer avec nous \u00e0 cette \u00e9mission aussi dans les pas perdus, vous \u00eates un ancien conseiller national quelques ann\u00e9es a presque 20 ans impos\u00e9 6 mai 2000 2005, \u00e9tait en 2005 elle pr\u00e9cisant ici et ensuite un passage au Conseil d'\u00c9tat, du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel depuis toujours une passion pour la politique qui va se r\u00e9veiller cet Automne, notamment avec beaucoup d'initiatives populaires qui seront soumises au peuple et tout \u00e7a on on va, on va y revenir tout de suite, d\u00e9j\u00e0 ce d\u00e9bat agricole, on va commencer avec vous Christian L\u00fcscher l'ouverture des march\u00e9s, imaginons un seul instant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, disait : OK, on va ouvrir les fronti\u00e8res, le march\u00e9 aux avocats qui viennent de l'\u00e9tranger pour le m\u00eame type de prestations, ils auront des r\u00e9mun\u00e9rations en tout cas ils factureront leurs services, 3, 4 fois moins cher qu'est -ce que vous diriez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [91%] :\r\nJe vous dirais que chez nous, \u00e7a, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, que la concurrence est d\u00e9j\u00e0 totale dans un monde globalis\u00e9, dans un monde dans lequel les avocats \u00e9trangers pour autant qu'ils aient satisfait un certain nombre de conditions qui favorisent le client et non pas l'avocat lui- m\u00eame les avocats \u00e9trangers peuvent pratiquer en Suisse mais c'est \u00e9videmment pas le d\u00e9bat, d\u00e9bat qui, soit dit en passant, n'est pas orageux, il est simplement chaud, vous l'avez dit vous- m\u00eame lourd et il constitue tout de m\u00eame, je crois qu'il faut le dire, une sorte de psychoth\u00e9rapie de groupe ambulatoire, dans la mesure o\u00f9 si v\u00e9ritablement la volont\u00e9 d'une majorit\u00e9 de la commission avait \u00e9t\u00e9 de renvoyer ce projet de politique agricole au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on aurait pu le faire en commission, il y avait pas du tout besoin de passer devant le pl\u00e9num et donc c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu catharsis que si vous voulez qui permet cela \u00e9tant \u00e0 chacun de comprendre quels sont les enjeux et au \u00e0 la population de pouvoir suivre les les d\u00e9bats au Conseil national, ce que j'aimerais peut-\u00eatre juste vous dire, c'est que on n'est plus du tout dans la m\u00eame situation, qui \u00e9tait celle qui pr\u00e9valait le 1er novembre 2007 lorsque ce ce projet qui est une r\u00e9flexion un une simple inflexion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est sorti il y a eu une tr\u00e8s il y a eu de et des r\u00e9actions extr\u00eamement virulentes \u00e0 l'encontre de monsieur Schneider- Ammann que je comprends tr\u00e8s bien parce que le monde agricole est un monde qui souffrent mais cela \u00e9tant, je je pense pouvoir dire, pour l'avoir moi- m\u00eame constat\u00e9 que la relation entre le monde agricole, le monde paysan et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral il y a une Schneider- Ammann tr\u00e8s substantiellement apais\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [92%] :\r\nJacques Nicolet tout va mieux dans le meilleur des mondes, aujourd'hui vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 faire des compromis ou \u00e0 ce \u00e0 quoi on va assister tout \u00e0 l'heure ici, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans le Conseil national, ce serait une vraie passe d'armes avec la volont\u00e9 dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [90%] :\r\nAlors les compromis, je crois que le monde agricole, on a fait \u00e9norm\u00e9ment, si on prend l'\u00e9volution des prix des produits agricoles, c'est plusieurs milliards oui plusieurs milliards que l'agriculture a d\u00e9j\u00e0 perdu, on parle par exemple de de certains accords quand monsieur Schneider- Ammann entrain discuter avec des des potentiels baisse de prix la c\u00e9r\u00e9ale comme du bl\u00e9 par exemple de l'ordre de 32 pourcent donc 30 pourcent sur du bl\u00e9 qui pay\u00e9 42 francs aujourd'hui qui \u00e9tait pay\u00e9e 107 francs il y a un certain nombre d'ann\u00e9es, \u00e7a fait quand m\u00eame plus de 70 pourcent de baisse de prix sur des produits, c'est des choses qui sont inacceptables inacceptable \u00e9galement \u00e0 l'endroit des consommateurs parce que vous savez, je suis quelqu'un qui d\u00e9fend pas seulement l'agriculture mais \u00e9galement les fili\u00e8res agroalimentaires parce que j'estime que par les fili\u00e8res, on arrive \u00e0 cr\u00e9er quand m\u00eame un certain nombre d'emplois dans ce pays, je vous rappelle que c'est hors de grandeur 600000 emplois qui sont dans le pays si on tient compte de l'ensemble des fili\u00e8res fili\u00e8re la restauration \u00e9galement compris et qu'on repr\u00e9sente quand m\u00eame le 15 pourcent du PIB donne entre dans notre pays, si on prend un ensemble de la fili\u00e8re agroalimentaire ai j'ai les chiffres absolus L\u00fcscher qui c'est 15 pourcent c'est c'est 8 intime du chiffre d'affaires, le secteur agroalimentaire, donc c'est 15 pourcent du PIB du pays, donc faut pas l'oublier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [73%] :\r\nDonc je pense que la sur blessure, c'est pas extr\u00eamement apais\u00e9 avec lui une Schneider- Ammann il y a toujours ce besoin, alors que je sais pas, les Ese\u00efko que terrasse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [90%] :\r\nIl s'Saclay quoi coalition ont propos\u00e9 de refuser ce rapport parce qu'il faut savoir que cette vue d'ensemble, c'est une vision administrative qui est sorti des tiroirs l'administration qui tient pas compte la votation du 24 septembre qui tient pas compte du du choix populaire l\u00e0 c'est parce que c'est pas que les paysans mais c'est c'est la population qui a, le 24 septembre, donner un message clair de ce qu'qui voulaient mettent dans leur assiette et on sait pertinemment qu'au travers de ces accords et au travers de cette vue d'ensemble on trempe le consommateur, je prenais l'exemple du bl\u00e9 je veux finir avec l'exemple du bl\u00e9, le paysan peut offrir son bl\u00e9 d'offrir donner gratuitement son dans le secteur agroalimentaire le bl\u00e9 quand il le parrain continuera \u00e0 co\u00fbter entre 550 et 6 francs kilos, donc faut pas toujours venir nous dire que c'est le prix, la mati\u00e8re premi\u00e8re qui fait d\u00e9faut de notre pays, je crois que c'est un ensemble de facteurs qui font que la Suisse est un \u00eelot tch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [86%] :\r\nFernand que je vous vois tr\u00e9pigner mais qui n'envie de de r\u00e9agir tr\u00e8s fort sur ce d\u00e9bat qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire de d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:57) [91%] :\r\nOui, moi je vois \u00e7a de l'ext\u00e9rieur, hein, j'ai assist\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 2 au discours d'un des rapporteurs de la commission que le le rapporteur pour la, pour la majorit\u00e9, qui demande le renvoi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du rapport du projet sur l'\u00e9thique agricole 2022, ce qui n'interroge ces derni\u00e8res ann\u00e9es tous les 4 ans ici au Palais f\u00e9d\u00e9ral on revoit la politique agricole sans grand d\u00e9bat en l'espace de 4 ans au niveau suisse, cette initiative concernant l'alimentation, le territoire, l'agriculture, le d\u00e9veloppement du monde rural ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, ce qui veut dire que des enjeux essentiels, la r\u00e9flexion sur l'avenir de l'agriculture, pas seulement ici, mais ailleurs aussi, n'a pas \u00e9t\u00e9 pris en consid\u00e9ration ici et je trouverais tr\u00e8s tr\u00e8s sage que les \u00e9lus, majoritairement des au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faudra int\u00e9grer les notions durabilit\u00e9 il faudra int\u00e9grer des notions de r\u00e9chauffement climatique, il faudra int\u00e9grer la n\u00e9cessit\u00e9 d'un changement profond pour que demain tout le monde puisse manger sur cette plan\u00e8te, actuellement \u00e0 la connaissance du rapport, il y a rien, c'est une reprise d'une doctrine de n\u00e9olib\u00e9ral d'un n\u00e9o- lib\u00e9ralisme pur et dur, ce qui veut dire que, il y a pas de nouveaut\u00e9 alors seulement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [86%] :\r\nDans une salle, c'est une plaisanterie, mais ce qui sera une fois encore, moi je fais partie de ceux qui ont la fibre romande et qui donc, et en oui mais l\u00e0, la la fin romantique iront surprend dans le au sein du PLR on le voit tr\u00e8s bien au niveau des votes lorsqu'il s'agit de favoriser l'agriculture nous sommes plut\u00f4t de votre c\u00f4t\u00e9, mais ne venez pas dire que c'est du n\u00e9olib\u00e9ralisme, avec les milliards qui sont, \u00e0 juste titre, injecter peut-\u00eatre jamais dans l'agriculture L\u00fcscher il faut rester s\u00e9rieux si on va dans un d\u00e9bat serein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [90%] :\r\nChristian L\u00fcscher on va relever ce que disait Fernand Cuche cette initiative sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es est -ce que c'est la preuve qu'\u00e0 force, finalement, de contourner un petit peu les probl\u00e8mes on les affronte pas de fond, ce sont aujourd'hui des pr\u00e9occupations qui sont assez Sander le aupr\u00e8s des citoyens lorsque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [90%] :\r\nCe que vous venez d'\u00eatre extr\u00eamement paradoxale parce que vous dites, on essaye d'\u00e9viter les probl\u00e8mes, on \u00e9vite les \u00e9cueils en veut pas affronter la discussion mais la discussion, elle est dans ce rapport le rapport, c'est une r\u00e9flexion pour l'avenir, c'est pas une r\u00e9flexion impos\u00e9 il y a pas une loi avec des articles o\u00f9 on dit : \u00e7a va se passer comme cela comme cela comme \u00e7a, cette un rapport qui am\u00e8ne une r\u00e9flexion et apr\u00e8s on nous dit vous voulez pas r\u00e9fl\u00e9chir, donc on pr\u00e9f\u00e8re retourner leur drapeaux au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9videmment, en passant par le Parlement pour faire un peu chaud, mais \u00e7a c'est, c'est la politique, c'est normal \u00e7a \u00e0 la limite, \u00e7a ne me d\u00e9range pas, mais on ne peut pas imposer comme ce qu'on appelle une sorte de Deng Forbo c'est-\u00e0-dire une interdiction de penser qu'il s'agit du domaine de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [85%] :\r\nJacques Nicolet, \u00e7a vaut quelquefois, c'est la question apparemment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [87%] :\r\nAlors effectivement, ce sera pour cette vue d'ensemble, comme je l'ai dit -elle, elle \u00e9mane de l'administration, c'est une vue d'ensemble qui n'a pas \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 avec les milieux professionnels avec avec certaines ONG, donc c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais on sait qu'il a pondu quand m\u00eame le le l'ADN de de de ce rapport, on sait que l'avenir suisses et derri\u00e8re \u00e9conomie suisse Sander et en en pr\u00e9vention va int\u00e9grer des \u00e9l\u00e9ments comme \u00e7a dans la r\u00e9daction d'une vue d'ensemble pas, j'estime qu'on va \u00e9galement int\u00e9grer les principales concern\u00e9es qui sont les agriculteurs, on peut-\u00eatre int\u00e9gr\u00e9 \u00e9galement les consommateurs donc l'occurrence cette vue d'ensemble, on nous fait croire que c'est un petit truc sympa aura une base de r\u00e9flexion mais en l'occurrence, on sait que que la bas, la balle est lanc\u00e9e et maintenant on doit on doit arriver \u00e0 stopper cette balle et reprend du Nesquik discussion sereine entre partenaires pour savoir dans quelle direction va amener notre agriculture Fernand Cuche le disait \u00e0 raison tout \u00e0 l'heure, l'agriculture est le seul secteur qui r\u00e9pond mais tous les 4 ans tous les 4 ans on r\u00e9organise la politique agricole donne des primes pourcent donnent des primes pour \u00e7a, donc je crois que c'est aussi important de se poser une fois la question de dire qu'elle est, dans quelle direction va amener la politique agricole, mais pas seulement 4 ans mais \u00e0 plus loin, monsieur Luscher, vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure des milliards qui sont inject\u00e9s dans l'agriculture, mais probl\u00e8me : Jacques Brel, c'est mon parti c'\u00e9tait syst\u00e9matiquement, c'est des mandats constitutionnel que l'agriculture fait que le que c'est des prestations faites par l'agriculture, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 voulu par le l\u00e9gislateur, je vous rappelle que la baisse des prix de l'agriculture a \u00e9t\u00e9 voulue par le l\u00e9gislateur en disant ah l\u00e0 on abaisse les prix dans l'agriculture pour que l'industrie agroalimentaire puisse acqu\u00e9rir les produits \u00e0 des prix coh\u00e9rents et puis on vous donne des primes pour ceci absolue aujourd'hui la majorit\u00e9 tranch\u00e9 pour une grande partie de ces primes sur 10 sont des prix ne sont faites pour la prestation des agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [84%] :\r\nJe et apr\u00e8s j'ai appris avec Jacques Bourgeois r\u00e9cession r\u00e9mun\u00e9ration donc je connais leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [87%] :\r\nOn va \u00e7a la production et on veut gagner notre vie en faisant avec le produit de notre travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:34) [90%] :\r\nAlors faire de la production gagn\u00e9 \u00e7a et sa vie et c'est vrai que c'est un enjeu tr\u00e8s important pour le monde paysan suisse, on voit de nombreuses exploitations qui ferme un malaise qui qui est r\u00e9el et pas seulement parmi les les d\u00e9put\u00e9s qui sont, qui sont paysans proche de Dieu des milieux agricoles, Christian L\u00fcscher est ce qu'il faudrait pas prendre ce probl\u00e8me vraiment s\u00e9rieusement au corps et et l'affronter, essayer de chercher des des solutions, pas seulement aux tous les 4 ans, parce que c'est vrai, il y a beaucoup de textes qui sont d\u00e9pos\u00e9es et entendre ce malaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:02) [89%] :\r\nMais mon coll\u00e8gue Jacques Nicolet disait tout \u00e0 l'heure que ce qui est essentiel, c'est de se mettre autour une table et discuter entre partenaires concern\u00e9s s'il y a bien un conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans ce pays qui a \u00e0 coeur, jour apr\u00e8s jour, nuit apr\u00e8s nuit ces pr\u00e9sences dans ses g\u00eanes, son ADN de mettre ensemble les partenaires pour trouver ce qui toujours un c'est monsieur Dermagne mais est -ce que est -ce qu'on politique tout marche toujours non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [81%] :\r\nIl y avait il y a comme cette front Draghi col tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, a eu apr\u00e8s la votation, d'autres est pass\u00e9 il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s encore la for\u00eat tomb\u00e9s d'accord sur un sur une base commune de r\u00e9flexion et de progression pour l'avenir, tout comme \u00e7a passera avec cette fameuse ouverture des march\u00e9s, \u00e7a sera la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [90%] :\r\nR\u00e9p\u00e8te pour l'instant, l'ouverture des march\u00e9s, elle est \u00e9voqu\u00e9 dans ce rapport, selon un certain nombre de sc\u00e9narios, le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'en n'impose aucun et le Parlement non plus pour l'instant, puisqu'on en est au stade de la r\u00e9flexion mais je me permets de vous faire observer que ce qui concerne par exemple les traiter avec les pays du Mercosur, donc les les feuilles de Cl\u00e9menceau, donc les accords de libre- \u00e9change monsieur Schneider- Ammann a associ\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s les partenaires du du monde agricole et les parlementaires qui sont concern\u00e9s de tous bords, donc je crois qu'on peut pas faire mieux en termes de discussion, il y a eu des des samedi soir d\u00e8s dimanche soir, o\u00f9 monsieur Schneider- Ammann a r\u00e9uni les partenaires essentiels, certains n'ont pas voulu participer tant pis pour eux mais je crois que tous les acteurs du dossier doivent se concerter auto- monsieur Schneider- Ammann, c'est une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:24) [89%] :\r\nFernand Cuche oui ben le bref discours auquel j'assiste, me confirme que la prise de conscience des enjeux fondamentaux la plan\u00e8te pour nourrir l'humanit\u00e9 demain n'a pas \u00e9t\u00e9 prise en consid\u00e9ration et je je r\u00e9it\u00e8re mon projet et mon espoir que ce rapport soit renvoy\u00e9 non pas pour casser la discussion mais la compl\u00e9ter, si vous lisez le texte si vous prenez aussi dans le monde non mais \u00e0 6 mois danger non mais si si vous prenez les aspects techniques, monsieur Schneider- Ammann avec politique agricole4,0, vous mettez en r\u00e9cepteurs sur le toit du tracteur, vous rajoutez un \u00e9cran \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cabine o\u00f9 travaillait avec un satellite qui vous dit si vous \u00eates au millim\u00e8tre pr\u00e8s, en train de planter votre ma\u00efs comme si \u00e7a allait favoriser la biodiversit\u00e9 comme si \u00e7a allait faire remonter le prix du lait, comme si \u00e7a allait faire pousser plus vite les carottes, mais on est on est pourcent et c'est bien la raison pour laquelle vous avez cette initiative, j'allais dire dans les dans les gencives et il y a de fortes chances que l'initiative, celle qui vont \u00eatre termin\u00e9 la nouvelle politique agricole seront accept\u00e9es je vous rend attentif, je rends attentif, les \u00e9lus que le pape est en \u00e9bullition sur ces enjeux -l\u00e0 est en \u00e9bullition et verra la seule profession indispensable pour manger demain, c'est de maintenir partout sur la terre des paysannes et les paysans non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:50) [89%] :\r\nJacques Nicolet mon venir question de de libre- \u00e9change, parce que c'est, c'est \u00e7a qui est au coeur de de toutes ces discussions notamment avec le le Mercosur, l'agriculture, c'est, c'est une part du PIB de la Suisse, une petite part du PIB est -ce que au nom de l'agriculture pourrait remettre en question tous ces accords de de libre- \u00e9change, sachant que beaucoup d'exportations \u00e0 la Suisse gagne enfin sur 2 \u00e0 l'\u00e9tranger qu'elle compte aussi beaucoup sur les exportations dans d'autres domaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:14) [88%] :\r\nAlors on en parle pas de de stopper tous ces accords en l'occurrence a certains accords plus 30 accords qui ont \u00e9t\u00e9 faits maintenant avec une certaine satisfaction pour l'agriculture, les accords, notamment sur l'ouverture de la ligne jaune qu'que la ligne du fromage, on se rencontre que quoi qu'on en dise, la Suisse perd 1000 tonnes de balance commerciale, chaque ann\u00e9e, donc on importe 2400 tonnes de plus chaque ann\u00e9e, de fromages \u00e9trangers pour n'exporter 1400 tonnes donc c'est pas forc\u00e9ment du bonus, bonus pour l'agriculture, mais on ne demande pas de stopper tous ces accords en demande simplement que l'agriculture ne soit pas consid\u00e9r\u00e9 comme une monnaie d'\u00e9change de ces dans ces accords, ne pas faire en sortir 200 jours donc sortir l'agriculture, l'accord du maire Kosovo par exemple, \u00e7a vaut pas dire qu'on importe o\u00f9 aucune viande de ces pays, mais \u00e7a veut dire qu'on ne va pas contractualis\u00e9 1800 tonnes suppl\u00e9mentaires de viande de boeuf qui viennent de pays pour lequel le 90 pourcent des animaux sont soign\u00e9s avec des OGM. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:02) [91%] :\r\nLe mot de la fin, Christian L\u00fcscher a vot\u00e9 presqu'\u00e0 2 contre un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:05) [90%] :\r\nNon, je ne vous souhaite pas jojo, on \u00e9tait 3 avis qui \u00e9tait tout aussi \u00e9clairer les les uns que les autres me, me semble -t-il, mais vous avez raison de dire que l'agriculture est un sujet tr\u00e8s \u00e9motionnel, mais qui doit n\u00e9anmoins \u00eatre abord\u00e9s dans l'ensemble de nos relations avec l'\u00e9tranger, en toute \u00e9vidence, il faut prot\u00e9ger l'agriculture mais une certaine sorte agriculture souhaite aussi pouvoir exporter et donc on doit vraiment tenir compte de l'ensemble des int\u00e9r\u00eats en jeu, et tout \u00e7a se fera autour d'une table chez Monsieur T\u00e9l\u00e9rama. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:33) [88%] :\r\nEt en partie aussi dans cette salle et c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, dans le Conseil national, ce soir, on verra sur le coup de 21 heures 30 peut-\u00eatre si ce dossier repart du c\u00f4t\u00e9 ce serait ce que dira ou pas, merci infiniment Jacques Nicolet Christian L\u00fcscher on prend cong\u00e9 de vous fernand Cuche, vous restez avec nous, vous allez suivre ce forum \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s et puis on printemps avait avec vous \u00e0 10 8 heures 50 pour revenir un peu sur vos grands combats politiques de cet Automne, mais totalement. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-04T16:25:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cuche, Fernand", "role": "ancien conseiller aux Etats neuch\u00e2telois Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicolet, Jacques", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B82012A-BF21-4377-8671-836B4C28C7F0", "internalArchiveId": "1B82012A-BF21-4377-8671-836B4C28C7F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Pedro Sanchez, candidat socialiste au gouvernement espagnol;Boukari, Fouad;Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 genevois  et chef de groupe PLR;Franz Immer, directeur de Swisstransplant;Simon Zurich, conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste;Caroline Henchoz de l'Universit\u00e9 de Fribourg;Jean-Michel Servet, professeur honoraire \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:32-07:59:59 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ESPAGNE CENSURE RAJOY 8H) VALERIE DEMON, direct via QUANTUM (lui donner un num\u00e9ro) + 1 SON\r\nUne page de l'histoire politique espagnole pourrait se tourner aujourd'hui. \r\nAu pouvoir depuis 6 ans, le premier ministre Mariano Rajoy, 63 ans devrait \u00eatre renvers\u00e9 d'ici quelques heures.\r\nLa motion de censure d\u00e9pos\u00e9e, il y a une semaine au parlement par le parti socialiste, devrait recueillir la majorit\u00e9 absolue. \r\nPodemos, les nationalistes basques et les ind\u00e9pendantistes catalans vont soutenir cette motion.\r\nLe dirigeant lib\u00e9ral-conservateur devrait donc c\u00e9der la place d\u00e8s aujourd'hui au socialiste Pedro Sanchez \u00e0 l'origine de la motion... \r\nVal\u00e9rie Demon, bonjour, vous \u00eates en direct de Madrid..\r\nLe d\u00e9part de Mariano Rajoy semble donc quasiment assur\u00e9 ce matin... \r\n------------------------------\r\nVal\u00e9rie : oui sauf surprise de derni\u00e8re minute, c'est la fin du gouvernement conservateur de Mariano Rajoy. Le contraste est saisissant entre les images du parlement espagnol hier et celles d'il y a une dizaines de jours. Le Parti populaire venait de r\u00e9ussir \u00e0 approuver le budget 2018 gr\u00e2ce aux nationalistes basques mais en une semaine, tout a bascul\u00e9. Le jugement d'une affaire de corruption touchant le Parti populaire au pouvoir a litt\u00e9ralement balay\u00e9 Mariano Rajoy. Le Parti socialiste a saisi l'occasion pour d\u00e9poser sa motion de censure. Le candidat socialiste a m\u00eame tendu la perche \u00e0 Mariano Rajoy hier au parlement pour lui permettre d'\u00e9viter cette motion de censure en d\u00e9missionnant\r\n  SON PEDRO SANCHEZ. 6 secondes (version originale)\r\nVal\u00e9rie : \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 d\u00e9missionner l\u00e0 maintenant ? D\u00e9missionnez Monsieur Rajoy et tout sera termin\u00e9. Voici en substance le message r\u00e9p\u00e9t\u00e9 maintes fois lors de ce d\u00e9bat.\r\nRELANCE : Cette possibilit\u00e9 de d\u00e9missionner et d'\u00e9viter la motion de censure n'est plus possible ?\r\nVal\u00e9rie : non les rumeurs allaient bon train hier mais finalement Mariano Rajoy ne d\u00e9missionnera pas. Il aura le triste honneur d'\u00eatre la premi\u00e8re victime d'une motion de censure en Espagne. Il y en a eu trois par le pass\u00e9 et aucune n'avait fonctionn\u00e9. Pour autant, le futur gouvernement du socialiste Pedro Sanchez sera tr\u00e8s d\u00e9licat \u00e0 g\u00e9rer. Car si le pr\u00e9sident du gouvernement va changer, la composition du parlement restera la m\u00eame. Les socialistes n'ont que 84 d\u00e9put\u00e9s sur 350. Avec qui le socialiste va-t-il tisser une majorit\u00e9 pour faire approuver ses lois ? C'est toute la difficult\u00e9 de cette nouvelle l\u00e9gislature. Tout d\u00e9pendra de son habilet\u00e9 et de la volont\u00e9 des autres partis. La l\u00e9gislature risque d'\u00eatre instable.\r\n------------\r\nMerci Val\u00e9rie Demon en direct de Madrid..\r\n(26/ ITALIE PA) *** Les italiens eux ne retourneront pas aux urnes. \r\nPr\u00e8s de 90 jours apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Sergio Mattarella  a valid\u00e9 hier soir la nouvelle liste des ministres,  propos\u00e9e par le juriste Giuseppe Conte. \r\nLe chef de l'Etat a donc donn\u00e9 son feu vert au gouverment populiste et anti-syst\u00e8me soutenu par la Ligue (d'extr\u00eame-droite) et le Mouvement 5 \u00e9toiles. \r\nA Rome, les pr\u00e9cisions d'Eric Joseph.\r\n(Bve Acier USA) Les Etats-Unis ont mis leur menace \u00e0 ex\u00e9cution dans la guerre commerciale qui les oppose \u00e0 leurs partenaires.\r\nDepuis ce matin d'importants tarifs douaniers sur l'acier et l'aluminium import\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne, du Mexique et du Canada sont impos\u00e9s. \r\nLa riposte ne s'est pas fait attendre. \r\nOttawa a annonc\u00e9 des taxes sur 13 milliards de dollars de produits am\u00e9ricains. \r\nLe Mexique compte prendre des \"mesures \u00e9quivalentes\" aux taxes am\u00e9ricaines.\r\nAlors que L'Union europ\u00e9enne veut \"porter ce conflit devant l'OMC\", l'orgnanisation mondiale du commerce.\r\n(15/UE/POINT SUR LES NEGOCIATIONS PA) *** Le mois de juin pourrait \u00eatre capital pour les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\nBerne et Bruxelles veulent r\u00e9gler les questions en suspens de l'accord-cadre institutionnel. \r\nDe nouvelles n\u00e9gociations se tiendront la semaine prochaine. \r\nSelon nos informations, des progr\u00e8s sont loin d'\u00eatre garantie. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, on \u00e9met des doutes sur la volont\u00e9 d'avancer des Suisses. Guillaume Meyer.\r\n  0'55''\r\n(04/MULTI GE/LEGISLATURE ITV AELLEN) *** Les partis doivent regarder dans la m\u00eame direction et travailler ensemble pour faire avancer le canton de Gen\u00e8ve. \r\nC'est le point principal qui ressort du discours de Saint-Pierre prononc\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve par Pierre Maudet, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'Etat. \r\nCe discours d\u00e9finit les grands axes de la politique qui sera men\u00e9e durant la l\u00e9gislature. \r\nPierre Maudet a parl\u00e9 d'un contrat qui devra, d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, sceller une vision commune pour le canton. \r\nEcoutez la r\u00e9action du d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe PLR Cyril ellen...\r\n  0'44''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(23/COMPARIS DON D'ORGANES, ITV IMMER) Environ 2 tiers des Suisses approuveraient un changer de syst\u00e8me pour le don d'organe.. \r\nActuellement il faut d\u00e9clarer explicitement son accord en remplissant une carte de donneur. \r\nAlors que 63% de Romands et d'Al\u00e9maniques seraient favorables au principe du consentement implicite ou pr\u00e9sum\u00e9. \r\nC'est le resultat du sondage de Comparis publi\u00e9 hier. \r\nLe directeur de la fondation Swisstransplant est agr\u00e9ablement surpris par ce r\u00e9sultat, en particulier pour la Suisse al\u00e9manique.  Un changement des mentalit\u00e9s que Franz Immer a aussi constat\u00e9... \r\n  0'38''\r\nSylvie Lambelet\r\n(08/FR TRANSPORTS PUBLICS ITV ZURICH) *** Fribourg.... premi\u00e8re capitale cantonale romande \u00e0 offrir \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve - du primaire jusqu'\u00e0 la fin du Cycle d'orientation un abonnement annuel gratuit pourles transports publics\r\nUne d\u00e9cisions du Parlement de la ville. \r\nCertaines communes romandes proposent - sous certaines conditions - des arrangements pour les \u00e9coliers, mais Fribourg va plus loin avec cette id\u00e9e qui entrera en vigueur d\u00e8s cette rentr\u00e9e et qui co\u00fbtera environ 1 mio 400 mille francs par an. \r\nEcoutez Simon Zurich, conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste...\r\n  0'51''\r\nSimon Zurich \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(TF4/ETUDE BNS RAPPORT A L'ARGENT) L'argent liquide reste le moyen de paiement le plus utilis\u00e9 en Suisse. \r\n70% des transactions dans le pays se font en esp\u00e8ces. \r\nLa Banque nationale suisse a publi\u00e9 hier sa premi\u00e8re \u00e9tude du genre. \r\nLes cartes de d\u00e9bit ou de cr\u00e9dit sortent plus facilement du porte-monnaie lorsque les montants augmentent. \r\nRomain Bardet, ce rapport des Suisses \u00e0 l'argent liquide est r\u00e9v\u00e9lateur d'une prudence toute helv\u00e9tique.\r\n  1' 33''\r\n(Bve Zidane) Mauricio Pochettino, l'entra\u00eeneur argentin de Tottenham est favori pour le remplacer Zinedi Zidane qui a annonc\u00e9 hier son d\u00e9part...\r\nLais le Real Madrid devra le d\u00e9baucher \u00e0 grands frais...\r\nZidane  a mis un terme hier \u00e0 sa premi\u00e8re exp\u00e9rience d'entra\u00eeneur, sur le banc madril\u00e8ne. \r\nL\u00e0 ou il a remport\u00e9 trois Ligues des champions d'affil\u00e9e, la derni\u00e8re samedi face \u00e0 Liverpool.\r\nIl a assur\u00e9 ne pas \"chercher d'autre \u00e9quipe\" \u00e0 entra\u00eener dans l'imm\u00e9diat.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 765, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9595161", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-01T07:59:20_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-01T07:59:20_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9595179", "ece-9595161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-07T04:50:00Z", "speechToTexts": ["07.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [91%] :\r\nAu info trafic RTS avec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants, la circulation est fortement ralentie sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre Coppet le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve et sur la bretelle autorouti\u00e8re de Gen\u00e8ve sud entre l'\u00e9changeur de Perrier \u00e0 la Praille en direction du centre- ville, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nUne journ\u00e9e assez ensoleill\u00e9, avec des averses possibles parfois orageuses en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e le temps redeviendra sec ce soir, il fait 13 \u00e0 14 degr\u00e9s ce matin 23 \u00e0 25 cet apr\u00e8s- midi, m\u00eame type de temps ce week- end, la m\u00e9t\u00e9o avec Der cr\u00e9ateur d'int\u00e9rieur et passion Cuisine qui vous accueillent dans leurs showrooms \u00e0 Lutry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [90%] :\r\nBonjour \u00c9ric Guevara Fringe romaine dans tout un monde vous partez sur la fronti\u00e8re entre la Chine et la Cor\u00e9e du Nord oui et notre correspondant en Chine qui poker est all\u00e9 dans cette r\u00e9gion frontali\u00e8re, on souffre beaucoup des sanctions \u00e9conomiques, donc on a beaucoup d'espoir avec la d\u00e9tente diplomatique qui semble s'amorcer, au fond, enverra ce fameux sommet du 12 juin qui pour l'instant, tient toujours et puis nous recevrons aussi une quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 la 5\u00e8me femme la plus puissante du monde, en tout cas, selon le magazine Forbes cette Gilles Abraham qui \u00e9tait directrice du New York Times le prestigieux journal pendant 3 ans et elle nous parle justement de femmes et de pouvoir, h\u00e9 bien on se r\u00e9jouit tr\u00e8s bonne \u00e9mission \u00c9ric merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [95%] :\r\nFoued Boukari, le gouvernement espagnol de Mariano Rajoy vit ses derni\u00e8res heures, une majorit\u00e9 semble s'\u00eatre d\u00e9gag\u00e9e au parlement pour voter aujourd'hui la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les socialistes, la fin de la crise politique en Italie, le pays s'est dot\u00e9 hier soir d'un gouvernement populiste avec de Giuseppe Conte \u00e0 sa t\u00eate le nouveau cabinet sera investi \u00e0 16 heures aujourd'hui et puis Fribourg devient la premi\u00e8re capitale romande \u00e0 offrir \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve un abonnement g\u00e9n\u00e9ral gratuits pour les transports publics, une mesure qui entrera en vigueur d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [94%] :\r\nUne page de l'histoire politique espagnole pourrait se tourner aujourd'hui au pouvoir depuis 6 ans le 1er ministre Mariano Rajoy, 63 ans devrait \u00eatre renvers\u00e9 d'ici quelques heures, la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e il y a une semaine au parlement par le parti socialiste devrait recueillir la majorit\u00e9 absolue Podemos, les nationalistes basques et les ind\u00e9pendantistes catalans vont soutenir le texte, le dirigeant lib\u00e9ral- conservateur, devrait donc c\u00e9der la place d\u00e8s aujourd'hui au socialiste Pedro Sanchez Val\u00e9rie Daumont, bonjour, vous \u00eates en Direct de Madrid, le d\u00e9part de Mariano Rajoy semble donc quasiment assur\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:47) [96%] :\r\nOui, sauf surprise de derni\u00e8re minute, c'est la fin du gouvernement conservateur de Mariano Rajoy, le contraste est saisissant entre les images du Parlement espagnol hier et celle d'il y a une dizaine de jours, le Parti populaire venait de r\u00e9ussir \u00e0 approuver le budget 2018 gr\u00e2ce aux nationalistes basques, mais en une semaine, tout a bascul\u00e9 le jugement d'une affaire de corruption touchant le Parti populaire au pouvoir a litt\u00e9ralement balay\u00e9, Mariano Rajoy, le Parti socialiste a saisi l'occasion pour d\u00e9poser sa motion de censure, le candidat socialiste a m\u00eame tendu la perche \u00e0 Mariano Rajoy hier au Parlement pour lui permettre d'\u00e9viter cette motion de censure en d\u00e9missionnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [74%] :\r\nEt \u00e7a ne dispose -t-on \u00e0 qui des mythes \u00e0 seigneur Rohi \u00e9tonnant terminal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [93%] :\r\nAlors, \u00eates -vous pr\u00eat \u00e0 d\u00e9missionner, l\u00e0 maintenant d\u00e9missionner Monsieur Rajoy et tout sera termin\u00e9, voici en substance le message r\u00e9p\u00e9t\u00e9 maintes fois lors de ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [99%] :\r\nEt cette possibilit\u00e9 de d\u00e9missionner et d'\u00e9viter la motion de censure n'est plus possible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:48) [96%] :\r\nNon, les rumeurs allaient bon train hier mais finalement Mariano Rajoy ne d\u00e9missionnera pas, il aura le triste honneur d'\u00eatre la premi\u00e8re victime d'une motion de censure en Espagne, il y en a eu trois par le pass\u00e9, et aucune n'avait fonctionn\u00e9 pour autant le futur gouvernement du socialiste Pedro Sanchez sera tr\u00e8s d\u00e9licat \u00e0 g\u00e9rer, car si le pr\u00e9sident du gouvernement va changer la composition du parlement restera la m\u00eame, les socialistes n'ont que 84 d\u00e9put\u00e9s sur 350 avec qui le socialiste va -t-il tisser une majorit\u00e9 pour faire approuver ses lois, c'est toute la difficult\u00e9 de cette nouvelle l\u00e9gislature, tout d\u00e9pendra de son habilet\u00e9 et de la volont\u00e9 des autres partis, la l\u00e9gislature risque d'\u00eatre instable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [93%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Daumont, en Direct de Madrid et en tout cas pour l'instant, les Italiens, eux, ne retourneront pas aux urnes pr\u00e8s de 3 mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella a valid\u00e9 hier soir la nouvelle liste des ministres propos\u00e9e par le juriste Giuseppe Conte \u00c9ric Joseph, le chef de l'\u00c9tat donne donc son feu Vert au gouvernement populiste et anti- syst\u00e8me, soutenu par la ligue d'extr\u00eame droite et le Mouvement 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:51) [93%] :\r\nLa situation politique s'est d\u00e9bloqu\u00e9e apr\u00e8s la mise \u00e0 l'\u00e9cart de l'\u00e9conomiste anti- Euro Paolo Savona du poste de ministre des Finances, le pr\u00e9sident Mattarella avait fait comprendre dimanche qu'il n'accepterait jamais de nommer ce professeur \u00e0 la t\u00eate d'un portefeuille aussi expos\u00e9es notamment car la d\u00e9signation de cet auteur d'un guide pratique pour sortir de l'Euro risquait de miner la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'Italie sur les march\u00e9s financiers alors Luigi di Maio, pour les 5 \u00e9toiles puis Matteo Salvini, le secr\u00e9taire de la Ligue ont finalement accept\u00e9 un compromis Paolo Savona a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 au minist\u00e8re des Affaires europ\u00e9ennes, plusieurs nominations comme celle du pro- europ\u00e9en Enso Moavero Milanesi aux Affaires \u00e9trang\u00e8res devrait aussi rassurer l'\u00e9tranger reste que le programme du nouveau gouvernement, marque une rupture dans la politique italienne par son caract\u00e8re r\u00e9solument anti- aust\u00e9rit\u00e9 eurosceptique et tr\u00e8s \u00e0 droite sur la s\u00e9curit\u00e9 ou l'immigration, Matteo Salvini sera d'ailleurs l'un des 2 vice- Premiers ministres avec Luigi di Maio mais il prendra aussi le portefeuille de l'Int\u00e9rieur, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [95%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont mis leur menace \u00e0 ex\u00e9cution dans la guerre commerciale qui les oppose \u00e0 leur partenaire depuis ce matin d'importants tarifs douaniers sur l'acier et l'aluminium import\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne, du Mexique ou encore du Canada sont impos\u00e9s la riposte : elle ne s'est pas fait attendre : Ottawa annonc\u00e9 des taxes sur 13 milliards de dollars de produits am\u00e9ricains le Mexique compte prendre des mesures \u00e9quivalentes aux taxes am\u00e9ricaines, alors que l'Union europ\u00e9enne veut porter ce conflit devant l'OMC, l'Organisation mondiale du commerce, le mois de juin pourrait \u00eatre capital pour les n\u00e9gociations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne Berne et Bruxelles veulent r\u00e9gler les questions en suspens de l'accord-cadre institutionnel de nouvelles n\u00e9gociations se tiendront la semaine prochaine et selon nos informations, des progr\u00e8s sont loin d'\u00eatre garantie du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, on \u00e9met des doutes sur la volont\u00e9 d'avancer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [94%] :\r\nDes Suisses Guillaume Meyer nous avons boug\u00e9 les Suisses doivent bouger, sinon nous aurons un probl\u00e8me, parole de diplomates europ\u00e9ens, qui r\u00e9sume l'\u00e9tat d'esprit, \u00e0 Bruxelles, les Europ\u00e9ens s'attribue le m\u00e9rite des avanc\u00e9es r\u00e9alis\u00e9es ces derniers mois dans les n\u00e9gociations, le pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Junker aurait entendu les r\u00e9ticences des Suisses concernant les juges \u00e9trangers, il a donc propos\u00e9 une sorte de m\u00e9canisme d'arbitrage pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends, proposition qui a permis d'avancer dans cette partie de la n\u00e9gociation, par contre, sur les autres volets de l'accord, les positions restent \u00e9loign\u00e9es il y a d'abord la question des 7 d'\u00c9tat Bruxelles veut les interdire dans l'accord, ce qui pose probl\u00e8me aux cantons et puis il y a surtout les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes, Bruxelles estime que Berne va trop loin pour prot\u00e9ger son march\u00e9 du travail, en fait, chacun juge l'autre responsable des blocages actuels, c\u00f4t\u00e9 suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit faire un point de situation d'ici \u00e0 la mi- juin Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [94%] :\r\nEnviron 2 tiers des Suisses approuveraient un changement de syst\u00e8me pour le don d'organes actuellement il faut d\u00e9clarer explicitement son accord en remplissant une carte de donneur, alors que 63 pourcent des romans et d'Al\u00e9maniques seraient favorables au principe du consentement implicite ou pr\u00e9sum\u00e9 cette r\u00e9sultat du sondage de Comparis publi\u00e9 hier, le directeur de la fondation Swisstransplant est agr\u00e9ablement surpris par ce r\u00e9sultat, en particulier pour la Suisse al\u00e9manique un changement des mentalit\u00e9s que Franz immer a aussi constat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:02) [88%] :\r\nL'ours, il y a au sein de Swisstransplant, on a observ\u00e9 une un changement d'attitude en 6 ans, le consentement pr\u00e9sum\u00e9, une m\u00e9thode \u00e9tablie dans tous les pays voisins sont souvent en Allemagne et en Angleterre et puis l\u00e0 depuis des ann\u00e9es, des ann\u00e9es, on voit qu'on n'a pas eu de scandale, on n'a pas eu de probl\u00e8me on a justement pu confirmer que la s\u00e9curit\u00e9 et la clart\u00e9 donn\u00e9 que les familles sont soulag\u00e9es, c'est-\u00e0-dire qu'on ait l'habitude F1 et que la responsabilit\u00e9 doit \u00eatre sur chaque individu et puis je pense ce contexte -l\u00e0, la population comme les politiciens ont aussi fait ce mouvement qui s'\u00e9tait aussi produit au sein de suite transports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [96%] :\r\nFribourg, premi\u00e8re capitale cantonale romande \u00e0 offrir \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve du primaire jusqu'\u00e0 la fin du cycle d'orientation un abonnement annuel gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:49) [96%] :\r\nPour les transports publics, d\u00e9cision du Parlement de la ville, certaines communes romandes proposent sous certaines conditions, des arrangements pour les \u00e9coliers mais Fribourg va plus loin avec cette id\u00e9e qui entrera en vigueur d\u00e8s la rentr\u00e9e et qui co\u00fbtera environ 1 1000000 400 1000 francs par an \u00e9coutez Simon Zurich, conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:05) [93%] :\r\nLe but, c'est de mener une politique de mobilit\u00e9 qui s'\u00e9chelonnent sur le long terme qui puisse r\u00e9gler des probl\u00e8mes comme l'utilisation trop courante de la mobilit\u00e9 individuelle pour amener des enfants \u00e0 l'\u00e9cole mais qui puisse aussi offrir la possibilit\u00e9 aux enfants qui font des activit\u00e9s extra- scolaires ou qui souhaitent en faire d'apprendre ainsi l'ind\u00e9pendance apprendre aussi et surtout l'usage des transports publics pour se d\u00e9placer toujours dans cette optique \u00e0 long terme d'encourager l'utilisation des transports publics. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:34) [89%] :\r\nCe projet va co\u00fbter environ1,4 1000000, c'est une id\u00e9e relativement co\u00fbteuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:40) [91%] :\r\nC'est une id\u00e9e que la ville peut se permettre \u00e0 mon sens, c'est une id\u00e9e qui b\u00e9n\u00e9ficie directement aux familles, il faut savoir aussi en qu'en ville de Fribourg il y a une partie tr\u00e8s importante de classe moyenne ou de couches de population moins ais\u00e9s aussi qui ont besoin de soutien pour ce ce type d'activit\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:57) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Maurice Doucas le cash l'argent liquide reste le moyen de paiement le plus utilis\u00e9 en Suisse 70 pourcent des transactions dans le pays se font en esp\u00e8ces, la Banque nationale suisse a publi\u00e9 hier sa premi\u00e8re \u00e9tude du genre : les cartes de d\u00e9bit ou de cr\u00e9dit sortent plus facilement du porte- monnaie, lorsque les montants augmentent Romain Bardet ce rapport des Suisses \u00e0 l'argent liquide est r\u00e9v\u00e9lateur d'une prudence toute helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:21) [93%] :\r\nChaque Suisse en moyenne 133 francs en poche selon la BNS payer avec des billets et des pi\u00e8ces, c'est un geste toujours ancr\u00e9 au sein de la population, principalement pour les petites d\u00e9penses quasi quotidienne, mais aussi parfois pour des achats co\u00fbteux comme une voiture ou des meubles, ce sont les plus de 55 ans, et les personnes \u00e0 faibles revenus qui utilisent le plus cet argent liquide, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui ne surprend pas la sociologue Caroline Henchoz de l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:10:45) [90%] :\r\nJe pense qu'il y a vraiment un reflet du souci de ma\u00eetriser son Champ de budget cette volont\u00e9 pour un certain nombre de personnes de de retirer l'argent et d'avoir ce sentiment que quand on a l'argent, le mat\u00e9riel de boxe, on le ma\u00eetrise mieux de ne pas d\u00e9penser plus que l'on a, \u00e7a c'est vraiment quelque chose qui reste encore sp\u00e9cifi\u00e9 f\u00eat\u00e9e toute helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:03) [95%] :\r\nD'ailleurs, la carte de cr\u00e9dit n'est utilis\u00e9 que dans 5 pourcent des cas la carte de d\u00e9bit qui elle pr\u00e9l\u00e8ve directement l'argent sur le compte repr\u00e9sentent pr\u00e8s d'un quart des transactions Suisse un attachement au liquide donc r\u00e9v\u00e9lateur d'une confiance dans le billet et d'une volont\u00e9 d'anonymat, selon Jean-Michel Servet, professeur honoraire \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:24) [93%] :\r\nDans l'acte de paiement, il n'y a pas cette recherche qu'ont les Fran\u00e7ais par exemple d'une authentification du paiement par ch\u00e8que ou aujourd'hui avec une carte et ce qu'on observe dans les pays germaniques notamment, c'est un usage important du billet qui authentifie pas, qui ne donne pas de tra\u00e7abilit\u00e9 au paiement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:44) [95%] :\r\nSelon la Banque nationale, la Suisse se trouve \u00e0 la crois\u00e9e des cultures en Europe, les pays germanophones et ceux du Sud sont ceux qui recourent le plus \u00e0 l'argent liquide, davantage que les pays francophones et ceux du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:55) [90%] :\r\nPlus de peur que de mal pour l'\u00e9quipe de Suisse de football son meneur de jeu Granit Shaka pourrait Boy, un joyeux la Coupe du monde, il \u00e9tait sorti du terrain bless\u00e9 hier lors d'un entra\u00eenement public \u00e0 Lugano mais les examens m\u00e9dicaux non finement finalement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'une contusion au genou \u00e0 titre pr\u00e9ventif, granit chacun ne disputera pas la rencontre amicale ce dimanche contre l'Espagne et puis Mauricio Pocket Tino l'entra\u00eeneur argentin de Tottenham, est favori, selon la presse espagnole et le journal L'\u00e9quipe pour leur emploi, laisse pour remplacer Zinedine Zidane qui a annonc\u00e9 son d\u00e9part hier Zidane qui met un terme \u00e0 sa premi\u00e8re exp\u00e9rience d'entra\u00eeneur sur le banc de Madrid, l\u00e0 o\u00f9 il a remport\u00e9 3 ligues des champions d'affil\u00e9e, il a assur\u00e9 hier qu'elle ne cherche pas d'autre \u00e9quipe entra\u00een\u00e9e pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [86%] :\r\nEst ce qu'on peut remplacer Zinedine Zidane, je sais pas, non, moi je vais pas me lancer dans un une discussion de football avec vous, je vais perdre il est merci Foued Boukari, il est 8 heures 2 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T06:30:22Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2654FD0-B641-4A53-A58C-22A6B0EE23E2", "internalArchiveId": "B2654FD0-B641-4A53-A58C-22A6B0EE23E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le plastique, nouvel ennemi public num\u00e9ro un...", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 08:50:36-08:50:54 / * \"Plastic attack\", c'est le nom d'une action citoyenne qui se tient le samedi 2 juin 2018 dans le monde entier, y compris en Suisse \u00e0 Lausanne, Sion, Berne, B\u00e2le et Zurich. Le concept? Se d\u00e9barrasser de tous les emballages au supermarch\u00e9 une fois ses courses termin\u00e9es afin de protester contre le suremballage. Le plastique est une mati\u00e8re de plus en plus contest\u00e9e. En mai 28 mai, la Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 de bannir une dizaine de produits \u00e0 usage unique d'ici 2020. Les explications de Matthieu Vuille, organisateur de la \"Plastic attack\" de Sion et Gen\u00e8ve et la r\u00e9action d'Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale vaudoise, les Verts, au micro d'Isabelle Fiaux.", "durationSec": 719, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578962", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le plastique, nouvel ennemi public num\u00e9ro un... / OEP_2018-06-01T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 01.06.2018"], "alternativeSummary": ["\"Plastic attack\", c'est le nom d'une action citoyenne qui se tient le samedi 2 juin 2018 dans le monde entier, y compris en Suisse \u00e0 Lausanne, Sion, Berne, B\u00e2le et Zurich. Le concept? Se d\u00e9barrasser de tous les emballages au supermarch\u00e9 une fois ses courses termin\u00e9es afin de protester contre le suremballage. Le plastique est une mati\u00e8re de plus en plus contest\u00e9e. En mai 28 mai, la Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 de bannir une dizaine de produits \u00e0 usage unique d'ici 2020. Les explications de Matthieu Vuille, organisateur de la \"Plastic attack\" de Sion et Gen\u00e8ve et la r\u00e9action d'Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale vaudoise, les Verts, au micro d'Isabelle Fiaux."], "variantIds": ["ece-9578962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T16:02:27Z", "speechToTexts": ["08.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe plastique n'a plus rien de fantastique comme on le chantait dans les ann\u00e9es 80 ou 90 depuis quelques mois, on parle \u00e9norm\u00e9ment des masses de d\u00e9chets plastiques qui finissent dans les oc\u00e9ans, et aujourd'hui, on peut le dire Isabelle Fio la guerre plastique carr\u00e9ment d\u00e9clar\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nOui, Philippe et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que la guerre est d\u00e9clar\u00e9e par les citoyens consommateurs demain si vous habitez Lausanne Sion Berne, B\u00e2le au Z\u00fcrich et que vous faites vos courses au supermarch\u00e9, vous pourriez tomber sur les militants de la Plastic Attack alors n'ayez pas peur, il ne vous arrivera rien, il s'agit d'une action pacifique qui se tiendra dans des dizaines de villes partout en Europe mais aussi aux \u00c9tats-Unis, au P\u00e9rou et m\u00eame \u00e0 la Martinique et en Nouvelle-Cal\u00e9donie et \u00e7a consiste en quoi cette Plastic Attack, h\u00e9 bien vous faites vos courses et, une fois celle -ci payer vous enlever tous les emballages et vous les laissez sur place et vous inciter les autres clients \u00e0 faire de m\u00eame, but de l'op\u00e9ration sensibiliser les consommateurs aux suremballage, et bien s\u00fbr mettre la pression sur les grands distributeurs et leurs fournisseurs \u00e0 noter qu'une action est agend\u00e9e d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, a tonn\u00e9, je vous propose d'entendre Matthieu vu un Valaisan \u00e0 l'origine de la Plastic Attack de Sion demain et d'une autre \u00e0 Gen\u00e8ve le 9 juin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:16) [89%] :\r\nBon, moi je suis dans le th\u00e8me des d\u00e9chets depuis pas mal de temps, on a lanc\u00e9 une entreprise de ramassage des d\u00e9chets \u00e0 domicile et puis du coup ben a ce mouvement de Plastic Attack a fait pas mal de bruit dans le domaine des d\u00e9chets et puis on en entendu parler et puis ben j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'organiser un \u00e9v\u00e9nement Valais mais vraiment en tant que citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [98%] :\r\nEt quel est l'objectif de cette action qui est citoyenne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:36) [87%] :\r\nL'objectif principal, c'est de montrer de mettant grands distributeurs que les consommateurs, ils en ont marre de cette utilisation abusive le plastique du suremballage, les plus gaspillage, puis le 22\u00e8me temps c'est qu'il y a un an \u00e0 l'\u00e9cho m\u00e9diatique et puis qu'il y a un relais politique derri\u00e8re, c'est vraiment une question qui doit se r\u00e9gler au niveau du politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [98%] :\r\nPersonnellement, vous qui vous exasp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:01) [87%] :\r\nCe Crime exerce, c'est un peu ce que je viens de vous dire, avance que 3 magasins on va acheter des produits alimentaires, on va pas acheter les emballages et certaines fois il y a, il y a presque autant d'emballages que produits alimentaires, on les impose la taxe au sac, ce qui est bien quand m\u00eame par contre me dit que c'est le principe du pollueur payeur ne fait pas le consommateur qui va magasin qui polluent celui qui pollue celui qui vend le produit, c'est celui qui emballe le produit parce que c'est en cr\u00e9ant leur mal \u00e0 ce que on pollue en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [92%] :\r\nUn consommateur pollueur payeur qui se rebelle donc aujourd'hui 200 personnes sont annonc\u00e9s demain \u00e0 Lausanne et \u00e0 Sion et 7 sont \u00e0 Gen\u00e8ve samedi prochain et ce mouvement d'o\u00f9 vient -il Isabelle, h\u00e9 bien ce mouvement donc citoyen devenu mondial a commenc\u00e9 dans la tranquille campagne anglaise, c'est un citoyen britannique qui a eu l'id\u00e9e de la Plastic Attack en mars dernier pr\u00e8s de Bristol, il a r\u00e9uni une vingtaine de personnes dans un supermarch\u00e9 qui ont laiss\u00e9 sur place tous leurs emballages, le tout \u00e9videmment film\u00e9 et post\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, des images qui ont fait le tour du monde et inspir\u00e9 imm\u00e9diatement d'autres actions, notamment en Belgique, \u00e0 Montr\u00e9al, et aussi un, puis le 21 avril dernier des op\u00e9rations efficaces semble -t-il puisque des supermarch\u00e9s anglais et belges ont promis dans la foul\u00e9e de r\u00e9duire les emballages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [91%] :\r\nEt tout \u00e7a s'inscrit dans un contexte politique de plus en plus d\u00e9favorable au plastique avec une proposition choc vous y allusion tout \u00e0 l'heure Isabelle proposition de lundi dernier de la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [92%] :\r\nOui, on peut dire que les choses bougent en Europe, la commission propose d'interdire une dizaine de produits en plastique comme les cotons tiges les couverts et les assiettes, les paye les m\u00e9langeurs de cocktails et les tiges de ballons qui devront \u00eatre oeuf \u00eatre fabriqu\u00e9s en mat\u00e9riaux plus durables, c'est Plastic repr\u00e9sentent \u00e0 eux seuls 70 pourcent des d\u00e9chets marins en Europe, selon la Commission, si le Parlement et le Conseil de l'Europe accepte, h\u00e9 bien cela repr\u00e9senterait un sacr\u00e9 changement dans nos habitudes de consommation et, plus pr\u00e8s de nous, il faut relever quand m\u00eame une premi\u00e8re action concr\u00e8te en Suisse, oui, la ville de Neuch\u00e2tel a d\u00e9cid\u00e9 r\u00e9cemment d'interdire les pailles en plastique dans les bars et restaurants \u00e0 la place, on trouvera des pages en amidon de ma\u00efs compostable la mesure qui entrera en vigueur en 2009 et soutenu par Gastro Neuch\u00e2tel, symbole du tout jetable, les payes seront \u00e9galement interdites au Royaume-Uni \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [90%] :\r\nEt d'ailleurs on vous en parlait il n'y a pas si longtemps de cette pollution au pas de plastique, c'\u00e9tait le 12 mars dernier vous pouvez r\u00e9\u00e9couter ce sujet de Xavier Bloch sur notre site RTL point CH barre oblique, on en parle bonjour Ad\u00e8le Torrent bonjour, merci beaucoup de d'\u00eatre avec nous ce matin vous \u00eates conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste vaudoise \u00e0 l'origine d'un postulat tout r\u00e9cent sur sur la gestion du plastique, on va en parler d'ailleurs dans un instant, mais avant cela, Plastic Attack action citoyenne, \u00e7a vous inspire quoi, vous en serez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:49) [90%] :\r\nAlors, j'en serais pas parce que je pense que chacun doit jouer son r\u00f4le, moi, je joue mon r\u00f4le \u00e0 au parlement avec des instruments politiques et puis les consommateurs, les citoyens, ils jouent le r\u00f4le de pression, ils vont faire la pression, on en parle ce matin mais on en parle aussi beaucoup ces derniers temps dans les journaux, mais vous savez, \u00e7a s'arr\u00eatera, \u00e7a met une pression sur mes coll\u00e8gues qui ont de la peine \u00e0 voter des propositions constructives dans ce domaine, oui, je suis aussi consommer consommatrice, mais je trouve que ces mouvements, ils doivent rester justement des mouvements citoyens, il y aura beaucoup de militants Verts \u00e0 moins connu que moi \u00e9videmment sur le terrain, \u00e0 ce jour d'action, mais je trouve bien que justement \u00e7a reste un mouvement citoyen, que ce soit par un mouvement politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps, rien de vraiment 9 puisqu'on peut d\u00e9j\u00e0 les les emballages au supermarch\u00e9 c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:32) [90%] :\r\nOui, on peut d\u00e9j\u00e0, mais l\u00e0 c'est un axe une action choc comme vous l'avez dit, c'est une action qui a film\u00e9, c'est une action qui relay\u00e9 et c'est une action, je dirais qu'il a assez \u00e0 agressive dans sa d\u00e9monstration, parce qu'on constate c'est quand on met au m\u00eame endroit tous les emballages au m\u00eame moment qu'on constate vraiment leur masse et puis c'est un geste de revendications envers les entreprises concern\u00e9es les les consommateurs leur disent \u00e0 juste titre, ce n'est pas \u00e7a que nous venons acheter chez vous, nous venons acheter les produits garder les emballages r\u00e9duisez les c'est le 1er pas c'est le pas le plus efficace, r\u00e9duire les emballages inutiles pour \u00e9conomiser le plastique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [90%] :\r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 cette proposition, hein, \u00e7a reste une proposition de la Commission europ\u00e9enne de vraiment interdire les les projets, les produits en plastique \u00e0 usage unique, vous, vous avez d\u00e9pos\u00e9 donc ce postulat en mars dernier, qui s'appelle comment assurer \u00e0 l'avenir une gestion \u00e9cologique efficiente et \u00e9conomiquement viable des mati\u00e8res plastiques, alors qu'est -ce que vous vous attendez du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce que vous voulez aussi une interdiction comme celle propos\u00e9e en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:32) [91%] :\r\nL'interdiction propos\u00e9e on ne rappelle sanskrit dans une strat\u00e9gie globale de l'Union europ\u00e9enne pour r\u00e9duire les d\u00e9chets plastiques avec des objectifs tr\u00e8s ambitieux pour 2030 et c'est cette interdiction, c'est une mesure parmi d'autres, moi ce que je demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est d'\u00e9laborer lui aussi pour la Suisse, une telle strat\u00e9gie avec des objectifs ambitieux de r\u00e9duction des d'achats classique pour 2030 ensuite, il faut choisir les instruments qui sont aptes \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 au parlement parce que chez nous aussi, \u00e7a doit \u00eatre vot\u00e9 ce ce genre de mesures pour obtenir les meilleurs r\u00e9sultats, les interdictions Atid personnel, je trouve \u00e7a \u00e9videmment tr\u00e8s efficace, maintenant je ne suis pas certain que c'est ce genre de mesure qui a le plus de chances de passer en Suisse avec le Parlement, en tout cas qu'on a actuellement, on a vu avec l'exemple des sacs plastiques, des sachets plastiques, l\u00e0 c'est plut\u00f4t une convention d'objectifs volontaires de la branche qui a permis d'attente des bons r\u00e9sultats pour moi, c'est le r\u00e9sultat qui compte, si on peut obtenir des interdictions, pourquoi pas, surtout pour des produits pour lesquels il y a des alternatives, donc c'est vraiment pas une contrainte pour les consommateurs, c'est un progr\u00e8s pour tout le monde \u00e0 faisons des interdictions, si on n'arrive pas \u00e0 les faire passer, trouvons d'autres instruments qui convienne \u00e0 tout le monde et qui permette d'attente des m\u00eames objets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [82%] :\r\nSi donc vous demandez des actions, mais \u00e7a \u00e7a reste tr\u00e8s ouvert, finalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:43) [85%] :\r\nOui, ce que je demande c'est strat\u00e9gie avec des objectifs et ensuite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de proposer les mesures qui sont les petits, les plus aptes \u00e0 \u00eatre accept\u00e9 en Suisse et \u00e0 Armenia au meilleur r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [88%] :\r\nPardon, c'est les les Suisses, nous sommes donc les deuxi\u00e8mes plus gros producteurs de d\u00e9chets en Europe, on le sait, pas forc\u00e9ment \u00e0 730 kilos par par ann\u00e9e par habitant sur 6 \u00eatre 730 kilos, on utilise 125 kilos de Plastic par an dont 45 kilos d'emballage, donc clairement on peut faire mieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:14) [91%] :\r\nOui, il faut mettre en place une strat\u00e9gie \u00e0 3 niveaux : d'abord il faut r\u00e9duire ses emballages plastique l\u00e0 o\u00f9 ils sont pas n\u00e9cessaires, l\u00e0 il y a une marge de manoeuvre qui est \u00e9norme, ensuite \u00e0 il faut alors r\u00e9utiliser au maximum donc essayer de d'exclure du march\u00e9 les produits qui sont \u00e0 usage unique, les produits jetables et opter pour des produits qui sont r\u00e9utilisables et puis enfin, et \u00e7a c'est assez compliqu\u00e9, il faut recycler les plastique pour le moment, on doit vraiment essayer de concevoir d\u00e8s le d\u00e9part, les produits plastique pour qu'ils puissent \u00eatre recycl\u00e9s 70 pour 100 des d\u00e9chets plastiques actuellement sont pas recyclables, parce que c'est des produits mixtes, ils sont souill\u00e9s, donc il faut vraiment concevoir ses produits qu'on ne peut pas remplacer par autre chose d\u00e8s le d\u00e9part, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'ils puissent \u00eatre recycl\u00e9s et c'est seulement avec une strat\u00e9gie \u00e0 3 niveaux, donc d'abord r\u00e9duire ensuite r\u00e9utilis\u00e9 et enfin qu'on arrivera \u00e0 des bons r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [91%] :\r\nEst ce qu'il ne faut pas r\u00e9glementer aussi notre mani\u00e8re de consommer en g\u00e9n\u00e9ral parce qu'il y a aussi toute la probl\u00e9matique des des Take Away de des ustensiles \u00e0 usage unique, l\u00e0 aussi il faudrait r\u00e9glementer ce que c'votre postulat va aussi dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:15) [90%] :\r\nAlors, c'est clair qu'on a tous pris ses habitudes aussi li\u00e9 \u00e0 notre rythme de travail, au fait, combien la place beaucoup de de recourir \u00e0 cet que oui, je pense pas qu'on peut changer fondamentalement les habitudes des gens, ce serait beaucoup trop couples qui est par contre ce qu'on peut faire, c'est par exemple ce qui se fait dans certaines communes comme \u00e0 Yverdon o\u00f9 la municipale Carmen Tanner, a propos\u00e9 au Tecau et un syst\u00e8me de d'emballage ou de de comptes non qui sont r\u00e9utilisables et \u00e7a, c'est des habitudes que chacun peut prendre personnellement, moi j'ai on en principe toujours avec moi, quand je pars pour la journ\u00e9e et que je me d\u00e9place beaucoup une gourde et puis une bo\u00eete en plastique quand on va dans th\u00e9s que oui et qu'on pr\u00e9sente sa propre bo\u00eete il y a aucun probl\u00e8me, les gens nous volontiers, m\u00eame avec le sourire parce que Seb, c'est pas forc\u00e9ment, ils ne sont pas forc\u00e9ment satisfait de g\u00e9n\u00e9rer autant d'd\u00e9chets donc pour aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, chacun peut faire ce geste et puis comme on ne peut pas compter que sur la bonne volont\u00e9 des particuliers, il faut offrir des alternatives et dans ce contexte -l\u00e0, les communes et les collectivit\u00e9s publiques en g\u00e9n\u00e9ral doivent soutenir les entreprises, les encourager, le cas \u00e9ch\u00e9ant, si on n'y parvient pas, elle doit peut-\u00eatre dans certains cas l'y contraindre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [91%] :\r\nEt pour conclure, Ad\u00e8le Torrent, pourquoi ne pas instaurer une vraie fili\u00e8re de recyclage du plastique parce que certaines d\u00e9chetteries r\u00e9cup\u00e8re les Plastic, d'autres pas, on sent qu'il y a vraiment une une incoh\u00e9rence totale en mati\u00e8re de politique vis-\u00e0-vis du plastique dans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:35) [90%] :\r\nC'est juste, c'est juste, alors moi j'ai discut\u00e9 pour d\u00e9poser mon postulat avec les milieux du recyclage, ils sont tr\u00e8s motiv\u00e9s, les milieux notamment du PET en parce que le po\u00e8te c'est en plastique parmi d'autres qu'on recycle bien, ils sont tr\u00e8s motiv\u00e9s \u00e0 cr\u00e9er des nouvelles fili\u00e8res, le probl\u00e8me c'est que pour cr\u00e9er des nouvelles fili\u00e8res, il faut ce qu'on appelle l'\u00e9co- Design l'\u00e9co- conception des produits Design : faut -il Cyclingnews c'est, c'est vraiment tr\u00e8s important actuellement, le probl\u00e8me il est en amont de la fili\u00e8re du recyclage et c'est l\u00e0 qu'il faut agir pour que les fili\u00e8res puissent se mettre en place, si vous avez des produits mixtes si vous avez pas transparent sur les les types de produits plastique qui sont utilis\u00e9s dans les emballages, vous pouvez pas \u00e0 mettre en place des fili\u00e8res de recyclage, donc c'est vraiment \u00e0 quelques maintenant une r\u00e9volution \u00e0 grande \u00e9chelle qu'il faut mettre en place les recycleurs ne peuvent pas le faire tout seul, ni les communes, on doit en amplifier toute la cha\u00eene d\u00e8s le d\u00e9part avec les concepteurs des produits \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [91%] :\r\nMerci Ad\u00e8le Torrent nous suivrons d'ailleurs le destin de votre de votre postulat, je rappelle que vous \u00eates conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise excellente journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e \u00e9galement et puis \u00e0 noter aussi que, demain, en plus de la Plastic Attack aura lieu le 1er Lausanne blogging c'est un concept venu de Su\u00e8de qui conjugue jogging et ramassage des d\u00e9chets, le d\u00e9part est pr\u00e9vu \u00e0 10 heures au parc Mont repos et puis demain, toujours sur la premi\u00e8re, ne manquez pas prise de terre qui vous emm\u00e8ne \u00e0 Carouge, dans le canton de Gen\u00e8ve, qui ambitionne de devenir la premi\u00e8re ville 0 d\u00e9chet de Suisse, rien que \u00e7a, prise de terre, c'est donc de 10 heures \u00e0 11 heures tous les samedis sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T07:40:12Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fiaux, Isabelle", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1682489", "internalArchiveId": "AA1805682831", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Porrentruy dans le canton du Jura pour une \u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Fabienne Pambianco Carella qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1234, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9615356", "imageURL": "http://www.rts.ch/9615345.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-10630234", "ece-9615356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-26T14:29:23Z", "subTitles": ["08:20:15:12  08:20:39:14\r\n...\r\n\r\n08:20:39:19  08:20:45:08\r\n-Bonsoir, \"Couleurs locales\" go\u00fbte\r\n\u00e0 la vie d'artiste \u00e0 Porrentruy,\r\n\r\n08:20:45:12  08:20:51:04\r\ndans le cirque Starlight,\r\nfond\u00e9 par la famille Gasser,\r\n\r\n08:20:51:09  08:20:54:07\r\nl'une des plus anciennes dynasties\r\n\r\n08:20:54:11  08:20:57:03\r\nde cirque en Suisse.\r\n\r\n08:20:57:08  08:21:01:08\r\nElle f\u00eate cette ann\u00e9e les 20 ans\r\nde son \u00e9cole de cirque.\r\n\r\n08:21:01:12  08:21:06:23\r\nPour ce faire,\r\nelle a mont\u00e9 un spectacle.\r\n\r\n08:21:07:11  08:21:13:20\r\nEntre les num\u00e9ros d'acrobatie,\r\nnous serons \u00e0 Bellerive\r\n\r\n08:21:14:01  08:21:18:12\r\nPuis nous vous d\u00e9voilerons\r\nde tr\u00e8s vieilles pierres.\r\n\r\n08:21:19:01  08:21:25:03\r\n-On a une borne\r\nd'angle pos\u00e9e en 1824.\r\n\r\n08:21:25:16  08:21:30:04\r\n-On voit l'angle directionnel\r\net historique.\r\n\r\n08:21:30:17  08:21:36:06\r\n-Tout de suite,\r\nl'actualit\u00e9 romande du jour.\r\n\r\n08:21:37:23  08:21:39:07\r\n-Dans le Jura,\r\n\r\n08:21:39:11  08:21:45:04\r\nle PDC va proposer Pascal Eschmann\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence du parti.\r\n\r\n08:21:45:09  08:21:50:12\r\nL'homme est citoyen de Moutier\r\net membre du PDC Jura.\r\n\r\n08:21:50:23  08:21:53:20\r\n-Comme je l'ai dit, c'est un acte\r\n\r\n08:21:54:01  08:21:57:11\r\nde candidature, que je souhaite\r\n\r\n08:21:57:16  08:22:01:23\r\ncomme une volont\u00e9 de rassembler\r\nles membres du parti\r\n\r\n08:22:02:05  08:22:09:23\r\nautour d'un candidat qui apporte\r\ndes id\u00e9es et du sang nouveau.\r\n\r\n08:22:10:11  08:22:14:16\r\n-Les 2 autres candidats: la\r\nconseill\u00e8re aux Etats Anne Seydoux\r\n\r\n08:22:14:21  08:22:21:02\r\net le secr\u00e9taire du parti\r\nGauthier Corbat ont renonc\u00e9.\r\n\r\n08:22:21:18  08:22:25:03\r\n-L'ancienne usine \u00e9lectrique de\r\nla Chaux-de-Fonds\r\n\r\n08:22:25:08  08:22:27:21\r\ndevrait \u00eatre transform\u00e9e\r\nen brasserie.\r\n\r\n08:22:28:02  08:22:32:06\r\nLe projet pr\u00e9voirait une salle\r\nde restaurant et une terrasse.\r\n\r\n08:22:32:11  08:22:37:15\r\nLes d\u00e9marches sont compliqu\u00e9es:\r\nle b\u00e2timent appartient \u00e0 Viteos,\r\n\r\n08:22:37:20  08:22:39:19\r\nle terrain, \u00e0 la Commune.\r\n\r\n08:22:43:01  08:22:47:22\r\n-Des m\u00e9l\u00e8zes, des sapins blancs,\r\nou encore des sorbiers,\r\n\r\n08:22:48:03  08:22:53:12\r\n10'000 arbres vont \u00eatre replant\u00e9s\r\nen Valais.\r\n\r\n08:22:53:17  08:22:57:08\r\nL'objectif: rajeunir\r\nles for\u00eats de protection\r\n\r\n08:22:57:11  08:23:01:11\r\nafin de pr\u00e9venir les glissements\r\nde terrain, les avalanches,\r\n\r\n08:23:01:16  08:23:04:21\r\nou encore les chutes de pierres.\r\n\r\n08:23:05:02  08:23:08:08\r\nLes premi\u00e8res essences\r\nont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9es ce matin.\r\n\r\n08:23:08:12  08:23:12:01\r\nCo\u00fbt de l'op\u00e9ration: 100'000 frs.\r\n\r\n08:23:16:01  08:23:21:23\r\n-L'\u00e9cole de cirque du Jura\r\nf\u00eate ses 20 ans en spectacle.\r\n\r\n08:23:22:05  08:23:26:05\r\nJocelyne Gasser,\r\nc'est le r\u00e9sultat d'un long travail.\r\n\r\n08:23:26:10  08:23:31:23\r\nVotre \u00e9cole est reconnue\r\net vous allez recevoir demain\r\n\r\n08:23:32:04  08:23:34:13\r\nle prix de la culture de la ville.\r\n\r\n08:23:34:18  08:23:37:04\r\nC'est une sacr\u00e9e reconnaissance !\r\n\r\n08:23:37:14  08:23:42:04\r\n-Oui, je suis combl\u00e9e.\r\n\r\n08:23:42:09  08:23:46:03\r\nOn a le chapiteau plein aujourd'hui.\r\n\r\n08:23:46:08  08:23:48:07\r\nOn a eu un \u00e9norme travail.\r\n\r\n08:23:48:11  08:23:51:18\r\nEnviron 500 heures de b\u00e9n\u00e9volat\r\nchaque ann\u00e9e.\r\n\r\n08:23:51:23  08:23:55:07\r\nJe vis pas par le cirque,\r\nmais pour le cirque.\r\n\r\n08:24:01:05  08:24:09:16\r\n-Le cirque a \u00e9volu\u00e9,\r\nle public veut une histoire.\r\n\r\n08:24:09:21  08:24:10:15\r\n-Oui.\r\n\r\n08:24:10:20  08:24:15:13\r\nMon deuxi\u00e8me fils est\r\nle metteur en sc\u00e8ne de ce spectacle.\r\n\r\n08:24:15:18  08:24:19:21\r\nCe soir, le spectacle regroupe\r\nles sport-art-\u00e9tudes.\r\n\r\n08:24:20:02  08:24:24:12\r\nC'est un \u00e9change avec Circo Bello,\r\nde la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n08:24:27:21  08:24:32:05\r\n-Merci, tout de bon.\r\n-Merci.\r\n\r\n08:24:33:17  08:24:37:02\r\n-Vous \u00eates dans quel \u00e9tat ?\r\n-Stress\u00e9.\r\n\r\n08:24:37:07  08:24:41:15\r\n-Qu'est-ce qui vous stresse ?\r\n-D'\u00eatre devant plein de gens.\r\n\r\n08:24:41:20  08:24:44:03\r\n-Ca fait la boule au ventre.\r\n\r\n08:24:44:07  08:24:49:19\r\n-Parce que c'est dans ta ville ?\r\n-Parce que toute ma classe vient.\r\n\r\n08:24:49:23  08:24:55:07\r\n-Pourquoi as-tu commenc\u00e9 le cirque ?\r\n-J'\u00e9tais casse-cou.\r\n\r\n08:24:55:11  08:25:02:06\r\n-Une amie m'a motiv\u00e9e et j'ai aim\u00e9.\r\n\r\n08:25:02:11  08:25:04:23\r\n-Et toi ?\r\n-Moi c'est ma soeur.\r\n\r\n08:25:05:04  08:25:10:01\r\n-Qu'est-ce qui te pla\u00eet le plus ?\r\n-Les acrobates.\r\n\r\n08:25:10:06  08:25:13:05\r\n-Le trap\u00e8ze.\r\n\r\n08:25:13:10  08:25:19:10\r\n-Tu aimerais en faire ton m\u00e9tier ?\r\n-Peut-\u00eatre.\r\n\r\n08:25:47:11  08:25:51:18\r\n-Cette ambiance se retrouve\r\ndans les piscines en plein air.\r\n\r\n08:25:51:23  08:25:53:17\r\nLa saison a d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n08:25:53:22  08:25:56:06\r\nCelle de Bellerive, \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n08:25:56:11  08:26:00:04\r\nest un mod\u00e8le de l'architecture\r\nde l'entre-deux-guerres.\r\n\r\n08:26:00:09  08:26:05:17\r\nM\u00eame agrandie et r\u00e9nov\u00e9e,\r\nelle a conserv\u00e9 son charme.\r\n\r\n08:26:07:01  08:26:10:16\r\nArchives\r\n-Nous sommes en 1937,\r\n\r\n08:26:10:21  08:26:17:20\r\nLausanne inaugure Bellerive-Plage\r\nen pleine crise \u00e9conomique.\r\n\r\n08:26:18:13  08:26:21:21\r\n-Il s'agissait de donner du travail\r\n\r\n08:26:22:02  08:26:25:15\r\naux ch\u00f4meurs et cr\u00e9er des chantiers.\r\n\r\n08:26:25:20  08:26:29:10\r\nOn a interdit les grosses machines\r\n\r\n08:26:29:13  08:26:34:03\r\npour faire travailler\r\nun maximum d'ouvriers.\r\n\r\n08:26:34:19  08:26:38:04\r\nArchives\r\n-C'\u00e9tait un programme socialiste\r\n\r\n08:26:38:09  08:26:46:04\r\nd'amener soleil\r\net eau \u00e0 la population.\r\n\r\n08:26:46:16  08:26:50:12\r\n-On n'avait pas d'\u00e9quivalent.\r\n\r\n08:26:50:17  08:26:57:11\r\nOn avait des bains ferm\u00e9s\r\npayants pr\u00e8s d'Ouchy,\r\n\r\n08:26:57:16  08:27:02:13\r\nr\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des gens plus fortun\u00e9s\r\nque Bellerive-Plage,\r\n\r\n08:27:02:18  08:27:06:11\r\no\u00f9 le prix \u00e9tait tr\u00e8s bas.\r\n\r\n08:27:06:22  08:27:15:03\r\n-D\u00e8s l'ouverture, jusqu'\u00e0 6'000\r\nbaigneurs viennent chaque jour.\r\n\r\n08:27:15:15  08:27:21:20\r\n-Au fil du temps,\r\nnous avons combl\u00e9 les rives du lac,\r\n\r\n08:27:22:01  08:27:26:15\r\ncar le plongeoir se trouvait\r\nau bord de l'eau.\r\n\r\n08:27:26:20  08:27:40:15\r\nLes vagues passaient la bordure\r\ndu bassin et agitaient l'eau.\r\n\r\n08:27:40:20  08:27:49:04\r\nLe plongeoir \u00e9tait important\r\npour Bellerive-Plage.\r\n\r\n08:27:49:09  08:27:57:17\r\nIl fait 10 m\r\net est donc spectaculaire.\r\n\r\n08:27:57:22  08:28:06:15\r\nCelui-ci est particulier\r\navec son escalier en colima\u00e7on.\r\n\r\n08:28:06:20  08:28:10:15\r\nL'avenir du site:\r\nun \u00e9quilibre \u00e0 trouver\r\n\r\n08:28:10:20  08:28:14:06\r\nentre qualit\u00e9\r\nde l'objet architectural\r\n\r\n08:28:14:11  08:28:19:13\r\net valeur d'\u00e9quipement public.\r\n\r\n08:28:19:18  08:28:23:06\r\nCa veut dire\r\nam\u00e9liorer les prestations\r\n\r\n08:28:23:11  08:28:26:05\r\net pr\u00e9server l'architecture,\r\n\r\n08:28:26:10  08:28:37:06\r\nr\u00e9f\u00e9rence en Suisse de l'architecture\r\nde l'entre-deux-guerres.\r\n\r\n08:28:38:13  08:28:53:21\r\n...\r\n\r\n08:28:54:02  08:28:59:22\r\n-Plusieurs \u00e9l\u00e8ves de cette \u00e9cole\r\nsuivent le cursus sport-art-\u00e9tudes.\r\n\r\n08:29:00:03  08:29:05:17\r\nElise, vous avez termin\u00e9, vous allez\r\nentrer dans le monde professionnel.\r\n\r\n08:29:05:22  08:29:08:09\r\nDes appr\u00e9hensions ?\r\n\r\n08:29:08:23  08:29:11:07\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 bien drill\u00e9e\r\n\r\n08:29:11:11  08:29:15:01\r\npar ces ann\u00e9es en sport-\u00e9tudes.\r\n\r\n08:29:15:06  08:29:22:05\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9e\r\n\u00e0 une forte condition physique.\r\n\r\n08:29:22:10  08:29:26:18\r\nJ'appr\u00e9hende surtout\r\nde ne pas trouver de boulot.\r\n\r\n08:29:26:23  08:29:31:05\r\nLe cirque est un milieu\r\no\u00f9 il faut toujours se renouveler.\r\n\r\n08:29:31:10  08:29:34:11\r\nIl faut savoir varier.\r\n\r\n08:29:34:15  08:29:38:21\r\nIl faut trouver les bonnes mani\u00e8res,\r\nfaire une bonne comm.\r\n\r\n08:29:39:02  08:29:42:11\r\nCe sont des choses ext\u00e9rieures\r\n\u00e0 l'art du cirque.\r\n\r\n08:29:42:21  08:29:47:03\r\n-Claire, en quoi cette fili\u00e8re\r\nest-elle un plus ?\r\n\r\n08:29:47:23  08:29:53:03\r\n-Elle permet de s'arranger\r\nau niveau des horaires.\r\n\r\n08:29:53:08  08:29:59:21\r\nElle permet de se lib\u00e9rer\r\npour les diff\u00e9rents galas.\r\n\r\n08:30:00:02  08:30:03:12\r\nDe pouvoir prendre plus de temps\r\n\r\n08:30:03:17  08:30:06:20\r\npour faire nos devoirs.\r\n\r\n08:30:07:01  08:30:10:19\r\nA cause des entra\u00eenements,\r\nle temps manque parfois.\r\n\r\n08:30:10:23  08:30:14:01\r\nOn peut s'arranger\r\navec certains professeurs.\r\n\r\n08:30:14:06  08:30:17:11\r\nOn peut ne pas aller au cours\r\nmais rattraper.\r\n\r\n08:30:17:21  08:30:21:17\r\n-Est-ce que vous voulez aussi\r\nen faire votre m\u00e9tier ?\r\n\r\n08:30:22:03  08:30:24:18\r\n-J'ai envie d'essayer.\r\n\r\n08:30:24:23  08:30:31:12\r\nJe sais que c'est dur, mais je ne\r\nveux pas me dire que j'aurais pu.\r\n\r\n08:30:31:17  08:30:36:12\r\nJe sais qu'il faut avoir\r\nquelque chose \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n08:30:36:17  08:30:39:22\r\nJe veux voir\r\nsi \u00e7a donne quelque chose.\r\n\r\n08:30:40:09  08:30:43:18\r\n-Elise, vous en \u00eates o\u00f9\r\ndans vos d\u00e9marches ?\r\n\r\n08:30:44:05  08:30:48:22\r\n-J'ai pris une ann\u00e9e sabbatique\r\npour me consacrer \u00e0 l'entra\u00eenement,\r\n\r\n08:30:49:04  08:30:53:11\r\npr\u00e9parer des auditions pour entrer\r\ndans des \u00e9coles de cirque.\r\n\r\n08:30:53:16  08:30:56:06\r\nJ'ai beaucoup voyag\u00e9.\r\n\r\n08:30:56:11  08:31:02:11\r\nL'ann\u00e9e prochaine, j'irai dans une\r\n\u00e9cole professionnelle, \u00e0 Rotterdam.\r\n\r\n08:31:02:16  08:31:07:05\r\nJe ne sais pas si je vais finir\r\nl'\u00e9cole, ce sera pour me former.\r\n\r\n08:31:07:10  08:31:11:09\r\nJe vais voir les opportunit\u00e9s\r\nqui se pr\u00e9sentent.\r\n\r\n08:31:11:19  08:31:15:23\r\n-Bonne suite \u00e0 toutes les deux.\r\n\r\n08:31:21:15  08:31:27:09\r\nTout aussi color\u00e9 et spectaculaire,\r\nle jardin botanique de Porrentruy\r\n\r\n08:31:27:13  08:31:30:20\r\nattire chaque ann\u00e9e 15'000 visiteurs.\r\n\r\n08:31:31:01  08:31:35:07\r\nCr\u00e9\u00e9 il y a 200 ans, c'est l'un\r\ndes plus anciens de Suisse.\r\n\r\n08:31:35:11  08:31:41:20\r\nOn peut y observer\r\n80 vari\u00e9t\u00e9s de roses, 180 d'iris.\r\n\r\n08:31:43:10  08:31:47:11\r\nA d\u00e9faut de r\u00e9ussir des acrobaties,\r\n\r\n08:31:47:15  08:31:51:15\r\nnous allons faire un peu\r\nde gymnastique intellectuelle\r\n\r\n08:31:51:20  08:31:55:07\r\navec une s\u00e9quence consacr\u00e9e\r\nau patois romand.\r\n\r\n08:31:55:11  08:31:59:23\r\nLe mot du jour\r\nest en patois jurassien.\r\n\r\n08:32:01:11  08:32:04:08\r\n-In ben\u00e9.\r\n\r\n08:32:04:12  08:32:15:05\r\n...\r\n\r\n08:32:15:10  08:32:19:01\r\n-In ben\u00e9, c'est une fontaine.\r\n\r\n08:32:19:06  08:32:22:19\r\nPorrentruy a sa place des Bennelats.\r\n\r\n08:32:22:23  08:32:26:23\r\nBennelats,\r\nc'est le diminutif de ben\u00eat.\r\n\r\n08:32:27:11  08:32:31:06\r\n-Le nom de la ville\r\nn'est pas \u00e9tranger \u00e0 cela.\r\n\r\n08:32:31:11  08:32:35:04\r\nPorrentuy se dit en allemand Pruntrut\r\n\r\n08:32:35:09  08:32:38:13\r\nqui est un glissement de Brunnen,\r\n\r\n08:32:38:18  08:32:41:23\r\nsoit \"fontaine\".\r\n\r\n08:32:42:05  08:32:48:21\r\nPartout, on veille\r\n\u00e0 ce qu'il y ait des fontaines.\r\n\r\n08:32:49:11  08:32:51:02\r\nIl parle en patois.\r\n\r\n08:32:51:07  08:32:55:04\r\n-Ca signifie:\r\nelle est tomb\u00e9e dans la fontaine.\r\n\r\n08:32:55:09  08:32:57:23\r\nCette anecdote vient du temps\r\n\r\n08:32:58:04  08:33:02:07\r\no\u00f9 les femmes lavaient\r\nle linge \u00e0 la fontaine.\r\n\r\n08:33:02:11  08:33:05:10\r\nUn vieux cur\u00e9 a dit:\r\n\r\n08:33:05:14  08:33:10:07\r\nen confession, ne dites pas:\r\n\"j'ai tromp\u00e9 mon mari\",\r\n\r\n08:33:10:11  08:33:14:07\r\nmais:\r\n\"je suis tomb\u00e9e dans la fontaine\".\r\n\r\n08:33:14:11  08:33:18:15\r\nJe vais comprendre et vous absoudrai.\r\n\r\n08:33:19:23  08:33:24:06\r\n-Pour ce dernier \u00e9pisode\r\nsur les fronti\u00e8res,\r\n\r\n08:33:24:11  08:33:27:23\r\nallons \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n08:33:28:04  08:33:35:12\r\nOn y trouve de tr\u00e8s vieilles bornes,\r\nt\u00e9moins de notre histoire.\r\n\r\n08:33:38:21  08:33:43:11\r\n-Olivier Cavaleri\r\naime longer les murs.\r\n\r\n08:33:43:22  08:33:46:06\r\n-C'est un chemin\r\n\r\n08:33:46:11  08:33:48:16\r\nqui va \u00e0 la d\u00e9couverte.\r\n\r\n08:33:49:04  08:33:53:05\r\n-A la d\u00e9couverte des bornes\r\nqui d\u00e9limitent nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n08:33:53:10  08:33:57:03\r\nIci, dans la for\u00eat du Risoud,\r\n\u00e0 la Vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n08:33:57:13  08:34:02:01\r\n-Cette borne d'angle\r\na \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e en 1824.\r\n\r\n08:34:02:06  08:34:04:14\r\nOn voit bien l'angle droit.\r\n\r\n08:34:05:01  08:34:11:22\r\n-Un angle historique d'une fronti\u00e8re\r\ndont les propri\u00e9taires ont chang\u00e9.\r\n\r\n08:34:12:10  08:34:17:05\r\n-On avait la Savoie, puis la France.\r\n\r\n08:34:17:10  08:34:20:08\r\nIl y a eu beaucoup de changements.\r\n\r\n08:34:20:12  08:34:26:20\r\nCes bornes nous rappellent\r\ntous ces changements.\r\n\r\n08:34:27:01  08:34:29:23\r\nC'est inscrit dans la pierre.\r\n\r\n08:34:30:11  08:34:33:13\r\n-Ca donne des anecdotes \u00e0 raconter.\r\n\r\n08:34:33:23  08:34:37:23\r\n-Cette ligne\r\nn'est plus mat\u00e9rialis\u00e9e par un mur,\r\n\r\n08:34:38:04  08:34:42:13\r\nmais c'\u00e9tait le passage\r\nde la fronti\u00e8re en 1649.\r\n\r\n08:34:42:18  08:34:48:10\r\nLe probl\u00e8me: la fronti\u00e8re\r\nen ligne droite coupait\r\n\r\n08:34:48:14  08:34:54:19\r\nune possession\r\nd'une personne influente.\r\n\r\n08:34:54:23  08:35:02:12\r\nIls ont d\u00e9coup\u00e9 la fronti\u00e8re le long\r\nde la possession de ce seigneur.\r\n\r\n08:35:03:01  08:35:07:03\r\n-Olivier raconte\r\nces histoires dans 4 livres,\r\n\r\n08:35:07:08  08:35:13:01\r\nentre recueils historiques\r\net guides de randonn\u00e9es.\r\n\r\n08:35:13:12  08:35:23:06\r\n-Cette borne de 1649 est une des plus\r\nvieilles encore sur la fronti\u00e8re.\r\n\r\n08:35:23:11  08:35:32:18\r\nCet \u00e9cu repr\u00e9sente le lion\r\nde Franche-Comt\u00e9; il est un peu us\u00e9.\r\n\r\n08:35:32:23  08:35:42:01\r\nOn va passer dans le pays de Vaud.\r\n\r\n08:35:42:06  08:35:48:17\r\nOn voit la bande diagonale\r\ndu drapeau bernois avec l'ours.\r\n\r\n08:35:48:22  08:35:54:01\r\nEn 1824, ils ont grav\u00e9\r\nle blason du canton de Vaud.\r\n\r\n08:35:54:11  08:36:06:09\r\n-Ou comment lire l'histoire tout\r\nsimplement en longeant les murs.\r\n\r\n08:36:10:23  08:36:14:07\r\n-C'est la fin de cette semaine.\r\n\r\n08:36:14:11  08:36:21:11\r\nLundi, nous serons \u00e0 Lausanne\r\npour un volet consacr\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9.\r\n\r\n08:36:21:16  08:36:26:12\r\nLausanne \u00e9touffe sous le trafic\r\nde transit et pendulaire.\r\n\r\n08:36:26:17  08:36:32:01\r\nVous pouvez nous retrouver\r\nsur notre page Facebook.\r\n\r\n08:36:32:07  08:36:35:06\r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n08:36:35:11  08:36:40:20\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nM.Cuendet, S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT039446\r\nDate de transcription : 07-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:03 > 0:01:40) [87%] : \r\nCe Couleurs locales assister ce soir \u00e0 la vie d'artiste, nous sommes dans le chapiteau du cirque Starlight de Porrentruy un cirque fond\u00e9 par la famille Gasser, l'une des plus anciennes dynasties du milieu en Suisse, elle f\u00eate cette ann\u00e9e les 20 ans de son \u00e9cole de cirque et pour ce faire, quoi de mieux qu'un spectacle par des artistes en devenir, nous y assisteront tout \u00e0 l'heure et entre diff\u00e9rents num\u00e9ros d'acrobatie, nous nous jetteront \u00e0 l'eau, du c\u00f4t\u00e9 de Bellerive \u00e0 Lausanne et nouveau contr\u00f4les histoire de tr\u00e8s vieilles pierres de la vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:40 > 0:01:48) [82%] : \r\nDonc ici on a une ligne pendant quatre est pos\u00e9e en 1824 grosse massive, on voit bien l'angle droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:01:48 > 0:01:52) [86%] : \r\nL'angle directionnel mais aussi historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:52 > 0:01:54) [95%] : \r\nMais tout de suite l'essentiel de l'actualit\u00e9 romande du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:58 > 0:02:12) [90%] : \r\nDans le Jura, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien va proposer Pascal Eschmann \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti lors de son congr\u00e8s du 14 juin prochain particularit\u00e9 : l'homme et citoyen de la ville de Moutier et membre du PDC Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:12 > 0:02:32) [89%] : \r\nAujourd'hui, comme je l'explique en conf\u00e9rence de presse, c'est un acte de candidature, cet acte de candidature, je le souhaite, comme une volont\u00e9 de de rassembler les membres du parti autour de notre candidat qui apportent des id\u00e9es nouvelles ainsi du sang nouveau, un dynamisme du de, de, de Moutiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:32 > 0:02:42) [89%] : \r\nLes 2 autres candidats souhaitent la conseill\u00e8re aux \u00c9tats Anne Seydoux et le secr\u00e9taire du parti, Gotti Corbas ont d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 briguer le poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:44 > 0:03:04) [90%] : \r\nL'ancienne usine \u00e9lectrique de La Chaux-de-Fonds devrait \u00eatre transform\u00e9e en brasserie, les autorit\u00e9s communales sont en tractation avec un brasseur al\u00e9manique le projet pr\u00e9voirait \u00e9galement de cr\u00e9er une salle de restaurant \u00e0 une terrasse, par contre, les d\u00e9marches sont compliqu\u00e9es, le b\u00e2timent appartient Viteos distributeur d'\u00e9nergie, seul le terrain est propri\u00e9t\u00e9 de la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:06 > 0:03:32) [93%] : \r\nDes M\u00e9l\u00e8zes, des sapins blancs des pins Douglas ou encore des Sorbiers 10000 arbres vont \u00eatre replant\u00e9s dans les for\u00eats valaisannes financ\u00e9 par une compagnie d'assurance, l'objectif rajeunir les for\u00eats de protection afin de pr\u00e9venir les glissements de terrain, les avalanches ou encore les chutes de pierres, Dario Cologna ou encore le conseiller d'\u00c9tat valaisan Jacques Melly ont plant\u00e9 ce matin les premi\u00e8res essence, co\u00fbt de l'op\u00e9ration 100000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:38 > 0:03:58) [88%] : \r\nL'\u00e9cole de cirque du Jura, la premi\u00e8re du canton f\u00eate cette ann\u00e9e 11 spectacles, c'est 20 ans je Laughlin Gasser, c'est le r\u00e9sultat dans le long travail votre \u00e9cole est aujourd'hui reconnu certains de ses \u00e9l\u00e8ves suivent la fili\u00e8re sport art \u00e9tudes, vous allez recevoir demain le prix de la culture de la ville, c'est une sacr\u00e9e belle reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:58 > 0:04:17) [91%] : \r\nOui, je suis combl\u00e9, on entend les enfants dehors qui vont arriver, donc on a le chapiteau plein aujourd'hui et c'est vrai que c'\u00e9tait un \u00e9norme travail j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s 500 heures de b\u00e9n\u00e9volat chaque ann\u00e9e minimum mais c'est mon b\u00e9b\u00e9 et puis je vis pas par le cirque, mais vis pour le cirque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:17 > 0:04:23) [95%] : \r\nEt le cirque a beaucoup \u00e9volu\u00e9 et maintenant, le public a vraiment envie qu'on lui raconte une histoire et pas uniquement un encha\u00eenement de num\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:23 > 0:04:45) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait et je ne pouvait pas tomber mieux parce que mon 2\u00e8me fils a fait l'\u00e9cole Jacques Lecoq, \u00e0 Paris, on est sorti dipl\u00f4m\u00e9 et c'est lui le metteur en sc\u00e8ne de ce spectacle, les orphelins et de plus ce soir, c'est un grand d\u00e9fi, ce sera pas ce spectacle- l\u00e0 que vous allez voir, c'est un spectacle qui s'intitule avec l'espoir \u00e9tudes groupes sp\u00e9cifiques et qui est un \u00e9change avec l'\u00e9cole Circo de Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:45 > 0:04:49) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, ben je vous remercie beaucoup et bon vent \u00e0 votre \u00e9cole, merci infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:55 > 0:05:21) [88%] : \r\nVous \u00eates dans quel \u00e9tat d'esprit un peu stress\u00e9 qu'est-ce qui vous stresse le plus vous \u00eates devant plein de gens et puis \u00e7a fait un peu la boule au ventre, pourquoi, parce que c'est ici \u00e0 Porrentruy, c'est cet avis, il va passer \u00e0 toute ma classe qui vient voir qu'est ce qui t'as comment a eu l'id\u00e9e de de commencer le le cirque avec que j'\u00e9tais un pi\u00e8tre casque moi c'\u00e9tait une copine qui m'avait motiv\u00e9 et puis apr\u00e8s j'avais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:23 > 0:05:33) [89%] : \r\nEt puis voil\u00e0 et toi et moi, c'\u00e9tait ma soeur et qu'est ce qu'il se pla\u00eet le plus \u00e0 toi dans dans l'univers du cirque, les acrobates, le trap\u00e8ze.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:35 > 0:05:40) [87%] : \r\nDevrait en faire ton ton m\u00e9tier plus tard ou c'est plut\u00f4t un hobby peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:09 > 0:06:26) [89%] : \r\nCette ambiance festive et joyeuse, on la retrouve dans les piscines en plein air, puisque la saison a d\u00e9but\u00e9, celle de Bellerive \u00e0 Lausanne est un mod\u00e8le de l'architecture de l'entre- deux-guerres, m\u00eame r\u00e9nov\u00e9 et agrandi, et elle a su conserver son charme d\u00e9suet Jessica Renaud c'est plonger dans nos archives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:31 > 0:06:39) [92%] : \r\nNous sommes en 1937 la municipalit\u00e9 socialiste de Lausanne inaugure en grande pompe Bellerive plages en pleine p\u00e9riode de crise et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:39 > 0:06:55) [88%] : \r\nNon et puis s'agissait aussi de donner du travail aux ch\u00f4meurs de cr\u00e9er des chantiers d'occupation mais aussi, c'est pour \u00e7a notamment qu'on a interdit l'emploi de machine importante sur le chantier afin d'utiliser un maximum de travailleurs sur ce Champ trouve cette belle rime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:55 > 0:07:04) [91%] : \r\nC'est un vrai programme socialiste d'amener du soleil de l'air, de l'eau toute une \u00e9pop\u00e9e la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:08 > 0:07:26) [84%] : \r\nOn n'a pas d'\u00e9quivalent auparavant il y avait, je dirais qu'il y avait quand m\u00eame des bancs publics ant\u00e9rieurs, il y a eu des Bains accroch\u00e9 au quai d'Ouchy c'\u00e9tait ferm\u00e9s, qui \u00e9taient des Bains payant et qui \u00e9tait quand m\u00eame r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une population un peu plus fortun\u00e9s que Bellerive, prix d'entr\u00e9e \u00e9taient tr\u00e8s bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:29 > 0:07:35) [92%] : \r\nMais d\u00e8s l'ouverture, la fr\u00e9quentation d\u00e9passe toutes les esp\u00e9rances, jusqu'\u00e0 6000 baigneurs s'y pressent chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:39 > 0:07:57) [89%] : \r\nModification la plus importante, c'est le fait qu'on a combl\u00e9 \u00e0 nouveau les rives du lac parce qu'\u00e0 l'origine, le bassin avec le plongeoir \u00e9tait vraiment au bord de l'eau, \u00e7a veut dire que, m\u00eame par grand par gros temps, les vagues passaient par dessus la bordure du bassin et et et aller agiter j'ai envie de dire du du bassin le plonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:03 > 0:08:18) [88%] : \r\nLe plongeoir \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important pour Bellerive place d'ailleurs, l'architecte Marc Picard dans un petit texte avait \u00e9crit que le plongeoir et la signature de l'architecte et le plongeoir mais c'est un plongeoir de 10 m\u00e8tres, donc je veux dire, faire sans son joueur tr\u00e8s spectaculaire avec ses diverses \u00e0 de forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:20 > 0:08:24) [79%] : \r\nCelui Bellerive particulier avec son escalier h\u00e9lico\u00efdal, c'est vraiment un objet remarquable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:29 > 0:08:52) [93%] : \r\nL'avenir pour Bellerive plage c'est un \u00e9quilibre \u00e0 trouver entre les qualit\u00e9s de l'objet architectural pour lui- m\u00eame et puis sa valeur d'\u00e9quipements publics, pour les familles, pour les Lausannois qui viennent s'y baigner, donc \u00e7a veut dire am\u00e9liorer aussi les prestations qu'on leur offre, mais aussi pr\u00e9server vraiment la qualit\u00e9 architecturale de ce b\u00e2timent qui est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9chelle suisse pour l'architecture dans l'entre- deux-guerres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:16 > 0:09:30) [90%] : \r\nPlusieurs \u00e9l\u00e8ves de cette \u00e9cole suivent ou ont suivi le cursus Sport- art \u00e9tudes c'est votre cas \u00e0 toutes les 2 \u00c9lise, vous avez termin\u00e9, maintenant vous allez entrer dans le monde professionnel, est ce que vous avez quelques quelques appr\u00e9hensions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:30 > 0:10:03) [84%] : \r\nOn va disons que j'ai \u00e9t\u00e9 bien br\u00fbler pass\u00e9 6 ans par iTunes pas avec les 3 ans d'\u00e9cole secondaire et les 3 ans de lyc\u00e9es, donc j'ai \u00e9t\u00e9 bien oblig\u00e9 \u00e0 m'entra\u00eener beaucoup \u00eatre habitu\u00e9 \u00e0 une forte intense condition physique un peu toute la semaine et puis du coup appr\u00e9hendent surtout, c'est ce que je vais trouver du boulot, non parce que si c'est un milieu assez instable o\u00f9 faut toujours se renouveler toujours retrouver de nouveaux contrats et il faut savoir varier et puis du coup c'est plut\u00f4t cette appr\u00e9hension l\u00e0 pour m'a trouv\u00e9 les bonnes mani\u00e8res de trouver du travail et savoir- faire une bonne comme etc etc ce genre de choses ext\u00e9rieures a juste l'art 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:03 > 0:10:09) [87%] : \r\nVous plaire, vous \u00eates actuellement au lyc\u00e9e, en quoi est-ce que c'est en plus ce ce cette fili\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:09 > 0:10:37) [92%] : \r\nC'est un plus, parce qu'elle permet quand m\u00eame de s'arranger au niveau des horaires de pouvoir se lib\u00e9rer plus facilement quand on a des diff\u00e9rents galas un peu partout en Suisse et qu'on ne peut pas aller en cours, tout simplement de pouvoir prendre un peu plus de temps parce que du coup, comme on est dans les entra\u00eenements, tous, on n'a pas forc\u00e9ment beaucoup de temps de de faire nos devoirs, on peut s'arranger avec certains professeurs de dire ben je viendrais pas en cours mais je rattraperait je dois je dois bosser etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:38 > 0:10:43) [94%] : \r\nLa suite de votre carri\u00e8re vous l'envisagez comment est que vous voulez aussi en faire votre m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:43 > 0:11:01) [86%] : \r\nAlors j'ai envie d'essayer, parce que je sais que \u00e7a dure et et de \u00e7a, mais je ne suis pas envie de me dire, Nantes a jamais essay\u00e9 alors que tu aurais peut-\u00eatre pu pr\u00e9lever 5, voil\u00e0, c'est vraiment difficile et qu'il faut toujours avoir quelque chose \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais j'ai vraiment envie d'essayer et puis une force \u00e7a donne que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:01 > 0:11:04) [92%] : \r\nChose et vous allez vous en \u00eates o\u00f9 dans dans vos d\u00e9marches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:04 > 0:11:31) [86%] : \r\nMan, du coup j'ai fini mon l'ann\u00e9e derni\u00e8re et l\u00e0 je me suis pris une ann\u00e9e disons sabbatique pour vraiment consacr\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement, pr\u00e9parer des auditions proprement des \u00e9coles de cirque professionnels \u00e0 l'\u00e9tranger, du coup, du coup, aller tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9 les auditions, j'ai beaucoup voyag\u00e9 pour aller faire ses auditions justement j'en principe g\u00e9r\u00e9es dans une \u00e9cole professionnelle l'ann\u00e9e prochaine, donc j'ai projet \u00e0 Rotterdam mais j'encore aller faire des auditions \u00e0 Bruxelles, donc ce sera pour me former quelques ann\u00e9es je ne sais pas encore si je vais venir l'\u00e9cole ou pas, mais voir les opportunit\u00e9s qui se pr\u00e9sentent devant moi et et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:31 > 0:11:36) [87%] : \r\nPlong\u00e9e quoi pas bien en tout cas je me souhaite une bonne suite \u00e0 toutes les 2, merci, merci \u00e0 haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:44 > 0:12:01) [90%] : \r\nTout aussi spectaculaire et color\u00e9e, le jardin botanique situ\u00e9 en vieille ville de Porrentruy attire chaque ann\u00e9e 15000 visiteurs cr\u00e9\u00e9e il y a plus de 200 ans, c'est l'un des plus anciens de Suisse, on peut y observer environ 80 vari\u00e9t\u00e9s de roses et 180 sorte dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:05 > 0:12:20) [92%] : \r\n\u00e0 d\u00e9faut de r\u00e9ussir des acrobaties comme les artistes en herbe de tout \u00e0 l'heure, on va se contenter de faire un peu de gymnastique intellectuelle avec notre chronique consacr\u00e9e au patois romands le mot \u00e0 d\u00e9couvrir aujourd'hui est en patois jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:39 > 0:12:47) [82%] : \r\nC'est une fontaine Porrentruy \u00e0 sa place des bennes l\u00e0 ben l\u00e0 c'est le diminutif de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:48 > 0:13:10) [88%] : \r\nLe nom de la ville n'est pas \u00e9tranger \u00e0 cela puisque Porrentruy se dit en allemand Proulx cro\u00fbte et ce troupe est un glissement de Bruno nous en allemand dans tous les quartiers de la ville, m\u00eame dans les quartiers r\u00e9cents ont vot\u00e9, veiller \u00e0 ce qu'il y a des fontaines avec de l'eau courante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:10 > 0:13:39) [86%] : \r\nElle l'a fait dans : venez, elle est tomb\u00e9e dans la fontaine \u00e0 l'origine il y a une anecdote ce elle se situe \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les femmes allaient laver le linge \u00e0 La Fontaine ou l'avoir, il y avait un vieux cur\u00e9 et il a dit assez dingue quand vous venez vous confesser ne dites pas : J'ai tromper mon dites simplement cette de jouer dans le bonheur, je suis tomb\u00e9 dans la fontaine, moi je veux bien comprendre et je vous donnerai l'absolution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:42 > 0:13:54) [91%] : \r\nPour notre dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux fronti\u00e8res, on se d\u00e9place dans la vall\u00e9e de Joux, le long des murs en Pierre s\u00e8che se trouvent de tr\u00e8s vieilles bornes t\u00e9moins de notre pass\u00e9 Evento Rimbert et Gilles de Lisbonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:01 > 0:14:10) [84%] : \r\nOlivier cavaler vie M. longer les murs de la ligne \u00e0 suivre pour un chemin chemin qui qui va \u00e0 la d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:10 > 0:14:18) [93%] : \r\n\u00e0 la d\u00e9couverte des bornes, celle qui d\u00e9limite encore et toujours nos fronti\u00e8res ici dans la for\u00eat du r\u00e9seau de la vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:18 > 0:14:26) [82%] : \r\nDonc ici on a une une bande, il \u00e9tait pos\u00e9e en 1824 grosse massive, on voit bien l'angle droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:26 > 0:14:34) [89%] : \r\nL'angle directionnel mais aussi historique, celui d'une fronti\u00e8re qui a vu ses nombreux propri\u00e9taires changer d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:34 > 0:14:51) [86%] : \r\nL\u00e0-bas on avait la Savoie en ou lourd Royaume de Pi\u00e9mont Sardaigne et puis tout d'un coup, on a la France, donc il y a aussi eu beaucoup changement de ces bornes toute modeste toute tranquille d'un dans cet environnement, ben nous rappelle que que il y a eu tous tous ces changements et puis c'est inscrit dans la Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:52 > 0:14:54) [94%] : \r\nEt puis \u00e7a donne de jolies d'anecdotes \u00e0 raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:54 > 0:15:24) [89%] : \r\nSi, ben on on est sur une ligne qui est plus mat\u00e9rialis\u00e9e par un mur, mais c'\u00e9tait le passage de la fronti\u00e8re, comme il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu en 1649 d'abord, le probl\u00e8me c'est que la fronti\u00e8re si elle \u00e9tait en ligne droite elle coup\u00e9e en deuil une possession d'une personne influente et ils ont r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord en ils ont d\u00e9coup\u00e9 la fronti\u00e8re en somme le long de la possession de de de ce seigneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:24 > 0:15:35) [82%] : \r\nDes histoires comme celle-ci, Olivier Cavalerie, on raconte plein dans ses 4 livres, savant m\u00e9lange entre recueil historique et guide de randonn\u00e9e et quand il tombe sur un joyau, on ne l'arr\u00eate plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:35 > 0:16:04) [90%] : \r\nNon, alors on a la borne de 2649 c'est vraiment une des plus vieilles bornes qui est encore sur la la fronti\u00e8re suisse dans dans le Jura \u00e0 la pause, on avait, c'\u00e9tait avec le Lion de Franche-Comt\u00e9, il est un peu us\u00e9, c'est clair, il faut avoir un peu d'imagination, alors l\u00e0 on va faire le mur pour passer dans le pays, il vaut une Suisse, vous connaissez le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:04 > 0:16:21) [90%] : \r\nLe drapeau bernois, donc il y a, il y a une bande diagonale et puis sur cette bande \u00e0 Kaunas long, on a l'ours en 1824 ils ont grav\u00e9 le blason du du canton de Vaud ou comment lire l'histoire autrement en pleine nature, tout simplement, en longeant les murs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:33 > 0:16:56) [95%] : \r\nLe rideau tombe sur cette semaine de couleur locale lundi c'est Rafa\u00ebl Poncioni que vous aurez le plaisir de retrouver \u00e0 Lausanne pour un nouveau volet consacr\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9, Lausanne, une ville qui a tout sous le trafic de transit et pendulaires, vous le savez, vous pouvez nous retrouver en tout temps sur notre page Facebook je vous souhaite une agr\u00e9able soir\u00e9e un excellent week- end et vous dit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T17:30:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806685693", "durationSec": 80, "title": "CL JU CTJS IN BENE CF_RTS000001481870", "excerpt": "Bernard Chapuis et Michel Cerf, patoisants de Porrentruy nous explique la signification de \"In ben\u00e9\" dans le dialecte ajoulot, mot signifiant fontaine.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DALIES, Savine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)", "PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["DIALECTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685694", "durationSec": 152, "title": "FRIGO CL VD PERSP BELLERIVE 20180515 CF_RTS000001480700", "excerpt": "La piscine de Bellerive plage en r\u00e9trospective et en images d'archives mise en avant d'un point de vue soci\u00e9tal et architectural. Elle est devenue une r\u00e9f\u00e9rence dans l'architecture d'entre-deux guerres comme nous l'explique Martine Jaquet, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la protection du patrimoine de la ville de Lausanne.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PISCINE", "HISTORIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685695", "durationSec": 153, "title": "FRIGO CL VD SERIE FRONTIERE BORNES CF_RTS000001490175", "excerpt": "Les bornes de la for\u00eat du Risoux de la Vall\u00e9e de Joux sont historiques et sont les t\u00e9moins des changements des territoires qu'il y a eu entre la France et la Suisse, mais aussi entre les cantons suisses depuis des centaines d'ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALL\u00c9E DE JOUX"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "PATRIMOINE CULTUREL"], "sequenceIds": ["1714498"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809714497", "summary": "Porrentruy (JU): Itw de Jocelyne Gasser, fondatrice et directrice de l'\u00e9cole de cirque du Jura.", "id": "1714460"}, {"internalArchiveId": "AA1809714498", "summary": "Porrentruy (JU) : Itw d'Elise Martin, artiste de cirque en formation.\nItw de Claire Stegmann, \u00e9tudiante.", "id": "1714461"}, {"internalArchiveId": "AA1809714535", "summary": "Historien marchant dans la for\u00eat, longeant les murs de pierres le long de p\u00e2turages verts et d\u00e9couvrant des bornes avec dates inscrites en rouge et d'autres inscriptions. Vue prise par un drone.\nItw d'Olivier Cavaleri, historien, auteur \"Histoire de bornes\".", "id": "1714498", "visualThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "PIERRE", "FRONTI\u00c8RE", "FOR\u00caT", "P\u00c2TURAGE"], "visualGeographicals": ["VALL\u00c9E DE JOUX"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1742655", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039446", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-74E7CD77-DC19-44EB-8F6F-29ED2016A099", "internalArchiveId": "74E7CD77-DC19-44EB-8F6F-29ED2016A099", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Densification douce et choisie \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Densification douce et choisie \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne (FUTUR ANTERIEUR 31.05 ESPACE PERIURBAIN EP4)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n6h24 \r\nFutur ant\u00e9rieur ....qui prend cette semaine ses quartuers\r\nen zone p\u00e9riurbaine. \r\nCe matin cap JEAN DE PREUX... sur Villars-sur-Gl\u00e2ne, aux portes de Fribourg...\r\nVillars-sur-Gl\u00e2ne, 12'000 habitants, partie int\u00e9grante de l'agglom\u00e9ration du Grand Fribourg. Sur ses 568 hectares plus de la moiti\u00e9 sont occup\u00e9s par des infrastructures certes mais surtout de l'habitat.. villas en t\u00eate. Bruno Marmier, \u00e9lu Vert de l'Ex\u00e9cutif de Villars-sur-Gl\u00e2ne ne nous contredira pas, on est en zone p\u00e9riurbaine.\r\n  18\" ((\"plusieurs parcs\"))\r\nMais comme la loi d'am\u00e9nagement du territoire ne permet pas de nouvelles extensions des zones de maisons individuelles, et que le r\u00eave de la villa demeure malgr\u00e9 tout, Villars-sur-Gl\u00e2ne a l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 ses indices de construction. Et en parall\u00e8le, ses autorit\u00e9s se sont lanc\u00e9es dans un programme de promotion de la densit\u00e9.\r\n  26\"  ((\"si possible\"))\r\n***Et cette d\u00e9marche incitative a-t-elle eu, Jean, un premier \u00e9cho ?\r\nPlus qu'un \u00e9cho... sur le pas de porte d'une b\u00e2tisse de Villars-sur-Gl\u00e2ne, nous avons rencontr\u00e9 ce propri\u00e9taire d\u00e9termin\u00e9.\r\n  17\" ((\"deux appartements\"))\r\nUne transformation qui doit beaucoup \u00e0 la d\u00e9marche incitative d\u00e9velopp\u00e9e par la commune..\r\n  30\" ((\"aider financi\u00e8rement\"))\r\n***Mais on imagine Jean que pour parvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat, il a fallu pas mal d'\u00e9nergie..\r\nDeux conf\u00e9rences publiques, - les tables rondes restreintes imagin\u00e9es dans la foul\u00e9e ont d\u00fb \u00eatre \u00e9cart\u00e9es car les propri\u00e9taires les ont trouv\u00e9 trop personnelles pour les partager avec des voisins. Au final 15 propri\u00e9taires ont particip\u00e9 aux ateliers individuels qui ont suivi. 10 mois apr\u00e8s leur participation, 7 ont des projets concrets.. Mais pour Bruno Marmier, pas question de pousser \u00e0 la roue..\r\n  15\" ((\"faire du chiffre\"))\r\nEt puis cette d\u00e9marche participative a une autre vertu..\r\n  17\" ((\"\u00eatre judicieux\"))\r\nIl n'emp\u00eache, \u00e0 l'issue de ce processus, les perspectives de densification de Villars-sur-Gl\u00e2ne, la p\u00e9riurbaine, sont bien r\u00e9elles..\r\n  18\"  ((\"et les droits \u00e0 b\u00e2tir\"))\r\nReste un autre grand d\u00e9fi pour les zones p\u00e9riurbaines, la transition \u00e9nerg\u00e9tique.. on voit \u00e7a demain..\r\nA demain !\r\nXP : la densification, l'habitat.... j'imagine... que \u00e7a vous parle aussi... en tant que designer... \r\nXAVIER PERRENOUD\r\ndesigner horlogher a la CHAUX DE FONDS\r\nmerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592583", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Densification douce et choisie \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne", "Futur ant\u00e9rieur - Densification douce et choisie \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne / LMA_2018-05-31T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Densification douce et choisie \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne / LMA_2018-05-31T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9592593", "ece-9592583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-06T03:14:03Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 heures 23 futur ant\u00e9rieur, on prend cette semaine, vous le savez, nos quartiers en zone p\u00e9ri- urbaine et ce matin Jean de Preux, cap sur Villars-sur-Gl\u00e2ne, on est aux portes de Fribourg Villars-sur-Gl\u00e2ne 12000 habitants, partie int\u00e9grante de l'agglom\u00e9ration du Grand Fribourg sur ses 568 hectares, plus de la moiti\u00e9 sont occup\u00e9s par des infrastructures, certes, mais surtout de l'habitat villas en t\u00eate, Bruno Marmier, \u00e9lu Vert de l'ex\u00e9cutif de Villars-sur-Gl\u00e2ne ne nous contredira pas, on est en zone p\u00e9ri- urbaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [89%] :\r\nOui alors espaces p\u00e9riurbains avec de grandes zones de villas individuelles de faible densit\u00e9, qui ont combl\u00e9 finalement les terrains qui s\u00e9parait la ville de Fribourg du village historique de Villars-sur-Gl\u00e2ne, commune qui a r\u00e9ussi \u00e0 garder quand m\u00eame des espaces verts important que plusieurs for\u00eats plusieurs parcs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [96%] :\r\nMais, comme la loi d'am\u00e9nagement du territoire ne permet pas de nouvelles extensions des zones de maisons individuelles et que le r\u00eave de la villa demeure malgr\u00e9 tout, Villars-sur-Gl\u00e2ne a l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 ses indices de construction et en parall\u00e8le ses autorit\u00e9s se sont lanc\u00e9es dans un programme de promotion de la densit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [91%] :\r\nUne des solutions que la commune a retenu c'\u00e9tait d'inciter, en tout cas de de communiquer, de sensibiliser au potentiel d'utilisation des maisons individuelles existantes, et notamment de transformer des villas existantes en peut-\u00eatre un syst\u00e8me plus modulaire avec 2 appartements, dont la taille peut aussi varier suivant les besoins familiaux et en profitant aussi de la de la qualit\u00e9 quand m\u00eame de cet habitat villas et des maisons dans jardins avec vue sur les Pr\u00e9alpes, il Mol\u00e9son si possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [94%] :\r\nEt cette d\u00e9marche incitative Jean, elle a eu un premier \u00e9cho plus qu'un \u00e9cho sur le pas de porte d'une b\u00e2tisse de Villars-sur-Gl\u00e2ne nous avons rencontr\u00e9 ce propri\u00e9taire d\u00e9termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [90%] :\r\nOui, alors je m'appelle Jean-Bernard Vincler je suis le propri\u00e9taire de cette maison, cette maison, elle \u00e9tait ancienne, il fallait faire quelque chose, ma belle-m\u00e8re \u00e9tait toute seule l\u00e0- dedans, dans un appartement de 8 ou 9 pi\u00e8ces, c'\u00e9tait beaucoup trop lourd pour elle, on a d\u00e9cid\u00e9 avec ma femme, comme on a ici \u00e0 Fribourg reprend cette maison et d'en faire 2 appartements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [99%] :\r\nUne transformation qui doit beaucoup \u00e0 la d\u00e9marche incitative d\u00e9velopp\u00e9e par la commune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [91%] :\r\nLe projet M\u00e9tamorphose a \u00e9t\u00e9 un vecteur pour le d\u00e9part de notre projet, on a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par la commune et ancien int\u00e9ress\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par la commune, qui \u00e9tait tr\u00e8s bien fait, et puis on a une urbaniste qui est venue, qui a fait un avant- projet qui \u00e9tait assez bien ficel\u00e9 et puis l\u00e0- dessus, on a r\u00e9fl\u00e9chi, on a discut\u00e9 et puis bon, il faut, il faut encore pas discuter avec les banques, il faut discuter avec les partenaires de la famille et ici, on a pu construire un appartement sur un \u00e9tage et l'\u00e9tage sup\u00e9rieur sera un appartement qui sera lou\u00e9 qui va nous aider financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [95%] :\r\nOn pense j'imagine Jean que pour parvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat, il a fallu pas mal d'\u00e9nergie de conf\u00e9rences publiques les tables rondes restreintes imagin\u00e9es dans la foul\u00e9e, ont d\u00fb \u00eatre \u00e9cart\u00e9es car les propri\u00e9taires les ont trouv\u00e9 trop personnelles pour les partager avec des voisins au final 15 propri\u00e9taires ont particip\u00e9 aux ateliers individuels qui ont suivi 10 mois apr\u00e8s leur participation 7 ont des projets concrets mais pour Bruno Marmier, pas question de pousser \u00e0 la roue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [91%] :\r\nOui, il y a pas de volont\u00e9 politique de dire aux propri\u00e9taires, vous devez faire le pas, maintenant, tout de suite l'am\u00e9nagement du territoire, c'est de longue haleine, les d\u00e9cisions qui sont prises aujourd'hui, on a un impact sur les 15 prochaines ann\u00e9es, quand on a lanc\u00e9 ce projet M\u00e9tamorphose vous avez pas une volont\u00e9 de faire du chiffre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [94%] :\r\nEt puis cette d\u00e9marche participative \u00e0 une autre vertu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [91%] :\r\nL'int\u00e9r\u00eat aussi pour la commune d'avoir une une d\u00e9marche un peu de communication, c'est que \u00e7a nous a permis d'avoir des retours sur ce que les gens souhaitaient pensait comment est -ce qui percevait les choses, donc c'\u00e9tait aussi pour nous une volont\u00e9 de feedback pour affiner notre r\u00e9glementation dans le sens des besoins et tout ce qu'il peut \u00eatre judicieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [98%] :\r\nIl n'emp\u00eache, \u00e0 l'issue de ce processus, les perspectives de densification de Villars-sur-Gl\u00e2ne la p\u00e9riurbaine sont bien r\u00e9elles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [90%] :\r\nSi on fait un calcul th\u00e9orique sur le potentiel de la zone faible densit\u00e9 \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne et que tout le monde utilisait ce qui pourrait construire sur sa parcelle, \u00e7a fera augmenter de 4 5000 habitants de la commune, sur la dur\u00e9e, les gens vont utiliser de plus en plus de l'espace disponible et le droit \u00e0 b\u00e2tir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [93%] :\r\nReste un autre grand d\u00e9fi pour les zones p\u00e9riurbaines, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, on voit \u00e7a demain \u00e0 demain Jean de Preux Xavier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCDD6CCE-C9B4-4E91-A75E-B04E3039C51B", "internalArchiveId": "DCDD6CCE-C9B4-4E91-A75E-B04E3039C51B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robin Gordon, Directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de placement \"Interiman\";Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE;Nuria Gorrite,CE PS VD\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF3/SUITES NESTLE/SECTEUR INFORMATIQUE PI)  \r\nC'est bien s\u00fbr une mauvaise nouvelle pour l'emploi dans le canton de Vaud....\r\nMais \u00e0 terme, les 500 informaticiens de Nestl\u00e9 qui pourraient perdre leur poste d'ici fin 2019, comme l'a annonc\u00e9 mardi la multinationale vaudoise...\r\nCes 500 informaticiens ne devraient pas avoir trop de peine \u00e0 retrouver du travail en Suisse romande. \r\nC'est en tout cas l'avis de plusieurs acteurs du march\u00e9 de l'emploi que vous avez consult\u00e9s, Olivier Schorderet, et pour plusieurs raisons. \r\n  1'41\r\n((La demande, tout d'abord: depuis deux ans, elle explose. Les entreprises recherchent des informaticiens sp\u00e9cialis\u00e9s dans l'analyse des donn\u00e9es. Dans l'e-commerce. Dans l'internet des objets. Mais il y a p\u00e9nurie, en Suisse romande notamment. Une fois sur le march\u00e9, les informaticiens de Nestl\u00e9 pourront donc contribuer \u00e0 la r\u00e9sorber. C'est l'avis notamment de Robin Gordon, qui dirige la soci\u00e9t\u00e9 de placement Interiman.\r\nmag 1\r\nAvec peut-\u00eatre un obstacle, de taille: les salaires. Traditionnellement \u00e9lev\u00e9s dans ce secteur, en Suisse en particulier. Et Nestl\u00e9 paie bien. C'est d'ailleurs pour des raisons de co\u00fbts salariaux, estime Robin Gordon, et non pas de manque de comp\u00e9tences, que la multinationale a d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier l'Espagne \u00e0 la Suisse. \r\nmag 2\r\nDes informaticiens, pour autant qu'ils acceptent peut-\u00eatre de baisser leur salaire, qui devraient profiter de la bonne conjoncture actuelle. Avec un march\u00e9 de l'emploi ouvert comme jamais depuis presque dix ans, tous secteurs confondus. ))\r\n(fermeture OVS) **** Et il n'y a pas que Nestl\u00e9... en Suisse... qui va renvoyer des employ\u00e9s sur ce march\u00e9 de l'emploi. \r\nOn l'a appris hier... Les magasins de v\u00eatements OVS... vont fermer leurs portes\r\nMille cent cinquante collaborateurs vont se retrouver sur le carreau\r\nOVS... c'est cette marque italienne qui avait repris les magasins Vogele \u00e0 l'automne 2016....\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 Sempione retail... qui exploite les 140 boutiques OVS en Suisse... \u00e9voque des ventes insuffisantes et d'importantes difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n(01/LOI ARMES ITV MAZZONE (REP 22H30)) ****Le Conseil National a adopt\u00e9 la nouvelle l\u00e9gislation sur les armes. \r\nMais il a revu \u00e0 la baisse... le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une version all\u00e9g\u00e9e de la directive europ\u00e9enne, dans le cadre de Schengen. \r\nR\u00e9sulat... la gauche est d\u00e9cue... elle qui voulait saisir l'occasion pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9, en Suisse aussi. \r\nLa conseill\u00e8re nationale verte genevoise Lisa Mazzone:\r\n  26''\r\nLisa Mazzone r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard.\r\nLe projet de loi sur les armes va maintenant au Conseil des Etats.\r\n(Italie) Gouvernement technocrate provisoire... ou gouvernement de coalition antisyst\u00e8me? L'Italie est toujours dans l'incertitude. \r\nLe chef de file du mouvement 5 \u00e9toiles... Luigi di maio... a relanc\u00e9 hier l'id\u00e9e d'une union gouvernementale avec la Ligue.\r\nSelon lui... le parti d'extr\u00eame droite doit renoncer \u00e0 nommer le ministre des finances controvers\u00e9... qui a donn\u00e9 lieu au veto du chef de l'\u00e9tat.\r\nUne proposition qui ne convainc pour l'instant pas Matteo Salvini... le patron de la Ligue.\r\nMais les tractations se poursuivent...\r\nCarlo Cottarelli... celui qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de constituer le gouvernement provisoire... a pour l'instant gel\u00e9 la formation de son \u00e9quipe.\r\n(Ukraine) ***Coup de th\u00e9\u00e2tre digne d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e... en Ukraine... hier apr\u00e8s-midi: le journaliste russe dont l'assassinat avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le matin... est r\u00e9apparu... bien vivant!\r\nLes services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens expliquent avoir mis en sc\u00e8ne ce crime... pour d\u00e9jouer un complot.. orchestr\u00e9 par Moscou\r\nKiev a arr\u00eat\u00e9 un homme qui aurait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 40 000 dollars par les services sp\u00e9ciaux russes... pour abattre Arkadi Babtchenko\r\nMoscou s'en d\u00e9fend... et d\u00e9nonce une \"nouvelle provocation antirusse\"\r\nQuant \u00e0 l'ONG reporter sans fronti\u00e8re... elle condamne une \"simulation navrante\" qui \"ne fait pas avancer la libert\u00e9 de la presse\".\r\n(14/USA/REDUCTION VISAS CHINOIS PA) **** La maison blanche impose des restrictions drastiques \u00e0 l'octroi de Visas aux citoyens chinois. \r\nL'agence AP le r\u00e9v\u00e9lait hier, Washington veut limiter les dur\u00e9es de s\u00e9jour sur son sol et accro\u00eetre les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de certains ressortissants de l'empire du milieu. \r\nSont concern\u00e9s par la mesure\u00a0: les \u00e9tudiants, les chercheurs et les professionnels actifs dans l'industrie technologique. \r\nMichael Peuker... Il s'agit d'une nouvelle offensive des Etats-Unis dans son bras-de-fer avec P\u00e9kin. \r\n((En ligne de mire, encore et toujours le m\u00eame projet chinois\u00a0: \u00ab\u00a0Made in China 2025\u00a0\u00bb. P\u00e9kin pr\u00e9voit de subventionner massivement ses industries actives dans les technologies de pointe. Un financement \u00e9tatique d\u00e9nonc\u00e9 par de nombreux Etats, dont les Etats-Unis, parti en croisade contre ce qu'ils consid\u00e8rent comme une concurrence d\u00e9loyale. C'est d'ailleurs l'essence m\u00eame des menaces commerciales de Washington \u00e0 l'\u00e9gard de P\u00e9kin.\r\nLes restrictions annonc\u00e9es en mati\u00e8re d'octroi de visas s'inscrivent dans cette m\u00eame offensive. Sont vis\u00e9s les \u00e9tudiants de toute discipline li\u00e9e de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la haute technologie. En outre, chercheurs et professionnels de ces secteurs devront passer une batterie de contr\u00f4les suppl\u00e9mentaires susceptible de prolonger consid\u00e9rablement les temps d'attente. Cette nouvelle attaque f\u00e2che P\u00e9kin. Le secr\u00e9taire d'Etat au commerce Wilbur Ross doit normalement arriver en Chine samedi pour n\u00e9gocier les d\u00e9tails d'un accord pour apaiser les tensions commerciales. Mais face \u00e0 l'agacement des autorit\u00e9s chinoises, certains sp\u00e9culent d\u00e9sormais sur l'annulation de ce d\u00e9placement. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(03/VD/BROULIS ITV GORRITE) Le conseiller d'\u00e9tat vaudois Pascal Broulis n'a pas fait d'optimisation fiscale... et il n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un traitement de faveur. \r\nCe sont les conclusions des expertises men\u00e9es, apr\u00e8s les soup\u00e7ons qui pesaient sur le ministre en charge des finances. \r\nM\u00eame si, pour l'un des experts, des investigations plus approfondies auraient pu \u00eatre men\u00e9es, notamment au sujet des d\u00e9ductions de frais de transports.\r\nMais pour la pr\u00e9sidente du gouvernement Nuria Gorrite, d\u00e9sormais l'affaire Broulis est close et aujourd'hui tout va bien...\r\nElle l'a dit \u00e0 Agathe Birden...\r\n  45''\r\nComme le dit Nuria Gorrite, un r\u00e9examen de certaines pratiques fiscales sera men\u00e9. \r\nNotamment au sujet des d\u00e9ductions des frais de d\u00e9placement et des frais professionnels pour les conseillers d'Etat.\r\n(Lonza) **** En Valais, l'entreprise chimique Lonza aurait pollu\u00e9 l'eau potable par n\u00e9gligence. \r\nLe Minist\u00e8re public du canton l'accuse  d'avoir d\u00e9vers\u00e9 des substances nocives dans la nature\r\nDes relev\u00e9s effectu\u00e9s par la commune de Vi\u00e8ge entre 2011 et 2017 montrent des concentrations d'un solvant canc\u00e9rig\u00e8ne... utilis\u00e9 notamment pour la production de peintures ou de d\u00e9tergents. \r\nLa firme se d\u00e9fend d'avoir commis une infraction \u00e0 la loi sur la protection des eaux\r\nElle devra s'expliquer le 21 juin porochain devant la justice.. \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\n(19/DRONES TAXIS PA) Imaginez que vous appeliez un taxi... Et qu'ils vous emm\u00e8ne ...\u00e0 destination... par les airs. \r\nUn sc\u00e9nario de science-fiction qui sera peut-\u00eatre r\u00e9alit\u00e9 demain, avec les taxis-drones. \r\nEt ce sc\u00e9nario... Gen\u00e8ve l'envisage.\r\nKatja Schaer... le canton a annonc\u00e9 hier sa participation \u00e0 une \u00e9tude europ\u00e9enne...\r\n  52''\r\n((Une \u00e9tude men\u00e9e dans cinq autres pays - en Finlande, au Danemark, en Allemagne, en Belgique et au Royaume-Uni - Et une \u00e9tude qui a pour objectif d'identifier la volont\u00e9 politique et citoyenne, et les possibilit\u00e9s financi\u00e8res de recourir \u00e0 des drones taxis. Leur possible impact en termes \u00e9nerg\u00e9tiques, environnementaux et \u00e9conomiques sera aussi analys\u00e9s. Et la faisabilit\u00e9 ... comprenez la r\u00e9alit\u00e9 pratique, en termes de de s\u00e9curit\u00e9 notamment devrait, elle, \u00eatre \u00e9valu\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile et Skyguide, sp\u00e9cialiste de la navigation a\u00e9rienne. Apr\u00e8s la r\u00e9colte de toutes ces donn\u00e9es, un premier vol pilote devrait \u00eatre lanc\u00e9 d'ici deux \u00e0 trois ans. Mais cette \u00e9tude europ\u00e9enne doit surtout servir \u00e0 une chose; ne pas se laisser devancer par les g\u00e9ants chinois et am\u00e9ricains notamment, et d\u00e9finir, avant que cela ne lui soit impos\u00e9, comment l'Europe veut g\u00e9rer le recours aux drones, dans son propre espace.))\r\n(Suisse et politique antitabac) \"La Suisse ne peut pas \u00eatre fi\u00e8re de sa politique antitabac\"\r\nLe rappel \u00e0 l'ordre de l'organisation mondiale de la sant\u00e9... dans un rapport publi\u00e9 ce matin...\r\nL'OMS estime que la surveillance et la contre-publicit\u00e9 m\u00e9diatique sont bonnes en SUisse... mais que les politiques d'interdiction de la fum\u00e9e sont in\u00e9gales... d'un canton \u00e0 l'autre... \r\nL'industrie du tabac reste aussi trop importante\r\nEn l'\u00e9tat... selon l'OMS... la Suisse ne peut donc pas esp\u00e9rer atteindre son objectif: \u00e0 savoir r\u00e9duire le taux de fumeurs de 30% d'ici 2025.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592584", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-05-31T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-05-31T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9592595", "ece-9592584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-06T03:20:13Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDu journal Marielle Savoy bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, que vont faire les 500 employ\u00e9es Nestl\u00e9 qui vont se retrouver sur le march\u00e9 du travail, la question pr\u00e9occupe les autorit\u00e9s vaudoises depuis l'annonce de d\u00e9localisation de la multinationale mais, selon plusieurs experts, ces informaticiens devraient facilement retrouver un emploi, des dur\u00e9es de s\u00e9jour limit\u00e9 des contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e, les \u00c9tats-Unis envisagent d'imposer des conditions drastiques aux citoyens chinois qui veulent obtenir un VISA et vous l'entendrez la mesure directement li\u00e9e au bras-de-fer commerciales entre P\u00e9kin et Washington et puis prendre des taxis volants pour \u00e9viter les embouteillages, le r\u00eave pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9, le canton de Gen\u00e8ve planche, en tout cas sur le sujet, il participe \u00e0 une \u00e9tude europ\u00e9enne sur les taxis dr\u00f4nes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [96%] :\r\nC'est bien s\u00fbr une mauvaise nouvelle pour l'emploi dans le canton de Vaud mais \u00e0 terme les 500 informaticiens de Nestl\u00e9 qui pourraient perdre leur poste d'ici fin 2019, comme l'a annonc\u00e9 mardi la multinationale vaudoise, h\u00e9 bien ces 500 informaticiens ne devrait pas avoir trop de peine \u00e0 retrouver du travail en Suisse romande, c'est en tout cas l'avis de plusieurs acteurs du march\u00e9 de l'emploi que vous avez consult\u00e9s, Olivier Schorderet et pour plusieurs raisons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [95%] :\r\nLa demande tout d'abord, depuis 2 ans, elle explose les entreprises recherchent des informaticiens sp\u00e9cialis\u00e9s dans l'analyse des donn\u00e9es dans l'E-commerce dans l'internet des objets, mais il y a p\u00e9nurie en Suisse romande, notamment une fois sur le march\u00e9, les informaticiens de Nestl\u00e9 pourront donc contribuer \u00e0 la r\u00e9sorber, c'est l'avis notamment de Robin Gordon, qui dirige la soci\u00e9t\u00e9 de placement Interiman. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:31) [88%] :\r\nNestl\u00e9 s'est toujours assur\u00e9 de tr\u00e8s bien form\u00e9s ses ses collaborateurs de les maintenir \u00e0 niveau en termes de connaissances technologiques et dans l'informatique, Dieu sait si \u00e7a \u00e9volue tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement alors de mani\u00e8re un peu \u00e9go\u00efste, Onfray jouit d'avoir acc\u00e8s \u00e0 un nouveau vivier de candidats bien form\u00e9s, Nestl\u00e9 a toujours eu des exigences tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es en mati\u00e8re de recrutement et ces personnes -l\u00e0 vont arriver sur le march\u00e9, en \u00e9tant extr\u00eamement qualifi\u00e9s, probablement, je suis convaincu que sur un horizon de 12 ou 18 mois, ces personnes ont retrouv\u00e9 du travail en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [92%] :\r\nAvec peut-\u00eatre un obstacle, et de taille : les salaires, traditionnellement \u00e9lev\u00e9 dans ce secteur en Suisse en particulier et Nestl\u00e9 paye bien, c'est d'ailleurs pour des raisons de co\u00fbts salariaux, estime Robin Gordon et non pas de manque de comp\u00e9tences que la multinationale veveysanne a d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier l'Espagne et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:17) [87%] :\r\nJe crois que les salaires vont divis\u00e9 par 3, \u00e0 la louche on allant salari\u00e9s des des sp\u00e9cialistes \u00e0 Barcelone mais c'est une entreprise multinationale qui est en comp\u00e9tition avec d'autres multinationales qui ne sont pas forc\u00e9ment font implant\u00e9 en Suisse ont permis de d\u00e9partement de support ou de soutien strat\u00e9gique, d'autres l'ont fait, Swissair il y a, il y a bien longtemps, avait d\u00e9localis\u00e9 son service comptable, on a avait choqu\u00e9 tout le monde et puis \u00e7a fait r\u00e9sorber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [96%] :\r\nDes informaticiens pour autant qu'ils acceptent de baisser leur salaire qui devraient profiter de la bonne conjoncture actuelle avec un march\u00e9 de l'emploi ouvert comme jamais depuis presque 10 ans, tous secteurs confondus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [90%] :\r\nEt il n'y a pas que Nestl\u00e9 en Suisse qui va renvoyer des employ\u00e9es sur ce march\u00e9 de langues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [91%] :\r\nOn l'a appris hier, les magasins de v\u00eatements OVS vont fermer leurs portes, 1150 collaborateurs vont se retrouver sur le carreau OVS cette marque italienne qui avait repris les magasins V\u00f6gele \u00e0 l'Automne 2016, la soci\u00e9t\u00e9 SM Pionner Retail, qui exploite les 140 boutiques OVS en Suisse, \u00e9voque des ventes insuffisantes et d'importantes difficult\u00e9s financi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [99%] :\r\nLe Conseil national a adopt\u00e9 la nouvelle l\u00e9gislation sur les armes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [95%] :\r\nMais il a revu \u00e0 la baisse le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, projet qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une version all\u00e9g\u00e9e de la directive europ\u00e9enne dans le cadre de Schengen, r\u00e9sultat : la gauche est d\u00e9\u00e7ue, elle qui voulait saisir l'occasion pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse aussi, la conseill\u00e8re nationale verte genevoise Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:37) [92%] :\r\nC'est extr\u00eamement d\u00e9cevant parce que, en r\u00e9alit\u00e9, on n'avait pas du tout envie de r\u00e9viser la loi sur les armes France accord aux vrais probl\u00e8mes et au danger qu'il repr\u00e9sente, \u00e0 savoir : on n'a pas du tout envie de r\u00e9duire l'acc\u00e8s aux armes \u00e0 feu, et ainsi de mieux prot\u00e9ger la population, en fait on avait simplement envie ou le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la majorit\u00e9 avait simplement envie de de toujours conforme aux accords de Schengen et donc d'adapter la loi en fonction du d\u00e9veloppement du droit europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [94%] :\r\nLisa Mazzone r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard le projet de loi sur les armes, va maintenant au Conseil des \u00c9tats gouvernement technocrate provisoire au gouvernement de coalition antisyst\u00e8me, l'Italie est toujours dans l'incertitude, le chef de file du Mouvement 5 \u00e9toiles Luigi di Maio a relanc\u00e9 hier l'id\u00e9e d'une union gouvernementale avec la Ligue, selon lui, le parti d'extr\u00eame droite doit renoncer \u00e0 nommer le ministre des finances controvers\u00e9 qui a donn\u00e9 lieu au v\u00e9to du chef de l'\u00c9tat, une proposition qui ne convainc qui ne convainc pour l'instant pas Matteo Salvini, le patron de la Ligue, mais les tractations se poursuivent, Carlo Cottarelli, celui qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de constituer le gouvernement provisoire a d'ailleurs pour l'instant gel\u00e9 la formation de son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [90%] :\r\nC'est un coup de th\u00e9\u00e2tre, digne d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e en Ukraine, on l'annonc\u00e9 mort hier matin dans ce m\u00eame journal, le journaliste russe est finalement r\u00e9apparu bien vivant hier apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [96%] :\r\nLes services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens expliquent avoir mis en sc\u00e8ne ce Crime pour d\u00e9jouer un complot orchestr\u00e9 par Moscou qui a arr\u00eat\u00e9 un homme qui aurait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 40000 dollars par les services sp\u00e9ciaux russes pour abattre Arkadi Babkine co- Moscou s'en d\u00e9fend et d\u00e9nonce une nouvelle provocation antirusse quant \u00e0 l'ONG Reporters sans fronti\u00e8res, elle condamne une simulation navrante qui, je cite, ne fait pas avancer la libert\u00e9 de la presse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [95%] :\r\nLa Maison blanche impose des restrictions drastiques \u00e0 l'octroi de visas aux citoyens chinois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [96%] :\r\nL'agence AP le r\u00e9v\u00e9lait hier Washington veut limiter les dur\u00e9es de s\u00e9jour sur son sol et accro\u00eetre les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de certains ressortissants de l'empire du Milieu sont concern\u00e9s par la mesure, les \u00e9tudiants, les chercheurs et les professionnels actifs dans l'industrie technologique, Michael Peuker, il s'agit d'une nouvelle offensive des \u00c9tats-Unis dans son bras-de-fer avec P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [96%] :\r\nEn ligne de mire, encore et toujours le m\u00eame projet chinois Made in China 2025 P\u00e9kin pr\u00e9voit de subventionner massivement ses industries actives dans les technologies de pointe un financement \u00e9tatique d\u00e9nonc\u00e9 par de nombreux \u00c9tats, dont les \u00c9tats-Unis, parti en croisade contre ce qu'ils consid\u00e8rent comme une concurrence d\u00e9loyale, c'est d'ailleurs l'essence m\u00eame des menaces commerciales de Washington \u00e0 l'\u00e9gard de P\u00e9kin, les restrictions annonc\u00e9es en mati\u00e8re d'octroi de visas s'inscrivent dans cette m\u00eame offensive sont vis\u00e9s : les \u00e9tudiants de toutes disciplines li\u00e9es de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la haute technologie, en outre, chercheurs et professionnels de ces secteurs devront passer une batterie de contr\u00f4les suppl\u00e9mentaires susceptible de prolonger consid\u00e9rablement les temps d'attente, cette nouvelle attaque f\u00e2che P\u00e9kin le secr\u00e9taire d'\u00c9tat au commerce am\u00e9ricain Wilbur Ross doit normalement arriver en Chine samedi pour n\u00e9gocier les d\u00e9tails d'un accord pour apaiser les tensions commerciales mais face \u00e0 l'agacement des autorit\u00e9s chinoises, certains sp\u00e9culent d\u00e9j\u00e0 sur l'annulation de ce d\u00e9placement, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [95%] :\r\nLe conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis n'a pas fait d'optimisation fiscale et il n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un traitement de faveur, ce sont les conclusions des expertises men\u00e9es apr\u00e8s les soup\u00e7ons qui pesaient sur le ministre en charge des finances m\u00eame si, pour l'un des experts des investigations plus approfondies auraient pu t\u00eate pu \u00eatre men\u00e9es, notamment au sujet des d\u00e9ductions de frais de transport, mais pour la pr\u00e9sidente du gouvernement Nuria Gorrite est d\u00e9sormais l'affaire Broulis Close et aujourd'hui tout va bien, elle l'a dit \u00e0 Agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:10) [93%] :\r\nVous savez, quand un de vos coll\u00e8gues, il est pris dans une difficult\u00e9 de cet ordre, avec cette ampleur m\u00e9diatique aussi et donc il a fallu surmonter ce qui n'est pas un psychodrame, mais c'est une \u00e9preuve et le Conseil d'\u00c9tat depuis le d\u00e9but dans cette affaire, essayent de faire la part des choses, en tout cas ce qui rel\u00e8ve du contribuable Pascal Broulis qu'est -ce qui rel\u00e8ve du conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis et qu'est -ce qui rel\u00e8ve au fond du du coll\u00e8gue de de la relation interpersonnelle et donc dans ce cadre -l\u00e0, oui, le Conseil d'\u00c9tat a tenu la baraque, comme on dit, et l'ambiance du Conseil d'\u00c9tat, je peux vous dire elle est excellente, nous avons pris des d\u00e9cisions unanimes, nous avons auditionn\u00e9 les experts en dehors de la pr\u00e9sence de notre coll\u00e8gue unanime aujourd'hui que le gouvernement se pr\u00e9sente avec l'ensemble des r\u00e9formes qu'il entend conduire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [89%] :\r\nEt comme le dit Nuria Gorrite art, examen de certaines pratiques fiscales sera bien men\u00e9es, notamment au sujet des d\u00e9ductions des frais de d\u00e9placement et des frais professionnels pour les conseillers d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:05) [98%] :\r\nEn Valais l'entreprise chimique Lonza aurait pollu\u00e9 l'eau potable par n\u00e9gligence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [94%] :\r\nLe minist\u00e8re public du canton, l'accuse d'avoir d\u00e9vers\u00e9 des substances nocives dans la nature des relev\u00e9s effectu\u00e9s par la commune de Vi\u00e8ge entre 2011 et 2017 montrent des concentrations d'un solvant canc\u00e9rig\u00e8ne utilis\u00e9 notamment pour la production de peintures ou de d\u00e9tergents, la firme se d\u00e9fend d'avoir commis une infraction \u00e0 la loi sur la protection des eaux, elle devra s'expliquer le 21 juin prochain devant la justice \u00e0 Vi\u00e8ge imaginez que vous appeliez un taxi et qui vous emm\u00e8ne \u00e0 destination par les airs, un sc\u00e9nario de science- fiction qui sera peut-\u00eatre r\u00e9alit\u00e9 demain avec des taxis dr\u00f4nes et ce sc\u00e9nario est bien Gen\u00e8ve l'envisage 4 assis Katia cher le canton a annonc\u00e9 hier sa participation \u00e0 une \u00e9tude europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:49) [88%] :\r\nUne \u00e9tude men\u00e9e dans 5 autres pays en Finlande, au Danemark, en Allemagne, en Belgique et au Royaume-Uni, et une \u00e9tude qui a pour j'actifs d'identifier la volont\u00e9 politique et citoyenne et les possibilit\u00e9s financi\u00e8res de recourir \u00e0 des dr\u00f4nes taxi leur possible impact en terme \u00e9nerg\u00e9tique environnementales \u00e9conomique serait aussi analyser et la faisabilit\u00e9, comprenez la r\u00e9alit\u00e9 pratiques, en terme de s\u00e9curit\u00e9 notamment devrait -elle \u00eatre \u00e9valu\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile et Skyguide, sp\u00e9cialiste de la navigation a\u00e9rienne apr\u00e8s la r\u00e9colte de toutes ces donn\u00e9es, un 1er vol pilotes devrait \u00eatre lanc\u00e9s d'ici 2 \u00e0 3 ans, mais c'\u00e9tait tu d'europ\u00e9enne doit surtout servir \u00e0 une chose : ne pas se laisser devancer par les g\u00e9ants chinois ou am\u00e9ricains et d\u00e9finir avant que cela ne lui soit impos\u00e9e, comment l'Europe veut g\u00e9rer le recours aux dr\u00f4nes dans son propre espace. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:43) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Marielle Savoie merci Marielle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T04:19:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CEBEEDA-AE9B-4B3C-83FC-C2B2173D5ECD", "internalArchiveId": "5CEBEEDA-AE9B-4B3C-83FC-C2B2173D5ECD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Pierre Oberson, conseiller communal PLR;Cachin, Joelle;Didier Berberat, conseiller aux Etats PS NE;Hans Wicki,conseiller aux Etats UDC LU;Peter Keller, Conseiller National UDC NW;Rebecca Ruiz, Conseill\u00e8re nationale PS VD;Mathias Reynard, Conseiller national PS VS;J\u00f6rg Stolz, sociologue des religions et professeur \u00e0 l'UNIL;Belinda Bencic, Joueuse de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:19-07:59:56 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(10/ESP/MOTION DE CENSURE RAJOY A-P) Le gouvernement conservateur de Mariano Rajoy en Espagne peut-il \u00eatre destitu\u00e9 ? \r\nLe parlement doit d\u00e9battre ce matin d'une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par l'opposition socialiste pour tenter de renverser le pouvoir. \r\nUn d\u00e9bat tr\u00e8s tendu pour une motion \u00e0 l'issue incertaine. \r\nLa charge des socialistes intervient apr\u00e9s le jugement d'une vaste  affaire de corruption impliquant des responsables du parti au pouvoir. \r\nVal\u00e9rie Demon\r\n  48''\r\nExtro: les discussions seront houleuses, elles vont durer deux jours et le vote d\u00e9cisif doit intervenir demain d\u00e9j\u00e0.\r\n(22/ ITALIE IMBOGLIO POLITIQUE) *** De nouvelles tractations sont attendues aujourd'hui en Italie pour tenter de former un gouvernement. \r\nLuigi Di Maio, le chef de file du Mouvement 5 \u00e9toiles a propos\u00e9 hier un compromis pour relancer l'id\u00e9e d'un gouvernement d'union avec la Ligue, le parti d'extreme droite. \r\nDans le m\u00eame temps, Carlo Cottarelli, le \"Monsieur Aust\u00e9rit\u00e9\", choisi par le pr\u00e9sident Sergio Mattarella pour former un cabinet provisoire, a report\u00e9 la pr\u00e9sentation de son \u00e9quipe...\r\nRome, ou nous attend notre correspondant Eric Joszef... \r\nComment expliquer Eric le report de cette pr\u00e9sentation du gouvernement Cottarelli ?\r\n-------------------------------------\r\nAvant tout pour deux facteurs. Le premier c'est que le chef de l'Etat h\u00e9site encore \u00e0 donner son feu vert pour un gouvernement Cottarelli qui s'annonce mort n\u00e9. En effet tous les grands partis sans exception ont fait part de leur intention de ne pas accorder la confiance \u00e0 ce gouvernement provisoire, y compris le parti d\u00e9mocrate qui a dit qu'il s'abstiendra. La Ligue et les 5 \u00e9toiles rejettent quant \u00e0 eux ce gouvernement technique. Ils rappellent qu'ils ont ensemble la majorit\u00e9 au Parlement et que si Sergio Mattarella n'avait pas mis de v\u00e9to sur l'\u00e9conomiste anti-euro Paolo Savona qu'ils voulaient nommer au minist\u00e8re des Finances, et bien il y aurait aujourd'hui un gouvernement politique en Italie. Et c'est l\u00e0 le deuxi\u00e8me facteur du report du gouvernement Carlo Cottarelli \u00e0 savoir le fait que la Ligue et les 5 \u00e9toiles seraient de nouveau en discussions pour tenter de trouver une solution et se repr\u00e9senter devant le chef de l'Etat avec une nouvelle liste de ministres. \r\nRELANCE : Sur quelles bases se d\u00e9roulent ces nouvelles discusions entre la Ligue et les 5 \u00e9toiles ?\r\nTout tourne essentiellement autour de la figure de Paolo Savona, l'\u00e9coomiste anti-euro dont Sergio Mattarella ne veut pas entendre parler au minist\u00e8re des Finances. Luigi Di Maio, le chef des 5 \u00e9toiles serait pr\u00eat \u00e0 le d\u00e9placer \u00e0 un autre portefeuille et \u00e0 d\u00e9signer aux Finances une personalit\u00e9 plus rassurante pour Bruxelles et les march\u00e9s financiers,  Reste \u00e0 savoir toutefois si Matteo Salvini, le secr\u00e9taire de la Ligue, acceptera lui cette solution et si oui, en \u00e9change de quelles avantages minist\u00e9riels. Mais vu qu'il a le vent poupe das les sondages, Matteo Salvini pourrait tout ausi bien pr\u00e9f\u00e9rer retourner aux urnes dans les prochains mois, avec en attendant un gouvernemet Cottarelli uniquement d\u00e9sign\u00e9 pour g\u00e9rer les affaires courantes avant le scrutin.  \r\n------------------------------------\r\n(Bve Cor\u00e9e USA) Le bras droit de Kim Jong-un est arriv\u00e9 hier \u00e0 New York pour remettre d\u00e9finitivement sur les rails le sommet historique entre le dirigeant de la Cor\u00e9e du Nord et Donald Trump. \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Kim Yong Chol et le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo vont essayer de d\u00e9terminer si les deux pays ennemis sont bien en mesure de fixer un ordre du jour partag\u00e9 pour le sommet pr\u00e9vu le12 juin \u00e0 Singapour. \r\nCela devrait permettre d'acc\u00e9l\u00e9rer les pr\u00e9paratifs de cette rencontre, encore incertaine.\r\n(Bve Journaliste russe) Apr\u00e8s pr\u00e8s de 24 heures de larmes, d'indignation et de mises en cause, il est r\u00e9apparu, bien vivant. \r\nL'assassinat du journaliste russe Arkadi Babtchenko \u00e9tait en fait une mise en sc\u00e8ne ukrainienne visant, d'apr\u00e8s Kiev, \u00e0 d\u00e9jouer un meurtre commandit\u00e9 par la Russie.\r\nMoscou a d\u00e9nonc\u00e9 une \"nouvelle provocation antirusse\".\r\nReporters sans fronti\u00e8res regrette une simulation navrante. \r\n\"Une ligne a \u00e9t\u00e9 franchie\", s'inqui\u00e8te par ailleurs ce matin la presse internationale qui s'interroge sur l'utilisation d'une \"fake news\" pour faire la lumi\u00e8re sur la v\u00e9rit\u00e9.\r\n(Bve Armes CH) La reprise all\u00e9g\u00e9e de la directive europ\u00e9enne sur les armes en Suisse doit se limiter au minimum.... Quitte \u00e0 prendre quelques libert\u00e9s avec ce texte. \r\nLa majorit\u00e9 de droite du National a revu hier \u00e0 la baisse la copie remise par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLe concept du gouvernement pr\u00e9voit d'interdire les armes \u00e0 feu semi-automatique \u00e0 \u00e9pauler \u00e9quip\u00e9es d'un chargeur d'au moins 20 coups. \r\nPour les armes de poing, l'interdiction vaudra d\u00e8s dix cartouches. Une d\u00e9rogation sera possible afin qu'elles puissent servir au tir sportif.\r\n(07/MANIF DEAL DE RUE ITV OBERSON (REP 22H30)) *** Quelque 200 lausannois se sont rassembl\u00e9s hier, devant la biblioth\u00e8que de Chauderon pour exprimer leur raz-le-bol face au deal de rue.\r\nLa ville est sous le feu des projecteurs, depuis la prise de position du cin\u00e9aste Fernand Melgar et les diff\u00e9rentes interventions de Sandra Pernet, pr\u00e9sidente du PDC lausannois, qui est \u00e9galement \u00e0 l'origine du rassemblement.\r\nLe conseiller communal Pierre Oberson, du parti lib\u00e9ral conservateur, etait aussi pr\u00e9sent lors du rassemblement, mais il a peu d'espoir sur la future strat\u00e9gie de la Municipalit\u00e9 en mati\u00e8re de trafic de drogue...\r\n  50'' \r\nPierre Oberson au micro de Sarah Cl\u00e9ment\r\nLa ville devrait pr\u00e9senter son plan de lutte contre le deal de rue la semaine prochaine.\r\n(Bve Fumeurs CH) La Suisse ne peut pas \u00eatre fi\u00e8re de sa politique anti-tabac...\r\nC'est l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 qui l'affirme ce matin...\u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e mondiale sans tabac.\r\nSelon l'OMS la Suisse doit parvenir \u00e0 r\u00e9duire son taux de fumeur de 30% d'ici 2025...mais elle en reste bien loin...\r\nAu rythme actuel...elle comptera encore 21% de fumeurs en 2025 toujours largement en dessus de la moyenne mondiale...\r\nL'OMS critique nottamment l'importance de l'industrie du tabac en Suisse et une lutte trop in\u00e9gale face \u00e0 la publicit\u00e9...\r\n(TF6/ZONES FUMEURS /BALCON PF RE) *** La cigarette justement, objet social par excellence, peut devenir un outil politique \u00e0 Berne. \r\nAu Parlement, les fumeurs sont minoritaires, mais la cigarette leur permet de se retrouver, ind\u00e9pendamment du sexe, de l'\u00e2ge ou du bord politique. \r\nEt pour ce 31 mai, journ\u00e9e internationale sans tabac, Jo\u00eblle Cachin est all\u00e9e enqu\u00eater, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent les politiciens fumeurs..  \r\n  1'47\r\n(21/SUISSE, PAYS CHRETIEN PI) Avec 75% de sa population qui se d\u00e9clare chr\u00e9tienne, la Suisse reste le 5e pays le plus religieux de l'Europe occidentale. \r\nUne r\u00e9gion qui est par ailleurs une des plus s\u00e9cularis\u00e9es au monde. \r\nCe r\u00e9sultat \u00e9mane d'une vaste \u00e9tude du Pew Resarch Center ((Piouh)) publi\u00e9e mardi. \r\nL'institut am\u00e9ricain montre \u00e9galement que notre pays fait exception sur un point: l'attitude des protestants \u00e0 l'\u00e9gard des musulmans.  Sylvie Lambelet\r\n  1'10\r\n(17/RG BENCIC PI) En tennis, Belinda Bencic, seule Suissesse encore en lice au tournoi de Roland Garros, disputera son 2\u00e8me tour aujourd'hui face \u00e0 la Slovaque Magdalena Rybarikova.\r\nUne rencontre qui s'annonce difficile pour la St-Galloise face \u00e0 la 18\u00e8me meilleure joueuse mondiale... \r\nLaurent Bastardoz\r\n  55''\r\nA noter qu'hier (MER) la St-Galloise a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au premier tour du double dames. Associ\u00e9es \u00e0 la Tch\u00e8que Vondrousova elle a \u00e9t\u00e9 battue 6-2, 6-4 par la paire Kuznetsova/Safarova.\r\n(Bve OEP) Et d\u00e8s 8h36, On en parle sera \u00e0 pied d'ouvre pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur. les pieds ! Verrue plantaires, durillons, mauvaise odeur, choix des chaussures. \r\nPas de tabous ce matin... TOUTES vos questions sur le sujet sont les bienvenues. \r\nPosez-les d\u00e8s maintenant en composant le ** ou via le formulaire du guichet d'On en parle : rts.ch/guichet.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 823, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592613", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-31T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-31T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9592639", "ece-9592613"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-06T04:56:29Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [89%] :\r\nUn faux trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [91%] :\r\nAvec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants, la circulation est toujours fortement ralentie sur l'axe Neuch\u00e2tel -l\u00e0 Chaux-de-Fonds entre Les Hauts-Geneveys le giratoire du bas du Raymond, direction La Chaux-de-Fonds sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre la Sarah et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne et puis sur l'axe Vevey Lausanne entre ch\u00e8vres et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon et le pont sur la version en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nEt ce matin, des orages cet apr\u00e8s- midi, orages parfois violents attention c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 12 \u00e0 13 ce matin 24 \u00e0 26 cet apr\u00e8s- midi et m\u00eame type de temps demain la m\u00e9t\u00e9o avec BAR cr\u00e9ateur d'int\u00e9rieur et passion cuisine qui vous accueillent dans leurs showrooms \u00e0 Lutry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [84%] :\r\nBonjour \u00c9ric Guevara Fringe romaine, vous m'avez rejoint pour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:01:10) [86%] :\r\nTout un monde, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s le journal ici diminue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [88%] :\r\nOui, on dira \u00e0 Blackpool au Royaume Uni, voire pourquoi la balle l'esp\u00e9rance de vie baisse diminue et puis, entre autres choses, nous irons aussi en Colombie o\u00f9 massivement les cultivateurs tourne le dos \u00e0 la culture de la coca pour adopter des pop-culture plus recommandable plus positives ou constructives comme le le caf\u00e9 par exemple, le cacao ou la banane tr\u00e8s bonne \u00e9mission \u00c9ric merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [95%] :\r\nFoued Boukari, le gouvernement espagnol de Mariano, il est sur la sellette, affaibli par un scandale de corruption, il fait face aujourd'hui \u00e0 une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les socialistes des milliers sur les r\u00e9seaux sociaux mais seulement 200 hier \u00e0 Lausanne 200 citoyens qui ont exprim\u00e9 leur ras-le-bol face au trafic de drogue, tous les espoirs suisses au tournoi de Roland Garros sont d\u00e9sormais sur les \u00e9paules de B\u00e9linda Benchikh affrontera aujourd'hui au 2\u00e8me tour la slovaque Magdalena Rybarikova 18\u00e8me joueuse mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [95%] :\r\nLe gouvernement conservateur de Mariano leur en Espagne peut -il \u00eatre destitu\u00e9 le Parlement doit d\u00e9battre ce matin d'une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par l'opposition socialiste pour tenter de renverser le pouvoir un d\u00e9bat tr\u00e8s tendu pour une motion \u00e0 l'issue incertaine, la charge de socialistes intervient apr\u00e8s le jugement d'une vaste affaire de corruption impliquant des responsables du parti au pouvoir, Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:29) [94%] :\r\nRarement Mariano raccrochera apparue aussi cette motion de censure dont personne ne conna\u00eet l'issue peut le d\u00e9loger du pouvoir d\u00e8s vendredi, le pr\u00e9sident du gouvernement se pr\u00e9pare depuis plusieurs jours \u00e0 ce d\u00e9bat crucial mais pour prendre la place de Mariano Rajoy, le leader socialiste doit d'abord obtenir la majorit\u00e9 absolue, du Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s, l'ensemble de l'opposition politique veut se d\u00e9barrasser du pr\u00e9sident du gouvernement conservateur, mais paradoxalement, les partis politiques peinent \u00e0 se mettre d'accord sur la m\u00e9thode et leur strat\u00e9gie chacun regarde ses int\u00e9r\u00eats avec qui s'allier et pour faire quelle politique, autant de questions qui g\u00e9n\u00e8re une incertitude totale sur le sens du vote de chacun vendredi Mariano Rajoy compte sur la division de ses adversaires pour se maintenir au pouvoir, mais pour combien de temps Val\u00e9rie de Mont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [95%] :\r\nEt les discussions vont durer 2 jours, le vote d\u00e9cisif doit intervenir demain de nouvelles tractations sont attendus aujourd'hui en Italie, pour tenter de former un nouveau gouvernement, Luigi di Maio, le chef de file du Mouvement 5 \u00e9toiles, a propos\u00e9 hier un compromis pour relancer l'id\u00e9e d'un gouvernement d'union avec la Ligue, le parti d'extr\u00eame droite dans le m\u00eame temps, Carlo Cottarelli, le Monsieur Aust\u00e9rit\u00e9 choisi par le pr\u00e9sident Sergio Mattarella pour former un cabinet provisoire a report\u00e9 la pr\u00e9sentation de son \u00e9quipe Rome o\u00f9 nous attend notre correspondant \u00c9ric Joseph comment expliquer Eric le report de cette pr\u00e9sentation du gouvernement Cottarelli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:49) [93%] :\r\nBien \u00e9coutez avant tout pour 2 facteurs : le 1er c'est que le chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella h\u00e9site encore \u00e0 donner son feu Vert pour un gouvernement Cottarelli qui s'annonce mort n\u00e9 en effet tous les grands partis sans exception ont fait part de leur intention de ne pas accorder la confiance \u00e0 cet ex\u00e9cutif provisoire et notamment la Ligue et les 5 \u00e9toiles qui rejette ce gouvernement technique, ils rappellent qu'ils ont ensemble la majorit\u00e9 au Parlement et que si Sergio Mattarella n'avait pas mis de v\u00e9to sur l'\u00e9conomiste anti- euro Paolo Savona qu'ils voulaient nommer au minist\u00e8re des Finances, h\u00e9 bien il y aurait aujourd'hui un gouvernement politique en Italie et c'est l\u00e0 le 2\u00e8me facteur du report du gouvernement Cottarelli, \u00e0 savoir le fait que la Ligue et les 5 \u00e9toiles seraient de nouveau en discussion pour tenter de trouver une solution et se repr\u00e9senter devant le chef de l'\u00c9tat, avec une nouvelle liste Ministre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [87%] :\r\nEt sur quelle base se d\u00e9roulent ces nouvelles discussions avec entre la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:40) [92%] :\r\nTout tourne autour, essentiellement autour de la figure de Paolo Savona l'\u00e9conomiste anti- Euro, dont Sergio Mattarella ne veut pas entendre parler au minist\u00e8re des Finances Luigi di Maio, le chef des 5 \u00e9toiles serait pr\u00eat \u00e0 le d\u00e9placer un autre portefeuille, il a d\u00e9sign\u00e9 aux Finances, une personnalit\u00e9 plus rassurante pour Bruxelles et les march\u00e9s financiers, reste \u00e0 savoir d\u00e9sormais si Matteo Salvini, le secr\u00e9taire de la Ligue et bien acceptera, lui, cette solution, mais vu qu'il a le vent en poupe dans les sondages, h\u00e9 bien il pourrait tout aussi bien pr\u00e9f\u00e9rer retourner aux urnes dans les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [95%] :\r\nMerci \u00c9ric Joseph, en Direct de Rome, le bras droit de Kim Jong, on est arriv\u00e9 hier \u00e0 New York pour remettre d\u00e9finitivement sur les rails le sommet historique entre le dirigeant de la Cor\u00e9e du Nord et Donald Trump, le g\u00e9n\u00e9ral Kim Yong Chol, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo vont essayer de d\u00e9terminer si les 2 pays ennemis sont bien en mesure de fixer un ordre du jour partag\u00e9 pour le sommet pr\u00e9vu le 12 juin \u00e0 Singapour, cela devrait permettre d'acc\u00e9l\u00e9rer les pr\u00e9paratifs de cette rencontre encore incertaine apr\u00e8s 24 heures de larmes d'indignation et de mises en cause, il est r\u00e9apparu bien vivant l'assassinat du journaliste russe Arkadi Babtchenko \u00e9tait en fait une mise en sc\u00e8ne ukrainienne visant, d'apr\u00e8s Kiev \u00e0 d\u00e9jouer un meurtre commandit\u00e9 par la Russie, Moscou a d\u00e9nonc\u00e9 hier une nouvelle provocation antirusse reporters sans fronti\u00e8res, regrette une simulation navrante une ligne a \u00e9t\u00e9 franchie, s'inqui\u00e8te ce matin la presse internationale, qui s'interroge sur l'utilisation d'une f\u00eate News pour faire la lumi\u00e8re sur la v\u00e9rit\u00e9, la reprise all\u00e9g\u00e9e de la directive europ\u00e9enne sur les armes en Suisse doit se limiter au minimum, quitte \u00e0 prendre quelques libert\u00e9s avec ce texte, la majorit\u00e9 de droite du National a revu hier \u00e0 la baisse la copie remise par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le concept du gouvernement pr\u00e9voit d'interdire les armes \u00e0 feu semi- automatique \u00e9pauler \u00e9quip\u00e9es d'un chargeur d'au moins 20 coups pour les armes de poing, l'interdiction vaudra d\u00e8s dix cartouches une d\u00e9rogation sera possible afin qu'elle puisse servir au Tir sportif, quelque 200 lausannois se sont rassembl\u00e9s hier, devant la biblioth\u00e8que de Chauderon pour exprimer leur ras-le-bol face au deal de rue, la ville est sous le feu des projecteurs depuis la prise de position du cin\u00e9aste Fernand Melgar et les diff\u00e9rentes interventions de Sandra Pernet, pr\u00e9sidente du PDC lausannois qui \u00e9tait \u00e9galement \u00e0 l'origine du rassemblement, le conseiller communal Pierre Oberson du Parti lib\u00e9ral conservateur \u00e9taient aussi pr\u00e9sents lors du rassemblement, mais il a peu d'espoir sur la future strat\u00e9gie de la municipalit\u00e9 en mati\u00e8re de trafic de drogue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [87%] :\r\nOn attend que que \u00e7a bouge, on bien pour soutenir en tout cas l'instigatrice de cette petite manifestation, on aimerait que les Lausannois soit entendu maintenant, je peux vous dire franchement je sais pas si \u00e7a bougera au cours la pour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:11) [84%] :\r\nSelon vous, Lausanne en fait arrive pas r\u00e9gler son probl\u00e8me de deal de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [91%] :\r\nC'est une volont\u00e9 politique, c'est peut-\u00eatre un petit peu de de laxisme, on sait pas le probl\u00e8me de du deal de rue, c'est pas le deal en lui- m\u00eame, c'est le l'acheteur je pense qu'on ferait mieux de poursuivre les acheteurs, m\u00eame les petits acheteurs plut\u00f4t que de permettent toujours permet en quelques grammes, on a le droit, quelles que si on a le droit, mais en fait on devrait \u00e9radiquer d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre aller taper du c\u00f4t\u00e9 de l'acheteur parce que le jour o\u00f9 il y a plus d'acheteurs, ben il y a plus de vendeurs non plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment et la ville devrait pr\u00e9senter son plan de lutte contre le deal de rue de la semaine prochaine, la Suisse ne peut \u00eatre fier de sa politique antitabac c'est l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 qui l'affirme ce matin, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale sans tabac, selon l'OMS, la Suisse doit parvenir \u00e0 r\u00e9duire son taux de fumeur de 30 pourcent d'ici 2025, mais elle, on reste bien loin au rythme actuel, elle comptera encore 21 pourcent de fumeurs en 2025, toujours largement en dessous de la moyenne mondiale, l'OMS critique notamment l'importance de l'industrie du tabac en Suisse et lutte trop in\u00e9gale face \u00e0 la publicit\u00e9 pour la cigarette justement budget social par excellence, peut devenir un outil politique \u00e0 Berne au Parlement, les fumeurs sont minoritaires mais la cigarette, leur permet de se retrouver, ind\u00e9pendamment du sexe, de l'\u00e2ge du bord politique et, pour ce 31 mai donc, journ\u00e9e internationale sans tabac Jo\u00eblle Cachin est all\u00e9 enqu\u00eater l\u00e0 o\u00f9 se trouvent les politiciens fumeurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:38) [93%] :\r\nLe balcon du Parlement, on y acc\u00e8de depuis Les pas perdus, \u00e0 mi- chemin entre les antichambres de la gauche et de la droite tout en Pierre avec sa vue imprenable sur l'art et les Alpes bernoises, c'est l\u00e0 qu'on emm\u00e8ne les d\u00e9l\u00e9gations, les invit\u00e9s et que les parlementaires viennent s'en griller une, tiens voil\u00e0, Didier Berberat, conseiller aux \u00c9tats socialistes qui fume sa pipe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [88%] :\r\n\u00e7a fait depuis tr\u00e8s longtemps que nous l'impunit\u00e9 jamais fum\u00e9 la cigarette de cigares, \u00e7a calme un peu dans ces endroits un peu troubl\u00e9, c'est vrai que le fait de fumer, ben, \u00e7a permet de discuter avec des coll\u00e8gues fumeurs et \u00e7a permet de faire avancer quelquefois des dossiers oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:15) [95%] :\r\nPlus loin, un conseiller aux \u00e9tats UDC Hans Wicki avec son coll\u00e8gue du National Peter Keller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [81%] :\r\nMoi je suis fumeurs TSS iront pour supporter le par, comme Morin le travail sinon c'est vraiment un balcon se rencontraient informer tous les partis aussi les choses journaliste c'est une pointe information. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:41) [91%] :\r\nPlus tard, j'ai rencontr\u00e9 les conseillers nationaux socialiste Rebecca Ruiz non fumeuse et Matthias Reynard un cigare \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:47) [83%] :\r\nLes gens qui fument souvent vous les ici se parlent pas entre chacun justement France son moment \u00e7a pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quelque chose, \u00e7a pose vider la t\u00eate pour d\u00e9stresser \u00e7a que je puis c'est pas le truc, les gens sont pas en train de boire des verres et de fum\u00e9e voyez son train de fumer, voil\u00e0, il y a des parlementaires bon vient de vent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [86%] :\r\nPass\u00e9 Christian-Marc Val d'air qui concerne national le PLR bernoise c'est quelqu'un avec qui on se retrouve assez souvent ici, donc il y a des parlementaires qu'on c\u00f4toie moins parce qu'on n'est pas la m\u00eame commission pendant une partie, c'est un moment, on sera. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:16) [71%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:17) [90%] :\r\nFumer pour am\u00e9liorer son r\u00e9seau un \u00e9lu habitu\u00e9 du balcon pourrait bien l'avoir fait certain Ignacio K6 r\u00e9cemment \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:25) [92%] :\r\nLe reportage de Jo\u00eblle Cachin avec 5 que 75 pourcent de sa population qui se d\u00e9clare chr\u00e9tienne : la Suisse reste le 5\u00e8me, pays le plus religieux de l'Europe occidentale, une r\u00e9gion qui est par ailleurs une des plus s\u00e9cularis\u00e9es au monde, c'est le r\u00e9sultat \u00e9mane qui \u00e9mane d'une vaste \u00e9tude de Pew Research Center publi\u00e9e mardi, l'institut am\u00e9ricaines montrent \u00e9galement que notre pays fait exception sur un point : l'attitude des protestants \u00e0 l'\u00e9gard des musulmans Sylvie l'anglais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:51) [93%] :\r\nQuand on compare le pourcentage des chr\u00e9tiens pratiquants, la Suisse se situe au 5\u00e8me rang des 15 pays de l'Europe de l'Ouest, elle obtient le m\u00eame rang pour les chr\u00e9tiens non pratiquants, cette \u00e9tude rel\u00e8ve aussi une particularit\u00e9 helv\u00e9tique alors qu'ailleurs, ce sont les catholiques les plus critiques envers l'Islam en Suisse, ce sont les protestants, alors comment expliquer cette particularit\u00e9, r\u00e9ponse de York Stoltz, sociologue des religions et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:17) [90%] :\r\nMon explication est qu'en Suisse la critique envers les musulmans et les immigr\u00e9s, c'est fortement li\u00e9e au discours de l'UDC, or l'UDC n'est pas un parti catholique mais protestant \u00e0 la base et donc j'imagine que c'est ce lien -l\u00e0 qui expliquent cette donn\u00e9e exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:37) [93%] :\r\nL'\u00e9tude du Pew Research Center montre aussi que la religion est per\u00e7u positivement Suisse 45 pourcent des sond\u00e9s pensent que l'\u00c9tat doit soutenir les religions, c'est le pourcentage le plus \u00e9lev\u00e9 de tous les pays d'Europe occidentale, enfin, tous pays confondus, d'apr\u00e8s cette recherche am\u00e9ricaine, les chr\u00e9tiens d\u00e9clar\u00e9s ont une attitude plus nationaliste et plus n\u00e9gative \u00e0 l'encontre des religions juive et musulmane, que les personnes sans religion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:01) [95%] :\r\nEn tennis Belinda Benchikh seule Suissesse encore en lice au tournoi de Roland Garros disputera aujourd'hui son 2\u00e8me tour face \u00e0 la slovaque Magdalena Rybarikova, une rencontre qui s'annonce difficile pour la Saint-Galloise face \u00e0 la 18\u00e8me joueuse mondiale Laurent Bastard d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:16) [92%] :\r\nApr\u00e8s une lutte fratricide lors du 1er tour contre l'Italienne D\u00e9borah Caezar B\u00e9linda Benchikh, c'est ce que ce 2\u00e8me tour peut lui apporter une nouvelle d\u00e9sillusion et la disparition de tous les jours helv\u00e9tique du tableau est simple, ou au contraire de pr\u00e9cieux points en vue de son travail de reconqu\u00eate, min\u00e9 par les blessures depuis 2 ans la Saint-Galloise subit en plus de plein fouet la pression engendr\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9liminations de Wawrinka Golubic et Vogel et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:41) [84%] :\r\nEt un inceste Nexter Outer Space, c'\u00e9tait pas terrible, c'est dommage que cela se soit pass\u00e9 comme \u00e7a, ce sommet est et alors, mais je vais tout faire pour honorer le drapeau suisse, m\u00eame si c'est vraiment dommage que tous les autres perdu c'est le char de terrasses et maintenant je vais essayer d'aller le plus loin possible dans le tournoi pour moi et pour la Suisse, une fois les choix. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:02) [90%] :\r\nReste \u00e0 esp\u00e9rer que le talent pr\u00e9coce de la Saint-Galloise prennent enfin la place de la poisse qui lui colle au basket depuis bient\u00f4t 2 ans Laurent Bastard, do RTS pour Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:11) [88%] :\r\nRebecca Benchetrit qui devrait commencer sa rencontre vers 11 heures et puis d\u00e8s 8 heures 36 on en parle, sera \u00e0 pied d'oeuvre pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur les pieds, verrue plantaire durillons mauvaise odeur, choix des chaussures pas de tabous, ce matin, toutes vos questions sur le sujet sont les bienvenus en composant le 0 800 108 208 d\u00e8s maintenant ou via le formulaire du guichet, on en parle RTS Achbar oblique guichet et quand m\u00eame AMD, hein, on en parle, sera \u00e0 pied d'oeuvre bravo lis la palme merci Foued Boukari 8 heures 12 bient\u00f4t 13 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}