{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1125&rows=25&query=Verts", "count": 1338, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1150&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1313&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1100&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "asset-1662453", "internalArchiveId": "AA1802662764", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-05T19:02:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Bernex dans le canton de Gen\u00e8ve pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Carole Pantet qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1020, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9385581", "imageURL": "http://www.rts.ch/9385580.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Nathalie travaille dans des ateliers prot\u00e9g\u00e9s de Villars-sur-Gl\u00e2ne (FR) depuis l\u2019\u00e2ge de 20 ans", "Perspectives: visite du Ch\u00e2teau de Colombier (NE)", "Rencontre avec Cyril Huguenin, conseiller administratif de la commune de Bernex (GE)", "GE: la famille Malka-Forster a choisi de vivre sans voiture", "GE: entretien avec Christian Gottschall, membre de l\u2019association de propri\u00e9taires Pic-Vert", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["De nombreux fantassins suisses y ont fait leurs \u00e9coles de recrues, une formation qui a beaucoup \u00e9volu\u00e9 au fil du temps.", "La population de Bernex a accept\u00e9 un projet de quartier de 380 logements."], "variantIds": ["ece-9272387", "ece-9273201", "ece-9272408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-04T09:30:09Z", "subTitles": ["17:58:00:01  17:58:08:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:58:13:20  17:58:28:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:58:28:11  17:58:31:15\r\n        -Bonsoir, j'esp\u00e8re\r\n\r\n17:58:31:17  17:58:35:19\r\nque vous avez pass\u00e9 un bon week-end.\r\n\r\n17:58:35:22  17:58:40:08\r\nBernex est l'une des trois communes\r\n  genevoises appel\u00e9es ce dimanche\r\n\r\n17:58:40:10  17:58:44:16\r\n   \u00e0 se prononcer sur un projet\r\n    de densification urbaine.\r\n\r\n17:58:44:17  17:58:49:11\r\nLes Bern\u00e9siens ont vot\u00e9 sur un plan\r\n   de quartier de 380 logements.\r\n\r\n17:58:49:13  17:58:56:15\r\nAvec \u00e0 terme la perspective de 5'700\r\nhabitants et emplois suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n17:58:56:17  17:58:59:16\r\n       R\u00e9sultat: OUI \u00e0 54 %.\r\n\r\n17:58:59:18  17:59:03:04\r\n       Nous ferons le point\r\n        avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n17:59:03:06  17:59:07:04\r\n     On parlera aussi arm\u00e9e, \r\n     avec un retour en images\r\n\r\n17:59:07:06  17:59:10:23\r\n          sur l'histoire\r\n     du ch\u00e2teau de Colombier,\r\n\r\n17:59:11:01  17:59:13:02\r\n   dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n17:59:13:04  17:59:16:00\r\n    -Vous \u00eates ici pour 4 mois.\r\n\r\n17:59:16:02  17:59:20:10\r\n-Et dans notre s\u00e9rie de la semaine\r\n     sur \"la vie autrement\",\r\n\r\n17:59:20:11  17:59:23:10\r\n     nous irons \u00e0 la rencontre\r\n           de Nathalie,\r\n\r\n17:59:23:11  17:59:26:21\r\n           qui travaille\r\n    dans des ateliers prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n17:59:26:23  17:59:32:07\r\n    Mais on va d'abord d\u00e9couvrir\r\nce qui s'est pass\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n17:59:35:14  17:59:40:10\r\n-Le Grand Conseil valaisan a accept\u00e9\r\n   ce matin par 95 voix contre 33\r\n\r\n17:59:40:11  17:59:46:08\r\n   de soutenir le financement\r\n      du projet Sion 2026.\r\n\r\n17:59:46:10  17:59:50:17\r\n  Le Canton pr\u00e9voit d'injecter \r\n 100 mios pour organiser les JO.\r\n\r\n17:59:50:19  17:59:54:03\r\nLe peuple se prononcera en juin.\r\n\r\n17:59:56:18  17:59:59:04\r\n   -Ce b\u00e2timent administratif\r\n\r\n17:59:59:06  18:00:03:09\r\n pr\u00e8s de la place de la Riponne,\r\n  \u00e0 Lausanne, va \u00eatre sur\u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n18:00:03:11  18:00:10:06\r\nUn \u00e9tage suppl\u00e9mentaire sera cr\u00e9\u00e9\r\n avec des modules pr\u00e9fabriqu\u00e9s.\r\n\r\n18:00:10:08  18:00:16:12\r\n     Tout est pr\u00e9par\u00e9 en kit\r\n  et sera assembl\u00e9 sur le toit.\r\n\r\n18:00:16:14  18:00:20:05\r\n  Cette technique prometteuse,\r\n     d\u00e9velopp\u00e9e par l'EPFL,\r\n\r\n18:00:20:07  18:00:25:11\r\npourrait \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 l'avenir\r\n     sur d'autres b\u00e2timents.\r\n\r\n18:00:25:15  18:00:31:15\r\n  -A Gen\u00e8ve, pr\u00e8s de mille jeunes\r\npar an interrompent leur formation.\r\n\r\n18:00:31:20  18:00:36:04\r\n  Ils se retrouvent parfois sur\r\nle march\u00e9 du travail sans dipl\u00f4me.\r\n\r\n18:00:36:09  18:00:41:00\r\nPour tenter d'y rem\u00e9dier, le Canton\r\nva rendre la formation obligatoire\r\n\r\n18:00:41:05  18:00:43:18\r\n         jusqu'\u00e0 18 ans\r\n    d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine.\r\n\r\n18:00:43:20  18:00:48:20\r\n-C'est un changement de paradigme.\r\n\r\n18:00:48:22  18:00:52:10\r\n On n'a pas de solution de secours\r\n\r\n18:00:52:11  18:00:55:11\r\n         pour les jeunes\r\n qui d\u00e9crochent en cours d'ann\u00e9e.\r\n\r\n18:00:55:13  18:00:59:10\r\n     L\u00e0, on met \u00e0 disposition\r\n  tout un catalogue de solutions.\r\n\r\n18:00:59:11  18:01:03:20\r\n-Les mineurs en difficult\u00e9 pourront\r\n suivre des programmes passerelles\r\n\r\n18:01:03:22  18:01:06:11\r\n pour r\u00e9int\u00e9grer une formation.\r\n\r\n18:01:08:19  18:01:21:11\r\n...\r\n\r\n18:01:21:12  18:01:23:20\r\n  -Nous sommes \u00e0 l'est de Bernex.\r\n\r\n18:01:23:22  18:01:27:12\r\n     C'est sur cette parcelle\r\n  que poussera le futur quartier\r\n\r\n18:01:27:14  18:01:29:22\r\n  accept\u00e9 hier par la population.\r\n\r\n18:01:30:00  18:01:33:12\r\n      C'est la premi\u00e8re pi\u00e8ce\r\n    d'un plan de densification,\r\n\r\n18:01:33:14  18:01:37:20\r\nqui pourrait voir \u00e0 terme l'arriv\u00e9e\r\n   de 5'700 emplois et habitants\r\n\r\n18:01:37:22  18:01:40:00\r\n    dans la commune de Bernex.\r\n\r\n18:01:40:02  18:01:44:08\r\n        Ce village campagnard\r\npourrait devenir une v\u00e9ritable ville.\r\n\r\n18:01:44:10  18:01:48:01\r\nLa question a divis\u00e9 la population.\r\n\r\n18:01:48:03  18:01:52:12\r\n     Le taux de participation\r\n         a atteint 60 %.\r\n\r\n18:01:53:19  18:01:56:22\r\n  Bonjour, Christian Gottschall.\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n18:01:57:00  18:02:00:09\r\n        -Vous \u00eates membre\r\nd'une association de propri\u00e9taires\r\n\r\n18:02:00:11  18:02:04:03\r\nqui lutte contre de nombreux projets\r\n         de densification.\r\n\r\n18:02:04:05  18:02:07:19\r\n           Trois projets\r\n\u00e9taient soumis au vote ce week-end.\r\n\r\n18:02:07:21  18:02:10:06\r\n      Deux ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s.\r\n\r\n18:02:10:08  18:02:13:00\r\n         Votre r\u00e9action ?\r\n\r\n18:02:13:02  18:02:15:08\r\n       -Nous ne luttons pas\r\n\r\n18:02:15:10  18:02:20:09\r\n     contre la densification,\r\n\r\n18:02:20:11  18:02:23:16\r\n       mais nous souhaitons\r\n   une densification raisonn\u00e9e.\r\n\r\n18:02:23:18  18:02:26:09\r\nCe n'est pas le cas dans ces projets.\r\n\r\n18:02:26:11  18:02:33:00\r\nLe Grand Projet Bernex, c'est plus \r\nque le doublement de la population.\r\n\r\n18:02:33:02  18:02:35:21\r\n   On passe de 10'000 \u00e0 25'000.\r\n\r\n18:02:35:23  18:02:42:04\r\nUne densification raisonn\u00e9e, c'est\r\n r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir qu'on veut.\r\n\r\n18:02:42:06  18:02:50:15\r\n     -Aujourd'hui, le canton\r\n  a un taux de vacance \u00e0 0.51 %.\r\n\r\n18:02:50:17  18:02:55:01\r\n         Les gens peinent\r\n      \u00e0 trouver du logement.\r\n\r\n18:02:55:03  18:02:59:12\r\n  -Il faut se poser la question:\r\n   qu'est-ce que v\u00e9ritablement\r\n\r\n18:02:59:14  18:03:03:22\r\n  la crise du logement \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n      Pourquoi elle est l\u00e0 ?\r\n\r\n18:03:04:00  18:03:12:11\r\n  21'000 personnes sont arriv\u00e9es\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve entre 2014 et aujourd'hui.\r\n\r\n18:03:12:13  18:03:17:11\r\n -Il faut fermer les fronti\u00e8res ?\r\n\r\n18:03:17:13  18:03:22:05\r\n-Non, il s'agit d'\u00eatre plus s\u00e9lectif\r\n\r\n18:03:22:07  18:03:25:18\r\n    dans la typologie d'emplois\r\n      que nous voulons cr\u00e9er,\r\n\r\n18:03:25:20  18:03:30:12\r\n   dans la typologie de population\r\nque nous voulons accueillir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:03:30:14  18:03:33:00\r\n   Nous avons un espace r\u00e9duit.\r\n\r\n18:03:33:02  18:03:36:16\r\n   Il faut donc faire des choix,\r\n       fixer des priorit\u00e9s.\r\n\r\n18:03:36:18  18:03:43:09\r\n    Ne pas partir bille en t\u00eate\r\n  avec un plan directeur cantonal\r\n\r\n18:03:43:11  18:03:50:23\r\n  qui d\u00e9cr\u00e8te une chose: accueillir\r\n100'000 personnes de plus d'ici 2030.\r\n\r\n18:03:51:01  18:03:54:18\r\n     -Quelle est votre analyse\r\n       de ces trois votes ?\r\n\r\n18:03:54:20  18:03:58:13\r\n       -Un sentiment mitig\u00e9,\r\n       mais plut\u00f4t positif.\r\n\r\n18:03:58:15  18:04:01:23\r\n  On sent une prise de conscience\r\n         de la population\r\n\r\n18:04:02:00  18:04:06:16\r\n  par rapport \u00e0 une densification\r\n  qui va trop vite et trop loin.\r\n\r\n18:04:06:18  18:04:09:18\r\n   Ce que nous vivons \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n18:04:09:20  18:04:14:17\r\n ce sera sans doute v\u00e9cu plus tard\r\n dans les autres cantons romands.\r\n\r\n18:04:14:19  18:04:20:17\r\n    Si on continue \u00e0 la vitesse\r\n \u00e0 laquelle on b\u00e9tonne notre pays,\r\n\r\n18:04:20:19  18:04:30:14\r\n          il est certain\r\nque la population va se r\u00e9veiller.\r\n\r\n18:04:30:16  18:04:33:06\r\n   -Merci pour ces explications.\r\n\r\n18:04:33:16  18:04:35:21\r\n           Et d\u00e9couvrons\r\n\r\n18:04:35:23  18:04:39:23\r\n     une famille qui a d\u00e9cid\u00e9\r\n de se d\u00e9barrasser de sa voiture.\r\n\r\n18:04:40:01  18:04:43:14\r\n      C'est notre chronique\r\n   \"Mon geste pour la plan\u00e8te\".\r\n\r\n18:04:46:04  18:04:50:05\r\n    -Mon geste pour la plan\u00e8te:\r\n        vivre sans voiture.\r\n\r\n18:04:51:06  18:04:53:08\r\n   Quand on a eu un 3\u00e8me enfant,\r\n\r\n18:04:53:10  18:04:56:14\r\n          on a remarqu\u00e9\r\nque la voiture \u00e9tait peu pratique.\r\n\r\n18:04:56:16  18:05:01:08\r\nElle \u00e9tait trop petite, puis elle est\r\ntomb\u00e9e en panne, et on l'a revendue.\r\n\r\n18:05:01:10  18:05:05:02\r\n On a voulu essayer quelques mois\r\n\r\n18:05:05:04  18:05:06:23\r\n           sans voiture.\r\n\r\n18:05:07:01  18:05:11:08\r\nTout de suite, on a vu les b\u00e9n\u00e9fices:\r\n     plus de soucis de voiture.\r\n\r\n18:05:11:10  18:05:14:22\r\n       Et avec cette carte,\r\n  on ne met m\u00eame plus d'essence.\r\n\r\n18:05:15:00  18:05:21:00\r\n          Ca fait partie\r\n     d'un mode de vie global.\r\n\r\n18:05:21:02  18:05:24:13\r\n        On ne va pas faire\r\n      les courses en France,\r\n\r\n18:05:24:15  18:05:30:08\r\n  on est ins\u00e9r\u00e9 dans le quartier,\r\n       tout est \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n18:05:30:10  18:05:35:18\r\n  Ca n\u00e9cessite une planification.\r\n\r\n18:05:35:20  18:05:39:08\r\nOn peut peut-\u00eatre moins improviser.\r\n\r\n18:05:39:10  18:05:43:21\r\n     Ma qualit\u00e9 de vie globale\r\n          s'est am\u00e9lior\u00e9e\r\n\r\n18:05:43:23  18:05:47:20\r\ndepuis que je n'ai plus de voiture.\r\n\r\n18:05:50:22  18:05:53:23\r\n     -La population de Bernex\r\n\r\n18:05:54:01  18:05:57:23\r\n   a accept\u00e9 dimanche un projet \r\n   de quartier de 380 logements.\r\n\r\n18:05:58:01  18:06:03:04\r\n   On va rencontrer le conseiller\r\nadministratif qui a port\u00e9 ce projet.\r\n\r\n18:06:04:03  18:06:12:07\r\n...\r\n\r\n18:06:12:10  18:06:15:06\r\n             Bonjour. \r\n             -Bonjour.\r\n\r\n18:06:15:08  18:06:21:08\r\n          -54 % de OUI,\r\n     comment vous r\u00e9agissez ?\r\n\r\n18:06:21:10  18:06:24:02\r\n  -C'est une grande satisfaction.\r\n\r\n18:06:24:04  18:06:30:00\r\nLa population a suivi les autorit\u00e9s.\r\n\r\n18:06:30:02  18:06:34:11\r\n  Certains ont \u00e9mis des craintes\r\net on fera tout pour les rassurer.\r\n\r\n18:06:34:12  18:06:38:20\r\n-M\u00eame sans le soutien des habitants,\r\n    le projet aurait pu avancer.\r\n\r\n18:06:38:22  18:06:41:08\r\n        Le Conseil d'Etat \r\n       aurait pu l'imposer.\r\n\r\n18:06:41:10  18:06:43:17\r\nPourquoi ce soutien \u00e9tait important ?\r\n\r\n18:06:43:19  18:06:45:14\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n18:06:45:16  18:06:49:09\r\n que les gens peuvent se prononcer\r\n       sur le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n18:06:49:11  18:06:51:21\r\n   Ils ont dit OUI massivement.\r\n\r\n18:06:51:23  18:06:58:16\r\n Ce OUI leur permet aussi d'avoir\r\n la priorit\u00e9 pour ces logements.\r\n\r\n18:06:58:18  18:07:00:11\r\n       -Vous avez n\u00e9goci\u00e9 ?\r\n\r\n18:07:00:12  18:07:04:15\r\n 80 % des logements sont r\u00e9serv\u00e9s\r\n    aux Bern\u00e9siens, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n18:07:04:17  18:07:09:02\r\n-Oui, ceux qui ont fait leur \u00e9cole,\r\n sont n\u00e9s ou travaillent \u00e0 Bernex\r\n\r\n18:07:09:04  18:07:12:04\r\nsont prioritaires sur 300 logements.\r\n\r\n18:07:12:06  18:07:15:12\r\n-C'\u00e9tait possible qu'en cas de OUI.\r\n\r\n18:07:15:14  18:07:19:00\r\n   46 % de NON, c'est beaucoup.\r\n\r\n18:07:19:02  18:07:24:15\r\n         Ca vous \u00e9tonne ?\r\n\r\n18:07:24:17  18:07:28:02\r\n-On imaginait le scrutin plus serr\u00e9.\r\n\r\n18:07:28:04  18:07:33:09\r\n     Les craintes concernaient\r\n      le Grand Projet Bernex.\r\n\r\n18:07:33:11  18:07:37:22\r\n     Le quartier Saint-Mathieu\r\n          a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9,\r\n\r\n18:07:38:00  18:07:43:05\r\n  mais on a entendu les craintes.\r\n\r\n18:07:43:07  18:07:48:03\r\n      -La suite, c'est quoi ?\r\n Saint-Mathieu, c'est pour 2020...\r\n\r\n18:07:48:05  18:07:53:00\r\n           -2020 \u00e0 2022,\r\n suivant le temps de construction.\r\n\r\n18:07:53:02  18:07:58:06\r\n   -Merci pour ces explications.\r\n         -Je vous en prie.\r\n\r\n18:07:58:08  18:08:01:01\r\n          -Si je vous dis\r\n     le ch\u00e2teau de Colombier ?\r\n\r\n18:08:01:03  18:08:05:11\r\n-Ca me rappelle l'\u00e9t\u00e9 de mes 20 ans,\r\n     quand j'ai fait mon arm\u00e9e.\r\n\r\n18:08:05:12  18:08:08:21\r\n Mon grand-p\u00e8re l'a faite en 1939.\r\n\r\n18:08:08:22  18:08:12:06\r\n          A mon \u00e9poque,\r\nc'\u00e9tait plus calme qu'\u00e0 la sienne.\r\n\r\n18:08:12:08  18:08:15:00\r\n Ca me rappelle de bons souvenirs.\r\n\r\n18:08:15:02  18:08:19:01\r\n      -Votre famille refl\u00e8te\r\nles souvenirs de nombreux Romands.\r\n\r\n18:08:19:03  18:08:23:14\r\n  Colombier accueille des recrues\r\n de l'infanterie depuis longtemps.\r\n\r\n18:08:23:15  18:08:28:10\r\n      D\u00e9couvrez ce reportage\r\n         \"Perspectives\".\r\n\r\n18:08:31:23  18:08:33:19\r\n            Archives\r\n          -Lundi matin,\r\n\r\n18:08:33:21  18:08:37:20\r\n \u00e0 Planeyse sur Colombier (NE),\r\n   un ciel gris, un sol gel\u00e9.\r\n\r\n18:08:37:22  18:08:42:11\r\n Tel \u00e9tait le d\u00e9cor accueillant\r\n  le r\u00e9giment pr\u00eat \u00e0 effectuer\r\n\r\n18:08:42:12  18:08:44:15\r\n son cours de r\u00e9p\u00e9tition annuel.\r\n\r\n18:08:44:17  18:08:48:19\r\n     -Le ch\u00e2teau de Colombier\r\nest une place d'armes depuis 1824.\r\n\r\n18:08:48:21  18:08:51:03\r\n       On y a d'abord form\u00e9\r\n\r\n18:08:51:05  18:08:54:05\r\n    les milices neuch\u00e2teloises,\r\n\r\n18:08:54:07  18:08:56:23\r\n    puis les troupes f\u00e9d\u00e9rales\r\n          d'infanterie.\r\n\r\n18:08:57:01  18:08:59:11\r\n            Archives\r\n      -Le service militaire\r\n\r\n18:08:59:13  18:09:02:22\r\n     a une place importante \r\n    dans la vie des citoyens.\r\n\r\n18:09:03:00  18:09:05:11\r\n   C'est un rite d'initiation\r\n        par excellence.\r\n\r\n18:09:05:13  18:09:10:20\r\n-L'\u00e9cole de recrues \u00e9tait vue comme\r\nun passage oblig\u00e9 pour les jeunes.\r\n\r\n18:09:10:22  18:09:14:16\r\n    -Vous \u00eates ici pour 4 mois,\r\n    que vous le vouliez ou non.\r\n\r\n18:09:14:18  18:09:16:10\r\n         -Les ann\u00e9es 60,\r\n\r\n18:09:16:11  18:09:23:21\r\n  c'est plus une arm\u00e9e de masse\r\no\u00f9 on ob\u00e9it et ex\u00e9cute les ordres.\r\n\r\n18:09:23:23  18:09:26:15\r\n            Archives\r\n  -On a re\u00e7u un ordre bizarre:\r\n\r\n18:09:26:17  18:09:35:20\r\n     s'\u00e9quiper enti\u00e8rement,\r\n     mais rester pieds nus.\r\n\r\n18:09:35:22  18:09:38:23\r\n-Vous aviez d\u00e9j\u00e0 fait ces exercices ?\r\n\r\n18:09:39:01  18:09:41:06\r\n           -Non, jamais.\r\n\r\n18:09:41:08  18:09:44:07\r\n  -On vous appelle et on vous dit\r\n\r\n18:09:44:09  18:09:48:01\r\n  de vous annoncer comme il faut.\r\n\r\n18:09:48:03  18:09:52:12\r\n      -L'instruction militaire\r\ns'est beaucoup adapt\u00e9e \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n18:09:52:14  18:09:55:04\r\n          On fait preuve\r\n      de plus de psychologie.\r\n\r\n18:09:55:06  18:09:57:19\r\n-19'000 recrues\r\n\r\n18:09:57:21  18:10:00:17\r\n   d\u00e9couvrent\r\nla vie militaire\r\n\r\n18:10:00:19  18:10:03:14\r\nlors de la derni\u00e8re\r\n  \u00e9cole de recrue\r\n\r\n18:10:03:16  18:10:05:11\r\navant Arm\u00e9e XXI.\r\n\r\n18:10:05:12  18:10:07:13\r\n   -Pour Colombier, Arm\u00e9e XXI,\r\n\r\n18:10:07:15  18:10:11:18\r\n c'est une caserne plus occup\u00e9e\r\n    pour moins d'effectifs.\r\n\r\n18:10:11:20  18:10:14:03\r\n     -Vert olive, j'aime pas.\r\n\r\n18:10:14:05  18:10:18:03\r\n       -La dur\u00e9e du service\r\net de la formation de base change.\r\n\r\n18:10:18:05  18:10:24:23\r\n  La s\u00e9lection des cadres aussi,\r\n  et c'est l'arriv\u00e9e des femmes.\r\n\r\n18:10:25:01  18:10:27:15\r\n            Archives\r\n        -Certains veulent\r\n\r\n18:10:27:17  18:10:31:07\r\nque l'arm\u00e9e r\u00e9duise l'infanterie\r\n\r\n18:10:31:09  18:10:35:06\r\nau profit de la lutte informatique\r\n     et contre le terrorisme.\r\n\r\n18:10:35:08  18:10:37:23\r\n     -Ce n'est plus une plaine\r\n\r\n18:10:38:01  18:10:41:17\r\net deux arm\u00e9es qui se tirent dessus.\r\n\r\n18:10:41:19  18:10:45:07\r\n           -L'infanterie\r\n  est importante et bien \u00e9quip\u00e9e.\r\n\r\n18:10:45:09  18:10:49:22\r\n   La place d'armes de Colombier\r\n\r\n18:10:50:00  18:10:54:23\r\n       va continuer \u00e0 servir\r\n\r\n18:10:55:01  18:11:01:20\r\npour l'instruction de l'infanterie.\r\n\r\n18:11:09:05  18:11:18:14\r\n...\r\n\r\n18:11:18:17  18:11:25:15\r\n      -Ces 5 diamants de bois\r\n  sont des oeuvres de Luc Tiercy.\r\n\r\n18:11:25:17  18:11:29:01\r\n        Ils ont \u00e9t\u00e9 taill\u00e9s\r\n     dans un c\u00e8dre de 123 ans.\r\n\r\n18:11:29:03  18:11:31:23\r\n    Un moyen pour le sculpteur\r\n\r\n18:11:32:01  18:11:36:13\r\n    de sensibiliser le public \u00e0\r\nl'importance de cette mati\u00e8re noble.\r\n\r\n18:11:37:01  18:11:41:04\r\n  D\u00e9couvrez notre nouvelle s\u00e9rie\r\n   de la semaine sur le th\u00e8me:\r\n\r\n18:11:41:05  18:11:43:15\r\n         la vie autrement.\r\n\r\n18:11:43:17  18:11:46:01\r\n Rencontre avec une Fribourgeoise\r\n\r\n18:11:46:03  18:11:50:17\r\n  qui travaille dans des ateliers\r\n  prot\u00e9g\u00e9s depuis plus de 20 ans.\r\n\r\n18:11:52:19  18:11:56:13\r\n           Ils crient\r\n\r\n18:11:56:15  18:12:01:05\r\n   -Des cris de victoire qui font\r\ntrembler la patinoire Saint-L\u00e9onard.\r\n\r\n18:12:01:07  18:12:06:05\r\n    Pour Nathalie, Gott\u00e9ron,\r\n c'est une histoire de famille.\r\n\r\n18:12:06:07  18:12:10:12\r\nPas question de manquer un match.\r\n\r\n18:12:10:22  18:12:13:15\r\n         -Ils jouent bien.\r\n\r\n18:12:13:17  18:12:16:09\r\n          Ca promet bien.\r\n\r\n18:12:16:14  18:12:20:06\r\n   -Quelques heures plus t\u00f4t,\r\n    Nathalie attend son bus.\r\n\r\n18:12:20:08  18:12:25:05\r\nD\u00e9part 05h45, direction les Ateliers\r\n   prot\u00e9g\u00e9s de Villars-sur-Gl\u00e2ne.\r\n\r\n18:12:25:07  18:12:30:07\r\n        Elle fait partie\r\n    de l'\u00e9quipe d'intendance.\r\n\r\n18:12:30:09  18:12:33:21\r\n   A 07h30, c'est le briefing.\r\n\r\n18:12:33:23  18:12:39:06\r\n   Pour Nathalie, aujourd'hui,\r\n  ce sera m\u00e9nage au 2\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n18:12:39:08  18:12:43:17\r\n          Elle arpente\r\n   ces couloirs depuis 16 ans.\r\n\r\n18:12:43:19  18:12:47:21\r\n       -Ca, c'est une mordue\r\n        de Johnny Hallyday.\r\n\r\n18:12:47:23  18:12:53:01\r\n   -Elle nettoie les bureaux\r\n et les chambres des r\u00e9sidants.\r\n\r\n18:12:53:03  18:12:57:10\r\n       Elle a son rituel.\r\n\r\n18:12:57:15  18:13:01:00\r\n           -Je commence\r\n   par la table de nuit, le lit.\r\n\r\n18:13:01:02  18:13:05:00\r\n       Je sais o\u00f9 j'en suis\r\n        avec la poussi\u00e8re.\r\n\r\n18:13:05:02  18:13:09:00\r\n C'est une routine, on s'habitue.\r\n\r\n18:13:09:06  18:13:13:20\r\n -185 collaborateurs travaillent\r\n   dans ces Ateliers prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n18:13:13:22  18:13:18:05\r\nM\u00e9canique, informatique, buanderie,\r\n    sept secteurs se c\u00f4toient.\r\n\r\n18:13:18:07  18:13:21:11\r\n    En situation de handicap\r\n      physique ou mental,\r\n\r\n18:13:21:12  18:13:24:03\r\n     ici chacun a sa place.\r\n\r\n18:13:24:05  18:13:29:03\r\n  Nathalie re\u00e7oit 300 \u00e0 400 frs\r\npar mois, en plus de sa rente AI.\r\n\r\n18:13:29:10  18:13:33:00\r\n  -Je m'emmerderais \u00e0 la maison,\r\n\r\n18:13:33:02  18:13:36:13\r\n         \u00e0 ne rien faire.\r\n\r\n18:13:36:15  18:13:39:22\r\n   Je viens ici pour travailler\r\n      et gagner de l'argent.\r\n\r\n18:13:40:00  18:13:44:00\r\n    Je suis comme les autres,\r\non ne voit pas que je suis \u00e0 l'AI,\r\n\r\n18:13:44:02  18:13:46:14\r\n    je me comporte normalement.\r\n\r\n18:13:46:16  18:13:50:15\r\n    Je m'accepte comme je suis,\r\n    les gens aussi m'acceptent.\r\n\r\n18:13:50:21  18:13:54:02\r\n    -Ca fait partie de leur vie\r\n\r\n18:13:54:04  18:13:56:11\r\n       comme tout le monde.\r\n\r\n18:13:56:12  18:13:59:22\r\n     C'est important d'avoir \r\n    des coll\u00e8gues, un travail.\r\n\r\n18:14:00:00  18:14:04:18\r\n  Nathalie est contente de venir\r\n     et fait du bon travail.\r\n\r\n18:14:05:00  18:14:08:04\r\n       -Apr\u00e8s le travail,\r\n   Nathalie retrouve ses amis,\r\n\r\n18:14:08:06  18:14:12:15\r\n   comme chaque jour de match\r\n     de son \u00e9quipe f\u00e9tiche.\r\n\r\n18:14:12:21  18:14:16:03\r\n-C'est une famille pour moi aussi.\r\n\r\n18:14:16:05  18:14:19:04\r\n    Ca restera dans mon coeur.\r\n\r\n18:14:19:10  18:14:22:13\r\n          -Les Dragons\r\n    entrent sur la patinoire:\r\n\r\n18:14:22:15  18:14:24:23\r\n la promesse d'une belle soir\u00e9e,\r\n\r\n18:14:25:01  18:14:28:16\r\n       avant de se lever\r\n     \u00e0 nouveau aux aurores.\r\n\r\n18:14:30:06  18:14:33:00\r\n -C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n18:14:33:02  18:14:37:06\r\n          Demain, on sera\r\nau Salon Habitat-Jardin \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n18:14:37:08  18:14:41:11\r\n  On parlera de la collaboration\r\n  du salon avec les Design Days\r\n\r\n18:14:41:13  18:14:45:11\r\n  et de r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n18:14:45:13  18:14:51:01\r\n Et vous d\u00e9couvrirez le m\u00e9tier de \r\nconcierge, qu'on a test\u00e9 pour vous.\r\n\r\n18:14:51:03  18:14:58:21\r\n     D'ici l\u00e0, n'h\u00e9sitez pas\r\n  \u00e0 visiter notre page Facebook.\r\n\r\n18:14:58:23  18:15:03:13\r\n  Vous pourrez y red\u00e9couvrir des\r\nreportages que vous avez appr\u00e9ci\u00e9s.\r\n\r\n18:15:03:15  18:15:06:17\r\n   Excellente soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n18:15:09:12  18:15:16:22\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n     M.D'Auria, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037258\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:03 > 0:04:47) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous et j'esp\u00e8re que vous avez pass\u00e9 un bon week- end, un week- end marqu\u00e9 par les votations sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, bien s\u00fbr, mais aussi sur le plan local, comme ici \u00e0 Bernay, c'est l'une des 3 communes genevoises qui \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur un projet de densification urbaine ici les Bernex vient ont vot\u00e9 sur un plan de quartier de 300 8 ans logement la premi\u00e8re pi\u00e8ce d'un grand ensemble qui pourrait amener 5700 habitants et emplois suppl\u00e9mentaires dans la commune et c'est un oui qui est sorti des urnes \u00e0 54 pourcent nous analyserons ces r\u00e9sultats avec nos invit\u00e9s, on parlera aussi arm\u00e9 avec un retour en images sur l'histoire du ch\u00e2teau de Colombier dans le canton de Neuch\u00e2tel une place forte o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s de nombreux fantassins suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:47 > 0:04:51) [89%] : \r\nVous \u00eates ici pour 4 mois \u00e7a vous ou que \u00e7a ne vous disent pas, c'est le m\u00eame tarif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:51 > 0:05:07) [96%] : \r\nEnfin, vous d\u00e9couvrirez le premi\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de la semaine, sur le th\u00e8me de la vie autrement, nous irons \u00e0 la rencontre de Nathalie qui travaillent dans des ateliers prot\u00e9g\u00e9s depuis 20 ans, mais avant d'entrer dans le vif du sujet, je vous propose de d\u00e9couvrir ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:11 > 0:05:29) [95%] : \r\nEntr\u00e9e en mati\u00e8re favorable pour les JO 2000 26 de Sion, le Grand Conseil valaisan a largement accept\u00e9e ce matin par 95 voix contre 33 de soutenir le financement du projet pour rappel, le canton pr\u00e9voit d'injecter 100 millions pour l'organisation de la manifestation, le peuple aura le dernier mot en juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:33 > 0:06:00) [93%] : \r\nCe b\u00e2timent administratif pr\u00e8s de la place de la Riponne \u00e0 Lausanne va \u00eatre sur\u00e9lev\u00e9, autrement dit un \u00e9tage suppl\u00e9mentaire sera cr\u00e9\u00e9 et ce qui est \u00e9tonnant, avec ce projet, c'est que le r\u00e9haussement sera fait avec des modules pr\u00e9fabriqu\u00e9s les fen\u00eatre s', le chauffage, le plancher tout est pr\u00e9par\u00e9 en Kit et n'a plus qu'\u00e0 \u00eatre rassembl\u00e9s sur le toit, cette technique prometteuse d\u00e9velopp\u00e9e par l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, elle pourrait \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 l'avenir sur d'autres b\u00e2timents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:04 > 0:06:39) [91%] : \r\nChaque ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve pr\u00e8s d'un millier de jeunes interrompent leur formation en cours de route des jeunes qui parfois se retrouvent sur le march\u00e9 du travail sans dipl\u00f4me pour tenter d'y rem\u00e9dier, le canton de Gen\u00e8ve a rendent la formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans, d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, c'est un changement de paradigme majeur aujourd'hui, on peut rentrer au coll\u00e8ge, \u00e0 l'\u00e9cole de commerce va ou bien c'est une \u00e9cole professionnelle mais on n'a pas de filet de s\u00e9curit\u00e9, on n'a pas de solution de secours, notamment pour les jeunes qui d\u00e9crochent en cours d'ann\u00e9e, l\u00e0 on met \u00e0 disposition tout un catalogue de solutions possibles pour chaque jour les mineurs en difficult\u00e9 pourront suivre de nouveaux programmes passerelle pourrait int\u00e9grer une \u00e9cole ou un apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:55 > 0:07:48) [87%] : \r\nNous sommes \u00e0 l'Est de Bernay, c'est sur cette parcelle que poussera le futur quartier Saint-Mathieu accept\u00e9e hier par la population, ce projet de quartier est la premi\u00e8re, pi\u00e8ces d'un vaste punch ne de densification qui pourrait avoir \u00e0 terme, l'arriv\u00e9e de 5700 emplois et habitant dans la commune de Bernay, un v\u00e9ritable changement de paradigme pour ce village campagnard, appel\u00e9e \u00e0 devenir une v\u00e9ritable ville, la question a v\u00e9ritablement diviser la population qui s'est rendu en masse aux urnes puisque le taux de participation a atteint 60 pourcent bonjour Christian Garcia le vous allez bien, bonjour, merci, \u00e7a tr\u00e8s bien, vous \u00eates membre de l'association propri\u00e9taire pic vers qui qui luttent contre ce projet d'densification mais compte de nombreux autres projettent densification il y en a 3 qui \u00e9taient soumis au vote ce week- end, 2 ont \u00e9t\u00e9 soutenus par la population, hein, rejet\u00e9 comment, quelle lecture vous faites de ce week- end de Vata.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:48 > 0:08:22) [89%] : \r\nAlors tout avoir, nous ne luttons pas contre la densification absolument, je veux dire dans le mur o\u00f9 nous souhaitons qu'densification raisonn\u00e9e, ce qui n'est absolument pas le cas dans les diff\u00e9rents projets que nous avons, pour lesquels nous avons \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s parlons celui de Bernay Bern\u00e8s, c'est la porte ouverte \u00e0 vous ne savez plus de doublement de population passera de 10000 avant de parler du grand projet mercredi un projet Bernex et c'est un porte ouvertes \u00e0 ce projet-l\u00e0, et une une densification raisonn\u00e9e, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir qu'on veut, je veux dire \u00e0 la ma\u00eetrise de cette croissance et non pas une croissance comme celle souhait\u00e9e par le par l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:22 > 0:08:30) [91%] : \r\nAujourd'hui le le canton a un taux de vacance \u00e0 0 51 pourcent les gens peinent \u00e0 trouver du logement il faut pourtant construire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:30 > 0:08:51) [93%] : \r\nAlors c'est vrai qu'il faut construire, mais avant de construire tout et n'importe quoi, il faut se poser la question : qu'est-ce que qu'est-ce que v\u00e9ritablement la crise du logement \u00e0 Gen\u00e8ve, pourquoi, pourquoi elle est l\u00e0 et quels sont les \u00e9l\u00e9ments qui sont des entrants \u00e0 cette crise du logement, il faut savoir que 21 21000 personnes sont arriv\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve entre 2014 et aujourd'hui, ce qui fait une pression consid\u00e9rable sur sur le logement, il faut aussi savoir que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:51 > 0:08:54) [89%] : \r\nDonc il faut il faut fermer les fronti\u00e8res, c'est quoi, l\u00e0 \u00e7a pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:54 > 0:09:26) [91%] : \r\nAlors il s'agit pas de fermer les fronti\u00e8res, il s'agit peut-\u00eatre de plus s\u00e9lectifs dans la p\u00e2te typologies de d'emploi que nous voulons cr\u00e9er, dans la typologie de population que nous voulons aussi par rapport \u00e0 accueillir, \u00e0 Gen\u00e8ve, dans la mesure o\u00f9 nous avons un espace r\u00e9duit, et quand nous avons un espace r\u00e9duit, pour faire des choix pour fixer des priorit\u00e9s d\u00e9terminer ce qu'on veut demain pour nos enfants et pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir et ne pas partir en bille en t\u00eate, comme on le fait aujourd'hui avec un plan directeur cantonal qui d\u00e9cr\u00e8te une chose, c'est accueillir 100000 personnes de plus \u00e0 l'horizon 2030, c'est pas \u00e7a, l'am\u00e9nagement, c'est pas \u00e7a l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:26 > 0:09:29) [87%] : \r\nMais quelle est votre analyse g\u00e9n\u00e9rale de ces 3 votes on illustre week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:29 > 0:10:05) [95%] : \r\nCanton de Gen\u00e8ve alors un sentiment mitig\u00e9 mais mais plut\u00f4t positif dans la mesure o\u00f9 on sent cette fameuse prise de conscience de la population par rapport \u00e0 une fuite en avant par rapport \u00e0 une densification par rapport \u00e0 la destruction de l'environnement qui va trop vite et trop loin ce que nous vivons aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, je suis s\u00fbr que dans les autres cantons romands \u00e7a sera v\u00e9cu peut-\u00eatre un peu plus tard, vu que nous Gen\u00e8ve nous avons une exigu\u00eft\u00e9 du territoire qui n'est peut-\u00eatre pas le cas dans les autres cantons romands mais ind\u00e9niablement, si on continue \u00e0 la vitesse \u00e0 laquelle on construit, on d\u00e9veloppe, on b\u00e9tonne notre pays et notre canton, il est absolument certain que la population va se r\u00e9veiller, ne laissera pas faire ce qui est en train de se passer aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:05 > 0:10:17) [94%] : \r\nMerci beaucoup pour ces explications, je vous propose de d\u00e9couvrir une famille genevoise qui a fait ce geste plut\u00f4t radicale de se d\u00e9barrasser de sa voiture, c'est notre chronique mon geste pour la plan\u00e8te, il est sign\u00e9 Antoine Milton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:21 > 0:10:24) [88%] : \r\nMusharraf pour la plan\u00e8te, c'est de vivre sans voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:26 > 0:10:41) [88%] : \r\nOn a eu un 3\u00e8me enfant c'est rendu compte que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s pratique d'avoir ces v\u00e9hicules, la voiture \u00e9tait trop petite, et puis on allait tomber, il faut en panne, on comprend l'a revendu voil\u00e0, on s'est dit : on va essayer quelques mois sans voiture et c'est vrai que tout de suite, on a vu les b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:43 > 0:10:48) [73%] : \r\nPlus de soucis de voiture, ils ont peut-\u00eatre les pneus d'hiver, voil\u00e0, on a cette Khartoum pour mes nouvelle fut l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:48 > 0:10:49) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:54 > 0:11:16) [84%] : \r\n\u00e7a fait peut-\u00eatre partie d'un mode de vie globale, on va jamais en France, faire des courses, j'ai un petit chariot pour faire avec nous, on est ins\u00e9r\u00e9 dans le quartier on, c'est vrai qu'on a tous \u00e0 proximit\u00e9, il compte s'\u00e9loigne Germain, cela n\u00e9cessite une planification et apr\u00e8s on peut moins faire par une impulsion ah, il fait beau, on va vite \u00e0 la montagne, \u00e7a fait plus des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:17 > 0:11:21) [79%] : \r\nOui global ma qualit\u00e9 de vie globale s'est am\u00e9lior\u00e9e depuis que je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:25 > 0:11:37) [93%] : \r\nNous sommes de retour \u00e0 Bernay, dont la population a accept\u00e9 ce dimanche un projet de quartier de 300 8 ans logement on va aller voir le conseiller administratif qui a port\u00e9 ce projet pour analyser ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:47 > 0:11:56) [87%] : \r\nDonc \u00e7a fait bonjour, et bien, bien, et vous dites-moi 54 pourcent de oui \u00e0 ce \u00e0 ce projet de quartier Saint-Mathieu, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:56 > 0:12:09) [85%] : \r\nC'est une grande satisfaction pour le conseil administratif Lebanese les Verts nazis ont suivi les autorit\u00e9s le costume s'cr\u00e9atif \u00e9cossais municipale et on a entendu qu'il y a un certain nombre de gens qui ont \u00e9mis des craintes et on fera tout pour les rassurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:09 > 0:12:17) [95%] : \r\nM\u00eame sans le soutien de la population le le projet aurait pu aller de l'avant, le Conseil d'\u00c9tat aurait pu l'imposer pourquoi c'\u00e9tait important d'avoir ce ce soutien des Benazir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:17 > 0:12:32) [93%] : \r\nCe soutien il est important parce que c'est la premi\u00e8re fois que les Bernex Benazir peuvent se prononcer sur le d\u00e9veloppement, ils ont dit oui, tr\u00e8s clairement, mani\u00e8re massive dimanche et puis ce oui permet aussi de conserver tous les avantages pour eux, c'est-\u00e0-dire la priorit\u00e9 pour les futurs le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:32 > 0:12:39) [81%] : \r\nVous avez n\u00e9goci\u00e9 quelque chose, lui, 8 hommes pourcent des appartements qui sont r\u00e9serv\u00e9s aux gens qui sont 100 pourcent Bernadette c'est voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:39 > 0:12:47) [90%] : \r\nLes Bernex bien ceux qui ont fait leur \u00e9cole primaire ou ceux qui sont n\u00e9s \u00e0 Berlin ou ceux qui ont travaill\u00e9 ou qui travaillent \u00e0 Bernay auront la priorit\u00e9 sur 300 les 380 logements et \u00e7a c'est essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:47 > 0:13:00) [88%] : \r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait possible uniquement en cas d'oui il y a quand m\u00eame un fort pourcentage de non on peut pallier 46 pourcent de gens qui ne veulent pas de cette densification, \u00e7a vous \u00e9tonne, \u00e7a a vraiment divis\u00e9 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:00 > 0:13:20) [90%] : \r\nC'est un scrutin que nous imaginions plus serr\u00e9 que \u00e7a, le r\u00e9sultat est tr\u00e8s nette, mais nous imaginions serr\u00e9, c'est les craintes ont port\u00e9 sur l'ensemble du grand projet Bernex le sujet \u00e9tait le quartier de Saint-Mathieu le quartier Saint-Mathieu a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9, mais nous avons entendu les craintes sur le d\u00e9veloppement important du grand projet Bernex qui doit trouver une temporalit\u00e9 acceptable et \u00e0 \u00e9chelle humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:20 > 0:13:35) [86%] : \r\nJustement, la suite c'est quoi donc enfin Mathieu c'est pour 2020 d\u00e9j\u00e0, il va envenimer 21 2022 environ, \u00e7a d\u00e9pend du temps de construction tr\u00e8s bien merci beaucoup pour ces explications, cette r\u00e9action \u00e0 chaud, si je vous dis, le ch\u00e2teau de Colombier vous \u00e7a ou sa politique, \u00e7a vous rappelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:35 > 0:13:49) [89%] : \r\nBon souvenir, \u00e7a me rappelle : L'\u00e9t\u00e9 de mes 20 ans puisque j'ai fait mon \u00e9cole au ch\u00e2teau de Colombier, comme mon grand- p\u00e8re m\u00eame Robert Laffont, 1939 donc, quand je l'ai fait, \u00e0 mon \u00e9poque, c'\u00e9tait un peu plus calme qu'il a qu'\u00e0 la sienne, mais \u00e7a me rappelle de tr\u00e8s beaux souvenirs, c'est un souvenir magnifique pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:49 > 0:14:02) [90%] : \r\nVoil\u00e0 votre famille refl\u00e8te les souvenirs de beaucoup de romans, justement, le ch\u00e2teau de Colombier accueille des \u00e9coles de recrues dans l'infanterie depuis tr\u00e8s longtemps, je vous propose de d\u00e9couvrir ce reportage perspectives, il est sign\u00e9 Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:06 > 0:14:18) [87%] : \r\nLundi matin, \u00e0 planer sur Colombier, un ciel gris, un sol gel\u00e9 un vent soufflant \u00e0 pr\u00e8s de 100 kilom\u00e8tres heure, quel \u00e9tait le d\u00e9cor accueillant, on ne peut plus il en allemand, le r\u00e9giment neuch\u00e2telois s'appr\u00eatant \u00e0 effectuer son cours de r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:18 > 0:14:31) [86%] : \r\nLe ch\u00e2teau de Colombier, c'est une place d'armes depuis 1824 o\u00f9 l'enfant mais tout d'abord, les milices neuch\u00e2teloise en 1877 \u00e7a devient une place d'armes d'infanterie o\u00f9 on forme les troupes f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:31 > 0:14:38) [93%] : \r\nLe service militaire tient une place importante dans la vie des citoyens, il constitue pour les hommes, un rite d'initiation par excellence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:39 > 0:14:46) [89%] : \r\nL'\u00e9cole de recrues dans dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, oui, c'\u00e9tait per\u00e7u comme comme un passage oblig\u00e9 pour tout jeune Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:46 > 0:14:49) [89%] : \r\nVous \u00eates ici pour 4 mois \u00e7a vous o\u00f9 \u00e7a ne vous disent pas, c'est le m\u00eame tarif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:49 > 0:15:01) [94%] : \r\nDans les ann\u00e9es 60, bien plus une arm\u00e9e de une arm\u00e9e de masse o\u00f9 l'on ob\u00e9it, on ex\u00e9cute les ordres, on a re\u00e7u un hors-d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:01 > 0:15:11) [87%] : \r\nIl m'a paru vraiment bizarre, on a d\u00fb mettre le pantalon d'exercice, une chemise cravate tunique ceinturant ba\u00efonnette rester pieds nus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:12 > 0:15:15) [97%] : \r\nAvant de venir au service militaire, vous aviez d\u00e9j\u00e0 fait des exercices comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:15 > 0:15:23) [81%] : \r\nNon, non, jamais, c'est la premi\u00e8re fois on vous appelle, on vous interpelle, on vous dit ah non, c'est vous, comme il faut le SAMU le garde \u00e0 vous, c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:23 > 0:15:30) [94%] : \r\nL'instruction militaire a particuli\u00e8rement chang\u00e9 en fait preuve de beaucoup plus de psychologie avec les jeunes, on s'adapte \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:32 > 0:15:41) [89%] : \r\n19000 recrues d\u00e9couvrent ce soir la vie militaire, \u00e0 l'occasion d'une \u00e9cole de recrues historique, c'est la derni\u00e8re avant arm\u00e9e XXI dans les sous- sols pour le site de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:41 > 0:16:01) [85%] : \r\nBien arm\u00e9s matin signifie une occupation plus constant de la caserne avec moins d'effectifs, c'est Vert olive, c'est non, je ne pas quoi cela dur\u00e9 des jours de service ou de la formation de base qui change la s\u00e9lection des cadres qui a chang\u00e9 \u00e9galement avec Arm\u00e9e XXI et l'apparition de petit contingent f\u00e9minin dans les troupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:01 > 0:16:10) [92%] : \r\nDe nombreuses voix tant militaires que politiques s'\u00e9l\u00e8vent pour demander que l'arm\u00e9e r\u00e9duisent l'infanterie et investissent dans le combat informatique et dans la lutte contre le terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:11 > 0:16:17) [90%] : \r\nC'est fini, la guerre de S\u00e9cession, c'est plus une pleine avec 2 arm\u00e9es qui se tirent dessus \u00e0 bout portant, \u00e7a s'est termin\u00e9, \u00e7a nous dit d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:17 > 0:16:35) [88%] : \r\nL'infanterie est tr\u00e8s importante, elle est bien \u00e9quip\u00e9e, l'avenir de la place donc de Colombier s'inscrit sous ou dans la lign\u00e9e de l'infanterie puisque, conform\u00e9ment au plan sectoriel, l'arm\u00e9e va continuer d'utiliser la force de vente de Colombier qu'on place donc d'instruction de l'infanterie avec le commandement d'une \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:53 > 0:17:24) [88%] : \r\nCes 5 diamants de bois install\u00e9 devant la mairie de Bernay depuis le d\u00e9but du mois sont des Oeuvres du sculpteur Genevois Luc, si ils ont \u00e9t\u00e9 taill\u00e9es dans un c\u00e8dre de 100 23 ans, battu en 2014, un moyen pour cet artiste de sensibiliser la population \u00e0 l'importance de cette mati\u00e8re noble, je vous propose maintenant de d\u00e9couvrir le premi\u00e8re \u00e9pisode de notre nouvelle s\u00e9rie de la semaine, sur le th\u00e8me la vie autrement, rencontre avec une Fribourgeoise qui travaillent dans des ateliers prot\u00e9g\u00e9s depuis plus de 20 ans, le r\u00e9cit de ma Schleper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:32 > 0:17:50) [89%] : \r\nLes cris de victoire qui font trembler la patinoire Saint-L\u00e9onard, ce sont les mardis soir que Nathalie pr\u00e9f\u00e8re pour elle Gott\u00e9ron c'est une histoire de famille, alors pas question de manquer un match et ce soir-l\u00e0, face \u00e0 Lausanne les dragons le lui rendent bien bien s\u00fbr sacre mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:51 > 0:18:08) [94%] : \r\nQuelques heures plus t\u00f4t, loin du tumulte Nathalie attend son bus comme chaque jour par 5 heures 45, direction les ateliers prot\u00e9g\u00e9s de Villars-sur-Gl\u00e2ne \u00e0 peine arriv\u00e9, elle pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 son chariot de nettoyage ici, elle fait partie de l'\u00e9quipe d'intendance et \u00e0 7 heures 30 justement, c'est lors du briefing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:08 > 0:18:11) [79%] : \r\nDonc \u00e0 la cause de la nature instruction aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:11 > 0:18:18) [89%] : \r\nPour Nathalie aujourd'hui ce sera donc m\u00e9nage aux 2 abattages cela fait 16 ans qu'elle arpente ses couloirs, alors forc\u00e9ment, elle conna\u00eet les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:24 > 0:18:31) [88%] : \r\nIci, elle nettoie les bureaux, mais aussi les chambres des r\u00e9sidents permanents, salle de Bains poussi\u00e8re Panos, le rythme est soutenu, mais elle a son rituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:32 > 0:18:43) [87%] : \r\n\u00e7a commence par la t\u00eate de nuit le lire, je suis \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la poussi\u00e8re, justement, je sais o\u00f9 j'en suis avec puis apr\u00e8s ben l\u00e0, c'est une petite routine et puis apr\u00e8s, ben on s'habitue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:44 > 0:19:04) [90%] : \r\nComme Nathalie 108 ans de 5 collaborateurs travaillent dans les ateliers prot\u00e9g\u00e9s de l'association Centre Camille m\u00e9canique informatique buanderie 7 secteurs se c\u00f4toient en situation de handicap physique ou mental, ici, chacun \u00e0 sa place et gagne sa vie, Nathalie, elle re\u00e7oit entre 300 et 400 francs par mois en plus de sa rente \u00e0 y travailler, un choix qu'il ne regrette pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:04 > 0:19:40) [87%] : \r\nPour gagner des 10 soit un petit peu dissous pour moi parce que sinon, charmant mais Andreas forc\u00e9ment \u00e0 la maison bien s\u00fbr de rien faire, j'ai dit je viens ici pour travailler et gagner de l'argent, je suis pas une diff\u00e9rentes, je suis un peu comme les autres, on ne voit pas que \u00e7a l'AIE mais je me comporte normalement et comme j'\u00e9tais et puis apr\u00e8s, ben les gens ils m'ont accept\u00e9, apr\u00e8s aussi, \u00e7a fait partie de l'art leur vie comme tout le monde quoi, c'est important d'avoir des coll\u00e8gues d'avoir un travail, qu'elles se plaisent au travail qu'il y a une ambiance de travail, comme Nathalie aussi ben elle est contente de venir travailler, elle fait du travail de bonne qualit\u00e9 et c'est c'est important quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:40 > 0:19:48) [92%] : \r\nApr\u00e8s le travail, c'est autour d'un verre que Nathalie retrouve ses amis comme chaque jour de match, une tradition \u00e0 laquelle elle tient tout comme \u00e0 son \u00e9quipe f\u00e9tiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:48 > 0:19:53) [83%] : \r\nC'est une une une famille pour moi aussi, en m\u00eame temps \u00e9pique, \u00e7a restera dans mon coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:53 > 0:20:02) [94%] : \r\nUn coeur qui bat, toujours aussi fort \u00e0 l'entr\u00e9e du dragon sur la patinoire pour Nathalie, c'est la promesse d'une belle soir\u00e9e avant de se lever \u00e0 nouveau aux aurores.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:05 > 0:20:41) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission de moi, j'aurai le plaisir de vous retrouver \u00e0 Lausanne au Palais de Beaulieu, qui accueille en ce moment le salon Habitat et Jardin on parlera notamment de sa premi\u00e8re collaboration avec le Design Days et de l'impact qu'a le r\u00e9chauffement climatique qui sera l'am\u00e9nagement des jardins, vous d\u00e9couvrirez aussi les multiples facettes du m\u00e9tier de concierge que notre coll\u00e8gue Pascal Bourquin a test\u00e9 pour vous, d'ici l\u00e0, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous rendre visite sur notre page Facebook, vous y trouverez des photos des coulisses de notre tournage et vous pourrez y red\u00e9couvrir certains reportages que vous avez appr\u00e9ci\u00e9, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T18:37:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803664135", "durationSec": 158, "title": "FRIGO CL NE PERSPECTIVES CASERNE DE COLOMBIER CF_RTS000001367513", "excerpt": "Le ch\u00e2teau de Colombier est une place d'armes depuis 1824. Elle a accueilli dans la caserne des g\u00e9n\u00e9rations de soldats venus faire leur \u00e9cole de recrues. Itw du colonel commandant d'arrondissement et chef de la section des affaires militaires du canton de Neuch\u00e2tel Yves Vuillermet.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLOMBIER (NE)"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "\u00c9COLE DE RECRUES", "SOLDAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664136", "durationSec": 64, "title": "FRIGO CL GE GPLANETE PLUS DE VOITURE CLEAN AMULTONE_RTS000001405446", "excerpt": "Gilles Malka-Forster, un p\u00e8re de famille avec 3 enfants a d\u00e9cid\u00e9 de se passer de voiture. Il se d\u00e9place \u00e0 v\u00e9lo, en transport public ou encore avec Mobility.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "\u00c9COLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664137", "durationSec": 158, "title": "FRIGO CL FR SERIE VIVRE AUTREMENT CF_RTS000001410897", "excerpt": "Rencontre avec Nathalie Weissbaum qui travaille comme femme de m\u00e9nage dans les ateliers prot\u00e9g\u00e9s de l'association Saint-Camille. En situation de handicap mental et b\u00e9n\u00e9ficiaire de l'AI, elle a cependant choisi de travailler pour gagner sa vie.", "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-GLANE"], "thematicThemes": ["HANDICAP", "TRAVAIL DES HANDICAP\u00c9S"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803664913", "summary": "Bernex : Itw Christian Gottschall, membre de l'Association Pic-Vert.\nBernex, int mairie : Itw Cyril Huguenin, conseiller administratif Bernex.", "id": "1664616", "visualGeographicals": ["BERNEX"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733042", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037258", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A5463F32-FA43-49E2-93F0-0153769B0F84", "internalArchiveId": "A5463F32-FA43-49E2-93F0-0153769B0F84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Vandenberghe, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Payot;Olivier Feller, conseiller national PLR VD;Matthias Reynard, Conseiller national PS VS;Ojardias;Frances Mac Dormand, actrice am\u00e9ricaine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/PARTENARIAT POSTE-AMAZON PI) Apr\u00e8s les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 Carpostal, est-ce qu'on va avoir droit \u00e0 une affaire Amazon pour la Poste? \r\nC'est en tout cas l'inqui\u00e9tude de deux \u00e9lus, le conseiller national socialiste Matthias Reynard et le PLR Olivier Feller. \r\nIls demandent au Conseil F\u00e9d\u00e9ral de faire la lumi\u00e8re sur le partenariat entre La Poste et Amazon, le g\u00e9ant am\u00e9ricain du commerce en ligne. \r\nDeux interpellations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es la semaine derni\u00e8re \u00e0 Berne. \r\nEt ces deux interpellations font \u00e9cho \u00e0 des entreprises, qui craignent que l'\u00e9galit\u00e9 de traitement ne soit pas respect\u00e9e, Esther Coquoz: \r\n  1'40 \r\n((La Loi sur La Poste impose au G\u00e9ant Jaune d'offrir les m\u00eames conditions \u00e0 toutes les entreprises. Le partenariat en discussion avec Amazon, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la presse al\u00e9manique,  suscite donc l'inqui\u00e9tude des acteurs priv\u00e9s en Suisse. Ils craignent que des avantages de d\u00e9douanement n'aient \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s \u00e0 l'entreprise am\u00e9ricaine pour les livraisons rapides. Pascal Vandenberghe, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Payot:\r\n30  secondes\r\nLa Poste refuse de communiquer sur ces n\u00e9gociations autour d'un contrat priv\u00e9, ce qui aiguise l'app\u00e9tit de transparence des \u00e9lus. Olivier Feller, conseiller national PLR Vaudois: \r\n28 secondes\r\nSelon l'\u00e9lu Vaudois, des avantages accord\u00e9s \u00e0 l'entreprise am\u00e9ricaine menaceraient l'ensemble des entreprises suisses qui ont une plate-forme de commerce en ligne.))\r\n(04/MULTI NO BILLAG TESSIN PA) *** on va revenir sur les votations d'hier. Avec un r\u00e9sultat bien plus clair que ne l'annon\u00e7aient les sondages. \r\nL'initiative dite \"No Billag\" a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier, par 71,6% des votants. \r\nQuand on regarde de plus pr\u00e8s les r\u00e9sultats des diff\u00e9rents cantons, on observe un rejet de ce texte No Billag de la part des tessinois, avec un taux de 65,5%  des voix.\r\nUn r\u00e9sultat qui contredit le dernier sondage, et qui r\u00e9v\u00e8le la crainte des Tessinois de se couper du reste du pays. \r\nC'est l'analyse de Nicole della Pietra \r\n  51'' \r\n((Avec un oui aussi net qu'inattendu dans les urnes; les Tessinois ont finalement refus\u00e9 de jouer avec le feu. Ils sont rest\u00e9s sourds \u00e0 l'appel des d\u00e9tracteurs de la Radiot\u00e9l\u00e9vison de la Suisse italienne, qui invitaient les citoyens infliger une le\u00e7on \u00e0 cette RSI que les partisans de l'abolition de la redevance jugent, selon leurs propres termes, arrogante, imperm\u00e9able \u00e0 la critique et gangr\u00e9n\u00e9e par la partitocratie.\r\nUn message r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'envi, mais qui aura finalement eu l'effet inverse. Une bonne part des citoyens ont \u00e9t\u00e9 pris de vertige au dernier moment. Un oui dans urnes tessinoises, aurait eu des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses. A commencer par la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la RSI, en passant par les rapports que le Tessin entretien avec la Conf\u00e9d\u00e9ration, sans compter que le reste du pays aurait sans doute d\u00e9finitivement cess\u00e9 de tenter de comprendre ce canton et sa tendance \u00e0 se tirer une balle dans le pied. FIN))\r\n(R\u00e9sultats) *** Plusieurs questions cantonales \u00e9taient \u00e9galement \u00e0 l'ordre du jour hier. Du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire est connu. \r\nC'est le PLR Didier Castella et la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard qui s'affronteront, pour remplacer la Verte Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois. \r\nEt puis, dans le canton de Gen\u00e8ve, Les habitants de la Ville ne veulent pas de F\u00eates de Gen\u00e8ve sur une semaine. Ils optent par contre \u00e0 pr\u00e8s de 55% pour le contre-projet et des festivit\u00e9s sur 11 jours.\r\n(TF1/SOINS DENTAIRES PROSPECTIF PI) *** Quant aux Vaudois, ils ne veulent pas d'un remboursement des soins dentaires.\r\nIls ont rejet\u00e9 la votation d'hier, avec plus de 57% des voix.\r\nUn vote qui a \u00e9t\u00e9 attentivement observ\u00e9 par les porteurs de projets similaires dans d'autres cantons, comme le Valais, Neuch\u00e2tel ou encore Gen\u00e8ve. \r\nMais oui: des initiatives similaires, pour introduire une assurance dentaire, y ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es. \r\nOn peut donc se demander si ce vote test des Vaudois ne tue pas tout projet identique \u00e0 venir, Agathe Birden.\r\n  1'15 \r\n((Plusieurs sp\u00e9cialistes des milieux de la sant\u00e9 sont clairs : si c'est pour aller devant le peuple avec le m\u00eame texte que dans le canton de Vaud, ce n'est m\u00eame pas la peine ! La population suisse ne serait pas encore m\u00fbre... car depuis toujours, une culture de s\u00e9paration tr\u00e8s nette entre la sant\u00e9 bucco dentaire et le reste du corps a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e : la bonne sant\u00e9 des dents serait une question individuelle.\r\nC\u00f4t\u00e9 politique on admet ausi qu'il faudra peut \u00eatre encore du temps : Baptiste Hurni, socialiste neuch\u00e2telois membre du comit\u00e9 d'initiative po\r\nur le remboursement des soins dentaires dans son canton rappelle qu'en Suisse on passe rarement du premier coup lorsqu'il s'agit de droits sociaux....mais selon lui \u00e7a finira bien par \u00eatre accept\u00e9 un jour !\r\nEn Valais, l'initiative est notamment port\u00e9e par le socialiste Matthias Reynard... il n'est \u00e9videmment pas ravi du r\u00e9sultat vaudois mais n'en tire pas de conclusion pour autant...\r\n-----son reynard\r\nEn Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel, la position du Conseil d'Etat est attendue et ils pourraient bien y opposer un contre projet, comme c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve.... la population elle ne se prononcera pas avant 2019 au plus t\u00f4t. ))\r\n(Dr\u00f4nes) Un syst\u00e8me national de gestion du trafic des drones. \r\nLa Suisse devrait \u00eatre le premier pays en Europe \u00e0 se doter d'un tel dispositif.\r\nIl sera mis en oeuvre gr\u00e2ce \u00e0 une collaboration entre la soci\u00e9t\u00e9 de contr\u00f4le a\u00e9rien skyguide et la plate-forme AirMap.\r\nEt selon ces deux entreprises, ce syst\u00e8me devrait offrir aux drones un acc\u00e8s s\u00fbr et s\u00e9curis\u00e9 dans le ciel suisse. \r\nUne phase d'essais d\u00e9butera en juin prochain.\r\n(13/ITALIE ITV) *** Evoquons maintenant l'Italie. L'Italie, dont l'issue de l'\u00e9lection parlementaire reste encore incertain. \r\nLa coalition de droite et d'extr\u00eame-droite est arriv\u00e9e en t\u00eate. \r\nMais on ignore encore si elle parviendra \u00e0 former une majorit\u00e9 au Parlement. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 le Mouvement 5 \u00e9toiles est le grand vainqueur du scrutin. \r\nAvec plus de 32% des suffrages, il s'affirme comme le premier parti d'Italie.\r\nEt il se propose, lui aussi, d'\u00eatre le pilier d'une future majorit\u00e9. \r\nEcoutez Alessandro Di Battista, l'une des figures de proue des 5 \u00e9toiles. \r\n (( \"Si ces r\u00e9sultats sont confirm\u00e9s, ce sera un triomphe du Mouvement 5 \u00e9toiles, une v\u00e9ritable apoth\u00e9ose qui d\u00e9montre que nous avons accompli du bon travail et surtout cela d\u00e9montre autre chose, c'est que tous les autres devront venir discuter avec nous. Et je le dis \u00e0 tous les citoyens, c'est la meilleure garantie de transparence pour le peuple italien car les autres forces politiques devront venir discuter avec nous en utilisant nos m\u00e9thodes de transparence, de cr\u00e9dibilit\u00e9, bas\u00e9es sur les propositions et sur les solutions que nous voulons assurer \u00e0 ce pays. Et cela aura lieu dans les prochains jours et les prochaines semaines \u00bb.))\r\n(15/DELEGATION COREE SUD/NORD) *** La Cor\u00e9e du Sud envoie une d\u00e9l\u00e9gation ce matin, du c\u00f4t\u00e9 de la Cor\u00e9e du Nord.\r\nIl s'agit l\u00e0 d'une visite de haut niveau, qui s'inscrit dans le cadre des efforts de dialogue initi\u00e9s par le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en. \r\nS\u00e9oul tente donc d'apaiser les tensions provoqu\u00e9es par les progr\u00e8s rapides du programme balistique et nucl\u00e9aire de Pyongyang l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nDes tensions \u00e9galement aliment\u00e9es par les insultes et les menaces de guerre r\u00e9guli\u00e8rement prof\u00e9r\u00e9es par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. \r\nOn retrouve notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul Frederic Ojardias \r\nson \r\n((Le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-in envoie \u00e0 Pyongyang son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Chung Eui-yong... et le chef de ses services secrets, Suh Hoon, un habitu\u00e9 des discussions en coulisses avec le Nord. \r\nLeur objectif est d'am\u00e9liorer les relations Nord-Sud... et surtout de convaincre le r\u00e9gime de Kim Jong-un d'entamer rapidement des n\u00e9gociations de d\u00e9nucl\u00e9arisation avec les Etats-Unis. Les deux \u00e9missaires s'envoleront ensuite pour Washington, d\u00e8s la fin de leur visite de deux jours.\r\nA S\u00e9oul, l'opposition conservatrice critique ces efforts en faveur du dialogue... qu'elle compare m\u00eame avec l'accord de Munich pass\u00e9 avec Hitler, \u00e0 la veille de la Seconde guerre mondiale.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement sud-cor\u00e9en estime que le temps presse : la reprise en avril des exercices militaires sud-cor\u00e9ano-am\u00e9ricains devrait raviver les tensions et compliquer la relance des pourparlers. Des pourparlers face auxquels les Etats-Unis cachent mal leur scepticisme, en d\u00e9pit de l'insistance de leur alli\u00e9 sud-cor\u00e9en.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(21/OSCARS SON) *** On part pour Hollywood, et pour la 90e c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, qui r\u00e9compense l'industrie du cin\u00e9ma am\u00e9ricain, \u00e0 Los Angeles.\r\n4 Oscars pour le film \"La Forme de l'eau\u00a0\u00bb du Mexicain Guillermo del Toro, grand favori cette ann\u00e9e, \r\nil remporte l'oscar du meilleur r\u00e9alisateur et du meilleur film.\r\nIl a triomph\u00e9 cette nuit, en doublant l'autre pr\u00e9tendant \u00e0 la statuette, le film \"3 Billboards, Les Panneaux de la vengeance\". \r\nUn film qui a remport\u00e9 pour sa part deux oscars, dont celui de la meilleur actrice pour Frances Mac Dormand.\r\nElle se dit tr\u00e8s honor\u00e9e. \r\n DIGAS 57 secondes \r\nGary Oldman remporte lui le sacre de meilleur acteur pour son interpr\u00e9tation de Winston Churchill dans \u00ables heures sombres\u00a0\u00bb. \r\nLe palmar\u00e8s complet est en ligne sur RTS.ch.\r\n(foot) En football, le FC Sion a \u00e9t\u00e9 contraint au nul hier, au Stade de Tourbillon. \r\n1 partout face au FC Lucerne.\r\nYoung Boys s'est impos\u00e9 \u00e0 Lugano, 4 \u00e0 2.\r\nEt St.Gall est all\u00e9 gagner \u00e0 Thoune, 2 \u00e0 1.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 779, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364618", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-03-05T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-03-05T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9364636", "ece-9364618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T06:50:03Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [87%] :\r\nInfo trafic RTS avec Motor et l'expert suisse en huile de moteur Motor ex Point com suite \u00e0 la panne d'un v\u00e9hicule sur l'autoroute, mort \u00e0 Yverdon signale des perturbations entre le tunnel de fracasser c'est le tunnel de pri\u00e8re Chaban, direction d'Yverdon sur le contournement de Lausanne, un accident provoque un bouchon entre le tunnel de Belmont et Lausanne, bref Blaise serait en direction de Gen\u00e8ve, sinon des bouchons sont signal\u00e9s sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre les changeurs dessert la Sarah en direction de Lausanne sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre Gland et le point sur la version en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nDu brouillard sur le plateau, qui devrait se dissiper au fil de la matin\u00e9e du soleil ailleurs le temps devrait rester sec jusqu'\u00e0 ce soir, il fait un \u00e0 2 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 8 cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec jus de pomme suisse Swiss Fruit point CH. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:08) [91%] :\r\n\u00c9ric Veyret pour tout un monde ici juste apr\u00e8s le journal et vous allez nous parler ce matin, \u00c9ric, on va pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire dans les glaces du nord de l'Arctique, puisque pour la premi\u00e8re fois la semaine derni\u00e8re un bateau, un navire est pass\u00e9 l\u00e0- dedans, en plein hiver, sans l'aide d'un brise- glace qu'est -ce que \u00e7a implique et ce qui se joue l\u00e0 derri\u00e8re est -ce que cette ce que cette route en un sens \u00e0 des sens, c'est ce qu'on verra avec notre invit\u00e9 Marc de cr\u00e9er qui est aventurier navigateurs qui est l'une des rares personnes qui soit pass\u00e9 d'ailleurs par la belle \u00e9mission merci romaine, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [95%] :\r\nDominique Choffat le secret planant autour du partenariat entre la Poste et Amazonas secret qui fait beaucoup parler de lui, les milieux \u00e9conomiques craignent un billet dans l'\u00e9galit\u00e9 de traitement avec les autres acteurs du domaine en fait le point sur ces enjeux commerciaux en ouverture de journal, les Tessinois ont pris peur au dernier moment, ils ont finalement rejet\u00e9 l'initiative No Billag comme les autres cantons mais la crainte des Tessinois c'\u00e9tait surtout de se couper du reste du pays, on d\u00e9cryptera ce r\u00e9sultat d'ici quelques minutes, on \u00e9voquera \u00e9galement les \u00e9lections en Italie avec plus de questions que de r\u00e9ponses, pour l'instant, et puis on terminera ce journal couvert de paillettes, la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, s'est achev\u00e9e sur une foison de r\u00e9compense, on en profitera pour \u00e9couter l'\u00e9motion de celle qui a remport\u00e9 l'Oscar de la meilleure actrice Francis McDermott. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [89%] :\r\nApr\u00e8s les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 CarPostal est -ce qu'on va avoir droit \u00e0 une affaire amazone pour La Poste, c'est en tout cas l'inqui\u00e9tude de deux \u00e9lus le conseiller national socialiste Matthias Reynard et le PLR Olivier Feller, maire, il demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire la lumi\u00e8re sur le partenariat entre la Poste et Amazone, le g\u00e9ant am\u00e9ricain du commerce en ligne deux interpellations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es la semaine derni\u00e8re \u00e0 Berne et ces deux interpellations, h\u00e9 bien elles font \u00e9cho \u00e0 des entreprises qui craignent que l'\u00e9galit\u00e9 de traitement ne soit pas respect\u00e9e, Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [91%] :\r\nLa loi sur la Poste impose au G\u00e9ant Jaune de fr\u00e8res, les m\u00eames conditions, \u00e0 toutes les entreprises, le partenariat en discussion avec amazone r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la presse al\u00e9manique suscite donc l'inqui\u00e9tude des acteurs priv\u00e9s en Suisse, ils craignent que des avantages de d\u00e9douanement n'a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 l'entreprise am\u00e9ricaine pour les livraisons rapides Pascal Vanderberg, pr\u00e9sident directeur g\u00e9n\u00e9ral de Payot. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:28) [88%] :\r\nSurtout pour un service rapide, c'est-\u00e0-dire la livraison en traitement super rapide il y a un co\u00fbt et la question c'est : o\u00f9 se situe le coup qui va \u00eatre factur\u00e9 Amazon par rapport \u00e0 ce prix de revient, si c'est au-dessus, au Tonkin, passer par la Poste \u00e0 perte et dans ce cas -l\u00e0 est -ce que amazone va payer moins cher que les plus gros de la vente en ligne par rapport \u00e0 la Migros par rapport \u00e0 d'autres ce qu'il constitue en lui- m\u00eame une distorsion de concurrence, puis la 2\u00e8me question c'est est -ce que la Poste n'est pas all\u00e9 jusqu'\u00e0 proposer \u00e0 Amazon des co\u00fbts qui sont m\u00eame inf\u00e9rieurs au prix de revient et dans ce cas -l\u00e0, c'est le contribuable qui paye la glissi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [93%] :\r\nLa Poste refuse de communiquer sur ces n\u00e9gociations autour d'un contrat priv\u00e9 ce qui aiguise l'app\u00e9tit de transparence des \u00e9lus Olivier fait l'air conseiller national PLR Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [92%] :\r\nMais pourquoi il y a -t-il un secret puisque la Poste en tant qu'entreprise de service public et de par la loi doit de toute fa\u00e7on, appliqu\u00e9 le principe de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement \u00e0 l'ensemble de ses clients, donc, au fond, les tarifs qu'elle pratique ces tarifs doivent donc \u00eatre public, je ne comprends donc pas les cachotteries de la Poste et cela m'am\u00e8ne \u00e0 penser que la Poste pourrait mener des discussions avec amazone ont vu d'offrir \u00e0 cette plateforme qui n'a jamais cr\u00e9\u00e9 d'emplois en Suisse des avantages particuliers en mati\u00e8re tarifaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [94%] :\r\nEt selon l'\u00e9lu Vaudois des avantages accord\u00e9s amazone menacerait l'ensemble des entreprises suisses qui ont une plateforme de commerce en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [95%] :\r\nEt on revient sur les votations d'hier, avec un r\u00e9sultat bien plus clair que ne l'annon\u00e7aient les sondages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:51) [96%] :\r\nL'initiative dite No Billag, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier par71,6 pourcent des votants, quand on regarde de plus pr\u00e8s les r\u00e9sultats des diff\u00e9rents cantons, on observe un rejet de ce texte de la part des tessinois avec un taux de65,5 pourcent des voix, un r\u00e9sultat qui contredit le dernier sondage dans ce canton et qui r\u00e9v\u00e8le la crainte des Tessinois de se couper du reste du pays, c'est l'analyse de Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:15) [95%] :\r\nAvec un oui aussi net qu'inattendu dans les urnes, les Tessinois ont finalement refus\u00e9 de jouer avec le feu, ils sont rest\u00e9s sourds \u00e0 l'appel des d\u00e9tracteurs de la radio- t\u00e9l\u00e9vision, de la Suisse italienne qui invitaient les citoyens \u00e0 infliger une le\u00e7on \u00e0 cette RSI que les partisans de l'abolition de la redevance jugent selon leurs propres termes arrogante imperm\u00e9able \u00e0 la critique et gangr\u00e9n\u00e9e par la par Tito cr\u00e9e ainsi un message r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'envi, mais qui aura finalement eu l'effet inverse, une bonne part des citoyens ont \u00e9t\u00e9 pris de vertiges au dernier moment un oui dans les urnes tessinoises aurait eu des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses, \u00e0 commencer par la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la RSI en passant par les rapports que le Tessin, entretien avec la Conf\u00e9d\u00e9ration, sans compter que le reste du pays aurait sans doute d\u00e9finitivement cess\u00e9 de tenter de comprendre ce canton et sa tendance \u00e0 se tirer une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [95%] :\r\nPlusieurs questions cantonales \u00e9taient \u00e9galement \u00e0 l'ordre du jour hier du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire est connu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:12) [96%] :\r\nC'est le PLR Didier Castella et la socialiste Val\u00e9rie Miller Carrard, qui s'affronteront pour remplacer la Verte Marie Garnier au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois quant aux Vaudois, ils ne veulent pas de remboursement des soins dentaires, ils ont rejet\u00e9 la votation d'hier avec plus de 57 pourcent des voix un vote qui a \u00e9t\u00e9 attentivement observ\u00e9 par les porteurs de projets similaires dans d'autres cantons comme le Valais Neuch\u00e2tel ou encore Gen\u00e8ve mais oui des initiatives similaires pour introduire une assurance dentaire y ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, on peut donc se demander si ce vote test des Vaudois ne tue pas tout projet identique \u00e0 venir Agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:49) [94%] :\r\nPlusieurs sp\u00e9cialistes des milieux de la sant\u00e9 sont clairs : si c'est pour aller devant le peuple, avec le m\u00eame texte que dans le canton de Vaud, ce n'est m\u00eame pas la peine, la population suisse ne serait pas encore m\u00fbre car depuis toujours une culture de s\u00e9paration tr\u00e8s nette entre la sant\u00e9 bucco- dentaire et le reste du corps, a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e la bonne sant\u00e9 des dents serait une question de responsabilit\u00e9 individuelle c\u00f4t\u00e9 politique, on admet aussi qu'il faudra peut-\u00eatre encore du temps, Baptiste Hurni socialiste neuch\u00e2telois, membre du comit\u00e9 d'initiative pour le remboursement des soins dentaires dans son canton, rappelle qu'en Suisse, on passe rarement du 1er coup lorsqu'il s'agit de prestations sociales, mais selon lui, \u00e7a finira bien par \u00eatre accept\u00e9 un jour en Valais initiative et notamment port\u00e9e par le socialiste Matthias Reynard, il n'est \u00e9videmment pas ravi du r\u00e9sultat Vaudois, mais n'en tire pas de conclusion pour autant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:37) [88%] :\r\nLe rapport de force niveau politique est diff\u00e9rent dans le canton du Valais, une politique familiale qui a une importance, un peu plus forte avec un peu d'essais qui reste tr\u00e8s fort dans le canton, je pense que le PDC valaisan plus de soucis pour la politique familiale que le PLR Vaudois, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:53) [93%] :\r\nEn Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel, la position du Conseil d'\u00c9tat est attendu et il pourrait bien y opposer un contre- projet, comme c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve c'est votations cantonales n'interviendront pas avant 2000 19 au plus t\u00f4t un syst\u00e8me national de gestion du trafic des drones. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:08) [93%] :\r\nLa Suisse devrait \u00eatre le 1er pays en Europe \u00e0 se doter d'un h\u00f4tel, dispositif, il sera mis en oeuvre gr\u00e2ce \u00e0 une collaboration entre la soci\u00e9t\u00e9 de contr\u00f4le a\u00e9rien Skyguide, la plate-forme et selon ces 2 entreprises, ce syst\u00e8me devrait offrir aux drones un acc\u00e8s s\u00fbr et s\u00e9curis\u00e9 dans le ciel suisse, une phase d'essais d\u00e9butera en juin prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:30) [94%] :\r\nEt l'Italie maintenant o\u00f9 l'issue de l'\u00e9lection du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:32) [94%] :\r\nReste incertaine, oui, la coalition de droite et d'extr\u00eame droite est arriv\u00e9 en t\u00eate, mais on ignore encore si elle parviendra \u00e0 former une majorit\u00e9 au Parlement, de son c\u00f4t\u00e9, le Mouvement 5 \u00e9toiles et le grand vainqueur du scrutin avec plus de 32 pourcent des suffrages, il s'affirme comme le 1er parti d'Italie et il se propose lui aussi d'\u00eatre le pilier d'une future majorit\u00e9 \u00e9coutez Alessandro Di Battista, il est l'une des figures de proue des 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:59) [83%] :\r\nC'est quoi ce qu'a \u00e0 la m\u00eame peine, \u00e7a reste ferme, si ces r\u00e9sultats sont confirm\u00e9s, ce serait un triomphe du Mouvement 5 \u00e9toiles europ\u00e9ens apoth\u00e9ose, une v\u00e9ritable apoth\u00e9ose rapidement que nous avons accompli du bon travail et surtout cela d\u00e9montre autre chose, c'est que tous les autres devront venir discuter avec nous, non, et je le dis \u00e0 tous les citoyens, c'est la meilleure garantie de transparence pour le peuple italien se tra\u00eene s'appelle pas pour les \u00e9cart les autres forces politiques devront venir discuter avec nous, en utilisant 2 m\u00e9thodes de transparence, de cr\u00e9dibilit\u00e9 non bas\u00e9 sur les propositions et sur les solutions que nous voulons assurer \u00e0 ce pays qui soul\u00e8vera et sur le sol, le fait mon caract\u00e8re et cela aura lieu dans les prochains jours et les prochaines semaines, Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [96%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Sud envoie une d\u00e9l\u00e9gation ce matin au nord en Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:49) [94%] :\r\nOui, il s'agit l\u00e0 d'une visite de haut niveau qui s'inscrit dans le cadre des efforts de dialogue initi\u00e9s par le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en : S\u00e9oul essayez donc d'apaiser les tensions provoqu\u00e9es par les progr\u00e8s rapides du programme balistique et nucl\u00e9aire de Pyongyang, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, des tensions \u00e9galement aliment\u00e9es par les insultes et les menaces de guerre r\u00e9guli\u00e8rement prof\u00e9r\u00e9es par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, on retrouve notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:16) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon Jae-In envoie \u00e0 Pyongyang, son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale Jean-Louis Yang et le chef de ses services secrets sort Hoon, un habitu\u00e9 des discussions en coulisses avec le Nord, leur objectif est d'am\u00e9liorer les relations Nord-Sud et surtout de convaincre le r\u00e9gime de Kim Jong Eun d'entamer rapidement des n\u00e9gociations de d\u00e9nucl\u00e9arisation avec les \u00c9tats-Unis, les 2 \u00e9missaires s'envoleront d'ailleurs pour Washington d\u00e8s la fin de leur visite de 2 jours \u00e0 S\u00e9oul, l'opposition conservatrice critique ses efforts en faveur du dialogue qu'elle compare m\u00eame avec l'accord de Munich pass\u00e9 avec Hitler \u00e0 la veille de la Seconde Guerre mondiale, de son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement sud- cor\u00e9en estime que le temps presse, la reprise en avril des exercices militaires sud- cor\u00e9ennes am\u00e9ricain devrait raviver les tensions et compliquer la relance des pourparlers des pourparlers face auxquels les \u00c9tats-Unis cachent mal leur scepticisme en d\u00e9pit de l'insistance de leur alli\u00e9 sud- cor\u00e9en Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias sport rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [93%] :\r\nEt on va terminer ce journal \u00e0 Hollywood 90\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, qui a r\u00e9compens\u00e9 cette nuit, l'industrie du cin\u00e9ma am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:23) [92%] :\r\nMais oui, 4 Oscars pour le film, la forme de l'eau, du Mexicain Guillermo del Toro, grand favori cette ann\u00e9e, il remporte l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur et du meilleur film, il y a triomph\u00e9 cette nuit en doublant l'autre pr\u00e9tendant \u00e0 la statuette, le film suit Billboards les panneaux de la vengeance, un film qui a remport\u00e9 pour sa part deux oscars, dont celui de la meilleure actrice pour Francis Mac Dormand d'elle, se dit tr\u00e8s honor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:49) [70%] :\r\nEt par l\u00e0 m\u00eame Bissao tunnel avant on va filmer, on a men\u00e9 ce n'est v\u00e9cu \u00e0 la Cor\u00e9e, c'est un oui mais il ne suis. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:56) [86%] :\r\nJe serai tellement honor\u00e9 incite toutes les femmes qui ont \u00e9t\u00e9 ce soir dans toutes les cat\u00e9gories se lever avec moi dans cette salle, les actrices, Meryl Streep tu que tout le monde va faire aller les r\u00e9alisatrice et productrice, les sc\u00e9naristes les directrice de la photographie les compositrices celles qui \u00e9crivent des chansons allez OK, alors maintenant tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:19) [87%] :\r\nRegardez, on a toute une histoire, des projets qu'on va financer s'il vous pla\u00eet, n'essayez pas de nous en parler tout \u00e0 l'heure dans les soir\u00e9es \u00e0 Hollywood mais invit\u00e9 nous dormons nouveaux-n\u00e9s dans les autres dans les prochains jours et on vous racontera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:40) [96%] :\r\nEdgar et Oldman remporte lui le sacre du meilleur acteur pour son interpr\u00e9tation de Winston charge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:46) [91%] :\r\nIl dans les heures sombres, le palmar\u00e8s complet est en ligne sur RTS Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:53) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Dominique Choffat, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures tout un monde avec Tissot. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T07:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95163159-7457-48F0-932D-15A5C1D4FD73", "internalArchiveId": "95163159-7457-48F0-932D-15A5C1D4FD73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jean-Michel Cina, pr\u00e9sident de la SSR, PDC;Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00e9tat PS VD, en charge de la sant\u00e9;Boukari, Fouad;Sami Kanaan, magistrat PS GE, en charge de la culture;Pialat\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/MULTI REFORMES SSR PI) Sit\u00f4t l'initiative dite \"No Billag\" rejet\u00e9e, l'avenir de la SSR commence \u00e0 se dessiner!\r\n71,6% des Suisses ont donc dit non hier \u00e0 la fin du financement public de l'audiovisuel...\r\nEt malgr\u00e9 l'ampleur du \"non\", la plupart des partis exigent des r\u00e9formes...\r\nLa SSR elle n'a pas attendu pour pr\u00e9senter sa feuille de route... \r\nAlors m\u00eame que les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs n'\u00e9taient pas encore connus hier, les premi\u00e8res pistes de travaille \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9es par ses dirigeants... Rouven Gueissaz.\r\n  1'32 ((Les propositions devraient se multiplier ces prochains mois. Le montant et la r\u00e9partition de la redevance, l'assujettissement des entreprises ou la r\u00e9glementation concernant la publicit\u00e9. Autant de points de d\u00e9bats. Le s\u00e9nateur PDC fribourgeois Beat Vonlanthen souhaite par exemple interdire la r\u00e9clame apr\u00e8s 19h30 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Son coll\u00e8gue de parti, Jean-Michel Cina, pr\u00e9sident de la SSR, se dit ouvert \u00e0 la discussion.\r\nSON 27''\r\nLa SSR pr\u00e9sentera des mesures concr\u00e8tes d'ici le mois de juin. Mais elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 hier un plan d'\u00e9conomies de 100 millions de francs qui ne se fera pas sans une r\u00e9duction de personnel. Jean-Michel Cina assure que les r\u00e9formes auraient eu lieu m\u00eame si l'initiative nobillag n'avait jamais \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e.\r\nSON 27''\r\nLe rejet massif de l'initiative ne constitue donc pas un blanc-seing pour la SSR. Tous les partis s'accordent \u00e0 le dire, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche.))\r\nLe suje de Rouven Gueissaz.\r\nLes Suisses qui ont dit clairement oui hier \u00e0 l'autre objet en votation: le nouveau r\u00e9gime financier.\r\nPlus de 84 % des votants acceptent que l'Etat continue \u00e0 pr\u00e9lever l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct et la TVA... jusqu'\u00e0 fin 2035.\r\n(08/VD/SOINS DENTAIRES SUITES ITV MAILLARD) *** Au niveau cantonale, les Vaudois n'ont pas voulu d'assurance obligatoire pour les soins dentaires. \r\nIls ont vot\u00e9 non \u00e0 plus de 57% contre plus de 42% de oui. \r\nPas d'assurance donc, mais le probl\u00e8me de la prise en charge des soins dentaires persiste pour le conseiller d'\u00e9tat vaudois en charge de la sant\u00e9.\r\nPierre-Yves Maillard esp\u00e8re que le parlement accueillera favorablement le projet de loi que le conseil d'\u00e9tat compte remettre sur la table pour am\u00e9liorer la situation. \r\n  44'' \r\nPierre-Yves Maillard au micro de Tania Barril\r\n(Bve Constitution VS) Les Valaisans eux ont largement accept\u00e9 hier  de r\u00e9viser totalement leur constitution cantonale. \r\nPr\u00e9s de 62% des votants ont souhait\u00e9 une refonte de la constitution cantonale de 1907 men\u00e9e par une constituante plut\u00f4t que par le Grand Conseil\r\nL'\u00e9lection de cette constituante est pr\u00e9vue le 25 novembre prochain. \r\nSes 130 membres devront repr\u00e9senter toutes les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 valaisanne.\r\n(06/GE/FETES DE GE PI) *** Des F\u00eates de Gen\u00e8ve de 11 jours maximum. voil\u00e0 le choix des citoyens de la ville de Gen\u00e8ve. \r\nIls ont ainsi valid\u00e9 hier le contre-projet de la Municipalit\u00e9 et refus\u00e9 l'initiative populaire qui pr\u00f4nait un maximum de 7 jours. \r\nVoil\u00e0 donc un premier cadre, mais de nombreuses questions restent ouvertes sur l'avenir de la manifestation...\r\nAlors que les 2 derni\u00e8res \u00e9ditions \u00e9taient largement d\u00e9ficitaires et que l'\u00e9dition 2018 n'aura pas lieu. Guillaume Rey.\r\n   59''\r\n((Les magistrats de la ville avaient le sourire hier devant la presse. c'est le contre-projet qu'ils d\u00e9fendaient qui a \u00e9t\u00e9 choisi... 11 jours de f\u00eate, avec donc 2 week-ends. un texte qui pr\u00e9cise aussi que la ville ne subventionne pas la manifestation.\r\nL'ex\u00e9cutif a \u00e9galement annonc\u00e9 des rendez-vous ces prochains mois avec les milieux concern\u00e9s, pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir de la manifestation... avenir de l'\u00e9t\u00e9 genevois... ils s'ajoutent aux Etats g\u00e9n\u00e9raux du tourisme, organis\u00e9s par le canton, le 15 mai... Sami Kanaan, magistrat de la ville en charge de la culture, ne cache pas certaines envies. \r\n9'\r\nSami Kanaan, qui parle \"d'\u00e9v\u00e9nement majeur estival\". l'appellation F\u00eate de Gen\u00e8ve semble avoir v\u00e9cu, le magistrat admet d'ailleurs cette possibilit\u00e9... un \u00e9l\u00e9ment qui fait partie des nombreuses inconnues \u00e0 lever en vue de 2019... quant \u00e0 cet \u00e9t\u00e9, la ville a \u00e9voqu\u00e9 hier une animation, qui sera pr\u00e9sent\u00e9e ult\u00e9rieurement, pour compenser l'absence des F\u00eates de Gen\u00e8ve.))\r\n(Bve Elections ZH) La gauche renforce sa majorit\u00e9 l\u00e9gislative \u00e0 Zurich et maintient sa domination \u00e0 l'ex\u00e9cutif dirig\u00e9 par la maire Corine Mauch. \r\nLe retrait tardif de la socialiste Claudia Nielsen a aussi facilit\u00e9 l'\u00e9lection hier d'une seconde \u00e9lue des Verts et l'entr\u00e9e d'un Vert'lib\u00e9ral \u00e0 la municipalit\u00e9.\r\n(Bve Elections FR) Le PLR Didier Castella et la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard s'affronteront au second tour de l'\u00e9lection pour remplacer la Verte Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois.\r\nLa droite veut arracher un cinqui\u00e8me si\u00e8ge, tandis que la gauche veut \u00e9viter de perdre l'un de ses trois fauteuils. Mais jusqu'ici, aucun des deux camps n'est parti uni au combat.\r\n(TF2/TRANSPARENCE PA) *** Les canton de Fribourg  et de Schwytz  votaient hier sur la transparence du financement des partis politiques\r\nA Fribourg, le texte des jeunes socialistes a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e par plus de deux tiers des votants. \r\nAlors qu'A Schwyz, une initiative similaire a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e \u00e0 une petite majorit\u00e9. \r\nLe parlement va devoir tenir compte de ces resultats dans le traitement de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale sur la transparence du financement des partis politiques. \r\nUn contre projet va probablement voir le jour Muriel Ballaman. \r\n  56'' \r\n((Il y a un peu plus d'un mois, fin janvier, le conseil f\u00e9d\u00e9ral rejetait sans contre projet cette initiative de la gauche et du PBD. Il estimait qu'elle n'\u00e9tait pas compatible avec les particularit\u00e9s du syst\u00e8me politique suisse. Faux, lui ont r\u00e9torqu\u00e9 les fribourgeois et les schwytzois, qui estiment que leurs partis cantonaux doivent d\u00e9voiler leurs budgets de campagne et les noms de leurs gros donateurs. En tout, 5 cantons suisses ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tabli leurs propres r\u00e8gles sur la question.\r\nL'initiative f\u00e9d\u00e9rale demande que les partis communiquent l'orgine de tous les dons sup\u00e9rieurs \u00e0 10 000 francs, et elle proscrit les dons anonymes. Apr\u00e8s les votations cantonales d'hier, un compromis pourrait na\u00eetre: les chiffres \u00e0 partir desquels une transparence devient obligatoire pourrait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9s que les 10 mille francs demand\u00e9s. Autre variante: les donations des entreprises devraient \u00eatre rendu public \u00e0 partir d'un certain montant. \r\nLa discussion s'ouvre donc au parlement, avec cette certitude: aujourd'hui les partis qui d\u00e9fendent cette initiative vont pouvoir s'appuyer sur la nouvelle donne qu'offrent ces deux votes \u00e0 Fribourg et \u00e0 Schwytz.))\r\n(Bve Jura radioactifs) Les Jurassiens ne veulent pas de d\u00e9p\u00f4ts de d\u00e9chets radioactifs pr\u00e8s de leur fronti\u00e8re. \r\nIls souhaitent que la Conf\u00e9d\u00e9ration abandonne l'\u00e9tude sur les sites pr\u00e9vus dans les cantons d'Argovie et de Soleure. \r\nCe scrutin n'a aucune valeur contraignante.\r\nMais une loi cantonale exige que le peuple soit consult\u00e9 pour tout projet li\u00e9 \u00e0 l'atome situ\u00e9 \u00e0 moins de 50 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re jurassienne.\r\n(Bve Allemagne) L'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nLes adh\u00e9rents du Parti social-d\u00e9mocrate en Allemagne qui ont approuv\u00e9 \u00e0 66% hier l'accord de coalition avec le bloc conservateur d'Angela Merkel...\r\nOuvrant la voie \u00e0 la formation d'un gouvernement, plus de cinq mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n(TF3/ITALIE DI (7H)) DIR RNIS PRIVE +39 06 80 69 01 87 - SECOURS  +39 ** 89 *6611 (A VERIFIER AUPRES D'ERIC DEMAIN MATIN)\r\n*** En italie, plus de 46 millions d'\u00e9lecteurs \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier... Provoquant un veritable s\u00e9isme politique... \r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives marqu\u00e9es par une tr\u00e8s forte pouss\u00e9e des partis anti-syst\u00e8me. \r\nLe mouvement 5 \u00e9toiles s'impose comme la premi\u00e8re formation du pays avec plus de 32% des voix. \r\nQuant \u00e0 la coalition de droite et d'extr\u00eame-droite elle obtient 37% des suffrages mais avec une Ligue de Matteo Savini qui devance Forza Italia de Silvio Berlusconi. \r\nA Rome, nous retrouvons notre correspondant Eric Jozef... Le Mouvement 5 \u00e9toiles et la coalition de droite et d'extr\u00eame-droite revendiquent tous les deux la victoire. \r\nEn fait qui a gagn\u00e9 ?\r\n----\r\nTous les deux. Car le Mouvement 5 \u00e9toiles a v\u00e9ritablement fait une d\u00e9monstration de force. Il gagne plus de sept points par rapport \u00e0 2013, avec plus de 32% au niveau national et des scores de 40 voire 50% dans le Mezzogiorno. Quant \u00e0 la coalition de droite elle bat largement le centre-gauche et devance de cinq points les 5 \u00e9toiles. Mais reste \u00e0 savoir maintenant qui r\u00e9ussira \u00e0 constituer un gouvernement.  Ni la coalition de droite, ni le Mouvement 5 \u00e9toiles ne disposent aujourd'hui sur le papier d'une majorit\u00e9 au Parlement. Les deux p\u00f4les vont donc sans doute chercher d'obtenir le soutien de certains \u00e9lus du centre-gauche. A moins que la Ligue et les 5 \u00e9toiles tentent un rapprochement. C'est une hypoth\u00e8se. Mais qui semble encore difficile \u00e0 mettre en oeuvre. L'Italie risque en tout cas d'entrer dans une p\u00e9riode, d'incertitude politique.\r\nRELANCE : Et qui sont les perdants du scrutin Eric?\r\nDe toute \u00e9vidence l'ancien pr\u00e9sident du Conseil Matteo Renzi. Le parti d\u00e9mocrate tombe sous les 20%. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale c'est toute la gauche qui subit un revers et ne repr\u00e9sente plus qu'un Italien sur quatre. L'autre perdant, c'est Silvio Berlusconi qui n'a pas v\u00e9ritablement r\u00e9ussi son retour. Forza Italia est bloqu\u00e9e \u00e0 14,6% soit trois points derri\u00e8re la Ligue. Enfin, on peut aussi dire que, d'une certaine mani\u00e8re, c'est l'Europe qui a perdu hier. Les forces eurosceptiques, des 5 \u00e9toiles \u00e0 la Ligue en passant par les nationalistes de Fratelli d'Italia repr\u00e9sentent plus de 50% dans le nouveau parlement italien.  \r\nEric Jozsef, en direct de Rome\r\n(Bve Syrie) Bachard Assad d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 poursuivre l'offensive dans la Ghouta orientale\r\nApr\u00e8s deux semaines de bombardements meurtriers, le pr\u00e9sident syrien a affirm\u00e9 hier soir que l'op\u00e9ration militaire syrienne \" allait se poursuivre\". \r\nOffensive qui lui a permis de reprendre plus du quart de l'enclave, situ\u00e9e pr\u00e9s de Damas.. \r\nLe  a d\u00e9clar\u00e9 hier soir qu'il allait \"continuer de combattre le terrorisme\" dit-il. \r\nAlors qu'un premier convoi humanitaire de l'ONU doit tenter ce lundi de faire parvenir de l'aide aux habitants de la Ghouta orientale...\r\nApr\u00e8s deux semaines de bombardements meurtriers dans la Ghouta orientale, l'op\u00e9ration militaire syrienne \"va se poursuivre\", annonce Bachar Al-Assad. \r\nOffensive qui lui a permis de reprendre plus du quart de l'enclave, situ\u00e9e pr\u00e9s de Damas.. \r\nLe pr\u00e9sident syrien a d\u00e9clar\u00e9 hier soir qu'il allait \"continuer de combattre le terrorisme\" dit-il. \r\nAlors qu'un premier convoi humanitaire de l'ONU doit tenter ce lundi de faire parvenir de l'aide aux habitants de la Ghouta orientale...\r\n(17/RAIFFEISEN SOUTIEN GIESEL PA) *** Patrick Gisel, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Raiffeisen, conserve le soutien de son conseil d'administration.. \r\nJohannes R\u00fcegg-St\u00fcrm, le pr\u00e9sident de la banque, a vol\u00e9 au secours de l'actuelle direction hier dans la NZZ am Sonntag. Pour rappel, l'ancien CEO Pierin Vicenz a \u00e9t\u00e9 mis en d\u00e9tention la semaine derni\u00e8re.\r\nEsther Coquoz, le but  de cette prise de parole, c'est aussi de d\u00e9douaner le Conseil d'administration dans cette affaire qui secoue la troisi\u00e8me banque de Suisse.\r\n 54'' \r\n((D\u00e8s les premi\u00e8res rumeurs sur Pierin Vincenz, la banque a effectu\u00e9 une v\u00e9rification interne. Mais quand d'importantes informations sont cach\u00e9es, impossible de tout voir. Seule la proc\u00e9dure p\u00e9nale a permis de faire appara\u00eetre des \u00e9l\u00e9ments suspects. Le Conseil d'administration conc\u00e8de quand m\u00eame une erreur : il n'aurait pas d\u00fb nommer la femme de Pierin Vincenz \u00e0 la direction du service juridique de la banque. L'actuel directeur de Raiffeisen, Patrick Gisel, conserve lui toute la confiance de son conseil d'administration, m\u00eame si il a pr\u00e9sid\u00e9 temporairement la soci\u00e9t\u00e9 Aduno, l'entreprise au coeur du soup\u00e7on d'enrichissement personnel de Pierin Vincenz. Dans son \u00e9dition de ce dimanche, la Sonntagszeitung met cependant en cause Patrick Gisel: il aurait eu acc\u00e8s d\u00e8s l'automne 2016 \u00e0 une expertise relatant les faits. Pas s\u00fbr que l'offensive de communication d\u00e9ploy\u00e9e  par le pr\u00e9sident de la Raiffeisen suffise donc \u00e0 \u00e9teindre l'incendie.))\r\n(TF4/LES OSCARS DI (7H))  DIRECT TEL MOBILE +1 ** 93 OU SKYPE: leblogbuster\r\nLa 90e c\u00e9r\u00e9monie des Oscars a lieu cette nuit \u00e0 Los Angeles. \r\nPremi\u00e8re \u00e9dition depuis le scandale suscit\u00e9 par le producteur Harvey Weinstein. \r\nHollywood ou nous attend Lo\u00efc Pialat.\r\nLa forme de l'eau du Mexicain Guillermo del Toro a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 au cours d'une soir\u00e9e marqu\u00e9e Loci \u00e9galement par la politique \r\nDIRECT\r\nRelance : Et que dire du palmar\u00e8s de cette ann\u00e9e?\r\nDIRECT\r\nLo\u00efc Pialat en direct d'Hollywood Boulevard, \u00e0 Los Angeles\r\n(Bve Foot Italie) L'immense \u00e9motion dans le monde du football italien apr\u00e9s l'annonce hier de la mort de Davide Astori.\r\nTous les matches en Serie A comme en Serie B ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9s...\r\n\u00c0 31 ans, le capitaine de la Fiorentina est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche d'un arr\u00eat cardiaque, alors qu'il \u00e9tait au vert avec son \u00e9quipe.\r\nLe d\u00e9fenseur \u00e9tait un personnage respect\u00e9 du foot italien, toujours pr\u00e9sent avec la s\u00e9lection.\r\nLe maire de Florence a annonc\u00e9 hier que sa ville observerait \"une journ\u00e9e de deuil\" lors des fun\u00e9railles de Davide Astori, dont la date n'a pas encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es.\r\n(19/FOOT FC SION PA) *** Du football  et Young Boys qui signe une 6e victoire d'affil\u00e9e en Super League...\r\nCette victoire hier \u00e0 Lugano (4 buts \u00e0 2) leur permet de s'envole au classement avec 14 points d'avance sur le FC B\u00e2le, qui compte 2 matches de moins.\r\nEn bas de tableau, le FC Sion a fait match nul hier \u00e0 domicile contre le FC Lucerne.\r\nUn but partout. \r\nMalgr\u00e9 ce petit point, les valaisans gardent espoir Laurent Bastardoz...\r\n  56'' \r\nLes Valaisans toujours derniers donc de Super League, 10\u00e8me, avec 21 points... \r\nA trois longueur de Thoune qui a perdu hier 2 buts \u00e0 1 contre St.Gall...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve list\u00e9riose Afrique) Cela fait plus d'un an que la pire \u00e9pid\u00e9mie de list\u00e9riose jamais enregistr\u00e9e dans le monde s\u00e9vit en Afrique du Sud. \r\n950 cas et 180 morts ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s depuis janvier 2017. \r\nLa source de la contamination a enfin \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e et annonc\u00e9 hier.\r\nCette \u00e9pid\u00e9mie viendrait d'une usine alimentaire situ\u00e9e \u00e0 Polokwane, dans le nord-est du pays. \r\nL'ensemble des produits sortant de ce site de production vont \u00eatre rappel\u00e9s. \r\nLe ministre de la Sant\u00e9 conseille aux consommateurs d'\u00e9viter tous les produits cuisin\u00e9s contenant de la viande.\r\n(Bve  Iran) Le chef de la diplomatie fran\u00e7aise Jean-Yves Le Drian va tenter lui aujourd'hui \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de sauvegarder l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien tout en demandant des gages \u00e0 l'Iran sur son programme balistique et ses ambitions r\u00e9gionales.\r\nL'Iran de son c\u00f4t\u00e9 estim\u00e9 que les pays vendant des armes \u00e0 l'Arabie saoudite doivent \"rendre des compte\" pour les \"crimes de guerre\" qui sont commis au Y\u00e9men...\r\nD\u00e9claration hier du pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani lors d'une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais Emmanuel Macron.", "durationSec": 837, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364626", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9364649", "ece-9364626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T06:50:03Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nAvec le journal de 5 Boukari bonjour Fred bonjour, radios et t\u00e9l\u00e9visions publiques pr\u00e9server au lendemain du refus Net de l'initiative dite No bilingue d'une victoire d'\u00e9tape pour la SSR, qui aussit\u00f4t pr\u00e9sent\u00e9 hier de nouvelles r\u00e9formes les Vaudois ne veulent pas d'une assurance dentaire obligatoire l'initiative du POPB de solidarit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par plus de 57 pourcent des votants et puis les partis anti- syst\u00e8me et anti- europ\u00e9ens font le plan en Italie, selon les premi\u00e8res projections de r\u00e9sultats nationaux, la coalition de droite arriverait en t\u00eate des l\u00e9gislatives devant le Mouvement 5 \u00e9toiles, la 90\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, a eu lieu cette nuit, premi\u00e8re \u00e9dition depuis le scandale suscit\u00e9 par l'affaire Weinstein, nous ferons le point \u00e9galement sur le palmar\u00e8s, en Direct d'Hollywood Boulevard, \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [93%] :\r\nSit\u00f4t l'initiative dite No bilingue rejet\u00e9 l'avenir de la SSR commence \u00e0 se dessiner71,6 pourcent des votants ont donc dit non, hier, \u00e0 la fin du financement public de l'audiovisuel et malgr\u00e9 l'ampleur du non, la plupart des partis exigent des r\u00e9formes, la SSR, elle n'a pas attendu pour pr\u00e9senter sa feuille de route, alors m\u00eame que les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs n'\u00e9taient pas encore connus hier les premi\u00e8res pistes de travail \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par les dirigeants de la SSR Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [95%] :\r\nLes propositions devraient se multiplier ces prochains mois, le montant et la r\u00e9partition de la redevance, l'assujettissement des entreprises ou la r\u00e9glementation sur la publicit\u00e9, autant de points de d\u00e9bats, le s\u00e9nateur PDC fribourgeois b\u00e9ate Vonlanthen souhaite par exemple interdire la r\u00e9clame apr\u00e8s 19 heures 30 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, son coll\u00e8gue de parti Jean-Michel China, pr\u00e9sident de la SSR, se dit ouvert \u00e0 la discussion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [93%] :\r\nQue des propositions viennent du PDC, on va les analyser comme d'autres propositions d'autres partis, je pense que l'on doit analyser tr\u00e8s sereinement les r\u00e9sultats de ce vote, prendre en consid\u00e9ration aussi des gens qui ont peut-\u00eatre dit non, mais, mais aussi ceux qui se sont oppos\u00e9s, je crois qu'on a entendu aussi ses voix et puis maintenant on doit aussi les inclure dans nos r\u00e9flexions pour pr\u00e9parer l'avenir de la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [95%] :\r\nLa SSR pr\u00e9sentera des mesures concr\u00e8tes d'ici le mois de juin, mais elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 hier un plan d'\u00e9conomies de 100 millions de francs qui ne se fera pas sans une r\u00e9duction de personnel Jean-Michel Cina assure que les r\u00e9formes auraient eu lieu m\u00eame si l'initiative No Bilal n'avait jamais \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [93%] :\r\nPour moi, clairement parce que ces changements des habitudes de nos utilisateurs est une n\u00e9cessit\u00e9 de s'adapter, \u00e7a c'est la premi\u00e8re des choses et puis le programme d'\u00e9conomie ou le programme de d'efficience et de r\u00e9investissement \u00e9tait n\u00e9cessaire suite au plafonnement d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral des redevances pour la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [96%] :\r\nLe rejet massif de l'initiative ne constitue donc pas un blanc- seing pour la SSR, tous les partis s'accordent \u00e0 le dire, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [95%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Rouven Gueissaz les Suisses qui ont dit clairement oui, cette fois, hier, \u00e0 l'autre objet en votation le nouveau r\u00e9gime financier, plus de 84 pourcent des votants qui ont accept\u00e9 que l'\u00c9tat continue \u00e0 pr\u00e9lever l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et la TVA jusqu'\u00e0 fin 2000. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [97%] :\r\n35 au niveau cantonale les Vaudois n'ont pas voulu d'assurance obligatoire pour les soins dentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [95%] :\r\nIls ont vot\u00e9 non \u00e0 plus de 57 pourcent, contre plus de 42 pourcent de oui, pas d'assurance, donc, mais le probl\u00e8me de la prise en charge des soins dentaires persiste pour le conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge de la sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard, qui esp\u00e8re que le parlement accueillera favorablement le projet de loi que le Conseil d'\u00c9tat contrema\u00eetre sur la table pour am\u00e9liorer la situation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:24) [90%] :\r\nOn savait que l'initiative aurait de la peine \u00e0 passer, c'est pourquoi l'avait fait un contre- projet qui avait une partie constitutionnelle qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le Grand Conseil Picard une partie l\u00e9gislative et la loi, elle, elle est encore sur la table, Grand Conseil, donc nous on a fait ses propositions tr\u00e8s cibl\u00e9e qui allait moins loin que l'initiative mais qui permettait de r\u00e9gler les probl\u00e8mes qui nous apparaissent, le Parlement doit maintenant traiter cette loi, il peut l'amender pour la corriger en tout cas nous serons disponible pour toutes autres solutions qui permettent vraiment d'aider les gens qui sont quand m\u00eame dans une situation inadmissible, on peut pas au XXIe si\u00e8cle dans le canton de Vaud supporter des milliers, des dizaines de milliers de gens ne puissent pas se soigner leurs dents parce qu'ils ont pas les moyens, on doit trouver des pistes concr\u00e8tes et \u00e7a c'est la responsabilit\u00e9 de toutes les forces politiques et aussi de la corporation des m\u00e9decins, dentistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [96%] :\r\nPierre-Yves Maillard, au micro de Tania Barril les Valaisans eux ont largement accept\u00e9 hier de r\u00e9viser totalement leur constitution cantonale, pr\u00e8s de 62 pourcent des votants ont souhait\u00e9 une refonte de cette constitution qui date de 1907 une refonte qui sera donc men\u00e9e par une constituante plut\u00f4t que par le Grand Conseil l'\u00e9lection cette constituante est pr\u00e9vue le 25 novembre prochain c'est 130 membres devront repr\u00e9senter toutes les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 valaisanne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:34) [97%] :\r\nDes f\u00eates de Gen\u00e8ve de 11 jours maximum, c'est le choix des citoyens de la ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [95%] :\r\nIls ont ainsi valid\u00e9 hier le contre- projet de la Municipalit\u00e9 et refus\u00e9 l'initiative populaire qui pr\u00f4nait un maximum de 7 jours, voil\u00e0 donc un premier cadre mais de nombreuses questions restent ouvertes sur l'avenir de la manifestation, alors que les 2 derni\u00e8res \u00e9ditions \u00e9taient largement d\u00e9ficitaires et que l'\u00e9dition 2018 n'aura pas lieu Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:56) [94%] :\r\nLes magistrats de la ville avaient le sourire hier devant la presse, c'est le contre- projet qu'ils d\u00e9fendaient, qui a \u00e9t\u00e9 choisi 11 jours de f\u00eate avec donc 2 week- end un texte qui pr\u00e9cise aussi que la ville ne subventionne pas la manifestation, l'ex\u00e9cutif a \u00e9galement annonc\u00e9 hier des rendez- vous ces prochains mois avec les milieux concern\u00e9s pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir de la manifestation, avenir de l'\u00e9t\u00e9, Genevois, ils s'ajoutent aux \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux du tourisme organis\u00e9s par le canton le 15 mai et Sami Canaan, magistrat de la ville, en charge de la culture ne cache pas certaines envies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [83%] :\r\nJe r\u00eaverais effectivement d'un \u00e9v\u00e9nement qui la jeunesse sur la carte europ\u00e9enne internationale qui a une vraie ambition culturelle mais sans pourra pas le faire seuls aussi les priv\u00e9e comme partout ailleurs, il participe activement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [96%] :\r\nSami Canaan, qui parle d'\u00e9v\u00e9nement majeur estival \u00e0 l'appellation F\u00eate de Gen\u00e8ve semble avoir v\u00e9cu le magistrat admet d'ailleurs cette possibilit\u00e9, un \u00e9l\u00e9ment qui fait partie des nombreuses inconnues \u00e0 lever en vue de 2019 quant \u00e0 cet \u00e9t\u00e9, la ville a \u00e9voqu\u00e9 hier une animation qui sera pr\u00e9sent\u00e9e ult\u00e9rieurement pour compenser l'absence des f\u00eates de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [96%] :\r\nLa gauche renforce sa majorit\u00e9 l\u00e9gislative \u00e0 Z\u00fcrich et maintient sa domination \u00e0 l'ex\u00e9cutif dirig\u00e9 par la maire Corine maori le retrait tardif de la socialiste Claudia Nielsen a aussi facilit\u00e9 l'\u00e9lection hier d'une seconde, \u00e9lue des Verts et l'entr\u00e9e d'un Vert lib\u00e9ral \u00e0 la municipalit\u00e9 le PLR Didier Castella et la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard s'affronteront au second tour de l'\u00e9lection, pour remplacer la Verte Marie Garnier au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois la droite qui veut arracher un cinqui\u00e8me si\u00e8ge tandis que la gauche veut \u00e9viter de perdre l'un de ses trois fauteuils mais jusqu'ici, aucun des 2 camps n'est parti uni au combat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:28) [92%] :\r\nLes cantons de Fribourg et de Schwytz Schwyz ont dit oui hier \u00e0 la transparence du financement des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [93%] :\r\n\u00e0 Fribourg le texte des jeunes socialistes a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e par plus de 2 tiers des votants, alors qu'\u00e0 Schwyz une initiative similaire \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 une petite majorit\u00e9 le parlement va donc devoir tenir compte de ces r\u00e9sultats dans le traitement de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale sur la transparence du financement des partis politiques contre projet va probablement voir le jour, Muriel Balland. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:52) [93%] :\r\nIl y a un peu plus d'un mois, fin janvier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejetait sans contreprojet projet cette initiative de la gauche et du PBD, il estimait qu'elle n'\u00e9tait pas compatible avec les particularit\u00e9s du syst\u00e8me politique suisse faux, lui ont r\u00e9torqu\u00e9 les fribourgeois, les schwytzois, qui estiment que leurs partis cantonaux doivent d\u00e9voiler leur budget de campagne et les noms de leurs gros donateurs en tout 50 en Suisse ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tabli leurs propres r\u00e8gles sur la question, l\u00e9gislatif et des r\u00e2les demande que les partis communiquent l'origine de tous les dons sup\u00e9rieurs \u00e0 10000 francs et elle proscrit les dons anonymes apr\u00e8s les votations cantonales hier un compromis pourrait na\u00eetre les chiffres \u00e0 partir desquels une transparence devient obligatoire pourrait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9 que les 10000 francs demand\u00e9s autre variante les donations des entreprises devraient \u00eatre rendus publics \u00e0 partir d'un certain montant, la discussion s'ouvre donc au parlement avec cette certitude aujourd'hui les partis qui d\u00e9fendent cette initiative vont pouvoir s'appuyer sur la nouvelle donne qu'offrent ces 2 votes \u00e0 Fribourg et \u00e0 je suis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [95%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de Murielle l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les adh\u00e9rents du Parti social- d\u00e9mocrate en Allemagne qui ont approuv\u00e9 \u00e0 66 pourcent, l'accord de coalition avec le bloc conservateur d'Angela Merkel, ouvrant ainsi la voie \u00e0 la formation d'un gouvernement plus de 5 mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:05) [98%] :\r\nEn Italie, plus de 46 millions d'\u00e9lecteurs \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier et provoquant un v\u00e9ritable s\u00e9isme politique Foued. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [94%] :\r\nLes l\u00e9gislatives, marqu\u00e9es par une tr\u00e8s forte pouss\u00e9e des partis anti- syst\u00e8mes, le Mouvement 5 \u00e9toiles s'impose comme la premi\u00e8re formation du pays avec plus de 32 pourcent des voix quant \u00e0 la coalition de droite et d'extr\u00eame droite, elle obtient 37 pourcent des suffrages mais avec une Ligue de Matteo Savini qui devance Forza Italia de Silvio Berlusconi \u00e0 Rome, nous retrouvons notre correspondant Eric Jozef le Mouvement 5 \u00e9toiles et la coalition de droite et d'extr\u00eame- droite, revendiquent tous les 2 la victoire en fait qui a gagn\u00e9, \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:41) [93%] :\r\nEh bien, tous les 2 car le Mouvement 5 \u00e9toiles, a v\u00e9ritablement fait une d\u00e9monstration de force, il gagne plus de 7 points par rapport \u00e0 2013, avec pr\u00e8s de 32 pourcent au niveau national et des scores de 40 voire 50 pourcent dans le Mezzogiorno, quant \u00e0 la coalition droite- h\u00e9 bien, elle bat largement le centre gauche et devance de 5 points, les 5 \u00e9toiles mais reste \u00e0 savoir maintenant qui r\u00e9ussira \u00e0 constituer un gouvernement ni la coalition droite, ni le Mouvement 5 \u00e9toiles ne disposent aujourd'hui sur le papier d'une majorit\u00e9 au Parlement, les 2 p\u00f4les vont donc sans doute chercher d'obtenir le soutien de certains \u00e9lus du centre gauche \u00e0 moins que la Ligue et les 5 \u00e9toiles ne tente un rapprochement, c'est une hypoth\u00e8se, mais qui semble encore difficile \u00e0 mettre en oeuvre l'Italie risque en tout cas d'entrer dans une p\u00e9riode d'incertitude Poli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [97%] :\r\nEt qui sont les perdants du scrutin Eric. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:28) [93%] :\r\nDe toute \u00e9vidence, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil, Matteo Renzi, le Parti d\u00e9mocrate tombe sous les 20 pourcent et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est toute la gauche qui subit un revers et ne repr\u00e9sente plus aujourd'hui qu'un Italien sur 4, l'autre perdant, h\u00e9 bien c'est Silvio Berlusconi qui n'a pas v\u00e9ritablement r\u00e9ussi son retour forc\u00e9 italien est bloqu\u00e9 \u00e013,5 pourcent soit 5 points derri\u00e8re la Ligue, enfin, on peut dire aussi que d'une certaine mani\u00e8re, c'est l'Europe qui a perdu hier les forces eurosceptiques des 5 \u00e9toiles \u00e0 la Ligue, en passant par les nationalistes de Fratelli d'Italia, h\u00e9 bien, ils repr\u00e9sentent plus de 50 pourcent dans le nouveau parlement italien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [94%] :\r\nLes explications d'\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome apr\u00e8s 2 semaines de bombardements meurtriers dans la Ghouta orientale, l'op\u00e9ration militaire syrienne va se poursuivre, a annonc\u00e9, hier soir, Bachar Al-Assad offensive qui lui a permis de reprendre plus du quart de l'enclave situ\u00e9e pr\u00e9s de Damas et alors qu'un premier convoi humanitaire de l'ONU doit tenter ce lundi de faire parvenir de l'aide aux habitants de la Ghouta orientale, la 90\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, a eu lieu cette nuit \u00e0 Los-Angeles, premi\u00e8re \u00e9dition depuis le scandale suscit\u00e9 par l'affaire a Reinstein Hollywood o\u00f9 nous attend Lo\u00efc Pialat la forme de l'eau, du Mexicain Guillermo del Toro a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 au cours d'une soir\u00e9e marqu\u00e9e \u00e9galement par la politique. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:42) [87%] :\r\nOui, il a \u00e9t\u00e9 question, \u00e9videmment, du mouvement metoo mais les plaques d'abord dans les plaques de qui, mal le ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, qui a expliqu\u00e9 par exemple que lorsque, arr\u00eat\u00e9 l'homme le plus populaire d'Hollywood, parce qu'il n'y avait pas de p\u00e9nis et donc il ne mena\u00e7ait pas les femmes, on a vu aussi sur sc\u00e8ne, Annabelle c'est la cr\u00e9atrice du hashtag metoo enfin franquisme laur\u00e9ate de l'Oscar de meilleure actrice pour son r\u00f4le dans les Billboard a appel\u00e9 toutes les femmes de la salle \u00e0 se lever, lors de son discours de remerciement, \u00e9tait une mani\u00e8re de rendre hommage aux femmes, les sujets de l'immigration et de la repr\u00e9sentation des minorit\u00e9s ont aussi \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s l'impression globale qui a donn\u00e9 cette c\u00e9r\u00e9monie c'est quelque que que quelque chose \u00e9tait en train de se passer, Hollywood, ou en tout cas que l'industrie du cin\u00e9ma avait l'intention de changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:25) [97%] :\r\nEt que dire Lo\u00efc du palmar\u00e8s de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:29) [89%] :\r\nEh bien, la forme de l'eau a re\u00e7u 3 Oscars tr\u00e8s important, le meilleur film \u00e9videmment le meilleur r\u00e9alisateur pour Guillermo del Toro, il y a un an, la meilleure musique : je vous disais franquisme Dormans, elle a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e meilleure actrice Carrie mal lui a re\u00e7u l'Oscar du meilleur acteur pour son r\u00f4le de rang dans les heures sombres, il a, il incarne Winston-Churchill dans les 2 cas, c'\u00e9tait attendu n'a pas vraiment eu de surprise, je vous signale enfin que comme qui le basketteur qui a gagn\u00e9 5 titres championnat en en NBA, a ajout\u00e9 un Oscar \u00e0 sa collection de troph\u00e9es il y a \u00e9crit et produit un court- m\u00e9trage d'animation Dear basketball, qui a donc \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s lors de cette c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [88%] :\r\nLo\u00efc Pialat en Direct de l'UE de boulevard \u00e0 l'eau sans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:08) [81%] :\r\nNon pas sur sport avec du football et ayant Boys qui signe une 6\u00e8me victoire d'affil\u00e9e en Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:13) [94%] :\r\nCette victoire hier \u00e0 Lugano 4 buts \u00e0 2, leur permet de s'envoler au classement avec 14 points d'avance sur le FC B\u00e2le qui compte malgr\u00e9 tout 2 matchs de moins en bas de tableau, le FC Sion a fait match nul hier \u00e0 domicile contre le FC Lucerne 1 but partout et malgr\u00e9 ce petit point, h\u00e9 bien les valaisans gardent espoir Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:30) [90%] :\r\nUn point c'est tout, pour la lanterne rouge si on qui danse au match \u00e0 6 points avait surtout besoin de se rassurer et pour cela il fallait engranger les 3 points de la victoire, mais dans un stade de Tourbillon o\u00f9 avaient pris place 9000 spectateurs les Valaisans ont fait illusion, peu d'engagement je brouillon et d'\u00e9normes carences d\u00e9fensives qui ont notamment co\u00fbt\u00e9 l'\u00e9galisation lucernoise dans le temps additionnel de la premi\u00e8re mi- temps, un cadeau de la d\u00e9fense centrale du FC Sion aux abois sur ce but lucernois de chauffe tomber 20 minutes apr\u00e8s la r\u00e9ussite initiale de Kasami sermonn\u00e9s \u00e0 la pause par leur entra\u00eeneur Mauricio il a combattu si les joueurs s\u00e9dunois n'ont malheureusement pas compris le message, certes les entr\u00e9es d'Adriano pour le fant\u00f4me Mboyo puis de coups ainsi pour Carlitos ont donner un peu de sang frais de vitesse au g\u00e9ant fran\u00e7ais Valaisans mais cela n'a pas suffi, loin de l\u00e0, si on est toujours en convalescence et la venue de Thoune dans une semaine au lendemain de la traditionnelle choucroute annuelle du club ne devra se solder que par une victoire et rien d'autre sous peine que la moutarde monte une fois encore au nez du pr\u00e9sident s\u00e9dunois Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:26) [93%] :\r\nLes Valaisans toujours derniers donc de Super League 10\u00e8me avec21,3 longueur de Thoune qui a perdu hier 2 buts \u00e0 1 contre Saint-Gall l'immense \u00e9motion dans le monde du football italien apr\u00e8s l'annonce hier de la mort de Davide Astori tous les matches en S\u00e9rie a commenc\u00e9 rugby ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9s \u00e0 31 ans, le Capitaine de la Fiorentina est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche d'un arr\u00eat cardiaque, le maire de Florence a annonc\u00e9 hier que sa ville observerait une journ\u00e9e de deuil lors des fun\u00e9railles de Davide Astori, dont la date n'a pas encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:54) [96%] :\r\nLe journal de Foued Boukari 7 heures et quart. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T06:47:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5420334-DBD5-48FD-95EE-776876C2B374", "internalArchiveId": "F5420334-DBD5-48FD-95EE-776876C2B374", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Les nouvelles injustices caus\u00e9es par l'arbitrage vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Meuwly, entra\u00eeneur de L\u00e9a Sprunger\r\nL'arbitrage vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 officiellement inscrit dans les r\u00e8gles du football samedi. Le m\u00eame jour, cette assistance technologie \u00e0 l'arbitrage faisait pol\u00e9mique aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme en salle, comp\u00e9tition lors de laquelle 24 athl\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9s.\r\n\r\n* * Sport matin - Les nouvelles injustices caus\u00e9es par l'arbitrage vid\u00e9o DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***6h40 c'est SPORT MATIN\r\nVIRGULE\r\nOn va parler d'un th\u00e8me qui divise ce matin... avec vous J\u00e9r\u00f4me Jeannin.. \r\nl'arbitrage vid\u00e9o.. \r\nDepuis samedi, cette assistance technologique est officiellement inscrite dans les r\u00e8gles du football.. \r\nMais J\u00e9r\u00f4me, elle a imm\u00e9diatement montr\u00e9 ses limites...\r\nC'est toute l'ironie de ce week-end sportif: alors que le Board donnait son feu vert \u00e0 l'utilisation de l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'abitrage, samedi\u00e0 Zurich, cette m\u00eame technologie faisait pol\u00e9mique aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme en salle, \u00e0 Birmingham. Comp\u00e9tition lors de laquelle - c'est du jamais vu - 27 athl\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9s...\r\n***Parmi lesquels L\u00e9a Sprunger... \r\nVous avez peut-\u00eatre vu les images...\r\nVendredi, la vaudoise a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9e pour avoir un tout petit peu empi\u00e9t\u00e9 sur le couloir d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9... Enfin, m\u00eame pas empi\u00e9t\u00e9, juste march\u00e9 sur la ligne... Une broutille dont elle n'a tir\u00e9 aucun avantage et qui n'a g\u00ean\u00e9 absolument personne.\r\nElle n'est pas la seule. Ce sc\u00e9nario catastrophe qui s'est donc r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 une vingtaine de reprises, sur 400 et 800m surtout, lors des quatre jours de comp\u00e9tition.\r\nOn a m\u00eame touch\u00e9 au ridicule vendredi lorsque les cinq participants d'une s\u00e9rie du 400m ont tous \u00e9t\u00e9s disqualif\u00e9s!\r\n***Mais quel rapport avec la vid\u00e9o?\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est que toutes ces disqualifications ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es apr\u00e8s les courses, sur la base de ralentis, par un juge vid\u00e9o. Ecoutez l'entra\u00eeneur de L\u00e9a Sprunger, Laurent Meuwly...\r\n 2  3''\r\nPour mieux comprendre ce qui se joue, il faut savoir que jusqu'ici ce genre de d\u00e9cisions \u00e9taient prises par des juges situ\u00e9s au bord de la piste, \u00e0 la sortie des virages, qui levaient un drapeau pour signaler une infraction.\r\nPour la premi\u00e8re fois, \u00e0 Birmingham, cette t\u00e2che a donc \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0  des juges vid\u00e9o, qui travaillent avec des d'\u00e9crans et des gros plan  qui leur permettent d'analyser de tous petits d\u00e9tails.\r\nCe sont eux qui ont pris ces d\u00e9cisions radicales, pour des fautes souvent invisibles en temps r\u00e9el, alors que personne n'a d\u00e9pos\u00e9 la moindre r\u00e9clamation. \r\n***Des d\u00e9cisons radicales, dites-vous.... Votre conclusion J\u00e9r\u00f4me.. ? \r\nCette tragi-com\u00e9die me fait relativiser deux hypoth\u00e8ses qui reviennent souvent, lorsque l'on d\u00e9bat de l'utilisation de la vid\u00e9o. \r\nLa premi\u00e8re, c'est que la technologie ne vas pas supprimer toutes les injustices. Elle aurait m\u00eame tendance \u00e0 en cr\u00e9er de nouvelles. En tous cas dans un premier temps.\r\nCette h\u00e9catombe contredit aussi tous ceux qui affirment que la vid\u00e9o va tuer la discutabilit\u00e9 du sport... cette dimension subjective qui alimente les discussions de bistrot et qui rend le sport si populaire. Le football en particulier.\r\n***Le recours \u00e0 l'assistance vid\u00e9o est encore tr\u00e8s r\u00e9cent... On peut imaginer que son utilisation va d'am\u00e9liorer... \r\nC'est vrai. les mauvaises exp\u00e9riences comme celle-ci devraient permettrent d'en \u00e9viter d'autres, \u00e0 l'avenir. Mais \u00e0 la fin  il devra toujours rester une part interpr\u00e9tation, et c'est sans doute ce qui a manqu\u00e9 ce week-end. Quoi que... en lisant les r\u00e9actions \u00e0 toutes ces disqualifications, je remarque qu'il y a beaucoup de partisans de la tol\u00e9rance z\u00e9ro, qui estiment que le r\u00e8glement, c'est le r\u00e8glement.\r\nCe qui refl\u00e8te assez bien cette tendance tr\u00e8s actuelle \u00e0 la l'ultratransparence, cette aspiration profonde \u00e0 vouloir tout ma\u00eetriser\r\nVid\u00e9o ou pas, l'essentiel, c'est que ces arbitrages se fassent dans l'esprit du sport. Est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas ce week-end \u00e0 Birmingham? La communaut\u00e9 de l'athl\u00e9tisme est divis\u00e9e... \r\nSPORT MATIN 05.03 LES NOUVELLES INJUSTICES CAUSEES PAR L'ARBITRAGE  VIDEO", "durationSec": 226, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364628", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Les nouvelles injustices caus\u00e9es par l'arbitrage vid\u00e9o", "Sport matin - Les nouvelles injustices caus\u00e9es par l'arbitrage vid\u00e9o / LME_2018-03-05T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Les nouvelles injustices caus\u00e9es par l'arbitrage vid\u00e9o / LME_2018-03-05T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["L'arbitrage vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 officiellement inscrit dans les r\u00e8gles du football samedi. Le m\u00eame jour, cette assistance technologie \u00e0 l'arbitrage faisait pol\u00e9mique aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme en salle, comp\u00e9tition lors de laquelle 24 athl\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9s.", "L'arbitrage vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 officiellement inscrit dans les r\u00e8gles du football samedi. Le m\u00eame jour, cette assistance technologie \u00e0 l'arbitrage faisait pol\u00e9mique aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme en salle, comp\u00e9tition lors de laquelle 24 athl\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9s.", "L'arbitrage vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 officiellement inscrit dans les r\u00e8gles du football samedi. Le m\u00eame jour, cette assistance technologie \u00e0 l'arbitrage faisait pol\u00e9mique aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme en salle, comp\u00e9tition lors de laquelle 24 athl\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9364652", "ece-9364628"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T07:01:19Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [96%] :\r\nEt on va parler d'un th\u00e8me qui divise ce matin avec vous J\u00e9r\u00f4me Jean nin l'arbitrage vid\u00e9o parce que depuis samedi cette assistance technologique est officiellement inscrite dans les r\u00e8gles du football mais J\u00e9r\u00f4me, elle a imm\u00e9diatement montr\u00e9 ses limites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nOui, c'est toute l'ironie de ce week- end sportif, alors que le Board donnait son feu Vert \u00e0 l'utilisation de l'assistance vid\u00e9o pour le football \u00e0 samedi \u00e0 Z\u00fcrich, cette m\u00eame technologie et belle faisait pol\u00e9mique aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme en salle \u00e0 Birmingham comp\u00e9tition lors de laquelle, c'est du jamais vu, 27 athl\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9s dans la Suisse L\u00e9a Sprunger oui, vous l'avez peut-\u00eatre vu un ces images \u00e9tonnantes vendredi la vaudoise a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9e pour avoir un tout petit peu empi\u00e9t\u00e9 sur le couloir d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, enfin m\u00eame pas empi\u00e9t\u00e9 juste march\u00e9 sur la ligne Une broutille dont elle n'a tir\u00e9 aucun Avantage et qui n'a g\u00ean\u00e9, absolument personne, elle n'est pas la seule, hein, ce sc\u00e9nario catastrophe s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 une vingtaine de reprises lors des 4 jours de comp\u00e9tition, on a m\u00eame touch\u00e9 le ridicule vendredi lorsque cinq participants, les cinq participants d'une m\u00eame s\u00e9rie de 400 m\u00e8tres ont tous \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [91%] :\r\nNous accord J\u00e9r\u00f4me mais quel rapport avec la vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant, c'est que toutes ces disqualifications ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es apr\u00e8s les courses, sur la base de ralentis d'images de gros plan par un juge vid\u00e9o \u00e9coutez, l'entra\u00eeneur de L\u00e9a Sprunger, Laurent Meuwly. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:29) [87%] :\r\nAlors effectivement, ben ils ont des cam\u00e9ras dans dans toute la salle, il y a, il y a aucun juge, dans la salle qui a disqualifi\u00e9 L\u00e9a, il y a un juge vid\u00e9o qui regardent et puis ils nous ont montr\u00e9 un pas de L\u00e9a avec sa jambe ext\u00e9rieure qui a qui qui touche la ligne \u00e0 la sortie du 1er virage doit estimer qu'il \u00e9tait encore dans le virage dans le virage, n'a pas le droit de mettre le pied sur la Lune, contrairement \u00e0 la ligne droite o\u00f9 l\u00e0 on si on prend pas davantage en on n'est pas disqualifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [95%] :\r\nAlors pour bien comprendre ce qui se joue, il faut savoir que jusque jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ce genre de d\u00e9cisions \u00e9taient prises par des juges au bord de la piste \u00e0 la sortie des virages qui levaient un drapeau pour signaler une infraction au r\u00e8glement et pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Birmingham ce week- end, cette t\u00e2che a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 des juges vid\u00e9o qui travaillent avec des \u00e9crans, des images de tr\u00e8s gros plan qui leur permettent d'analyser, de tous petits d\u00e9tails et ce sont eux qui ont pris ces d\u00e9cisions radicales pour des fautes souvent invisibles en temps r\u00e9el, alors que personne n'a d\u00e9pos\u00e9 la moindre r\u00e9clamation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [94%] :\r\nLes d\u00e9cisions radicales, dites -vous, quel est votre conclusion J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [95%] :\r\nCette tragi-com\u00e9die me fait relativiser deux hypoth\u00e8ses qui reviennent souvent lorsque l'on d\u00e9bat de l'utilisation de la vid\u00e9o, la 1\u00e8re c'est que la technologie ne va pas supprimer toutes les injustices, elles auraient m\u00eame tendance \u00e0 en cr\u00e9er de nouvelles cette h\u00e9catombe contredit aussi tous ceux qui affirment que la vid\u00e9o va tuer la discutable IT du sport cette dimension subjective qui alimente les discussions de bistrot et qui rend le sport si populaire le football en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [98%] :\r\nBon, le recours \u00e0 l'assistance vid\u00e9o est encore tr\u00e8s r\u00e9cent J\u00e9r\u00f4me on peut quand m\u00eame imaginer que son utilisation va s'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, les mauvaises exp\u00e9riences comme celle -ci devraient permettre d'en \u00e9viter d'autres \u00e0 l'avenir, mais \u00e0 la fin, il devra toujours rester une part d'interpr\u00e9tation qui a sans doute fait d\u00e9faut ce week- end, quoi qu'en lisant les r\u00e9actions \u00e0 toutes ces disqualifications je remarque quand m\u00eame qu'il y a beaucoup de partisans de la tol\u00e9rance 0, qui estime que le r\u00e8glement c'est le r\u00e8glement, ce qui refl\u00e8te assez bien, ma foi, cette tendance tr\u00e8s actuelle \u00e0 l'ultra- transparence cette profonde aspiration \u00e0 vouloir tout, tout tout ma\u00eetriser un vid\u00e9o ou pas, l'essentiel, c'est sans doute que ces arbitrages se fassent dans l'esprit du sport alors est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement le cas ce week- end \u00e0 Birmingham, sur ce point, la communaut\u00e9 de l'athl\u00e9tisme est divis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [95%] :\r\nEt vous, vous avez franchement l'air d'en douter, les nouvelles injustices de l'arbitrage vid\u00e9o merci beaucoup J\u00e9r\u00f4me Jean. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9950827-5F08-4F5A-861F-0D55B3B09FC6", "internalArchiveId": "E9950827-5F08-4F5A-861F-0D55B3B09FC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hans L\u00e4ubli, Directeur de Suisse Culture;J\u00fcrg Ruchti, directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des auteurs;Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC FR;Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, Conseiller national PLR VD;Jean Zermatten, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative pour la r\u00e9vision totale de la constitution cantonale VS;Ojardias\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (03/MULTI NO BILLAG MILIEUX CULTURELS PI) La SSR devra se r\u00e9former... m\u00eame si l'audiovisuel public garde la confiance du peuple suisse.\r\nC'est la conclusion du scrutin sur l'initiative dite \"No billag\"\r\nLa direction de la SSR a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s-midi d\u00e9j\u00e0... des mesures d'\u00e9conomies de 100 millions de francs... d\u00e8s 2019. \r\nMais aussi une volont\u00e9 de se recentrer sur des missions prioritaires... : l'information.... les productions culturelles diversivi\u00e9es... et l'adaptation de l'offre num\u00e9rique. \r\nUne premi\u00e8re r\u00e9ponse aux demandes de r\u00e9formes formul\u00e9es de tous les c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chiquier politique durant la campagne.\r\n**** Mais parall\u00e8lement \u00e0 ce consensus sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9former la SSR... pr\u00e8s de 72% des Suisses ont choisi de balayer le texte qui proposait de supprimer le financement public de l'audiovisuel.\r\nUn verdict tr\u00e8s clair... dans lequel la... soci\u00e9t\u00e9 civile... a pes\u00e9 de tout son poids\r\nCa avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas lors du scrutin sur les naturalisatons facilit\u00e9es l'an dernier. \r\nCette fois.. fait rare... on a vu les milieux culturels de tout le pays se mobiliser massivement\r\nDes musiciens aux \u00e9crivains en passant par les cin\u00e9astes, danseurs ou artistes visuels, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux \u00e0 s'opposer \u00e0 \"No Billag\"... Sylvie Lambelet\r\n  1'11 \r\n((Hans L\u00e4ubli est le directeur de Suisse Culture, une fa\u00eeti\u00e8re qui regroupe une trentaine d'association.. il n'avait pas vu un tel mouvement en 40 ans...\r\nMAG La\u00fcbli\r\nIls ont r\u00e9alis\u00e9 des petits films, des concerts... des sketchs ou des dessins sur les r\u00e9seaux sociaux.. Pour certains, les artistes ont ainsi acquis une reconnaisance... en montrant que l'art peut avoir une valeur politique. \r\nAlors.. est-on en train d'assister \u00e0 la naissance d'un nouveau lobby... ? J\u00fcrg Ruchti, directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des auteurs l'esp\u00e8re.. il per\u00e7oit en tout cas un changement \r\nMAG Ruchti\r\nQue ce soit la loi sur les droits d'auteurs, celle sur les jeux d'argent. ou sur les medias \u00e9lectroniques.. les enjeux politiques \u00e0 venir permettront de tester la solidit\u00e9 de la mobilisation des milieux culturels ))\r\n(R\u00e9gime financier) ***** Un non clair \u00e0 No Billag... et un oui tout aussi clair \u00e0 l'autre objet de votation d'hier: le nouveau r\u00e9gime financier.\r\nPlus de quatre vingt quatre % des citoyens acceptent que l'Etat continue \u00e0 pr\u00e9lever l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct et la TVA... jusqu'\u00e0 fin 2035.\r\nUn objet qui a aussi \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par l'ensemble des cantons.\r\nLe scrutin laissait toutefois peu de place au suspense... puisque la perception de ces deux taxtes \u00e9tait quasiment incontest\u00e9e sur le plan politique.\r\n(11/FR/ELECTION ITV SCH\u00d6NENWEID (PDC)) Dans le canton de Fribourg....le PLR Didier Castella et la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard s'affronteront lors du 2e tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat.\r\nIls sont arriv\u00e9s devant la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens et l'UDC Ruedi Schlaefli. \r\nLes partis bourgeois tentent d'arracher un 5e si\u00e8ge, tandis que la gauche veut \u00e9viter de perdre l'un de ses trois fauteuils...\r\nL'arbitre de cette \u00e9lection sera sans doute le PDC...\r\nEt il entend  soutenir le lib\u00e9ral-radical Didier Castella... comme le confirme le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien fribourgeois... Andr\u00e9 Schoenenweid... \r\n  27''\r\nAndr\u00e9 Schoenenweid r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas...    \r\nLe deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire... ce sera le 25 mars prochain.\r\n(Fribourg - Schwyz transparence) **** Fribourg... qui votait aussi sur la transparence du financement des partis politiques\r\nUne initiative des jeunes socialistes... qui a convaincu 68% des votants.\r\nLes partis devront divulguer les noms des entreprises donatrices d\u00e8s le premier franc vers\u00e9... et ceux des donateurs individuels d\u00e8s 5000 francs.\r\nEt il en ira de m\u00eame dans le canton de Schwyz... puisque les citoyens ont accept\u00e9... cette fois de justesse... un objet similaire. \r\nL'initiative f\u00e9d\u00e9rale qui va dans le m\u00eame sens doit quant \u00e0 elle \u00eatre d\u00e9batue aux chambres d'ici l'automne.\r\n(09/VD/SOINS DENTAIRES SUITES ITV BORLOZ) **** Direction le canton de Vaud... qui n'aura pas d'assurance obligatoire pour les soins dentaires.\r\nL'initiative de la gauche de la gauche a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par 57% des Vaudois...\r\nLe probl\u00e8me de la prise en charge des soins dentaires persiste donc... et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz.... pr\u00e9sident du PLR vaudois... se dit ouvert au dialogue pour trouver une solution... \r\nMais pas avec le projet de loi sur la sant\u00e9 bucco-dentaire que le conseil d'\u00e9tat veut remettre sur la table.\r\n  46''\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz avec Agathe Birden\r\n(10/VS/CONSTITUANTE ITV ZERMATTEN) Et avant de clore cette page sur les votations d'hier... encore un petit tour du c\u00f4t\u00e9 du Valais... o\u00f9 la constitution cantonale sera r\u00e9vis\u00e9e!\r\nLes Valaisans ont dit oui... \u00e0 72%. \r\nEt ils ont aussi accept\u00e9 que ce soit une assembl\u00e9e constituante qui se charge de cette r\u00e9vision. \r\nL'\u00e9lection des 130 membres pourrait avoir lieu fin novembre. \r\nMais y'aura-t-il une r\u00e9elle place sur les listes \u00e9lectorales pour la \"soci\u00e9t\u00e9 civile\"?\r\nEcoutez Jean Zermatten, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative.\r\n   28'' \r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(12/ITALIE PA (CHAINES)) **** Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger... Les \u00e9lections l\u00e9gislatives italiennes... ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par une tr\u00e8s forte pouss\u00e9e des partis anti-syst\u00e8me.\r\nLe mouvement 5 \u00e9toiles s'impose comme la premi\u00e8re formation du pays... avec plus de 32% des voix. \r\nLa coalition de droite et d'extr\u00eame-droite obtient pour sa part 37% des voix mais elle n'est pas s\u00fbre de pouvoir former une majorit\u00e9 gouvernementale. \r\nA Rome, correspondance Eric Jozsef.\r\n((C'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme qui s'est abattu hier soir sur la politique italienne. Le Mouvement 5 \u00e9toiles gagne plus de sept points par rapport \u00e0 2013 avec plus de 32% au niveau national mais avec des pointes \u00e0 40 voire 50% dans le Mezzogiorno. La Ligue de Matteo Salvini obtient elle plus de 17% des voix c'est-\u00e0-dire trois points de plus que son alli\u00e9 Forza Italia. Enfin le petit parti nationaliste Fratelli d'Italia d\u00e9passe lui les 4%, ce qui veut dire que dans leur ensemble les forces eurosceptiques et anti-syst\u00e8me repr\u00e9sentent plus de 50% du parlement italien. Les grands perdants sont Silvio Berlusconi qui n'est plus le patron \u00e0 droite et surtout le parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi qui tombe sous les 20%. Ces r\u00e9sultats plongent en tout cas l'Italie dans une p\u00e9riode d'incertitude. Car ni la coalition de droite et d'extr\u00eame-droite, ni le Mouvement 5 \u00e9toiles ne disposent aujourd'hui sur le papier d'une majorit\u00e9 au Parlement.))\r\n(14/ALLEMAGNE PA) **** Et l'Allemagne... elle... sort enfin de l'incertitude: le pays va avoir un gouvernement!\r\nLa base du parti social d\u00e9mocrate a accept\u00e9 hier \u00e0 66% la formation d'une grande coalition avec la CDu d'Angela Merkel\r\nUn oui avec une majorit\u00e9 confortable... mais la situation politique de la chanceli\u00e8re allemande reste fragile... Blandine Milcent.\r\n  1'02\r\n((Les choses vont aller vite maintenant en Allemagne. Angela Merkel devrait \u00eatre \u00e9lue chanceli\u00e8re par les d\u00e9put\u00e9s du Bundestag le 14 mars prochain. Ce qui va ouvrir une p\u00e9riode de stabilit\u00e9 \u00e0 la suite de presque 6 mois d'incertitude politique. Pour autant, cette troisi\u00e8me grande coalition emmen\u00e9e par Angela Merkel, sera sans doute la plus compliqu\u00e9e de toutes. Car la chanceli\u00e8re va devoir composer avec un partenaire fragile: les membres du SPD ont certes dit \"oui\" \u00e0 66% mais ils l'ont fait par raison, comme l'a pr\u00e9cis\u00e9 d'ailleurs  leur pr\u00e9sident en pr\u00e9sentant les r\u00e9sultats hier. Le SPD n'est pas au gouvernement parce qu'il le veut, mais plut\u00f4t parce qu'il le doit, il est travers\u00e9 de querelles internes et il est dans un processus de fuite en avant face \u00e0 des sondages qui le donnent \u00e0 17/18%. Dans le contrat de coalition, les sociaux d\u00e9mocrates ont n\u00e9goci\u00e9 une clause de sortie \u00e0 mi parcours. Et il est fort probable qu'ils en fassent usage si leur situation ne s'am\u00e9liore pas. Angela Merkel entame donc son quatri\u00e8me mandat, avec un attelage tr\u00e8s incertain.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(Oscars) *** Du cin\u00e9ma pour terminer ce journal... et trois nouvelles r\u00e9compenses pour le long-m\u00e9trage \"La forme de l'eau\"... cette nuit aux oscars\r\nD\u00e9j\u00e0 prim\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises... Le conte fantastique... du Mexicain Guillermo del Toro... a remport\u00e9 les statuettes du meilleur film... du meilleur r\u00e9alisateur... et la meilleure bande originale.\r\nL'Oscar de la meilleure actrice revient \u00e0 Frances McDormand... pour son r\u00f4le dans \"Three Billboards: les panneaux de la vangeance\". \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des hommes... c'est Gary Oldman... qui a remport\u00e9 la prestigieuse r\u00e9compense:pour son interpr\u00e9tation de Winston CHruchill dans \"Les heures sombres\".\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(15/DELEGATION COREE SUD/NORD) Direction la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne \r\nLa Cor\u00e9e du Sud envoit ce matin (14H \u00e0 S\u00e9oul, 6H \u00e0 Lausanne) en Cor\u00e9e du Nord une d\u00e9l\u00e9gation comprenant plusieurs \u00e9missaires ; une visite de haut niveau qui s'inscrit dans le cadre des efforts de dialogue initi\u00e9s par le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-in ; lors des Jeux Olympiques d'hiver organis\u00e9s en Cor\u00e9e du Sud le mois dernier, deux d\u00e9l\u00e9gations nord-cor\u00e9ennes s'\u00e9taient rendues \u00e0 S\u00e9oul.\r\nS\u00e9oul tente d'apaiser les tensions provoqu\u00e9es par les progr\u00e8s rapides du programme balistique et nucl\u00e9aire de Pyongyang l'ann\u00e9e derni\u00e8re... et par les insultes et les menaces de guerre r\u00e9guli\u00e8rement prof\u00e9r\u00e9es par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. Correspondance \u00e0 S\u00e9oul de Frederic Ojardias \r\n----\r\nLe pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-in envoie \u00e0 Pyongyang son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Chung Eui-yong... et le chef de ses services secrets, Suh Hoon, un habitu\u00e9 des discussions en coulisses avec le Nord. \r\nLeur objectif est d'am\u00e9liorer les relations Nord-Sud... et surtout de convaincre le r\u00e9gime de Kim Jong-un d'entamer rapidement des n\u00e9gociations de d\u00e9nucl\u00e9arisation avec les Etats-Unis. Les deux \u00e9missaires s'envoleront ensuite pour Washington, d\u00e8s la fin de leur visite de deux jours.\r\nA S\u00e9oul, l'opposition conservatrice critique ces efforts en faveur du dialogue... qu'elle compare m\u00eame avec l'accord de Munich pass\u00e9 avec Hitler, \u00e0 la veille de la Seconde guerre mondiale.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement sud-cor\u00e9en estime que le temps presse : la reprise en avril des exercices militaires sud-cor\u00e9ano-am\u00e9ricains devrait raviver les tensions et compliquer la relance des pourparlers. Des pourparlers face auxquels les Etats-Unis cachent mal leur scepticisme, en d\u00e9pit de l'insistance de leur alli\u00e9 sud-cor\u00e9en.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul", "durationSec": 622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364563", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9e par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-03-05T06:00:48_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-03-05T06:00:48_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9364573", "ece-9364563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T05:27:51Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nMarius bonjour bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, la redevance radio- TV ne sera pas supprim\u00e9 l'initiative dite No Billag, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par pr\u00e8s de 72 pourcent des Suisses hier un score plus \u00e9lev\u00e9 que ce que pr\u00e9disaient les sondages et la mobilisation des milieux culturels hier pour quelque chose, le lib\u00e9ral- radical Didier Castella, o\u00f9 la socialiste Val\u00e9rie Peellaert car les Fribourgeois devront trancher entre ces 2 candidats lors du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, un scrutin qui sera sans doute arbitr\u00e9es par les \u00e9lecteurs du centre et le PDC justement a d\u00e9j\u00e0 fait son choix et puis l'Italie aussi \u00e9taient en journ\u00e9e \u00e9lectorale hier les premi\u00e8res projections sont tomb\u00e9s la gauche traditionnelle, actuellement au pouvoir s'effondre, et ce au profit des partis anti- syst\u00e8mes mais aucune majorit\u00e9 parlementaire claire ne se dessine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nLa SSR devra se r\u00e9former, m\u00eame si l'audiovisuel public garde la confiance du peuple suisse, c'est la conclusion du scrutin sur l'initiative dite No Billag la direction de la SSR, a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s- midi, d\u00e9j\u00e0 des mesures d'\u00e9conomie de 100 millions de francs d\u00e8s 2019, mais aussi une volont\u00e9 de se recentrer sur des missions prioritaires : l'information, les productions culturelles diversifi\u00e9e et l'adaptation de l'offre num\u00e9rique, une premi\u00e8re r\u00e9ponse aux demandes de r\u00e9formes formul\u00e9es de tous les c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chiquier politique durant la campagne et puis parall\u00e8lement \u00e0 ce consensus sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9former la SSR, pr\u00e8s de 72 pourcent des Suisses ont choisi de balayer le texte, qui proposait de supprimer le financement public de l'audiovisuel, un verdict tr\u00e8s clair dans lequel la soci\u00e9t\u00e9 civile a pes\u00e9 de tout son poids, \u00e7a avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas lors du scrutin sur les naturalisations fin de faciliter l'an dernier, cette fois, c'est rare, on a vu les milieux culturels de tout le pays se mobiliser massivement des musiciens aux \u00e9crivains en passant par les cin\u00e9astes, danseurs ou encore artistes visuels, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux \u00e0 s'opposer \u00e0 No bilingue Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [90%] :\r\nCela est le directeur de Suisse Culture une fa\u00eeti\u00e8re qui regroupe une trentaine d'associations, il n'avait pas vu, a -t-elle mouvement en 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:59) [84%] :\r\nNon, je ne les chamailleries peut-\u00eatre, c'est un peu comparable avec la mobilisation qui a avait pour l'importation pour le pourcent culturel, il a peut-\u00eatre 35 ans, mais m\u00eame l\u00e0 il ne sont parce qu'il y avait tant de mobilisation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [96%] :\r\nIls ont r\u00e9alis\u00e9 des petits films, des concerts, des sketchs, des dessins sur les r\u00e9seaux sociaux, pour certains, les artistes ont ainsi acquis une reconnaissance montrant que l'art peut avoir une valeur politique, alors, est -on en train d'assister \u00e0 la naissance d'un nouveau lobby J\u00fcrg Ruchti, directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des auteurs l'esp\u00e8re, il per\u00e7oit en tout cas un changement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:34) [86%] :\r\nEffectivement, on peut s'interroger si il faut de la politique f\u00e9d\u00e9rale, on assiste pas gentiment un petit glissement hors des partis vers des mouvements diff\u00e9rents, il n'y a pas seulement, il y a Culture qui s'est mobilis\u00e9e sur un bilan, il a \u00e9galement le mouvement formidable d\u00e9j\u00e0 d'op\u00e9rations lib\u00e9raux qui traduit je crois, une nouvelle mouvance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [97%] :\r\nQue ce soit la loi sur les droits d'auteurs, celle sur les jeux d'argent ou sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques, les enjeux politiques \u00e0 venir permettront de tester la solidit\u00e9 de la mobilisation des milieux culturels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:03) [91%] :\r\nUn non clair \u00e0 No Billag un oui tout aussi clair \u00e0 l'autre objet de votation d'hier, le nouveau r\u00e9gime financier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [93%] :\r\nPlus de 84 pourcent des citoyens acceptent que l'\u00c9tat continue \u00e0 pr\u00e9lever l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et la TVA jusqu'\u00e0 fin 2035, un objet qui a aussi \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par l'ensemble des cantons, le scrutin laissait toutefois peu de place au suspense puisque la perception de ces 2 taxes \u00e9tait quasiment incontest\u00e9e sur le plan politique, dans le canton de Fribourg le PLR Didier Castella et la socialiste Val\u00e9rie Pierre car s'affronteront lors du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, ils sont arriv\u00e9s devant la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens c'est l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli les partis fribourgeois tente d'arracher un 5\u00e8me si\u00e8ge les partis bourgeois pardon tente d'arracher un 5\u00e8me si\u00e8ge tandis que la gauche elle veut \u00e9viter de perdre l'un de ses trois, fauteuils, l'arbitre de cette \u00e9lection sera sans doute le PDC et il entend soutenir le lib\u00e9ral- radical Didier Castella, comme le confirme le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois Andr\u00e9 Schanen Sch\u00f6nbein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:58) [92%] :\r\nComme il y avait d\u00e9j\u00e0 une pr\u00e9f\u00e9rence d'une partie du PDC au 1er tour j'imagine que le comit\u00e9 directeur mercredi prochain va clairement indiqu\u00e9 ce soutien Didier Castella de toute mani\u00e8re, on a aussi d\u00e9cid\u00e9 au 1er tour que ne soutiendront pas les repr\u00e9sentants de la gauche, donc naturellement comme cons\u00e9quence et que Didier Castella aura le soutien du PDC restera \u00e0 savoir sous quelle forme le soutien va \u00eatre marqu\u00e9 et quelle campagne va \u00eatre men\u00e9e pour ce 2\u00e8me tour qui va s'av\u00e9rer certainement tr\u00e8s serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [93%] :\r\nFribourg, qui votait aussi sur la transparence du financement des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [94%] :\r\nUne initiative des Jeunes socialistes qui a convaincu 68 pourcent des votants, les partis devront divulguer les noms des entreprises donatrices d\u00e8s le 1er franc vers\u00e9 et ceux des donateurs individuels de 5000 francs et il en ira et il en ira de m\u00eame dans le canton de Schwyz, puisque les citoyens ont accept\u00e9 cette fois de justesse un objet similaire l'initiative f\u00e9d\u00e9rale qui va dans le m\u00eame sens, doit quant \u00e0 elle \u00eatre d\u00e9battue aux Chambres d'ici l'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:55) [97%] :\r\nDirection le canton de Vaud qu'il n'aura pas d'assurance obligatoire pour les soins dentaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [95%] :\r\nInitiative de la gauche de la gauche a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par 57 pourcent des Vaudois, le probl\u00e8me de la prise en charge des sans- dentaires persiste donc et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois se dit ouvert au dialogue pour trouver une solution, mais pas avec le projet de loi sur la sant\u00e9 bucco- dentaire, que le Conseil d'\u00c9tat veut remettre sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:17) [92%] :\r\nOn a dit qu'on \u00e9tait contre cette initiative du POPB, on a dit qu'on \u00e9tait contre le projet du Conseil d'\u00c9tat, et aujourd'hui il lui appartient de retirer son projet de loi parce que il \u00e9tait fond\u00e9e principalement sur l'initiative avec quelques changements et donc \u00e0 partir de l\u00e0, c'est une politique on ne suivra pas, mais le dialogue, on veut le maintenir parce que il y a rien qui s'arr\u00eatent en politique les r\u00e9flexions continue parce que les probl\u00e8mes sont bien r\u00e9els, on l'a vu durant cette campagne, il y a une partie de la population qui est tr\u00e8s inqui\u00e8te par rapport au co\u00fbt de des, des soins dentaires, donc on va rester attentif \u00e0 \u00e7a, peut-\u00eatre m\u00eame que des gens de chez nous, dans les mois qui viennent, feront des propositions pour essayer de d'att\u00e9nuer un tout petit peu ces, ces charges -l\u00e0 mais qui iront bien entendu pas aussi loin que cette initiative excessive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [94%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz, avec Agathe Birden et avant de clore cette cette page sur les votations d'hier encore un petit tour du c\u00f4t\u00e9 du Valais o\u00f9 la constitution cantonale sera r\u00e9vis\u00e9e, les Valaisans ont dit oui \u00e0 72 pourcent, elles ont aussi accept\u00e9 que ce soit une assembl\u00e9e constituante qui se charge de cette r\u00e9vision lection des 130 membres pourrait avoir lieu fin novembre meilleur a -t-il une r\u00e9elle place sur les listes \u00e9lectorales pour la soci\u00e9t\u00e9 civile, \u00e9coutez Jean Zermatten, co- pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:30) [90%] :\r\nIl y a un obstacle objectif qui est celui du commun 8 pourcent mais \u00e9videmment, il y a plusieurs sc\u00e9narii il y a la possibilit\u00e9 de liste totalement individuelle 62 partis ont travaill\u00e9 l\u00e0- dessus, en priorit\u00e9, ensuite la possibilit\u00e9 d'avoir des listes tr\u00e8s ouvert dans les partis et puis il y aura des participants pr\u00e9senteront des listes de partis, c'est clair, donc maintenant, \u00e0 nous d'assumer la responsabilit\u00e9, on a dit qu'on voulait la plus large repr\u00e9sentation possible, on va tout faire pour l'obtenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [98%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00e9lections l\u00e9gislatives en Italie, elles ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par une tr\u00e8s forte pouss\u00e9e des partis antisyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [95%] :\r\nLe mouvement 5 \u00e9toiles s'impose comme la premi\u00e8re formation du pays avec plus de 32 pourcent des voix, la coalition de droite et d'extr\u00eame droite obtient pour sa part 37 pourcent des voix mais ce n'est pas s\u00fbr de pouvoir former une majorit\u00e9 gouvernementale \u00e0 Rome correspondance Eric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:23) [92%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme qui s'est abattu hier soir sur la politique italienne le mouvement 5 \u00e9toiles gagne plus de 7 points par rapport \u00e0 2013, avec plus de 32 pourcent au niveau national, mais avec des pointes \u00e0 40 voire 50 pourcent dans le Mezzogiorno, la Ligue de Matteo Salvini obtient -t-elle plus de 17 pourcent des voix, c'est-\u00e0-dire 3 points de plus que son alli\u00e9 fort Italia enfin le petit parti nationaliste Fratelli d'Italia d\u00e9passe lui les 4 pourcent ce qui veut dire que dans leur ensemble les forces eurosceptiques et anti- syst\u00e8me repr\u00e9sentent plus de 50 pourcent du Parlement italien les grands perdants sont Silvio Berlusconi qui n'est plus le patron \u00e0 droite et surtout le Parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi qui tombent sous les 20 pourcent ces r\u00e9sultats plonge en tout cas l'Italie dans une p\u00e9riode d'incertitude car ni la coalition de droite et d'extr\u00eame droite, ni le Mouvement 5 \u00e9toiles ne disposent aujourd'hui sur le papier d'une majorit\u00e9 au Parlement, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:25) [97%] :\r\nEt l'Allemagne, elle sort enfin de l'incertitude, le pays va avoir un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [92%] :\r\n\u00e0 la base du parti social d\u00e9mocrate a accept\u00e9, hier, \u00e0 66 pourcent, la formation d'une grande coalition avec la CDU d'Angela Merkel un oui avec une majorit\u00e9 confortable, mais la situation politique de la chanceli\u00e8re allemande reste fragile, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:43) [95%] :\r\nLes choses vont aller vite maintenant en Allemagne, Angela Merkel devrait \u00eatre \u00e9lue chanceli\u00e8re par les d\u00e9put\u00e9s du Bundestag que le 14 mars prochain ce qui va ouvrir une p\u00e9riode de stabilit\u00e9, \u00e0 la suite de presque 6 mois d'incertitude politique pour autant cette troisi\u00e8me grande coalition emmen\u00e9e par Angela Merkel sera sans doute la plus compliqu\u00e9e de toutes, car la chanceli\u00e8re va devoir composer avec un partenaire, fragile, les membres du SPD ont certes dit oui \u00e0 66 pourcent mais ils l'ont fait par raison, comme l'a pr\u00e9cis\u00e9 d'ailleurs clairement leur pr\u00e9sident, en pr\u00e9sentant les r\u00e9sultats hier le SPD n'est pas au gouvernement parce qu'il le veut, mais plut\u00f4t parce qu'il le doit, il est travers\u00e9 de querelles internes et il est dans un processus de fuite en avant face \u00e0 des sondages qui le donnent \u00e0 17 18 pourcent dans le contrat de coalition, les sociaux- d\u00e9mocrates ont n\u00e9goci\u00e9 une clause de sortie \u00e0 mi- parcours et il est fort probable qu'ils en fassent d'usage c'est leur situation ne s'am\u00e9liore pas Angela Merkel entame donc son 4\u00e8me mandat avec un attelage tr\u00e8s incertain, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:45) [94%] :\r\nEt du cin\u00e9ma pour terminer ce journal, la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, la 90\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie vient de se finir et le grand gagnant s'appelle la forme de l'eau, avec au total 4 r\u00e9compenses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:55) [93%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 prim\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises le compte fantastique du Mexicain Guillermo del Toro a remport\u00e9 entre autres les statuettes du meilleur film et du meilleur r\u00e9alisateur l'Oscar de la meilleure actrice revient afin de ce McDormand pour son r\u00f4le dans le puits Billboards les panneaux de la vengeance et du c\u00f4t\u00e9 des hommes, c'est Gary Oldman, qui a remport\u00e9 la prestigieuse r\u00e9compense pour son interpr\u00e9tation de Winston Churchill dans les heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:18) [84%] :\r\nSandra merci Marielle Savoy, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9D29D32-72E2-44E9-9B06-C18531ADEEBF", "internalArchiveId": "A9D29D32-72E2-44E9-9B06-C18531ADEEBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC laissera la libert\u00e9 de vote au 2e tour de la compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "La question des alliances focalise toute l'attention \u00e0 Fribourg, avant le 2e tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat. Selon les informations de la RTS, l'UDC laissera la libert\u00e9 de vote.\r\n\r\n* * L'UDC laissera la libert\u00e9 de vote au 2e tour de la compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg Au lendemain du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois... ce sont les alliances qui focalisent toute l'attention. En effet... elles d\u00e9signeront la ou le futur gagnant du duel entre la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard et le lib\u00e9ral-radical Didier Castella. Mais, tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, les candidats partent en ordre dispers\u00e9...Fabrice Gaudiano.\r\n ((Les Verts et le parti socialistes sont f\u00e2ch\u00e9s... et au-del\u00e0 de d\u00e9clarations qui se voudront peut-\u00eatre apaisantes ces prochains jours... en tout cas dans le secret des urnes... toute r\u00e9conciliation semble improbable. Donc... l'alliance de gauche est moribonde.Quant \u00e0 l'entente de droite... elle semble en d\u00e9sh\u00e9rence... en tout cas avec l'UDC. Elections apr\u00e8s \u00e9lections... le parti n'arrive pas \u00e0 d\u00e9coller de sa base \u00e9lectorale de 20%... et aller chercher ces fameuses autres de la droite fribourgeoise... PLR et PDC... pour enfin remporter un si\u00e8ge au gouvernement. R\u00e9sultat : l'UDC est f\u00e2ch\u00e9e... pour ne pas dire d\u00e9gout\u00e9e.\r\n(*** Est-ce qu'il va y avoir des repr\u00e9sailles ?)\r\nQuoiqu'en dise le candidat lib\u00e9ral-radical Didier Castella... l'un des fondateurs de l'entente entre l'UDC, le PLR et le PDC lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales... eh bien... le pacte de la droite a du plomb dans l'aile. Certes... le PDC devrait r\u00e9it\u00e9rer son soutien pour Castella... mais \u00e0 l'UDC... d'apr\u00e8s nos informations... les dirigeants du parti laisseront la libert\u00e9 de vote.Donc... le 25 mars prochain... la ou le futur conseiller d'Etat sera celle ou celui qui parviendra le mieux \u00e0 mobiliser ses troupes... dans un 2\u00e8me tour de scrutin o\u00f9 le taux de participation s'annonce tr\u00e8s faible.\r\nNotre correspondant \u00e0 Fribourg, Fabrice Gaudiano", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364593", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC laissera la libert\u00e9 de vote au 2e tour de la compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg / 12H30_2018-03-05T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["La question des alliances focalise toute l'attention \u00e0 Fribourg, avant le 2e tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat. Selon les informations de la RTS, l'UDC laissera la libert\u00e9 de vote."], "variantIds": ["ece-9364593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T12:22:39Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAu lendemain du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, ce sont les alliances qui focalisent toute l'attention en effet elles d\u00e9signeront la ou le futur gagnant du duel entre la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard et le lib\u00e9ral- radical Didier Castella, mais tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite les candidats partent en ordre dispers\u00e9, Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nLes Verts et le Parti socialiste sont f\u00e2ch\u00e9s et, au-del\u00e0 de d\u00e9clarations qui se voudront peut-\u00eatre apaisantes ces prochains jours en tout cas dans le secret des urnes toute r\u00e9conciliation semble improbable, donc l'alliance de gauche est moribonde, quant \u00e0 l'entente de droite, elle semble en d\u00e9sh\u00e9rence, en tout cas avec l'UDC, \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, le parti n'arrive pas \u00e0 d\u00e9coller de sa base \u00e9lectorale de 20 pourcent et aller chercher ces fameuses autres voix de la droite fribourgeoise PLR et PDC pour enfin remporter un si\u00e8ge au gouvernement, r\u00e9sultat, l'UDC est f\u00e2ch\u00e9e, pour ne pas dire d\u00e9go\u00fbt\u00e9s Fabrice et ce qu'il va y avoir des repr\u00e9sailles, quoi qu'en dise le candidat lib\u00e9ral- radical Didier Castella, h\u00e9 bien, le pacte de la droite a du plomb dans l'aile, certes le PDC devrait r\u00e9it\u00e9rer son soutien pour Castella, mais \u00e0 l'UDC d'apr\u00e8s nos informations, les dirigeants du parti laisseront la libert\u00e9 de vote, donc le 25 mars prochain la ou le futur Conseil d'\u00c9tat sera celle ou celui qui parviendra le mieux \u00e0 mobiliser ses troupes dans un 2\u00e8me tour de scrutin, o\u00f9 le taux de participation s'annonce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [92%] :\r\nFaible notre correspondant \u00e0 Fribourg Fabrice Gaudiano. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T11:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D346721-AE03-4AE1-A4AE-E49CDF39A975", "internalArchiveId": "7D346721-AE03-4AE1-A4AE-E49CDF39A975", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement valaisan soutient la candidature de Sion 2026", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Le Parlement valaisan est entr\u00e9 en mati\u00e8re lundi sur le soutien financier cantonal au projet de Jeux olympiques d'hiver Sion 2026 par 95 voix contre 33 et une abstention. Plusieurs interrogations ont \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es lors du d\u00e9bat, notamment au sujet du financement d'un \u00e9ventuel d\u00e9ficit.\r\n\r\n* * Le Parlement valaisan soutient la candidature de Sion 2026  \r\n*** On reste en Valais....avec cette entr\u00e9e en mati\u00e8re du parlement valaisan, entr\u00e9e en mati\u00e8re ce matin (lu) sur le soutien financier cantonal au projet de Jeux olympiques d'hiver Sion 2026. Par 95 voix contre 33 et une abstention. Les Verts, une partie de la gauche et de l'UDC se sont toutefois montr\u00e9s critiques. Et il aura pratiquement fallu deux heures de discussions pour parvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat assez clair...Yves Terrani\r\nEt pour cause. Nombre de d\u00e9put\u00e9s se posent des questions auxquelles ils n'ont toujours pas eu de r\u00e9ponses. Des r\u00e9ponses qu'ils n'obtiendront pas forc\u00e9ment d'ailleurs d'ici le vote populaire du 10 juin prochain. Et ces questions sont toujours les m\u00eames. Elles tournent autour de la garantie de d\u00e9ficit, des frais de s\u00e9curit\u00e9, de la durabilit\u00e9, de la participation financi\u00e8re des communes ou encore du contrat de ville-h\u00f4te dont on ne sait pas qui le signera avec le CIO. \u00abIl est difficile de se prononcer positivement sur un projet qui pr\u00e9sente autant d'incertitudes\u00bb, a ainsi relev\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e des Verts C\u00e9line Dessimoz. Conseiller d'Etat charg\u00e9 des sports, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a promis qu'il tenterait de clarifier certaines choses d'ici au 10 juin. Notamment autour de la garantie de d\u00e9ficit et du contrat de ville-h\u00f4te. Mais il a surtout insist\u00e9 aupr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s sur l'importance du projet olympique pour le Valais. \u00abNous avons besoin de ces Jeux\u00bb, a-t-il martel\u00e9, rejoint en cela par le chef de groupe du PLR, et par le PDC. Quant \u00e0 la commission parlementaire en charge du dossier, elle a tout de m\u00eame voulu mettre un garde-fou. Elle propose ainsi l'ajout d'un article qui pr\u00e9voit que le Conseil d'Etat retire le soutien financier si le dossier pr\u00e9sent\u00e9 au Grand Conseil devait changer. Le d\u00e9bat de d\u00e9tail est pr\u00e9vu pour vendredi matin.", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364585", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement valaisan soutient la candidature de Sion 2026   / 12H30_2018-03-05T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parlement valaisan est entr\u00e9 en mati\u00e8re lundi sur le soutien financier cantonal au projet de Jeux olympiques d'hiver Sion 2026 par 95 voix contre 33 et une abstention. Plusieurs interrogations ont \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es lors du d\u00e9bat, notamment au sujet du financement d'un \u00e9ventuel d\u00e9ficit."], "variantIds": ["ece-9364585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T12:22:40Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOui, on reste en Valais avec cette entr\u00e9e en mati\u00e8re du parlement valaisan entr\u00e9e en mati\u00e8re, ce matin sur le soutien financier cantonal au projet des Jeux olympiques d'hiver Sion 2026 par 95 voix contre 33 et une abstention, les Verts, une partie de la gauche et de l'UDC se sont toutefois montr\u00e9s critiques et il aura pratiquement fallu 2 heures de discussions pour parvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat assez clair Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nEt pour cause, nombres de d\u00e9put\u00e9s se posent des questions auxquelles ils n'ont toujours pas eu de r\u00e9ponse des r\u00e9ponses qu'ils n'obtiendront pas forc\u00e9ment d'ailleurs d'ici le vote populaire du 10 juin prochain et ces questions sont toujours les m\u00eames, elles tournent autour de la garantie de d\u00e9ficit des frais de s\u00e9curit\u00e9 de la durabilit\u00e9 de la participation financi\u00e8re des communes ou encore du contrat de ville h\u00f4te dont on ne sait pas qui le signera avec le CIO, il est difficile de se prononcer positivement sur un projet qui pr\u00e9sente autant d'incertitudes, a ainsi relev\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e des Verts C\u00e9line de Simo, conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 des sports Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a promis qu'il tenterait de clarifier certaines choses d'ici au 10 juin notamment autour de la garantie de d\u00e9ficit et du contrat de ville h\u00f4te mais il a surtout insist\u00e9 aupr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s sur l'importance du projet olympique pour le Valais : nous avons besoin de ces Jeux, a -t-il martel\u00e9, rejoint en cela par le chef de groupe du PLR et par le PDC quant \u00e0 la commission parlementaire en charge du dossier, elle a tout de m\u00eame voulu mettre un garde- fou, elle propose ainsi l'ajout d'un article qui pr\u00e9voit que le Conseil d'\u00c9tat retire le soutien financier, si le dossier pr\u00e9sent\u00e9 au Grand Conseil devrait changer devait changer le d\u00e9bat de d\u00e9tail est pr\u00e9vu pour vendredi matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [95%] :\r\nVos pr\u00e9cisions Yves Terrani en Direct de nos studios de Sion, l'avenir de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T11:45:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE143C7B-7E11-4981-9C50-8BB2E1658830", "internalArchiveId": "AE143C7B-7E11-4981-9C50-8BB2E1658830", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les citoyens Valaisans ont largement pl\u00e9biscit\u00e9 la r\u00e9vision totale de leur Constitution cantonale", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018; DIRECT ST SION\r\nLe feu vert des Valaisans dimanche \u00e0 une r\u00e9vision totale de leur Constitution cantonale montre la volont\u00e9 de d\u00e9finir un vrai projet pour le canton des 50 prochaines ann\u00e9es. Le r\u00e9sultat ent\u00e9rine aussi les divisions au sein du PDC.\r\n\r\n* * Constituante valaisanne, une volont\u00e9 d'entrer pleinement dans le 21e si\u00e8cle  \r\n TEMOIN ANTENNE\r\n***Les Valaisans ont largement pl\u00e9biscit\u00e9 hier la r\u00e9vision totale de leur constitution cantonale. Ils ont charg\u00e9 une Constituante d'entreprendre le travail. Elle sera compos\u00e9e de 130 membres \u00e0 \u00e9lire en principe fin novembre...avec au programme, 4 ans de travaux...Marie Giovanola bonjour, vous \u00eates en direct de nos studios de Sion...Ce r\u00e9sultat, c'est la concr\u00e9tisation d'un mouvement en marche depuis plusieurs ann\u00e9es, d'une volont\u00e9 de changement?\r\nUne volont\u00e9 d'entrer pleinement dans le 21e si\u00e8cle...de mettre de c\u00f4t\u00e9, en tout cas en th\u00e9orie, les querelles partisanes et de d\u00e9finir un vrai projet pour le Valais des 50 prochaines ann\u00e9es...Un d\u00e9sir de d\u00e9poussi\u00e9rer un texte fondamental datant de 1907. Un texte qui a certes connu plusieurs r\u00e9visions depuis, mais qui ignore encore des domaines tels que les droits de l'enfant, l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, l'int\u00e9gration des \u00e9trangers ou le d\u00e9veloppement durable. L'occasion aussi de rayer des notions obsol\u00e8tes comme l'assurance du b\u00e9tail ou les infirmeries r\u00e9gionales...Son pr\u00e9ambule, \"au nom de Dieu tout-puissant\", pourra aussi \u00eatre questionn\u00e9...\r\n***Sur le plan politique, un score sans appel qui ent\u00e9rine les divisions du PDC?\r\nUn parti, 3 avis diff\u00e9rents sur cet objet...L'ampleur du r\u00e9sultat montre que les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens n'ont pas suivi les consignes de vote de leur conseil de parti qui pr\u00f4nait un rejet de cette refonte totale...que la base du PDC est plus moderne que les caciques du parti...\u00e0 l'image du s\u00e9nateur Jean-Ren\u00e9 Fournier, oppos\u00e9 \u00e0 cette Constituante...Un \u00e9lu cantonal de ses propres rangs disait hier de lui qu'il avait perdu une occasion de se taire...Apr\u00e8s l'alliance rat\u00e9e avec l'UDC lors des derni\u00e8res \u00e9lections, qui ont conduit l'\u00e9viction du gouvernement d'Oskar Freysinger, c'est une nouvelle gifle pour l'aile conservatrice du parti.\r\n***Reste \u00e0 savoir maintenant quelle place les partis feront r\u00e9ellement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile sur leurs listes...\r\nL'initiative \u00e9tait citoyenne...les partisans de la r\u00e9forme, 8 partis allant du PLR \u00e0 l'extr\u00eame gauche ont tous promis d'ouvrir le jeu...Mais nombreux sont ceux qui craignent quand m\u00eame aujourd'hui que la politique partisane ne reprenne rapidement le dessus et que les candidatures ind\u00e9pendantes soient tu\u00e9es dans l'oeuf voire ne r\u00e9coltent que les miettes...De cela d\u00e9pend aussi le r\u00e9sultat des travaux de cette assembl\u00e9e...entre r\u00e9formettes et choix courageux...", "durationSec": 122, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364592", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["canton", "constitution", "institution politique"], "alternativeTitle": ["Constituante valaisanne, une volont\u00e9 d'entrer pleinement dans le 21e si\u00e8cle / 12H30_2018-03-05T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le feu vert des Valaisans dimanche \u00e0 une r\u00e9vision totale de leur Constitution cantonale montre la volont\u00e9 de d\u00e9finir un vrai projet pour le canton des 50 prochaines ann\u00e9es. Le r\u00e9sultat ent\u00e9rine aussi les divisions au sein du PDC."], "variantIds": ["ece-9364592"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:46:10Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes Valaisans ont largement pl\u00e9biscit\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 hier la r\u00e9vision totale de leur constitution cantonale, ils ont charg\u00e9 une Constituante d'entreprendre le travail, elle sera compos\u00e9e de 130 membres \u00e0 \u00e9lire, en principe fin novembre avec au programme 4 ans de travaux Marie Giovanola bonjour, vous \u00eates en Direct de nos studios de Sion et ce r\u00e9sultat c'est la concr\u00e9tisation d'un mouvement marche depuis plusieurs ann\u00e9es d'une volont\u00e9 de changement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nUne volont\u00e9 d'entrer pleinement dans le XXIe si\u00e8cle, de mettre de c\u00f4t\u00e9, en tout cas, en th\u00e9orie, les querelles partisanes et de d\u00e9finir un vrai projet pour le Valais des 50 prochaines ann\u00e9es un d\u00e9sir de d\u00e9poussi\u00e9rer un texte fondamental datant de 1907 un texte qui a certes connu plusieurs r\u00e9visions depuis mais qui ignore encore des domaines tels que les droits de l'enfant, l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, l'int\u00e9gration des \u00e9trangers ou le d\u00e9veloppement durable, l'occasion aussi de rayer des notions obsol\u00e8tes, comme l'assurance du b\u00e9tail ou les infirmeries r\u00e9gionales Son pr\u00e9ambule au nom de Dieu tout-puissant pourra aussi \u00eatre questionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nMais sur le plan politique, Marie, un score sans appel qui ent\u00e9rine les divisions du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [94%] :\r\nEn parti 3 avis diff\u00e9rents sur cet objet l'ampleur du r\u00e9sultat montre que les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens n'ont pas suivi les consignes de vote de leur conseil de parti qui pr\u00f4nait un rejet de cette refonte totale que la base du PDC et plus moderne que les caciques du parti, \u00e0 l'image du s\u00e9nateur Jean-Ren\u00e9 Fournier oppos\u00e9 \u00e0 cette Constituante un \u00e9lu cantonal de ses propres rangs, disait hier de lui qu'il avait perdu une occasion de se taire apr\u00e8s l'alliance rat\u00e9e avec l'UDC lors des derni\u00e8res \u00e9lections qui ont conduit \u00e0 l'\u00e9viction du gouvernement de ce quart Freising, c'est une nouvelle gifle pour l'aile conservatrice du parc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [92%] :\r\nReste \u00e0 savoir maintenant quelle place les partis feront r\u00e9ellement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile sur leurs liste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [95%] :\r\nL'initiative \u00e9tait citoyenne, les partisans de la r\u00e9forme 8 partis allant du PLR \u00e0 l'extr\u00eame gauche en tous promis d'ouvrir le jeu, mais nombreux sont ceux qui craignent quand m\u00eame aujourd'hui que la politique partisane ne reprenne rapidement le dessus et que les candidatures ind\u00e9pendantes soient tu\u00e9es dans l'oeuf, voire ne r\u00e9colte que les miettes de cela d\u00e9pend aussi le r\u00e9sultat des travaux de cette assembl\u00e9e entre r\u00e9formettes et choix courageux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [91%] :\r\nMarie Giovanola en Direct de nos studios de Sion il en reste en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T11:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07DC0FC5-447A-4B8B-A9B8-495F986F001D", "internalArchiveId": "07DC0FC5-447A-4B8B-A9B8-495F986F001D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique des \u00e9lections cantonales genevoises - Une campagne d'affichage tr\u00e8s discr\u00e8te", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "A six semaines des \u00e9lections genevoises, les partis traditionnels sont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent presque invisibles sur le domaine public. Leur campagne d'affichage d\u00e9butera r\u00e9ellement cette semaine ou la prochaine.\r\n\r\n* * La chronique des \u00e9lections cantonales genevoises - Une campagne d'affichage tr\u00e8s discr\u00e8te ((Chronique \u00e9lections: des partis traditionnels tr\u00e8s discrets sur le plan de l'affichage public))\r\n*** A 6 semaines des \u00e9lections genevoises, on termine aujourd'hui notre s\u00e9rie de chroniques, avec vous Guillaume Rey, bonsoir.\r\nBonsoir!\r\n*** Election du Grand Conseil et 1er tour du Conseil d'Etat le 15 avril: on entre donc dans la derni\u00e8re ligne droite... Vous avez choisi de nous parler des partis traditionnels, presque invisibles pour l'instant... \r\nInvisibles sur le plan de l'affichage en tous cas... UDC, PLR, PDC, PS ou encore Verts brillent par leur discr\u00e9tion... et tous ces partis nous l'ont d'ailleurs confirm\u00e9: pour eux, cette campagne d'affichage va r\u00e9ellement d\u00e9buter cette semaine ou la prochaine... sur les trams, les bus, les panneaux publicitaires... une volont\u00e9 de laisser passer les votations d'hier, qui ont pris beaucoup de place... Quitte \u00e0 laisser l'espace \u00e0 d'autres formations, qui, elles, n'ont pas attendu pour se faire remarquer.\r\n*** A quels partis vous faites allusion?\r\nEt bien principalement le GEM d'Eric Stauffer, et le MCG... qui ont d\u00e9j\u00e0 largement envahi l'espace public... une grosse visibilit\u00e9... question de moyens aussi: le MCG nous a annonc\u00e9 un budget de campagne de 800'000 francs... Gen\u00e8ve en marche n'en est probablement pas loin, voire plus haut, m\u00eame si Eric Stauffer reste flou et nous a parl\u00e9 de \"quelques 100aines de miliers de francs\"... en comparaison, le PLR \u00e9voque 500'000 francs, le PDC 400'000 et les partis de gauche un peu moins... Alors certes, le budget de campagne reste un indicateur d\u00e9licat, calcul\u00e9 diff\u00e9remment d'un parti \u00e0 l'autre... mais tout de m\u00eame: la campagne offensive de ces deux formations tranche avec le calme des autres.\r\n***Pas forc\u00e9ment beaucoup d'affichage donc, Guillaume... peu d'\u00e9motions aussi dans cette campagne?\r\nC'est vrai, elle est un peu terne, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit dans cette chronique... une campagne \u00e9trangement calme, selon certains... pour trouver un peu d'agitation, il faut se rendre du c\u00f4t\u00e9 du Parlement... la situation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9e, avec une majorit\u00e9 tr\u00e8s instable... mais la tension est encore mont\u00e9e d'un cran ces derni\u00e8res semaines... les fronts se durcissent... avec des prises de paroles parfois th\u00e9\u00e2trales... tout cela diffus\u00e9 en direct sur L\u00e9man bleu, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 locale, une tribune de choix pour les d\u00e9put\u00e9s qui se repr\u00e9sentent. \r\nMais au-del\u00e0 de ce parlement agit\u00e9, il faut remonter assez loin pour trouver la trace de v\u00e9ritables faits de campagne.\r\n*** Assez loin... c'est \u00e0 dire? \r\nEt bien il faut remonter en fait \u00e0... l'ann\u00e9e derni\u00e8re! 2017, c'est le psychodrame socialiste... une primaire qui d\u00e9signe 3 candidats, mais laisse aussi certains t\u00e9nors \u00e0 quai... une affaire de membres inscrits \u00e0 la derni\u00e8re minute... et des divisions internes qui d\u00e9bordent jusque dans la presse!... 2017: c'est aussi le PLR qui d\u00e9signe ses candidats au Conseil d'Etat, en prenant soin de laisser de c\u00f4t\u00e9 l'encombrant chirurgien des HUG Philippe Morel... et puis 2017, c'est la cr\u00e9ation de Gen\u00e8ve en marche, avec un Eric Stauffer revenchard... un animal bless\u00e9 qui veut offrir \"une alternative \u00e0 la droite molle et la gauche folle\", pour reprendre un de ses slogans de campagne.. d\u00e9j\u00e0 bien visible... en attendant donc que ceux des partis traditionnels occupent eux aussi l'espace public.\r\n*** Merci Guillaume... Prochain rendez-vous avec les \u00e9lections genevoises, ce sera ce mercredi: 3\u00e8me d\u00e9bat th\u00e9matique dans Forum... on parlera notamment croissance \u00e9conomique et emploi.\r\nEt puis toute la semaine prochaine, d\u00e9bats en direct et en public depuis le caf\u00e9 la Cl\u00e9mence entre candidats au Conseil d'Etat, tous les soirs entre 18h30 et 19h sur les ondes FM genevoises de la premi\u00e8re ou encore sur notre site RTSinfo.ch.", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364606", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La chronique des \u00e9lections cantonales genevoises - Une campagne d'affichage tr\u00e8s discr\u00e8te / FOR_2018-03-05T18:08:00_developpement-5", "Forum du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["A six semaines des \u00e9lections genevoises, les partis traditionnels sont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent presque invisibles sur le domaine public. Leur campagne d'affichage d\u00e9butera r\u00e9ellement cette semaine ou la prochaine."], "variantIds": ["ece-9364606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:23Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n24 ans, en 20 dans le canton de Gen\u00e8ve Thibault oui \u00e0 6 semaines des \u00e9lections genevoises en termine aujourd'hui notre s\u00e9rie de chroniques, c'est avec vous Guillaume Rey bonsoir bonsoir \u00e9lections du Grand Conseil 1er tour du Conseil d'\u00c9tat le 15 avril on entre donc dans la derni\u00e8re ligne droite, vous avez choisi de nous parler des partis traditionnels qui sont presque invisibles pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nOui, invisibles ou presque sur le plan de l'affichage en tout cas, UDC PLR PDC PS ou encore Verts brillent par leur discr\u00e9tion, tous ces partis nous d'ailleurs confirm\u00e9 pour eux, cette campagne d'affichage va r\u00e9ellement d\u00e9buter cette semaine ou alors la prochaine sur les trams sur les bus, les panneaux publicitaires, une volont\u00e9 de laisser passer les votations d'hier qui ont pris beaucoup de place : Quitte \u00e0 laisser l'espace \u00e0 d'autres formations qui, elles, n'ont pas attendu pour se faire remarquer \u00e0 quel parti faites -vous allusion et bien principalement le GEM d'Eric Stauffer et le MCG qui ont d\u00e9j\u00e0 largement envahi l'espace public, une grosse visibilit\u00e9 question de moyens aussi le MCG nous a annonc\u00e9 un budget de campagne de 800000 francs Gen\u00e8ve en marche n'en n'est probablement pas loin, voire plus haut, m\u00eame si Eric Stauffer reste flou et nous a parl\u00e9 de quelques centaines de milliers de francs en comparaison, le PLR \u00e9voque 500000 francs le PDC 400000 et les partis de gauche, un peu moins, alors certes une grosse campagne de publicit\u00e9 n'est pas forc\u00e9ment gage de succ\u00e8s, mais tout de m\u00eame la campagne offensive de ces 2 formations, tranche avec le calme et des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [94%] :\r\nPas forc\u00e9ment beaucoup d'affichage, donc Guillaume peu d'\u00e9motion aussi dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [93%] :\r\nC'est vrai, elle est, elle est un peu terne, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit dans cette chronique, une campagne \u00e9trangement calme, selon certains, pour trouver un peu d'agitation, il faut se rendre du c\u00f4t\u00e9 du Parlement, la situation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9e avec une majorit\u00e9 tr\u00e8s instable, mais la tension est encore mont\u00e9e d'un cran ces derni\u00e8res semaines, les fronts se durcissent avec des prises de paroles parfois th\u00e9\u00e2trales, tout cela, diffus\u00e9 en Direct sur les mots bleus, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 locale, une tribune de choix pour les d\u00e9put\u00e9s qui se repr\u00e9sentent, mais au-del\u00e0 de ce parlement agit\u00e9, h\u00e9 bien il faut remonter assez loin pour trouver la trace de v\u00e9ritables fait campagne assez loin c'est-\u00e0-dire Belfort mont\u00e9e en fait \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re 2017 c'est le psychodrame socialiste une primaire qui d\u00e9signe 3 candidats pour le Conseil d'\u00c9tat, mais qui laisse \u00e0 quai et certains t\u00e9nors, une affaire de membres inscrits \u00e0 la derni\u00e8re minute et des divisions internes au PS qui d\u00e9bordent jusque dans la presse 2017, c'est \u00e9galement le PLR qui d\u00e9signe lui aussi ses candidats en pronon\u00e7ant de laisser de c\u00f4t\u00e9 le chirurgien DHG Philippe Morel et puis 2017, c'est la cr\u00e9ation de Gen\u00e8ve en marche avec un Eric Stauffer revenchard un animal bless\u00e9 qui veut offrir une alternative \u00e0 la droite molle et \u00e0 la gauche folle pour reprendre un de ses slogans de campagne, une campagne d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s visible pour son parti en attendant donc les partis traditionnels occupent \u00e9galement l'espace public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [94%] :\r\nMerci Guillaume Prochain rendez- vous avec les \u00e9lections genevoises, ce sera ce mercredi, il y aura le 3\u00e8me d\u00e9bat th\u00e9matique dans Forum on parlera notamment croissance \u00e9conomique et en et emploi et puis toute la semaine prochaine il y aura des d\u00e9bats en Direct et en public depuis le caf\u00e9 la Cl\u00e9mence entre candidats au Conseil d'\u00c9tat, tous les soirs entre 18 heures 30 et 19 heures, sur les ondes FM genevoises de la premi\u00e8re ou encore sur notre site RTL info Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T17:33:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C1FF455-8909-438C-9B34-28C1A8565603", "internalArchiveId": "8C1FF455-8909-438C-9B34-28C1A8565603", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La transparence financi\u00e8re en politique fait tache d'huile en Suisse", "publicationDate": "2018-03-04T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et le Tessin, les cantons de Fribourg et de Schwytz vont introduire \u00e0 leur tour la transparence financi\u00e8re des partis politiques. Interview de Lisa Mazzone (Verts/GE), co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale sur la transparence.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et le Tessin, les cantons de Fribourg et de Schwytz vont introduire \u00e0 leur tour la transparence financi\u00e8re des partis politiques. Interview de Lisa Mazzone (Verts/GE), co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale sur la transparence.", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9362861", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La transparence financi\u00e8re en politique fait tache d'huile en Suisse / FOR_2018-03-04T18:06:00_developpement-4", "Forum du 04.03.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et le Tessin, les cantons de Fribourg et de Schwytz vont introduire \u00e0 leur tour la transparence financi\u00e8re des partis politiques. Interview de Lisa Mazzone (Verts/GE), co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale sur la transparence."], "variantIds": ["ece-9362861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:22Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nParce qu'apr\u00e8s Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et le Tessin Fribourg et suite vont introduire la transparence financi\u00e8re des partis politiques, les citoyens de ces 2 cantons ont accept\u00e9 d'introduire ce principe dans leur constitution 2 initiative des Jeunes socialistes concr\u00e8tement les Budgets de campagne et l'identit\u00e9 des gros donateurs devront \u00eatre rendus publics pour \u00e9voquer ce qui pourrait \u00eatre une tendance en Suisse, on re\u00e7oit Lisa Mazzone, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident du comit\u00e9 de l'initiative sur la transparence qui sera d\u00e9bute d\u00e9battu au niveau national, conseill\u00e8re nationale verte genevoise, alors on le voit plusieurs cantons qui qui franchissent le pas de aujourd'hui comment est -ce que vous expliquez cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [91%] :\r\nPour qu'une d\u00e9mocratie soit soit pleine et enti\u00e8re, la transparence est absolument n\u00e9cessaire parce que on donne toutes les cartes en main aux \u00e9lectrices et aux \u00e9lecteurs pour pour prendre leur d\u00e9cision et je dirais encore plus dans un pays comme la Suisse, qui a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 voter tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, je crois qu'il y a pas de pays on vote aussi souvent, donc on a besoin de de conna\u00eetre l'ensemble des int\u00e9r\u00eats en jeu pour pouvoir prendre une d\u00e9cision et aujourd'hui, c'est un signal qui est tr\u00e8s fort parce que on a de nouveau canton qui adopte une l\u00e9gislation le canton de Fribourg, mais aussi le canton de fuite qui n'est pas connu pour \u00eatre un cantons particuli\u00e8rement progressiste et \u00e7a montre que, il y a une volont\u00e9 de la population, d'aller dans son cela \u00e7a montre aussi la l'incapacit\u00e9 de la political m\u00eame \u00e0 adopter des mesures pour mieux se r\u00e9guler, mieux contr\u00f4ler parce que il y a pl\u00e9thore d'intervention qui essayent d'aller dans son sens au niveau des cantons au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais les parlements rejette toujours ces interventions quand on passe devant le peuple, h\u00e9 bien \u00e7a marche parce que le peuple souhaite la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [89%] :\r\nVous l'avez dit, en Suisse, on vote beaucoup la preuve encore aujourd'hui si je vous entends bien, \u00e7a veut dire que les r\u00e9sultats du jour, ben ils sont, ils sont fauss\u00e9es, il y a pas encore de transparence au niveau national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [94%] :\r\nQui est ce qui est essentiel, c'est de comprendre que le le citoyen et la citoyenne doivent \u00eatre respect\u00e9 et qu'on doit pouvoir quand on prend une d\u00e9cision, conna\u00eetre les \u00e9l\u00e9ments qui sont, qui sont en jeu et les int\u00e9r\u00eats qui sont en jeu, on sait qu'il y a des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques tr\u00e8s importants, les sommes ont pris l'ascenseur en particulier dans la la derni\u00e8re campagne d'\u00e9lection au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on sait aussi que toutes les banques et les assurances qui sont cot\u00e9es au Swiss Market in Dax font des dons aux partis politiques particulier au Parti bourgeois donc \u00e0 ce titre, je crois que c'est juste une question de respect pour les citoyennes et les citoyens de de r\u00e9v\u00e9ler ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 et de montrer qu'est -ce que \u00e7a veut dire quand on vote sur un sujet sur cette campagne l\u00e0, honn\u00eatement, je, je, j'ai pas ressenti comme on a pu ressentir dans d'autres objets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [88%] :\r\nLes initiants mais tr\u00e8s peu de moyens en tout cas le comit\u00e9 nous bilingue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [89%] :\r\nOui, mais il y avait 2 il y avait d'autres soutiens qui \u00e9tait l\u00e0, apr\u00e8s, apr\u00e8s, c'est les soutiens politiques qui sont en cours, mais de toute fa\u00e7on, enfin, il y avait un soutien de toute la classe politique quasiment, \u00e0 l'exception de l'UDC, qui est en faveur d'un rejet de cette initiative dangereuse pour notre d\u00e9mocratie, donc c'est clair que les les \u00e9l\u00e9ments n'a -t-elle les moyens n'\u00e9taient pas les m\u00eames, ce qu'on demande \u00e0 ce assaut Stade c'est pas d'avoir des moyens \u00e9quivalents, ce qu'on demande, c'est simplement de rendre transparents les moyens de chacun ou de chacune de des 2 parties, vous le disiez les Amazones, beaucoup d'entreprises donnent en particulier au Parti bourgeois mais vous souligniez il y a une part de de la jalousie de la part des des partis de gauche de d'obtenir moins de la part de de l'\u00e9conomie et et cette mani\u00e8re de rende transparent, ce sera peut-\u00eatre pour mettre un peu plus \u00e0 \u00e9galit\u00e9 les blocs, gauche, droite, seulement pas je pense pas que l'\u00e9conomie va sentir pousser des ailes, puis nous nous verser beaucoup de de moyens si on rendait les choses plus transparent, un peu, je pense que moi \u00e0 la droite, peut-\u00eatre, ce serait une mani\u00e8re de il r\u00e9ussit \u00e0 l'envers, c'est moins \u00e7a veut dire qu'elles auraient quelque chose \u00e0 se reprocher \u00e0 ces versements donc soit -elle, elle fait ces versements de mani\u00e8re totalement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 place titre autant qu'ils soient transparents parce que \u00e7a montre qu'elle d\u00e9fend un int\u00e9r\u00eat particulier, soit elle attend une contrepartie, elle attend un int\u00e9r\u00eat Direct et \u00e0 ce moment -l\u00e0 dans c'est essentiel que le la citoyennes et citoyens soient au courant de cette int\u00e9r\u00eat et de cette attente et je crois que demander la transparence est juste le minimum pour prendre au s\u00e9rieux les \u00e9lectrices, les acteurs, je rappelle quand m\u00eame que la Suisse, on n'arr\u00eate pas de se vanter nos d\u00e9mocraties exemplaires, la Suisse est le seul pays europ\u00e9en \u00e0 ne pas \u00eatre dot\u00e9 d'une loi qui r\u00e9gule le financement de la politique, donc \u00e0 se titre on se fait tancer chaque ann\u00e9e par le le groupement des \u00c9tats contre la corruption, on est vraiment des mauvais \u00e9l\u00e8ves et ce rattrapage qui est en train de faire le peuple avec ses d\u00e9cisions via des initiatives, il a juste essentiel, vous l'avez dit aujourd'hui suite et Fribourg on dit oui \u00e7a passe dans les cantons, ce qu'une ligne initiative f\u00e9d\u00e9rale et seulement n\u00e9cessaire si \u00e7a passe petit \u00e0 petit dans chaque canton, elle, pour 2 raisons : parce que on a besoin de r\u00e9guler la chose au niveau f\u00e9d\u00e9ral, donc \u00e7a, c'est-\u00e0-dire les scrutins f\u00e9d\u00e9raux les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et c'est l\u00e0 que j'ai vu les enjeux financiers sont sont encore plus important parce que on va on va r\u00e9agir \u00e0 des \u00e0 des niveaux sur des objets qui ont qui ont un impact beaucoup plus important et puis l\u00e0 aussi pour assurer un standard minimum, on sait que Gen\u00e8ve le Tessin Neuch\u00e2tel des l\u00e9gislations, ce serait bien d'avoir des l\u00e9gislations qui a qui garantissent un certain standard mais je pense que c'est essentiel d'avoir cette cette cette garantie aussi au niveau f\u00e9d\u00e9ral et puis j'ajouterais que ce qui est regrettable, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'heure actuelle, donc il y a une initiative qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9, hein, je rappelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait totalement la sourde oreille, n'a pas voulu entrer en mati\u00e8re, ni l'accepter ni m\u00eame oppos\u00e9 \u00e0 comprendre la donc reconna\u00eetre le besoin d'agir, et c'est l\u00e0 qu'on voit que que la la politique a vraiment besoin de se faire secouer le cocotier pour pour r\u00e9agir et sans cela, \u00e7a n'avancera pas donc une initiative f\u00e9d\u00e9rale est absolument n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [88%] :\r\nC'est aussi peut-\u00eatre parce qu'il y a un probl\u00e8me de de pratiques habilit\u00e9 de ce genre de mesures et ce qu'il a pas le risque de de mette sur pied une gigantesque usine \u00e0 gaz alors au niveau f\u00e9d\u00e9ral ou dans les diff\u00e9rents cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [87%] :\r\nLa transparence, c'est pas une usine Altergaz, la transparence et simplement \u00e9tablir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [87%] :\r\nQui doit faire v\u00e9rifier chaque versement voici Kim a vers\u00e9 de l'argent etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [90%] :\r\nLes partis doivent pr\u00e9senter doivent rendre publique leur leur compte et leur budget et ce qui est important, c'est aussi qu'on puisse avoir un regard sur les dons au niveau f\u00e9d\u00e9ral, ce que l'initiative demande c'est un regard sur les dons de plus de 10000 francs et puis sur les Budgets des organisations qui m\u00e8nent des campagnes de plus de 200000 francs, c'est simplement la base et ensuite effectivement, il faut un contr\u00f4le aux sondages pour s'assurer que ces ces \u00e9l\u00e9ments soient soient correct et ce qui est important est ce que demande l'initiative, c'est qu'on \u00e9tablisse et on publie avant le scrutin un \u00e9tat interm\u00e9diaire un \u00e9tat provisoire, 2 de ses \u00e9l\u00e9ments pour pour justement pouvoir aussi montr\u00e9 oui on a, on a actuellement quant \u00e0 peine de votation, une campagne de l'action, h\u00e9 bien, voici les forces en pr\u00e9sence, et voici les int\u00e9r\u00eats financiers qui qui s'affrontent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [93%] :\r\nMerci Lisa Mazzone de nous avoir rejoint, co- pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de l'initiative sur la transparence qui sera donc d\u00e9battu au niveau national, on n'a pas fini de parler de ce sujet oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [91%] :\r\nIl y a derri\u00e8re en continue avec Vincent Bourquin oui pour relativiser un peu l'enthousiasme des Amazones 2 choses : tout d'abord rappeler que le canton d'Argovie lui avaient dit non \u00e0 une telle initiative et puis l'autre chose aussi, c'est que lorsque cette initiative qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par la gauche, par les jeunes vers les jeunes socialistes, etc, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, ils ont \u00e9norm\u00e9ment de peine \u00e0 recueillir les 100000 signatures qu'il fallait donc \u00e7a montre que c'est pas encore gagn\u00e9 sur le plan national, un des enjeux importants, \u00e7a sera d'essayer de trouver aussi des alli\u00e9s \u00e0 droite que ce ne soit pas seulement un combat de gauche alors pour l'instant, il y a le Parti bourgeois d\u00e9mocratique qui a rejoint les rangs des socialistes et puis des Verts, on sait que du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9missions, on esp\u00e8re avoir le soutien du du PDC, mais ce n'est pas encore acquis. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-04T16:37:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-3701C349-D0BF-4EFC-A7DD-AB86367987FA", "internalArchiveId": "3701C349-D0BF-4EFC-A7DD-AB86367987FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 4 mars 2018. 13h - 15h. 1. Non \u00e0 l'initiative populaire \u00ab Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag) . - 2. Oui \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral concernant le nouveau r\u00e9gime financier 2021. Premi\u00e8res analyses et projections. - 3. Le canton de Vaud refuse l'assurance dentaire obligatoire - 4. L'initiative pour de courtes F\u00eates de Gen\u00e8ve rejet\u00e9e - 5. En Valais, la refonte de la constitution est accept\u00e9e largement - 6. Les Jurassiens refusent des d\u00e9p\u00f4ts de d\u00e9chets radioactifs - 6. A Fribourg, il y aura un 2\u00e8me tour pour la succession de la ministre verte Marie Garnier", "publicationDate": "2018-03-04T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Deuxi\u00e8me partie. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition. ", "durationSec": 7192, "genres": ["Commentaire", "Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)", "Valais", "Fribourg (canton)", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["redevance radio-TV", "\u00e9lection cantonale", "dent", "l\u00e9gislation", "f\u00eate", "initiative populaire", "constitution", "assurance", "d\u00e9chet radioactif", "votation"], "thematicPersons": ["Billag", "SSR"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:46:08Z", "program": {"href": "/programs/A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "id": "A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "name": "Emission sp\u00e9ciale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Veya, Pierre", "role": "r\u00e9dacteur en chef ajoint au Matin dimanche", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dolivo, Jean-Michel", "role": "avocat et membre de Solidarit\u00e9S", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Philip, Magali", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jeanneret, Florian", "role": "directeur de Radio Chablais", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crittin, Pascal", "role": "directeur de la RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national UDC et pr\u00e9sident de l'USAM", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borel, Bernard", "role": "p\u00e9diatrie membre du POP", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bender, Philippe", "role": "historien valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Adrien", "role": "vice-pr\u00e9sident et conseiller municipal PLR genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vonlanthen, Beat", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois  PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marmy, Olivier", "role": "dentiste et vice-pr\u00e9sident SSO", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gurtner, Olivier", "role": "conseiller municipal genevois et pr\u00e9sident du Parti socialiste Ville de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Comment, Jean-Marc", "role": "porte-parole des Verts dans le Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "correspondat RTS Tessin", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amstein, Claudine", "role": "directrice de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Regazzi, Fabio", "role": "conseiller national PDC tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "correspondant RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Conscience, Pierre", "role": "conseiller communal Solidarit\u00e9S", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F34695D5-77AF-4F6C-A3C1-175A097593D6", "internalArchiveId": "F34695D5-77AF-4F6C-A3C1-175A097593D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 4 mars 2018. 12h - 13h. 1. Vers un non \u00e0 l'initiative populaire \u00ab Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag) . - 2. Vers un oui \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral concernant le nouveau r\u00e9gime financier 2021. Premi\u00e8res analyses et projections. - 3. Le canton de Vaud refuse l'assurance dentaire obligatoire - 4. L'initiative pour de courtes F\u00eates de Gen\u00e8ve rejet\u00e9e - 5. En Valais, la refonte de la constitution est accept\u00e9e largement - 6. Les Jurassiens refusent des d\u00e9p\u00f4ts de d\u00e9chets radioactifs - 6. A Fribourg, il y aura un 2\u00e8me tour pour la succession de la ministre verte Marie Garnier", "publicationDate": "2018-03-04T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition.", "durationSec": 3301, "genres": ["Commentaire", "Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Jura (canton)", "Fribourg (canton)", "Suisse", "Vaud", "Valais"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "l\u00e9gislation", "dent", "constitution", "f\u00eate", "d\u00e9chet radioactif", "votation", "assurance", "\u00e9lection cantonale", "redevance radio-TV"], "thematicPersons": ["SSR", "Billag"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:46:09Z", "program": {"href": "/programs/A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "id": "A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "name": "Emission sp\u00e9ciale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Philip, Magali", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fuhrmann, Marc", "role": "pr\u00e9sident de l'UDC Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Battiato, Fabio", "role": "fondateur du Parti libertarien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "chef de rubrique suisse RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Birbaum, Thomas", "role": "vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 No Billag", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "correspondante RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "correspondant RTS Friboug", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barrazzone, Guillaume", "role": "conseiller national genevois PDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kalbermatten, Alain de", "role": "conseiller municipal genevois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-255D0EC5-1C48-42DF-8667-48381DB88E9E", "internalArchiveId": "255D0EC5-1C48-42DF-8667-48381DB88E9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alliances politiques en question avant le 2e tour de la compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2018-03-04T00:00:00Z", "summary": "Le 2e tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois opposera le PLR Didier Castella \u00e0 la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard. D\u00e9bat entre Bruno Marmier (Verts) et Benoit Piller (PS).\r\n\r\n* * Le 2e tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois opposera le PLR Didier Castella \u00e0 la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard. D\u00e9bat entre Bruno Marmier (Verts) et Benoit Piller (PS).", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9362857", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Alliances politiques en question avant le 2e tour de la compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg / FOR_2018-03-04T18:20:00_developpement-11", "Forum du 04.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le 2e tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois opposera le PLR Didier Castella \u00e0 la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard. D\u00e9bat entre Bruno Marmier (Verts) et Benoit Piller (PS)."], "variantIds": ["ece-9362857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:20Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nZ\u00fcrich, on va se rendre maintenant dans le canton de Fribourg et on sait que le second tour du du 25 mars donc de cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat va opposer le PLR Didier Castella, la socialiste Val\u00e9rie Val\u00e9rie Pilard Carrard, les Verts n'ont donc pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9fendre le si\u00e8ge de l'a dit monsieur Mer, Marie Garnier et ce 1er tour risque bien de laisser des traces puisque, gauche et droite sont partis d\u00e9sunis et peut-\u00eatre encore plus dans l'alliance entre Verts et socialistes, nous recevons ce soir, les pr\u00e9sidents de ces 2 partis Bruno Marmier bonsoir, bonsoir, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois et Benoit, la pr\u00e9sident du Parti socialiste fribourgeois bonsoir, alors Bruno Marmier tout d'abord, j'imagine, d\u00e9ception de ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 obtenir, c'est ce second rang aujourd'hui synonyme de qualification pour le second tour est -ce que les Verts fribourgeois vont soutenir la candidature de Val\u00e9ry Carrard ans de la socialiste le 25 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nAlors tout d'abord ce qu'il faut dire en pr\u00e9ambule, c'est que l'analyse faite par le parti socialiste qui pr\u00e9tendait que notre candidate Sylvie Bonvin-Sansonnens ce n'\u00e9tait pas en mesure de d\u00e9fendre ce ce si\u00e8ge de gauche s'est montr\u00e9 tout \u00e0 fait farfelue vu le r\u00e9sultat qui qui montre qu'il y a moins de 2000 voix d'\u00e9cart en moins de m\u00e9decins sans voix entre les 2 candidates et que c'est inqui\u00e9tant pour la suite, vu que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [84%] :\r\nCe n'est pas bien parti pour que vous alliez ensemble des grands jours \u00e0 celle de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [85%] :\r\nVal\u00e9rie Peter Carrard a fait un score assez mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [92%] :\r\nQualifi\u00e9 au second tour est -ce que vous allez la soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [91%] :\r\n\u00e9coutez, nous, nous avons un un comit\u00e9 cantonal pr\u00e9vu en d\u00e9but de semaine o\u00f9 nous nous prendrons position maintenant en pr\u00e9ambule, je tiens \u00e0 dire que les Verts fribourgeois ne sont propri\u00e9taires d'aucune voie que Marie Garnier en d\u00e9missionnant, a dit qu'elle remettait ce si\u00e8ge aux \u00e9lecteurs et que c'est \u00e0 eux de que choisir, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 la proposition que les f\u00eates que les Verts ont fait aux \u00e9lecteurs n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu pour le second tour, nous sommes pas le l'entit\u00e9 principale de recommandations pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [92%] :\r\nBeno\u00eet Peeters, ce manque d'enthousiasme du c\u00f4t\u00e9 des Verts, \u00e7a vous d\u00e9\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ce qu'on peut remarquer aujourd'hui ce qu'a quand m\u00eame 40000 voix qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 des femmes de gauche et puis notre but, c'\u00e9tait vraiment de pouvoir garder ces si\u00e8ges la gauche de le garder avec une femme n'puis je crois que l\u00e0, ma foi on offert, faire un choix lectrices et Lecteurs et puis le le choix s'est port\u00e9 sur la socialiste, qui a quand m\u00eame une notori\u00e9t\u00e9 plus grande et puis une exp\u00e9rience politique de de grandes Allen et puis on est tr\u00e8s content que Madame Pilar Carrard passe au second tour a tr\u00e8s peu de voix finalement du du candidat de droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [90%] :\r\nMais peu d'un \u00e9piderme, vous avez aussi entendu que comme nous, Bruno Marmier, pr\u00e9sident des des Verts qui dit en gros : nous, on n'est pas vraiment responsable des des votes des gens le socialiste nous on peut faire un seul coup on ne pensons pas que notre candidate avait avait les \u00e9paules, or elle est pas tr\u00e8s loin de de la socialiste \u00e7a ressemble fort \u00e0 un l\u00e2chage pour ce second tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [88%] :\r\nNon, je crois qu'il faudrait pas le prendre comme \u00e7a : on voit et on l'a vu aujourd'hui, dans le canton de Fribourg, conscient de gauche est unie, on \u00e9tait derri\u00e8re l'initiative pour la transparence du financement des partis politiques, on a vu qu'on fait un score tout \u00e0 fait grand qui a \u00e9teint n'excellent signe et puis j'esp\u00e8re qu'on va \u00e7a rassembler maintenant pour ce 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [94%] :\r\nBruno Marmier si la gauche ne s'unit pas en vue de ce second tour, le risque, c'est bien s\u00fbr de perdre un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 prendre ce risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [91%] :\r\n\u00e9coutez, nous, nous avons quand on voit le score de Madame Bonvin-Sansonnens, c'est qu'on analyse un peu de mani\u00e8re objective, on se rend compte qu'elle a obtenu des voix \u00e0 gauche au centre et \u00e0 droite, et par cons\u00e9quent c'est la candidate et nous l'avons dit et le PS ne peut pas feindre de l'ignorer, aujourd'hui c'est la candidate qui a le potentiel de rassemblement, le plus grand et qui \u00e9tait la mieux plac\u00e9e au 2\u00e8me tour pour affronter Didier Castella maintenant le PS a pris ce qu'il estime ses responsabilit\u00e9s qu'ils les prennent jusqu'au bout qu'il m\u00e8ne campagne jusqu'au bout, j'ai encore une fois dit nous ne sommes pas vous savez, les Verts, nous sommes un parti profond\u00e9ment d\u00e9mocratique et c'est tr\u00e8s difficile dans une assembl\u00e9e par exemple d'obtenir de diriger l'Assembl\u00e9e dans un sens ou donc vous pr\u00e9f\u00e9rez repr\u00e9sentant membres non- membres nos membres n'aiment pas recevoir des ordres nous \u00e9lecteurs m\u00eame pas savoir d\u00e9sordres les mots d'ordre de parti, faut pas non plus les surestimer le comit\u00e9 des Verts se prononcera, c'est clair que nous, nous avons toujours plaid\u00e9 pour une repr\u00e9sentation \u00e0 gauche Madame Bonvin-Sansonnens Sansonnens \u00e9tait en mesure, avec le soutien de son parti du Centre Gauche PCS demain d'autres mouvements, elle aurait \u00e9t\u00e9, avec le soutien du PS en mesure de faire plus de 40 pourcent aujourd'hui, elle aurait sans doute \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 2\u00e8me tour donc le le PS a fait son choix, nous respectant il est d\u00e9mocratique, mais je crois que nous ne sommes pas aujourd'hui en mesure de de faire une d\u00e9claration nous analyserons encore en d\u00e9tail la situation avec le comit\u00e9 cantonal et nous nous prononcerons en d\u00e9but de semaine de notre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [88%] :\r\nHier, on l'entend, il y a, il y a de la rancune, il y a de la rancoeur est -ce que \u00e7a valait vraiment la peine de de f\u00e2cher votre votre avis, votre partenaire des Verts dans dans cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire parce que \u00e7a va, \u00e7a semble compliqu\u00e9 \u00e0 rabibocher tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [90%] :\r\nAlors nous, on n'a jamais cach\u00e9 de vaisselle, maintenant on a propos\u00e9 une candidate qui est au Conseil national qui est, qui a eu raison, \u00e0 Berne, bien plus que le le candidat de droite qui a pr\u00e9sent\u00e9, aujourd'hui, on pr\u00e9sente donc une diversit\u00e9 au niveau des genres donc H/F repr\u00e9sente une diversit\u00e9 politique un \u00e9quilibre politique aussi, alors que -ci finalement oui, bien s\u00fbr, on a laiss\u00e9 le choix aux \u00e9lectrices, \u00e9lecteurs et puis les \u00e9lectrices extr\u00eamement choisi, ils ont choisi la socialiste, qui repr\u00e9sente les valeurs du du Parti socialiste, mais aussi les valeurs de la gauche et puis quand on voit que 40000 voix aux femmes de gauche, mais on a bon espoir pour le 2\u00e8me tour que c'est voix des personnes qui souhaitent de la gauche, on a vu au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Berne que des hommes de droite en cravate, ne veulent pas l'\u00e9galit\u00e9 salariale pour les femmes, donc on esp\u00e8re aussi que la toutes les, les, les gens qui ont cette sensibilit\u00e9 vont nous soutenir dans ce 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [91%] :\r\nMerci beaucoup Beno\u00eet Peeters, pr\u00e9sident du PS fribourgeois, Bruno Marmier, pr\u00e9sident des des Verts fribourgeois, second tour, je le rappelle, sera le 25 mars prochain et on sent qu'il a besoin de beaucoup de discussions au sein de de la lance de gauche, bonne soir\u00e9e, merci Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [90%] :\r\nAnalyse farfelue de PSA, ce sont les mots du pr\u00e9sident des Verts, c'est tr\u00e8s rare qu'on entende ainsi un d\u00e9bat entre pr\u00e9sident Vert et pr\u00e9sident socialiste, on sent que, effectivement, les tensions sont tr\u00e8s vive du c\u00f4t\u00e9 de de Fribourg la la peine \u00e0 imaginer quand on entend \u00e0 Bruno Marmier, que finalement il y aura une alliance et on a l'impression que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s difficile pour Val\u00e9rie Pierre Carrard parce qu'on entendait tout \u00e0 l'heure du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC du PLR c'est moins tendu et donc Didier Castella quand m\u00eame de tr\u00e8s tr\u00e8s grande chance de remplacer Marie Garnier, le 25 mars dans le canton de Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-04T17:56:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "asset-1662122", "internalArchiveId": "AA1802662433", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "durationSec": 1906, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9380720", "imageURL": "http://www.rts.ch/9380719.image", "backgrounds": ["Centrale nucl\u00e9aire \u00e0 l'arr\u00eat en ex-Allemagne de l'Est avec des ouvriers proc\u00e9dant \u00e0 la d\u00e9construction dans des conditions de s\u00e9curit\u00e9 extr\u00eame contre la radioactivit\u00e9."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Les Romands s'imposent sur la sc\u00e8ne du rap", "Le kimchi: plat cor\u00e9en \u00e0 la mode", "Sortie du nucl\u00e9aire: l'enjeu des d\u00e9chets", "Arbitrage vid\u00e9o pour le foot : feu vert !", "Mondiaux d'athl\u00e9tisme: la joie de Mujinga", "Crans-Montana: engouement populaire", "\"Crans-Montana se positionne comme une station dynamique\"", "Maladies rares: t\u00e9moignage d'une jeune valaisanne souffrant d'un angio-oed\u00e8me h\u00e9r\u00e9ditaire", "Les routes cantonales ne r\u00e9pondent pas aux normes antibruit", "Vote \u00e9lectronique: pratique contest\u00e9e", "\"La comp\u00e9tition s'est surtout jou\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur des coalitions\"", "Elections italiennes: scrutin incertain", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Reportage en Allemagne.", "Reportage dans le canton de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-9272526", "ece-9272517"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T10:35:48Z", "subTitles": ["19:30:16:18  19:30:18:23\r\n  -Mesdames, messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:01  19:30:20:12\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:14  19:30:25:08\r\nEn Italie, \u00e0 la veille des \u00e9lections,\r\n la droite est en t\u00eate des sondages,\r\n\r\n19:30:25:10  19:30:27:21\r\n      mais l'issue du scrutin\r\n          est incertaine.\r\n\r\n19:30:27:23  19:30:32:22\r\n    Le point avec Herv\u00e9 Rayner,\r\n     sp\u00e9cialiste de l'Italie.\r\n\r\n19:30:34:05  19:30:36:21\r\n             Enqu\u00eate\r\n sur l'assainissement des routes.\r\n\r\n19:30:36:23  19:30:39:11\r\n            La moiti\u00e9\r\n  des routes cantonales romandes\r\n\r\n19:30:39:12  19:30:41:19\r\nne r\u00e9pond pas aux normes anti-bruit.\r\n\r\n19:30:41:21  19:30:46:05\r\nLes cantons avaient pourtant jusqu'au\r\n   31 mars pour faire les travaux.\r\n\r\n19:30:46:11  19:30:50:00\r\n  Rendez-vous \"En terrain connu\"\r\n    \u00e0 Crans-Montana en Valais\r\n\r\n19:30:50:02  19:30:54:02\r\nqui accueille une \u00e9tape de la Coupe\r\n   du monde de ski alpin dames.\r\n\r\n19:30:54:04  19:30:56:04\r\n        Nous y retrouverons\r\n          Romain Roseng.\r\n\r\n19:30:56:06  19:31:00:08\r\nCrans-Montana esp\u00e8re accueillir les\r\nChampionnats du monde de ski alpin\r\n\r\n19:31:00:10  19:31:01:20\r\n        et les JO en 2026.\r\n\r\n19:31:02:02  19:31:04:03\r\n         L'arbitrage vid\u00e9o\r\n          fera son entr\u00e9e\r\n\r\n19:31:04:05  19:31:07:11\r\n       \u00e0 la Coupe du monde\r\n  de football en Russie cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:31:07:13  19:31:12:02\r\nLes autorit\u00e9s comp\u00e9tentes ont donn\u00e9\r\n leur feu vert ce samedi \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:31:12:19  19:31:16:22\r\nNous plongerons dans l'univers du rap\r\n      romand en fin de journal.\r\n\r\n19:31:17:00  19:31:19:09\r\n     On se souvient de Stress\r\n          ou Sens Unik.\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:23:14\r\n         Leurs successeurs\r\n          font un carton.\r\n\r\n19:31:25:04  19:31:28:01\r\n          J-1 en Italie.\r\n\r\n19:31:28:03  19:31:31:04\r\n      La campagne \u00e9lectorale\r\n    a pris fin la nuit derni\u00e8re\r\n\r\n19:31:31:06  19:31:34:08\r\n        avec les derniers\r\n meetings et les derniers d\u00e9bats.\r\n\r\n19:31:34:10  19:31:37:10\r\n   La coalition de centre gauche\r\n       sortante est menac\u00e9e\r\n\r\n19:31:37:11  19:31:41:02\r\n    par le mouvement 5 \u00e9toiles\r\n  et par une coalition de droite.\r\n\r\n19:31:41:04  19:31:44:01\r\n    Mais l'issue des \u00e9lections\r\n        reste incertaine.\r\n\r\n19:31:45:12  19:31:48:06\r\n     -Trois p\u00f4les au combat\r\n      dans ces \u00e9lections:\r\n\r\n19:31:48:08  19:31:52:06\r\n   le premier, l'anti-syst\u00e8me\r\n  avec le Mouvement 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n19:31:52:08  19:31:54:11\r\n Le fondateur est Beppe Grillo,\r\n\r\n19:31:54:12  19:31:58:05\r\n           mais propuls\u00e9\r\npour conqu\u00e9rir l'ex\u00e9cutif: Di Maio.\r\n\r\n19:31:58:14  19:32:01:05\r\n       -Nous sommes \u00e0 un pas\r\n         de la victoire !\r\n\r\n19:32:01:07  19:32:03:15\r\n       L'\u00e8re de l'opposition\r\n\r\n19:32:03:17  19:32:09:02\r\n            se termine.\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:14:14\r\n       -Face \u00e0 5 \u00e9toiles,\r\n    une coalition de droite,\r\n\r\n19:32:14:16  19:32:16:22\r\n     c'est le deuxi\u00e8me p\u00f4le.\r\n\r\n19:32:17:00  19:32:20:04\r\n      Elle unit la droite \r\n      de Silvio Berlusconi\r\n\r\n19:32:20:06  19:32:25:07\r\n\u00e0 l'extr\u00eame droite anti-immigration.\r\n\r\n19:32:27:07  19:32:30:06\r\n  -Moi je dis: \"Plus d'Italie !\"\r\n\r\n19:32:30:08  19:32:33:23\r\nLes Italiens doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s\r\n\r\n19:32:34:01  19:32:37:07\r\n         et mis \u00e0 l'abris\r\n     des invasions \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:32:37:09  19:32:40:23\r\n       -Il y a deux options:\r\n\r\n19:32:41:01  19:32:44:09\r\n    soit le centre droit gagne,\r\n\r\n19:32:44:11  19:32:46:04\r\n       soit c'est le chaos.\r\n\r\n19:32:46:10  19:32:50:10\r\n    -\"Nous ou le chaos\", c'est\r\nce que dit aussi le troisi\u00e8me p\u00f4le,\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:52:03\r\n    le centre gauche sortant.\r\n\r\n19:32:52:05  19:32:56:07\r\n\"La seule force politique s\u00e9rieuse\r\n   est fi\u00e8re d'avoir gouvern\u00e9\",\r\n\r\n19:32:56:09  19:32:57:20\r\n       clame Matteo Renzi.\r\n\r\n19:32:57:22  19:33:01:05\r\n    Cette force ne rallierait\r\n      qu'un quart des voix.\r\n\r\n19:33:01:07  19:33:04:06\r\n M.Renzi condamne les frondeurs.\r\n\r\n19:33:05:02  19:33:07:19\r\n   -Ils risquent de faire gagner\r\n\r\n19:33:07:21  19:33:10:23\r\n       Salvini et la droite.\r\n\r\n19:33:11:01  19:33:20:00\r\nCes gens de la gauche radicale vivent\r\n  dans un monde qui n'existe plus.\r\n\r\n19:33:20:18  19:33:25:07\r\n-Le monde d'aujourd'hui en Italie\r\nest aussi la mont\u00e9e n\u00e9o-fasciste.\r\n\r\n19:33:25:09  19:33:28:00\r\n      Difficile d'envisager\r\n       une victoire claire\r\n\r\n19:33:28:02  19:33:32:11\r\n  alors que la R\u00e9publique \u00e9trenne\r\ndemain un nouveau syst\u00e8me \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:33:33:04  19:33:35:10\r\n      -Bonsoir, Herv\u00e9 Rayner.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:33:35:11  19:33:39:09\r\nVous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Italie,\r\n    professeur \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:33:39:11  19:33:43:03\r\n On a le sentiment qu'il n'y aura\r\n     pas de majorit\u00e9 claire.\r\n\r\n19:33:43:05  19:33:45:10\r\n Une surprise est-elle possible ?\r\n\r\n19:33:45:11  19:33:48:09\r\n     -Oui, la surprise serait\r\n\r\n19:33:48:11  19:33:51:13\r\n   que la coalition des droites\r\n\r\n19:33:51:15  19:33:55:01\r\n obtienne la majorit\u00e9 des si\u00e8ges.\r\n\r\n19:33:55:03  19:34:01:12\r\n   -Si cette coalition l'emporte,\r\nelle devra s'entendre pour gouverner.\r\n\r\n19:34:01:14  19:34:06:08\r\n  -Oui, car la comp\u00e9tition s'est\r\nsurtout jou\u00e9e dans les coalitions,\r\n\r\n19:34:06:10  19:34:09:20\r\n entre M.Salvini et S.Berlusconi.\r\n\r\n19:34:09:22  19:34:15:18\r\n On verra le poids de Forza Italia\r\n  et de l'ancienne Ligue du Nord,\r\n\r\n19:34:15:20  19:34:20:00\r\n        qui pr\u00e9sente aussi \r\n       des candidats au sud.\r\n\r\n19:34:20:02  19:34:24:05\r\n Le candidat promu par Berlusconi,\r\n\r\n19:34:24:07  19:34:27:17\r\n         Antonio Tajani,\r\n pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en,\r\n\r\n19:34:27:19  19:34:32:19\r\n         a des positions\r\n    tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es de Salvini.\r\n\r\n19:34:32:21  19:34:38:01\r\n       -On parlait beaucoup\r\n    de Matteo Renzi il y a peu,\r\n\r\n19:34:38:03  19:34:41:08\r\n          qui incarnait\r\n     les espoirs de l'Europe.\r\n\r\n19:34:41:10  19:34:43:22\r\n      Il a perdu ce statut ?\r\n\r\n19:34:44:00  19:34:46:17\r\n         -Oui, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n19:34:46:18  19:34:50:10\r\n      Il \u00e9tait au plus haut.\r\n\r\n19:34:50:11  19:34:54:20\r\n           Il a acc\u00e9d\u00e9\r\n    \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil\r\n\r\n19:34:54:22  19:34:58:16\r\n     sans passer par la case \r\n    parlementaire, d\u00e9but 2014.\r\n\r\n19:34:58:18  19:35:03:04\r\n         Ca semble marcher\r\n    car son parti obtient 40 %,\r\n\r\n19:35:03:06  19:35:06:04\r\n        un score jamais vu\r\n      depuis les ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n19:35:06:06  19:35:13:15\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 victime\r\n     d'une ivresse du pouvoir.\r\n\r\n19:35:13:16  19:35:17:12\r\n     Il s'est montr\u00e9 cassant,\r\n        voire autoritaire.\r\n\r\n19:35:17:14  19:35:22:11\r\n         Depuis, des voix\r\n se font entendre dans son parti.\r\n\r\n19:35:22:13  19:35:27:05\r\n Il a fait le vide autour de lui.\r\n\r\n19:35:27:07  19:35:33:15\r\n  Il se sentira seul si son parti\r\n    est en-dessous des 22-23 %.\r\n\r\n19:35:33:17  19:35:39:08\r\n     -On a d\u00e9crit une Italie \r\n     d\u00e9sert\u00e9e par ses jeunes,\r\n\r\n19:35:39:10  19:35:45:02\r\n  une classe politique divis\u00e9e...\r\n\r\n19:35:45:04  19:35:48:03\r\n      Qu'est-ce qui pourrait\r\n        relancer le pays ?\r\n\r\n19:35:48:05  19:35:50:07\r\n     -Ca s'annonce difficile.\r\n\r\n19:35:50:09  19:35:54:01\r\n        Ce qui se confirme \r\n       depuis des d\u00e9cennies,\r\n\r\n19:35:54:03  19:36:02:15\r\n c'est l'incapacit\u00e9 des dirigeants\r\n  \u00e0 s'entendre sur les r\u00e9formes.\r\n\r\n19:36:02:17  19:36:05:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:06:20  19:36:10:11\r\n     Voil\u00e0 pour cet entretien \r\n    enregistr\u00e9 un peu plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:36:13:07  19:36:15:13\r\nOn vote demain en Suisse \u00e9galement,\r\n\r\n19:36:15:15  19:36:18:01\r\n    notamment sur l'initiative\r\n           \"No Billag\".\r\n\r\n19:36:18:03  19:36:21:17\r\n   L'occasion de faire le point\r\n    sur le vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:36:21:19  19:36:24:07\r\n         La Conf\u00e9d\u00e9ration \r\n        veut le g\u00e9n\u00e9raliser\r\n\r\n19:36:24:09  19:36:28:11\r\n mais les accusations de piratage\r\n informatique lors de l'\u00e9lection\r\n\r\n19:36:28:13  19:36:31:09\r\n lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n            am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:35:17\r\n  ou les soup\u00e7ons d'attaque russe\r\n contre l'administration allemande\r\n\r\n19:36:35:19  19:36:37:04\r\n            font peur.\r\n\r\n19:36:37:06  19:36:41:19\r\n   Un \u00e9lu UDC demande aujourd'hui\r\nl'interdiction du vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:36:42:13  19:36:45:05\r\n      -Voter par Internet,\r\n        la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:36:45:07  19:36:51:13\r\n     veut rendre \u00e7a possible\r\ndans 2 tiers des cantons d\u00e8s 2019.\r\n\r\n19:36:52:19  19:36:56:09\r\nPour ce conseiller national UDC,\r\n       cela va trop vite.\r\n\r\n19:36:56:11  19:37:02:21\r\n Patron d'une soci\u00e9t\u00e9 internet, il\r\nveut interdire le vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:37:03:17  19:37:06:10\r\n-Le vote \u00e9lectronique est un danger\r\n\r\n19:37:06:11  19:37:09:09\r\n      pour notre d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:37:09:11  19:37:13:07\r\n Les votes peuvent \u00eatre manipul\u00e9s\r\n      par des cyberattaques.\r\n\r\n19:37:13:13  19:37:18:04\r\n -14 cantons permettent aux Suisses\r\nde l'\u00e9tranger de voter sur Internet.\r\n\r\n19:37:18:06  19:37:21:16\r\nEt trois pour les votants en Suisse.\r\n\r\n19:37:21:18  19:37:29:01\r\nLe vice-chancelier genevois admet\r\nqu'aucun syst\u00e8me n'est 100 % s\u00fbr.\r\n\r\n19:37:29:03  19:37:31:22\r\n         Mais selon lui,\r\n  le syst\u00e8me est assez prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n19:37:34:17  19:37:37:04\r\n-Je pense que notre syst\u00e8me politique\r\n\r\n19:37:37:06  19:37:39:04\r\n    est bas\u00e9 sur la confiance,\r\n\r\n19:37:39:06  19:37:43:03\r\n       en notre Constitution\r\n         et gouvernement.\r\n\r\n19:37:43:05  19:37:47:18\r\n    Avec l'e-voting,dont seuls\r\nles experts savent le fonctionnement,\r\n\r\n19:37:47:20  19:37:55:11\r\n\u00e7a remet en question cette confiance.\r\n\r\n19:37:59:22  19:38:04:10\r\nLe vice-chancelier genevois admet\r\nqu'aucun syst\u00e8me n'est 100 % s\u00fbr.\r\n\r\n19:38:04:11  19:38:06:14\r\n     -On surveille le r\u00e9seau.\r\n\r\n19:38:06:16  19:38:09:23\r\nQuelqu'un essaie-t-il d'intervenir ?\r\n\r\n19:38:10:01  19:38:13:01\r\nOn a des alertes et desfirewalls.\r\n\r\n19:38:13:03  19:38:21:20\r\n        Les m\u00eames s\u00e9curit\u00e9s\r\n  qu'on conna\u00eet \u00e0 la banque, etc.\r\n\r\n19:38:24:03  19:38:27:09\r\n-A Gen\u00e8ve, on a d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait\r\n\r\n19:38:27:11  19:38:29:17\r\npermettre aux gens de voir le code.\r\n\r\n19:38:29:19  19:38:33:05\r\n     Avec cette transparence, \r\n    on augmentera la confiance.\r\n\r\n19:38:33:07  19:38:37:18\r\n  -Au pays de laLandsgemeinde,ce\r\nd\u00e9bat est plus important que jamais.\r\n\r\n19:38:39:01  19:38:42:17\r\n -La r\u00e9daction se mobilise demain\r\n      pour vous faire vivre\r\n\r\n19:38:42:19  19:38:45:08\r\n           cette journ\u00e9e\r\n      de votations f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:38:45:10  19:38:48:16\r\n   Les Suisses diront notamment\r\n      s'ils acceptent ou non\r\n\r\n19:38:48:18  19:38:51:21\r\n     l'initiative \"No Billag\"\r\n     qui vise la suppression\r\n\r\n19:38:51:23  19:38:54:11\r\n       du financement public\r\n         de l'audiovisuel.\r\n\r\n19:38:54:13  19:38:58:04\r\n      Des scrutins importants\r\n  ont lieu \u00e9galement en Romandie.\r\n\r\n19:38:58:06  19:39:01:03\r\n     Les Vaudois se prononcent\r\n       sur le remboursement\r\n\r\n19:39:01:05  19:39:02:21\r\n       des frais dentaires.\r\n\r\n19:39:02:23  19:39:06:02\r\nElection compl\u00e9mentaire au Conseil\r\n        d'Etat \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:39:07:09  19:39:09:09\r\n   Emission sp\u00e9ciale d\u00e8s 12h00.\r\n\r\n19:39:09:11  19:39:12:09\r\n    Je vous retrouverai \u00e0 12h45\r\n         pour le journal.\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:15:11\r\n D\u00e8s 13h10, suite de l'apr\u00e8s-midi\r\n          des votations.\r\n\r\n19:39:15:13  19:39:19:13\r\n Et \u00e0 19h30, r\u00e9sum\u00e9 de la journ\u00e9e\r\n     et des r\u00e9actions \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:39:20:14  19:39:25:01\r\nJe vous le disais en titre, la moiti\u00e9\r\n   des routes cantonales romandes\r\n\r\n19:39:25:03  19:39:27:13\r\n         ne r\u00e9pondent pas\r\n       aux normes anti-bruit\r\n\r\n19:39:27:15  19:39:30:06\r\n         alors qu'un d\u00e9lai\r\n       a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 au 31 mars\r\n\r\n19:39:30:08  19:39:32:15\r\n pour assainir le r\u00e9seau routier.\r\n\r\n19:39:32:17  19:39:36:13\r\n        Cette date d\u00e9coule\r\nd'une ordonnance f\u00e9d\u00e9rale de 1986.\r\n\r\n19:39:36:15  19:39:41:03\r\n Les cantons ont eu plus de 30 ans\r\npour r\u00e9duire les nuisances sonores.\r\n\r\n19:39:41:05  19:39:43:16\r\nPourquoi cela n'a-t-il pas \u00e9t\u00e9 fait ?\r\n\r\n19:39:44:14  19:39:48:00\r\n           -D'ici un an,\r\nTravers pourra enfin dormir en paix:\r\n\r\n19:39:48:02  19:39:52:14\r\nla route cantonale sera recouverte\r\nd'un goudron qui att\u00e9nue le bruit.\r\n\r\n19:39:53:11  19:39:58:22\r\n  -Quand on est r\u00e9veill\u00e9 et qu'il\r\n y a un camion qui passe, c'est...\r\n\r\n19:39:59:00  19:40:02:22\r\n   -Mes parents sont sensibles \r\n   du sommeil, ils l'entendent.\r\n\r\n19:40:03:00  19:40:06:03\r\n     -Ca me r\u00e9veille \u00e0 05h00,\r\n         je les entends.\r\n\r\n19:40:06:14  19:40:08:19\r\n -Un assainissement hors d\u00e9lai:\r\n\r\n19:40:08:21  19:40:12:12\r\n une ordonnance f\u00e9d\u00e9rale de 1986\r\n     stipule que les routes\r\n\r\n19:40:12:14  19:40:15:20\r\n     doivent \u00eatre assainies\r\n    avant la fin de ce mois.\r\n\r\n19:40:15:22  19:40:23:16\r\nEn Suisse romande, 571 km de route \r\nne correspondraient pas aux normes,\r\n\r\n19:40:23:17  19:40:29:11\r\n soit 50 % des routes cantonales\r\n qui auraient d\u00fb \u00eatre assainies.\r\n\r\n19:40:29:12  19:40:34:12\r\n    Ces travaux co\u00fbtent cher;\r\nau Landeron, la facture a explos\u00e9.\r\n\r\n19:40:34:22  19:40:38:11\r\n  -Quand on refait un rev\u00eatement,\r\n\r\n19:40:38:12  19:40:43:10\r\nse pose la question du renouvellement\r\n\r\n19:40:43:11  19:40:49:16\r\n        des canalisations,\r\n  ou du r\u00e9am\u00e9nagement de surface.\r\n\r\n19:40:50:06  19:40:56:15\r\n -Le Canton n'a pris en charge \r\n que la r\u00e9novation de la route,\r\n\r\n19:40:56:17  19:41:01:04\r\n   le reste \u00e9tant \u00e0 la charge\r\n         de la Commune.\r\n\r\n19:41:01:06  19:41:04:16\r\n    Les villes r\u00e9fl\u00e9chissent\r\n          \u00e0 deux fois.\r\n\r\n19:41:04:18  19:41:06:21\r\n      A La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n19:41:06:23  19:41:13:01\r\n  la m\u00e9t\u00e9o emp\u00eache de recourir\r\naux rev\u00eatements phonoabsorbants,\r\n\r\n19:41:13:03  19:41:18:09\r\n      reste la possibilit\u00e9\r\n d'avoir des fen\u00eatres antibruit.\r\n\r\n19:41:19:08  19:41:21:20\r\n-L'ordonnance pr\u00e9voit que les mesures\r\n\r\n19:41:21:22  19:41:24:08\r\n   qui sont prises doivent \u00eatre\r\n\r\n19:41:24:10  19:41:27:19\r\n   \u00e9conomiquement supportables.\r\n\r\n19:41:27:21  19:41:34:10\r\nChanger les fen\u00eatres des deux rues\r\n  principales, c'est impensable.\r\n\r\n19:41:34:11  19:41:38:13\r\nCa co\u00fbterait des millions de francs.\r\n\r\n19:41:38:23  19:41:45:00\r\n    -Lutter contre le bruit\r\n\u00e0 moindre frais serait possible.\r\n\r\n19:41:45:11  19:41:48:06\r\n       -Une mesure efficace:\r\n\r\n19:41:48:08  19:41:51:23\r\n limiter et baisser les vitesses,\r\n\r\n19:41:52:01  19:41:54:20\r\n  pour r\u00e9duire le bruit routier.\r\n\r\n19:41:55:03  19:42:00:03\r\n    -Les riverains concern\u00e9s\r\n  par ces routes non assainies\r\n\r\n19:42:00:05  19:42:04:14\r\n  pourront d\u00e9poser une plainte\r\n       d\u00e8s le 1er avril.\r\n\r\n19:42:05:11  19:42:10:09\r\n-L'association ProRaris organisait\r\n       aujourd'hui \u00e0 Berne\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:13:11\r\n        sa journ\u00e9e annuelle\r\n        des maladies rares.\r\n\r\n19:42:13:12  19:42:16:20\r\n    Il en existe des milliers,\r\n      mais elles ne touchent\r\n\r\n19:42:16:21  19:42:19:01\r\n  qu'un petit nombre de patients.\r\n\r\n19:42:19:03  19:42:22:11\r\n     Une Valaisanne souffrant \r\n    d'un angio-oed\u00e8me t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:42:22:12  19:42:24:00\r\n         Pour ces malades,\r\n\r\n19:42:24:02  19:42:27:10\r\n        la prise en charge\r\n des frais m\u00e9dicaux est un souci.\r\n\r\n19:42:28:03  19:42:31:12\r\n     -Ses premi\u00e8res crises,\r\n  Katrine les a eues \u00e0 10 ans:\r\n\r\n19:42:31:14  19:42:33:19\r\nses pieds et ses mains gonflent.\r\n\r\n19:42:33:21  19:42:36:22\r\n    Des sympt\u00f4mes similaires\r\n      \u00e0 ceux de son p\u00e8re.\r\n\r\n19:42:37:06  19:42:39:15\r\n    -A la fin de l'adolescence,\r\n\r\n19:42:39:17  19:42:43:04\r\n  j'ai eu des crises plus graves,\r\n\r\n19:42:43:06  19:42:48:14\r\ndes gonflements du cou et du visage,\r\n         dans le ventre...\r\n\r\n19:42:48:21  19:42:53:11\r\n     -Son p\u00e8re n'a jamais eu\r\n         de diagnostic.\r\n\r\n19:42:54:01  19:43:00:20\r\n    -Un m\u00e9decin a \u00e9t\u00e9 chercher\r\n\r\n19:43:00:22  19:43:03:06\r\n   plus loin que les allergies.\r\n\r\n19:43:03:08  19:43:06:16\r\n    A force de tester mon sang,\r\n       il s'est rendu compte\r\n\r\n19:43:06:18  19:43:09:11\r\n            que j'avais\r\n    l'angio-oed\u00e8me h\u00e9r\u00e9ditaire.\r\n\r\n19:43:09:13  19:43:11:16\r\n       J'\u00e9tais soulag\u00e9e de le savoir.\r\n\r\n19:43:12:03  19:43:15:12\r\n   -Deux personnes sur 100'000\r\n       ont cette maladie.\r\n\r\n19:43:16:00  19:43:19:11\r\n  -C'est une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire\r\n       li\u00e9e \u00e0 une mutation.\r\n\r\n19:43:19:13  19:43:22:01\r\n     Une prot\u00e9ine dans le sang\r\n\r\n19:43:22:03  19:43:26:10\r\n        n'est pas produite,\r\n\r\n19:43:26:11  19:43:29:01\r\nou produite, mais non fonctionnelle.\r\n\r\n19:43:29:07  19:43:32:13\r\n     -Un nouveau m\u00e9dicament\r\n   est apparu il y a deux ans.\r\n\r\n19:43:32:15  19:43:34:07\r\n      Katrine se l'injecte.\r\n\r\n19:43:34:09  19:43:36:01\r\n      Il espace les crises.\r\n\r\n19:43:36:09  19:43:39:11\r\n         -Une infirmi\u00e8re\r\n      m'a appris \u00e0 me piquer\r\n\r\n19:43:39:12  19:43:43:11\r\n        pour que mes veines\r\n     ne s'usent pas trop vite.\r\n\r\n19:43:43:19  19:43:45:19\r\n     -Principale difficult\u00e9:\r\n\r\n19:43:45:21  19:43:50:10\r\n     obtenir un remboursement\r\ndes frais m\u00e9dicaux par l'assurance.\r\n\r\n19:43:50:21  19:43:53:09\r\n             -A chaque\r\n     changement de m\u00e9dicament,\r\n\r\n19:43:53:11  19:43:57:05\r\n     il a fallu la convaincre,\r\n     mais j'ai eu peu de souci\r\n\r\n19:43:57:07  19:44:00:13\r\n contrairement \u00e0 d'autres malades.\r\n\r\n19:44:00:21  19:44:04:11\r\n     -La maladie se transmet\r\n   d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:44:04:12  19:44:07:01\r\n           A 11 ans,\r\n  Axel a eu sa premi\u00e8re crise.\r\n\r\n19:44:07:03  19:44:10:10\r\nLa famille esp\u00e8re dans la recherche.\r\n\r\n19:44:10:18  19:44:13:10\r\n    -J'esp\u00e8re qu'on va trouver\r\n\r\n19:44:13:11  19:44:20:03\r\n quelque chose de facile \u00e0 prendre\r\n et avec peu d'effets secondaires.\r\n\r\n19:44:20:10  19:44:25:00\r\n       -Malgr\u00e9 sa maladie,\r\n     Katrine vit normalement\r\n\r\n19:44:25:02  19:44:28:15\r\net m\u00e8ne une vie professionnelle.\r\n\r\n19:44:31:06  19:44:36:00\r\n    -Wendy Holdener a r\u00e9serv\u00e9 \r\n   une belle surprise au public\r\n\r\n19:44:36:02  19:44:38:03\r\n   du super-G de Crans-Montana.\r\n\r\n19:44:38:05  19:44:41:14\r\n    La Schwytzoise termine 3\u00e8me\r\n      dans cette discipline.\r\n\r\n19:44:41:16  19:44:46:08\r\n   La triple m\u00e9daill\u00e9e des Jeux\r\n    de PyeongChang est connue\r\n\r\n19:44:46:10  19:44:48:23\r\n         pour ses talents\r\n     en slalom et en combin\u00e9.\r\n\r\n19:44:49:01  19:44:52:19\r\n   Elle a devanc\u00e9 les Suissesses\r\n       Michelle Gisin, 4\u00e8me,\r\n\r\n19:44:52:21  19:44:54:20\r\n        et Lara Gut, 7\u00e8me.\r\n\r\n19:44:54:22  19:45:00:13\r\nLa Liechtensteinoise Tina Weirather\r\n        remporte la course.\r\n\r\n19:45:01:17  19:45:04:19\r\n           Cette manche\r\nde Coupe du monde est un \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n19:45:04:21  19:45:07:03\r\n pour Crans-Montana et le Valais.\r\n\r\n19:45:07:05  19:45:10:01\r\nNous nous y rendons imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:45:10:03  19:45:12:18\r\n      C'est notre rendez-vous\r\n        \"En terrain connu\".\r\n\r\n19:45:12:20  19:45:14:11\r\n      Bonsoir, Romain Roseng.\r\n\r\n19:45:14:13  19:45:18:07\r\nLes \u00e9preuves se poursuivent demain\r\n      avec le super-combin\u00e9.\r\n\r\n19:45:18:09  19:45:21:08\r\n    Cette piste du Mont-Lachaux\r\n        a un c\u00f4t\u00e9 mythique.\r\n\r\n19:45:21:10  19:45:25:09\r\n          On la surnomme\r\n      \"laStreifdes dames\".\r\n\r\n19:45:25:12  19:45:29:05\r\n         -Oui, exactement.\r\n\r\n19:45:29:09  19:45:32:18\r\n    Ce n'est pas un non usurp\u00e9.\r\n\r\n19:45:32:22  19:45:35:11\r\n         C'est une piste\r\n      extr\u00eamement exigeante.\r\n\r\n19:45:35:15  19:45:40:10\r\n     Il y a beaucoup de pente.\r\n\r\n19:45:40:13  19:45:45:05\r\n  Des parties planes, des sauts;\r\n\r\n19:45:45:10  19:45:49:16\r\n   c'est une piste tr\u00e8s vari\u00e9e.\r\n\r\n19:45:52:05  19:45:59:06\r\nLa piste coupait le domaine skiable\r\n     de Crans-Montana en deux,\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:01:00\r\n          jusqu'en 2014.\r\n\r\n19:46:01:04  19:46:03:13\r\n      Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n      le public est pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:46:03:17  19:46:08:07\r\n   Il avait plusieurs milliers \r\n   de spectateurs, aujourd'hui.\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:10:04\r\n    Il y en a plus aux endroits\r\n\r\n19:46:10:09  19:46:12:22\r\n   o\u00f9 on peut voir les skieuses\r\n          au plus pr\u00e8s.\r\n\r\n19:46:13:03  19:46:15:19\r\n           Aujourd'hui,\r\n   Crans-Montana a fait le plein\r\n\r\n19:46:15:23  19:46:18:02\r\n     tout au long de la piste.\r\n\r\n19:46:18:06  19:46:21:10\r\n         Un carton plein.\r\n\r\n19:46:21:13  19:46:23:21\r\n    \u00c7a fait extr\u00eamement plaisir\r\n         apr\u00e8s le fiasco,\r\n\r\n19:46:24:01  19:46:26:04\r\n            disons-le,\r\n\r\n19:46:26:08  19:46:28:09\r\n       des Jeux olympiques,\r\n\r\n19:46:28:12  19:46:31:02\r\n       au niveau populaire.\r\n\r\n19:46:31:06  19:46:33:03\r\nRegardons le sujet tourn\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:37:15\r\n  -Tribunes pleines \u00e0 craquer,\r\n      drapeaux suisses...\r\n\r\n19:46:37:17  19:46:40:06\r\n    A Crans-Montana ce matin,\r\n\r\n19:46:40:08  19:46:44:03\r\n   on attendait les skieuses\r\n de retour des Jeux olympiques.\r\n\r\n19:46:45:03  19:46:48:13\r\n  -L.Gut, W.Holdener, M.Gisin...\r\n\r\n19:46:52:13  19:46:57:01\r\n    -Dans l'aire d'arriv\u00e9e, \r\n   notre ministre des sports.\r\n\r\n19:46:57:12  19:47:00:07\r\n -C'\u00e9tait l'occasion apr\u00e8s les JO\r\n\r\n19:47:00:09  19:47:04:07\r\nd'assister \u00e0 une \u00e9preuve chez nous.\r\n\r\n19:47:04:09  19:47:07:23\r\n     J'ai choisi un bon jour !\r\n\r\n19:47:08:11  19:47:14:16\r\n -Pr\u00e8s de 8'000 spectateurs, signe\r\nde l'engouement pour le ski f\u00e9minin.\r\n\r\n19:47:16:11  19:47:20:06\r\n     -On revient chaque ann\u00e9e,\r\n        c'est magnifique !\r\n\r\n19:47:20:08  19:47:25:08\r\n    -C'est mieux qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9 !\r\n\r\n19:47:26:20  19:47:33:14\r\n  -Un succ\u00e8s pour la station qui\r\nconsacre 450'000 frs aux \u00e9preuves.\r\n\r\n19:47:34:12  19:47:37:04\r\n         -Beaucoup de gens\r\n\r\n19:47:37:06  19:47:40:11\r\n    viennent voir les courses,\r\n\r\n19:47:40:13  19:47:43:15\r\nde toute la Suisse, de l'Europe...\r\n\r\n19:47:43:17  19:47:47:11\r\n            Pour nous,\r\n c'est une vitrine internationale.\r\n\r\n19:47:47:20  19:47:53:01\r\n-Ambitieuse, la station aimerait \r\norganiser des \u00e9v\u00e9nements majeurs.\r\n\r\n19:47:53:10  19:47:56:12\r\n  -On a l'objectif \u00e0 long terme,\r\n\r\n19:47:56:14  19:47:59:11\r\norganiser les championnats du monde,\r\n\r\n19:47:59:12  19:48:02:11\r\n comme on est candidats pour 2025.\r\n\r\n19:48:02:12  19:48:06:03\r\n          Et on aimerait\r\n      avoir les JO pour 2026.\r\n\r\n19:48:06:05  19:48:10:14\r\n       Les \u00e9preuves alpines\r\n        hommes et femmes.\r\n\r\n19:48:11:13  19:48:14:05\r\n      -Demain, le combin\u00e9.\r\n\r\n19:48:14:07  19:48:17:03\r\n     Demain avec le soleil,\r\n        la fr\u00e9quentation\r\n\r\n19:48:17:05  19:48:19:19\r\n        pourrait d\u00e9passer\r\n      les 10'000 personnes.\r\n\r\n19:48:21:04  19:48:24:17\r\n              -Romain,\r\njuste apr\u00e8s les Jeux de PyeongChang,\r\n\r\n19:48:24:19  19:48:28:11\r\n  et avant le vote des Valaisans\r\n     sur Sion 2026, en juin,\r\n\r\n19:48:28:12  19:48:34:08\r\n  ce rendez-vous de Crans-Montana\r\n   prend des airs particuliers.\r\n\r\n19:48:34:11  19:48:40:08\r\n    -Il y a une carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:48:40:11  19:48:45:11\r\n  En ce moment, il y a le tirage \r\n au sort des dossards pour demain.\r\n\r\n19:48:45:14  19:48:50:00\r\n    Crans-Montana se positionne\r\npour les Championnats du monde 2025,\r\n\r\n19:48:50:04  19:48:56:02\r\n 38 ans apr\u00e8s Crans-Montana 1987.\r\n\r\n19:48:56:08  19:48:59:06\r\n  Toutes les courses de ski alpin\r\n       se disputeraient ici.\r\n\r\n19:48:59:10  19:49:01:12\r\nTout est pr\u00eat au niveau des pistes\r\n\r\n19:49:01:16  19:49:05:16\r\n              \u00e0 95 %.\r\n\r\n19:49:05:20  19:49:10:16\r\nLe gros du travail, c'est le stade\r\nd'arriv\u00e9e qui devra \u00eatre remodel\u00e9.\r\n\r\n19:49:10:20  19:49:14:07\r\n  Sinon, Crans-Montana est pr\u00eat.\r\n\r\n19:49:14:11  19:49:17:18\r\nIl aura l'arriv\u00e9e du Tour de France\r\n       dans un futur proche.\r\n\r\n19:49:17:22  19:49:22:20\r\n  La station se positionne comme \r\n une station dynamique et sportive\r\n\r\n19:49:23:00  19:49:26:10\r\n  avec la folie de son pr\u00e9sident,\r\n           Marius Robyr.\r\n\r\n19:49:26:13  19:49:27:12\r\n            On esp\u00e8re\r\n   qu'elle arrivera \u00e0 ses fins.\r\n\r\n19:49:29:00  19:49:31:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:49:31:17  19:49:35:16\r\n  3\u00e8me place inattendue de Wendy\r\n  Holdener en Super-G ce matin.\r\n\r\n19:49:35:18  19:49:39:16\r\nL'autre 3\u00e8me place qui vaut de l'or,\r\n  c'est celle de Mujinga Kambundji\r\n\r\n19:49:39:18  19:49:42:20\r\n    aux Championnats du monde \r\n    d'athl\u00e9tisme \u00e0 Birmingham.\r\n\r\n19:49:42:22  19:49:45:03\r\n Elle d\u00e9croche le bronze sur 60 m\r\n\r\n19:49:45:05  19:49:47:23\r\n            en pr\u00e9sence\r\ndes meilleures sprinteuses du monde.\r\n\r\n19:49:48:01  19:49:51:09\r\n    C'est une premi\u00e8re suisse.\r\n\r\n19:49:52:13  19:49:54:23\r\n-Mujinga Kambundji est au paradis.\r\n\r\n19:49:55:01  19:50:01:01\r\nElle a d\u00e9croch\u00e9 le bronze sur 60 m,\r\n    un exploit de la Bernoise.\r\n\r\n19:50:02:00  19:50:05:09\r\n    Le dernier podium suisse\r\n   aux Mondiaux \u00e9tait en 2001\r\n\r\n19:50:05:11  19:50:08:11\r\navec Andr\u00e9 Bucher, 3\u00e8me au 800 m.\r\n\r\n19:50:08:13  19:50:13:16\r\nEt M.Kambundji est la 1\u00e8re Helv\u00e8te \r\n\u00e0 d\u00e9crocher une m\u00e9daille en sprint.\r\n\r\n19:50:13:18  19:50:18:01\r\n           En 7 s 05,\r\n   \u00e0 5 milli\u00e8mes de l'argent,\r\n\r\n19:50:18:03  19:50:25:11\r\n     devant les ex-championnes\r\nElaine Thompson et Dafne Schippers.\r\n\r\n19:50:27:07  19:50:30:03\r\n        -C'est incroyable !\r\n\r\n19:50:30:05  19:50:34:15\r\n      Je suis tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n19:50:34:17  19:50:40:11\r\nIl y a tellement de femmes tellement\r\n   rapides, et j'\u00e9tais au milieu.\r\n\r\n19:50:42:15  19:50:48:00\r\n-Mais d\u00e9sillusion pour L\u00e9a Sprunger,\r\n   victime de juges pointilleux.\r\n\r\n19:50:48:02  19:50:51:06\r\n  La Vaudoise est disqualifi\u00e9e\r\n\r\n19:50:51:08  19:50:56:09\r\n  pour avoir march\u00e9 une foul\u00e9e\r\n    sur le couloir d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:50:58:01  19:51:02:18\r\n-On est all\u00e9 s'enqu\u00e9rir du pourquoi,\r\n\r\n19:51:02:20  19:51:06:09\r\n   et demander \u00e0 voir la vid\u00e9o.\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:12:02\r\n Ensuite, on est all\u00e9 poser prot\u00eat\r\n  pour faire changer la d\u00e9cision.\r\n\r\n19:51:12:04  19:51:16:23\r\n  Mais le jury d'appel a refus\u00e9.\r\n\r\n19:51:17:12  19:51:24:02\r\n-Six autres athl\u00e8tes hommes ont \u00e9t\u00e9\r\n disqualifi\u00e9s pour la m\u00eame raison.\r\n\r\n19:51:25:10  19:51:28:23\r\n    -Cette nouvelle int\u00e9ressera\r\n     les amateurs de football:\r\n\r\n19:51:29:01  19:51:31:13\r\n l'arbitrage vid\u00e9o fera son entr\u00e9e\r\n\r\n19:51:31:15  19:51:36:02\r\n   \u00e0 la prochaine Coupe du monde\r\n        en Russie cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:51:39:07  19:51:44:14\r\n-1966, finale de la Coupe du monde\r\n de football au stade de Wembley.\r\n\r\n19:51:44:23  19:51:47:07\r\n            Archives\r\n     -Le but le plus discut\u00e9\r\n\r\n19:51:47:09  19:51:49:17\r\n   de l'histoire du football.\r\n\r\n19:51:51:07  19:51:55:09\r\n  Derri\u00e8re ou devant la ligne,\r\n    la question reste pos\u00e9e.\r\n\r\n19:51:55:11  19:51:59:10\r\n          L'Angleterre\r\n    est championne du monde.\r\n\r\n19:51:59:11  19:52:01:12\r\n         -But, pas but ?\r\n\r\n19:52:01:14  19:52:07:03\r\n 50 ans apr\u00e8s Wembley, la FIFA \r\n veut se montrer plus efficace.\r\n\r\n19:52:09:04  19:52:12:19\r\n   -La FIFA a d\u00e9cid\u00e9 d'approuver\r\n\r\n19:52:12:21  19:52:17:11\r\n l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage.\r\n\r\n19:52:17:13  19:52:20:11\r\n            D\u00e9sormais,\r\n la vid\u00e9o fait partie du football.\r\n\r\n19:52:23:11  19:52:27:04\r\n -L'assistance vid\u00e9o sera utile\r\n    sur les buts litigieux,\r\n\r\n19:52:27:06  19:52:30:06\r\nles cartons rouges et les penalties.\r\n\r\n19:52:31:08  19:52:33:06\r\n     -Est-ce que les tricheurs\r\n\r\n19:52:33:08  19:52:37:17\r\net ceux qui simulent seront punis ?\r\n\r\n19:52:37:19  19:52:43:13\r\n   Je l'esp\u00e8re, car aujourd'hui,\r\n  les tricheurs sont r\u00e9compens\u00e9s.\r\n\r\n19:52:43:15  19:52:46:05\r\n -A la Coupe des conf\u00e9d\u00e9rations,\r\n\r\n19:52:46:07  19:52:50:05\r\n      les tests ont offert\r\n      des couacs cocasses.\r\n\r\n19:52:50:07  19:52:55:08\r\nArr\u00eats de jeu et cartons \u00e0 foison.\r\n\r\n19:52:57:00  19:52:58:23\r\n    -Il faut \u00e9viter que le jeu\r\n\r\n19:52:59:01  19:53:03:02\r\n          soit interrompu\r\n\r\n19:53:03:04  19:53:07:14\r\n      toutes les cinq minutes\r\n     pour analyser les vid\u00e9os.\r\n\r\n19:53:10:01  19:53:12:13\r\n      -Apr\u00e8s l'introduction\r\n        de la technologie\r\n\r\n19:53:12:15  19:53:16:16\r\n  sur la ligne de but en 2014,\r\nl'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage\r\n\r\n19:53:16:18  19:53:20:03\r\n        fera sont entr\u00e9e\r\n \u00e0 la Coupe du monde en Russie.\r\n\r\n19:53:21:00  19:53:24:00\r\n-La question du nucl\u00e9aire maintenant.\r\n\r\n19:53:24:02  19:53:27:12\r\n    Des centaines de personnes\r\n     ont protest\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:53:27:14  19:53:29:19\r\n   dans le Nord-Est de la France\r\n\r\n19:53:29:21  19:53:33:13\r\n contre un projet d'enfouissement\r\n     de d\u00e9chets radioactifs.\r\n\r\n19:53:33:15  19:53:36:18\r\n  Des projectiles ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s\r\n        par des opposants\r\n\r\n19:53:36:20  19:53:39:00\r\n     et la police a r\u00e9pliqu\u00e9.\r\n\r\n19:53:39:02  19:53:45:05\r\nLa manifestation avait \u00e9t\u00e9 interdite.\r\n\r\n19:53:46:12  19:53:49:22\r\n   Les militants anti-nucl\u00e9aires\r\n        invoquent toujours\r\n\r\n19:53:50:00  19:53:52:03\r\n     le probl\u00e8me des d\u00e9chets.\r\n\r\n19:53:52:05  19:53:55:12\r\n Il se pose lorsque les centrales\r\n         sont exploit\u00e9es,\r\n\r\n19:53:55:14  19:53:58:21\r\n    mais aussi lorsqu'il s'agit\r\n        de les d\u00e9manteler.\r\n\r\n19:53:58:23  19:54:02:22\r\n   Ce probl\u00e8me est devenu urgent\r\n    en Suisse ou en Allemagne.\r\n\r\n19:54:09:01  19:54:12:01\r\n -L'ancienne centrale nucl\u00e9aire\r\n           de Lubmin\r\n\r\n19:54:12:03  19:54:14:08\r\n est en cours de d\u00e9mant\u00e8lement.\r\n\r\n19:54:14:10  19:54:16:14\r\n Les r\u00e9acteurs y sont \u00e0 l'arr\u00eat\r\n\r\n19:54:16:16  19:54:19:11\r\n      mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, \r\n      le travail continue.\r\n\r\n19:54:19:12  19:54:22:15\r\n      Avant d'y p\u00e9n\u00e9trer,\r\n   des pr\u00e9cautions s'imposent\r\n\r\n19:54:22:17  19:54:26:03\r\npour \u00e9viter toute contamination.\r\n\r\n19:54:26:05  19:54:29:09\r\n On nous \u00e9quipe d'un dosim\u00e8tre.\r\n\r\n19:54:29:23  19:54:33:14\r\n  -Vous allez porter un dosim\u00e8tre\r\n\r\n19:54:33:16  19:54:36:03\r\n       pendant votre s\u00e9jour.\r\n\r\n19:54:36:05  19:54:40:23\r\n     Cela permet de contr\u00f4ler\r\n     les doses d'exposition.\r\n\r\n19:54:41:14  19:54:45:12\r\n        -Premi\u00e8re \u00e9tape:\r\n     le centre de stockage.\r\n\r\n19:54:45:14  19:54:49:09\r\n    Les d\u00e9chets des r\u00e9acteurs\r\n  et des b\u00e2timents environnants\r\n\r\n19:54:49:11  19:54:51:01\r\n       y sont entrepos\u00e9s.\r\n\r\n19:54:51:03  19:54:54:04\r\n     Deux millions de tonnes\r\n      de mat\u00e9riaux en tout.\r\n\r\n19:54:54:06  19:54:57:15\r\n           Des \u00e9l\u00e9ments\r\nsont encore fortement radioactifs.\r\n\r\n19:54:58:02  19:55:01:07\r\n     -Nous restons \u00e0 distance.\r\n\r\n19:55:01:08  19:55:04:21\r\nCes cuves ont une dose de rayonnement\r\n\r\n19:55:04:23  19:55:06:19\r\n      un peu plus importante.\r\n\r\n19:55:09:00  19:55:12:07\r\n    -26'000 tonnes de mat\u00e9riel\r\n      contamin\u00e9 se trouvent\r\n\r\n19:55:12:09  19:55:15:10\r\n    dans ce centre de stockage\r\n           provisoire.\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:18:00\r\nLa plupart de ces d\u00e9chets radioactifs\r\n\r\n19:55:18:03  19:55:22:05\r\n       vont aller \u00e0 l'atelier\r\nde d\u00e9contamination pour \u00eatre trait\u00e9s.\r\n\r\n19:55:22:06  19:55:26:06\r\n Un peu plus loin, des ouvriers\r\n  install\u00e9s dans des caissons\r\n\r\n19:55:26:08  19:55:30:04\r\n   d\u00e9coupent et d\u00e9contaminent\r\n  les \u00e9l\u00e9ments de la centrale.\r\n\r\n19:55:30:06  19:55:33:21\r\n   Au terme de ce processus, \r\n   98 % du site sera recycl\u00e9.\r\n\r\n19:55:34:06  19:55:37:17\r\n-On a ici une cabine de d\u00e9coupage.\r\n\r\n19:55:37:19  19:55:40:02\r\n     Les pi\u00e8ces d'une machine\r\n\r\n19:55:40:04  19:55:44:22\r\n sont en train d'y \u00eatre d\u00e9mont\u00e9es\r\n   avec un chalumeau halog\u00e8ne.\r\n\r\n19:55:45:14  19:55:48:22\r\n        -15'000 personnes\r\n  travaillaient ici \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:55:49:00  19:55:52:14\r\n 860 d\u00e9construisent la centrale.\r\n\r\n19:55:52:16  19:55:56:17\r\n  A Lubmin, l'Allemagne a gagn\u00e9\r\n  une expertise unique au monde\r\n\r\n19:55:56:19  19:55:59:02\r\n en mati\u00e8re de d\u00e9contamination.\r\n\r\n19:55:59:09  19:56:02:02\r\n-C'\u00e9tait un terrain inconnu pour nous\r\n\r\n19:56:02:04  19:56:05:00\r\n    et cela a \u00e9t\u00e9 un vrai d\u00e9fi.\r\n\r\n19:56:05:02  19:56:09:05\r\n Mais nous sommes des pr\u00e9curseurs,\r\n    nous avons \u00e9t\u00e9 les premiers\r\n\r\n19:56:09:07  19:56:13:06\r\n\u00e0 nous lancer dans le d\u00e9mant\u00e8lement,\r\n       nous en sommes fiers.\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:16:19\r\n  -Avant de quitter les lieux,\r\n     les visiteurs passent\r\n\r\n19:56:16:21  19:56:19:07\r\npar un d\u00e9tecteur de radioactivit\u00e9.\r\n\r\n19:56:19:09  19:56:22:22\r\n Le d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale\r\n      est loin d'\u00eatre fini:\r\n\r\n19:56:23:00  19:56:25:13\r\n        la d\u00e9construction\r\n      et la d\u00e9contamination\r\n\r\n19:56:25:15  19:56:27:16\r\n se poursuivront jusqu'en 2028.\r\n\r\n19:56:27:18  19:56:30:10\r\nCo\u00fbt estim\u00e9: 6,6 milliards d'euros.\r\n\r\n19:56:31:07  19:56:34:06\r\n            -Tendance:\r\n    connaissez-vous le kimchi ?\r\n\r\n19:56:34:08  19:56:37:23\r\n    Ce plat traditionnel cor\u00e9en\r\n     fait de l\u00e9gumes ferment\u00e9s\r\n\r\n19:56:38:01  19:56:40:08\r\n  serait excellent pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:56:40:10  19:56:43:09\r\n    Ce plat mill\u00e9naire en Cor\u00e9e\r\n        se fait conna\u00eetre.\r\n\r\n19:56:43:11  19:56:45:07\r\n    C'est LE plat \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:56:46:01  19:56:48:07\r\n        -Voil\u00e0 du kimchi.\r\n\r\n19:56:48:09  19:56:51:00\r\nCe plat est devenu incontournable.\r\n\r\n19:56:51:02  19:56:55:10\r\n     Pourtant, les Cor\u00e9ens\r\n  en mangent depuis 5'000 ans.\r\n\r\n19:56:55:23  19:57:00:10\r\nNous sommes all\u00e9s dans le plus vieux\r\n    restaurant cor\u00e9en de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:57:00:11  19:57:03:02\r\npour \u00e9lucider le myst\u00e8re du kimchi.\r\n\r\n19:57:03:08  19:57:07:00\r\n -Le kimchi est un l\u00e9gume ferment\u00e9\r\n\r\n19:57:07:02  19:57:09:02\r\n     bon pour la circulation,\r\n\r\n19:57:09:04  19:57:13:22\r\n     la digestion, pour tout !\r\n\r\n19:57:14:13  19:57:17:11\r\n   -Ce plat fortement piment\u00e9\r\n\r\n19:57:17:13  19:57:21:08\r\n    est m\u00eame donn\u00e9 aux b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n19:57:21:10  19:57:27:18\r\n       -A partir de 2 ans,\r\n  il apprend \u00e0 manger le kimchi.\r\n\r\n19:57:28:03  19:57:32:09\r\n-Du chou, des radis, des poireaux,\r\n   du gingembre et des piments;\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:34:13\r\n  les variations sont infinies.\r\n\r\n19:57:34:15  19:57:38:00\r\n        Mais l'essentiel\r\n    est dans la fermentation.\r\n\r\n19:57:39:13  19:57:43:21\r\n Amy Webster pr\u00f4ne les bienfaits\r\n    de la lacto-fermentation.\r\n\r\n19:57:43:23  19:57:46:19\r\n   Un proc\u00e9d\u00e9 de conservation\r\n          qui consiste\r\n\r\n19:57:46:21  19:57:50:11\r\n  \u00e0 faire mac\u00e9rer des aliments\r\n          avec du sel\r\n\r\n19:57:50:13  19:57:55:06\r\n       ou de les plonger\r\n    dans une solution sal\u00e9e.\r\n\r\n19:57:55:15  19:57:57:14\r\n   -Le fait de le faire tremper\r\n\r\n19:57:57:16  19:58:00:08\r\n     dans de l'eau tr\u00e8s sal\u00e9e,\r\n\r\n19:58:00:10  19:58:02:18\r\nva lancer un travail microbiotique\r\n\r\n19:58:02:20  19:58:05:12\r\n      et les bonnes bact\u00e9ries\r\n          se multiplient.\r\n\r\n19:58:05:19  19:58:08:06\r\n-C'est bon aussi pour se d\u00e9fouler.\r\n\r\n19:58:08:08  19:58:12:04\r\n      -Une poign\u00e9e \u00e0 la fois\r\n        et on tasse bien.\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:15:13\r\n  -Dans son atelier culinaire,\r\n  elle initie aux bons gestes,\r\n\r\n19:58:15:15  19:58:19:02\r\n     recettes et anecdotes,\r\n   comme celle d'un capitaine\r\n\r\n19:58:19:04  19:58:23:17\r\n     qui imposa \u00e0 ses marins\r\n   de manger du chou ferment\u00e9.\r\n\r\n19:58:24:04  19:58:29:05\r\n-Ils commen\u00e7aient \u00e0 avoir le scorbut\r\n et \u00e7a les a remis en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n19:58:29:07  19:58:32:18\r\n      Les produits ferment\u00e9s\r\n    sont riches en vitamine C.\r\n\r\n19:58:33:20  19:58:37:04\r\n   -Si le kimchi vous rebute,\r\n        pas de panique,\r\n\r\n19:58:37:06  19:58:42:15\r\nces probiotiques sont naturellement\r\n    pr\u00e9sents dans l'organisme.\r\n\r\n19:58:43:08  19:58:48:07\r\n       -Tendance musicale:\r\n le rap romand est en \u00e9bullition.\r\n\r\n19:58:48:09  19:58:52:10\r\nLa Genevoise Danitsa a \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9e\r\n       aux Swiss Music Awards.\r\n\r\n19:58:52:11  19:58:55:18\r\n     Elle est l'un des visages\r\n      de cette g\u00e9n\u00e9ration rap\r\n\r\n19:58:55:20  19:58:58:20\r\n         qui se retrouve\r\n    sur le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:59:00:20  19:59:04:00\r\n   -Fini les vieilles gloires\r\n       du hip-hop romand.\r\n\r\n19:59:04:02  19:59:06:02\r\n Sens Unik ou Stress, d\u00e9pass\u00e9s.\r\n\r\n19:59:06:04  19:59:07:18\r\n    Aujourd'hui, il y a lui.\r\n\r\n19:59:07:20  19:59:11:18\r\n             Slimka\r\n             Diego\r\n\r\n19:59:11:20  19:59:13:03\r\n             Ou lui.\r\n\r\n19:59:13:05  19:59:15:11\r\n             Makala\r\n          Ginger Juice\r\n\r\n19:59:15:13  19:59:17:03\r\n             Et lui.\r\n\r\n19:59:17:05  19:59:19:11\r\n             Di-Meh\r\n             Focus\r\n\r\n19:59:19:13  19:59:23:20\r\n  Ces trois Genevois multiplient\r\nles salles en Suisse et en France.\r\n\r\n19:59:23:22  19:59:27:19\r\nIls font de latrap,hip-hop lourd\r\n    aux basses euphorisantes.\r\n\r\n19:59:27:21  19:59:30:20\r\n  Ils sont la SuperWak Clique.\r\n\r\n19:59:32:06  19:59:34:19\r\n    -On est vrai, on ment pas.\r\n\r\n19:59:34:21  19:59:37:15\r\nQuand tu nous \u00e9coutes, tout est vrai.\r\n\r\n19:59:37:21  19:59:41:05\r\n       -Deux d'entre eux\r\n   \u00e9taient en concert \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:44:01\r\n      -On aime la pr\u00e9cision,\r\n\r\n19:59:44:03  19:59:46:06\r\n        mais les concerts,\r\n\r\n19:59:46:08  19:59:48:01\r\n       c'est un gros bordel.\r\n\r\n19:59:48:03  19:59:50:10\r\n  Ce paradoxe nous d\u00e9finit bien.\r\n\r\n19:59:50:17  19:59:53:03\r\n   -Il y a toujours dans le rap\r\n\r\n19:59:53:05  19:59:58:08\r\nune question destreetcr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:59:58:10  19:59:59:22\r\n        D'\u00eatre le plus dur.\r\n\r\n20:00:00:00  20:00:02:19\r\n       Ils n'abandonnent pas\r\n       totalement ces codes,\r\n\r\n20:00:02:21  20:00:04:18\r\n    mais ils sont d\u00e9complex\u00e9s.\r\n\r\n20:00:05:01  20:00:08:13\r\n     -Des clips ultral\u00e9ch\u00e9s\r\n  tr\u00e8s populaires sur YouTube.\r\n\r\n20:00:08:15  20:00:10:10\r\n     Ils ne sont pas seuls.\r\n\r\n20:00:10:11  20:00:15:23\r\n    La Valaisanne KT Gorique\r\n fait du hip-hop plus classique.\r\n\r\n20:00:16:01  20:00:19:05\r\n           KT Gorique\r\n    Poign\u00e9e de Punchlines 2.0\r\n\r\n20:00:19:07  20:00:21:16\r\nEt Danitsa recevait le Swiss Awards\r\n\r\n20:00:21:18  20:00:24:08\r\n         de la meilleure\r\n     interpr\u00e8te francophone.\r\n\r\n20:00:24:10  20:00:27:12\r\n             Danitsa\r\n           Remember Me\r\n\r\n20:00:27:14  20:00:30:20\r\n    Elle doit un peu son prix\r\n      \u00e0 la SuperWak Clique.\r\n\r\n20:00:31:03  20:00:33:07\r\n      -Il y a une sorte de...\r\n\r\n20:00:33:09  20:00:35:15\r\n     Pas vraiment concurrence.\r\n\r\n20:00:35:17  20:00:40:08\r\nMais c'est un challenge, de se dire\r\n qu'on veut arriver \u00e0 leur niveau.\r\n\r\n20:00:40:10  20:00:46:19\r\n     De voir leur motivation,\r\n  \u00e7a m'a donn\u00e9 de la motivation.\r\n\r\n20:00:48:14  20:00:54:02\r\n    -Un renouveau du hip-hop en\r\nRomandie, et m\u00eame un bouillonnement.\r\n\r\n20:00:56:01  20:00:59:19\r\n   -La r\u00e9daction de l'actualit\u00e9\r\n        se mobilise demain\r\n\r\n20:00:59:21  20:01:03:23\r\npour vous faire vivre cette journ\u00e9e\r\n      de votations f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n20:01:04:01  20:01:08:09\r\n   Les Suisses diront notamment\r\ns'ils acceptent ou non l'initiative\r\n\r\n20:01:08:11  20:01:10:22\r\n            \"No Billag\"\r\n      qui vise la suppression\r\n\r\n20:01:11:00  20:01:13:16\r\n       du financement public\r\n         de l'audiovisuel.\r\n\r\n20:01:13:18  20:01:18:16\r\n   Plusieurs scrutins importants\r\n        ont lieu \u00e9galement\r\n\r\n20:01:18:21  20:01:21:08\r\n     dans les cantons romands.\r\n\r\n20:01:21:12  20:01:24:09\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:24:11  20:01:27:02\r\n          Tout de suite,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret,\r\n\r\n20:01:27:04  20:01:30:19\r\n  suivie de \"Cash\" et de \"Section\r\n    de recherches\" sur RTS Un.\r\n\r\n20:01:30:21  20:01:33:00\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:33:02  20:01:38:01\r\nSous-titrage SWISS TXT:\r\n F.Froidevaux, J.Godinat, M-C.Essade\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037236\r\nDate de transcription : 09-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:06) [77%] : \r\nDominique \u00e0 Serge toiture un un habitu\u00e9 de la station toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:20 > 0:00:32) [86%] : \r\nSi, jusqu', ces 3 hommes qui juste fait \u00e7a c'est pas bon non mais si je veux dire c'est que je sais que vous \u00e7a vous d\u00e9range, moi pas, enfin non, mais toujours par la S\u00e9cu, je vais pas vous en vouloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:33) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, c'est la bouteille \u00e0 en chronique, aller \u00e0 la veille des \u00e9lections, la coalition de droite est en t\u00eate dans les sondages, mais l'issue du scrutin reste incertaine dans un pays qui ne croit plus dans sa classe politique, nous on le point avec Herv\u00e9 Remmert, sp\u00e9cialiste de l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:35 > 0:02:44) [94%] : \r\nNotre enqu\u00eate sur l'assainissement des routes, la moiti\u00e9 des routes cantonales de Suisse romande ne r\u00e9pond pas aux normes antibruit, les cantons avait pourtant jusqu'au 31 mars de cette ann\u00e9e pour faire les travaux n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:46 > 0:03:00) [89%] : \r\nD'autres rendez- vous en terre inconnue nous emm\u00e8nera \u00e0 Crans-Montana la station valaisanne accueille une \u00e9tape de la Coupe du monde de ski alpin dames nous y retrouverons Romain rose Ang Crans-Montana qui esp\u00e8re accueillir les championnats du monde de ski et les Jeux olympiques en 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:01 > 0:03:23) [91%] : \r\nL'arbitrage vid\u00e9o fera son entr\u00e9e \u00e0 la Coupe du monde de football en Russie cet \u00e9t\u00e9, les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes ont donn\u00e9 leur feu Vert ce samedi \u00e0 Z\u00fcrich, c'est une petite r\u00e9volution dans le monde du ballon rond et puis nous nous plongeons dans l'univers du rap roman en fin de journal, on se souvient de stress ou sens unique leurs successeurs s'appelle Danica ou la clic et ils font un carton chez les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:26 > 0:03:44) [93%] : \r\nNous sommes donc \u00e0 J moins 1 en Italie, la campagne \u00e9lectorale a pris fin la nuit derni\u00e8re avec les derniers meetings et des derniers d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, la coalition de centre- gauche sortante est menac\u00e9 par le Mouvement 5 \u00e9toiles et par une coalition de droite en t\u00eate dans les sondages, mais \u00e0 la veille du vote, l'issue des \u00e9lections reste incertaine : Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:45 > 0:03:58) [86%] : \r\n3 p\u00f4les au combat dans cette \u00e9lection tr\u00e8s incertaine, le 1er l'antisyst\u00e8me qui veut aujourd'hui gouverner c'est le Mouvement 5 \u00e9toiles fondateur l'humoriste Beppe l'homme et figure de proue pour conqu\u00e9rir l'ex\u00e9cutif c'est lui Luidgi Di Maio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:58 > 0:04:09) [87%] : \r\nPas s\u00fbr, je peux vous dire que nous sommes un pas de la victoire ce soir, l'air de l'opposition se termine et comment celle du gouvernement pour le bon 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:04:27) [90%] : \r\nPas si s\u00fbr, 5 \u00e9toiles sera peut-\u00eatre le 1er parti d'Italie demain, mais il a face \u00e0 lui, une coalition de droite, c'est le 2\u00e8me p\u00f4le h\u00e9t\u00e9roclite mais large unissant la droite For\u00e7a Italia de Silvio Berlusconi \u00e0 l'extr\u00eame- droite anti- immigration des fr\u00e8res italiens, Alliance nationale et de la Lega.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:27 > 0:04:37) [90%] : \r\nDes copions moi je dis plus d'Italie, ce sont les Italiens qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, mis \u00e0 l'abri des invasions venues de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:37 > 0:04:44) [83%] : \r\nJe suis s\u00fbr sur le doigt chez il y a 2 options : soit nous le centre- droit, nous gagnons, soit c'est le chaos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:45 > 0:05:04) [91%] : \r\nNous ou le chaos, c'est un peu ce que dit aussi le 3\u00e8me p\u00f4le le centre gauche sortant port\u00e9 par le Parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi, la seule force politique s\u00e9rieuse et fier d'avoir gouvern\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, clame le leader mais cette force, l\u00e2ch\u00e9 par l'extr\u00eame- gauche ne rallierait selon les sondages, qu'un quart des voix, les frondeurs Matteo Renzi les condamne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:05 > 0:05:19) [88%] : \r\nIls n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 tout casser, il risque de faire gagner Salvini \u00e0 la droite et le risque de conflit que le pays a eu des tirs droite de l'histoire europ\u00e9enne, ces gens de la gauche radicale, vivent dans un monde qui n'existe plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:21 > 0:05:31) [93%] : \r\nLe monde d'aujourd'hui en Italie, c'est aussi la mont\u00e9e n\u00e9ofascistes difficile d'envisager une victoire claire ou coalition solide alors que la R\u00e9publique tra\u00eene en m\u00eame temps, demain, un nouveau syst\u00e8me \u00e9lectoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:32 > 0:05:45) [92%] : \r\nBonsoir et Rainer bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Italie, vous enseignez \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, on a le sentiment ce soir \u00e0 la proclamation des r\u00e9sultats, il y aura pas de majorit\u00e9 claire est-ce qu'une surprise encore possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:45 > 0:05:55) [93%] : \r\nOui, une surprise, il est encore possible, \u00e7a serait \u00e9videmment que le la coalition des droites obtiennent la majorit\u00e9 des si\u00e8ges, donc \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s comme au S\u00e9nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:55 > 0:06:01) [93%] : \r\nSi demain la coalition des droites l'emporte, encore faudra-t-il qu'elles s'entendent pour gouverner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:02 > 0:06:33) [86%] : \r\nOui, puisque une bonne partie de la comp\u00e9tition s'est jouer \u00e0 l'int\u00e9rieur des coalitions, et notamment dans celles des droites entre Matteo Salvini et Silvio Berlusconi, donc on sera tr\u00e8s attentif au poids respectif des 2 parties \u00e0 un For\u00e7a Italia et la Ligue qui qui n'est plus la Ligue du Nord, un mais qui, une sorte de Ligue nationale puisqu'elle est l\u00e0, pr\u00e9sente des candidats au sud de l'Italie, et donc l\u00e0, \u00e7a changerait du tout au tout, puisque le candidat promue par Silvio Berlusconi, Antonio Tajani le le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en et a eu des positions tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de celle de Matteo Silvinit notamment, et pas seulement au sujet de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:33 > 0:06:44) [93%] : \r\nIl y a un homme Herv\u00e9 Rainer dont on parlait \u00e9norm\u00e9ment, il y a quelques mois encore, c'est Matteo Renzi, il incarnait les espoirs de l'Italie de l'Europe, m\u00eame aujourd'hui, il a perdu ce statut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:44 > 0:07:34) [89%] : \r\nAlors oui c'c'est s\u00fbr qu'il a perdu ce statut, alors c'est vrai qu'il \u00e9tait au plus haut, donc au moment o\u00f9 ils s'emparent avec un un geste tr\u00e8s peux iconoclaste, hein, il faut faut voir qu'il acc\u00e8de donc \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil sans passer par la case parlementaire, donc c'est en d\u00e9but 2014 et puis cette strat\u00e9gie sont couronn\u00e9es de succ\u00e8s puisque le le Partito d\u00e9mocratique obtient 40 pourcent un score jamais vu depuis les ann\u00e9es 50 et la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne aux \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2014 et puis donc il a sans doute \u00e9t\u00e9 victime d'une sorte un peu de, de, d'ivresse du pouvoir du Brice, il s'est montr\u00e9 assez cassant, voire autoritaire et, depuis, au sein m\u00eame donc de tout son parti des, des voix se font entendre, un comble, quand m\u00eame, il a un peu blind\u00e9, on pourrait dire la la direction et maintenant il a fait le vide autour de lui, et sans doute que son sentiment de solitude sera tr\u00e8s fort, si le parti d\u00e9mocratique au et en dessous des 22 23 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:35 > 0:07:48) [91%] : \r\nDurant cette campagne Herv\u00e9 Rainer on a d\u00e9crit une Italie d\u00e9sert\u00e9e par ces jeunes qui sont vont \u00e0 l'\u00e9tranger, on a parl\u00e9 de cette classe politique est divis\u00e9e et qui fait pas l'unanimit\u00e9 qui est ce qui pourrait relancer ce pays aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:48 > 0:08:03) [88%] : \r\nAlors c'est vrai que \u00e7a s'annonce tr\u00e8s difficile puisque ce qui se confirme donc depuis des ann\u00e9es, m\u00eame des d\u00e9cennies, hein, c'est le le l'incapacit\u00e9 disons des des dirigeants politiques \u00e0 s'entendent sur des r\u00e9formes, mais surtout un \u00e0 envisager et des r\u00e9formes \u00e0 moyen et long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:03 > 0:08:06) [95%] : \r\nMerci beaucoup Herv\u00e9 Rainer d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:07 > 0:08:40) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour cet entretien enregistr\u00e9 un peu plus t\u00f4t et on vote en Suisse \u00e9galement demain, notamment sur l'initiative dite non bilingue, l'occasion de faire le point sur le vote \u00e9lectronique, il est possible, \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et B\u00e2le- Ville mais la Conf\u00e9d\u00e9ration veut g\u00e9n\u00e9raliser, seulement voil\u00e0, les accusations de piratage informatique lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine o\u00f9 les soup\u00e7ons r\u00e9cent d'attaque russe contre l'administration allemande, tout cela fait peur, cons\u00e9quence : un \u00e9lu UDC demande aujourd'hui une interdiction pure et simple du vote \u00e9lectronique et veut lancer une initiative populaire Jo\u00eblle Rebetez Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:42 > 0:09:03) [95%] : \r\nVoter par internet en route ou depuis chez soi, la Conf\u00e9d\u00e9ration souhaite que cela soit possible dans 2 tiers des cantons d\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 pour ce conseiller national UDC cela va trop vite, pourtant, patron d'une soci\u00e9t\u00e9 internet Franz Grueter veut lancer une initiative pour interdire le vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:03 > 0:09:12) [83%] : \r\nIl il y Brookings le vote \u00e9lectronique est un danger pour notre d\u00e9mocratie, les votes peuvent \u00eatre manipul\u00e9s par des cyber \u00e0 Tahrir fillettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:12 > 0:09:30) [91%] : \r\n14 cantons permet d\u00e9j\u00e0 aux Suisses de l'\u00e9tranger, de voter sur Internet et 3 cantons, Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et B\u00e2le- Ville l'autorise pour les votants qui y r\u00e9sident, un nouveau mode de scrutin qui inqui\u00e8te aussi \u00e0 gauche, les jeunes Verts exigent un moratoire jusqu'\u00e0 ce que la technologie, elle fait ses preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:32 > 0:09:55) [83%] : \r\nJe pense, notre syst\u00e8me politique avec la d\u00e9mocrate direc passe est bas\u00e9 sur la confiance, la confesse-t-on \u00e0 notre constitution et dans le n\u00f4tre, les gouvernements et avec un syst\u00e8me, il voting ou seulement les experts sont capables de vraiment comprendre si le syst\u00e8me est Secure ou pas, comment \u00e7a marche, \u00e7a c'est \u00e7a remet en question un peu cette confiance et je pense, \u00e7a c'est tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:55 > 0:10:02) [93%] : \r\nDes critiques que r\u00e9fute le vice- chancelier Genevois, selon lui, la technologie mise en place \u00e0 Gen\u00e8ve et suffisamment prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:03 > 0:10:16) [92%] : \r\nOn surveille le r\u00e9seau d'abord est-ce que quelqu'un essaie d'un d'intervenir sur le r\u00e9seau est ce que quelqu'un essaie d'intervenir sur l'urne, on a des alertes, on a des firewall enfin toutes des syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 qu'on conna\u00eet par ailleurs dans toute une s\u00e9rie d'autres branches, la banque etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:17 > 0:10:24) [86%] : \r\nPour rassurer Gen\u00e8ve va rendre public son code source et invite Les hackers a tent\u00e9 de pirater son syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:24 > 0:10:31) [93%] : \r\nC'est avec cette transparence, l\u00e0 on en est convaincu qu'on va augmenter la confiance dans le vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:31 > 0:10:36) [84%] : \r\nAu pays de la langue, ce qui et le d\u00e9bat sur la digitalisation de la d\u00e9mocratie directe est lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:38 > 0:11:17) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et votations demain, donc la r\u00e9daction se mobilise pour vous faire vire cette journ\u00e9e, je vous le rappelle, les Suisses diront notamment s'ils acceptent ou non l'initiative dite non bilingue, qui vise la suppression du financement public de l'audiovisuel plusieurs scrutins importants ont lieu \u00e9galement dans les cantons romands, les Vaudois se prononcent sur le remboursement des frais dentaires \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 Fribourg, vous avez rendez- vous avec David Berger et Jennifer Covo, \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e8s midi je vous retrouverez \u00e0 12 heures 45 pour le journal, suite de l'apr\u00e8s- midi votations votations d\u00e8s 13 heures 10 et puis le r\u00e9sum\u00e9 de la journ\u00e9e \u00e0 19 heures 30 bien s\u00fbr, l'ensemble des r\u00e9sultats et les r\u00e9actions \u00e0 Berne et dans les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:20 > 0:11:43) [95%] : \r\nJe vous le disais en titre, la moiti\u00e9 des routes cantonales de Suisse romande ne r\u00e9pondent pas aux normes antibruit et cela alors qu'un d\u00e9lai a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 au 31 mars de cette ann\u00e9e pour assainir l'ensemble du r\u00e9seau routier, cette date butoir d\u00e9coule d'une ordonnance f\u00e9d\u00e9rale de 1986 en d'autres termes, les cantons ont eu plus de 30 ans pour r\u00e9duire les nuisances sonores, alors pourquoi cela n'a-t-il pas \u00e9t\u00e9 fait, c'est une enqu\u00eate sign\u00e9e Matthieu Oppliger et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:44 > 0:11:52) [97%] : \r\nD'ici une ann\u00e9e, les habitants de Travers pourront enfin dormir en paix la route cantonale qui traverse leur village sera recouverte d'un goudron qui att\u00e9nue le bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:11:53 > 0:11:58) [88%] : \r\nBen quand on est r\u00e9veill\u00e9 et puis que ben voil\u00e0 un camion qui passe, c'est un bruit que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:59 > 0:12:05) [82%] : \r\nMon papa sans du sommet il l'entend, moment pareil, \u00e7a me r\u00e9veille \u00e0 5 heures 5 heures et demie le matin j'lisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:06 > 0:12:34) [88%] : \r\nUn assainissement sonore r\u00e9alis\u00e9e hors d\u00e9lai une ordonnance f\u00e9d\u00e9rale de 1986 stipule que toutes les routes du pays doivent \u00eatre assainis avant la fin de ce mois de Compton on n'ont pas souhait\u00e9 communiquer leurs chiffres, mais selon notre enqu\u00eate en Suisse romande, plus de 570 kilom\u00e8tres de route ne r\u00e9pond toujours pas aux normes, soit plus du 50 pourcent des routes cantonales qui aurait d\u00fb \u00eatre assainie, il faut dire que ces travaux co\u00fbtent tr\u00e8s cher exemple o\u00f9 Landeron o\u00f9 la facture a explos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:34 > 0:12:50) [93%] : \r\nQuand on veut refaire un rev\u00eatement dans une localit\u00e9, se pose la question de du renouvellement de l'assainissement des r\u00e9seaux de canalisation, notamment, ou alors des questions de de r\u00e9am\u00e9nagement de surface de d'int\u00e9gration urbaine du du trac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:50 > 0:13:17) [93%] : \r\nR\u00e9sultat, sur un co\u00fbt global de 5 millions 800 1000 francs, le canton de Neuch\u00e2tel n'a pris en charge que la r\u00e9novation de la route, soit un 1000000 700 50 1000 francs, le reste \u00e9tant \u00e0 la charge de la commune des villes qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 2 fois avant de passer \u00e0 la caisse, autre exemple \u00e0 La Chaux-de-Fonds ici en raison des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, il est impossible de recourir au rev\u00eatement absorbant reste la possibilit\u00e9 d'\u00e9quiper les immeubles de fen\u00eatre s'anti- bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:17 > 0:13:39) [89%] : \r\nL'ordonnance pr\u00e9voit que des mesures qui soient prises doivent \u00eatre \u00e9conomiquement supportable et changer les les fen\u00eatre de toute la rue Numa Drop qui doit s'\u00e9tendre sur un kilom\u00e8tre et demi, la m\u00eame chose pour la rue pour la rue de de l'H\u00f4tel de ville, c'est absolument impensable, on serait sur des sur des millions de sur des millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:39 > 0:13:44) [85%] : \r\nLutter contre le bruit \u00e0 moindre frais serait possible, selon l'Association transports et environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:44 > 0:13:54) [89%] : \r\nUne mesure tr\u00e8s efficace et limiter les vitesses baisser les vitesses et comme \u00e7a vous arrivez une r\u00e9duction de bruit routier vraiment fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:54 > 0:14:04) [91%] : \r\nQuant aux riverains concern\u00e9s par ces routes non assainis, \u00e0 partir du 1er avril ils pourront d\u00e9poser une plainte pour non- respect de la l\u00e9gislation et revendiqu\u00e9 des indemnit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:06 > 0:14:26) [93%] : \r\nL'association Pro rare il s'organisait aujourd'hui \u00e0 Berne, sa journ\u00e9e annuelle des maladies rares, il en existe des milliers, mais elles ne touchent qu'un petit nombre de patients, la plupart sont d'origine g\u00e9n\u00e9tique, \u00e9coutez le t\u00e9moignage d'une jeune Valaisanne, souffrant d'un angio oed\u00e8me h\u00e9r\u00e9ditaire pour ces malades, la question de la prise en charge des frais m\u00e9dicaux est un v\u00e9ritable souci Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:27 > 0:14:36) [89%] : \r\nSes premi\u00e8res crises Catherine les \u00e0 10 ans ses pieds et ses mains se mettent \u00e0 gonfler des sympt\u00f4mes myst\u00e9rieux similaires \u00e0 ceux dont souffre son p\u00e8re depuis toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:36 > 0:14:47) [90%] : \r\n\u00e0 la fin de l'adolescence, il a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des crises beaucoup plus grave et puis plus fr\u00e9quentes, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des gonflements dans le coup, bien s\u00fbr, le visage bien dans le ventre, c'\u00e9tait tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:47 > 0:14:53) [88%] : \r\nM\u00e9decins et rebute, son p\u00e8re a tout essay\u00e9 durant des ann\u00e9es, sans jamais obtenir de diagnostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:53 > 0:15:11) [89%] : \r\nJ'ai eu de la chance, je suis tomb\u00e9 sur un m\u00e9decin qui a \u00e9t\u00e9 chercher un petit peu plus loin que les traditionnelles allergies et puis qui \u00e0 force de chercher et de tester des, des, des, des \u00e9l\u00e9ments dans 100 ben s'est rendu compte que j'avais cette maladie donc grand Girodet \u00e9diteur, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un sacr\u00e9 soulagement juste savoir ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:11 > 0:15:15) [88%] : \r\nUne maladie incurable, tr\u00e8s rare, 2 personnes sur 100000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:15 > 0:15:26) [92%] : \r\nC'est une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire qui est li\u00e9e \u00e0 une mutation qui fait qu'une prot\u00e9ine qui se trouve dans le sang, soit pas produit du tout soit produite mais non fonctionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:26 > 0:15:34) [91%] : \r\nDepuis 2 ans, un nouveau m\u00e9dicament a fait son apparition, Catherine se l'injecte 2 fois par semaine, il permet d'espacer les crises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:35 > 0:15:43) [85%] : \r\nC'est une infirmi\u00e8re qui avoue form\u00e9s pour pouvoir apprendre \u00e0 piquer correctement et puis \u00e0 faire en sorte que mes veines, elle ne soit pas trop us\u00e9s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:43 > 0:15:51) [97%] : \r\nPrincipale difficult\u00e9 pour ces personnes atteintes d'une maladie rare, obtenir un remboursement des frais m\u00e9dicaux par l'assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:51 > 0:16:00) [90%] : \r\n\u00e0 chaque changement de m\u00e9dicaments, il a fallu la balle \u00e0 convaincre, mais j'ai eu peu de souci par rapport \u00e0 \u00e7a, contrairement \u00e0 beaucoup d'autres malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:01 > 0:16:10) [94%] : \r\nH\u00e9r\u00e9ditaire, la maladie se transmet d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre \u00e0 11 ans Axel vient de vivre sa 1\u00e8re Crise toute la famille place donc ses espoirs dans la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:10 > 0:16:20) [93%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'on va pouvoir trouver quelque chose qui soit facile \u00e0 prendre, qui est peu d'effets secondaires et puis qui permettent de de vivres encore mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:20 > 0:16:31) [90%] : \r\nDit c'est l'heure du journal, voici les titres, les Jeux olympiques \u00e0 Sion, malgr\u00e9 sa maladie, Catherine vit d\u00e9sormais normalement et m\u00e8ne une vie professionnelle comme tout le monde, soit 1,8 pourcent de la population du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:32 > 0:16:43) [95%] : \r\nDu ski alpin maintenant Wendy Holdener a r\u00e9serv\u00e9 une belle surprise au public venu assister au Super G de Crans-Montana ce matin Schwytzoise a termin\u00e9 sur la 3\u00e8me marche du podium dans cette discipline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:43 > 0:16:59) [94%] : \r\nPersonne ne l'attendait la triple m\u00e9daill\u00e9e des Jeux de Pyongyang est connu pour ses talents en slalom et au combin\u00e9 sur un parcours raccourci, elle a devanc\u00e9 les Suissesses Michel within 4\u00e8me et Lara Gut 7\u00e8me la course a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par la Liechtensteinoise Tina hier \u00e0 terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:01 > 0:17:09) [88%] : \r\nCette manche de Coupe du monde est un \u00e9v\u00e9nement pour Crans-Montana et le Valais nous nous irons imm\u00e9diatement c'est notre rendez- vous en terre inconnue bonsoir Romain aux Anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:11 > 0:17:22) [88%] : \r\nBonsoir, alors les \u00e9preuves se poursuivent demain avec le super- combin\u00e9 que vous allez comment\u00e9, faut dire que cette piste du Mont- Lachaux, a un c\u00f4t\u00e9 mythique, on l'appelle la Streiff des dames, c'est le mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:22 > 0:18:30) [91%] : \r\nOui, exactement, ce n'est pas un nom usurp\u00e9, c'est vraiment la Streiff parce que c'est une piste extr\u00eamement exigeante, c'est une piste o\u00f9 il y a beaucoup de pentes il y a des parties plein o\u00f9 il y a des sauts \u00e9galement, c'est une piste extr\u00eamement vari\u00e9s, la 1\u00e8re course ici a eu lieu en 2014, avant c'\u00e9tait sur la fameuse nationale mais c'\u00e9tait une piste qui coupait le domaine skiable de Crans-Montana Hondo touristiquement parlant ce pas, ce n'\u00e9tait pas tr\u00e8s int\u00e9ressant et bah depuis quelques ann\u00e9es, le public r\u00e9pond pr\u00e9sent il y avait plusieurs milliers de spectateurs aujourd'hui poursuivent cette course il y a d'ailleurs 5 6 endroits tout au long de la piste pour voir au plus pr\u00e8s les skieuses et aujourd'hui h\u00e9 bien encore une fois Crans-Montana fait le plein avec 8000 personnes pr\u00e9sentes ici dans la raquette d'arriv\u00e9e tout au long de de la piste donc carton plein, une nouvelle fois et \u00e7a fait extr\u00eamement plaisir apr\u00e8s le fiasco, on peut le dire comme \u00e7a des Jeux olympiques de Pyongyang au niveau populaire, au niveau du ski alpin pour vous en convaincre, je vous propose de regarder le sujet tourn\u00e9 ici m\u00eame, ce matin, par Anne Cathia Marchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:32 > 0:18:35) [94%] : \r\nDes tribunes pleines \u00e0 craquer d\u00e9borde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:35 > 0:18:43) [88%] : \r\nPistes truff\u00e9es de drapeaux, tout le monde ce matin \u00e0 Crans-Montana attendaient avec impatience les skieuses suisses de retour des Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:45 > 0:19:15) [92%] : \r\nLa rago\u00fbt de NDDL de Michel Lizin et dans l'aire d'arriv\u00e9e, arborant les couleurs de la Suisse, le ministre des Sports, c'\u00e9tait l'occasion apr\u00e8s Pyongyang de venir assister \u00e0 une \u00e9preuve au coeur des Alpes, chez nous, en Suisse, je crois que je choisirais bonjour pr\u00e8s de 8 1000 personnes ont fait le d\u00e9placement, signe d'un v\u00e9ritable engouement populaire pour le ski f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:16 > 0:19:20) [95%] : \r\nOn revient toujours chaque ann\u00e9e pour voir les c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:20 > 0:19:25) [88%] : \r\nD'avoir essay\u00e9 de ski \u00e0 Montana c'est cool, pour une fois qu'on peut voir les skieurs auraient c'est quand m\u00eame mieux qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:26 > 0:19:34) [96%] : \r\nUn vrai succ\u00e8s pour la station, qui consacre un budget de 450000 francs \u00e0 l'organisation de ces \u00e9preuves de la Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:35 > 0:19:47) [90%] : \r\nOn a beaucoup de gens qui viennent apr\u00e8s aussi pour la journ\u00e9e, pour voir les courses, mais elle a aussi des gens de classe toute la Suisse aussi de l'Europe qui viennent expr\u00e8s pour voir pour voir les courses \u00e0 la pour nous c'est vraiment une vitrine internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:47 > 0:19:53) [87%] : \r\nAmbitieuse, la station aimerait \u00e0 l'avenir d\u00e9crocher l'organisation d'\u00e9v\u00e9nements sportifs majeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:53 > 0:20:10) [91%] : \r\nMaintenant en Inde, objectif \u00e0 long terme qui est naturellement l'organisation des championnats du monde, puisqu'on est candidat pour 2025 et puis, cerise sur le g\u00e2teau, ce serait conna\u00eet aussi les Jeux olympiques pour 2026 puisque toutes les \u00e9preuves alpines se d\u00e9roulerait ici \u00e0 Crans-Montana en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:10 > 0:20:18) [94%] : \r\nPaul demain, place au combin\u00e9 si le soleil est de la partie, la fr\u00e9quentation pourrait d\u00e9passer les 10000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:19 > 0:20:29) [83%] : \r\nOn l'a compris, Romain il y a de l'ambiance \u00e0 Crans-Montana Ken, c'est clair que, entre les JO de Pyongyang et le vote des Valaisans joint sur son 2026 il y a une carte \u00e0 jouer l\u00e0 pour la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:29 > 0:21:21) [91%] : \r\nDonc pour les jeunes, conseiller de renouveler cette oui exactement, vous avez en ce moment, derri\u00e8re moi, le tirage au sort des dossards pour le combin\u00e9 de demain oui Crans-Montana qui se positionne pour les championnats du monde 2025, 38 ans apr\u00e8s Crans-Montana 87 avec cette moisson de m\u00e9dailles Crans-Montana, qui fait partie, vous l'avez vu dans le sujet du du projet sur 2026 toutes les courses de ski alpin se disputera ici au niveau des des pistes, tout est pr\u00eat, \u00e0 95 pourcent le gros du travail ici, c'est le stade d'arriver la raquette d'arriv\u00e9e qui devrait \u00eatre compl\u00e8tement remodel\u00e9 mais pour le reste, Crans-Montana d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s Crans-Montana est \u00e9galement candidat \u00e0 l'arriv\u00e9e d'une \u00e9tape du Tour de France dans un futur proche, donc la station se positionne comme une station dynamique comme une station sportive avec le le charisme, la la folie aussi de Marius Robyr, son pr\u00e9sident, h\u00e9 bien, nul doute que Crans-Montana parviendra \u00e0 ses fins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:22 > 0:21:25) [94%] : \r\nMerci beaucoup Romain et puis on vous retrouve demain pour le combin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:28 > 0:21:51) [89%] : \r\nOn \u00e9voquait la 3\u00e8me place inattendue de Wendy Holdener en super- G, ce matin, l'autre 3\u00e8me place qui vaut de l'or, c'est celle de Mujinga quand bougies aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme \u00e0 Birmingham, elle a d\u00e9croch\u00e9 le bronze sur 60 m\u00e8tres en pr\u00e9sence des meilleure sprinteuse du monde, c'est une premi\u00e8re suisse, grosse d\u00e9ception en revanche pour L\u00e9a Sprunger elle \u00e9tait bien plac\u00e9es en 400 m\u00e8tres mais la Vaudoise a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9 Isabelle, musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:52 > 0:22:26) [90%] : \r\nMujinga comme bougie est au paradis, elle vient de d\u00e9crocher une m\u00e9daille de bronze sur 60 m\u00e8tres un v\u00e9ritable exploit de la part de la Bernoise non seulement le dernier podium suisse \u00e0 des Mondiaux remonte \u00e0 2001 avec la 3\u00e8me place d'Andr\u00e9 Buch\u00e8re sur 800 m\u00e8tres mais surtout Mujinga cambodgien, la 1\u00e8re athl\u00e8tes helv\u00e9tique de l'histoire \u00e0 d\u00e9crocher une m\u00e9daille en sprint 3\u00e8me en 7 secondes 05 \u00e0 seulement 5 milli\u00e8mes de seconde de la m\u00e9daille d'argent, la Bernoise laisse dans son sillage, la double championne olympique Alan Thompson et la double championne du monde, Daphn\u00e9 Scheepers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:28 > 0:22:41) [83%] : \r\nC'est incroyable festif je cite juste c'est c'est incroyable, j'ai il il y a tellement de femmes tellement rapide et moi le c'\u00e9tait au milieu et je fais une bronze je sais pas quoi dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:42 > 0:22:58) [91%] : \r\nD\u00e9sillusion et sc\u00e9nario catastrophe en revanche pour L\u00e9a Sprunger, victime de juge particuli\u00e8rement pointilleux, la Vaudoise 2\u00e8me de sa demi- finale du 400 m\u00e8tres haies disqualifi\u00e9, on lui reproche d'avoir march\u00e9, l'espace d'une foul\u00e9e sur le couloir d'un c\u00f4t\u00e9, l'amertume est grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:58 > 0:23:09) [88%] : \r\nCe n'est tout de suite all\u00e9 s'enqu\u00e9rir de du pourquoi et puis demander \u00e0 voir la vid\u00e9o ensuite suite au fait qu'on a vu la vid\u00e9o, on a, on est all\u00e9 poser prot\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:10 > 0:23:17) [91%] : \r\nPour essayer de faire changer cette d\u00e9cision par par le jury d'appel qui finalement a a refus\u00e9 notre notre Protain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:18 > 0:23:24) [96%] : \r\nLes juges ont fait du z\u00e8le dans les s\u00e9ries masculines 6 athl\u00e8tes, dont 2 favoris ont \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9s pour la m\u00eame raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:25 > 0:23:38) [94%] : \r\nEt cette nouvelle encore qui int\u00e9ressera les amateurs de football, cette fois, c'est confirm\u00e9, l'arbitrage vid\u00e9o fera son entr\u00e9e \u00e0 la prochaine Coupe du monde en Russie cet \u00e9t\u00e9 l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente, a donn\u00e9 son feu Vert aujourd'hui \u00e0 Z\u00fcrich, Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:40 > 0:23:48) [92%] : \r\n1966 stade de Wembley, \u00e0 Londres, finale de la Coupe du monde de football, c'est \u00e0 la 100 uni\u00e8me minute le but le plus discut\u00e9 de l'histoire du foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:52 > 0:24:08) [91%] : \r\nDevant la ligne, pour beaucoup, la question reste encore pos\u00e9e \u00e0 cet instant, la Coupe du monde se joue l'Angleterre est championne du monde derri\u00e8re devant la ligne de but but pas but, combien de fois s'est ont pos\u00e9 ces questions, 50 ans apr\u00e8s Wembley la FIFA veut se montrer plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:09 > 0:24:11) [62%] : \r\nToday Dia\u00ef enfin des side.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:11 > 0:24:22) [94%] : \r\nAujourd'hui, la FIFA a d\u00e9cid\u00e9 d'approuver l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage soit d\u00e9sormais la vid\u00e9o fait partie int\u00e9grante du football \u00e0 part de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:23 > 0:24:30) [98%] : \r\nL'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage sera utile sur les buts litigieux sur les cartons rouges enfin sur les penalties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:31 > 0:24:43) [91%] : \r\nEst ce que \u00e7a permettra aussi de punir les tricheurs, notamment ceux qui simulent je l'esp\u00e8re car, aujourd'hui, \u00e0 la fin du r\u00e9sultat malheureusement ceux qui trichent sont r\u00e9compens\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:45 > 0:24:55) [90%] : \r\n\u00e0 la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations en juillet dernier la vid\u00e9o en test a offert quelques couacs cocasses ou les cartons rouges pleuvaient sur n'importe qui ou les arr\u00eats de jeu non finissait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:57 > 0:25:08) [93%] : \r\nOui, il faut quand m\u00eame \u00e9viter que le jeu soit interrompu toutes les 5 minutes pour voir pendant des minutes et des minutes pour analyser les vid\u00e9os, donc il faut peut-\u00eatre limiter le nombre de fois qu'on peut faire recours \u00e0 une analyse lui dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:10 > 0:25:19) [99%] : \r\nApr\u00e8s l'introduction de la technologie sur la ligne de but en 2014 en Russie l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage fera son entr\u00e9e officielle \u00e0 la Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:21 > 0:25:28) [97%] : \r\nNous nous arr\u00eatons maintenant sur la question des d\u00e9chets nucl\u00e9aires, plusieurs centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es aujourd'hui dans le Nord-Est de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:28 > 0:25:45) [93%] : \r\nFrance pour protester contre un projet d'enfouissement de d\u00e9chets radioactifs, les opposants ont lanc\u00e9 des projectiles contre un important dispositif des forces de l'ordre, les gendarmes ont r\u00e9pliqu\u00e9 en le sent en lan\u00e7ant des grandes lacrymog\u00e8nes, la pr\u00e9fecture de la Meuse avait interdit toute manifestation ce week- end dans le secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:46 > 0:26:07) [95%] : \r\nLes militants antinucl\u00e9aires ont toujours d\u00e9nonc\u00e9 le probl\u00e8me des d\u00e9chets, il se pose non seulement lorsque les centrales sont en exploitation mais aussi lorsqu'il s'agit de les d\u00e9manteler, la question est devenue urgente avec la volont\u00e9, en Suisse ou en Allemagne, de sortir du nucl\u00e9aire, ce sont des chantiers longs et co\u00fbteux, regardez ce reportage tourn\u00e9 alumine en ex- Allemagne de l'Est, il est sign\u00e9 Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:09 > 0:26:30) [93%] : \r\nL'ancienne centrale nucl\u00e9aire de Lubmin, un vestige communiste en cours de d\u00e9mant\u00e8lement, les r\u00e9acteurs, ils sont \u00e0 l'arr\u00eat depuis la r\u00e9unification, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, le travail continue, avant d'y p\u00e9n\u00e9trer, des pr\u00e9cautions s'imposent combinaison et casque est obligatoire pour \u00e9viter toute contamination, notre guide nous \u00e9quipe d'un dosim\u00e8tre, c'est rarement \u00e0 un \u00e9lectron une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:30 > 0:26:39) [98%] : \r\nVous allez porter un dosim\u00e8tre \u00e9lectronique pendant la dur\u00e9e de votre s\u00e9jour dans la zone de contr\u00f4le, cela permet de v\u00e9rifier en permanence les doses auxquelles vous \u00eates Expo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:39 > 0:26:58) [85%] : \r\nC'est clair, toutes premi\u00e8res \u00e9tapes de notre visite le centre de stockage tous les d\u00e9chets provenant des r\u00e9acteurs et les b\u00e2timents environnants sont entrepos\u00e9es ici environ 2 millions de tonnes de mat\u00e9riaux en tout, certains \u00e9l\u00e9ments, comme ses cuves de r\u00e9acteurs sont encore fortement radioactifs Noticias en baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:58 > 0:27:08) [92%] : \r\nIci, on reste \u00e0 distance, car ces cuves ont une dose de rayonnement, un peu plus importante, on ne reste donc pas trop longtemps ici sur la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:09 > 0:27:20) [92%] : \r\n26000 tonnes de mat\u00e9riel contamin\u00e9 se trouve actuellement dans ce centre de stockage provisoire, la plupart de ces d\u00e9chets radioactifs vont aller \u00e0 l'atelier de d\u00e9contamination pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:20 > 0:27:33) [86%] : \r\nRetrait\u00e9 un peu plus loin des ouvriers install\u00e9s dans des caissons et prot\u00e9g\u00e9s par des tenues sp\u00e9ciales des coupes et des contamine les \u00e9l\u00e9ments de la centrale, au terme de ce processus 98 pourcent du site sera recycl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:34 > 0:27:42) [92%] : \r\nNous avons ici une cabine de d\u00e9coupage, les pi\u00e8ces d'une machine sont en train d'y \u00eatre d\u00e9mont\u00e9e avec un chalumeau allog\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:44 > 0:27:58) [94%] : \r\nEnviron 15000 personnes travaillaient ici, \u00e0 l'\u00e9poque, ils ne sont plus que 860 pour d\u00e9construire la centrale Comores Stamp qui va bient\u00f4t partir \u00e0 la retraite mais ici alumine, l'Allemagne a gagn\u00e9 une expertise unique au monde en mati\u00e8re de d\u00e9contamination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:58 > 0:28:10) [90%] : \r\nAlors ce sera le No\u00ebl qui c'\u00e9tait un terrain inconnu pour nous et cela a \u00e9t\u00e9 un vrai d\u00e9fi, mais nous sommes des pr\u00e9curseurs, nous avons \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 nous lancer dans le d\u00e9mant\u00e8lement, nous y sommes parvenus et il y a de quoi \u00eatre fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:12 > 0:28:17) [97%] : \r\nAvant de quitter les lieux, tous les visiteurs sont pri\u00e9s de passer par un d\u00e9tecteur de radioactivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:19 > 0:28:29) [97%] : \r\nLe d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale est loin d'\u00eatre finie la d\u00e9construction et la d\u00e9contamination vont se poursuivre jusqu'en 2028 pour un co\u00fbt estim\u00e9 \u00e0 6,6 milliards d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:31 > 0:28:44) [91%] : \r\nConnaissez-vous le kimchi c'est un plat traditionnel cor\u00e9en fait de l\u00e9gumes ferment\u00e9s, ce serait excellent pour la sant\u00e9, ce plat mill\u00e9naire encore et se fait conna\u00eetre chez nous c'est le plat \u00e0 d\u00e9couvrir en ce moment, Katia s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:46 > 0:29:01) [87%] : \r\nVoil\u00e0 du Kim ici encore inconnu il y a quelque temps, ce plat est devenue incontournable, pourtant, les Cor\u00e9ens en mange depuis 5 1000 ans maintenant, midi et soir, nous nous sommes donc rendus dans le plus vieux restaurants cor\u00e9ens de Gen\u00e8ve pour \u00e9lucider le myst\u00e8re du King.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:01 > 0:29:13) [81%] : \r\nLa grippe tue qui me tue c'est une l\u00e9gumes qui a ferment\u00e9s, \u00e7a donne une bonne sant\u00e9, \u00e7a donne bonne circulation bonnes digestion bonne sant\u00e9 pour la tout du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:14 > 0:29:20) [83%] : \r\nMais ce qu'qui ne vous dit pas, c'est que ce plat est fortement piment\u00e9e et pourtant, on dit qu'ils ont donnent m\u00eame au b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:20 > 0:29:26) [76%] : \r\nPour le petit 2 ans 3 ans en larmes dans l'eau et puis on dont il apprendra \u00e0 Morges que Kinshasa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:26 > 0:29:37) [85%] : \r\nDu chou, des radis, du compte des poireaux du gingembre de La il et bien s\u00fbr des piments, autant vous dire que les variations de Kim Chi sont infinies, mais l'essentiel se trouve ailleurs, dans la fermentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:39 > 0:29:53) [89%] : \r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es et mis Webster pr\u00f4ne les bienfaits de la la, tout fermentation, voyez la un proc\u00e9d\u00e9 de conservation utilis\u00e9e depuis le n\u00e9olithique, qui consiste \u00e0 laisser mac\u00e9rer des aliments avec du sel, ou bien de les plonger dans une solution sal\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:53 > 0:30:03) [91%] : \r\nLe fait de l'avoir laiss\u00e9 tremper pendant 12 heures dans de l'eau tr\u00e8s sal\u00e9e, va lancer un travail micro bio\u00e9thique qui fait que les bonnes bact\u00e9ries commencent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se multiplier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:03 > 0:30:06) [92%] : \r\nC'est bon pour la sant\u00e9, mais assur\u00e9ment pour se d\u00e9fouler \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:06 > 0:30:11) [89%] : \r\nUne poign\u00e9e \u00e0 la fois et \u00e0 chaque poign\u00e9e vous tassez-vous bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:11 > 0:30:23) [90%] : \r\nDans son atelier culinaire elle initie aux bons gestes recettes conseils nutritionnels et anecdotes comme celle du Capitaine Cook qui imposa \u00e0 ses marins durant de longues travers\u00e9es de manger du chou ferment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:23 > 0:30:33) [88%] : \r\nFathi, \u00e7a les a remis en tr\u00e8s bonne sant\u00e9 parce qu'ils avaient qui commenc\u00e9 \u00e0 avoir le scorbut et on sait que les produits lact\u00e9s ferment\u00e9s sont riches en vitamine C, donc gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, ils ont hiss\u00e9 \u00e0 terminer leur travers\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:33 > 0:30:42) [89%] : \r\nEt si le Kindschi ou les l\u00e9gumes ferment\u00e9s vous rebute, pas de panique, ces femmes probiotiques sont naturellement pr\u00e9sents dans votre organisme bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:43 > 0:30:59) [89%] : \r\nEt d'une tendance \u00e0 l'autre, musicale, celle-ci le rap roman est en pleine \u00e9bullition la Genevoise Danica a \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 derni\u00e8rement au Suisse musique Howard, elle est l'un des visages de cette g\u00e9n\u00e9ration rap qui se retrouve sur le devant de la sc\u00e8ne et fait un carton chez les plus jeunes, Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:00 > 0:31:08) [89%] : \r\nAux oubliettes les vieilles gloires du Hip-Hop romands sens unique ou stress d\u00e9pass\u00e9 parce qu'aujourd'hui il y a lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:08 > 0:31:15) [79%] : \r\nElle a du coeur, lui, tu vois ce que veut dire OK et lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:15 > 0:31:17) [59%] : \r\nJean mes fr\u00e8res donc la terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:18 > 0:31:40) [71%] : \r\nCes 3 jeunes vois multiplie les salles en Suisse et surtout en France, ils ils balancent leur trappe un son Hip-Hop lourd ou basse euphorisante, ils sont la super qui ils sont jeunes et ils sont libres, on est voit on ont pas tu vois quand tu One to One au concerts au \u00e9coute les laissons tout est vrai nature en dedans d'entre donner un concert \u00e0 Lyon le Week-End dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:40 > 0:31:50) [82%] : \r\nOn accorde beaucoup d'importance \u00e0 la pr\u00e9cision mais en vrai, les concerts c'est un gros bordel et c'est un paradoxe super int\u00e9ressant qui nous d\u00e9fini but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:50 > 0:32:03) [86%] : \r\nIl y a toujours eu, par exemple dans le rap, une question de strip- cr\u00e9dibilit\u00e9 d'\u00eatre le plus dur, etc, je dis pas qu'il se qu'ils abandonnent totalement ces codes-l\u00e0 mais ils sont quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pas mal, d\u00e9complex\u00e9s, ils font des clips, il y a des univers compl\u00e8tement barr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:03 > 0:32:29) [85%] : \r\nJ'ai d'\u00e9quipe ultra- l\u00e9ch\u00e9 qui font tous des centaines de milliers de bus, si ce n'est pas le 1000000 sur YouTube, mais ce ne sont pas les seuls, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rh\u00f4ne, la Valaisanne cat\u00e9gorique \u00e9gr\u00e8ne ses punchs Line dans un Hip-Hop plus classique, rap Swisspeaks et Dany recevait le Swiss Awards de la meilleure interpr\u00e8te francophone mi- f\u00e9vrier d'assistant, un prix qu'il doit un peu, ou 3 de la super ou qu'elle conna\u00eet bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:30 > 0:32:47) [90%] : \r\nMais il y a une sorte de, je peux vous dire concurrence pas confiance, mais c'est un challenge de dire bah eux ils font \u00e7a, h\u00e9 ben moi aussi j'ai envie d'arriver \u00e0 ce niveau-l\u00e0 et donc du coup \u00e7a bosse et et de voir qu'il y a autant de motivations dans leur groupe, h\u00e9 ben du coup \u00e7a donne aussi de la motivation, moi \u00e7a m'a donn\u00e9 de la motivation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:48 > 0:32:53) [96%] : \r\nUn renouveau du Hip-Hop en Suisse romande oui ou plut\u00f4t un v\u00e9ritable bouillonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:56 > 0:33:22) [92%] : \r\nEt avant de se quitter je vous rappelle les rendez- vous de demain \u00e0 la r\u00e9daction se mobilise pour vous faire vivre cette journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales, les Suisses diront notamment s'ils acceptent ou non l'initiative dite-nous bilingue et qui vise la suppression du financement public de l'audiovisuel plusieurs scrutins importants lieu \u00e9galement dans les cantons romands, vous avez rendez- vous avec David Berger et Jennifer Covo d\u00e8s midi sur RTS Un 1er r\u00e9sultat et premi\u00e8res r\u00e9actions \u00e0 suivre en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:23 > 0:33:30) [91%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, suivi de cash et de votre s\u00e9rie Sections de recherche RTS, hein, je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:39 > 0:33:43) [94%] : \r\nSuivez l'information en continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:51 > 0:33:54) [77%] : \r\nC'est la la, c'est c'est automatique au pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:59 > 0:34:00) [87%] : \r\nEh ben c'est le minimum syndical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:11 > 0:34:12) [96%] : \r\nEt c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:18 > 0:34:32) [86%] : \r\nOui, oui, c'est tr\u00e8s bien, on v\u00e9rifie le la table si elle est bonne, \u00e2g\u00e9, bonne soir\u00e9e, j'ai pas la bonne image dans le prompteur, j'ai le l'image de fond, je ne sais pas, est ce que vous m'entendez en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:34 > 0:34:41) [90%] : \r\nAlors je n'ai pas la bonne image en le prompteur, c'est-\u00e0-dire j'ai uniquement l'image de fond : voil\u00e0, maintenant c'est juste merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:44 > 0:34:50) [80%] : \r\nEt puis Antoine en allumant nette, hein, le moniteur ah ben merci beaucoup, c'est parfait, non, non, ben si tu l'as fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:51 > 0:34:52) [90%] : \r\nIl y a pas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:04 > 0:35:05) [81%] : \r\nJe \u00eatre comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:08 > 0:35:12) [89%] : \r\nEt si je cache la locomotive, \u00e7a, \u00e7a m'emb\u00eate, mais bon, on ne peut pas faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:16 > 0:35:20) [91%] : \r\nMais je ne l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 gauche, comme \u00e7a, les gens verront puis apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:24 > 0:35:25) [93%] : \r\nOui, l\u00e0 \u00e7a ira bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:49 > 0:35:51) [82%] : \r\nOui, qu'est-ce qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:33 > 0:39:21) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les chutes de neige \u00e9taient encore d'actualit\u00e9 aujourd'hui, mais \u00e7a se confirme une embellie devrait se produire entre cette nuit et demain apr\u00e8s- midi, voici la perturbation qui abordait la Suisse ce matin ne fait pas tr\u00e8s active, elle s'est accompagn\u00e9e d'ailleurs relativement doux et la limite des chutes de neige remont\u00e9 en moyenne vers 1000 m\u00e8tres cette nuit, cette perturbation va progressivement s'\u00e9vacuer et \u00e0 l'arri\u00e8re une embellie va se produire en attendant cette autre perturbation qui sera entra\u00een\u00e9 par un courant de sud- sud ouest nous am\u00e8nera surtout l'activit\u00e9 \u00e0 partir de demain soir et elle va \u00eatre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une courte phase de Fun dans les Alpes, donc ce soir quelques averses pourront encore se produire principalement sur l'Est, ailleurs, les risques seront faibles la limite des chutes de neige se maintiendra autour des 1000 \u00e0 1200 m\u00e8tres en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, retour \u00e0 un temps sec en toutes r\u00e9gions demain matin l'embellie devrait se poursuivre m\u00eame m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des brouillards givrants sur le plateau et autour du \u00e9l\u00e9ments prudence si vous prenez le volant au-dessus temps bien ensoleill\u00e9, notamment dans les Alpes, sur l'Est, seule exception, le Jura, o\u00f9 de premiers nuages vont faire leur apparition l'apr\u00e8s- midi, les perturbations s'avanceront un peu la couverture nuageuse va augmenter sur l'ouest, les averses pourront \u00e9galement circuler le long du Jura la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1000 1200 m\u00e8tres \u00e0 l'avant, le soleil tiendra encore quelques heures, notamment sur le Valais le quart Nord-Est ou bien encore au sud, en soir\u00e9e, par contre, les pr\u00e9cipitations devraient cette fois s'\u00e9tendant sur tous les versants nord des Alpes, elles seront faibles mod\u00e9r\u00e9, seuls les Grisons et le Tessin devrait rester au sec, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la hausse demain matin le prof\u00e8re jusqu'\u00e0 moins 3 degr\u00e9s en plaine, mais l'apr\u00e8s- midi, on devra atteindre les 8 \u00e0 9 sur le plateau, 10 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 15 et ce sera le maximum pour la Suisse sur le nord des Grisons, ou encore 7 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents ont quant \u00e0 eux, seront de secteur sud- sud-est le feu va souffler dans les Alpes, il pourrait \u00eatre fort sur les cr\u00eates, mais sur les r\u00e9gions de plaine bien ces m\u00eames vents resteront g\u00e9n\u00e9ralement faibles pendant la journ\u00e9e de lundi, une nouvelle accalmie devrait se produire les \u00e9claircies pourront parfois \u00eatre rebelle l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations devraient revenir sur le versant sud des Alpes, elle s'installeront \u00e9galement sur l'ouest, en fin de journ\u00e9e pendant la journ\u00e9e de mardi, nouvelle perturbation va traverser la Suisse semble-t-il dans un courant de sud- ouest, les pr\u00e9cipitations seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 900 m\u00e8tres mercredi le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations ne sera toujours pas termin\u00e9e, mais cette fois le temps dans ma t\u00eate, un peu plus changeant limite pluie-neige vers 700 m\u00e8tres enfin pendant la journ\u00e9e de jeudi, encore une alternance d'averses d'\u00e9claircies mais avec cette fois une limite des chutes de neige qui pourra remonter vers 1000 m\u00e8tres et enfin le Tessin pourra profiter d'un effet de barrage avec de belles \u00e9claircies, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, les temp\u00e9ratures seront l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 la hausse mais toujours au-dessous de la norme pour les r\u00e9gions de plaine avec donc un temps qui restera s'\u00e9changeant dans l'ensemble, voil\u00e0 ce qu'on pouvait donc dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve cache, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T19:50:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803663786", "durationSec": 119, "title": "FRIGO KIMCHI LEGUMES FERMENTES_RTS000001396378", "excerpt": "Le Kimchi est un plat traditionnel cor\u00e9en \u00e0 base de l\u00e9gumes ferment\u00e9s. Selon monsieur Kim, restaurateur, en Cor\u00e9e m\u00eame les enfants en bas \u00e2ges en re\u00e7oivent. Amy Webster, coach en sant\u00e9, nutrition et mieux-\u00eatre d\u00e9fend depuis longtemps dans ses ateliers culinaires les recettes \u00e0 base de l\u00e9gumes ferment\u00e9s riches en probiotiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PRODUIT CUISIN\u00c9", "RECETTE CULINAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663787", "durationSec": 117, "title": "FRIGO RAP V3_RTS000001411977", "excerpt": "La nouvelle sc\u00e8ne Rap de Suisse romande est tr\u00e8s dynamique. Les artistes suisses s'exportent et remplissent des salles de concert \u00e0 l'image de Slimka et Makala du groupe Colors Records ou de la chanteusem Danitsa.\nGEOS, sp\u00e9cialiste des musiques urbaines, animateur Nayuno, Couleur 3 estime que les rappeurs suisses ont leur originalit\u00e9 et s'affranchissent des codes habituels du rap.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RAP", "ARTISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663788", "durationSec": 143, "title": "FRIGO SO NE ASSAINISSEMENT ROUTE V2_RTS000001411010", "excerpt": "Une ordonnance f\u00e9d\u00e9rale de 1986 exigeait l'assainissement des routes pour lutter contre le bruit avant le 31.03.2018. En Suisse romande 50% des routes cantonales n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 \u00e9quip\u00e9es d'un rev\u00eatement antibruit. Les autorit\u00e9s des villes et villages du canton de Neuch\u00e2tel expliquent les difficult\u00e9s et les co\u00fbts financiers des mesures qui sont n\u00e9cessaires pour \u00eatre aux normes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "ROUTE", "BRUIT"], "sequenceIds": ["1663553"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663789", "durationSec": 126, "title": "FRIGO VS MALADIES RARES V2_RTS000001412572", "excerpt": "Comme Katrine qui souffre d'une maladie rare, 580000 personnes en Suisse ont une maladie orpheline souvent inconnue des m\u00e9decins. Le Docteur Lionel Arlettaz, m\u00e9decin immunologue et allergologue \u00e0 l'H\u00f4pital du valais a diagnostiqu\u00e9 une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire incurable mais des traitements permette d'adoucir les effets. M\u00eame a evc un diagnostique m\u00e9dical il est parfois difficile d'obtenir les remboursement des soins des maladies rares par les assurances maladies.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["MALADIE G\u00c9N\u00c9TIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663790", "durationSec": 143, "title": "SO ALLEMAGNE CENTRALE NUCLEAIRE LUBMIN_RTS000001412686", "excerpt": "Le d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale nucl\u00e9aire de Lubmin dans l'ex-Allemagne de l'Est permet aux allemands d'acqu\u00e9rir une exp\u00e9rience uniquement car le chantier est important et la d\u00e9construction d'une centrale atomique tr\u00e8s compliqu\u00e9 en raison de nombreux \u00e9l\u00e9ments radioactifs.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Statement dans la centrale nucl\u00e9aire de Lubmin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MECKLEMBOURG-POM\u00c9RANIE-ANT\u00c9RIEURE"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "RADIOACTIVIT\u00c9", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "sequenceIds": ["1663561"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663791", "durationSec": 104, "title": "SO ARBITRAGE_RTS000001412754", "excerpt": "Gianni Infantino, le pr\u00e9sident de la FIFA a confirm\u00e9 que l'arbitrage vid\u00e9o sera syst\u00e9matis\u00e9 lors de la prochaine Coupe du monde de football. l'Ex-arbitre St\u00e9phan Studer esp\u00e8re qu'il servira aussi \u00e0 d\u00e9noncer les tricheurs. Alex Mischle, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse de football craint de trop nombreux arr\u00eat de jeu.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "ARBITRAGE SPORTIF", "VID\u00c9O"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663792", "durationSec": 110, "title": "SO EN TERRAIN CONNU CRANS MONTANA V2_RTS000001412714", "excerpt": "Des milliers de spectateurs avaient fait le d\u00e9placement dans la Station de ski de Crans-Montana pour assister au Super G f\u00e9minin comptant pour la Coupe du monde de ski alpin. Les organisateurs de la courses esp\u00e8rent capitaliser sur le succ\u00e8s populaire pour obtenir des \u00e9ventements sportifs majeurs comme les championnats du monde ou les jeux olympiques d'hiver.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1663555"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663793", "durationSec": 108, "title": "SO ITALIE J MOINS 1 V3_RTS000001412765", "excerpt": "La RTS teste son plateau pour commenter les r\u00e9sultats des votations cantonales du 04.03.2018 et l'initiative populaire No Billag soumise au peuple le 4 mars 2018 et qui vise \u00e0 supprimer le financement public des m\u00e9dias audiovisuels en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803663794", "durationSec": 95, "title": "SO MONDIAUX ATHLETISME V2_RTS000001412728", "excerpt": "La Conf\u00e9d\u00e9ration souhaite promouvoir le vote par Internet mais la technologie fait encore peur ainsi Luzian Franzini copr\u00e9sident des Jeunes verts suisses craint une fracture num\u00e9rique alors que le conseiller national UDC Franz Grueter veut lancer une initiative pour l'interdire compl\u00e8tement \u00e0 cause du risque de fraude. Des craintes balay\u00e9es par le vice-chancelier du canton de Gen\u00e8ve Christophe Genoud o\u00f9 le vote \u00e9lectronique est possible pour les r\u00e9sidents et les citoyens de l'\u00e9tranger.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803663795", "durationSec": 30, "title": "SO PC DISPOSITIF ELECTIONS V5_RTS000001412677", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663796", "durationSec": 22, "title": "SO PC FRANCE DECHETS V2_RTS000001412756"}, {"internalArchiveId": "AA1803663797", "durationSec": 24, "title": "SO PC INTRO RAP_RTS000001412726"}, {"internalArchiveId": "AA1803663798", "durationSec": 26, "title": "SO SKI_RTS000001412670"}, {"internalArchiveId": "AA1803663799", "durationSec": 60, "title": "SO TAPIS CRANS MONTANA V2_RTS000001412629"}, {"internalArchiveId": "AA1803663800", "durationSec": 67, "title": "SO TAPIS MEETINGS_RTS000001412657"}, {"internalArchiveId": "AA1803663801", "durationSec": 46, "title": "SO TAPIS RENZI_RTS000001412651"}, {"internalArchiveId": "AA1803663802", "durationSec": 117, "title": "SO VOTE ELECTRONIQUE V3_RTS000001412774", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTE \u00c9LECTRONIQUE", "PIRATAGE INFORMATIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803663846", "summary": "Duplex Lausanne : Itw Herv\u00e9 Rayner, enseignant chercheur UNIL.", "id": "1663548"}, {"internalArchiveId": "AA1803663851", "summary": "Camions et voitures passant sur la route traversant le village de Travers et roulant sur une chauss\u00e9e en mauvais \u00e9tat. Itw habitants de Travers. Gros plan roues passant sur le bitume. \nRues avec chauss\u00e9e en bon \u00e9tat dans la ville du Landeron. Itw Nicolas Merlotti, ing\u00e9nieur cantonal.\nHivernal, voitures roulant dans la rue Numa Droz de La Chaux-de-Fonds. Itw Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal. \nItw Myriam Holzner, responsable programme mobilit\u00e9 Association transports et environnement ATE.", "id": "1663553", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "ROUTE", "BRUIT"], "visualGeographicals": ["TRAVERS", "LANDERON, LE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663853", "summary": "Foules de supporters suisses avec des drapeaux et milliers de spectateurs dans l'aire d'arriv\u00e9e de la piste du Mont-Lachaux. Itw Guy Parmelin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de la d\u00e9fense et des sports. Itw spectateurs enthousiastes. Itw Bruno Huggler, directeur de Crans-Montana tourisme. Itw Marius Robyr, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation.", "id": "1663555", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663859", "summary": "Ext de la centrale nucl\u00e9aire de Lubmin. Int centrale nucl\u00e9aire, employ\u00e9s s'habillant avec des v\u00eatements de protection. Containers avec des f\u00fbts de d\u00e9chets radioactifs. Itw Gudrun Oldenburg, porte-parole du groupe EWN. Dans des caissons s\u00e9curis\u00e9s, employ\u00e9s avec des tenues de protection, d\u00e9coupant des \u00e9l\u00e9ments de construction. Itw Allex Dufke, ouvrier. Itw Horst Tampe, ouvrier.", "id": "1663561", "visualThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "RADIOACTIVIT\u00c9", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["MECKLEMBOURG-POM\u00c9RANIE-ANT\u00c9RIEURE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROSENG, Romain", "role": "Duplex Crans-Montana", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732874", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037236", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-32E6EF85-97FA-40BD-BA65-4CDF3E53A079", "internalArchiveId": "32E6EF85-97FA-40BD-BA65-4CDF3E53A079", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Motion d\u00e9pos\u00e9e dans le Jura pour des statistiques plus fiables en mati\u00e8re d'aide sociale", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : R\u00e9my Meury, d\u00e9put\u00e9 popiste\r\nLa Gauche alternative et les Verts jurassiens veulent des donn\u00e9es plus r\u00e9guli\u00e8res sur le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale. Ils ont d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant d'ajouter une cat\u00e9gorie aux statistiques mensuelles du ch\u00f4mage. Interview de R\u00e9my Meury, le d\u00e9put\u00e9 popiste auteur de la motion.\r\n\r\n* * Motion d\u00e9pos\u00e9e dans le Jura pour des statistiques plus fiables en mati\u00e8re d'aide sociale 12h30: Jura compter aide sociale KLEIN\r\nDans le Jura... la gauche alternative et les Verts... veulent des donn\u00e9es.... plus r\u00e9guli\u00e8res.... sur le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires... de l'aide sociale. \r\nIls viennent de d\u00e9poser une motion... qui demande.... d'ajouter une cat\u00e9gorie.... aux statistiques mensuelles du ch\u00f4mage. \r\nElle permettrait... de mieux conna\u00eetre.... ce que deviennent les personnes... qui disparaissent des relev\u00e9s. \r\nIl faut dire... que taux d'aide sociale... dans le Jura... a presque doubl\u00e9 en dix ans. \r\nIl \u00e9tait de 3% en 2016.... avec plus de 2200 b\u00e9n\u00e9ficiaires. \r\nOn \u00e9coute... l'auteur de la motion.... le d\u00e9put\u00e9 popiste.... R\u00e9my Meury.\r\nD + 1'09\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361065", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Motion d\u00e9pos\u00e9e dans le Jura pour des statistiques plus fiables en mati\u00e8re d'aide sociale / 12H30_2018-03-03T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["La Gauche alternative et les Verts jurassiens veulent des donn\u00e9es plus r\u00e9guli\u00e8res sur le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires de l\u2019aide sociale. Ils ont d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant d\u2019ajouter une cat\u00e9gorie aux statistiques mensuelles du ch\u00f4mage. Interview de R\u00e9my Meury, le d\u00e9put\u00e9 popiste auteur de la motion."], "variantIds": ["ece-9361065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T23:44:05Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans le Jura, la gauche alternative \u00e0 les Verts veulent des donn\u00e9es plus r\u00e9guli\u00e8res sur le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, ils viennent de d\u00e9poser une motion qui demande d'ajouter une cat\u00e9gorie aux statistiques mensuelles du ch\u00f4mage, elle permettrait de mieux conna\u00eetre ce que deviennent les personnes qui disparaissent des relev\u00e9s, il faut dire que le taux d'aide sociale dans le Jura, a presque doubl\u00e9 en 10 ans, il \u00e9tait de 3 pourcent en 2016 avec plus de 2200 b\u00e9n\u00e9ficiaires, on \u00e9coute l'auteur de la motion le d\u00e9put\u00e9 popiste R\u00e9my Meury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\n\u00e0 un moment, on consid\u00e8re que certaines personnes ne sont plus employables, ne sont plus place arabes, comme on le dit dans les ORP et ces personnes quittent le march\u00e9 de l'emploi, c'est tr\u00e8s important quand m\u00eame qu'on ait des chiffres assez fiable de ce point de vue -l\u00e0 pour avoir, je dirais une sorte de statistiques sociales v\u00e9ritablement et puis de la pr\u00e9carit\u00e9 dans notre canton, pour prendre qu'une mesure qu'il faudra, si n\u00e9cessaire, mais simplement le fait de pouvoir dire : on a des personnes sans emploi, on va les appeler comme \u00e7a pas demandeurs, pas ch\u00f4meur ou pas \u00e0 l'aide sociale qui sont en augmentation dans le canton du Jura nous donnera peut-\u00eatre une image puis nous am\u00e8nera sans doute \u00e0 prendre des mesures pour \u00e9viter \u00e7a, donc, en r\u00e9sum\u00e9, si on comprend bien, en ayant une photographie plus r\u00e9guli\u00e8res de ce qui se passe sur le le front de l'aide sociale, il vous semble qu'il y a moyen d'am\u00e9liorer la situation de ces personnes en tout cas, sensibiliser les autorit\u00e9s au fait que, il y a des mesures \u00e0 prendre, et puis qu'on dise il y a une limite \u00e0 ne pas franchir, il y a un certain nombre de personnes qui finissent dans la pr\u00e9carit\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a doit nous soucier parce que on est quand m\u00eame dans des soci\u00e9t\u00e9s riches, on n'avait pas un canton pauvre on a un canton peut-\u00eatre moins riches que d'autres et puis on ne peut pas admettre que, autour de nous, il y a des personnes qui vivent dans la pr\u00e9carit\u00e9 d'une mani\u00e8re aussi importante d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein en Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T11:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68F74D75-1E00-4662-9003-771E85804D82", "internalArchiveId": "68F74D75-1E00-4662-9003-771E85804D82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partis fribourgeois agac\u00e9s par les livrets d\u00e9fectueux envoy\u00e9s pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johanna Gapany vice pr\u00e9sidente du PLR fribourgeois;Bruno Marmier, pr\u00e9sident des verts fribourgeois\r\nDes centaines de bulletins de vote incomplets ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois. Les partis politiques qui pr\u00e9sentent des candidats \u00e0 cette \u00e9lection ne cachent pas un certain agacement.\r\n\r\n* * Les partis fribourgeois agac\u00e9s par les livrets d\u00e9fectueux envoy\u00e9s pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire 12h30: Fribourg enveloppes fausses BIRDEN\r\nDes centaintes... de bulletins de vote... incomplets... pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire... au Conseil d'Etat... qui aura lieu demain... \u00e0 Fribourg.\r\nIl manque.... les listes... de deux candidates:\r\nla socialiste... \"Val\u00e9rie Piller-Carrard\"....  et l'Ind\u00e9pendante.... \"Maya Dougoud\"... \r\nAgathe.... Birden... Les partis politiques.... qui pr\u00e9sentent des candidats \u00e0 cette \u00e9lection.... ne cachent pas.... un certain agacement.\r\nOui car ce n'est pas la premi\u00e8re fois que cela arrive ! Il y avait d\u00e9j\u00e0 eu un probl\u00e8me du genre lors de la derni\u00e8re \u00e9lection au conseil national...On \u00e9coute Johanna Gapany vice pr\u00e9sidente du PLR fribourgeois...\r\nPour sa d\u00e9fense... la chancellerie.. explique.... qu'elle n'y peut... en fait... pas grand chose.\r\nC'est une imprimerie de la place qui a commis cette erreur, qui porterait sur 500 bulletins de vote. Des pr\u00e9cisions seront encore \u00e0 apporter explique la chanceli\u00e8re Danielle Gagnaux qui admet que l'incident pourrait \u00eatre facheux en cas de r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 entre les 7 candidats... \r\nOn peut effectivement imaginer des contestations ou des recours...On a pos\u00e9 la question \u00e0 Johanna Gapany...\r\nSans m\u00eame attendre les r\u00e9sultats, le pr\u00e9sident des verts fribourgeois Bruno Marmier veut que les choses changent imm\u00e9diatement...\r\nL'ind\u00e9pendante Maya Dougoud ne fera recours qu'en cas de r\u00e9sultat extr\u00eament serr\u00e9...elle ne veut pas \u00e9branler inutilement la confiance d\u00e9j\u00e0 fragile en les institutions, dit elle... mais elle rel\u00e8ve une autre fausse note : alors qu'elle est directement concern\u00e9e par ces bulletins incomplets, elle n'en n'a pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e par la chancellerie...elle l'a d\u00e9couvert dans la presse !", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361053", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les partis fribourgeois agac\u00e9s par les livrets d\u00e9fectueux envoy\u00e9s pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire / 12H30_2018-03-03T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["Des centaines de bulletins de vote incomplets ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois. Les partis politiques qui pr\u00e9sentent des candidats \u00e0 cette \u00e9lection ne cachent pas un certain agacement."], "variantIds": ["ece-9361053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T23:50:33Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDes centaines de bulletins de vote incomplets pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, qui aura lieu demain \u00e0 Fribourg il manque les listes de 2 candidates, la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard l'ind\u00e9pendante Maya Dougoud, Agathe Birden les partis politiques qui pr\u00e9sentent des candidats \u00e0 cette \u00e9lection ne cache pas un certain agacement, oui, car ce n'est pas la premi\u00e8re fois que cela arrive, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu un probl\u00e8me du genre lors de la derni\u00e8re \u00e9lection au Conseil national, on \u00e9coute Johanna Gapany, vice pr\u00e9sidente du PLR fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:28) [92%] :\r\nC'est quelque chose qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 en 2015 et on avait r\u00e9agi avec beaucoup de patience, on avait vraiment informer les \u00e9lecteurs une fois, \u00e7a peut effectivement arriver mais c'est d\u00e9j\u00e0 la seconde fois, on peut quand m\u00eame estimer qu'au coup d'envoi, la chancellerie pourrait apprend de ses erreurs avec sans doute un meilleur contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [94%] :\r\nPour sa d\u00e9fense, Agathe la chancellerie explique qu'elle ne peut en fait pas grand chose, c'est une imprimerie de la place qui a commis cette erreur, qui porterait sur 500 bulletins de vote des pr\u00e9cisions seront encore \u00e0 apporter, explique la chanceli\u00e8re Danielle Gagnon, qui admet que l'incident pourrait \u00eatre facheux en cas de r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 entre les 7 candidats, on peut effectivement imaginer des contestations des recours, on a pos\u00e9 la question \u00e0 Johanna Gapany. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:12) [88%] :\r\nPour l'instant, la question \u00e0 la fois sur la table quand on sait combien co\u00fbte un vol suppl\u00e9mentaire qui \u00e9crit les efforts qui demande, h\u00e9 bien on peut pousser la r\u00e9flexion un tout petit peu plus loin mais c'est vrai que la question elle l\u00e0 tout \u00e0 fait l\u00e9gitime parce qu'on arrive aujourd'hui avec le vote par correspondance, donc on a de moins en moins contact avec le citoyen est finalement bon nombre de personnes vont peut-\u00eatre \u00f4ter sans m\u00eame se rendre compte qu'il leur manque des listes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [98%] :\r\nEt sans m\u00eame attendre les r\u00e9sultats, le pr\u00e9sident des verts fribourgeois Bruno Marmier veut que les choses changent imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:41) [87%] :\r\nC'est vraiment le moment de la chancellerie \u00e0 moderniser ce syst\u00e8me et qu'on supprime les livrets pr\u00e9- imprim\u00e9s pour le vote \u00e0 la majorit\u00e9, ce qui n'a aucun Fran\u00e7ais et de passer par exemple avec des listes comme \u00e7a fait dans beaucoup d'endroits, c'est beaucoup plus simple et le risque myst\u00e8re de genre, c'est-\u00e0-dire limit\u00e9e, donc moi je plaide pour une modernisation imm\u00e9diate de ce syst\u00e8me d\u00e8s le prochain scrutin, \u00e0 savoir d\u00e8s le 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [91%] :\r\nL'ind\u00e9pendante Maya Dougoud ne fera recours en cas de r\u00e9sultat extr\u00eamement serr\u00e9, elle ne veut pas \u00e9branler inutilement la confiance d\u00e9j\u00e0 fragile dans les institutions, dit -elle, mais elle rel\u00e8ve une autre fausse note, alors qu'elle est directement concern\u00e9e par ces bulletins incomplets, h\u00e9 bien, elle n'en a pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e par la chancellerie, elle n'a d\u00e9couvert dans la presse, Agathe Birden merci c'est une soeur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2407B5D2-638A-4E2D-B984-D62662B6A53F", "internalArchiveId": "2407B5D2-638A-4E2D-B984-D62662B6A53F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h 02.03.2018", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Ad\u00e8le Thorens, Conseill\u00e8re nationale verte VD\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/NOUVELLE REFORME RETRAITES PA) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral  discutera aujourd'hui d'une nouvelle r\u00e9forme de l'AVS...\r\nApr\u00e9s le refus en septembre dernier de Pr\u00e9voyance 2020, le ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset devrait pr\u00e9senter, selon nos informations, plusieurs variantes...\r\nEt ce qui semble certain, Alexandra Richard, c'est le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans et le financement via une forte hausse de la TV...\r\n  55''\r\nLes explications d'Alexandra Richard.\r\n(21/STADLER RAIL) *** Un milliard 300 millions de francs: c'est le montant du contrat sign\u00e9 par Stadler Rail avec l'Iran il y a deux jours \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\nLe fabricant de trains thurgovien aura pour t\u00e2che de livrer 960 rames de m\u00e9tro pour le r\u00e9seau ferroviaire de la capitale et pour celui de la ville toute proche de Kar-aj. \r\nLes premi\u00e8re rames devraient rouler fin 2020, selon l'ambassade suisse \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\nUn joli coup pour Stadler, Olivier Schorderet, mais aussi pour la diplomatie helv\u00e9tique.... \r\nDIRECT \r\nLes sourires sont bien visibles sur la photo post\u00e9e sur le fil Twitter de l'ambassade suisse. On y voit les repr\u00e9sentants du gouvernement iranien, l'ambassadeur suisse Markus Leitner, mais aussi la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux accords commerciaux Livia Leu, ancienne ambassadrice en Iran. Car c'est en marge de la premi\u00e8re r\u00e9union de la Commission \u00e9conomique mixte irano-suisse qu'a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 ce contrat. Plusieurs modalit\u00e9s de l'accord resteraient encore \u00e0 d\u00e9finir selon Stadler Rail, cit\u00e9 par le journal al\u00e9manique Handelszeitung. Mais le fabricant thurgovien transf\u00e9rerait en Iran le savoir-faire technique requis pour construire ces rames. Un projet financ\u00e9 avec une p\u00e9riode de remboursement s'\u00e9tendant sur 14 ans, garanti par l'Assurance suisse contre les risques \u00e0 l'exportation. Sur la photo, aucun repr\u00e9sentant de Stadler. Mais l'entreprise avait pos\u00e9 ses jalons iraniens en 2016 d\u00e9j\u00e0, via un protocole d'accord. 2016: l'ann\u00e9e o\u00f9 Johann Schneider-Ammann, alors pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, signe avec son homologue Hassan Rohani \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran une feuille de route pour approfondir les relations entre les deux pays, et notamment \u00e9conomiques. L'occasion en tout cas aujourd'hui pour Stadler Rail, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent en Suisse, en Europe, aux Etats-Unis, bient\u00f4t peut-\u00eatre en Bolivie et en Inde, de renforcer sa pr\u00e9sence sur ces march\u00e9s en devenir. Et que lorgne notamment le redout\u00e9 concurrent chinois.\r\n(Bve Acier US) Donald Trump entre dans le dur en mati\u00e8re commerciale. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 hier soir qu'il taxerait, la semaine prochaine, l'acier import\u00e9 \u00e0 hauteur de 25 % et l'aluminium \u00e0 hauteur de 10 %. \r\n\"Pour une longue p\u00e9riode\", a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant dans la foul\u00e9e les d\u00e9ficits commerciaux g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s qu'enregistrent Washington. \r\nUne mesure qui visera tous les partenaires des Etats-Unis, en particulier le Canada (16 % des importations d'acier), le Br\u00e9sil (13 %), et la Cor\u00e9e du Sud (12 %)...\r\n(TF2/WALMART VIRGINIE RE) *** Toujours aux Etats-Unis, dans le dossier des armes \u00e0 feu cette fois... Le NRA, se retrouve de plus en plus dos au mur....\r\nPlus de deux semaines apr\u00e8s la fusillade meurtri\u00e8re, dans le lyc\u00e9e de Parkland en Floride, plusieurs entreprises am\u00e9ricaines ont mis un terme \u00e0 leurs partenariats avec le tr\u00e8s puissant lobby...\r\nAlors que la classe politique est toujours divis\u00e9 sur un renforcement des contr\u00f4les... Les lignes bougent \u00e0 l'inverse dans le secteur priv\u00e9...\r\nApr\u00e8s l'une des plus grandes cha\u00eenes de magasins de sport am\u00e9ricaines Dick' Sporting Goods, c'est le g\u00e9ant de la distribution Walmart qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus vendre d'armes aux moins de 21 ans, malgr\u00e9 la farouche opposition de la NRA...\r\nLe reportage de Rapha\u00ebl Grand, notre correspondant aux Etats-Unis, dans l'Etat de Virginie... au Sud de Washington..\r\n  2'01\r\n(14/ESPAGNE PUIGDEMONT PA) *** Carles Puigdemont renonce \"provisoirement\" \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne... \r\nR\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Bruxelles, l'ancien dirigeant de la r\u00e9gion autonome l'a annonc\u00e9 jeudi soir dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nIl a pr\u00e9cis\u00e9 que sa formation, pr\u00e9sentera \u00e0 sa place la candidature de Jordi Sanchez, pr\u00e9sident de l'association ind\u00e9pendantiste ANC et num\u00e9ro deux sur sa liste, actuellement. en prison pr\u00e9ventive... \r\nPourtant, Carles Puigdemont semble bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 demeurer le trublion de la politique espagnole et le h\u00e9raut de l'ind\u00e9pendance,  Val\u00e9rie Demon...\r\n  52''\r\n(Bve Raiffeisen) Raiffeisen, a enregistr\u00e9 l'an pass\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net de 917 millions de francs:\r\nUn montant record, en hausse de 21,6%.\r\nParall\u00e8lement, le troisi\u00e8me groupe bancaire de Suisse indique avoir pris des mesures pour r\u00e9duire les conflits d'int\u00e9r\u00eats.\r\n(10/VD/SEANCE C.E BROULIS PA) *** Le Conseil d'Etat vaudois se pr\u00e9pare minitieusement en vue de la s\u00e9ance du grand conseil de mardi prochain... \r\nUne s\u00e9ance qui sera peut-\u00eatre l'une des plus suivies de ce d\u00e9but de l\u00e9gislature, puisque c'est l\u00e0 que seront apport\u00e9es les r\u00e9ponses sur l'affaires Broulis et les soup\u00e7ons d'optimisation fiscale du ministre... \r\nLe gouvernement se r\u00e9unit une nouvelle fois ce matin pour faire le point. Tania Barril.\r\n  52''\r\n(01/PRO VELO ITV THORENS) Le v\u00e9lo, en bonne voie pour \u00eatre inscrit dans la Constitution suisse.\r\nApr\u00e8s le Conseil des Etats, le National en faveur d'un developpement de cette mobilit\u00e9 douce...\r\nEncourage la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau de voies cyclables en Suisse, mais sans mesures contraignantes pour les cantons et les communes. La Conf\u00e9d\u00e9ration pourra, mais ne devra pas, coordonner la promotion du v\u00e9lo. \r\nUne reconnaissanc qui r\u00e9jouit la vice-pr\u00e9sidente de Suiss-Rando, la conseill\u00e8re nationale verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens.\r\nAd\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale vaudoise\r\n(Bve Froid) La vague de froid a poursuivi son chemin et touche maintenant l'Irlande et le Royaume-Uni, o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 la temp\u00eate Emma venue de l'Atlantique. L'a\u00e9roport de Dublin est ferm\u00e9, la Bourse de Dublin \u00e9galement, et les Irlandais sont appel\u00e9s \u00e0 rester confin\u00e9s ce matin.\r\nTandis qu'au Royaume-Uni le parti conservateur a annul\u00e9 son congr\u00e8s.\r\n(18/ARBRE GENEALOGIQUE PA) *** Arr\u00eatons nous a pr\u00e9sent devant cet arbre g\u00e9n\u00e9alogique : le plus gros jamais r\u00e9alis\u00e9!\r\n13 millions de personnes, reli\u00e9es gr\u00e2ce un site de g\u00e9n\u00e9alogie... \r\nUn ensemble de donn\u00e9es  publiques qui offre un nouvel \u00e9clairage sur les 500 derni\u00e8res ann\u00e9es de mariage et de migration dans le monde occidental... \r\nDes  travaux men\u00e9s par des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Columbia, \u00e0 New York et publi\u00e9s ce vendredi dans la revue Science... \r\nLucia ((prononc\u00e9 Loutchia)) Sillig nous fait grimper dans cet arbre hors-normes... \r\n  58''\r\n(Bve UTMB) Et on termine avec l'UTMB, Ultra Trail Mont-Blanc... \r\nL'\u00e9dition 2017 \u00e9tait historique, le d\u00e9part 2018 s'annonce \u00e9pique.\r\nLa premi\u00e8re startlist des participants a \u00e9t\u00e9 mise en ligne hier... Et elle fait d\u00e9j\u00e0 du prochain mill\u00e9sime une des courses les plus relev\u00e9es de la saison.\r\nTrois des quatre grands animateurs de la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9dition seront au d\u00e9part cette ann\u00e9e encore. \r\nAvec la pr\u00e9sence, annonc\u00e9e, du plus grand traileur de tous les temps : le triple vainqueur de l'UTMB, Kilian Jornet, surnomm\u00e9 \u00abl'extraterrestre du trail\u00bb en raison de ses capacit\u00e9s physiques exceptionnelles....\r\nPour rappel l'UTMB dont le d\u00e9part aural lieu le 31 aout, c'est 171 km et 10300 metre de d\u00e9nivel\u00e9 positif pour faire le tour du Mont-Blanc en moins de deux jours, en passant notamment par la Suisse via la Fouly, Champex Lac ou encore Trient...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 862, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358289", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-03-02T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-03-02T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9358311", "ece-9358289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T06:54:11Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre faites -vous partie de ceux qui se sont en librairie hier pour acheter son dernier ouvrage, Jo\u00ebl Dicker, est l'invit\u00e9 de cette matinale, \u00e9crivain, je ne vois traduit dans le monde entier, revient avec la disparition de St\u00e9phanie Meller, une nouvelle saga am\u00e9ricaine de plus de 600 pages du suspense encore alors on va parler litt\u00e9rature \u00c9tats-Unis pression sur l'\u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s et bien d'autres choses encore Jo\u00ebl Dicker r\u00e9pondra \u00e0 Romain qui va dans une demi- heure dans cette matinale \u00e9galement va se poser la question de la transparence en politique dans le sillage des affaires d'imp\u00f4ts de Pascal Broulis et d'Isabelle Moret jusqu'o\u00f9 les politiciens doivent -ils \u00eatre transparent et exemplaire jusqu'o\u00f9 les journalistes doivent -ils chercher dans la feuille d'imp\u00f4t, dans la chambre \u00e0 coucher les choses en tout cas, ont \u00e9volu\u00e9 Sandrine Baume, sp\u00e9cialiste de la transparence dans la vie publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne est notre invit\u00e9 dans un quart d'heure la Suisse doit compter 20 pourcent de voitures \u00e9lectriques en 2035 belle ambition de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui des voitures \u00e9lectriques, dit \u00e9videmment bornes de recharge et l\u00e0 visiblement c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, les bornes qui fleurissent sur les autoroutes ne sont pas la solution, c'est \u00e0 domicile pendant la nuit, qu'il faudrait pouvoir recharger son v\u00e9hicule les explications tout \u00e0 l'heure de Xynthia Racine, mais l\u00e0 tout de suite place aux enfants, c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nDes fois qu'Boukari bonjour Fred bonjour \u00e0 quoi ressemblera la retraite dans quelques ann\u00e9es apr\u00e8s l'\u00e9chec en septembre de Pr\u00e9voyance 2020, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discutera aujourd'hui d'une nouvelle r\u00e9forme de l'AVS avec l'\u00e2ge des femmes et la TVA comme base de travail dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement Stadler Rail sign\u00e9 un \u00e9norme contrat en Iran : un milliard 300 millions de francs pour la fabrication de 960 rames de m\u00e9tro l'ancien pr\u00e9sident de la Catalogne car SPD montre renonce \u00e0 briguer un nouveau mandat \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion, il laisse sa place \u00e0 Jordi Sanchez, le num\u00e9ro 2 du parti ind\u00e9pendantiste, actuellement emprisonn\u00e9 pour s\u00e9dition et puis \u00e0 la fin de ce journal, un arbre g\u00e9n\u00e9alogique gigantesque il relie 13 millions de personnes, r\u00e9v\u00e8le l'histoire des populations en Europe et en Am\u00e9rique du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:00) [99%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral discutera aujourd'hui d'une nouvelle r\u00e9forme de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [96%] :\r\nApr\u00e8s le refus de Pr\u00e9voyance 2020, le ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset devrait pr\u00e9senter, selon nos informations, plusieurs variantes et ce qui semble certain Alexandra Richard c'est le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans et le financement, il y a une forte hausse de la TVA. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [94%] :\r\nOui, une hausse importante de la TVA, on parle de1,5 \u00e0 2 pourcent en tous les cas elle serait bien plus \u00e9lev\u00e9 que les0,3 pourcent pr\u00e9vus dans Pr\u00e9voyance 2020, plus d'argent, donc pour la nouvelle r\u00e9forme, mais ce n'est pas pour autant la promesse d'un projet plus g\u00e9n\u00e9reux pour les rentiers Alain Berset devrait sugg\u00e9rer plusieurs variantes \u00e0 ses coll\u00e8gues, la grande question sera de savoir si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral retient une version avec compensation ou non, il pourrait aussi d\u00e9cider d'affecter tous les moyens \u00e0 un assainissement pur de l'AVS sans compenser les sacrifices consentis, la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, en particulier, puisque c'est d\u00e9j\u00e0 un point de la r\u00e9forme qui est certain, le m\u00eame qui a jou\u00e9 un r\u00f4le primordial dans l'\u00e9chec de Pr\u00e9voyance 2020, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prendra -t-il le risque de proposer un projet sans compensation la pilule pourrait sembler am\u00e8re pour les femmes d'autant plus que le Conseil des \u00c9tats, vient de racheter cette semaine le projet du gouvernement pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [91%] :\r\nLes explications sign\u00e9 Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [93%] :\r\nEt ce chiffre maintenant 1 milliard 300 millions de francs, c'est le montant du contrat sign\u00e9 par Stadler Rail avec l'Iran il y a 2 jours \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [95%] :\r\nLe fabricant de trains thurgovien aura pour mission de livrer 960 rames de m\u00e9tro pour le r\u00e9seau ferroviaire de la capitale et pour celui de la ville toute proche de Karadji les premi\u00e8res rames devraient rouler fin 2020, selon l'ambassade suisse \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran un joli coup pour Stadler, Olivier Schorderet, mais aussi pour la diplomatie helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:42) [94%] :\r\nOui, les sourires sont bien visibles sur la photo, post\u00e9e sur le fil Twitter de l'ambassade suisse, on y voit les repr\u00e9sentants du gouvernement iranien, l'ambassadeur suisse Marcus Leitner, mais aussi la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux accords commerciaux Livia Leu, ancienne ambassadrice en Iran car c'est en marge de la premi\u00e8re r\u00e9union de la commission \u00e9conomique mixte irano- suisse qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 ce contrat plusieurs modalit\u00e9s de l'accord resterait encore \u00e0 d\u00e9finir, selon Stadler Rail, cit\u00e9 par le journal al\u00e9manique Handelszeitung mais le fabricant thurgovien transf\u00e9rerait en Iran, le savoir- faire technique requis pour construire ces rames un projet financ\u00e9 avec une p\u00e9riode de remboursement s'\u00e9tendant sur 14 ans, garanti par l'assurance suisse contre les risques \u00e0 l'exportation sur la photo, aucun repr\u00e9sentant de Stadler Rail mais l'entreprise avait pos\u00e9 ses jalons iraniens en 2016 d\u00e9j\u00e0 via un protocole d'accord 2016 l'ann\u00e9e o\u00f9 Yoann Schneider- Ammann, alors pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration signe avec son homologue Hassan Rohani \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, une feuille de route pour approfondir les relations entre les 2 pays et notamment \u00e9conomiques l'occasion en tout cas aujourd'hui pour Stadler Rail, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent en Suisse, en Europe, aux \u00c9tats-Unis, bient\u00f4t peut-\u00eatre en Bolivie et en Inde, de renforcer sa pr\u00e9sence sur ces march\u00e9s en devenir et que lorgne notamment le redout\u00e9 et implacable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [95%] :\r\nConcurrent chinois, le r\u00e9cit d'Olivier Schorderet, Donald Trump entre dans le dur en mati\u00e8re commerciale, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain annonc\u00e9 hier soir qu'il taxerait la semaine prochaine l'acier import\u00e9 \u00e0 hauteur de 25 pourcent et l'aluminium \u00e0 hauteur de 10 pourcent pour une longue p\u00e9riode, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, d\u00e9non\u00e7ant dans la foul\u00e9e les d\u00e9ficits commerciaux g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s qu'enregistrent Washington, une mesure qui visera tous les partenaires des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:18) [91%] :\r\nEt toujours aux \u00c9tats-Unis, dans le dossier des armes \u00e0 feu, cette fois, la NRF se retrouve de plus en plus dos au mur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [95%] :\r\nPlus de 2 semaines apr\u00e8s la fusillade meurtri\u00e8re dans le lyc\u00e9e de Parkland en Floride, plusieurs entreprises am\u00e9ricaines ont mis un terme \u00e0 leur partenariat avec le tr\u00e8s puissant lobby alors que la classe politique est toujours divis\u00e9 sur un renforcement des contr\u00f4les Les lignes bougent \u00e0 l'inverse, dans le secteur priv\u00e9 et apr\u00e8s l'une des plus grandes cha\u00eenes de magasins de sport am\u00e9ricain Dick Sporting o\u00f9 c'est donc le g\u00e9ant de la distribution Walmart qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus vendre d'armes aux moins de 21 ans malgr\u00e9 la farouche opposition de la NRA, le reportage de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, dans l'\u00c9tat de Virginie, au sud de Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:59) [91%] :\r\nKad c'est triste qu'il faille en arriver \u00e0 une fusillade et ensuite \u00e0 des manifestations, mais c'est bien que le d\u00e9bat lieu apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:07) [93%] :\r\nDans les chariots de ses clients d'un Walmart de Virginie de la nourriture, des boissons et, parfois aussi quelques bo\u00eetes de munitions, Walmart est l'un des g\u00e9ants de la distribution avoir devanc\u00e9 le congr\u00e8s dans une volont\u00e9 de mieux r\u00e9guler l'acc\u00e8s aux armes \u00e0 feu, d\u00e9sormais il faudra avoir 21 ans, et non pas 18 pour acheter une arme dans cette grande enseigne am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:29) [96%] :\r\nJe crois qu'il faut des lois plus s\u00e9v\u00e8res pour r\u00e9guler les armes notre gouvernement doit faire plus pour prot\u00e9ger nos enfants, je crois vraiment que nous avons besoin de moins d'armes et de r\u00e9gulation plus stricte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:38) [95%] :\r\nTurner est plut\u00f4t content que les grands magasins et pris les devants mais pour missiles une autre cliente si ce d\u00e9bat est n\u00e9cessaire : elle ne cautionne pas l'id\u00e9e de relever l'\u00e2ge l\u00e9gal pour s'offrir un pistolet ou un fusil semi- automatique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:50) [91%] :\r\nAlors moi je ne suis pas d'accord, je pense que si vous avez 18 ans et que vous pouvez rejoindre l'arm\u00e9e, vous pouvez alors aussi acheter une arme, sinon augment\u00e9 aussi l'\u00e2ge pour rejoindre les rangs de l'arm\u00e9e, oui, on a besoin de mieux contr\u00f4ler les ant\u00e9c\u00e9dents des acheteurs, mais l'\u00e2ge n'a rien \u00e0 voir l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:06) [92%] :\r\n2 tiers des Am\u00e9ricains soutiennent un renforcement des contr\u00f4les des armes \u00e0 feu mais personne ne s'accorde vraiment sur les moyens pour y parvenir, le Congr\u00e8s semble englu\u00e9e dans ses contradictions, paralys\u00e9, comme le dit Turner, par le lobby des armes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [92%] :\r\nLes gens sont sous le contr\u00f4le de la NRA, le lobby des armes qui donne des millions de dollars assez r\u00e9publicains au S\u00e9nat pour leur campagne 6 \u00e9lus ne vont pas pouvoir agir assez vite pour vraiment proposer quelque chose et prot\u00e9ger les gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [93%] :\r\nAu moment o\u00f9 le d\u00e9bat s'intensifie aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 les \u00e9tudiants descendent dans la rue, il est int\u00e9ressant de relever que le secteur priv\u00e9 a \u00e9t\u00e9 plus r\u00e9actif que les autorit\u00e9s, comme si la grande distribution avait per\u00e7u un changement au sein de l'opinion publique m\u00eame dans train peu dont on rel\u00e8ve souvent l'incroyable instinct politique, demande d\u00e9sormais plus de r\u00e9gulation, son instinct qui a peut-\u00eatre flair\u00e9 un tournant dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:58) [92%] :\r\nLe reportage de Rapha\u00ebl Grand en Espagne car les spots renonce provisoirement \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [95%] :\r\nR\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Bruxelles, l'ancien dirigeant de la r\u00e9gion autonome l'annoncer hier soir dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, il a pr\u00e9cis\u00e9 que sa formation pr\u00e9sentera sa place, la candidature de Jordi Sanchez, pr\u00e9sident de l'association ind\u00e9pendantiste ANC et num\u00e9ro 2 sur sa liste, actuellement en prison pr\u00e9ventive pourtant Carles Puigdemont semble bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 demeurer le trublion de la politique espagnole et le h\u00e9ros de l'ind\u00e9pendance Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:27) [93%] :\r\nL'annonce de caresses fait partie du plan des ind\u00e9pendantistes pour d\u00e9bloquer la l\u00e9gislature apr\u00e8s une motion jeudi matin au Parlement r\u00e9gional pour le d\u00e9signer comme le pr\u00e9sident l\u00e9gitime un acte symbolique et de reconnaissance car Damon acc\u00e8de donc \u00e0 faire un pas de c\u00f4t\u00e9, il renonce, provisoirement, dit -il, \u00e0 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9gion catalane \u00e0 la place, il propose le pr\u00e9sident d'une association ind\u00e9pendantiste, actuellement en d\u00e9tention provisoire pour des d\u00e9lits de s\u00e9dition et de r\u00e9bellion, l\u00e0 encore, cette nouvelle annonce, fait partie du plan des ind\u00e9pendantistes, mais ce nouveau candidat pose d'embl\u00e9e un probl\u00e8me : le juge du tribunal supr\u00eame ne le laissera probablement pas sortir quelques heures de prison pour une session d'investiture si cette candidature \u00e9choue car Damon n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 jeudi soir s'il reviendrait sur sa d\u00e9cision de s'\u00e9carter l'imbroglio catalan continue de s'enliser Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [93%] :\r\nLa banque Rail Falzone vient de publier ses chiffres pour 2017 l'enregistre un b\u00e9n\u00e9fice Net de 917 millions de francs, un montant record, en hausse de21,7 pourcent parall\u00e8lement le 3\u00e8me groupe bancaire de Suisse indique avoir pris des mesures pour r\u00e9duire les conflits d'int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:36) [92%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Vaudois se pr\u00e9pare minutieusement en vue de la s\u00e9ance du Grand Conseil de mardi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:42) [95%] :\r\nUne s\u00e9ance qui sera peut-\u00eatre l'une des plus suivies de ce d\u00e9but de l\u00e9gislature, puisque c'est l\u00e0 que seront apport\u00e9es les r\u00e9ponses sur l'affaires Broulis et les soup\u00e7ons d'optimisation fiscale du ministre, le gouvernement se r\u00e9unit une nouvelle fois ce matin pour faire le point, Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:55) [94%] :\r\nUne s\u00e9ance ce matin avec le Conseil d'\u00c9tat, au complet, 2 jours apr\u00e8s une s\u00e9ance o\u00f9 il a largement \u00e9t\u00e9 question du sujet, c'est dire si le gouvernement Vaudois est emprunt\u00e9 dans ce dossier et sur la mani\u00e8re de r\u00e9pondre aux questions pos\u00e9es par les d\u00e9put\u00e9s, le chef des finances cantonales pratique -t-il une optimisation fiscale, \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9, c'est l'une des questions, celle du groupe Ensemble \u00e0 gauche et, selon nos informations, ce sont surtout des r\u00e9ponses administratives qui devraient \u00eatre apport\u00e9es notamment sur les proc\u00e9dures suivies par l'administration des imp\u00f4ts dans le traitement de certaines d\u00e9clarations pour le reste, Pascal Broulis, s'est montr\u00e9 clair mercredi sur notre antenne, pas question de lever le secret fiscal, il ne jouera donc pas la carte de la transparence totale, pas m\u00eame avec ses coll\u00e8gues c'est Nuria Gorrite et sa suppl\u00e9ante qui sera charg\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 l'interpellation une position difficile, dans ces circonstances, de quoi fragiliser les rapports de confiance avec le coll\u00e8ge et peut-\u00eatre aussi avec la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [94%] :\r\nLe v\u00e9lo en bonne voie pour \u00eatre inscrit dans la Constitution suisse apr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats, le National s'est prononc\u00e9 hier en faveur d'un d\u00e9veloppement de cette mobilit\u00e9 douce encourageant la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau de voix cyclables mais sans mesures contraignantes pour les cantons et les communes, la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra mais ne devra pas coordonner la promotion du v\u00e9lo, une reconnaissance qui r\u00e9jouit la vice- pr\u00e9sidente de Suisse Rando la conseill\u00e8re nationale verte vaudoise Ad\u00e8le Torrent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:13) [90%] :\r\nOn a depuis 40 ans, un article constitutionnel qui va s'ouvrir maintenant on voit cyclables mais qui est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9e aux chemins de randonn\u00e9e p\u00e9destre et qui a permis de d\u00e9velopper en Suisse, un dispositif de changement exceptionnelle \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, on a 65000 kilom\u00e8tres de chemins de randonn\u00e9e p\u00e9destre extr\u00eamement bien signalis\u00e9s extr\u00eamement bien entretenu et dans ce contexte -l\u00e0, on a une configuration o\u00f9 certes la Conf\u00e9d\u00e9ration coordonne, soutient mais o\u00f9 le gros du travail est fait d'une part par une structure associative c'est suisse rendront mais aussi par les cantons et les communes, dont c'est la principale responsabilit\u00e9, donc je pense qu'il marche aussi bien pour les chemins de randonn\u00e9e, il faut tout simplement le transfert et on voit cyclables parce qu'actuellement, c'est difficile de se d\u00e9placer en v\u00e9lo dans toutes sortes de r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:58) [89%] :\r\nVoil\u00e0 Ad\u00e8le Torrent conseill\u00e8re nationale vaudoise, la vague de froid a poursuivi son chemin et touche maintenant l'Irlande et le Royaume-Uni, o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 la temp\u00eate et ma venue de l'Atlantique, l'a\u00e9roport de Dublin est ferm\u00e9, la Bourse de Dublin \u00e9galement et les Irlandais sont appel\u00e9s \u00e0 rester confin\u00e9s, ce matin, tandis qu'au Royaume-Uni, le Parti conservateur annul\u00e9 son congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:16) [90%] :\r\nEt cette information qui int\u00e9ressera les passionn\u00e9s de g\u00e9n\u00e9alogie, le plus gros arbre jamais g\u00e9n\u00e9alogique jamais r\u00e9alis\u00e9e en mai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:24) [96%] :\r\nParle justement effectivement 13 millions de personnes reli\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 un site de g\u00e9n\u00e9alogie, un ensemble de donn\u00e9es publiques qui offre un nouvel \u00e9clairage sur les 500 derni\u00e8res ann\u00e9es de mariage et de migration dans le monde occidental des travaux men\u00e9s par des chercheurs de l'universit\u00e9 de Columbia, \u00e0 New York et publi\u00e9s ce vendredi dans la revue Science Lucia Sillig nous fait grimper dans cet arbre hors- norme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:45) [93%] :\r\nCet arbre, c'est une immense construction math\u00e9matiques ou informatique et il nous renseigne sur toutes sortes de choses, notamment sur l'\u00e9volution des pratiques marital au cours des 500 derni\u00e8res ann\u00e9es, enfin surtout sur celles des Europ\u00e9ens \u00e0 des Nord-Am\u00e9ricains puisqu'ils constituent l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des 13 millions de personnes qui figurent dans ces branches, on apprend ainsi qu'avant 1750 la plupart des Occidentaux se marier dans un rayon de 10 kilom\u00e8tres autour de chez eux, mais que, d'ici \u00e0 1950 ce rayon s'\u00e9tait \u00e9tendue \u00e0 une centaine de km, notamment gr\u00e2ce aux chemins de fer, l'am\u00e9lioration de la mobilit\u00e9 n'a par contre pas eu d'effet imm\u00e9diat sur la consanguinit\u00e9 avant 1850 il \u00e9tait courant de se marier dans la famille avec quelqu'un qui \u00e9tait en moyenne un arri\u00e8re- petit-cousin soit un cousin au 4\u00e8me degr\u00e9 alors qu'aujourd'hui les conjoints sont plut\u00f4t cousin au 7\u00e8me degr\u00e9s en moyenne mais c'est \u00e9loignement g\u00e9n\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 plus long que le d\u00e9veloppement des transports, ce qui pousse les chercheurs \u00e0 conclure que c'est plus l'\u00e9volution des normes sociales que la mobilit\u00e9 qui a fait baisser la consanguinit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:44) [91%] :\r\nEt on termine avec l'UTMB l'ultra- tr\u00e8s il Mont- Blanc, l'\u00e9dition 2017 \u00e9tait historique, le d\u00e9part 2018 le 31 ao\u00fbt s'annonce \u00e9pique, la premi\u00e8re Star Liste des participants a \u00e9t\u00e9 mise en ligne hier et elle fait d\u00e9j\u00e0 du prochain mill\u00e9sime une des courses les plus relev\u00e9s de la saison, avec surtout la pr\u00e9sence annonc\u00e9e du plus grand leur de tous les temps, le triple vainqueur de l'UTMB Kilian Jornet surnomm\u00e9 l'extraterrestre Dutreil l'en raison de ses capacit\u00e9s physiques exceptionnelles, c'est 171 kilom\u00e8tres autour du Mont Blanc pour l'ultra- tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:15) [80%] :\r\nImpressionnant, le journal de Fouad Boukari les 7 heures 14 sur la premi\u00e8re a suivent dans cette matinale Fr\u00e9d\u00e9ric non. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T08:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29A509E5-7BF1-4A3A-A6A5-AF8CB0EEB94A", "internalArchiveId": "29A509E5-7BF1-4A3A-A6A5-AF8CB0EEB94A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 02.03.2018", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale PLR VD;Samuel Bendahan, conseiller national PS VD;Filippo Lombardi, chef de groupe PDC, conseiller aux Etats TI;Dridi;Dridi, Sonia ;Daniel Rieder, chef du service du d\u00e9veloppement territorial du canton du Jura;Philippe Schwarm, conseiller administratif de la commune de Pregny-Chamb\u00e9sy;David A\u00efoutz, avocat\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/FISCALITE PI) Faut il en finir avec la taxation commune des couples mari\u00e9s?\r\nCette question est d'actualit\u00e9, apr\u00e8s l'affaire fiscale d'Isabelle Moret, affaire qui met en lumi\u00e8re la lourdeur de certains dossiers sur le plan des imp\u00f4ts. \r\nAvec des taxations d\u00e9finitives qui remontent \u00e0 une d\u00e9cennie, avec des d\u00e9cisions du fisc cantonal en attente.\r\nLes probl\u00e8mes semblent donc particuli\u00e8rement \u00e9pineux quand deux personnes se retrouvent sur la m\u00eame d\u00e9claration d'imp\u00f4ts. Muriel Ballaman. \r\n  1'49\r\n(15/USA/TAXES ACIER PA) On parle d'imp\u00f4ts, restons dans les questions de taxes, mais aux Etats-Unis, cette fois-ci.\r\n*** Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump annonce qu'il a l'intention, d\u00e8s la semaine prochaine, de pr\u00e9lever de fortes taxes pour les  importations d'acier et d'aluminium. \r\nEt ses principaux partenaires commerciaux ne cachent pas leur inqui\u00e9tude, \u00e0 commencer par les Europ\u00e9ens.\r\nSonia Dridi\r\n  1'03\r\n(Weinstein) Et toujours du c\u00f4t\u00e9 des Etats-Unis: des investisseurs l'annoncent:\r\nun pas important semble avoir \u00e9t\u00e9 franchi, en vue d'un accord pour reprendre le studio Weinstein. \r\nStudio au bord de la faillite, en raison du scandale d'agressions sexuelles entourant son co-fondateur Harvey Weinstein.\r\nL'entreprise am\u00e9ricaine n'a pas encore confirm\u00e9 l'aboutissement des n\u00e9gociation.\r\n(Stadler) *** Bonne nouvelle pour l'emploi en Suisse. Un important contrat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le fabricant de trains thurgovien Stadler Rail.\r\nContrat sign\u00e9 avec l'Organisation de d\u00e9veloppement industriel et de r\u00e9novation de l'Iran.\r\n960 rames de m\u00e9tro, pour 1 milliard 300 millions de francs. Les chiffres sont cons\u00e9quents.\r\nCes rames de m\u00e9tro seront construites pour le r\u00e9seau ferroviaire de T\u00e9h\u00e9ran, et pour celui de Karaj, situ\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de la capitale iranienne.\r\nLes premiers trains devraient rouler \u00e0 fin 2020, indication faite par l'ambassade suisse en Iran.\r\n(04/CFF CARGO ITV RIEDER) On \u00e9voquait une bonne nouvelle pour l'industrie suisse. \r\nEn voil\u00e0 une, d\u00e9favorable pour les emplois. \r\nCFF Cargo annonce un plan de restructuration, avec 1400 collaborateurs au lieu des 2200 actuels.\r\nDes r\u00e9ductions d'effectifs pr\u00e9vues d'ici \u00e0 2023. \r\nLe march\u00e9 est en pleine mutation. \r\nEt ce sont les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui sont les plus menac\u00e9es, comme l'explique Daniel Rieder. \r\nIl est chef du service du d\u00e9veloppement territorial du canton du Jura.\r\n  17'' \r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud\r\n(09/GE/AEROPORT NEGOCIATIONS ITV SCHWARM) *** A Gen\u00e8ve, plusieurs communes riveraines de l'a\u00e9roport se mobilisent. Elles s'opposent au projet qui d\u00e9finit l'exploitation et le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport \u00e0 l'horizon 2030. \r\nCette feuille de route est actuellement en phase de consultation, et la version finale doit \u00eatre adopt\u00e9e par le conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\nLes communes ont insist\u00e9 sur trois points. Notamment en ce qui concerne les courbes de bruit cens\u00e9es limiter les nuisances pour les riverains. \r\nPhilippe Schwarm est conseiller administratif de la commune de Pregny-Chamb\u00e9sy. Il pr\u00e9cise ses inqui\u00e9tudes \u00e0 Tania Sazpinar.\r\n  29''\r\n(Gen\u00e8ve initiative bruit) Et puisqu'on parle de bruit: \r\nLes Verts genevois ont d\u00e9pos\u00e9 hier leur initiative De l'air, moins de bruit. Pr\u00e9servons notre sant\u00e9 face \u00e0 la pollution. \r\nIls ont r\u00e9colt\u00e9 plus de 6300 signatures en faveur de leur texte, soit 20% de pluss que le minimum fix\u00e9 dans la Constitution.\r\nCette initiative exige un certain nombre d'actions concr\u00e8tes, notamment la limitation de la circulation motoris\u00e9e, ou l'installation de syst\u00e8mes de chauffage plus efficients.\r\n(06/FR/VERDICT JUGEMENT PEDOPHILE ITV AIOUTZ) *** Il y aura un recours, apr\u00e8s la condamnation \u00e0 16 ans de prison ferme \u00e0 l'encontre du p\u00e9dophile suisse.\r\nL'homme est accus\u00e9 d'avoir exploit\u00e9 sexuellement plus de 80 jeunes gar\u00e7ons en Tha\u00eflande. \r\nLe Tribunal p\u00e9nal de la Gruy\u00e8re a par ailleurs ordonn\u00e9 hier le suivi d'un traitement ambulatoire \u00e0 l'encontre de ce septuag\u00e9naire.\r\nIl a abus\u00e9 de jeunes gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de 9 \u00e0 18 ans. \r\nSon avocat commis d'office, David A\u00efoutz, va donc d\u00e9poser un recours. \r\nIl explique comment il va motiver cette d\u00e9marche \u00e0 Maurice Doucas.\r\n  36''\r\n(vitamines) Prendre des vitamines n'am\u00e9liore pas la force musculaire, que ce soit \u00e0 court ou \u00e0 long terme. \r\nCe r\u00e9sultat est tir\u00e9 d'une \u00e9tude de chercheurs lausannois, qui ont suivi plus de 3200 personnes pendant cinq ans.\r\nLes auteurs se sont int\u00e9ress\u00e9s aux potentiels effets anti-oxydants des vitamines C et E. Ils ont aussi regard\u00e9 les possibles interactions qui influencent la musculature. \r\nLeur constat est clair. \r\nIl n'y a aucune diff\u00e9rence entre les personnes qui prenaient ou ne prenaient pas de vitamines.", "durationSec": 560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358294", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-03-02T06:30:19_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-03-02T06:30:19_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9358319", "ece-9358294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T07:06:37Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est le journal de Dominique Choffat bonjour Dominique, bonjour la mani\u00e8re actuelle d'imposer les couples mari\u00e9s pose probl\u00e8me, on l'a vu pour Isabelle Moret, la conseill\u00e8re nationale vaudoise n'a pas re\u00e7u de taxations d\u00e9finitives depuis des lustres, plusieurs solutions \u00e9mergent, on les passe au crible l'ouverture de ce journal, des taxes, il en est aussi question aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump f\u00e2che le reste du monde, en proposant d'imposer les importations d'acier et d'aluminium, le reste du monde et les investisseurs, la bourse am\u00e9ricaine a trinqu\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve, plusieurs communes, se mobilisent, elle s'inqui\u00e8te du d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport et surtout du bruit qu'il risque de g\u00e9n\u00e9rer inqui\u00e9tude relay\u00e9e d'ici quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [95%] :\r\nFaut -il en finir avec la taxation commune des couples mari\u00e9s, cette question est d'actualit\u00e9 apr\u00e8s l'affaire fiscale d'Isabelle Moret affaire qui met en lumi\u00e8re la lourdeur de certains dossiers, au niveau des imp\u00f4ts avec des taxations d\u00e9finitives qui remontent \u00e0 une d\u00e9cennie avec des d\u00e9cisions du Fisc cantonal en attente les probl\u00e8mes semblent donc particuli\u00e8rement \u00e9pineux quand 2 personnes se retrouvent sur la m\u00eame d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, Muriel ballonnements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [93%] :\r\nUn couple mari\u00e9 ou en partenariat enregistr\u00e9 c'est obligatoirement une d\u00e9claration d'imp\u00f4t commune, pas le choix et donc parfois des difficult\u00e9s comme \u00e7a semble \u00eatre le cas dans le couple Moret, la conseill\u00e8re nationale PLR Vaudois en est ouverte avant- hier soir au t\u00e9l\u00e9journal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [91%] :\r\nLes acomptes du couple qui date d'avant la s\u00e9paration ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9s dans leur tr\u00e8s grande partie par les revenus de mon futur ex- mari parce qu'il disposait d'un revenu important parce qu'il avait un poste important dans une grande entreprise et donc ce sera \u00e0 lui de payer les imp\u00f4ts qui sont rendus lorsqu'ils seront tax\u00e9s sur ces montants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [97%] :\r\nUne solution pour le conseiller national socialiste Vaudois Samuel Bendahan c'est une taxation individuelle \u00e9galement pour les couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:53) [89%] :\r\nImaginez qu'un groupe d'internautes quoi conflit ce qui peut arriver et on est solidairement responsable de payer ses imp\u00f4ts, c'est extr\u00eamement probl\u00e9matique l'imposition individuelle, c'est-\u00e0-dire que chacun soit responsable de sa situation, et \u00e7a c'est vraiment positif parce qu'il y aurait plus de complications administratives li\u00e9es au groupe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [92%] :\r\nMais pour le chef de groupe PDC Filippo Lo mardi la taxation individuelle pour les couples mari\u00e9s, c'est du travail et de l'argent d\u00e9pens\u00e9 \u00e0 double. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:15) [92%] :\r\nL'imposition individuelle repr\u00e9sente une augmentation importante du nombre de d\u00e9clarations fiscales que les autorit\u00e9s devraient \u00e9plucher et sur lequel devrait se prononcer 50 pourcent de d\u00e9claration fiscales en plus parce que couples de remplir une d\u00e9claration 2 vous vous imaginez que \u00e7a fait 50 pourcent de personnel en plus et l\u00e0 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait donn\u00e9 une \u00e9valuation tr\u00e8s large dans une fourchette qui va de 250 millions \u00e0 2 milliards de francs de co\u00fbts suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e, c'est vraiment le coup qu'on peut \u00e9conomiser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [93%] :\r\nEt entre la taxation individuelle et la taxation commune il y a une 3\u00e8me voie le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9voqu\u00e9 en 2016, la possibilit\u00e9 de ne retenir que la taxation la plus favorable des 2, le gouvernement va lever le suspense ce mois de mars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [93%] :\r\nBon, on parle d'imp\u00f4ts restons dans la question de taxes mais aux \u00c9tats-Unis, cette fois -ci, parce que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump annonce qu'il a l'intention de la semaine prochaine, de pr\u00e9lever de fortes taxes pour les importations d'acier et d'aluminium et ses principaux partenaires commerciaux ne cachent pas leur inqui\u00e9tude, \u00e0 commencer par les Europ\u00e9ens, Sonia Dridi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:18) [96%] :\r\nPour prot\u00e9ger l'Am\u00e9rique Donald Trump est pr\u00eat \u00e0 d\u00e9clencher une guerre commerciale avec ses alli\u00e9s, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a assur\u00e9 devant des producteurs r\u00e9unis \u00e0 la Maison Blanche, qu'il promulguera des taxes sur les importations d'acier et d'aluminium aux \u00c9tats-Unis la semaine prochaine, il a \u00e9voqu\u00e9 les tarifs douaniers de 25 pourcent pour l'acier et de 10 pourcent pour l'aluminium Trump a justifi\u00e9 ces mesures par la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server la s\u00e9curit\u00e9 nationale et les emplois aux \u00c9tats-Unis, la r\u00e9action des \u00c9tats concern\u00e9s n'a pas tard\u00e9 : le ministre du commerce du Canada 1er partenaire commercial de Washington a pr\u00e9venu que toutes taxes douani\u00e8res am\u00e9ricaines serait inacceptable la Chine 2\u00e8me partenaire commercial de Washington avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu il y a peu, qu'elle ne resterait pas les bras crois\u00e9s face \u00e0 des mesures protectionnistes, l'Union europ\u00e9enne a elle assur\u00e9 qu'elle allait fermement r\u00e9agir et proportionnellement pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats, ces d\u00e9clarations de Trump encore peu pr\u00e9cises ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la chute de Wall Street, selon les r\u00e9sultats, \u00e0 la cl\u00f4ture, le Down Jones a recul\u00e9 de1,68 pourcent Sonia Dridi pour RTS hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [95%] :\r\nFaut Washington est toujours du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis des investisseurs l'annoncent un pas important, semble avoir \u00e9t\u00e9 franchi en vue d'un accord pour reprendre le Studio Weinstein Studio au bord de la faillite en raison du scandale d'agressions sexuelles entourant son co- fondateur, Harvey Weinstein, l'entreprise am\u00e9ricaine n'a pas encore confirm\u00e9 l'aboutissement de ces n\u00e9gociations, cette bonne nouvelle pour l'emploi en Suisse un important contrat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le fabricant de trains thurgovien Stadler Rail oui contrat sign\u00e9 avec l'Organisation de d\u00e9veloppement industriel et de r\u00e9novation de ligne l'Iran 960 rames de m\u00e9tro pour 1 milliard 300 millions de francs, les chiffres sont cons\u00e9quents, ces rames de m\u00e9tro seront construites pour le r\u00e9seau ferroviaire de T\u00e9h\u00e9ran et pour celui de Karaj, situ\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de km de la capitale iranienne, les premiers trains devraient rouler \u00e0 fin 2020 indication faite par l'ambassade suisse en Iran, on \u00e9voquait une bonne nouvelle pour l'industrie suisse en voil\u00e0 une d\u00e9favorable pour les employes CFF Cargo annonce un plan de restructuration avec 1400 collaborateurs au lieu des 2200 actuels des r\u00e9ductions d'effectifs pr\u00e9vues d'ici \u00e0 2023, le march\u00e9 est en pleine mutation et ce sont les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui sont les plus menac\u00e9s, comme l'explique Daniel Rieder et le chef du service de d\u00e9veloppement territorial du canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:41) [92%] :\r\nIl n'y a pas de chiffre pr\u00e9cis qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e pour le canton du Jura, \u00e9videmment que le canton du Jura, comme les autres cantons peut-\u00eatre touch\u00e9 par ces pertes d'emplois, il faudrait surtout pas que CFF Cargo utilise l'argument de la num\u00e9risation de l'automatisation de fa\u00e7on excessive pour supprimer des emplois qui ne devrait pas \u00eatre supprim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud \u00e0 Gen\u00e8ve, plusieurs communes riveraines de l'a\u00e9roport se mobilisent, elle s'oppose au projet qui d\u00e9finit l'exploitation et le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport \u00e0 l'horizon 2030 oui cette feuille de route est actuellement en phase de consultation et la version finale doit \u00eatre adopt\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, les communes ont insist\u00e9 sur 3 points, notamment en ce qui concerne les courbes de bruit cens\u00e9es limiter des nuisances pour les riverains, Philippe Schwarm est conseiller administratif de la commune de pr\u00e8s, ni Chamb\u00e9sy, est -il pr\u00eat, pr\u00e9cise ses inqui\u00e9tudes \u00e0 Tania Spin. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:34) [84%] :\r\nLes cours de bruit, elles ne sont pas contraignantes, c'est-\u00e0-dire qu'on part du principe que si ces cours de bruit sont d\u00e9pass\u00e9s, donc \u00e0 l'horizon 2030, on dira bac \u00e7a sera discut\u00e9, donc dans le 2\u00e8me aspect que nous avons mis dans notre courrier au niveau de l'OFAC et de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est qu'il faut que ces courbes le plafond, il est un \u00e9l\u00e9ment contraignant contraignant sous quelle forme ce financier ou autre, pour compenser, apr\u00e8s que des mesures compensatoires, \u00e7a c'est pas d\u00e9fini mais on veut qu'est une contrainte l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [96%] :\r\nEt puisqu'on parle de bruit, les Verts Genevois ont d\u00e9pos\u00e9 hier leur initiative de l'air moins de bruit, pr\u00e9servons notre sant\u00e9 face \u00e0 la pollution, ils ont r\u00e9colt\u00e9 plus de 6300 signatures en faveur de leur texte, soit 20 pourcent de plus que le minimum fix\u00e9 par la Constitution, cette initiative exige un certain nombre d'actions concr\u00e8tes notamment la limitation de la circulation motoris\u00e9e ou bien l'installation de syst\u00e8me de chauffage plus efficients, il y aura un recours apr\u00e8s la condamnation \u00e0 16 ans de prison ferme \u00e0 l'encontre du p\u00e9dophile suisse, l'homme est accus\u00e9 d'avoir exploit\u00e9 sexuellement, plus de 80 jeunes gar\u00e7ons Tha\u00eflande : le tribunal p\u00e9nal de la Gruy\u00e8re a part ailleurs ordonn\u00e9 hier le suivi d'un traitement ambulatoire \u00e0 l'encontre de ce septuag\u00e9naire il a abus\u00e9 de jeunes gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s entre 9 et 18 ans son avocat commis d'office, David A\u00efoutz, va d\u00e9poser un recours, il explique comment il va motiver cette d\u00e9marche \u00e0 Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:02) [91%] :\r\nSur l'absence de preuves telle que l'avais d\u00e9j\u00e0 plaid\u00e9 en premi\u00e8re instance, qu'est-ce que vous imaginez comme r\u00e9sultat que seule la pornographie soit retenue et que mon client soit acquitt\u00e9 des autres chefs d'accusation oui parce que la notion de traite d'\u00eatre humain \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s lourde dans ce verdict, c'est certain que c'est ce qui a pes\u00e9 le plus lourd dans la peine qui a \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e est -ce que c'\u00e9tait selon vous un verdict \u00e9motionnel ah non, je ne dis pas que c'est un verdict \u00e9motionnel, c'est un verdict de premi\u00e8re instance qui sera sujet un recours au Tribunal cantonal et se base peut-\u00eatre un peu davantage sur le droit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [95%] :\r\nEt pour finir ce journal, je vous propose un ras-le-bol de vitamines, prendre des vitamines n'am\u00e9liore pas la force musculaire, que ce soit \u00e0 court ou \u00e0 long terme, ce r\u00e9sultat est tir\u00e9 d'une \u00e9tude de chercheurs lausannois qui a suivi, qui ont suivi plus de 3200 personnes pendant 5 ans, les auteurs se sont int\u00e9ress\u00e9s aux potentiels effets antioxydants des vitamines C et E, ils ont aussi regard\u00e9 les possibles interactions qui influencent la musculature leur constat est clair : il n'y a aucune diff\u00e9rence entre les personnes qui prenaient ou ne prenaient pas de vitamines, le journal de Dominique Choffat, merci Dominique, il est 6 heures 39 au programme jusqu'\u00e0 7. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:17) [84%] :\r\nAuteur : la revue de presse, ce sera avec Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T08:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F7046C4-CEAB-4F05-9517-C9860A5446D9", "internalArchiveId": "9F7046C4-CEAB-4F05-9517-C9860A5446D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 02.03.2018", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Verts VD;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC BE;Jacques Bonvin, Ancien chef du projet Rh\u00f4ne 3 aupr\u00e8s du canton de Vaud;Frank Vandenbroucke, \u00e9conomiste et ancien ministre belge;Gobert\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (TF3/ENFANTS PLACES PI) *** Ceux qui ont \u00e9t\u00e9 autrefois plac\u00e9s de force peinent donc \u00e0 faire valoir leurs droits... \r\nOn parle de ces enfants contraints par les autorit\u00e9s de vivre dans des familles ou des foyers, jusque dans les ann\u00e9es 80... CVes victimes ont jusqu'\u00e0 la fin du mois pour demander une contribution de solidarit\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui a reconnu leur drame. Or seules 6000 demandes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es sur les 15 \u00e0 20'000 personnes qui seraient concern\u00e9es. Tania Barril...\r\n  56'' \r\n((Il ne reste plus qu'un mois, le temps court et moins d'un quart des enfants plac\u00e9s de force ont demand\u00e9 r\u00e9paration. 300 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s par le parlement en 2016 pour ces victimes et chacune peut toucher jusqu'\u00e0 25'000 francs. Alors comment expliquer cette r\u00e9ticence? D'apr\u00e8s le d\u00e9put\u00e9 vert vaudois Rapha\u00ebl Mahaim, la d\u00e9marche reste p\u00e9nible pour les victimes.\r\nSON\r\nDes personnalit\u00e9s romandes, politiques et non politiques appellent aujourd'hui les autorit\u00e9s et institutions \u00e0 redoubler d'effort pour communiquer sur ce d\u00e9lai aupr\u00e8s des victimes. Dans plusieurs parlements romands, des d\u00e9marches sont \u00e9galement en court pour que les cantons incitent la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 repousser le d\u00e9lai ou \u00e0 faire preuve d'indulgence avec les demandes qui arriveraient en retard.))\r\nLa d\u00e9cision du Conseil d'administration des CFF de supprimer un tiers des effectifs de la branche du transport de marchandises scandalise les syndicats. 800 postes devraient \u00eatre biff\u00e9s chez CFF Cargo d'ici \u00e0 fin 2023, dans le cadre d'un d'un programme qui mise davantage sur l'automatisation et \u00e0 la num\u00e9risation. Pour les syndicats, le personnel est saign\u00e9 \u00e0 blanc pour les erreurs commises par la direction dans la gestion du trafic.\r\n(02/PRO VELO ITV B\u00dcHLER) *** Le v\u00e9lo, mais oui le v\u00e9lo pourrait faire son entr\u00e9e dans la Constitution! \r\nLe Conseil national a parl\u00e9 hier mobilit\u00e9 douce. Par 120 voix contre 67, il a opt\u00e9 pour le contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative Pro Velo. Le texte encourage la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau de voies cyclables en Suisse, tout en respectant l'autonomie des collectivit\u00e9s locales. Ce contre-projet ne s\u00e9duit m\u00eame pas cet opposant \u00e0 l'initiative, qui ne veut pas entendre parler de promotion f\u00e9d\u00e9rale de la bicyclette. Manfred B\u00fchler est conseiller national UDC bernois.\r\n  41''\r\nManfred B\u00fchler r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard. \r\nUne initiative des Verts genevois d\u00e9pos\u00e9e hier. Le titre est explicite: \"De l'air, moins de bruit. Pr\u00e9servons notre sant\u00e9 face \u00e0 la pollution\". Ce texte a r\u00e9colt\u00e9 6363 signatures, soit 20% de plus que le minimum inscrit dans la Constitution.\r\n(07/VS/RHONE 3 ITV BONVIN) *** En Valais, la 3e correction du Rh\u00f4ne donne lieu \u00e0 une bataille de chiffres...\r\nPour l'UDC valaisanne, le canton savait que le budget serait largement d\u00e9pass\u00e9 et que la facture atteindrait les 3 milliards de francs alors que l'Etat en annon\u00e7ait 2. Ancien chef du projet aupr\u00e8s du canton de Vaud, le professeur Jacques Bonvin avait pourtant pr\u00e9venu les autorit\u00e9s en 2008 d\u00e9j\u00e0 en estimant le projet trop ambitieux... A-t-on d\u00e8s lors menti sciemment aux Valaisans avant le vote populaire du 14 juin 2015? La r\u00e9ponse de Jacques Bonvin. \r\n  36'' \r\nJacques Bonvin avec Yves Terrani... Le Grand Conseil valaisan reprendra le financement de ce gros chantier la semaine prochaine...\r\nLe p\u00e9dophile suisse, accus\u00e9 d'avoir exploit\u00e9 sexuellement plus de 80 jeunes gar\u00e7ons en Tha\u00eflande, \u00e9cope d'une peine de 16 ans ferme. Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier par le Tribunal p\u00e9nal de la Gruy\u00e8re. Les juges ont aussi ordonn\u00e9 un traitement ambulatoire.\r\n(TF6/TRAVAILLEURS DETACHES PI) Le m\u00e9tro de T\u00e9h\u00e9ran sera made in Switzerland. Le fabricant de trains thurgovien Stadler Rail signe un contrat avec la r\u00e9publique islamique portant sur la fabrication de 960 rames... Sur l'ensemble des compositions, plus de 700 circuleront sur le r\u00e9seau de la capitale iranienne. Le montant de l'op\u00e9ration s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 un milliard 300 millions de francs. \r\n*** Un accord politique a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles dans l'\u00e9pineux dossier du travail d\u00e9tach\u00e9. \r\nC'est une \u00e9tape importante dans la lutte contre la sous-ench\u00e8re salariale dans l'Union europ\u00e9enne. Les pays membres de l'Union se sont entendus sur un compromis qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9, dans les grandes lignes. Les n\u00e9gociateurs parlent d'un accord historique. Bruxelles, Guillaume Meyer.\r\n  1'24 \r\n((C'est l'histoire du ma\u00e7on polonais qui vient travailler temporairement en France ou en Allemagne, pour un tout petit salaire. In\u00e9quitable, selon les pays qui accueillent ces travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. En octobre, une majorit\u00e9 d'Etats membres a ainsi d\u00e9cid\u00e9 de durcir les r\u00e8gles. \u00c0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal, ont dit les ministres, au diapason de la Commission et du Parlement. C'est la base du compromis pr\u00e9sent\u00e9 hier. Les n\u00e9gociateurs proposent m\u00eame un d\u00e9lai de mise en oeuvre plus serr\u00e9: deux ans au lieu de quatre.\r\nL'accord final entre les institutions doit tomber d'ici cet \u00e9t\u00e9. Ce sera une \u00e9tape importante dans la construction de l'Europe sociale, selon l'\u00e9conomiste et ancien ministre belge Frank Vandenbroucke.\r\nSON\r\n\u00c9videmment, la loi est une chose, l'impl\u00e9mentation en est une autre. il y a beaucoup d'abus dans les pays membres. (...)\r\nLa Commission est consciente du probl\u00e8me. Son pr\u00e9sident Jean-Claude Juncker propose de cr\u00e9er une autorit\u00e9 europ\u00e9enne du travail, qui serait charg\u00e9e de coordonner l'action des autorit\u00e9s nationales, pour mieux lutter contre les fraudes. La proposition sera pr\u00e9sent\u00e9e ce mois-ci. Ce n'est pas gagn\u00e9. Il n'emp\u00eache: ce probl\u00e8me de concurrence entre les travailleurs europ\u00e9ens est longtemps rest\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re-plan. Maintenant, il ne quitte plus l'agenda politique. Guillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nEn revanche, l'Europe s'inqui\u00e8te de la derni\u00e8re annonce de Donald Trump... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut pr\u00e9lever de fortes taxes sur les importations d'acier et d'aluminium, et cela d\u00e8s la semaine prochaine. \"Nous regrettons fortement\" ce projet, l\u00e2che Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne.\r\n(13/UKRAINE SAGA GAZPROM PA) *** L'Ukraine se f\u00e9licite d'une \"victoire historique\" dans la querelle gazi\u00e8re qui l'oppose \u00e0 la Russie. \r\nHier, la cour internationale d'arbitrage de Stockholm a condamn\u00e9 le g\u00e9ant russe Gazprom \u00e0 payer plus de 4 milliards de dollars \u00e0 la compagnie du gaz ukrainienne Naftogaz. En vertu d'un jugement ant\u00e9rieur qui \u00e9tait d\u00e9favorable aux Ukrainiens, la partie russe ne paiera que 2 milliards et demi de de dollars. La d\u00e9cision ne r\u00e9sout toutefois pas l'ensemble de la dispute, S\u00e9bastien Gobert...\r\n  47'' ((MAUVAISE QUALITE)) \r\n((Le Pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko fait de cette victoire sur Gazprom une victoire sur le Kremlin de Vladimir Poutine. Vu de Kiev, la querelle gazi\u00e8re figure au m\u00eame rang que le conflit militaire \u00e0 l'Est, les embargos \u00e9conomiques ou encore la guerre de l'information. Toujours est-il que que les 2,56 milliards de dollars exig\u00e9s par la Cour de Stockholm ne sont pas encore sur le compte de Naftogaz. Gazprom a annonc\u00e9 le 1er mars qu'elle contestait le jugement, et chercherait \"\u00e0 se d\u00e9fendre par tous les moyens l\u00e9gaux\". La compagnie a aussi annonc\u00e9 qu'elle ne livrerait pas \u00e0 Naftogaz la quantit\u00e9 de gaz pr\u00e9vue pour le mois de mars. L'Ukraine a d\u00e9velopp\u00e9 depuis 2014 des voies d'approvisionnement alternatives, et elle peut survivre sans livraison directe de gaz russe. Mais la r\u00e9action de Gazprom montre que la dispute est loin d'\u00eatre enterr\u00e9e.\r\nS\u00e9bastien Gobert pour RTS Info, \u00e0 Lviv))\r\n*** Et on termine avec du tennis...\r\nStan Wawrinka fera l'impasse sur les deux tournois am\u00e9ricains Masters1000 d'Indian Vells,et de Miami. Le Vaudois a subi, en a\u00f4ut dernier une double op\u00e9ration au genou, avant de reprendre la comp\u00e9tition \u00e0 l'Open d'Australie. Il va d\u00e9sormais s'entrainer pour retrouver son niveau lors de la saison sur terre battue. Ce sera au printemps...\r\n(Traitement Journal) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358365", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-03-02T06:00:01_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-03-02T06:00:01_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9358373", "ece-9358365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:06Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nSimon Corthay, bonjour, bonjour, Coralie bonjour \u00e0 tous et pour commencer ses enfants plac\u00e9s de force qui peinent \u00e0 faire valoir leurs droits ces victimes ne sont qu'une minorit\u00e9 \u00e0 demander \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, une contribution de solidarit\u00e9 pour le d\u00e9put\u00e9 Vaudois, Rapha\u00ebl Mahaim, la d\u00e9marche est douloureuse, parce que la confiance dans les institutions, a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment touch\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration encore, elle n'a pas \u00e0 s'occuper de la promotion du v\u00e9lo nous entendrons le conseiller national UDC bernois, Manfred B\u00fchler, pour qui les communes sont les mieux \u00e0 m\u00eame de concevoir des cheminements r\u00e9serv\u00e9es aux bicyclettes apr\u00e8s le apr\u00e8s le plombier, voici le ma\u00e7on polonais qui viendra travailler temporairement en France ou en Allemagne pour un tout petit salaire, notre correspondant \u00e0 Bruxelles nous racontera cette histoire pour expliquer que la Commission europ\u00e9enne veut cr\u00e9er une autorit\u00e9 europ\u00e9enne du travail pour mieux lutter contre ce type de fraude mais Guillaume Meyer nous dira aussi que ce n'est pas gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [91%] :\r\nCeux qui ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s de force par le pass\u00e9, peine donc \u00e0 faire valoir leurs droits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nOn parle de ces enfants contraints par les autorit\u00e9s de vivre dans des familles ou des foyers jusque dans les ann\u00e9es 80, ces victimes ont jusqu'\u00e0 la fin du mois pour demander une contribution de solidarit\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui a reconnu leur drame, or, seules 6000 demandes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es sur les 15 \u00e0 20000 personnes qui seraient concern\u00e9es, Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [94%] :\r\nIl ne reste plus qu'un mois le temps court et moins de 6000 enfants plac\u00e9s de force ont demand\u00e9 r\u00e9paration 300 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s par le Parlement en 2016 pour ces victimes et chacune peut toucher jusqu'\u00e0 25000 francs, alors comment expliquer cette r\u00e9ticence, d'apr\u00e8s le d\u00e9put\u00e9 Verts Vaudois Rapha\u00ebl Mahaim la d\u00e9marche reste p\u00e9nible pour les victimes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:51) [93%] :\r\nJe pense que c'est des personnes qui sont tellement touch\u00e9es dans leur confiance en l'\u00e9tat, confiance en les institutions que pour pour ces personnes, \u00e7a repr\u00e9sente une d\u00e9marche r\u00e9ellement douloureuse et difficile de faire ce d\u00e9p\u00f4t dossier et il faut donc les les accompagner et puis leur donner toutes les possibilit\u00e9s imaginables pour arriver \u00e0 \u00e0 d\u00e9poser ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [94%] :\r\nDes personnalit\u00e9s romandes politiques et non politiques appellent aujourd'hui les autorit\u00e9s et institutions \u00e0 redoubler d'efforts pour communiquer sur ce d\u00e9lai aupr\u00e8s des victimes, dont plusieurs parlements romands des d\u00e9marches sont \u00e9galement en cours pour que les cantons incitent la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 repousser le d\u00e9lai ou \u00e0 faire preuve d'indulgence avec les demandes qui arriveraient en retard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [96%] :\r\nLa d\u00e9cision du conseil d'administration des CFF de supprimer un tiers des effectifs de la branche du transport de marchandises scandalise les syndicats 800 postes devraient \u00eatre biff\u00e9s chez CFF Cargo d'ici \u00e0 fin 2023 dans le cadre d'un programme qui mise davantage sur l'automatisation et la num\u00e9risation pour les syndicats, le personnel est saign\u00e9 \u00e0 blanc pour les erreurs commises par la direction dans la gestion du trafic, il pourrait faire son entr\u00e9e dans la Constitution lui c'est le v\u00e9lo, le conseil national \u00e0 Paris, a parl\u00e9 hier mobilit\u00e9 douce par 120 voix contre 67, il a opt\u00e9 pour le contre- projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'initiative Pro V\u00e9lo le texte encourage la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau de voix cyclables en Suisse, tout en respectant l'autonomie des collectivit\u00e9s locales, ce contre- projet ne s\u00e9duit m\u00eame pas cet opposant \u00e0 l'initiative, qui ne veut pas entendre parler de promotion f\u00e9d\u00e9rale de la bicyclette, Manfred B\u00fchler et conseiller national UDC bernois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [92%] :\r\nJe pense que la comp\u00e9tence de construire des voies ou des pistes cyclables doit rester au niveau des communes, voire des cantons, comme elle l'est actuellement, parce que plus on planifie un niveau \u00e9lev\u00e9, plus on fait des concepts inutiles qui co\u00fbtent des millions et qui finalement n'port\u00e9 un sur le terrain est -ce que c'est pas utile justement de planifier, plus largement, on a pu faire par exemple pour les les chemins p\u00e9destres non je ne pense pas que ce soit n\u00e9cessaire dans ce domaine -l\u00e0, je prends un exemple dans ma propre commune de Cort\u00e9, \u00e0 Berne, nous avons construit une petite passerelle pour compl\u00e9ter un petit bout de chemin agricole sur l'astuce qui coule dans le vallon de Saint-Imier, \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9 120000 francs \u00e0 la commune et, en parall\u00e8le, le canton a fait une bande cyclable qui a co\u00fbt\u00e9 plusieurs centaines de milliers de francs pour le m\u00eame r\u00e9sultat, alors que, au final, nous avons trouv\u00e9 une solution beaucoup plus pragmatique au plan de la commune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [93%] :\r\nManfred B\u00fchler r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard une initiative maintenant une initiative des Verts, je ne vois d\u00e9pos\u00e9e hier au bout du lac Cl\u00e9ment, le titre est explicite de l'air moins de bruit, pr\u00e9servons notre sant\u00e9 face \u00e0 la pollution, ce texte a r\u00e9colt\u00e9 6363 signatures, soit 20 pourcent de plus que le minimum inscrit dans la Constitution en Valais la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne donne lieu \u00e0 une bataille de chiffres pour l'UDC valaisanne le canton savait que le budget serait largement d\u00e9pass\u00e9 et que la facture atteindrait les 3 milliards de francs, alors que l'\u00c9tat en annon\u00e7ait 2, ancien chef du projet aupr\u00e8s du canton, nouveau, le professeur Jacques Bonvin avait pourtant pr\u00e9venu les autorit\u00e9s en 2008 d\u00e9j\u00e0 en estimant le projet trop pour Bissieux a -t-on d\u00e8s lors menti sciemment aux Valaisans avant le vote populaire de juin 2015 la r\u00e9ponse de Jacques Bonvin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [90%] :\r\nOn n'a pas menti, on a cach\u00e9 ce que d'autres disaient parce que \u00e7a arrangeait au point de vue des subventions, donc on a forc\u00e9 sur les d\u00e9g\u00e2ts potentiels et puis on a r\u00e9duit les co\u00fbts des am\u00e9nagements, ce qui fait qu'il y avait un rapport favorable et donc une probabilit\u00e9 d'un maximum de taux de subventionnement de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration et tout projet a \u00e9t\u00e9 fauss\u00e9 et apr\u00e8s on a continu\u00e9 dans la m\u00eame erreur malgr\u00e9 tous les avertissements qui avait \u00e9t\u00e9 fait et moi \u00e0 l'\u00e9poque j'avais fait un contre- projet pour les Vaudois entre Saint-Maurice et le la, Cl\u00e9ment o\u00f9 j'avais prouv\u00e9 qu'avec les m\u00eames d\u00e9bits je pouvais construire 3 fois moins cher avec 8 fois moins d'emprise et puis une r\u00e9alisation des travaux un phasage des travaux en 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [94%] :\r\nJacques Bonvin, avec Yves Terrani Le Grand Conseil valaisan reprendra le financement de ce gros chantier, la semaine prochaine le p\u00e9dophile suisse, accus\u00e9 d'avoir exploit\u00e9 sexuellement, plus de 80 jeunes gar\u00e7ons en Tha\u00eflande \u00e9cope d'une peine de 16 ans ferme, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier par le tribunal p\u00e9nal de la Gruy\u00e8re, les juges ont aussi ordonn\u00e9 un traitement ambulatoire, on part \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran o\u00f9 le m\u00e9tro sera Made in Swiss sur la Inde : le fabricant de trains thurgovien Stadler Rail signe un contrat avec la r\u00e9publique islamique portant sur la fabrication de 900 60 ans rames sur l'ensemble des compositions plus de 700 circuleront sur le r\u00e9seau de la capitale iranienne, le montant de l'op\u00e9ration s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 un milliard 300 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [99%] :\r\nUn accord politique a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles dans l'\u00e9pineux dossier du travail d\u00e9tach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [96%] :\r\nC'est une \u00e9tape importante dans la lutte contre la sous- ench\u00e8re salariale dans l'Union europ\u00e9enne, les pays membres de l'Union se sont entendus sur un compromis qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 dans les grandes lignes, les n\u00e9gociateurs parlent d'un accord historique Bruxelles Guillaume ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [94%] :\r\nC'est l'histoire du ma\u00e7on polonais qui vient travailler temporairement en France ou en Allemagne pour un tout petit salaire in\u00e9quitable, selon les pays qui accueillent ces travailleurs d\u00e9tach\u00e9s en octobre, une majorit\u00e9 d'\u00c9tats membres, a ainsi d\u00e9cid\u00e9 de durcir les r\u00e8gles, \u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal, on dit les ministres au diapason de la Commission et du Parlement, c'est la base du compromis pr\u00e9sent\u00e9 hier les n\u00e9gociateurs proposent m\u00eame un d\u00e9lai de mise en oeuvre plus serr\u00e9, 2 ans plus t\u00f4t que 4 l'accord final entre les institutions doit tomber d'ici cet \u00e9t\u00e9, ce sera une \u00e9tape importante dans la construction de l'Europe sociale, selon l'\u00e9conomiste et ancien ministre belge Frank Vandenbrouck. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [90%] :\r\n\u00e9videmment, la l\u00e9gislation est une chose, l'impl\u00e9mentation et l'inspection concr\u00e8te \u00e0 situation concr\u00e8te autre chose il y a pas mal d'abus, pas mal de situations de crise situation de fautes que l'on peut combattre gr\u00e2ce \u00e0 une inspection efficace et c'est l\u00e0 qu'il y a souvent au niveau des \u00c9tats, des lacunes importantes et des probl\u00e8mes importants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:42) [94%] :\r\nLa commission est consciente du probl\u00e8me, son pr\u00e9sident, Jean-Claude Junker propose de cr\u00e9er une autorit\u00e9 europ\u00e9enne du travail qui serait charg\u00e9 de coordonner l'action des autorit\u00e9s nationales pour mieux lutter contre les fraudes cette proposition sera pr\u00e9sent\u00e9e ce mois -ci, ce n'est pas gagn\u00e9, il n'emp\u00eache, ce probl\u00e8me de concurrence entre les travailleurs europ\u00e9ens est longtemps rest\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re- plan, maintenant il ne quitte plus l'agenda politique Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [96%] :\r\nEt l'inqui\u00e9tude de l'Europe apr\u00e8s la derni\u00e8re annonce de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut pr\u00e9lever de fortes taxes sur les importations d'acier et d'aluminium, et cela d\u00e8s la semaine prochaine nous regrettons fortement ce projet, l\u00e2che Jean-Claude Junker, pr\u00e9sident de la Commission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [98%] :\r\nL'Ukraine se f\u00e9licite d'une victoire historique dans la querelle gazi\u00e8re qui l'oppose \u00e0 la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [97%] :\r\nHier, la Cour internationale d'arbitrage de Stockholm a condamn\u00e9 le g\u00e9ant russe Gazprom a pay\u00e9 plus de 4 milliards de dollars \u00e0 la Compagnie du gaz ukrainienne Naftogaz en vertu d'un jugement ant\u00e9rieur qui \u00e9tait d\u00e9favorable aux Ukrainiens \u00e0 la partie russe ne paiera que 2 milliards et demi de dollars la d\u00e9cision ne r\u00e9sout toutefois pas l'ensemble de la dispute S\u00e9bastien Gobert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:53) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko a beau jeu de faire de cette victoire sur Gazprom, une victoire sur le Kremlin de Vladimir Poutine, vu de Kiev, la querelle gazi\u00e8re figure au m\u00eame rang que le conflit militaire \u00e0 l'Est, les embargos \u00e9conomiques ou encore la guerre de l'information, toujours est -il que les 2 milliards et demi de dollars exig\u00e9s par la Cour de Stockholm ne sont pas encore sur le compte de Naftogaz, Gazprom a annonc\u00e9 le 1er mars qu'elle contestait le jugement et chercherait \u00e0 se d\u00e9fendre par tous les moyens l\u00e9gaux, la compagnie a aussi annonc\u00e9 qu'elle ne livrerait pas \u00e0 l'Ukraine, la quantit\u00e9 de gaz pr\u00e9vue pour le mois de mars, le pays a d\u00e9velopp\u00e9 depuis 2014 des voies d'approvisionnement alternatives et peut survivre sans livraison directe de gaz russe, mais la r\u00e9action de Gazprom, montre que la dispute est loin d'\u00eatre enterr\u00e9e S\u00e9bastien Gobert pour RTS Info. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:40) [99%] :\r\nEt on termine avec du tennis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [95%] :\r\nStan Wawrinka fera l'impasse sur les deux tournois am\u00e9ricains Masters 1000 d'Indian Wells et de Miami, le Vaudois a subi en ao\u00fbt dernier une double op\u00e9ration au genou avant de reprend de la comp\u00e9tition \u00e0 l'Open d'Australie, on s'en souvient, il va d\u00e9sormais s'entra\u00eener pour retrouver son niveau lors de la saison sur terre battue et ce sera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:01) [77%] :\r\nOprah Max appelle Roland-Garros, je crois, oui, oui \u00e0 la merci Simon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T08:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0F952E4-F123-4884-94FE-F29BCF940F06", "internalArchiveId": "A0F952E4-F123-4884-94FE-F29BCF940F06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Armes \u00e0 feu: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts/GE) et Jean-Luc Addor (UDC/VS)", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Luc Addor, pr\u00e9sident de Pro Tell, Conseiller national UDC VS;Lisa Mazzone, Conseill\u00e8re nationale VERTE GE\r\nLe durcissement de la l\u00e9gislation sur les armes \u00e0 feu est entre les mains du Parlement. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts/GE) et Jean-Luc Addor (UDC/VS).\r\n\r\n* * Armes \u00e0 feu: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts/GE) et Jean-Luc Addor (UDC/VS) 18h Armes \u00e0 feu / D\u00e9bat\r\nEt nous allons d\u00e9battre sur la question, ce soir, dans Forum, avec:\r\n- Jean-Luc Addor, pr\u00e9sident de Pro Tell CN UDC VS   (DIR TEL ** 91 / ** 64)\r\n- Lisa Mazzone, CN VERTE GE    (DIR ST GE)\r\nJEAN-LUC ADDOR:\r\n- Un compromis raisonnable, non? Vous allez lancer le referendum?\r\n- Pas d'obligation d'\u00eatre membre d'une soci\u00e9t\u00e9 de tir... simplement de montrer qu'on s'entra\u00eene r\u00e9guli\u00e8rement...\r\n- Pourquoi d\u00e9fendez-vous ces armes dangereuses qui permettent de tirer en rafale... et de faire des d\u00e9g\u00e2ts dans une foule... (p. ex.)\r\n- Schengen serait une perte pour la suisse... les yeux et les oreilles de nos polices...\r\n- Et Dublin aussi - les migrants pourraient (selon le CF) d\u00e9poser une deuxi\u00e8me demande d'asile en Suisse apr\u00e8s un pays europ\u00e9en.\r\n- Cette directive a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e dans un contexte bien particulier, celui des attentats terroristes en Europe. Frenchement, est-ce que la Suisse avait vraiment le choix?\r\nLISA MAZZONE:\r\n- La Suisse se fait dicter des mesures par l'Europe... une fois de plus - au m\u00e9pris de nos traditions... le tir, l'arm\u00e9e de milice...\r\n- Pourquoi ne pas faire confiance aux citoyens?\r\n- Simonetta Sommaruga affirme qu'il n'y a pas d'obligation de devenir membre d'un club de tir... mais simpolement de prouver qu'on tire r\u00e9guli\u00e8rement... Sans pouvoir d\u00e9finir aujourd'hui ce qu'est \"r\u00e9guli\u00e8rement\"... est-ce vraiment suffisant?\r\n- Les actes terroristes ne sont pas syst\u00e9matiquement commis avec ces armes d'assaut... Vraiment n\u00e9cessaire de l\u00e9gif\u00e9rer sur ces armes...? \r\n- Le march\u00e9 noir... c'est l\u00e0 que les terroristes ach\u00e8tent leurs armes. Vous emb\u00eatez le brave suisse... pas le m\u00e9chant terroriste...\r\n- Est-ce que vous n'avez pas l'impression que la Suisse a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 un chantage financier vis \u00e0 vis de l'Europe? Co\u00fbt de Schengen pour la Suisse...", "durationSec": 794, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358350", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Armes \u00e0 feu: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts/GE) et Jean-Luc Addor (UDC/VS) / FOR_2018-03-02T18:06:00_developpement-4", "Forum du 02.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le durcissement de la l\u00e9gislation sur les armes \u00e0 feu est entre les mains du Parlement. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts/GE) et Jean-Luc Addor (UDC/VS)."], "variantIds": ["ece-9358350"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:18Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLes 2 invit\u00e9s sont avec nous, Lisa Mazzone, bonsoir, moins 5 cancers nationale Verte genevoise et Jean-Luc Addor bonsoir, conseiller national UDC valaisans et pr\u00e9sident de Pro Tell alors Jean-Luc Addor c'est un compromis assez raisonnables, non, vous avez quand m\u00eame lancer le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:14) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on va pas laisser lancer le r\u00e9f\u00e9rendum avoir avant d'avoir comme homme laiss\u00e9 l'occasion aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, si j'ose dire, d'\u00e9couter la voix de leurs \u00e9lecteurs mais c'est pas compromis raisonnable c'est une une pantalonnade, parce que bon, d\u00e9j\u00e0 ce qu'on constate, c'est que par rapport \u00e0 l'avant- projet, qui avait \u00e9t\u00e9 mis en consultation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a rien \u00e9coutez rien d'important en tout cas vous avez cit\u00e9 la probl\u00e9matique l'enregistrement r\u00e9troactive des armes qui n'existe pas actuellement, il y a des armes qu'on d\u00e9tient qui sont tout \u00e0 fait l\u00e9gal qui savent pas commettre des crimes qui sont, qui sont le signe de la confiance que que l'\u00c9tat fait assez citoyens libres qui qui honore cette confiance qui sont sont toujours montr\u00e9s dignes, ben \u00e7a \u00e7a va changer, on va rompre avec \u00e7a et puis la seule mis\u00e9rable concession qui a \u00e9t\u00e9 fait, c'est que, au lieu de fixer un d\u00e9lai de 2 ans pour \u00e7a, h\u00e9 bien c'est un d\u00e9lai de 3 ans mais, pass\u00e9 de l'air toutes ces armes qui aujourd'hui sont l\u00e9gales, elle devra viendront brusquement ill\u00e9gal, alors que leurs d\u00e9tenteurs, ils vont pas devenir des criminels, simplement parce qu'un article de loi, donc on est en train de criminaliser des innocents, ce qui me semble \u00eatre franchement le comble de l'injustice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [90%] :\r\nLisa Mazzone est -ce qu'on ne devrait pas faire davantage confiance aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [90%] :\r\nCe compte de ce qu'on doit constater, c'est que la Suisse est un pays qui d\u00e9tient \u00e9norm\u00e9ment d'armes par habitant, on a le 3\u00e8me pays au monde avec le plus d'argent par habitant, et puis \u00e7a a des cons\u00e9quences dramatiques, \u00e7a a des cons\u00e9quences normales, notamment sur le le taux de suicide, on est le 2\u00e8me pays apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, avec le taux de suicides par armes \u00e0 feu le plus \u00e9lev\u00e9 au monde et \u00e7a a des cons\u00e9quences \u00e9videmment aussi en terme de s\u00e9curit\u00e9 dans, dans, dans le cadre des violences conjugales avec des \u00e9pisodes extr\u00eamement triste, on a encore vu \u00e7a il y a une semaine, o\u00f9 une femme a \u00e9t\u00e9 abattu par balle au centre, au centre de Z\u00fcrich, donc on peut pas \u00eatre constamment en train de parler de s\u00e9curit\u00e9, et quand tu touches \u00e0 ou n'essayent de contr\u00f4ler le le les armes qui ceux qui sont un instrument l\u00e9tale en instrument mortelle extr\u00eamement dangereuse bien poss\u00e9der au cri, je crois que ce qu'il faut voir, c'est qu'on a l\u00e0 sur la table une proposition qui est qui est pas seulement un compromis mais qui est qui, qui a une proposition extr\u00eamement mal de mon point de vue, j'ai d\u00fb relire 3 fois pour comprendre pourquoi Pro Tell \u00e9tait encore oppos\u00e9s \u00e0 cette proposition, je m'excuse mais \u00e7a fait depuis le d\u00e9but des, des, des discussions au Parlement europ\u00e9en, de la Suisse m\u00e8ne un lobby extr\u00eamement puissant pour prot\u00e9ger ce qu'elle appelle sa tradition suisse souhaite le droit chacun de, de, de poss\u00e9der un instrument l\u00e9tale dans dans ses mains et r\u00e9sultat, le compromis, c'est qu'on a notamment pour les militaires, aucun changement donc, concr\u00e8tement, \u00e7a c'est des changements qui sont minimes et et d\u00e9risoire et on aurait besoin au contraire de prendre des s\u00e9rieusement mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de la population en mati\u00e8re d'armes \u00e0 feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [93%] :\r\nJean-Luc Addor pourquoi d\u00e9fendez -vous ces armes dangereuses qui permettent de tirer en rafales et de faire potentiellement en tout cas, des d\u00e9g\u00e2ts importants, je sais pas moi dans une foule par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:33) [90%] :\r\n\u00e9coutez, d\u00e9j\u00e0 il y a une chose qu'il faut bien comprendre ce que ce qu'on d\u00e9fend, ce ne sont pas des armes, c'est-\u00e0-dire des objets inertes, ce sont les droits et les libert\u00e9s ancestrale d'ailleurs de de centaines de milliers de compteurs d'armes dans ce pays qui qui sont dignes, encore une fois, de la confiance que l'\u00c9tat leur depuis depuis des des si\u00e8cles quasiment j'en veux pour preuve que, on voit bien maintenant que l'exp\u00e9rience montre, si on compare les les \u00c9tats-Unis par exemple la Suisse qui a aucun lien entre le nombre des armes en circulation et le niveau de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse Madame Mazzone l\u00e0 justement rappel\u00e9 il y a beaucoup d'armes qui sont en circulation, h\u00e9 bien, ne lui en d\u00e9plaise, c'est au m\u00eame temps, un des pays les plus s\u00fbrs au monde, c'est la meilleure preuve que c'est pas le nom des armes en circulation qui qui d\u00e9termine le niveau de s\u00e9curit\u00e9, la question du suicide, bien s\u00fbr qu'il y a parfois des suicides avec des armes \u00e0 feu, mais Madame Mazzone qui effarouchent farouche de certaines choses aujourd'hui au qui fait enfin de le faire, elle n'est pas tr\u00e8s loquace quand il faut parler d'Exit, parce que l\u00e0, en g\u00e9n\u00e9ral, ces m\u00eames milieux sal\u00e9s \u00e7a des d\u00e9sendette pas de constater une explosion des cas de suicide avec Eddy Exit au dos ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:53) [69%] :\r\nD'accord on entrer dans les, dans la r\u00e9gion 11 en reste 11 ans peut-\u00eatre ouvert niveau cort\u00e8ge la question, c'est nous, les questions d'accord les Amazones jusqu'\u00e0 ce que l'on tient un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [96%] :\r\nMazzone les actes terroristes ne sont pas c'est vrai syst\u00e9matiquement commis avec des armes d'assaut est -ce que c'est vraiment n\u00e9cessaire de l\u00e9gif\u00e9rer sur ces armes pour prot\u00e9ger la population Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [92%] :\r\nOui, c'est n\u00e9cessaire de faire partie d'une d'une l\u00e9gislation europ\u00e9enne de pas devenir l'exception suisse qui ne participe pas justement \u00e0 un meilleur encadrement de ces armes qui pourraient devenir, du coup, une forme de plaque tournante aussi pour ce pour se procurer ces armes, ce serait extr\u00eamement pr\u00e9occupant dans notre r\u00f4le en mati\u00e8re de de lutte contre le terrorisme justement et je crois qu'il faut, il faut le rappeler vous avez \u00e9voqu\u00e9, monsieur Addor, les \u00c9tats-Unis, on est \u00e0 quelques jours de d'un drame aux \u00c9tats-Unis qui, qui a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9, donc une tuerie dans un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:49) [75%] :\r\nMais on a fait le nom et qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 Cog\u00e9ma il y en a aussi engag\u00e9 menti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [91%] :\r\nEt le principe, c'est un principe de, de pr\u00e9caution et le principe de pr\u00e9caution veut que justement on encadre et on nous garantissons au maximum la s\u00e9curit\u00e9 et donc qu'on qu'on qu'on ait une meilleure, un meilleur contr\u00f4le de ces armes parce qu'elle repr\u00e9sente un risque, et l\u00e0 o\u00f9 je ne suis pas d'accord avec Monsieur Addor, c'est quand il dit que, ici, il n'y a aucun probl\u00e8me dans le cadre des des violences conjugales, on a 30 pourcent des homicides ou tentatives d'homicides qui sont li\u00e9s \u00e0 des armes \u00e0 feu, et en l'occurrence c'est des c'est des femmes qui sont touch\u00e9es par par ces balles et et c'est extr\u00eamement grave et c'est un vrai probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 publique, on peut pas balayer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:32) [73%] :\r\nIl nous a Jean-Luc Addor violent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:34) [91%] :\r\nQuand j'conjugal par bien d'autres moyens, mais moi ce qui m'a frapp\u00e9 quand Madame Mazzone nous dit que que ce durcissement injustifi\u00e9 de la loi sur les armes, en fait, c'est quasiment rien puis m\u00eame c'est m\u00eame compl\u00e8tement mou et puis elle appelle de ses voeux, finalement on sait exactement ce qu'elle veut, elle est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:55) [71%] :\r\nDiminuer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:56) [91%] :\r\nMais oui, parce que donc il s'agit de d\u00e9sarmer les Suisses, \u00e7a c'est l'objectif, hein, parce que d'abord on nous parle du nombre d'amants circulation alors que je viens de le dire, il y a pas de lien pas le lien qu'on veut bien faire entrer le nombres de ces armes et le niveau. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:12) [84%] :\r\nL'esclave contr\u00f4le un des arguments Jean-Luc Addor 650 alors que \u00e7a, alors je vais vous dire une chose excessif de dire non, ce qui revient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [85%] :\r\nJe terminerai l\u00e0 ma ma ma question si vous voulez bien Jean-Luc Addor est -ce que l\u00e0 vous vous dites on va d\u00e9sarmer les citoyens en quelque sorte, mais est -ce que franchement c'est d\u00e9sarmer les citoyens que de, de, de leur demander de quelques obligations \u00e0 respecter est -ce que c'est pas, c'est pas un peu dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:34) [89%] :\r\nQuelques obligations \u00e0 respecter on durcit consid\u00e9rablement les obligations existantes, j'y reviendrai, l'\u00e9tape suivante, c'est que si on les respecte pas h\u00e9 bien vos armes viendra vous les chercher sans indemnit\u00e9, alors maintenant les contr\u00f4les, j'aimerais quand m\u00eame dire ceci : on nous parle de Schengen, moi ce que je vous dis, c'est que l'accord de Schengen, la Suisse, l'a d\u00e9j\u00e0 mis en musique, on application, elle l'a fait en 2015, donc en 2008 d\u00e9j\u00e0 par une une r\u00e9vision avec un durcissement consid\u00e9rable de droits sur les armes, elle a fait par une seconde r\u00e9vision en 2015, donc \u00e7a c'est ce qui fait peut-\u00eatre, entre autres, le niveau de s\u00e9curit\u00e9 qu'on dont on a la chance de b\u00e9n\u00e9ficier dans ce pays qui est un exemple pour le monde et pour l'Europe et justement par rapport \u00e0 \u00e7a, le terrorisme c'est entr\u00e9e, texte qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par nombre de pays europ\u00e9ens comme la France, pour ressortir des tiroirs des projets visant \u00e0 d\u00e9sarmer les citoyens parce que l'exp\u00e9rience montre que les terroristes \u00e9taient tous sans exception sauf erreur des d\u00e9tenteurs d'armes ill\u00e9gales, ce sont des gens qui se moquent des lois qui s'qui continueront \u00e0 s'approvisionner sur le march\u00e9 noir, \u00e7a veut dire que le durcissement il va toucher, non pas \u00e0 ces gens -l\u00e0, toute fa\u00e7on, \u00e7a les touche pas et les seuls qui seront touch\u00e9s, c'est non, peut-\u00eatre pas Madame Mazzone mais chez nous c'est les Suisses honn\u00eates d\u00e9tenteurs d'armes l\u00e9gales qui respecte les lois et \u00e0 qui il est, a raison de faire confiance, ce qu'il ce que semble -t-il il n'est plus dispos\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a, c'est un gros progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [94%] :\r\nLisa Mazzone le march\u00e9 noir, c'est l\u00e0 que les terroristes ach\u00e8tent leurs armes pourquoi ennuyer le brave citoyen suisse plut\u00f4t que le m\u00e9chant terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:22) [89%] :\r\nIl faut d\u00e9j\u00e0 commencer par garantir que les terroristes n'ach\u00e8tent pas leurs armes sur le sur le march\u00e9 l\u00e9gal, c'est d\u00e9j\u00e0 le la la premi\u00e8re \u00e9tape et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [85%] :\r\nDans le \u00e0 la voiture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [91%] :\r\nParler dans ce sens -l\u00e0, je pense que c'est essentiel de mieux tracer les armes, \u00e7a concerne la lutte conte le terrorisme \u00e7a concerne de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la lutte contre la violence li\u00e9e aux armes \u00e0 feu, que ce soit justement dans, dans, dans le cas d'conjugal ou dans dans dans des cadres plus g\u00e9n\u00e9raux, on sait que la Suisse n'a a aussi connu des tueries, notamment celle de celle de tout, donc, concr\u00e8tement, de, de, d'att\u00e9nuer ce risque qui est li\u00e9 aux armes \u00e0 feu, c'est un pas vers la vers une meilleure protection de la population et je ne peux pas comprendre qu'on refuse de le faire, honn\u00eatement, je ne peux pas comprendre, donc si on parle du du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il dit quoi, il dit que pour les militaires, il y aura aucun changement, ils peuvent continuer \u00e0 garder leurs armes d'ordonnance pour les tireurs sportifs, ils devront montrer qu'ils sont membres d'un club de de Tir ou alors qu'pratiquent r\u00e9guli\u00e8rement des voyez vous payer une cotisation dans un club de Tir et vous pouvez d\u00e9j\u00e0 acqu\u00e9rir une arme semi- automatique et pourtant consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00eamement dangereuse, donc l\u00e0 je j'ai parl\u00e9 dans la dans la 20\u00e8me dimensions si on si on ne voit pas que que que cette proposition atteint n'atteint que que tr\u00e8s peu son son but, elle vise, certes un peu plus de tra\u00e7abilit\u00e9 notamment justement dans les transactions annonc\u00e9es les transactions, avoir un tout petit peu plus de contr\u00f4le sur ce qui se passe, mais effectivement si on voulait vraiment prendre en main, c'est cette probl\u00e9matique de s\u00e9curit\u00e9 publique, on devrait prendre des mesures beaucoup plus s\u00e9rieuse et honn\u00eatement, dans le cas pr\u00e9sent, j'ai \u00e9norm\u00e9ment de peine \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [87%] :\r\nMais Lisa Mazzone \u00e7a Jean-Luc Addor pardonnez -moi est -ce que c'est vrai, pas d'obligation d'\u00eatre membre d'une soci\u00e9t\u00e9 Tir simplement de montrer qu'on s'entra\u00eene r\u00e9guli\u00e8rement, c'est pas une il y a d'autres hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:21) [88%] :\r\nNon, non, il y a 2 variantes, ce soir, il faut \u00eatre membre d'une soci\u00e9t\u00e9, soit il faut pratiquer le Tir sportif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [95%] :\r\nVous \u00eates d'accord, c'est pas une une une une contrainte \u00e9norme \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:31) [95%] :\r\nC'est le seul car il faut bien qu'on soit oblig\u00e9 de parler d'armes pour que on en Vienne \u00e0 une obligation qui est compl\u00e8tement contraire \u00e0 la \u00e0 notre constitution f\u00e9d\u00e9rale, c'est une une obligation de qui est contraire \u00e0 la libert\u00e9 d'association, une obligation d'adh\u00e9rer \u00e0 des associations, mais au nom de quoi qu'est -ce qui fait qu'on pourrait plus. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:53) [82%] :\r\nVous, vous avez montr\u00e9 que vous avez adh\u00e9r\u00e9 avant le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:57) [93%] :\r\nN\u00e9gation d'adh\u00e9rer ou de faire la d\u00e9monstration que je suis un tireur sportif interarmes sportive c'est quoi, on se r\u00e9jouit de voir la d\u00e9finition qu'on va nous concocter si on accepte \u00e7a, parce que je vais vous donner mon exemple personne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:09) [81%] :\r\nR\u00e9guli\u00e8rement sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:11) [90%] :\r\nQui non, non, alors justement mon exemple personnel, j'ai fait un peu plus de 1000 jours service militaire ai quelques armes priv\u00e9es d\u00e9clar\u00e9 maintenant je vais vous faire une confidence, j'ai malheureusement pas le temps de tirer aussi fr\u00e9quemment que je souhaiterais le faire, mais je pense que je ne satisfait pas \u00e0 la d\u00e9finition du tireur sportif et ce sera le cas de beaucoup de gens dans ce. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:34) [78%] :\r\nVous de lui- m\u00eame, je cite : c'est pas juste une cotisation enfin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:38) [98%] :\r\nPour imposer des obligations bureaucratiques etc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:42) [78%] :\r\nC'est-\u00e0-dire est lourd quand m\u00eame de recr\u00e9er si \u00e9coutez, bon, vous avez peut-\u00eatre les moyens d'autres pas, mais c'est pas une question d'argent pour c'\u00e9tait un petit sceptique le 1000000, je ne sais pas ce que vont donner ce num\u00e9ro il y les 20. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:56) [89%] :\r\nOn d'argent, c'est une question de principe au nom de quoi est -ce que simplement parce qu'on parle d'armes on viole la libert\u00e9 d'assaut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:03) [89%] :\r\nMerci, merci d'avoir refus\u00e9 de peut pas qu'on veut pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:06) [93%] :\r\nMerci, on mettra pas d'accord, merci Jean-Luc Addor merci \u00e9galement \u00e0 vos Lisa Mazzone vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, tous les 2 et on la digue. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T17:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BACF7608-BDC2-41F4-A969-104456F50BFD", "internalArchiveId": "BACF7608-BDC2-41F4-A969-104456F50BFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Maxime Prevedello, directeur de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de p\u00eache", "publicationDate": "2018-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pereira, Tania\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Maxime Prevedello, directeur de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de p\u00eache (INVITE 01.03 5H45 M.PREVEDELLO) JEUDI 1 MARS\r\nMAXIME PREVEDELLO, membre bureau directeur de la f\u00e9d\u00e9ration suisse de p\u00eache, et pr\u00e9sident commission de la p\u00eache GVA, retrait\u00e9 (ouverture saison p\u00eache rivi\u00e8re 3 mars \u00e0 Gen\u00e8ve)\r\n+41 79 ** \r\nprevedello@bluewin.ch\r\n  DIR ST GVA\r\n(accueil Tania Pereira +41 76 **)\r\nMUSIQUE: \"L'arbre va tomber\" de Francis Cabrel (Album: Un Samedi Soir Sur La Terre)\r\nPHOTO: OK\r\n((TITRE WEB: Maxime Prevedello, membre du bureau directeur de la f\u00e9d\u00e9ration suisse de p\u00eache))\r\nFACTS:\r\n-ouverture p\u00eache lac 14 janvier\r\n-ouverture p\u00eache rivi\u00e8re 3 mars \u00e0 gva\r\n-initiative Futur3.0 pour une suisse sans pesticide de synth\u00e8se soutenue par FSP r\u00e9colte signature jusqu'\u00e0 fin mai 61 mille\r\n-200 mille adeptes/35 mille membre de la f\u00e9d\u00e9ration\r\n***5h45...\r\nNormalement \u00e0 cette heure l\u00e0 notre invit\u00e9 dort....\r\nou alors...il taquine le poisson...sur le L\u00e9man...\r\nOn peut dire...qu'il a mordu \u00e0 l'hame\u00e7on...\r\nDepuis l'enfance, la p\u00eache est sa passion...\r\nA l'\u00e9cole, quand sonnait la pause de midi...il partait en courant...p\u00eacher un moment...\r\nBonjour Maxime Prevedello...\r\n-\u00e7a vous est arriv\u00e9 de faire l'\u00e9cole buissoni\u00e8re pour aller p\u00eacher?\r\n-P\u00eacher pour manger ou p\u00eacher pour le sport? frisson de la capture?\r\n***Maxime Prevedello, vous \u00eates membre du bureau directeur de la f\u00e9d\u00e9ration suisse de p\u00eache, et pr\u00e9sident de la commission de la p\u00eache \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n-Je vous demande pas si vous \u00eates plut\u00f4t viande ou poisson?\r\n-C'est lequel votre poisson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9?\r\n-Celui que vous pr\u00e9f\u00e9rez manger? cuisiner?\r\n-Il y a bcp de clich\u00e9 sur les p\u00eacheurs...celui-l\u00e0 notamment:\r\n SON 5h45 1/2\r\n...le p\u00eacheur peu bavard...sketch de Frank Dubosq, j'esp\u00e8re que ce n'est pas votre cas?\r\n-Maxime Prevedello...Truites, perches, ombles...petite lamproie, silure et autre anguilles...para\u00eet que vous \u00eates une encyclop\u00e9die sur les poisson d'eau douce?\r\n-Vous d\u00e9couvrez encore des poissons que vous ne connaissez pas?\r\n-Allez j'ose le jeu de mot: quand avez-vous mordu \u00e0 l'hame\u00e7on? Quand est-ce que vous avez \u00e9t\u00e9 hamme\u00e7onn\u00e9?\r\n(petite vacances italie, plaine du Po)\r\n-qu'est-ce qui vous plaisait? le frisson de la capture? manger votre poisson? le contact avec la nature?\r\n-qu'est-ce que \u00e7a vous a appris, \u00e0 part la patience j'imagine?\r\n-Votre premi\u00e8re canne-\u00e0-p\u00eache?\r\n(confectionn\u00e9e artisanalement par papa)\r\n-Combien aujourd'hui? \"Je suis un anc\u00eatre de la p\u00eache\"\r\n-Vous n'avez pas fait de la p\u00eache votre m\u00e9tier...prof de sport retrait\u00e9...pourquoi?\r\n(trop dur)\r\n-Vous avez transmis cette passion \u00e0 votre famille?\r\n***autre clich\u00e9..la p\u00eache ce n'est pas qu'un sport de vieux...qu'on regarde sur chasse et p\u00eache...\r\n  SON 5H45 2/2\r\n-La p\u00eache, se pratique chez les jeunes?\r\n(jeune p\u00eacheur, rel\u00eave, et tendance street fishing)\r\n-On a l'image un peu clich\u00e9, chasse et p\u00eache, du retrait\u00e9 qui part p\u00eacher...et a le temps d'attendre...patiemment que \u00e7a morde...et pourtant c'est un truc de jeune! Vous m'avez fait d\u00e9couvrir le street fishing!\r\n(p\u00eache de rue, jeune, mouvement hip hop, rebelle, permet contact avec nature, probl\u00e8me ne tuent pas poisson)\r\n-Vous organisez camp d'\u00e9t\u00e9? la p\u00eache comme outil de r\u00e9insertion? valeurs? \r\n-Nbr de permis d\u00e9livr\u00e9s? engouement? membre FSP? \r\n-Votre plus belle prise?\r\n(Une truite sauvage de 2 kilos)\r\n***Vous enseignez l'art de tuer un poisson...depuis 2014...c'est un cours obligatoire pour obtenir un permis de p\u00eache longue dur\u00e9e...\r\n-la p\u00eache est plus respectueuse du poisson aujourd'hui?\r\n-Assommer obligatoire, puis ouvrir le poisson...\r\n-jusqu'\u00e0 quand aura-t-on le droit de l'assommer...on peut plus \u00e9bouillanter les homards?! votre regard sur ces r\u00e8gles toujours plus strictes?\r\n-interdiction en Suisse du no-kill, p\u00eacher et rel\u00e2cher...(sauf si poisson trop petit)\r\n-les p\u00eacheurs, les nouveaux chasseurs>p\u00eacher c'est tuer?\r\n(passeport vacances interdit \u00e0 b\u00e2le)\r\n-Votre combat, la pr\u00e9servation des cours d'eau, des populations de poissons...vont mieux qu'hier?\r\n-la p\u00eache plus respectueuse de l'environnement aujourd'hui?\r\nMUSIQUE:\r\nFrancis Cabrel, l'Arbre va tomber\r\n-Un message derri\u00e8re cette chanson...\"tout faire d\u00e9gringoler l'arbre avec les oiseux dedans\", carte de membre au wwf? pronatura? chez les verts? \r\nMODE AVION:\r\n-nos modes de consommation...nuit au poisson? \r\n-voyager pour p\u00eacher?\r\n(Autriche, Allemagne, islande, finlande)\r\n*******************************\r\n***6h15....\r\nAvez-vous r\u00e9vis\u00e9 votre canne \u00e0 p\u00eache?\r\n...d\u00e9m\u00ealer le fil?\r\nPlus que quelques jours (pour r\u00e9viser votre canne-\u00e0-p\u00eache) pour le faire avant l'ouverture de la saison en rivi\u00e8re...\r\nCe samedi 3 mars \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nMaxime Prevedello, vous \u00eates membre du bureau directeur de la f\u00e9d\u00e9ration suisse de p\u00eache, et pr\u00e9sident de la commission de la p\u00eache \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n-Vous me disiez \"on commence \u00e0 avoir peur\" qu'il n'y ait plus rien \u00e0 p\u00eacher dans les rivi\u00e8res?\r\n-Reste-t-il qch \u00e0 p\u00eacher dans cours d'eau?\r\n-quels poissons manquent? de moins en moins de poissons nobles dans les cours d'eau suisse? (truites, ombles) \r\n-\u00e0 qui la faute? pollution? barrage? r\u00e9chauffement climatique?\r\n-les plus belles saisons de p\u00eache sont derri\u00e8re?\r\n(toujours plus de r\u00e8gle, limite, pass\u00e9 de l'extr\u00eame \"larguer poissons pour repeupler\" \u00e0 max 10 poissons/an)\r\n-en m\u00eame temps impression que la p\u00eache aujour'dhui est plus respectueuse des poissons (cours obligatoire sur l'art de tuer un poisson) et de la nature (maximum 10 poissons/an en rivi\u00e8re)\r\n-toujours plus de r\u00e8gles mais inutiles?\r\n-Aujourd'hui le p\u00eacheur ce n'est plus le clich\u00e9 du retrait\u00e9 assis sur sa chaise sous son parasole avec une bi\u00e8re...au bord d'une rivi\u00e8re...c'est un d\u00e9fenseur des cours d'eau?\r\n-Moins chasseur...plus politicien? \r\n-La FSP soutient l'initiative populaire Futur3.0 qui veut interdire utilisation de pesticide de synth\u00e8se dans agriculture, l'entretien du territoire et interdire importation denr\u00e9e qui en contiennent. R\u00e9colte de signatures en cours...les cours d'eau iront mieux avec \u00e7a? les poissons aussi?\r\n-une autre initiative similaire a abouti, eau propre qui veut couper les subvention aux agricultueurs qui utilisent des pesticides, vous la soutenez aussi?\r\n-on va vers un combat p\u00eacheur-agriculteur? \r\n-la p\u00eache r\u00e9v\u00e9lateur de l'\u00e9tat de sant\u00e9 de nos cours d'eau/cristalise les probl\u00e8matique de notre \u00e9poque respect environnenet/animaux/produc \u00e9nergie/alimentation\r\n-paradoxalement le L\u00e9man est trop propre...!?\r\n(tx phosphore trop faible, plus assez de plante pour nourrir poisson)\r\n-repeupler les cours d'eau en larguant des poissons? \r\n-Le plus recherch\u00e9?\r\n(truite)\r\n-Menac\u00e9?\r\n-Si on continue comme \u00e7a...il ne restera plus qu'un r\u00e9duit national \u00e0 poissons en haute montagne? \r\n-d'autres esp\u00e8ces se multiplie, la silure...2 m\u00e8tres pour 80kg, mange les jolies perchettes? \r\n-Vous \u00e9lisez l'anguille poisson de l'ann\u00e9e...meilleur temps de choisir un poisson populaire comme la truite ou la perche pour alerter l'opinion publique?\r\n-concurrence mammif\u00e8re, ours blanc? \r\n-Les autorit\u00e9s ne font pas assez pour y rem\u00e9dier ?\r\nLa loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des eaux entr\u00e9e en vigueur en 2011 les y oblige et il y a m\u00eame un fonds sp\u00e9cial. Mais malgr\u00e9 cela, bcp d'exploitants se soustraient encore \u00e0 leurs obligations.\r\n-Certains poissons sont pist\u00e9s, \u00e9quip\u00e9s d'\u00e9metteurs radios notamment dans le Rh\u00f4ne genevois, pour voir s'ils parviennent \u00e0 utiliser corectement les \u00e9chelles \u00e0 poissons...?\r\n(L'arbre va tomber) \r\n(L'arbre va tomber)", "durationSec": 440, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9355037", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Maxime Prevedello, directeur de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de p\u00eache / LMA_2018-03-01T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 01.03.2018"], "variantIds": ["ece-9355037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T09:05:32Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n45 normalement \u00e0 cette heure l\u00e0, notre invit\u00e9 dort ou alors il taquine le poisson sur le L\u00e9man depuis l'enfance, la p\u00eache et sa passion \u00e0 l'\u00e9cole quand sonnait la pause de midi, il partait, m\u00eame en courant p\u00eacher un moment bonjour Maxime Prevedello bonjour Coralie \u00e7a vous arrivez de faire l'\u00e9cole buissonni\u00e8re pour aller p\u00eacher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [87%] :\r\nOui, \u00e7a m'est arriv\u00e9, en effet, je l'avoue, \u00e7a m'est arriv\u00e9 quand il -ouverture la p\u00eache, c'\u00e9tait un samedi, comme toujours, souvent et, donc, avec ce qu'on on allait \u00e0 l'\u00e9cole le samedi matin, donc il y a eu quelques heures de cours B comme on dit ou g\u00e2t\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [91%] :\r\nBon, il y a prescription bri\u00e8vement tout \u00e0 fait, je l'avoue Maxime d\u00e8s le vous \u00eates membre du bureau directeur de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de p\u00eache, pr\u00e9sident de la commission de la p\u00eache \u00e0 Gen\u00e8ve en duplex d'ailleurs de Gen\u00e8ve, ce matin, je vous demande pas si vous \u00eates plut\u00f4t viande ou poisson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [88%] :\r\n\u00e9coutez plut\u00f4t poisson, c'est vrai, c'est vrai, mais il y a des p\u00eacheurs qui d'ailleurs ne consomment pas leur prise qui les donnent \u00e0 leur famille, \u00e0 des amis ou qui alors les remettre \u00e0 l'eau en prenant toutes les pr\u00e9cautions pour que le poisson repartent en en bon \u00e9tat, comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [82%] :\r\nC'est \u00e9tonnant \u00e7a des p\u00eacheurs qui ne mangent pas \u00e0 leur poisson vous celle que vous pr\u00e9f\u00e9rez cuisiner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [90%] :\r\nOr, je pense que les poissons du lac en g\u00e9n\u00e9ral et puis en particulier l'omble \u00e0 l'omble chevalier qui est vraiment un tr\u00e8s beau poisson et tr\u00e8s bon poissons du lac, et puis l'affaire a aussi r\u00e9f\u00e9rence c'est vraiment on sort un peu du filet de perche traditionnel pour aller chercher un peu d'autres esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [86%] :\r\nMais l'eau \u00e0 la bouche, m\u00eame si il temps pour pour manger du poisson quoi que Maxime des lois, il y a beaucoup de clich\u00e9s sur les p\u00eacheurs alors je vous propose d'en \u00e9couter un on verra si vous le confirmer ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [89%] :\r\nLe p\u00eacheur n'est pas tr\u00e8s bavard Saint-Joseph. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [89%] :\r\nVoil\u00e0 alors sketch de Dany appara\u00eet pourcent puisque p\u00eacheur n'est pas tr\u00e8s bavard, c'est pas votre cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [92%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend, c'est vrai que les p\u00eacheurs sont plut\u00f4t d\u00e8s il y a des contemplatifs, hein, qui vont beaucoup de p\u00eache en dans la nature pour se ressourcer pour un peu baisser le stress de la vie quotidienne moderne un qu'on conna\u00eet tous plus ou moins et c'est vrai qu'il y a une enqu\u00eate qui vient d'\u00eatre faite au niveau suisse, une enqu\u00eate faite par ai GFSBern qui a interrog\u00e9 1500 p\u00eacheurs et c'est la r\u00e9ponse la plus courante, c'est pas la capture qui arrive en t\u00eate, mais le fait de se retrouver dans la nature et de de se ressourcer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [81%] :\r\nEt vous, qu'est -ce qui vous a comme \u00e7a fait mordre un hame\u00e7on, si j'ose le Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [93%] :\r\nOui, bah, j'ai commenc\u00e9 jeune comme souvent d'ailleurs les p\u00eacheurs commencent jeune c'est souvent des des gar\u00e7ons, c'est vrai que l'activit\u00e9 int\u00e9resse essentiellement les gar\u00e7ons, on a vu un une progression en une dizaine d'ann\u00e9es, il y a, on est pass\u00e9 de 3 4 5 pourcent de pratiquants qui de pratiquantes f\u00e9minine et on est \u00e0 10 pourcent maintenant, mais c'est vrai que c'est essentiellement masculin, moi j'ai commenc\u00e9 vraiment petit hein, \u00e0 l'\u00e2ge de 7 8 ans pendant mes vacances d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [91%] :\r\nVous avez commenc\u00e9 petit et cette passion ne vous a jamais quitt\u00e9 et vous clairement donc vous vous p\u00eacher pour pas vraiment pour le frisson plus pour la contemplation de la nature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [90%] :\r\nOui, oui, oui, tout \u00e0 fait, mais apr\u00e8s, \u00e7a se d\u00e9veloppe vers la protection de l'environnement aquatique finalement un p\u00eacheur, maintenant on ne peut plus tellement, enfin, il peut aller \u00e0 la p\u00eache, sans trop se pr\u00e9occuper du du milieu dans lequel il \u00e9volue mais c'est c'est de moins en moins possible, je crois que tout p\u00eacheur qui qui veut pratiquer avec conscience son son activit\u00e9, son loisir doit se soucier quand m\u00eame du milieu aquatique et essayer de la faire autant qu'il peut pour le conserver en bon \u00e9tat ou le r\u00e9tablir dans un \u00e9tat qui soit le meilleur possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [87%] :\r\nAlors on va justement parler de cette th\u00e9matique apr\u00e8s aux alentours de, de 6 heures et quart mais j'aimerais revenir sur quelque chose qui, que vous avez dit la p\u00eache un sport d'hommes 5 pourcent environ des femmes qui p\u00eache, \u00e7a veut dire qu'on reste dans le clich\u00e9 monsieur p\u00eache Madame cuisiner le poisson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [92%] :\r\nOui, bon, apr\u00e8s c'est vrai que la la p\u00eache n'est plus autant une activit\u00e9 alimentaire comme on l'a connue il y a une cinquantaine d'ann\u00e9es c'\u00e9tait m\u00eame une activit\u00e9 qui permettait d'am\u00e9liorer l'ordinaire, hein, on peut dire que dans des familles d'ouvriers le le papa, p\u00eacheurs et le petit gar\u00e7on, la petite fille qui accompagne le papa, c'\u00e9tait aussi pour avoir des prot\u00e9ines et c'est vrai que c'est quand m\u00eame quelque chose qui a relativement pas disparu mais \u00e7a existe encore \u00e0 la p\u00eache ou on capture des poissons pour les manger et pour s'alimenter, si c'est vrai, voil\u00e0 et il y a les p\u00eacheurs professionnels bien s\u00fbr sur nos lacs, mais c'est vrai que c'est devenu plus une activit\u00e9 de loisir de d\u00e9lassement de, de, de contemplation de la nature, en tout cas de d'\u00eatre pr\u00e9sent dans la nature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [92%] :\r\nRien, chose parce que je reviens sur ce chiffre, c'est vrai que j'avais pas pens\u00e9, mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare de voir une femme p\u00eacheurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [89%] :\r\nOui, et elles augmentent \u00e0 on vous avez dit 5 pourcent on est \u00e0 10 pourcent actuellement et je pense que c'est aussi une \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 et c'est cette cet aspect de se retrouver au bord de l'eau, d'\u00eatre au bord d'un lac d'\u00eatre Borde une rivi\u00e8re de de pratiquer une activit\u00e9 qui qui demande concentration qui demande aussi pas mal d'habilet\u00e9, et je pense que \u00e7a peut plaire aussi maintenant aux jeunes filles et j'ai donn\u00e9 un cours facultatif de p\u00eache et dans l'\u00e9cole o\u00f9 je travaillais et secours pas p\u00eache voil\u00e0 j'\u00e9tais enseignante tiens voil\u00e0, oui, oui, j'\u00e9tais enseignant et donc j'ai j'avais chaque fois dans chaque cour il y avait une fille et du gar\u00e7on, hein, on \u00e7a respecte un peu le le l'int\u00e9r\u00eat que portent les filles \u00e0 \u00e0 cette activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [93%] :\r\nMaxime Prevedello autre clich\u00e9 qu'on va d\u00e9construire finalement d\u00e9mont\u00e9 la p\u00eache n'est pas qu'un sport de vieux \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [84%] :\r\nParis, une belle journ\u00e9e d'\u00e9t\u00e9, on attend que \u00e7a morde, moyenne d'\u00e2ge dans le de la femme. \r\n\u00e0 peine p\u00eacher cette perche remis \u00e0 l'eau, c'est le no kill on ne tue pas la philosophie de ces street- Fisher ces p\u00eacheurs du coin de la rue, le poisson, per\u00e7u comme un partenaire de jeu \u00e0 Paris on p\u00eache pas pour se nourrir, mais on p\u00eache voil\u00e0 pour \u00eatre en contact avec la nature, au contact des poissons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [93%] :\r\nLe Street fishing, \u00e7a existe aussi \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [90%] :\r\nAh oui, absolument, le Johnny va Street fishing 1 avec son son nom anglais attire beaucoup de jeunes, en effet, c'est une activit\u00e9 qui est un peu c'est c'est presque proche du Hip-Hop finalement du monde Hip-Hop, c'est on voit des jeunes avec des casquettes avec habiller un peu comme tous les jeunes actuellement et qui p\u00eache en milieu urbain et c'est, c'est vraiment une, il ne ici d'anti- filles aussi \u00e0 \u00e0 leur milieu, apr\u00e8s c'est vrai que le contact avec la nature, en plein milieu de Paris Canal Saint-Martin, c'est un peu diff\u00e9rent mais c'est vrai que, en effet, \u00e7a attire les jeunes et nous, on est assez content de voir aussi c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a pas mal de jeunes qui viennent qui reviennent \u00e0 la p\u00eache et c'est vrai que c'est r\u00e9jouissant en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:19) [83%] :\r\nMaxime pleuvent. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T06:03:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Prevedello, Maxime", "role": "Membre du bureau directeur de la F\u00e9d\u00e9ration Suisse de P\u00eache FSP, pr\u00e9sident de la Commission de la p\u00eache-Gen\u00e8ve  - F\u00e9d\u00e9ration Suisse de P\u00eache - FSP, Commission de la p\u00eache-GE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09D616FD-41CB-46F5-826E-9B6A8EE538A6", "internalArchiveId": "09D616FD-41CB-46F5-826E-9B6A8EE538A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robert Serpollet, en charge des op\u00e9rations de trading chez Louis Dreyfus;Paul Emmanuel Aerts, directeur g\u00e9n\u00e9ral suisse de la banque n\u00e9\u00e9rlandaise ING;Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 06:30:53-06:31:36 / * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(13/RAIFFEISEN PA) Il s'agit de la troisi\u00e8me banque de Suisse. \r\nLa Raiffeisen d\u00e9pose une plainte p\u00e9nale contre Pierin Vincenz, son embl\u00e9matique patron de 1999 \u00e0 2015. \r\nAnnonce faite hier, dans la foul\u00e9e d'une autre proc\u00e9dure, lanc\u00e9e quant \u00e0 elle par le minist\u00e8re public zurichois, pour gestion d\u00e9loyale contre l'ancien banquier. \r\nUne enqu\u00eate qui s'int\u00e9resse aux agissements de Pierin Vincenz, quand il pr\u00e9sidait Aduno, une soci\u00e9t\u00e9 zurichoise de service financiers. Sont aussi vis\u00e9s quatre personnes de son entourage professionnel, dont un ancien membre du conseil d'administration d'Aduno. Olivier Schorderet\r\n  52''\r\n(TF6/GAFA MATIERES PREMIERES PI) *** Vous connaissez les GAFA: Google, Amazon, Facebook, Apple. Leur offensive sur les mati\u00e8res premi\u00e8res interroge les acteurs traditionnels de ce n\u00e9goce. \r\nLa volont\u00e9 notamment d'Apple, de s'approvisionner directement en cobalt, \u00e9tait au coeur des discussions, cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'occasion du 10\u00e8me trading forum.\r\nUne manifestation qui r\u00e9unit diff\u00e9rents acteurs du domaine. \r\nEt si certains d'entre eux relativisent l'impact de cette nouvelle concurrence, pour d'autres, il est pluss que temps d'innover avant de se faire rattraper. Cynthia Racine\r\n  1'32\r\n(Fisc vaud) *** La conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise Isabelle Moret, nie \u00eatre en d\u00e9licatesse avec le fisc. \r\nIsabelle Moret \u00e9tait sur le plateau du 19:30 de la RTS hier soir. \r\nEt selon les informations publi\u00e9es par le Tages-Anzeiger et 24 heures, sa derni\u00e8re taxation d\u00e9finitive remonte \u00e0 2008. \r\nMais elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'elle n'a pas de dette fiscale et qu'elle n'a \"rien \u00e0 cacher\".\r\nQuant au conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis, il r\u00e9fute toute intervention dans ce dossier.\r\nIl l'a dit sur nos ondes de forum, hier soir.\r\n(10/BREXIT IRLANDE ITV MAY) Evoquons maintenant le projet du trait\u00e9 de divorce entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni. \r\n*** ce projet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier par Bruxelles. Et il provoque de vives r\u00e9actions \u00e0 Londres. \r\nLe document de 120 pages, qui d\u00e9taille les compromis conclus en d\u00e9cembre, dans plusieurs dossiers cl\u00e9s, ce document propose notamment un espace r\u00e9glementaire commun pour l'Irlande et l'Irlande du Nord. \r\nEn particuliers si le gouvernement ne parvient pas \u00e0 trouver une solution cr\u00e9dible pour \u00e9viter le r\u00e9tablissement d'une fronti\u00e8re entre les deux parties. \r\nLa Premi\u00e8re ministre Theresa May juge une telle proposition tout simplement inacceptable.\r\n  40''\r\n(USA armes) Les Etats-Unis changent leur fusil d'\u00e9paule. \r\nIl y a d'un c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Donald Trump, qui se dit pr\u00eat \u00e0 envisager certaines restrictions concernant l'utilisation des armes \u00e0 feu, pour emp\u00eacher de nouveaux massacres dans des centres scolaires. \r\nEt d'un autre c\u00f4t\u00e9, deux grandes enseignes choisissent de durcir leurs conditions d'achats.\r\nLe g\u00e9ant des supermarch\u00e9s Walmart remonte \u00e0 21 ans l'\u00e2ge minimum pour acheter des armes \u00e0 feu et des munitions dans ses magasins. \r\nEt et le sp\u00e9cialiste de la chasse, Dick's Sporting Goods arr\u00eate de vendre des fusils d'assaut.\r\n(grippe) *** La vague de grippe persiste et signe. \r\nElle venait pourtant d'amorcer un recul. \r\nMais cette tendance s'inscrit \u00e0 nouveau \u00e0 la hausse, en particuliers chez les 15 ans et pluss. \r\nPour la premi\u00e8re fois de la saison, l'incidence de la maladie est la plus \u00e9lev\u00e9e pour les 15-29 ans.\r\nQuelles que soient les r\u00e9gions de Suisse. \r\nNous voil\u00e0 avertis.\r\n(05/FR/PLATITUDE CAMPAGNE PA) Dans le canton de Fribourg, la campagne pour la succession de la Conseill\u00e8re d'Etat verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier aura \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement terne. \r\nLes \u00e9lecteurs qui devront se prononcer ce week-end, ce sera le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire, les Fribourgeois, donc, auront de la peine \u00e0 choisir entre les sept candidats en lice. \r\nDes candidats qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 galvaniser les foules ni par leur programme, ni par leur personnalit\u00e9. Maurice Doucas..\r\n  52''\r\n(Hockey) *** On termine de journal avec du hockey sur glace: Fribourg Gott\u00e9ron n'a rien l\u00e2ch\u00e9, s'est battu jusqu'au bout, et il assure sa place en play-off de League nationale. \r\nLes play off, oui, apr\u00e8s avoir sign\u00e9 une victoire, hier, 2-1 apr\u00e8s prolongation face \u00e0 Bienne. \r\nGen\u00e8ve Servette a \u00e9galement fait un grand pas vers les play off, en s'imposant 3-1 \u00e0 Langnau.\r\nLausanne, de son c\u00f4t\u00e9, Lausanne s'est battu jusqu'\u00e0 la fin, mais le LHC a c\u00e9d\u00e9 aux tirs aux buts. \r\nScore final 3-4 pour Zoug. \r\nLe LHC devra donc se battre contre la rel\u00e9gation.\r\nDans les autres rencontres, Lugano a f\u00eat\u00e9 un pr\u00e9cieux succ\u00e8s 3-1 contre les Zurich Lions. \r\nAmbri Piotta a gagn\u00e9 5 \u00e0 3 face \u00e0 Kloten.\r\nEt puis Berne a remport\u00e9 une victoire de prestige 2-0 contre Davos.", "durationSec": 486, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9355063", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-03-01T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-03-01T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9355085", "ece-9355063"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:05Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nEt c'est le journal de Dominique Choffat bonjour Dominique bonjour, il a \u00e9t\u00e9 pendant 16 ans \u00e0 patrons charismatiques, \u00e0 la t\u00eate de la RAI n'Pierin B\u00fcndchen c'est aujourd'hui sur le banc des accus\u00e9s avec 2 plaintes d\u00e9pos\u00e9es contre lui l'une de la justice z\u00fcrichoises autr de la banque Khalifa SNL m\u00eame on vous d\u00e9crypte ce retournement de situation en ouverture de ce journal, les termes du divorce entre Europ\u00e9ens et britanniques ont sont encore au stade de projet, mais l'un des points particuli\u00e8rement \u00e9pineuse, Bruxelles propose un espace commun en mer d'Irlande Londres refuse toute entrave au commerce, on \u00e9voquera aussi dans ce journal de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire fribourgeoise mais pourquoi, pourquoi les \u00e9lecteurs ne s'enflamme -t-il pas davantage, alors que l'enjeu est de taille pour le Conseil d'\u00c9tat Maurice Doucas passe au crible la situation d'Fribourg, ce sera d'ici quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [93%] :\r\nMais avant d'd\u00e9velopper ces titres, cette information en raison des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques et des fortes chutes de neige Gen\u00e8ve A\u00e9roport est actuellement ferm\u00e9 au trafic a\u00e9rien, pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, il est donc pour le moment, d\u00e9conseill\u00e9 aux passagers de se rendre \u00e0 l'a\u00e9roport pour savoir si un vol est maintenu, vous devez absolument contacter directement votre compagnie a\u00e9rienne, il s'agit de la 3\u00e8me, banque de Suisse, la RAI Feyzin d\u00e9pose une plainte p\u00e9nale contre Pierin Vincenzo son embl\u00e9matique patron de 1999 \u00e0 2015, annonce faite hier dans la foul\u00e9e d'une autre proc\u00e9dure lanc\u00e9e, quant \u00e0 elle, par le minist\u00e8re public dur\u00e9e quoi pour gestion d\u00e9loyale, une enqu\u00eate qui s'int\u00e9resse aux agissements de Pierin Vincenzo quand il avait pr\u00e9sidait Aduno une soci\u00e9t\u00e9 z\u00fcrichoises de services financiers sont aussi vis\u00e9s, 4 autres personnes de son entourage professionnel, dont un ancien membre du conseil d'administration d'Aduno olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [92%] :\r\nLes diff\u00e9rents soup\u00e7ons de conflit d'int\u00e9r\u00eats et autres d\u00e9lits d'initi\u00e9s, mais ces derniers mois n'avait jusque -l\u00e0 d\u00e9bouch\u00e9 sur aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e0 l'encontre de Pierin Vincenzo, la FINMA avait bien ouvert en Automne dernier une enqu\u00eate sur la participation de rails Falzon et de son directeur de l'\u00e9poque dans la soci\u00e9t\u00e9 de placement Invest Net mais une proc\u00e9dure devenue ensuite sans objet, l'ancien banquier ayant abandonn\u00e9 toutes ses fonctions dirigeantes aupr\u00e8s d'\u00e9tablissements actifs sur les march\u00e9s financiers restaient cette enqu\u00eate mandat\u00e9e par Aduno sur certaines acquisitions du groupe, autant au Pierin Vincenzo la pr\u00e9sidait entre 1999 et juin dernier, et c'est sur cette base l\u00e0 que la justice z\u00fcrichois a finalement d\u00e9cid\u00e9 d'agir, l'ancien banquier Grisons dont la maison a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9e, s'est dit choqu\u00e9, celui qui refuse de se consid\u00e9rer aujourd'hui comme un banquier d\u00e9chu rejette toutes les accusations port\u00e9es contre lui et il entend bien se d\u00e9fendre avec tous les moyens \u00e0 sa disposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [93%] :\r\nLes GAFA Google Amazone Facebook Apple leur offensive sur les mati\u00e8res premi\u00e8res, interroge les acteurs traditionnels de ce n\u00e9goce oui la volont\u00e9 notamment d'Apple de s'approvisionner directement en cobalt est au coeur des discussions cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion du 10\u00e8me Trading forum, une manifestation qui r\u00e9unit diff\u00e9rents acteurs du domaine et si certains d'entre eux relativisent l'impact de cette nouvelle concurrence pour d'autres, il est plus que temps d'innover avant de se faire rattraper Xynthia Racine, il faut dire que les attaques qui viennent de partout, que ce soit Apple sur le cobalt Tesla qui pourrait construire une usine de raffinage de lithium ou encore Amazone qui se lance dans l'alimentaire en rachetant la cha\u00eene de supermarch\u00e9s bio Food mais Robert sert polaire en charge des op\u00e9rations de Trading chez Louis Dreyfus s'y voient plus une incitation \u00e0 innover qu'une r\u00e9elle concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [85%] :\r\nQuand je regarde amazone en fait je regarde surtout les le les comp\u00e9tences qui les rendent distinctif sur le march\u00e9 et, aujourd'hui, pour moi, amazone, c'est que cette technologie qui a d\u00e9velopp\u00e9 des comp\u00e9tences cl\u00e9s dans la logistique, l'aspect que la comp\u00e9tition est pour nous plus un stimulus qu'une r\u00e9elle crainte Cameroun force aussi \u00e0 \u00e0 innover. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [93%] :\r\nAutre domaine o\u00f9 les GAFA se font de plus en plus pressants, le secteur financier selon Paula Manuel Hertz directeur g\u00e9n\u00e9ral suisse de la banque n\u00e9erlandaise ING, il ne manque plus qu'une banque Google compl\u00e9ter le tableau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [92%] :\r\nC'est sans doute une des prochaines \u00e9tapes, c'est une menace comme dans toutes les industries qui sont confront\u00e9s \u00e0 un risque \u00e0 terme d'Hubert ils \u00e0 Sion, les banques doivent r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 leur avenir en imaginant que leur m\u00e9tier traditionnel peut totalement dispara\u00eetre, dans 20 ans et plut\u00f4t que d'\u00eatre disruptives \u00eatre des 10 rupture aujourd'hui avoir une banque digitale, c'est devenu quelque chose de tout \u00e0 fait commun mais au moment o\u00f9 nous l'avons fait nous \u00e9tions v\u00e9ritablement pionniers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [94%] :\r\nLes Fintech comme moyen pour les banques de se d\u00e9marquer face \u00e0 la nouvelle concurrence au tour maintenant des acteurs traditionnels du n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res, de trouver des solutions pour faire face \u00e0 l'arriv\u00e9e in\u00e9luctable des GAFA sur leur terrain de jeu, \u00e9voquons maintenant le projet de trait\u00e9 de divorce entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni, un projet qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles et qui provoque d\u00e9j\u00e0 de vives r\u00e9actions \u00e0 Londres o\u00f9 il document de 120 pages qui d\u00e9taille le compromis conclu en d\u00e9cembre, h\u00e9 bien dans plusieurs dossiers cl\u00e9s ce document propose notamment un espace r\u00e9glementaire commun pour l'Irlande et l'Irlande du Nord en particulier, si le gouvernement ne parvient pas \u00e0 trouver une solution cr\u00e9dible pour \u00e9viter le r\u00e9tablissement d'une fronti\u00e8re entre les 2 parties, la Premi\u00e8re ministre, Theresa May, juge une telle proposition tout simplement inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:19) [86%] :\r\nContinue un grand nous restons fid\u00e8les \u00e0 tous les engagements pris en d\u00e9cembre mais le projet d'accord publi\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne si la mise en oeuvre pourrait nuire au march\u00e9 commun britannique et menacer l'int\u00e9grit\u00e9 constitutionnelle du Royaume-Uni, car il cr\u00e9e une fronti\u00e8re douani\u00e8re r\u00e9glementaire en mer d'Irlande et aucun Premier ministre britannique ne peut l'accepter stock. \r\nJe dirais de mani\u00e8re tr\u00e8s claire au pr\u00e9sident Jean-Claude Junker et aux autres que nous ne ferons jamais nous ne voulons pas le retour d'une fronti\u00e8re dure entre l'Irlande et l'Irlande du Nord, nous nous sommes engag\u00e9s sur ce point, mais le texte d\u00e9cembre dit aussi clairement que l'Irlande du Nord et le reste du Royaume-Uni doivent pouvoir continuer \u00e0 commercer semble entrave comme c'est le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [95%] :\r\nEn Suisse, la vague de grippe persiste et signe : oui elle venait pourtant d'amorcer un recul, mais cette tendance s'inscrit \u00e0 nouveau \u00e0 la hausse, en particulier chez les 15 ans et plus, et pour la premi\u00e8re fois de la saison, l'incidence de la maladie la plus \u00e9lev\u00e9e chez les 15 29 ans, quelles que soient les r\u00e9gions de Suisse, nous voil\u00e0 avertis essaie de saison dans le canton de Fribourg, la campagne pour la succession de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier h\u00e9 bien cette campagne aura \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement terne, les \u00e9lecteurs qui devront se prononcer ce week- end, ce sera le 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire les Fribourgeois donc auront de la peine \u00e0 choisir entre les 7 candidats en lice, des candidats qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 galvaniser les foules ni par leur programme, ni par leur personnalit\u00e9 Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:45) [95%] :\r\nIl faut \u00eatre honn\u00eate : les 7 personnes qui brigue ce poste de conseiller d'\u00c9tat ignorait encore en octobre dernier, quelle serait aujourd'hui candidate \u00e0 la succession de Marie Garnier en d\u00e9missionnant la conseill\u00e8re d'\u00c9tat a pris au d\u00e9pourvu, tous les appareils et le personnel politique difficile dans ces conditions d'organiser une strat\u00e9gie digne de ce nom en un laps de temps aussi court et les candidats en lice sont ceux qui sont actuellement disponibles sur le march\u00e9, tout le monde ne peut pas l\u00e2cher son m\u00e9tier d'un coup et se lancer subitement \u00e0 corps perdu dans une campagne \u00e9lectorale qui est aussi tr\u00e8s exigeante pour les familles des diff\u00e9rents politiciens, un autre \u00e9l\u00e9ment culturel cette fois -ci, explique la torpeur de cette campagne, c'est la volont\u00e9 des diff\u00e9rents candidats de ne pas attaquer trop durement leurs adversaires, les gens trop agressif, ne sont pas bien per\u00e7u dans ce canton, la conjugaison de ces diff\u00e9rents facteurs fait que cette campagne n'aura pas r\u00e9ussi \u00e0 enflammer les foules dans le canton de Free. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [92%] :\r\nEt on termine avec du hockey-sur-glace Fribourg Gott\u00e9ron n'a rien l\u00e2ch\u00e9 et il assure sa place en play- off de Ligue nationale h\u00e9 oui les play off apr\u00e8s avoir sign\u00e9 une victoire hier 2 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongation face \u00e0 Bienne Gen\u00e8ve- Servette a \u00e9galement fait un grand pas vers les playoff en s'imposant 3 \u00e0 1 l'Arena au Lausanne, de son c\u00f4t\u00e9, Lausanne s'est battu jusqu'\u00e0 la fin, mais le LHC a c\u00e9d\u00e9 aux tirs au but et score final 3 \u00e0 4 pour Zoug Berne merci c'\u00e9tait le journal de Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T06:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1661213", "internalArchiveId": "AA1802661545", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 1945, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9373806", "imageURL": "http://www.rts.ch/9373805.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "De nouveaux t\u00e9moignages \u00e9difiants sur la clinique Corela \u00e0 Gen\u00e8ve", "Neymar bless\u00e9: la plan\u00e8te foot en \u00e9bullition", "\"Dans mes livres, il y a une part de mon ADN qui est suisse.\"", "Jo\u00ebl Dicker: sortie de son nouveau roman", "Italie: boom de l'industrie agroalimentaire", "Le romanche: 80 ans et toujours vert", "Fouilles arch\u00e9ologiques: Grandson (VD) passe \u00e0 la caisse", "Grand froid: un toit pour les sans-abri", "L'exemplarit\u00e9 d'Ikea: salaires \u00e9gaux", "Egalit\u00e9 salariale: remise \u00e0 plus tard", "\"Je souhaite \u00eatre tax\u00e9e, je n'ai pas de dettes fiscales.\"", "Contr\u00f4le des \u00e9lus: filtres assez efficaces ?", "Isabelle Moret dans la tourmente", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Reportage \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-9252845", "ece-9252827"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T23:30:00Z", "subTitles": ["19:30:03:19  19:30:17:14\r\n...\r\n\r\n19:30:17:19  19:30:20:20\r\n -Mesdames et messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:01  19:30:24:11\r\n Isabelle Moret est mise en cause,\r\n\r\n19:30:24:15  19:30:30:12\r\n{\\an5}elle n'aurait pas eu de taxe fiscale\r\n      d\u00e9finitive depuis 2009.\r\n\r\n19:30:30:17  19:30:35:00\r\n     Y a-t-il eu favoritisme ?\r\n\r\n19:30:35:05  19:30:39:02\r\nIsabelle Moret r\u00e9pondra en direct.\r\n\r\n19:30:39:14  19:30:43:18\r\n  En mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n     entre hommes et femmes,\r\n\r\n19:30:43:23  19:30:50:14\r\n  le Conseil des \u00c9tats renvoie le\r\n projet de r\u00e9vision en commission.\r\n\r\n19:30:51:02  19:30:55:17\r\n    Il a fait -14,9 \u00e0 Fribourg,\r\n           -8 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:55:22  19:31:01:17\r\n     Comment l'aide s'organise\r\n       pour les sans-abris ?\r\n\r\n19:31:02:05  19:31:11:22\r\nLe nouveau roman de Jo\u00ebl Dicker sort\r\ndemain; l'\u00e9crivain est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:12:08  19:31:16:19\r\nC'est sans doute l'entorse la plus\r\n ch\u00e8re de l'histoire du football.\r\n\r\n19:31:17:00  19:31:25:16\r\n   La blessure de Neymar pose la\r\nquestion de la dur\u00e9e de son absence.\r\n\r\n19:31:26:17  19:31:31:03\r\n  L'article publi\u00e9 dans le Tages\r\n    Anzeiger et dans 24 Heures\r\n\r\n19:31:31:08  19:31:34:11\r\n  met en cause le dossier fiscal\r\n        d'Isabelle Moret.\r\n\r\n19:31:34:15  19:31:38:15\r\n       Elle n'aurait pas eu\r\nde taxation d\u00e9finitive depuis 2009.\r\n\r\n19:31:38:20  19:31:47:00\r\n         L'affaire ouvre\r\n      beaucoup de questions.\r\n\r\n19:31:48:00  19:31:52:15\r\n     -Si son si\u00e8ge est vide,\r\nson nom est sur toutes les l\u00e8vres.\r\n\r\n19:31:52:20  19:31:57:06\r\n La situation fiscale de I.Moret\r\n fait la une du Tages Anzeiger.\r\n\r\n19:31:57:11  19:32:02:04\r\nSelon le quotidien, cela fait 10 ans\r\n   que les d\u00e9cisions de taxation\r\n\r\n19:32:02:09  19:32:07:05\r\n la concernant sont en suspens.\r\n\r\n19:32:07:10  19:32:12:08\r\nLe m\u00e9dia s'interroge sur le r\u00f4le\r\njou\u00e9 par son coll\u00e8gue de parti,\r\n\r\n19:32:12:12  19:32:17:16\r\n  le conseiller d'Etat vaudois en\r\ncharge des finances, Pascal Broulis.\r\n\r\n19:32:18:07  19:32:21:07\r\n   -Ca serait bien de documenter\r\n\r\n19:32:21:11  19:32:23:21\r\n certaines choses avant d'affirmer\r\n\r\n19:32:24:02  19:32:26:15\r\nqu'il y a un lien de cause \u00e0 effet.\r\n\r\n19:32:26:20  19:32:34:13\r\n   Je ne connais pas le dossier\r\n    de Mme Moret, ni le v\u00f4tre,\r\n\r\n19:32:34:18  19:32:37:17\r\n        Il y a du respect \r\n       de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n19:32:38:05  19:32:41:22\r\n  -Sollicit\u00e9e pour des d\u00e9tails\r\n  dans cette derni\u00e8re affaire,\r\n\r\n19:32:42:03  19:32:46:03\r\nl'administration fiscale vaudoise\r\n  nous renvoie \u00e0 un communiqu\u00e9\r\n\r\n19:32:46:08  19:32:48:20\r\n      rappelant le principe\r\n        du secret fiscal.\r\n\r\n19:32:49:01  19:32:51:16\r\n             De quoi\r\nfaire grincer des dents \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:32:52:03  19:32:55:04\r\n-Ca nous montre les probl\u00e8mes qu'on\r\n\r\n19:32:55:09  19:32:59:06\r\na avec ce secret fiscal qu'on combat.\r\n\r\n19:32:59:11  19:33:03:21\r\nL'affaire Broulis, l'affaire Moret:\r\n on nous oppose le secret fiscal.\r\n\r\n19:33:04:02  19:33:06:13\r\n       On doit pouvoir lever\r\n         ce secret fiscal.\r\n\r\n19:33:06:23  19:33:09:03\r\n   -C'est pas inhabituel de voir\r\n\r\n19:33:09:08  19:33:11:19\r\n     un dossier qui peut durer\r\n\r\n19:33:12:00  19:33:13:09\r\n       une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:33:13:13  19:33:17:15\r\n       \u00c7a ne veut pas dire que\r\nle contribuable ne paie pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:33:17:20  19:33:17:20\r\nL'administration fixe des acomptes.\r\n\r\n19:33:18:01  19:33:18:01\r\n Il peut contester ses acomptes s'il\r\nle souhaite, mais il paie ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:33:18:21  19:33:21:12\r\n  -3'316 contribuables vaudois\r\n          se trouvent\r\n\r\n19:33:21:17  19:33:23:23\r\n dans une situation comparable.\r\n\r\n19:33:24:04  19:33:28:02\r\n  Et cela n'a rien d'ill\u00e9gal:\r\nl'administration fiscale dispose\r\n\r\n19:33:28:07  19:33:35:11\r\n     de 15 ans pour proc\u00e9der\r\n         \u00e0 la taxation.\r\n\r\n19:33:36:11  19:33:43:11\r\n  -La question se pose du contr\u00f4le\r\nde la fiscalit\u00e9 des \u00e9lus politiques.\r\n\r\n19:33:43:15  19:33:51:21\r\n     Quels filtres existent ?\r\n      Sont-ils suffisants ?\r\n\r\n19:33:52:16  19:33:56:02\r\n       -Le 1er septembre,\r\n  I.Moret d\u00e9fend sa candidature\r\n\r\n19:33:56:07  19:34:01:12\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\ndevant son groupe parlementaire.\r\n\r\n19:34:01:17  19:34:07:05\r\nQuand elle ressort, une commission\r\n      de v\u00e9rification du PLR\r\n\r\n19:34:07:10  19:34:14:02\r\n  atteste qu'aucun candidat n'a de\r\ncasserole qui menacerait l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:34:14:07  19:34:20:01\r\nCet apr\u00e8s-midi, la pr\u00e9sidente du PLR\r\nd\u00e9fend le travail de la commission.\r\n\r\n19:34:20:06  19:34:26:23\r\nLes affirmations du Tages-Anzeiger\r\nn'auraient pas chang\u00e9 la d\u00e9cision.\r\n\r\n19:34:27:11  19:34:31:06\r\n -Notre commission de v\u00e9rification\r\n\r\n19:34:31:11  19:34:34:10\r\n  a contr\u00f4l\u00e9 tous les candidats,\r\n\r\n19:34:34:14  19:34:36:11\r\n        comme Madame Moret.\r\n\r\n19:34:36:15  19:34:39:23\r\n          Rien n'a \u00e9merg\u00e9\r\n  jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidence du parti,\r\n\r\n19:34:40:04  19:34:44:01\r\n      donc je pars de l'id\u00e9e\r\n    qu'il n'y a aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n19:34:44:06  19:34:50:00\r\nCa n'aurait pas chang\u00e9 la situation.\r\n\r\n19:34:50:11  19:34:54:23\r\n-V\u00e9rifier en d\u00e9tail les ant\u00e9c\u00e9dents\r\n   des candidats remonte \u00e0 2012.\r\n\r\n19:34:55:04  19:34:59:19\r\nBruno Zuppiger est nomm\u00e9 candidat\r\nde l'UDC pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:00:00  19:35:01:21\r\n      Mais la presse r\u00e9v\u00e8le\r\n\r\n19:35:02:02  19:35:06:05\r\nqu'il est impliqu\u00e9 dans une affaire\r\n    de d\u00e9tournement d'h\u00e9ritage.\r\n\r\n19:35:06:10  19:35:07:16\r\n          Il se retire.\r\n\r\n19:35:07:21  19:35:12:16\r\n Depuis, \u00e0 l'UDC, une commission\r\n     ausculte les candidats.\r\n\r\n19:35:13:02  19:35:16:18\r\n-Nous faisons un contr\u00f4le approfondi.\r\n\r\n19:35:16:23  19:35:19:22\r\n   Nous discutons plusieurs fois\r\n\r\n19:35:20:03  19:35:21:09\r\n        avec les candidats.\r\n\r\n19:35:21:13  19:35:25:04\r\n       Nous abordons aussi \r\n      les questions priv\u00e9es.\r\n\r\n19:35:25:14  19:35:28:16\r\n         -Ces contr\u00f4les\r\n    tendent \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n19:35:28:21  19:35:34:23\r\nEt ils impliquent de faire confiance\r\n   aux r\u00e9ponses des candidats...\r\n\r\n19:35:35:19  19:35:37:18\r\n     -Isabelle Moret, bonsoir.\r\n\r\n19:35:37:23  19:35:49:22\r\n7 p\u00e9riodes sans taxation d\u00e9finitive,\r\n   comment expliquez-vous cela ?\r\n\r\n19:35:50:11  19:35:53:20\r\n   Comment vous y avez \u00e9chapp\u00e9 ?\r\n\r\n19:35:53:23  19:35:59:21\r\n     -Je souhaite \u00eatre tax\u00e9e.\r\n\r\n19:36:03:00  19:36:06:13\r\n Et si je suis ici ce soir, c'est\r\n parce que je n'ai rien \u00e0 cacher.\r\n\r\n19:36:06:17  19:36:10:23\r\n      Je n'ai pas de dettes.\r\n\r\n19:36:11:03  19:36:14:18\r\n    -Mais tant que la taxation\r\n         n'est pas fix\u00e9e,\r\n\r\n19:36:14:22  19:36:20:20\r\n   on ne sait pas qui doit quoi\r\n         \u00e0 l'Etat, non ?\r\n\r\n19:36:21:15  19:36:27:15\r\n  -Mes acomptes propres de femme\r\n      s\u00e9par\u00e9e, je les paye.\r\n\r\n19:36:30:17  19:36:34:00\r\n   Mais les acomptes du couple\r\n ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9s en grande partie\r\n\r\n19:36:34:04  19:36:36:07\r\npar les revenus de mon futur ex-mari\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:41:17\r\n         car il disposait\r\n       d'un poste important.\r\n\r\n19:36:41:21  19:36:44:15\r\n    Ce sera donc \u00e0 lui de payer\r\n     les imp\u00f4ts qui seront d\u00fbs\r\n\r\n19:36:44:20  19:36:47:14\r\n     lorsqu'ils seront tax\u00e9s.\r\n\r\n19:36:47:18  19:36:50:18\r\n-En plus de la situation conjugale,\r\n         il y a des faits\r\n\r\n19:36:50:22  19:36:55:05\r\n        qui se rapportent\r\n      \u00e0 vous sp\u00e9cifiquement.\r\n\r\n19:36:55:09  19:36:57:15\r\nComme les d\u00e9ductions que vous voulez\r\nobtenir\r\n\r\n19:36:57:20  19:37:00:08\r\n    sur les frais de transport,\r\n        les r\u00e9mun\u00e9rations.\r\n\r\n19:37:00:12  19:37:02:04\r\n Ce sont bien vos contestations ?\r\n\r\n19:37:02:08  19:37:07:09\r\n   -Je ne les ai pas contest\u00e9s.\r\n\r\n19:37:07:12  19:37:09:22\r\n   Il n'y a pas eu de taxation.\r\n\r\n19:37:10:02  19:37:14:22\r\n          Mais en 2013,\r\n  nous avons \u00e9t\u00e9 tax\u00e9s sur 2009.\r\n\r\n19:37:15:02  19:37:18:01\r\n     J'ai contest\u00e9 un montant\r\n  de 13'000 francs pour une ann\u00e9e\r\n\r\n19:37:18:05  19:37:20:08\r\n      qui \u00e9tait l'imposition\r\n        de mes d\u00e9fraiement\r\n\r\n19:37:20:11  19:37:23:03\r\n    de repas de parlementaire.\r\n\r\n19:37:23:07  19:37:26:20\r\n  Car normalement, nous ne sommes\r\n      pas impos\u00e9s l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:37:27:00  19:37:29:03\r\n      C'est une somme minime.\r\n\r\n19:37:29:07  19:37:31:08\r\n      Donc tout a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9.\r\n\r\n19:37:31:11  19:37:34:19\r\n   En 2015, je me suis s\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n19:37:34:23  19:37:38:20\r\n         Avec le divorce,\r\n      tout devient difficile.\r\n\r\n19:37:38:22  19:37:40:11\r\n        -Selon P.Broulis, \r\n       3'000 personnes sont\r\n\r\n19:37:40:15  19:37:43:15\r\n  dans des situations similaires\r\n      sur le canton de Vaud.\r\n\r\n19:37:43:17  19:37:46:04\r\n     Vous \u00eates une politicienne,\r\navec une campagne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:37:46:06  19:37:51:08\r\n  Avez-vous p\u00each\u00e9 par omission ?\r\n\r\n19:37:51:11  19:37:54:19\r\n  Est-ce que vous n'auriez pas d\u00fb\r\n         le voir plut\u00f4t ?\r\n\r\n19:37:54:23  19:37:57:16\r\n   -C'est une situation normale.\r\n\r\n19:37:57:20  19:38:00:14\r\n     L'administration fiscale\r\n        fait son travail.\r\n\r\n19:38:00:18  19:38:03:12\r\n          Elle me demande\r\n     encore plus de documents.\r\n\r\n19:38:03:16  19:38:05:21\r\n Je fournis la preuve des loyers,\r\n\r\n19:38:06:01  19:38:11:03\r\n   ou les certificats de salaire\r\n         de mes employ\u00e9s.\r\n\r\n19:38:11:06  19:38:14:13\r\nL'administration fait son travail.\r\n\r\n19:38:14:17  19:38:17:21\r\n      -Vous \u00e9tiez candidate.\r\n\r\n19:38:18:01  19:38:21:18\r\nOn n'a pas parl\u00e9 de \u00e7a publiquement.\r\n\r\n19:38:21:22  19:38:27:12\r\n        Est-ce que c'\u00e9tait\r\n      un p\u00e9ch\u00e9 par omission ?\r\n\r\n19:38:27:16  19:38:30:12\r\n    -Monsieur Felix Gutzwiller \r\n    qui pr\u00e9sidait la commission\r\n\r\n19:38:30:16  19:38:33:08\r\n   a pos\u00e9 toutes les questions.\r\n\r\n19:38:33:11  19:38:37:01\r\nJ'ai r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions.\r\n\r\n19:38:37:05  19:38:42:00\r\nCe n'est pas une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 du parti.\r\n\r\n19:38:42:04  19:38:44:11\r\n    Ils ont vu qu'il n'y avait\r\n         pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:38:44:14  19:38:47:01\r\n     Ma situation est claire.\r\n      Je n'ai pas de dettes.\r\n\r\n19:38:47:05  19:38:50:15\r\n   Les montants \u00e9voqu\u00e9s sont d\u00fbs\r\n         par mon ex-mari.\r\n\r\n19:38:50:19  19:38:53:03\r\n        Moi, je suis \u00e0 jour\r\n     avec mes dettes d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:38:53:07  19:38:55:10\r\n  Je n'ai pas de dette d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:38:55:13  19:38:57:14\r\n  J'ai tout dit \u00e0 la commission.\r\n\r\n19:38:57:18  19:39:01:13\r\n   C'est pour \u00e7a qu'il n'y a pas\r\n    de probl\u00e8me pour le parti.\r\n\r\n19:39:01:17  19:39:04:11\r\n     Et je me r\u00e9jouis d'avoir\r\n   ma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts 2016\r\n\r\n19:39:04:15  19:39:07:06\r\n    en tant que femme s\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n19:39:07:10  19:39:08:18\r\n      Je pourrai la publier.\r\n\r\n19:39:10:03  19:39:11:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:11:18  19:39:14:18\r\n  La loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n         devra attendre.\r\n\r\n19:39:14:23  19:39:18:21\r\n  Une partie du Conseil des \u00c9tats\r\n   trouve le projet trop lourd,\r\n\r\n19:39:18:21  19:39:18:21\r\n      Je pourrais la publier.\r\n\r\n19:39:19:13  19:39:22:17\r\n       une autre trop l\u00e9g\u00e8re\r\n       pour les entreprises.\r\n\r\n19:39:23:13  19:39:27:04\r\n    -La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \r\n    arrive chez les s\u00e9nateurs\r\n\r\n19:39:27:09  19:39:32:03\r\n  pour d\u00e9fendre son projet de loi\r\nsur l'\u00e9galit\u00e9 salariale homme-femme.\r\n\r\n19:39:32:12  19:39:34:21\r\n      -Nous avons donn\u00e9 5 ans\r\n\r\n19:39:35:02  19:39:37:21\r\n aux entreprises et organisations\r\n\r\n19:39:38:02  19:39:41:02\r\npour atteindre l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n19:39:41:07  19:39:45:01\r\nApr\u00e8s 5 ans, ils ont admis l'\u00e9chec.\r\n\r\n19:39:45:06  19:39:48:19\r\nLa mani\u00e8re volontaire ne marche pas.\r\n\r\n19:39:49:05  19:39:54:03\r\n  -Le projet vise \u00e0 obliger les\r\nentreprises de plus de 50 employ\u00e9s\r\n\r\n19:39:54:08  19:39:59:11\r\n     \u00e0 r\u00e9aliser une analyse\r\n  des salaires tous les 4 ans.\r\n\r\n19:39:59:16  19:40:03:11\r\n   Les firmes cot\u00e9es en bourse\r\n  devront publier les analyses.\r\n\r\n19:40:03:16  19:40:08:05\r\n          Mais la loi\r\n  ne contient aucune sanction.\r\n\r\n19:40:08:10  19:40:13:19\r\n    Pour certains s\u00e9nateurs,\r\n    ce projet rate sa cible.\r\n\r\n19:40:14:07  19:40:17:13\r\n -On veut renforcer la l\u00e9gislation\r\n\r\n19:40:17:18  19:40:19:21\r\n  pour que chaque employeur priv\u00e9\r\n\r\n19:40:20:02  19:40:24:20\r\n  respecte la Constitution, mais\r\npas les administrations publiques.\r\n\r\n19:40:25:06  19:40:28:04\r\n        -Pour d'autres,\r\n  la loi ne va pas assez loin.\r\n\r\n19:40:28:13  19:40:31:12\r\n  -Ce projet modeste ne concerne\r\n\r\n19:40:31:17  19:40:33:21\r\n      que 2 % des entreprises\r\n\r\n19:40:34:02  19:40:36:01\r\n    et une travailleuse sur 2.\r\n\r\n19:40:36:11  19:40:41:22\r\n-Pas d'accord, le Conseil des Etats\r\n renvoie le projet en commission.\r\n\r\n19:40:42:08  19:40:44:10\r\n       -Nous devons v\u00e9rifier\r\n\r\n19:40:44:14  19:40:47:16\r\ns'il n'existe pas des alternatives.\r\n\r\n19:40:47:21  19:40:52:06\r\n     Je dirai oui \u00e0 un mod\u00e8le \r\n    avec moins d'administratif.\r\n\r\n19:40:52:15  19:40:59:11\r\n    -La ministre devra attendre\r\nplusieurs mois avant d'en reparler.\r\n\r\n19:41:00:07  19:41:05:03\r\n           -L'in\u00e9galit\u00e9\r\n  entre hommes et femmes demeure.\r\n\r\n19:41:05:08  19:41:11:08\r\n    Des entreprises se veulent\r\n   plus avanc\u00e9es en la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:14:06\r\n       Certaines obtiennent\r\n       des certifications.\r\n\r\n19:41:15:04  19:41:18:18\r\n      -Leslie est vendeuse\r\n    et Fr\u00e9d\u00e9ric est vendeur.\r\n\r\n19:41:18:23  19:41:21:12\r\n           Comp\u00e9tences\r\n    et anciennet\u00e9 identiques:\r\n\r\n19:41:21:18  19:41:24:02\r\n  ils gagnent le m\u00eame salaire.\r\n\r\n19:41:24:11  19:41:26:04\r\n        -S'il gagnait plus,\r\n\r\n19:41:26:09  19:41:28:22\r\n     je serais un peu \u00e9nerv\u00e9e.\r\n\r\n19:41:29:03  19:41:30:20\r\n      On fait la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:41:31:01  19:41:32:12\r\n           -C'est g\u00e9nial\r\n\r\n19:41:32:17  19:41:35:10\r\n     d'avoir le m\u00eame salaire.\r\n\r\n19:41:35:14  19:41:36:23\r\n         C'est important.\r\n\r\n19:41:37:09  19:41:41:11\r\n -Leur entreprise est titulaire\r\n      de la certification\r\n\r\n19:41:41:16  19:41:45:14\r\n  qui reconna\u00eet que l'employeur\r\n  pratique l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n19:41:46:00  19:41:48:11\r\n    -On a une politique ferme,\r\n\r\n19:41:48:16  19:41:50:07\r\n       et une culture ferme.\r\n\r\n19:41:50:11  19:41:53:05\r\n   La plupart des collaborateurs\r\n\r\n19:41:53:10  19:41:55:16\r\nne se posent m\u00eame pas la question.\r\n\r\n19:41:56:02  19:41:59:16\r\n    -Les hauts salaires sont\r\n  aussi partag\u00e9s \u00e9quitablement.\r\n\r\n19:41:59:21  19:42:05:01\r\nDans le management de cette filiale,\r\n   il y a 21 hommes et 20 femmes.\r\n\r\n19:42:05:06  19:42:08:01\r\nPour s'en assurer, il y a un outil.\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:11:23\r\n            -Une grille\r\nqui positionne chacune des fonctions\r\n\r\n19:42:12:04  19:42:15:20\r\n      sur un bar\u00e8me salarial.\r\n\r\n19:42:16:01  19:42:20:00\r\n     Ce n'est pas arbitraire,\r\n\r\n19:42:20:05  19:42:23:23\r\n           on ne va pas\r\n    payer \u00e0 la t\u00eate du client.\r\n\r\n19:42:24:10  19:42:27:16\r\n   -Chaque ann\u00e9e, une r\u00e9vision\r\n     salariale est pratiqu\u00e9e\r\n\r\n19:42:27:21  19:42:30:14\r\n  pour v\u00e9rifier cette \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:42:30:19  19:42:34:17\r\n           En Suisse,\r\n  les femmes gagnent en moyenne\r\n\r\n19:42:34:22  19:42:37:20\r\n  18 % de moins que les hommes.\r\n\r\n19:42:38:01  19:42:39:19\r\n    Un chiffre qui s'explique\r\n\r\n19:42:40:00  19:42:43:19\r\n       par des diff\u00e9rences\r\n   de formation, d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:42:44:00  19:42:48:03\r\n Reste une diff\u00e9rence salariale\r\n     inexpliqu\u00e9e de 7,4 %,\r\n\r\n19:42:48:08  19:42:53:10\r\nqui rel\u00e8ve d'une discrimination li\u00e9e\r\n au sexe, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:42:53:14  19:42:57:13\r\n     Pour Leslie et C\u00e9dric,\r\n    l'in\u00e9galit\u00e9 des salaires\r\n\r\n19:42:57:18  19:43:00:06\r\n appartient \u00e0 une autre \u00e9poque.\r\n\r\n19:43:01:02  19:43:06:13\r\n   -La nuit derni\u00e8re, il a fait\r\n jusqu'\u00e0 -8 \u00e0 Gen\u00e8ve et Lausanne,\r\n\r\n19:43:06:18  19:43:11:04\r\n-10 \u00e0 Neuch\u00e2tel, -14,9 \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:43:11:09  19:43:16:22\r\n  Les villes activent leur plan\r\n\"grand froid\" pour les sans-abris.\r\n\r\n19:43:17:20  19:43:21:07\r\n -Pour survivre pendant la nuit,\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:24:20\r\n    ces sans-abris ont besoin\r\n       d'un lieu chauff\u00e9.\r\n\r\n19:43:25:01  19:43:27:21\r\n   Ca se passe tous les soirs\r\n          \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:43:28:02  19:43:30:20\r\n       Avant l'ouverture,\r\n    les veilleurs s'activent.\r\n\r\n19:43:31:07  19:43:34:05\r\n-On pr\u00e9pare \u00e0 manger avec ce qu'on a.\r\n\r\n19:43:34:10  19:43:37:00\r\n On bricole, on fait quelque chose\r\n\r\n19:43:37:05  19:43:38:07\r\n          de tout simple.\r\n\r\n19:43:38:16  19:43:41:03\r\n       -Cet abri est pr\u00e9vu\r\n       pour 50 personnes,\r\n\r\n19:43:41:08  19:43:44:13\r\n      on pousse \u00e0 75 places\r\n   avec le plan \"grand froid\".\r\n\r\n19:43:44:18  19:43:47:03\r\nQuatre veilleurs g\u00e8rent le tout.\r\n\r\n19:43:47:12  19:43:49:21\r\n        -J'\u00e9tais b\u00e9n\u00e9vole \r\n       \u00e0 la Soupe populaire\r\n\r\n19:43:50:02  19:43:53:16\r\net je parlais beaucoup avec les gens.\r\n\r\n19:43:53:21  19:43:57:10\r\n  J'avais envie d'\u00eatre avec eux.\r\n\r\n19:43:57:14  19:43:59:16\r\n         C'\u00e9tait mon r\u00eave.\r\n\r\n19:44:00:03  19:44:02:18\r\n        -Pas de probl\u00e8me,\r\n      on est tous ensemble !\r\n\r\n19:44:03:04  19:44:05:16\r\n     -L'entr\u00e9e est le moment\r\n         le plus tendu.\r\n\r\n19:44:05:21  19:44:09:08\r\n  Les veilleurs doivent refuser\r\n      certaines personnes.\r\n\r\n19:44:09:17  19:44:12:09\r\n     -Des gens se sont battus.\r\n\r\n19:44:12:13  19:44:15:04\r\n       Diff\u00e9rentes choses...\r\n\r\n19:44:15:13  19:44:19:18\r\n      -Avec ces -10 degr\u00e9s,\r\n  Lausanne et Gen\u00e8ve ont ouvert\r\n\r\n19:44:19:23  19:44:22:20\r\n    des lits suppl\u00e9mentaires\r\n          en urgence,\r\n\r\n19:44:23:01  19:44:25:18\r\navec 272 et 370 places au total.\r\n\r\n19:44:25:23  19:44:29:21\r\n      Quand l'abri est plein,\r\nles veilleurs stoppent les entr\u00e9es.\r\n\r\n19:44:30:07  19:44:32:12\r\n-On envoie le surplus de personnes\r\n\r\n19:44:32:17  19:44:34:14\r\n   \u00e0 la Rouvraie, un autre abri.\r\n\r\n19:44:36:23  19:44:39:22\r\n   -Les femmes et les mineurs\r\n       sont prioritaires.\r\n\r\n19:44:40:03  19:44:42:18\r\n   Il n'y a que quatre douches\r\n         \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:44:42:23  19:44:45:05\r\nA 8H, tout le monde doit partir.\r\n\r\n19:44:45:14  19:44:49:11\r\n        -Ici, c'est chaud,\r\n merci \u00e0 tout le monde \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:44:49:16  19:44:52:11\r\n     la police, les pompiers,\r\n          les docteurs.\r\n\r\n19:44:52:21  19:44:55:08\r\n           -Bonne nuit.\r\n\r\n19:44:55:18  19:44:59:14\r\n    -Jos\u00e9 est le plus ancien\r\n         des veilleurs.\r\n\r\n19:45:00:00  19:45:04:18\r\n   -Il faut garder une distance,\r\n  mais on ne peut pas s'habituer\r\n\r\n19:45:04:23  19:45:09:08\r\n          \u00e0 la pauvret\u00e9;\r\n   \u00e7a me touche toujours autant.\r\n\r\n19:45:09:18  19:45:11:22\r\n    -Gr\u00e2ce aux lits ajout\u00e9s,\r\n\r\n19:45:12:03  19:45:18:03\r\n les structures estiment pouvoir\r\n r\u00e9pondre \u00e0 toutes les demandes.\r\n\r\n19:45:18:22  19:45:24:21\r\n-Cet \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9 dans \r\nl'expertise m\u00e9dicale a \u00e9t\u00e9 suspendu\r\n\r\n19:45:25:02  19:45:30:11\r\npour trois mois \u00e0 compter de demain\r\npour avoir modifi\u00e9 des expertises.\r\n\r\n19:45:30:16  19:45:36:13\r\n De nombreux t\u00e9moignages nous sont \r\nparvenus, des avocats se mobilisent.\r\n\r\n19:45:37:17  19:45:42:13\r\n -Suite \u00e0 un accident, L.Soulejmani\r\na \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e \u00e0 la Clinique Corela\r\n\r\n19:45:42:18  19:45:45:21\r\n   pour une expertise m\u00e9dicale\r\n       avec le Docteur B.\r\n\r\n19:45:46:02  19:45:49:10\r\n  Tr\u00e8s vite, l'entretien a pris\r\n      une tournure \u00e9trange.\r\n\r\n19:45:49:19  19:45:53:12\r\n    -Il a commenc\u00e9 \u00e0 me poser\r\n  des questions pas pertinentes.\r\n\r\n19:45:53:17  19:45:55:13\r\n         Je lui ai demand\u00e9\r\n\r\n19:45:55:18  19:45:58:07\r\n si on pouvait passer \u00e0 l'examen.\r\n\r\n19:45:58:11  19:46:02:19\r\n   Il m'a dit qu'il savait d\u00e9j\u00e0\r\nce qu'il doit \u00e9crire \u00e0 l'assurance.\r\n\r\n19:46:03:05  19:46:06:17\r\n   -Le Docteur B. l'a d\u00e9clar\u00e9e\r\n    apte au travail \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:46:06:22  19:46:11:00\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment \u00e9pingl\u00e9\r\n    par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:46:11:05  19:46:14:17\r\n       pour avoir modifi\u00e9\r\n   des dizaines d'expertises.\r\n\r\n19:46:14:22  19:46:20:12\r\n    Une vingtaine de personnes\r\nnous ont contact\u00e9s pour t\u00e9moigner,\r\n\r\n19:46:20:17  19:46:24:17\r\ncomme cet ancien plombier genevois.\r\n\r\n19:46:24:21  19:46:28:12\r\n Malgr\u00e9 un handicap de naissance\r\n    et des douleurs intenses,\r\n\r\n19:46:28:17  19:46:31:06\r\n    le rapport de la clinique\r\n          \u00e9tait clair.\r\n\r\n19:46:31:15  19:46:34:01\r\n  -\"Capacit\u00e9s de travail: 100 %.\"\r\n\r\n19:46:34:06  19:46:35:19\r\n     N'importe quelle personne\r\n\r\n19:46:36:00  19:46:38:11\r\nme regarde et voit que physiquement,\r\n\r\n19:46:38:15  19:46:41:11\r\n      je ne suis pas \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:46:41:16  19:46:45:05\r\n           La clinique\r\n   a gard\u00e9 mon dossier m\u00e9dical.\r\n\r\n19:46:45:10  19:46:48:15\r\n       Je n'avais plus rien\r\n        pour me d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:46:48:20  19:46:50:13\r\n          J'\u00e9tais perdu.\r\n\r\n19:46:51:02  19:46:54:05\r\n     -Informer les personnes\r\n     qui se disent victimes,\r\n\r\n19:46:54:10  19:46:58:04\r\n  c'est le but de cette avocate\r\n    et six autres confr\u00e8res.\r\n\r\n19:46:58:13  19:47:01:01\r\n          -Il faut faire\r\n      une demande de r\u00e9vision\r\n\r\n19:47:01:06  19:47:03:06\r\n       et saisir l'autorit\u00e9\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:05:01\r\n      qui a pris la d\u00e9cision,\r\n\r\n19:47:05:06  19:47:08:07\r\n  soit l'assureur, soit le juge.\r\n\r\n19:47:08:11  19:47:12:11\r\nEt dire qu'il faut rouvrir le dossier\r\n\r\n19:47:12:15  19:47:18:18\r\n   et demander les prestations \r\n   qu'on demandait \u00e0 l'origine.\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:23:17\r\n-Toutes les expertises rendues par \r\nla clinique ne sont pas concern\u00e9es.\r\n\r\n19:47:23:22  19:47:26:20\r\n   Les avocats de la clinique\r\n         relativisent.\r\n\r\n19:47:33:03  19:47:37:00\r\n   -Ce soir, \"36,9\" vous propose\r\n      un reportage sur l'AI,\r\n\r\n19:47:37:05  19:47:41:16\r\nentre durcissement de l'attribution\r\n   des rentes et fonctionnement.\r\n\r\n19:47:42:18  19:47:47:07\r\nCertaines d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques\r\n   ont leur revers: les fouilles\r\n\r\n19:47:47:11  19:47:52:04\r\n  sont \u00e0 la charge des communes,\r\n    un poids sur les comptes.\r\n\r\n19:47:53:00  19:47:55:06\r\n     -F.Payot est en col\u00e8re.\r\n\r\n19:47:55:11  19:47:59:11\r\n Le syndic de Grandson aimerait\r\n construire un centre sportif,\r\n\r\n19:47:59:16  19:48:02:08\r\n          mais d'apr\u00e8s\r\n  les fouilles arch\u00e9ologiques,\r\n\r\n19:48:02:12  19:48:06:16\r\n         le site rec\u00e8le\r\ndes vestiges de l'\u00e2ge du bronze.\r\n\r\n19:48:06:21  19:48:11:04\r\n     Le syndic doit r\u00e9gler\r\n  la facture des arch\u00e9ologues.\r\n\r\n19:48:11:13  19:48:15:11\r\n    -D'un budget d'arch\u00e9ologie\r\n    de 250'000 frs au d\u00e9part,\r\n\r\n19:48:15:16  19:48:18:18\r\n     on est arriv\u00e9 \u00e0 1,5 mio.\r\n\r\n19:48:18:23  19:48:24:02\r\n     On ne peut pas continuer.\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:29:19\r\n       -Pour Grandson, c'est\r\nenviron 1'500 frs par contribuable.\r\n\r\n19:48:30:00  19:48:35:21\r\nCertains \u00e9lus en ont ras-le-bol.\r\n\r\n19:48:36:08  19:48:38:14\r\n     -On d\u00e9couvre que des gens\r\n\r\n19:48:38:19  19:48:41:06\r\n    habitaient ici avant nous,\r\n\r\n19:48:41:11  19:48:43:23\r\n          et qu'ils ont\r\n    fait un feu dans un champ.\r\n\r\n19:48:44:04  19:48:46:21\r\n        C'est hallucinant\r\n     de payer 2 mios pour \u00e7a.\r\n\r\n19:48:47:07  19:48:51:18\r\n-A Grandson, deux projets pr\u00e9c\u00e9dents\r\n ont aussi vu la facture exploser.\r\n\r\n19:48:51:23  19:48:54:22\r\n   3 mios de surco\u00fbt au total.\r\n\r\n19:48:55:08  19:48:57:08\r\n     -Ca nous para\u00eet injuste.\r\n\r\n19:48:57:12  19:48:59:05\r\n         Les r\u00e9partitions\r\n\r\n19:48:59:10  19:49:02:03\r\npour la connaissance de l'histoire\r\n\r\n19:49:02:08  19:49:04:11\r\n ne doivent pas \u00eatre que \u00e0 charge\r\n\r\n19:49:04:16  19:49:06:10\r\n    de la collectivit\u00e9 locale.\r\n\r\n19:49:06:19  19:49:11:10\r\n-Le Canton ne donne pas un centime\r\n pour les fouilles obligatoires.\r\n\r\n19:49:11:19  19:49:14:06\r\n-Il y a une multitude de chantiers.\r\n\r\n19:49:14:11  19:49:17:18\r\n Ce n'est simplement pas possible\r\n\r\n19:49:17:23  19:49:23:08\r\n         avec nos budgets.\r\n\r\n19:49:23:20  19:49:29:10\r\n-Grandson esp\u00e8re f\u00e9d\u00e9rer d'autres\r\n  communes pour faire pression.\r\n\r\n19:49:30:06  19:49:33:10\r\n          -Tut il bun!\r\n\r\n19:49:33:14  19:49:38:00\r\n  C'est le 80\u00e8me anniversaire du\r\n   romanche comme 4\u00e8me langue.\r\n\r\n19:49:38:05  19:49:41:23\r\n          Il est vivant\r\n aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur des Grisons.\r\n\r\n19:49:42:23  19:49:48:06\r\n      Il chante en romanche\r\n\r\n19:49:48:11  19:49:52:16\r\n   -Langue du coeur, le romanche\r\nest une \u00e9vidence pour Mattiu Defuns.\r\n\r\n19:49:52:20  19:49:59:01\r\n   Cet artiste grison de 20 ans\r\ncartonne dans sa langue maternelle.\r\n\r\n19:50:15:13  19:50:17:22\r\nA Trin, l'audience \u00e9tait conquise:\r\n\r\n19:50:18:03  19:50:22:15\r\nces jeunes europ\u00e9ens \u00e9taient r\u00e9unis\r\n  pour la d\u00e9fense des minorit\u00e9s.\r\n\r\n19:50:22:20  19:50:27:13\r\n   Un combat cher au pr\u00e9sident\r\n    de la jeunesse romanche.\r\n\r\n19:50:40:20  19:50:45:00\r\nToujours plus de jeunes doivent \r\nquitter leur r\u00e9gion romanophone,\r\n\r\n19:50:45:05  19:50:47:05\r\n  faute d'y trouver un emploi.\r\n\r\n19:50:47:10  19:50:51:20\r\n  40 % des locuteurs romanches\r\n sont \u00e9tablis hors des Grisons.\r\n\r\n19:50:52:01  19:50:56:02\r\nPour contrer l'\u00e9rosion de la langue,\r\n     des initiatives existent,\r\n\r\n19:50:56:07  19:51:01:01\r\ncomme \u00e0 l'ETHZ, avec des d\u00e9fis pour\r\nencourager l'utilisation du romanche\r\n\r\n19:51:01:06  19:51:03:12\r\n dans un contexte scientifique,\r\n\r\n19:51:03:17  19:51:06:17\r\n       ou des rendez-vous\r\n    de la diaspora grisonne.\r\n\r\n19:51:06:22  19:51:10:00\r\n        Pour U.Candrian,\r\n   il faut soutenir les jeunes\r\n\r\n19:51:10:05  19:51:13:08\r\n        qui grandissent\r\n hors des r\u00e9gions romanophones.\r\n\r\n19:51:27:09  19:51:31:07\r\n   La Ligue romanche encourage\r\n la Conf\u00e9d\u00e9ration et les Cantons\r\n\r\n19:51:31:11  19:51:35:02\r\n\u00e0 instaurer des cours facultatifs\r\n     de romanche \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:51:35:07  19:51:41:11\r\nB\u00e2le-Campagne proposera des cours\r\n de sensibilisation en romanche.\r\n\r\n19:51:42:15  19:51:47:19\r\n-A J-4 des \u00e9lections italiennes, nous\r\ncontinuons notre s\u00e9rie de reportages.\r\n\r\n19:51:48:00  19:51:51:18\r\n   Beaucoup d'Italiens d\u00e9plorent\r\n   un monde politique en panne.\r\n\r\n19:51:51:23  19:51:54:11\r\nL'\u00e9conomie donne des signes positifs.\r\n\r\n19:51:54:16  19:52:01:20\r\nLa bonne nourriture et le vin sont \r\nune marque de fabrique de l'Italie.\r\n\r\n19:52:02:17  19:52:06:19\r\n      -Dans ces vignobles,\r\n le travail ne s'arr\u00eate jamais.\r\n\r\n19:52:07:00  19:52:11:17\r\nCes terres o\u00f9 sont morts les soldats\r\n de la Grande Guerre sont devenues\r\n\r\n19:52:11:22  19:52:16:03\r\n    une source de richesses,\r\n ce sont les terres du prosecco.\r\n\r\n19:52:16:12  19:52:19:17\r\n-Notre entreprise produit 5,3 mios\r\n\r\n19:52:19:22  19:52:21:20\r\n       de bouteilles par an.\r\n\r\n19:52:22:01  19:52:24:07\r\n          Nous cultivons\r\n       160 ha de propri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:24:16  19:52:28:00\r\n          -La Villa Sandi\r\nest l'exemple m\u00eame de l'italianit\u00e9,\r\n\r\n19:52:28:05  19:52:32:12\r\nm\u00e9lange entre art et alimentation\r\n qui influence la terre enti\u00e8re.\r\n\r\n19:52:32:17  19:52:35:20\r\n     Le propri\u00e9taire facture\r\n     100 mios chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:36:01  19:52:39:08\r\n     La Russie et la Chine\r\n   sont les nouveaux march\u00e9s.\r\n\r\n19:52:39:17  19:52:42:03\r\n    -Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:52:42:08  19:52:45:23\r\nil y a eu un boum des exportations.\r\n\r\n19:52:46:04  19:52:50:14\r\n     L'an dernier, les ventes\r\n       ont augment\u00e9 de 7 %.\r\n\r\n19:52:50:19  19:52:56:18\r\n       C'est le vin mousseux\r\n      le plus vendu au monde.\r\n\r\n19:52:57:07  19:53:02:11\r\n-En 2017, l'Italie a export\u00e9 pour\r\n50 mias de produits alimentaires,\r\n\r\n19:53:02:16  19:53:05:12\r\nun record qui pourrait augmenter.\r\n\r\n19:53:05:22  19:53:07:17\r\n      -Dans de nombreux pays,\r\n\r\n19:53:07:22  19:53:10:00\r\n         on ne trouve pas\r\n\r\n19:53:10:05  19:53:13:01\r\n    les vrais produits italiens\r\n         mais des copies.\r\n\r\n19:53:13:06  19:53:17:17\r\n L'influence italienne est estim\u00e9e\r\n\u00e0 90 mias de dollars dans le monde.\r\n\r\n19:53:17:22  19:53:21:08\r\n    La vente des vrais produits\r\n    ne rapporte que la moiti\u00e9.\r\n\r\n19:53:21:17  19:53:25:00\r\n -L'augmentation des exportations\r\n       \u00e0 incit\u00e9 des jeunes\r\n\r\n19:53:25:05  19:53:27:07\r\n  \u00e0 se lancer dans l'agriculture.\r\n\r\n19:53:27:11  19:53:29:11\r\n   53'000 entreprises agricoles\r\n\r\n19:53:29:16  19:53:33:10\r\n    sont g\u00e9r\u00e9es par des jeunes \r\n   de moins de 35 ans en Italie.\r\n\r\n19:53:33:20  19:53:38:23\r\n-Ces deux fr\u00e8res se sont lanc\u00e9s dans\r\n  la production d'endives rouges.\r\n\r\n19:53:39:04  19:53:42:11\r\n       Ce l\u00e9gume n\u00e9cessite\r\n   une technique particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:53:42:21  19:53:46:01\r\n-Ce l\u00e9gume doit rester dans l'eau.\r\n\r\n19:53:46:06  19:53:49:06\r\n  Il n'est pas comestible sinon.\r\n\r\n19:53:49:15  19:53:57:11\r\n  -Cette chicor\u00e9e est \u00e0 la mode\r\n   dans la cuisine italienne.\r\n\r\n19:53:57:22  19:54:03:11\r\n-Mon id\u00e9e est de faire de l'endive\r\n   rouge le prosecco de demain.\r\n\r\n19:54:03:16  19:54:08:01\r\n  Un produit qui pourrait g\u00e9n\u00e9rer\r\n des r\u00e9sultats tr\u00e8s satisfaisants.\r\n\r\n19:54:08:11  19:54:13:00\r\n-L'Italie est en t\u00eate du classement\r\neurop\u00e9en pour le nombre de produits\r\n\r\n19:54:13:05  19:54:17:15\r\n d'origine prot\u00e9g\u00e9e; l'alimentation\r\nest une mine d'or pour son \u00e9conomie.\r\n\r\n19:54:17:20  19:54:20:12\r\n         Sa croissance,\r\n  un d\u00e9fi pour le gouvernement.\r\n\r\n19:54:21:16  19:54:25:13\r\n     -Demain, c'est la sortie\r\n  du nouveau roman de Jo\u00ebl Dicker\r\n\r\n19:54:25:18  19:54:28:10\r\n\"La disparition de Stephanie Mailer\",\r\n\r\n19:54:28:14  19:54:32:22\r\n     une enqu\u00eate sur un crime\r\n      commis il y a 20 ans.\r\n\r\n19:54:33:03  19:54:36:09\r\nJo\u00ebl Dicker est notre invit\u00e9 ce soir.\r\n\r\n19:54:36:13  19:54:44:17\r\nArr\u00eatons-nous sur ce J.Dicker, d\u00e9j\u00e0 6\r\nans apr\u00e8s le succ\u00e8s de Harry Quebert.\r\n\r\n19:54:45:13  19:54:50:01\r\n-Apr\u00e8s le Maine de Harry Quebert\r\net le New Jersey des Baltimore,\r\n\r\n19:54:50:06  19:54:56:11\r\n  voici les Hamptons de Stephanie\r\nMailer, dans une station baln\u00e9aire.\r\n\r\n19:54:56:16  19:55:01:03\r\nLe quatri\u00e8me roman de Jo\u00ebl Dicker\r\n  est attendu comme le messie.\r\n\r\n19:55:01:08  19:55:05:15\r\n Les \u00e9ditions de Fallois pleurent\r\nleur fondateur disparu en janvier,\r\n\r\n19:55:05:20  19:55:10:22\r\n   mais b\u00e9nissent le flair du\r\n d\u00e9couvreur, Bernard de Fallois.\r\n\r\n19:55:11:03  19:55:15:16\r\nFils d'un prof de fran\u00e7ais et d'une\r\nlibraire, Jo\u00ebl Dicker s'est nourri\r\n\r\n19:55:15:21  19:55:19:17\r\n  de grand air et de lectures:\r\n  Albert Cohen et Romain Gary.\r\n\r\n19:55:19:22  19:55:23:01\r\n      \"Les derniers jours \r\n      de nos p\u00e8res\" re\u00e7oit\r\n\r\n19:55:23:06  19:55:25:16\r\n             le Prix\r\n des \u00e9crivains genevois en 2010.\r\n\r\n19:55:25:21  19:55:30:22\r\nIl a 25 ans, un dipl\u00f4me de droit\r\n   et une imagination forte.\r\n\r\n19:55:31:03  19:55:36:13\r\n    \"La v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire\r\n Harry Quebert\" para\u00eet en 2012.\r\n\r\n19:55:36:18  19:55:43:12\r\n  Faute de rafler le Goncourt,\r\n       l'ouvrage d\u00e9croche\r\n\r\n19:55:43:17  19:55:50:08\r\n     le Grand Prix du roman\r\n    de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:55:51:05  19:55:54:20\r\n   -Le succ\u00e8s a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le prix.\r\n\r\n19:55:55:01  19:55:58:01\r\n    Je dirais m\u00eame le triomphe.\r\n\r\n19:55:58:06  19:56:01:13\r\n  -Plus de 3 mios d'exemplaires\r\n      vendus dans le monde.\r\n\r\n19:56:01:18  19:56:04:16\r\n Ne restait plus que le cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:56:04:21  19:56:10:13\r\n   Jean-Jacques Annaud r\u00e9alise\r\n 10 \u00e9pisodes pour la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:56:10:18  19:56:14:04\r\n        Patrick Dempsey\r\n    tient le r\u00f4le principal.\r\n\r\n19:56:14:09  19:56:22:09\r\n   D'ici la sortie en 2018, quoi\r\nde mieux que 630 pages de suspense ?\r\n\r\n19:56:23:11  19:56:25:10\r\n      -Jo\u00ebl Dicker, bonsoir.\r\n\r\n19:56:25:14  19:56:29:18\r\n          Je l'ai pes\u00e9,\r\n   vous savez combien il p\u00e8se ?\r\n\r\n19:56:33:20  19:56:37:17\r\n              750 g.\r\n\r\n19:56:37:21  19:56:41:06\r\n         -Je suis navr\u00e9 !\r\n\r\n19:56:41:10  19:56:45:09\r\n        -Le graphisme etc.,\r\n\r\n19:56:45:12  19:56:49:15\r\nil y a une esp\u00e8ce de fid\u00e9lit\u00e9, c'est\r\n        presque un produit.\r\n\r\n19:56:49:19  19:56:53:01\r\nCombien d'exemplaires de Dicker dans\r\n        le monde \u00e0 ce jour ?\r\n\r\n19:56:53:04  19:56:56:15\r\n -Je ne suis pas compl\u00e8tement s\u00fbr.\r\n\r\n19:56:56:19  19:56:58:23\r\n       Autour de 5 millions.\r\n\r\n19:56:59:03  19:57:02:18\r\n    Bernard de Fallois n'\u00e9tait\r\n  pas un fanatique des chiffres.\r\n\r\n19:57:02:22  19:57:06:01\r\n Il \u00e9tait un fanatique du travail\r\n        et de l'exigence.\r\n\r\n19:57:06:05  19:57:10:15\r\n     Il disait que ce n'\u00e9tait\r\n      pas le plus important.\r\n\r\n19:57:10:18  19:57:15:05\r\nJe suis tr\u00e8s heureux de mon succ\u00e8s\r\n         qui est \u00e9norme.\r\n\r\n19:57:15:09  19:57:18:10\r\n Le plus important est de profiter\r\n        de ce qui se passe.\r\n\r\n19:57:18:13  19:57:20:22\r\n      Il ne faut pas compter\r\n        les petits pains.\r\n\r\n19:57:21:00  19:57:27:18\r\n-\"L'Hebdo\" avait fait le classement:\r\n  Dicker, Chessex, Suter, Jollien.\r\n\r\n19:57:27:22  19:57:29:12\r\n             Poletti.\r\n\r\n19:57:29:14  19:57:31:11\r\n     Le classement des vivants\r\n       est un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:57:31:12  19:57:40:22\r\n   Vous \u00eates l'\u00e9crivain suisse\r\n le plus vendu de tous les temps.\r\n\r\n19:57:42:21  19:57:46:11\r\n-Il faut que je m'en montre digne !\r\n\r\n19:57:46:15  19:57:50:04\r\n       Mais c'est important.\r\n\r\n19:57:50:08  19:57:53:09\r\n        Il y a la personne\r\n      qui est avec vous ici.\r\n\r\n19:57:53:12  19:57:55:19\r\n       Je suis tr\u00e8s heureux\r\n       qu'on me connaisse.\r\n\r\n19:57:55:23  19:57:58:15\r\n   Mais il y a aussi l'\u00e9crivain,\r\n\r\n19:57:58:19  19:58:01:23\r\n  qui est pour moi encore jeune,\r\n\r\n19:58:02:03  19:58:05:12\r\n qui a encore beaucoup de travail\r\n     et de choses \u00e0 prouver.\r\n\r\n19:58:05:16  19:58:07:23\r\n      \u00c0 32 ans, j'esp\u00e8re que\r\n      ce n'est que le d\u00e9but\r\n\r\n19:58:08:03  19:58:10:12\r\n      et que je serais digne\r\n         de mes lecteurs.\r\n\r\n19:58:10:14  19:58:13:15\r\n-On demandait \u00e0 Federer s'il aurait\r\n    pu \u00eatre lui sans la Suisse.\r\n\r\n19:58:13:17  19:58:18:14\r\n    Est-ce que vous auriez pu \r\n   \u00eatre Dicker sans la Suisse ?\r\n\r\n19:58:18:18  19:58:21:19\r\n         -Je ne crois pas.\r\n\r\n19:58:21:23  19:58:24:09\r\n     Parce que je suis suisse.\r\n\r\n19:58:24:12  19:58:26:15\r\n  C'est un d\u00e9tail tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:58:26:19  19:58:28:22\r\n        C'est mon identit\u00e9.\r\n\r\n19:58:29:02  19:58:31:05\r\n         Dans mes livres,\r\n\r\n19:58:31:09  19:58:33:10\r\n bien que je fasse de la fiction,\r\n\r\n19:58:33:13  19:58:34:21\r\n    il y a une part de mon ADN.\r\n\r\n19:58:35:01  19:58:35:16\r\n Elle a beaucoup de r\u00e9miniscences\r\n          et de racines.\r\n\r\n19:58:38:10  19:58:42:01\r\n -Caricaturons un peu, avant vous,\r\n l'\u00e9crivain suisse avait l'accent,\r\n\r\n19:58:42:03  19:58:51:17\r\n     vous n'avez pas d'accent\r\n   ni fausse pudeur commerciale.\r\n\r\n19:58:51:19  19:58:58:16\r\n       Vous \u00eates le premier\r\n   \u00e9crivain suisse mondialis\u00e9 ?\r\n\r\n19:58:58:20  19:59:03:19\r\n-Je crois que c'est une question de\r\n            g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:59:03:23  19:59:08:06\r\nOn est dans une g\u00e9n\u00e9ration beaucoup\r\n         plus mondialis\u00e9e.\r\n\r\n19:59:08:10  19:59:10:08\r\nPeut-\u00eatre dans le bon sens du terme.\r\n\r\n19:59:10:11  19:59:14:06\r\n  On n'a plus facilement acc\u00e8s au\r\n       monde. Avec Internet.\r\n\r\n19:59:14:10  19:59:18:11\r\n    -Vous n'avez pas d'accent ?\r\n\r\n19:59:18:15  19:59:20:18\r\n        -Je peux en avoir \r\n        un si vous voulez.\r\n\r\n19:59:20:22  19:59:25:04\r\n          On est en 2018,\r\n\r\n19:59:25:08  19:59:31:00\r\n   et on a l'impression que les\r\n \u00e9crivains doivent rester en 1913.\r\n\r\n19:59:31:04  19:59:33:03\r\nLes \u00e9crivains comptent aujourd'hui.\r\n\r\n19:59:33:05  19:59:36:05\r\n-Vous poussez loin avec la pub pour \r\nSwiss ou pour une marque de voiture.\r\n\r\n19:59:36:07  19:59:41:11\r\nLa litt\u00e9rature n'est pas forc\u00e9ment \r\n\u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9conomie au commerce.\r\n\r\n19:59:41:14  19:59:44:11\r\n   Vous assumez cette dimension.\r\n\r\n19:59:44:14  19:59:46:17\r\n      -Mais c'est important.\r\n\r\n19:59:46:21  19:59:50:11\r\n   Les \u00e9crivains comptent aussi.\r\n\r\n19:59:50:15  19:59:53:18\r\n     On doit sortir du sch\u00e9ma\r\n que les \u00e9crivains sont du formol,\r\n\r\n19:59:53:22  19:59:56:01\r\n          les ann\u00e9es 40,\r\n\r\n19:59:56:05  19:59:58:06\r\n    le nouveau roman, Sartre.\r\n\r\n19:59:58:10  20:00:00:11\r\n  Et que le reste ne compte pas.\r\n\r\n20:00:00:14  20:00:04:11\r\n       il faut combattre \u00e7a.\r\n\r\n20:00:04:15  20:00:07:07\r\n    La t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9, les jeux,\r\n      le t\u00e9l\u00e9phone portable,\r\n\r\n20:00:07:11  20:00:11:15\r\n       \u00e7a a des bons c\u00f4t\u00e9s,\r\n\r\n20:00:11:19  20:00:16:11\r\n      mais on doit combattre\r\n        les mauvais c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n20:00:16:11  20:00:18:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n20:00:18:08  20:00:20:19\r\nVous \u00eates ce soir l'invit\u00e9 de la RTS.\r\n\r\n20:00:21:00  20:00:23:13\r\nCa continue sur Facebook d\u00e8s 20h10.\r\n\r\n20:00:24:13  20:00:29:01\r\n     C'est sans doute l'entorse\r\nla plus ch\u00e8re de l'histoire du foot.\r\n\r\n20:00:29:06  20:00:32:18\r\n       La blessure de Neymar\r\n       vire au psychodrame.\r\n\r\n20:00:32:23  20:00:37:19\r\nCombien de temps durera l'absence du\r\njoueur qui a co\u00fbt\u00e9 222 mios au PSG ?\r\n\r\n20:00:38:15  20:00:42:07\r\n   -Le transfert le plus cher\r\n    de la plan\u00e8te: 255 mios.\r\n\r\n20:00:42:11  20:00:47:11\r\n  42 mios par an pour Neymar, \r\n touch\u00e9 \u00e0 la cheville dimanche.\r\n\r\n20:00:47:16  20:00:53:09\r\n     Sa valeur de rachat est\r\nl'\u00e9quivalent d'un satellite russe,\r\n\r\n20:00:53:13  20:00:57:00\r\n        pr\u00e8s de 8 t d'or.\r\n\r\n20:00:57:05  20:01:02:01\r\n         Et c'est aussi\r\n l'histoire d'un match financier\r\n\r\n20:01:02:06  20:01:08:05\r\n            entre Neymar\r\net les propri\u00e9taires qataris du PSG,\r\n\r\n20:01:08:10  20:01:13:02\r\n      qui veulent conqu\u00e9rir\r\n     la Ligue des Champions.\r\n\r\n20:01:13:07  20:01:17:18\r\n      Pour eux, si Neymar\r\nne joue pas le match de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n20:01:17:23  20:01:23:23\r\n   c'est toute leur politique\r\n footballistique qui en p\u00e2tira.\r\n\r\n20:01:24:04  20:01:28:12\r\n  Une ambition qui se heurte au\r\nbon sens, selon le p\u00e8re de Neymar.\r\n\r\n20:01:35:05  20:01:38:05\r\n       L'entra\u00eeneur Emery\r\n    laissait planer le doute.\r\n\r\n20:01:43:23  20:01:48:19\r\n    Si Neymar joue, il risque\r\nune blessure encore plus s\u00e9rieuse\r\n\r\n20:01:49:00  20:01:58:08\r\net pourrait rater la Coupe du monde\r\n          avec le Br\u00e9sil.\r\n\r\n20:01:59:03  20:02:04:22\r\n-Ce soir, ne manquez pas \"Infrarouge\"\r\n sur la trag\u00e9die syrienne, \u00e0 21h15.\r\n\r\n20:02:05:03  20:02:09:11\r\n        D'abord la m\u00e9t\u00e9o,\r\n  tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:02:09:15  20:02:14:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n J.Cochand, M.Cuendet, M.D'Auria,\r\n      J.Godinat, M.Kastrati.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037125\r\nDate de transcription : 06-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:02) [92%] : \r\nIl s'est enfin cette intrigue \u00e0 plusieurs voix, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:21 > 0:00:25) [82%] : \r\nOui, dans l'est, dans les vieux messieurs qui ont cru en toi je pense \u00e0 dorment sous sa qui qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:26 > 0:00:28) [96%] : \r\nToujours il a beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:30 > 0:00:31) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, au tout d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:26) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous la r\u00e9v\u00e9lation dans le Tages-Anzeiger et dans 24 heures met en cause Isabelle Moret, la conseill\u00e8re nationale n'aurait pas eu de taxation fiscale d\u00e9finitive depuis 2009 l'affaire agite la classe politique y a-t-il eu favoritisme, comment expliquer une telle situation, Isabelle Moret est ici, il r\u00e9pondra en Direct, on reparle du retard en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale en pommes et femmes le Conseil des \u00c9tats renvoie le projet de r\u00e9vision en commission travaille suisse d\u00e9nonce une manoeuvre d'\u00e9vitement, la nuit a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s froide, il a fait presque moins 15 \u00e0 Fribourg, moins 8 \u00e0 Gen\u00e8ve notre reportage montre comment l'aide s'organise pour les sans abri dans cette situation extr\u00eame, le nouveau roman de Jo\u00ebl Dicker sur demain on \u00e9voquera ce ph\u00e9nom\u00e8ne Dicker qui se chiffrent en millions d'exemplaires, l'\u00e9crivain est ce soir l'invit\u00e9 du 19 30 et puis c'est sans doute l'entorse la plus ch\u00e8re de toute l'histoire du football, la blessure de Neymar prend une dimension le psychodrame, la question est la dur\u00e9e de l'absence du joueur qui a co\u00fbt\u00e9 222 millions d'euros au PSG, l'Arctique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:26 > 0:03:46) [92%] : \r\nPubli\u00e9 dans le Tages-Anzeiger 24 heures mettent en cause le dossier fiscal d'Isabelle Moret depuis l'ann\u00e9e 2009, la conseill\u00e8re nationale n'aurait pas eu de taxation fiscale d\u00e9finitive l'affaire ouvrent beaucoup de questions, on va y revenir mais d'abord les faits tels qu'ils sont connus en l'\u00e9tat et les premi\u00e8res r\u00e9actions avec Claude L\u00e9vy et Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:04:17) [93%] : \r\nSon si\u00e8ge est vide, mais son nom est sur toutes les l\u00e8vres : Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale PLR sa situation fiscale d\u00e9licate fait la Une du Tages-Anzeiger, selon le quotidien z\u00fcrichois, cela fait presque 10 ans que les d\u00e9cisions de taxation la concernant sont en suspens, le litige porterait sur des d\u00e9ductions fiscales, selon le m\u00eame journal et le m\u00e9dia de s'interroger sur le r\u00f4le jou\u00e9 par son coll\u00e8gue de parti, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge des finances, Pascal Broulis, de quoi le faire bondir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:17 > 0:04:36) [92%] : \r\nC'est quand m\u00eame bien document\u00e9, certaines choses avant de faire des all\u00e9gations en disant : je connais le dossier il y a-t-il un gain de cause \u00e0 effet, non, j'ai pu confirmer que je ne connais pas le dossier de Madame Moret, ni le v\u00f4tre ni celui de tous les journalistes de toutes les les radios, t\u00e9l\u00e9visions, journaux, comme d'autres dossiers, il y a du respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:37 > 0:04:50) [95%] : \r\nSollicit\u00e9 pour des d\u00e9tails dans cette derni\u00e8re affaire, l'administration fiscale vaudoise nous renvoie un communiqu\u00e9 rappelant le principe du secret fiscal, de quoi faire grincer des dents \u00e0 gauche alors qu'\u00e0 droite on ne trouve rien de contestable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:50 > 0:05:04) [90%] : \r\n\u00e7a monte le probl\u00e8me qu'on a avec ce fameux secret fiscal hein que nous combattons comme socialiste depuis les ann\u00e9es derri\u00e8re l'affaire Broulis derri\u00e8re l'affaire Maurel et 2 fois on nous oppose ce qu'fiscale, on doit pouvoir lever ce secret fiscal pour faire en sorte que toute la lumi\u00e8re soit faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:04 > 0:05:16) [89%] : \r\nCe n'est pas inhabituel de voir un dossier qui peut durer une dizaine d'ann\u00e9es, \u00e7a ne veut pas dire pour autant que le contribuable ne payent pas d'imp\u00f4ts, ils payent des acomptes alors administration fixe des acomptes qui peut contester ses acomptes s'il le souhaite, mais il paye ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:17 > 0:05:34) [91%] : \r\n3316 contribuables Vaudois se trouve dans une situation comparable, r\u00e9v\u00e8le le canton dans un communiqu\u00e9, et cela n'a rien d'ill\u00e9gal, l'administration fiscale dispose de 15 ans pour proc\u00e9der \u00e0 la taxation, mais si les acomptes ont \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 les montants dus accumul\u00e9s peuvent tr\u00e8s vite grever un budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:36 > 0:05:51) [93%] : \r\nL'affaire pose la question du contr\u00f4le de la situation fiscale des \u00e9lus et des candidats \u00e0 de hautes fonctions politiques Isabelle Moret \u00e9tait candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral quel filtre existe-t-il sont-ils suffisants des cas pr\u00e9c\u00e9dents avaient marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:52 > 0:06:26) [92%] : \r\nLe 1er septembre dernier Isabelle Moret vient d\u00e9fende sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral devant son groupe parlementaire r\u00e9unis \u00e0 Neuch\u00e2tel derri\u00e8re cette porte quand elle ressort un peu plus tard avec les autres candidats, une commission dite de v\u00e9rification interne au PLR attestent qu'aucun d'entre eux n'a de casseroles qui mettrait en p\u00e9ril une \u00e9lection va croissant de cet apr\u00e8s- midi, la pr\u00e9sidente du PLR d\u00e9fend le travail de la commission de v\u00e9rification, selon elle, les affirmations du Tages-Anzeiger d'aujourd'hui n'aurait rien chang\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision d'alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:27 > 0:06:46) [86%] : \r\nIl reprenait un et plus font ce qu'on met a tendance \u00e0 notre commission de v\u00e9rification contr\u00f4ler tous les candidats aussi Madame Moret, essayiste, est il n'y a rien qui a \u00e9merg\u00e9 jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidence du parti de son c\u00f4t\u00e9, de quoi, c'est pourquoi je pars de l'id\u00e9e qu'il n'y a aucun probl\u00e8me jusqu'\u00e0 aujourd'hui, Cannes, rien n'aurait chang\u00e9 par rapport \u00e0 la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:46 > 0:07:14) [83%] : \r\nCes derniers en de ces tuteurs ni vu ces m\u00e9decins tombe grave parce que l'habitude de v\u00e9rifier en d\u00e9tail les ant\u00e9c\u00e9dents des candidats remonte \u00e0 2012, Bruno Zuppiger, nomm\u00e9 officiellement candidat de l'UDC pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pourtant quelques jours plus tard, la presse r\u00e9v\u00e9lera qu'il est impliqu\u00e9 dans une affaire de d\u00e9tournement d'h\u00e9ritage, il devra se retirer, lanc\u00e9 depuis \u00e0 l'UDC une commission ausculte les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Vilmorin Fr\u00e9d\u00e9ric bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:14 > 0:07:22) [89%] : \r\nNous faisons un contr\u00f4le approfondi discutons jusqu'\u00e0 2, 3 fois avec les candidats qui \u00e9mergent, nous abordons aussi les questions au priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:22 > 0:07:33) [85%] : \r\nLe soir, on RIM \u00e9l\u00e9phante retrouvera et des contr\u00f4les qui tendent \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser dans tous les partis et qui implique largement de faire confiance aux r\u00e9ponses que donnent les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:35 > 0:07:37) [98%] : \r\nIsabelle Moret bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:07:37 > 0:07:38) [87%] : \r\nBonsoir cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:38 > 0:07:47) [93%] : \r\nP\u00e9riode cette ann\u00e9e 100 taxation d\u00e9finitive, monsieur et madame tout le monde sait bien que souvent on est tax\u00e9 d'office quand \u00e7a commence \u00e0 durer, comment vous avez \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 \u00e7a, quelle est votre r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:47 > 0:08:02) [93%] : \r\nMoi, je souhaite \u00eatre tax\u00e9e et si je suis ici ce soir, c'est parce que je n'ai rien \u00e0 cacher, je n'ai pas de dettes fiscales, je n'ai pas de dettes, j'ai montr\u00e9 mon extrait de du registre des poursuites \u00e0 la commission dont on a parl\u00e9, pardon et je pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:02 > 0:08:09) [92%] : \r\nDette mais tant que la taxation fiscale d\u00e9finitive n'est pas fix\u00e9e, on ne sait pas tr\u00e8s bien qui doit combien \u00e0 l'\u00c9tat, on est bien d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:09 > 0:08:39) [87%] : \r\nVous avez tout \u00e0 fait, restons je n'ai pas j'ai pay\u00e9 tous les imp\u00f4ts qui ont \u00e9t\u00e9 tax\u00e9es et mes \u00e0 compte propre de femmes s\u00e9par\u00e9es, je les paye par contre les en les acomptes du couple qui date d'avant ma s\u00e9paration ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9s dans leur tr\u00e8s grande partie par les revenus de mon futur ex- mari parce qu'ils disposaient d'un revenu important parce qu'il avait un poste important dans une grande entreprise et donc ce sera \u00e0 lui de payer les imp\u00f4ts qui seront du lorsqu'ils seront tax\u00e9s sur ces montants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:39 > 0:08:55) [86%] : \r\nSi on laisse de c\u00f4t\u00e9 cette situation conjugale, y a des faits qui vous se rapporte vraiment \u00e0 vous personnellement, selon l'enqu\u00eate du Taghi hein quand il parle de d\u00e9duction que vous vouliez obtenir et que vous avez contest\u00e9 sur des frais de transport des r\u00e9mun\u00e9rations d'assistance, \u00e7a c'est \u00e7a bien votre contestation vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:55 > 0:09:29) [89%] : \r\nAlors je n'ai pas contester ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 puisqu'il n'y a pas eu taxation par contre en 2013 j'ai \u00e9t\u00e9 tax\u00e9s sur plut\u00f4t nous avons \u00e9t\u00e9 tax\u00e9 puisque nous \u00e9tions encore en couple sur 2009 et j'ai contest\u00e9 en montant de 13000 francs pour une ann\u00e9e qui \u00e9tait l'imposition de mais d'extr\u00eamement en tant que de repas de parlementaire parce que normalement, les parlementaires ne sont pas impos\u00e9s sur ce montant, donc vous voyez que c'est une somme minime et du coup, tout a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 ensuite en 2015, je me suis s\u00e9par\u00e9 et que vous savez que lorsqu'il y a un divorce difficile, tout devient extr\u00eamement difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:29 > 0:09:47) [90%] : \r\nMadame Moret tout \u00e0 l'heure, Pascal Broulis dans Forum, il a bien dit que plus de 3000 personnes sont concern\u00e9es, mais vous n'\u00eates pas n'importe qui, vous savez tr\u00e8s bien, vous \u00eates \u00e9lu du peuple su \u00eatre dans une situation anormale, est ce que \u00e7a n'est pas un probl\u00e8me est-ce que vous n'auriez pas d\u00fb le voir plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:47 > 0:10:06) [89%] : \r\nC'est une situation normale, c'est-\u00e0-dire que l'administration fiscale fait son travail, elle le fait m\u00eame encore plus avec moi, c'est-\u00e0-dire qu'elle me demande plus de documents, je l'ai fourni je fournis par exemple la preuve du loyer ou bien les certificats de de salaire de mes employ\u00e9es, elle me demande ces documents, elle fait son travail, et moi je lui r\u00e9pond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:06 > 0:10:20) [91%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette question n'est pas sorti publiquement, est ce que c'est pas un peu p\u00e9ch\u00e9 par omission, on voit bien aujourd'hui que \u00e7a cr\u00e9e quand m\u00eame plus de probl\u00e8mes et D\u00e9co que \u00e7a est-ce que vous n'auriez pas d\u00fb ou le parti le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:20 > 0:10:30) [86%] : \r\nAlors Monsieur F\u00e9lix co\u00fbte qui pr\u00e9sidait cette commission \u00e0 poser toutes les questions en mati\u00e8re fiscale, j'ai r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions, je j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:30 > 0:10:32) [79%] : \r\nMais pour partie, alors c'est une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 du parti, pas de tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:32 > 0:11:03) [89%] : \r\nParce que simplement ils n'ont vu qu'il n'y avait aucun probl\u00e8me que ma situation \u00e9tait clair que je n'avais pas de dettes et que les montants qui sont \u00e9voqu\u00e9s sont dues par mon futur ex mari que conna\u00eet d'ailleurs Monsieur Gutzwiller, il savait que moi je suis \u00e0 jour avec mes dettes d'imp\u00f4ts, je n'ai pas de dettes d'imp\u00f4ts, j'ai tout dit \u00e0 la commission de Monsieur Falic Scott Miller, c'est pour \u00e7a qu'il n'y a aucun probl\u00e8me pour le parti Isabelle Chol r\u00e9joui d'avoir ma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts 2016 en tant que femme s\u00e9par\u00e9e, ce qui me permettra de la publier vous la publierai je publierai ma taxation 2016 d\u00e9c j'aurais je me r\u00e9jouis de l'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:03 > 0:11:05) [80%] : \r\nRendez-vous est pris, merci madame aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:06 > 0:11:21) [92%] : \r\nLa loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale devra attendre ce matin, les s\u00e9nateurs ont renvoy\u00e9 le projet en commission une partie du Conseil des \u00c9tats trouvent le projet trop lourd pour les entreprises, d'autres au contraire jugent la loi trop timide : la loi trop l\u00e9g\u00e8re Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:22 > 0:11:30) [91%] : \r\nConvaincu la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale arrive chez les s\u00e9nateurs, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre son projet de loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale homme- femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:31 > 0:11:48) [85%] : \r\nFulvio les Roms, nous avons donn\u00e9 5 ans par le pass\u00e9, aux entreprises et aux organisations d'employer pour atteindre l'\u00e9galit\u00e9 salariale inscrite dans la Constitution, Northug via apr\u00e8s 5 ans, ils ont d\u00fb admettent que le projet a \u00e9chou\u00e9, que la mani\u00e8re volontaire il ne fonctionne pas, le personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:48 > 0:12:13) [94%] : \r\nLe projet de loi, le voici : il vise \u00e0 obliger les entreprises \u00e0 r\u00e9aliser une analyse des salaires tous les 4 ans, cette obligation concerne les entreprises de plus de 50 employ\u00e9es les firmes cot\u00e9es en bourse devront publier cette analyse, en revanche, la loi ne contient aucune sanction, mais les analyses seront \u00e9tudi\u00e9s par des sp\u00e9cialistes reconnus pour une partie des s\u00e9nateurs, en visant les entreprises priv\u00e9es ce projet rate sa cible pour les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:13 > 0:12:23) [89%] : \r\nOn nous demande depuis Berne, de renforcer la l\u00e9gislation pour que chaque employeur de l'\u00e9conomie priv\u00e9e respecte la Constitution, mais le projet f\u00e9d\u00e9ral n\u00e9glige cette obligation dans les administrations publiques \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:23 > 0:12:26) [99%] : \r\nPour d'autres, en revanche, la loi ne va pas assez loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:27 > 0:12:35) [94%] : \r\nIl s'agit d'un projet modeste qui ne concerne que 2 entreprises sur 100 et \u00e0 peine plus d'un travailleur ou d'une travailleuse sur de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:35 > 0:12:40) [93%] : \r\nAu final, pas d'accord, le Conseil des \u00c9tats renvoie le projet jug\u00e9 trop contraignant en commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:41 > 0:12:52) [92%] : \r\nCe m\u00e9c\u00e9nat alternatif, nous devons v\u00e9rifier s'il n'existe pas des alternatives \u00e0 la fin du processus, je dirais oui, un mod\u00e8le qui nous am\u00e8ne plus loin avec moins d'efforts administratifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:52 > 0:12:59) [92%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats joue la montre, la ministre devra encore attendre plusieurs mois, en tout cas, avant de reparler de sa loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:00 > 0:13:12) [91%] : \r\nPendant que le Parlement d\u00e9bat encore des mesures adopt\u00e9es l'in\u00e9galit\u00e9 des salaires entre hommes et femmes demeure il y a des entreprises cependant qu'ils ne veulent plus d'avanc\u00e9es en la mati\u00e8re, certaines obtiennent des certifications Cynthia Gani Marc Bury.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:13 > 0:13:23) [86%] : \r\nLeslie, 30 ans et vendeuse Fr\u00e9d\u00e9ric 45 ans et vendeur comp\u00e9tence et anciennet\u00e9 identiques et il gagne le m\u00eame salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:23 > 0:13:29) [88%] : \r\nJe trouve \u00e7a normal si on dirait qu'il gagnerait plus, un peu \u00e9nerv\u00e9e, j'avoue franchement surtout que l'on fait exactement la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:29 > 0:13:36) [88%] : \r\nOn va finir le travail avec les femmes, et qu'on puisse avoir le m\u00eame salaire, les m\u00eames hommes, les m\u00eames ambitions voil\u00e0 c'est c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:36 > 0:13:45) [92%] : \r\nLeur entreprise est titulaire depuis 2015 de la certification Hedge qui la reconna\u00eet comme employeur pratiquant l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:45 > 0:13:54) [94%] : \r\nOn a une politique ferme et une culture ferme \u00e0 ce propos, et la plupart des collaborateurs ne se pose m\u00eame pas la question, on ne se pose m\u00eame pas la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:54 > 0:14:07) [95%] : \r\nL\u00e9o salaires sont eux aussi partag\u00e9s \u00e9quitablement dans le management de la filiale d'IKEA \u00e0 Vernier il y a 21 hommes et 20 femmes pour assurer le lissage des salaires, les ressources humaines, ont un outil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:07 > 0:14:24) [90%] : \r\nUne grille qui positionne chacune des fonctions sur un bar\u00e8me salarial donc avec cette r\u00e9partition l\u00e0 on ne peut pas faire de l'arbitraire au th\u00e8me de salaire, on va pas payer \u00e0 la t\u00eate du client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:24 > 0:14:59) [92%] : \r\nChaque ann\u00e9e une r\u00e9vision salariale et pratiqu\u00e9 pour v\u00e9rifier cette fameuse \u00e9galit\u00e9 et proc\u00e9der aux augmentations, un mod\u00e8le qui sort du lot en Suisse o\u00f9 les femmes gagnent en moyenne 18 pourcent de moins que les hommes, un chiffre qui s'explique en partie par des diff\u00e9rences de formation d'exp\u00e9rience ou de comp\u00e9tence reste une diff\u00e9rence salariale inexpliqu\u00e9e de 7,4 pourcent qui rel\u00e8ve, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'une discrimination li\u00e9e au sexe inimaginable pour Leslie et Fr\u00e9d\u00e9ric, pour eux, l'in\u00e9galit\u00e9 des salaires appartient \u00e0 une autre \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:00 > 0:15:15) [93%] : \r\nLa nuit pass\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 encore plus froide que les pr\u00e9c\u00e9dentes, regardez ces temp\u00e9ratures moins 8 \u00e0 Gen\u00e8ve, moins 10 \u00e0 Neuch\u00e2tel presque moins 15 \u00e0 Fribourg, certains s'organisent pour venir en aide aux sans- abri, c'est le reportage de Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:16 > 0:15:30) [92%] : \r\nPour vous c'est sans abri ont pass\u00e9 toute la journ\u00e9e dans la rue pour survivre pendant la nuit, ils ont besoin d'un lieu chauffer, \u00e7a se passe \u00e0 Lausanne, tous les soirs avant l'ouverture des portes du bunker les veilleurs s'activent en souterrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:30 > 0:15:37) [85%] : \r\nDonc on pr\u00e9pare \u00e0 manger avec ce qu'on a, on les bien un peu bricol\u00e9 \u00e0 ce qu'on peut, on a un petit peu de temps, du riz, de la sauce tomate, donc on fait une chose de tout simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:37 > 0:15:46) [89%] : \r\nCette abris de la protection civile est pr\u00e9vu pour 50 personnes avec le plan grand froid, on pousse jusqu'\u00e0 75 places, le tout g\u00e9r\u00e9 par 4 veilleur, dont une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:46 > 0:15:53) [87%] : \r\nComme j'ai voil\u00e0 \u00e0 la soupe populaire, je parle beaucoup avec les gens en fait et puis j'avais envie d'\u00eatre avec eux et puis de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:54 > 0:15:58) [77%] : \r\nVoil\u00e0, oui, mais \u00e7a fait bizarre verser notre r\u00eave en ben oui mais moi c'\u00e9tait mon r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:58 > 0:16:01) [87%] : \r\nTranquille, pas de probl\u00e8me, on est tous ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:01 > 0:16:09) [91%] : \r\nL'entr\u00e9e c'est le moment le plus tendu de la soir\u00e9e, les veilleurs v\u00e9rifie la liste des inscrits et doivent refuser certaines personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:09 > 0:16:15) [96%] : \r\nIl y a des gens qui se sont battus diff\u00e9rentes choses qu'on n'accepte pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:15 > 0:16:28) [91%] : \r\nCes derniers jours, on tourne autour des moins 10 en Suisse romande, Lausanne et Gen\u00e8ve ont ouvert des lits suppl\u00e9mentaires en urgence avec 272 et 370 places au total d\u00e8s plein les veilleurs Stop les entr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:28 > 0:16:33) [83%] : \r\nLe surplus de personne, on va les envoyer \u00e0 la rumba, l'autre l'autre abri qui a \u00e9t\u00e9 ouvert pour le rappeur de grands froids.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:33 > 0:16:44) [94%] : \r\nLes femmes et les mineurs sont prioritaires \u00e0 l'int\u00e9rieur, il n'y a que 4 douches on s'entasse dans les couloirs et les dortoirs et \u00e0 8 heures du matin, tout le monde devrait \u00e9vacuer les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:44 > 0:16:51) [78%] : \r\nSi j'ai bien que ce show chaud et ameuter la tout le monde de la Lausanne et la police pompiers hier et donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:52 > 0:16:53) [63%] : \r\nCaire Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:54 > 0:16:59) [88%] : \r\nParmi les veilleur de cet abri Jos\u00e9, le plus ancien d\u00e9j\u00e0 12 ans de service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:59 > 0:17:09) [91%] : \r\nIl faut garder une certaine distance pour pas trop se perdre mais on ne peut pas s'habituer \u00e0 tout, \u00e0 la pauvret\u00e9 des gens et puis a la mis\u00e8re, je veux dire : non, moi \u00e7a me touche toujours autant que le 1er jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:09 > 0:17:16) [92%] : \r\nGr\u00e2ce au lit ajout\u00e9 avec le plan grand froid, les structures d'h\u00e9bergement d'urgence, estime actuellement pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 toutes les demandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:18 > 0:17:35) [91%] : \r\nLe 19 heures 30 vous r\u00e9v\u00e9ler l'affaire de la clinique Cor\u00e9e l\u00e0 samedi, cet \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'expertise m\u00e9dicale a \u00e9t\u00e9 suspendu pour 3 mois \u00e0 compter de demain pour avoir modifi\u00e9 des expertises, apr\u00e8s notre reportage de nombreux nouveaux t\u00e9moignages sont parvenus et les avocats se mobilisent C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:36 > 0:17:48) [84%] : \r\nC'est suite \u00e0 un accident de voiture que les sous les Dumani, a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 \u00e0 la clinique l\u00e0 pour une expertise m\u00e9dicale \u00e0 l'\u00e9poque, c'est le Docteur B qu'il a re\u00e7u tr\u00e8s vite, l'entretien a pris une tournure \u00e9trange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:48 > 0:18:02) [90%] : \r\nIl va commencer \u00e0 me poser quelques questions, si jamais la d\u00e9co, quand j'ai dit Docteur est-ce qu'on peut passer \u00e0 l'examen et m'a r\u00e9pondu : non, madame, je sais d\u00e9j\u00e0 il y a pas besoin, je sais d\u00e9j\u00e0 que ce que je dois \u00e9crire \u00e0 l'assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:02 > 0:18:29) [91%] : \r\nLe Docteur B\u00e9la d\u00e9clar\u00e9s aptes au travail \u00e0 100 pour 100, ce Docteur c'\u00e9tait le responsable de la clinique aurait l\u00e0 c'est \u00e9galement lui qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment \u00e9pingl\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour avoir modifi\u00e9 des dizaines d'expertise, un arr\u00eat qui a provoqu\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions, pr\u00e8s d'une vingtaine de personnes sans lien avec les d\u00e9cisions de justice nous ont contact\u00e9s pour t\u00e9moigner, c'est le cas de cet ancien plombier Genevois malgr\u00e9 un handicap de naissance et des douleurs intenses, le rapport de la clinique \u00e9tait tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:29 > 0:18:50) [80%] : \r\nUne capacit\u00e9 de travail et de 100 pourcent le mois de juin 2015, n'importe quelle personne m\u00eame pas m\u00e9decin me regarde que physiquement je ne suis pas \u00e0 100 pourcent d'une personne normale que Nicolas il y a des au-dessus m\u00e9dical, donc je l'ai j'avais pour rien pour d\u00e9fense pouvait plus faire recours je j'\u00e9tais un peu perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:50 > 0:18:58) [97%] : \r\nInformer les personnes qui se disent victimes c'est le but de cette avocate qui se mobilisent avec 6 autres confr\u00e8res pour expliquer la d\u00e9marche \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:58 > 0:19:18) [91%] : \r\nIl faut faire, concr\u00e8tement, une demande de r\u00e9vision, donc il faudra saisir l'autorit\u00e9 qui a rendu la d\u00e9cision donc soit que l'assureur si \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 au stade de l'assurance, le juge si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 jusque devant un juge, et puis dire concr\u00e8tement il faut r\u00e9ouvrir le dossier et il faut demander les prestations auxquelles on demandait \u00e0 l'origine, avec un effet r\u00e9troactif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:18 > 0:19:31) [88%] : \r\nAttention, toutes les expertises rendues par la clinique aurait l\u00e0 ne sont pas concern\u00e9s, les avocats de la clinique, quant \u00e0 eux relativisent explique qu'il est fr\u00e9quent que des expertises soient a fortiori dans un domaine aussi sensible que celui de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:32 > 0:19:40) [92%] : \r\nEt ce soir, 36 9 propose un reportage sur la Libye, l'\u00e9mission \u00e9voque le durcissement dans l'attribution des rentes et le fonctionnement des centres d'expertises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:41 > 0:19:51) [89%] : \r\nCertaines d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques ont leur revers : les fouilles obligatoires deviennent d\u00e8s lors \u00e0 la charge des communes, cela peut peser tr\u00e8s lourd sur les comptes, exemple grand sont Louis Troyon J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:53 > 0:20:11) [94%] : \r\nFran\u00e7ois Payot est en col\u00e8re, le syndic de grands sont aimerait construire sur cette parcelle, un centre sportif mais les fouilles arch\u00e9ologiques obligatoires sont formels : le site rec\u00e8le des vestiges de l'\u00e2ge de bronze, il faut les documenter avant de construire le probl\u00e8me du syndic, c'est qu'il doit r\u00e9gler la facture des arch\u00e9ologues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:11 > 0:20:24) [88%] : \r\nD'un budget de 250000 francs d'arch\u00e9ologie au 1er lieu on est arriv\u00e9 \u00e0 Abidjan qui a enfl\u00e9, a mis en et demi en 2\u00e8me partie alors maintenant, on se trouve devant une impossibilit\u00e9 d'aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:24 > 0:20:55) [90%] : \r\nPour grand son et ses 3113 habitants, \u00e7a n'est pas rien, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 1500 francs par contribuable, certains \u00e9lus en ont ras-le-bol et questionne la pertinence de la protection du Patrimoine dans ce cas pr\u00e9cis, l\u00e0 on est en train d'd\u00e9couvrir qu'il y avait des gens qui habitaient \u00e0 grands sons avant nous et qui ont laiss\u00e9 des traces de feu dans un Champ, c'est juste hallucinant de payer 2 millions pour \u00e7a quoi l'histoire avec un grand H s'acharne sur grand sont de projets pr\u00e9c\u00e9dents, comme la r\u00e9novation de cette rue, pr\u00e8s de l'\u00e9glise ont eux aussi vu la facture arch\u00e9ologiques explos\u00e9 environ 3 millions de surco\u00fbts au total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:55 > 0:21:04) [93%] : \r\n\u00e7a nous para\u00eet injuste les r\u00e9partitions pour la connaissance du pass\u00e9, la connaissance de l'histoire ne doivent pas \u00eatre que \u00e0 charge de la collectivit\u00e9 locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:04 > 0:21:28) [93%] : \r\nCar aujourd'hui, le canton ne donne pas un centime pour les fouilles obligatoires et il ne veut pas entrer en mati\u00e8re, il y a une multitude de chantiers partout, \u00e7a se construit beaucoup, vous avez vu l'accroissement de la population et puis nous avons, c'est tout simplement pas possible dans les Budgets que nous avons de mettre \u00e0 disposition ses Budgets pour l'ensemble des travaux arch\u00e9ologiques seul espoir de grands sont f\u00e9d\u00e9rer les communes qui ont le m\u00eame probl\u00e8me pour faire pression sur le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:30 > 0:21:41) [83%] : \r\nC'est le moment de se mettre ou de se remettre en romanche tout il Boon, c'est le 80\u00e8me anniversaire du Romanche comme quatri\u00e8me langue officielle le romanche et vivant vivant aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur des Grisons No\u00e9mie guignol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:42 > 0:21:46) [78%] : \r\nFloyd, U2 non je priais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:47 > 0:21:56) [87%] : \r\nL'du coeur, le romanche a toujours \u00e9t\u00e9 une \u00e9vidence pour Mathieu d\u00e9fonce \u00e0 tout juste 20 ans c'est dans sa langue maternelle que cet artiste grison cartonne au hit-parade al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:57 > 0:22:14) [67%] : \r\nNous, et \u00e0 ce score la semaine de tenez quoi de tenir le plein, il se de en prennent quoi s'savait donc c'est Moussa avait une borne h\u00e9 ben Archaos Baup un peu de temps, si NIff n'est venu que Noah passements de Dunga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:14 > 0:22:25) [90%] : \r\nCe soir-l\u00e0 \u00e0 prime l'audience \u00e9tait conquise et pour cause ces jeunes europ\u00e9ens \u00e9taient tous r\u00e9unis autour d'un m\u00eame combat : la d\u00e9fense des minorit\u00e9s un combat cher au pr\u00e9sident de la Jeunesse romanche WorldCom Drian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:27 > 0:22:39) [69%] : \r\nCelle de GM intime bilingue Wales comme Odile Splice samedi simplement une droite Staudacher quoi Zwein Boeing et \u00e0 longue \u00e0 Ouedraogo, je connais une forte pour maintenir quoi l\u00e0 divers \u00e9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:40 > 0:23:11) [92%] : \r\nUne menace d'autant plus pr\u00e9sente qu'ils sont toujours plus de jeunes contraints de quitter leur r\u00e9gion Romano, faute d'y trouver un emploi cons\u00e9quence 40 pourcent des 60000 locuteurs romanche sont aujourd'hui \u00e9tablis hors des Grisons pour contrer le risque d'\u00e9rosion de la langue, certaines initiatives existent d\u00e9j\u00e0, par exemple l'id\u00e9e Challenge ou polytechnique de Z\u00fcrich pour encourager l'utilisation du Romanche, dans un contexte scientifique ou encore des rendez- vous p\u00e9riodiques d'\u00e9tudiants de la diaspora grisonne parmi eux, on retrouve Wolf Candrian pour lui, il est essentiel de soutenir les jeunes qui grandissent hors des r\u00e9gions Romano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:11 > 0:23:26) [72%] : \r\nFin du monde est nu, Kenza et il ne Embrach qu'Insight parce que c'est un peu inhumaine Sashko l'ann\u00e9e ne score le plumard, elle ou prennent l'eau l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait \u00e0 15 et que dans ces chiens fous dans le discours de Scola moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:26 > 0:23:40) [92%] : \r\nUn appel relay\u00e9 aussi par la Ligue romanche qui encourage Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons \u00e0 instaurer des cours facultatifs de romanche \u00e0 l'\u00e9cole B\u00e2le- Campagne a r\u00e9alis\u00e9 un 1er pas dans ce sens et proposera d\u00e8s le printemps prochain, des cours de sensibilisation en romanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:42 > 0:24:00) [89%] : \r\nJ moins 4 des \u00e9lections en Italie, nous continuons notre s\u00e9rie de reportages Italie paradoxal, beaucoup d\u00e9plorent au monde politique en panne, et pourtant l'\u00e9conomie donne des signes positifs, exemple, l'agro- alimentaire, la bonne nourriture et le vent sont une marque de fabrique et plus que \u00e7a, c'est un secteur en pleine expansion, Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:02 > 0:24:16) [92%] : \r\nDans ces vignoble sur les bords du fleuve Piave et le travail ne s'arr\u00eate jamais, car cette Terres o\u00f9 il y a tout juste 100 ans mourait, les soldats de la Grande Guerre sont devenues aujourd'hui une source de richesse, ce sont les Terres du prosecco couche-tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:16 > 0:24:23) [88%] : \r\nD'autres entreprises Villa Sandi produit 5 1000000 300000 bouteilles de prosecco parents nous cultivons 160 hectares de propri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:23 > 0:24:37) [92%] : \r\nLa Villa samedi du XVIIe si\u00e8cle est l'exemple m\u00eame de l'italianit\u00e9 ce m\u00e9lange entre l'art et l'alimentation qui aujourd'hui influence la terre enti\u00e8re, son actuel propri\u00e9taire, facture : pr\u00e8s de 100 millions de francs chaque ann\u00e9e, la Russie et la Chine sont les nouveaux march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:37 > 0:24:56) [88%] : \r\nReggae Christian 10 et je dirais que ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu un v\u00e9ritable boom des exportations en ph\u00e9nom\u00e8ne qui non par passager car il grandit chaque ann\u00e9e l'an dernier, les ventes ont encore augment\u00e9 de 7 pourcent sur des volumes d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s important, on parle d'un demi milliard de bouteilles de prosecco c'est le vin mousseux le plus vendu du monde de pur et d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:57 > 0:25:04) [95%] : \r\nLe vin mais pas seulement l'an dernier, l'Italie a export\u00e9 pour 50 milliards de produits alimentaires, un record qui pourrait encore augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:04 > 0:25:17) [88%] : \r\nQui sont les mots du va et ses 27 malgr\u00e9 ce record dans de nombreux pays, on ne trouve pas encore des vrais produits italiens, mais des copies, la vraie influence italienne est estim\u00e9 \u00e0 90 milliards de dollars dans le monde, alors que la vente des vrais produits italiens nous rapporte seulement la moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:18 > 0:25:41) [91%] : \r\nL'augmentation des exportations inciter pas mal de jeunes \u00e0 se lancer dans l'agriculture et actuellement en Italie, pas moins de 53000 entreprises agricoles sont g\u00e9r\u00e9s par des jeunes de moins de 35 ans, un record en Europe, voil\u00e0 mon imprimante \u00e0 24 et 18 ans, ses 2 fr\u00e8res se sont lanc\u00e9s dans la production de l'endive rouge de Tr\u00e9vise un l\u00e9gume d'appellation prot\u00e9g\u00e9e qui n\u00e9cessite une technique particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:41 > 0:25:48) [91%] : \r\nUn Predault toqu\u00e9s, c'est un l\u00e9gume qui doit rester dans l'eau un certain temps car le radicaux n'est pas comestible si on le prend directement dans les champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:49 > 0:25:57) [92%] : \r\nCette chicor\u00e9e est \u00e0 la mode dans la cuisine italienne, Christian, le plus \u00e2g\u00e9 des fr\u00e8res est convaincu qu'il a fait le bon choix de se lancer dans l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:57 > 0:26:07) [84%] : \r\nDonc elle idem mon id\u00e9e est de faire de notre produit, l'endive rouge le prosecco de demain elle exporter par un produit qui pourrait donner des r\u00e9sultats tr\u00e8s satisfaisants sur dispatch\u00e9s IT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:07 > 0:26:18) [97%] : \r\nL'Italie est en t\u00eate du classement europ\u00e9en pour le nombre de produits d'origine prot\u00e9g\u00e9e, l'alimentation est une mine d'or pour l'\u00e9conomie italienne, sa croissance, un d\u00e9fi pour le prochain gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:19 > 0:26:43) [95%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement en librairie, c'est demain, \u00e0 la sortie du nouveau roman de Jo\u00ebl Dicker la disparition de St\u00e9phanie Mailer \u00e9tant livre \u00e0 plusieurs voix, plusieurs personnages dans une enqu\u00eate sur un Crime commis il y a 20 ans, le sens du suspense ravira les admirateurs de Jo\u00ebl Dicker il est ce soir notre invit\u00e9 d'abord, arr\u00eatons-nous sur ce Dicker de 2018 nous sommes 6 ans apr\u00e8s le succ\u00e8s fulgurant de Harry Quebert Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:45 > 0:27:10) [89%] : \r\nApr\u00e8s le bain de Harry Quebert et le New Jersey, des Baltimore, voici les rampes tonnes de St\u00e9phanie Mailer enqu\u00eater disparition dans une station baln\u00e9aire de la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, le 4\u00e8me, roman de Jo\u00ebl Dicker est attendu comme le messie, les \u00e9ditions de Fallois pleure encore le fondateur disparu en janvier mais b\u00e9nissent le flair du d\u00e9couvreur Bernard de Fallois, devenu l'ami de l'\u00e9crivain je ai une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:11 > 0:27:17) [88%] : \r\nFils d'un prof de fran\u00e7ais, d'une libraire Jo\u00ebl Dicker s'est nourri de Grande-Terre et de lecture Albert Cohen, Romain Gary.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:19 > 0:27:49) [93%] : \r\nEn 2010 les derniers jours de nos p\u00e8res 1er roman historique re\u00e7oit le Prix des \u00e9crivains g\u00e9nevois, il a 25 ans, un dipl\u00f4me de droit en poche et une imagination plus forte que la raison alors il \u00e9crit encore quitte \u00e0 raconter les affres de l'\u00e9crivain la v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire, Harry Quebert, para\u00eet en 2012 et se vend comme des petits pains, faute de rafler le Goncourt l'ouvrage d\u00e9croche le Grand Prix du roman de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise derri\u00e8re l'exploit, il y avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:49 > 0:28:04) [92%] : \r\nAlors de Fallois, le succ\u00e8s a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le prix et je ne dirais pas le succ\u00e8s je dirais le triomphe plus de 3 millions d'exemplaires vendus dans le monde, ne restait plus que le cin\u00e9ma, \u00e7a aurait pu \u00eatre Spielberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:04 > 0:28:09) [95%] : \r\nCe sera, Jean-Jacques Annaud, le r\u00e9alisateur signe une fiction en 10 \u00e9pisodes pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:09 > 0:28:21) [88%] : \r\nT\u00e9l\u00e9vision avec Patrick DMC dans le r\u00f4le-titre, avoir courant 2018 d'ici l\u00e0, quoi de mieux qu'une bonne enqu\u00eate 630 pages de suspense qui flirtait Japon le long mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:23 > 0:28:45) [90%] : \r\nJo\u00ebl Dicker bonsoir bonsoir voici l'objet peut le laisser tomber comme \u00e7a, voil\u00e0 Laurent, vous savez combien \u00e7a p\u00e8se 750 grammes c'est, c'est une vraie c'est l'objet familier, je monte pas par hasard, c'est vrai que le graphisme etc, bon, les gens s'y reconnaissent, il y a une esp\u00e8ce de fid\u00e9lit\u00e9 presqu'un un produit combien d'exemplaires de Dicker vendus dans le monde, \u00e0 ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:46 > 0:29:14) [87%] : \r\nMais la v\u00e9rit\u00e9 c'est que je suis pas compl\u00e8tement s\u00fbr, je vous dirais comme \u00e7a autour de 5 millions Bernard de Fallois, le grand patron n'\u00e9tait pas fait tic des chiffres Il \u00e9tait un fanatique du travail de l'exigence et quand je dis posait la question de c'est pas le plus important, c'est pas le 3\u00e8me pourtant pas le plus important, ce n'est pas clairement tant que parce que je suis tr\u00e8s heureux du succ\u00e8s que j'ai, qui est un succ\u00e8s \u00e9norme qui durera au qui durera pas et je crois que le plus important, c'est de profiter de ce qui se passe maintenant et pas de compter les petits pas en se disant \u00e0 ceux qui ont eu un peu plus loin de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:14 > 0:29:33) [87%] : \r\nQuand m\u00eame, le public est roi, le journal L'hebdo avait fait la comparaison, on va l'avoir, on l'a si on l'actualise m\u00eame Dicker un GC sous terre Julien Poletti venait ensuite mais Tyner Ditty Nicolas Bouvier, \u00e7a fait de vous, peut-\u00eatre, l'\u00e9crivain suisse le plus vendu de tous les temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:37 > 0:30:06) [87%] : \r\nIl faut que je m'en digne mais c'est vrai, c'est important, vous savez, c'est important parce que je crois qu'en tout cas, telle que je le vois aujourd'hui ou telle que je me vois parce qu'il y a la personne qui avait vous ici, et qui je suis tr\u00e8s heureux qu'on conna\u00eet, qu'on salue dans la rue et puis il y a ce que de Fallois disait il y a l'\u00e9crivain qui est quelqu'un qui est en tout cas pour moi encore jeune qui a encore beaucoup de travail beaucoup tout prouver et j'esp\u00e8re que Dieu ne 32 ans, ce n'est que le d\u00e9but pour moi que je montrer digne de ces gens qui qui me font le plaisir de me lire, et 2 de ses statistiques extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:06 > 0:30:15) [88%] : \r\nFederer \u00e9tait notre invit\u00e9 il y a quelques mois, on lui demandait : est ce que Federer a \u00e9t\u00e9 possible sans la Suisse ont-ils h\u00e9sit\u00e9 un petit instant quand m\u00eame est ce que Dicker sans la Suisse aurait \u00e9t\u00e9 possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:15 > 0:30:33) [93%] : \r\nMais je ne crois pas, mais je crois pas, parce que pourquoi, parce que je suis suisse c'\u00e9tait et c'est un d\u00e9tail qui est tr\u00e8s important parce que c'est mon identit\u00e9 et que dans mes livres, bien que je fasse de la fiction, il y a une part de mon ADN et cet ADN a beaucoup de r\u00e9miniscences beaucoup racines mais il est en grande partie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:33 > 0:30:53) [82%] : \r\nCaricaturant un peu, l'\u00e9crivain suisse g\u00e9n\u00e9ralement d'avant vous, c'\u00e9tait un monsieur avec velours les les fossiles d'le fran\u00e7ais pour montrer qu'il y a tout le malheur des r\u00e9actions des \u00e9toiles sur les \u00e9paules, voil\u00e0, vous vous arrivez quant c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a, assumant le c\u00f4t\u00e9 oui le commerce etc, la publicit\u00e9, vous \u00eates le 1er Suisse \u00e9crivain mondialis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:54 > 0:31:25) [88%] : \r\nMais je crois que c'est une question de jets de g\u00e9n\u00e9ration, je crois qu'on est dans une g\u00e9n\u00e9ration, beaucoup plus mondialis\u00e9e : mondialis\u00e9e dont peut-\u00eatre le bon sens du terme, c'est-\u00e0-dire qui avons acc\u00e8s au monde plus facilement \u00e0 Dax Ethernet, j'ai pas d'accent, mais je pense avoir \u00e0 si vous voulez-vous doit fait cette loi vous g\u00e9nevois mais mais il y a, et vous, vous savez, je crois que c'est, c'est important de se rendent compte qu'on est en 2018 et qu'on a parfois l'impression que les \u00e9crivains devrait rester en 1913 et je crois que les \u00e9crivains ont leur place en 2018 avec toutes les tous les atouts et tous ces tous les attributs que 2018 compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:25 > 0:31:37) [89%] : \r\nAlors vous pousser tr\u00e8s loin c'est pas pol\u00e9mique, mais quand on voit les publicit\u00e9s vous faites avec Swiss, vous aviez fait avec une marque de voiture etc, au-del\u00e0 de l'aspect anecdotique, l'aspect assumer la dimension oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:37 > 0:32:04) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre pas pol\u00e9mique, c'est important, c'est important, quels sont, mais c'est important de dire que les \u00e9crivains aujourd'hui compte aussi, je crois qu'il faut sortir de ce sch\u00e9ma qui dirait que les \u00e9crivains c'est du formol, celle des ann\u00e9es 40 c'est le nouveau roman assez Sarthe et que le reste ne compte pas, il faut combattre en domaine de l'inculture assez important qui existe, ce qui est la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, par exemple, qui sont, je lui qui, sur le t\u00e9l\u00e9phone portable, qui sont l'amphi qui ont des bons c\u00f4t\u00e9s, mais qui ont des mauvais c\u00f4t\u00e9s et on doit les combattre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:04 > 0:32:19) [92%] : \r\nJo\u00ebl Dicker la discussion continue, on a mis tous ceux, toutes celles et ceux qui nous \u00e9coutent \u00e0 discuter avec vous, Facebook Live d\u00e8s 20 heures 10 tout \u00e0 l'heure sur la page Facebook de RTSinfo, \u00e0 tout de suite, chaque ensuite le Hamas et ses questions et ses commentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:21 > 0:32:35) [94%] : \r\nLe m\u00e9tatarse de Neymar pourrait changer le cours des choses comme le nez de Cl\u00e9op\u00e2tre, c'est sans doute une entorse la plus ch\u00e8re de toute l'histoire du football, la blessure prend une dimension de psychodrame, la question est la dur\u00e9e de l'absence Michel d\u00e9truire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:37 > 0:32:47) [94%] : \r\nC'est l'histoire du transfert le plus cher de la plan\u00e8te 255 millions de francs 42 millions de salaire annuel pour Neymar Jr, touch\u00e9 \u00e0 la cheville et aux pieds dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:49 > 0:32:55) [95%] : \r\nUn footballeur dont la valeur de rachat est l'\u00e9quivalent d'un satellite russe haut de gamme, soit pr\u00e8s de 8 tonnes d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:57 > 0:33:27) [94%] : \r\nC'est aussi l'histoire d'un match dans le match entre sportivement, le Real Madrid et le PSG, mais surtout financi\u00e8rement entre le joueur de l'\u00e9quipe nationale du Br\u00e9sil et les propri\u00e9taires qataris du PSG qui ont fait de la conqu\u00eate de la Ligue des champions, une priorit\u00e9 absolue pour eux la fin justifie tous les moyens investis cin\u00e9ma art ne jouent pas le match de l'ann\u00e9e, c'est toute la politique footballistique qatari qui risquent d'en p\u00e2tir, une ambition qui se heurte au bon sens selon Neymar senior le papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:27 > 0:33:33) [93%] : \r\nLe PSG s'est d\u00e9j\u00e0 qu'il ne pourra pas compter sur Neymar lors des prochains matchs pendant au moins 6 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:34 > 0:33:56) [92%] : \r\nAlors que l'entra\u00eeneur laiss\u00e9 planer le doute pour Neymar, il n'y a pas de d\u00e9cision d'op\u00e9rations, on va voir comment \u00e7a \u00e9volue dans les jours qui viennent, en l'\u00e9tat si Neymar est align\u00e9 dans 6 jours, il risque une blessure plus s\u00e9rieuse encore Evere sa participation \u00e0 la Coupe du monde, compromise dans une \u00e9quipe du Br\u00e9sil fort ambitieuse qui \u00e9volue dans le groupe de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:59 > 0:34:08) [94%] : \r\nCe soir, ne manquez pas Infrarouge 21 heures 15 sur la trag\u00e9die syrienne, c'est avec Alexis Favre mais d'abord, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est-\u00e0-dire demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:17 > 0:34:20) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:34 > 0:34:40) [83%] : \r\nDonc, forc\u00e9ment, c'est c'est des moments qui passent bien Cuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:46 > 0:34:47) [72%] : \r\nAlors j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:16 > 0:35:28) [76%] : \r\nBonne monsieur Merlin \u00e0 bient\u00f4t, voil\u00e0 les amis alors je j'allume le spot, je te laisse tirer le c\u00e2ble si le temps quand vous \u00eates quoi quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:28 > 0:36:01) [84%] : \r\nJe veux alors juste allumer et \u00e9teindre le poste pas que \u00e7a nous fasse la surprise comme \u00e7a, cela fait le c'est toi qui est l\u00e0 demain oui alors c'est Claudia qui pr\u00e9sente demain, oui, et elle a eu le la m\u00e9saventure il y a quelque temps, le moniteur, c'est en \u00e9mission donc vraiment avec elle faire bien \u00e9teindre allumer avant l'\u00e9mission, \u00e7a, \u00e7a m'a d\u00e9contract\u00e9, \u00e7a lui fera plaisir ce petit de taille, mais qui je je leur assure elle sautera au cou, \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:02 > 0:36:16) [82%] : \r\nElle demande en face ce que nous demandent d'\u00e9teindre tous les \u00e9crans ah voil\u00e0 oui, donc c'est pas le r\u00e9gisseur qui \u00e9tait l\u00e0 en vouloir parce que c'\u00e9tait un de l\u00e0- bas \u00e9cran, l\u00e0 \u00e7a peut affecter dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:19 > 0:36:27) [83%] : \r\nVoil\u00e0 c'est int\u00e9ressant ce que tu dis bah dis la Claudia comme \u00e7a, elle s'en souviendra, et \u00e7a \u00e7a lui \u00e9vitera des prochaines m\u00e9saventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:29 > 0:36:30) [58%] : \r\nC'est belles couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:46 > 0:36:48) [93%] : \r\nLa belle photo de Marc Brodard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:03 > 0:37:05) [99%] : \r\nCombien de temps nous reste-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:29 > 0:37:31) [97%] : \r\nMerci r\u00e9gisseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:05 > 0:41:52) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir la vague d'air froid est en train de se terminer, mais des perturbations \u00e0 la neige sont d\u00e9j\u00e0 en train de revenir m\u00e9t\u00e9o Suisse vient de lancer des avis d'intemp\u00e9ries de degr\u00e9 2 et 3 le soleil nous accompagner pendant une partie de la journ\u00e9e, mais le feu ne s'est lev\u00e9 dans les Alpes et maintenant nous sommes \u00e0 l'avant de cette perturbation, elle va surtout nous amener de l'activit\u00e9 cette nuit et demain matin, elle va \u00e9galement s'accompagner d'air plus doux, mais la situation reste d\u00e9licate, l'air froid qui se trouve actuellement sur le plateau aura de la peine \u00e0 s'\u00e9vacuer demain donc, la neige continuera de tomber jusqu'en plaine, cette perturbation ne devrait par ailleurs s'\u00e9vacuer qu'en toute fin de journ\u00e9e, ce soir, les premi\u00e8res chutes de neige vont faire leur apparition sur le versant sud des Alpes ou bien encore sur l'ouest, au d\u00e9but, les quantit\u00e9s seront faibles mais l'activit\u00e9 devrait augmenter en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, demain matin, ces chutes de neige devraient pratiquement encore circuler en toutes r\u00e9gions, seul le quart Nord-Est devrait rester au sec m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit entre 10 et 15 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche autour d'\u00e9l\u00e9ments sur le pied sud du Jura entre 5 et 10 centim\u00e8tres sur les autres r\u00e9gions de plaine, d'o\u00f9 ces avis d'intemp\u00e9ries de degr\u00e9 2 et 3 l'apr\u00e8s- midi, la situation devrait peu \u00e0 peu se d\u00e9canter la perturbation va s'\u00e9vacuer, donc les pr\u00e9cipitations vont prendre un caract\u00e8re de plus en plus occasionnels circuleront principalement sur l'ouest, enfin, en soir\u00e9e, bien nous devrions normalement retrouver un temps sec en toutes r\u00e9gions mais enfin quelques derniers flocons ne sont pas exclues, ici et l\u00e0, les temp\u00e9ratures, de leur c\u00f4t\u00e9, seront en tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re hausse demain matin, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins 7 degr\u00e9s en plaine, mais l'apr\u00e8s- midi devrait par endroits a repass\u00e9 la barre du 0 degr\u00e9, il pourra m\u00eame faire entre 4 et 5 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore sur le nord des Grisons, les vents seront encore de secteur Nord-Est en montagne, notamment le long du Jura \u00e9galement sous forme de bise sur le mur ouest du Plateau autour du aimant la r\u00e9gion des Alpes, de son c\u00f4t\u00e9, sera soumise \u00e0 un r\u00e9gime de Fun, il va \u00eatre fort sur le Chablais avec Delaveau d'air sur le lac elle souffrent d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 en ce moment pendant la journ\u00e9e de vendredi, une 2\u00e8me perturbation va traverser la Suisse dans un courant de sud- ouest, seule l'extr\u00eame devrait rester au sec, au d\u00e9but, la neige tombera jusqu'en plaine, mais au fil des heures la limite pluie-neige va remonter, elle sera assez fluctuante et devrait se fixer en fin de journ\u00e9e, aux alentours de 800 m\u00e8tres une 3\u00e8me perturbation devrait passer \u00e0 l'pendant la journ\u00e9e de samedi, le temps sera assez changeant, nous serons dans de l'air plus doux, la limite des chutes de neige devraient cette fois remont\u00e9 vers 1200 m\u00e8tres et enfin dimanche, le temps sera encore compos\u00e9e par une alternance d'averses et d'\u00e9claircies, le feu ne va probablement souffl\u00e9 dans les Alpes, cette fois, la limite des chutes de neige devraient remonter entre 1500 et 2000 m\u00e8tres, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, donc la hausse des temp\u00e9ratures se confirme mais nous aurons \u00e9galement encore un temps assez perturb\u00e9 en d\u00e9but de semaine prochaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver 36 9 demain soir \u00e0 7 places Claudia m\u00e9lange dit sa voix, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T19:38:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802663182", "durationSec": 99, "title": "FRIGO JOEL DICKER V2_RTS000001406188", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de l'\u00e9crivain genevois Joel Dicker, lors de la parution de son roman\"La disparition de St\u00e9phanie Mailer\". Il s'agit du 4\u00e8me roman publi\u00e9 par l'\u00e9crivain de 32 ans.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "thematicPersons": ["DICKER, JO\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663183", "durationSec": 120, "title": "FRIGO ROMANCHE 80 ANS V2 PAD_RTS000001409024", "excerpt": "C'est le 80\u00e8me anniversaire de l'introduction du Romanche comme quatri\u00e8me langue officielle en Suisse. Portrait de Mattiu Defuns, un chanteur qui chante en romanche et de Uolf Candrian, membre de la Jeunesse romanche qui lutte pour la survie de cette langue.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["LANGUE ROMANCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663184", "durationSec": 117, "title": "SO CLINIQUE GENEVOISE SUITE_RTS000001410137", "excerpt": "Sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'expertise m\u00e9dicale, la clinique priv\u00e9e genevoise Corela a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d'avoir modifi\u00e9 de mani\u00e8re substantielle des rapports d'expertise. Le canton de Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre les d\u00e9partements psychiatrie et expertise de la clinique durant 3 mois. T\u00e9moignages d'anciens patients de cette clinique et de Sarah Braunschmidt, une avocate qui se mobilise pour d\u00e9fendre les victimes de cette \u00e9tablissement m\u00e9dical.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["EXAMEN M\u00c9DICAL", "CLINIQUE", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663185", "durationSec": 105, "title": "SO CONTROLE DES PARTIS V2_RTS000001410107", "excerpt": "Une commission de v\u00e9rification interne du PLR est charg\u00e9e de v\u00e9rifier les ant\u00e9c\u00e9dents des candidats PLR \u00e0 une \u00e9lection. Isabelle Moret, soup\u00e7onn\u00e9e de ne pas avoir pay\u00e9 d'imp\u00f4ts durant 10 ans, aurait pass\u00e9 ce contr\u00f4le lors de sa candidature \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR Suisse, d\u00e9fend le travail de cette commission, tout comme Adrian Amstutz, membre de la commission de v\u00e9rification de l'UDC, qui d\u00e9fend \u00e9galement cette pratique dans son parti.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663186", "durationSec": 107, "title": "SO IKEA EGALITE SALAIRES_RTS000001410113", "excerpt": "L'entreprise d'ameublement Ikea applique une strict \u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes, \u00e0 tous les niveaux de la hi\u00e9rarchie et est titulaire de la certification EDGE qui reconna\u00eet l'entreprise comme pratiquant l'\u00e9galit\u00e9 salariale. Le magasin situ\u00e9 \u00e0 Vernier paye le m\u00eame salaire indiff\u00e9remment du sexe et il y a autant de cadres hommes que de cadres femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERNIER"], "thematicThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "SALAIRE", "ENTREPRISE", "INDUSTRIE DE L'AMEUBLEMENT"], "thematicCorporations": ["IKEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663187", "durationSec": 110, "title": "SO IMPOTS MORET_RTS000001410134", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise Isabelle Moret n'aurait pas pay\u00e9 d'imp\u00f4ts depuis 10 ans et les d\u00e9ductions fiscales dont elle aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son statut d'ind\u00e9pendante sont \u00e9galement remises en cause. Isabelle Moret attendrait la finalisation de son divorce en cours pour communiquer le montant exact de sa taxation fiscale. Son coll\u00e8gue de parti le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne connaissait pas le dossier fiscal d'Isabelle Moret.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "VAUD"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "FRAUDE FISCALE", "FONCTION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663188", "durationSec": 139, "title": "SO ITALIE RECORD EXPORT_RTS000001409885", "excerpt": "L'\u00e9conomie italienne se porte bien notamment dans l'exportation de biens agroalimentaires. Le vin Prosecco ou l'endive rouge de Tr\u00e9vise se vendent tr\u00e8s bien \u00e0 l'\u00e9tranger et les paysans italiens b\u00e9n\u00e9ficient de cet int\u00e9r\u00eat pour les produits alimentaires d'Italie.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["EXPORTATION", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663189", "durationSec": 99, "title": "SO LOI EGALITE_RTS000001409896", "excerpt": "Le Conseil des Etats a renvoy\u00e9 en commission un projet de loi pr\u00e9sent\u00e9 par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga demandant un contr\u00f4le plus strict de l'\u00e9galit\u00e9 salariale dans les entreprises. Le projet de loi pr\u00e9voyait une analyse des salaires de toutes les entreprises de plus de 50 employ\u00e9s tous les 4 ans et une publication de cette analyse dans le rapport annuel pour les firmes cot\u00e9es en Bourse. Apr\u00e8s le renvoi en commission, ce projet de l\u00e9gislation sera \u00e0 nouveau rediscut\u00e9 au Parlement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "SALAIRE", "L\u00c9GISLATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663190", "durationSec": 84, "title": "SO NEYMAR CHEVILLE 2_RTS000001410044", "excerpt": "Le footballeur du club Paris St-Germain (PSG) Neymar Jr s'est bless\u00e9 lors d'un match de championnat contre Olympique de Marseille le 25.02.2018. Le footballeur de l'\u00e9quipe du Br\u00e9sil a subi une entorse \u00e0 la cheville droite et \u00e9galement une fissure du cinqui\u00e8me m\u00e9tatarsien du pied. Sa participation au match de 8e de finale de Ligue des Champions contre le Real Madrid est fortement compromise. Son absence lors de ce match capital compromet l'investissement de 255 millions que le propri\u00e9taire qatari du PSG a pay\u00e9 lors du transfert du joueur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["BLESS\u00c9", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["NEYMAR"], "thematicCorporations": ["PARIS ST-GERMAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663191", "durationSec": 123, "title": "SO SANS ABRIS FROID V2_RTS000001409943", "excerpt": "Durant l'hiver, les abris pc sont ouverts aux sans-abri afin qu'ils puissent passer la nuit au chaud. Des veilleurs s'occupent de la gestion de l'abri PC de la Vall\u00e9e de la Jeunesse \u00e0 Lausanne, qui accueille les SDF pour la nuit et leur \u00e9viter de rester \u00e0 la rue dans le froid.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SANS-ABRI", "ABRI ANTIATOMIQUE", "HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802663192", "durationSec": 99, "title": "SO SITE ARCHEOLOGIQUE VD_RTS000001409986", "excerpt": "Le syndic du village de Grandson dans le canton de Vaud Fran\u00e7ois Payot d\u00e9plore que les fouilles arch\u00e9ologiques de vestiges d\u00e9couverts sur sa commune soient \u00e0 la charge de la municipalit\u00e9. Les surco\u00fbts de ces fouilles se montent \u00e0 plusieurs millions et retardent la r\u00e9novation ou la construction de b\u00e2timents ou de routes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRANDSON"], "thematicThemes": ["FOUILLE ARCH\u00c9OLOGIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803663278", "summary": "Plateau : itw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.", "id": "1662967"}, {"internalArchiveId": "AA1803663327", "summary": "Sans-abri attendant ext entr\u00e9e abri PC de la Vall\u00e9e de la Jeunesse \u00e0 Lausanne. Panneau indiquant \"Protection civile\". Veilleurs pr\u00e9parant \u00e0 manger. Itw Jos\u00e9 Miranda, veilleur. Coin de lit int abri pc. Pantoufles. Itw Nahide Deli, veilleuse. Sans-abri entrant dans abri et veilleur v\u00e9rifiant identit\u00e9s. Itw S\u00e9bastien Krauer, veilleur. En acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, sans-abri entrant dans couloir abri pc. Douches int abri pc. Personnes allong\u00e9s dans lit. Itw sans-abri. Pieds de sans-abris int abri pc.", "id": "1663016", "visualThemes": ["SANS-ABRI", "ABRI ANTIATOMIQUE", "HIVER"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663338", "summary": "Ouvriers travaillant dans vignoble. Itw Stefano Gava, \u0153nologue Villa Sandi. Ext Villa Sandi. Itw Giancarlo Moretti Polegato, pr\u00e9sidant Villa Sandi. Nombreuses bouteilles de Prosecco int cave d'affinage. Int fromagerie, ouvrier travaillant. Meules de fromages Parmesan. Itw Antonio Maria Ciri, directeur r\u00e9gional syndicat des agriculteurs Coldiretti. Endives rouges poussant sous serre. Mains manipulant endive rouge de Tr\u00e9vise. Itw Christian Morandin, producteur d'endives rouges de Tr\u00e9vise. Ouvriers appr\u00eatant endives rouges et les disposant dans cageots. Coteaux avec vignes. Gros plan cep.", "id": "1663027", "visualThemes": ["AGRICULTURE", "EXPORTATION", "VIN MOUSSEUX", "ENDIVE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["ITALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663342", "summary": "Plateau : itw Joel Dicker, \u00e9crivain suisse.", "id": "1663031"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732193", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037125", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-10D622EB-D046-4741-AC96-63175DBCE4FC", "internalArchiveId": "10D622EB-D046-4741-AC96-63175DBCE4FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin ORL et politicien vert-lib\u00e9ral vaudois;Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS VD, pr\u00e9sidente du Service aux patients de Suisse romande;Regula Rytz, conseill\u00e8re nationale verte BE, pr\u00e9sidente des Verts;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale VD;Afchine Alavi, membre du conseil national de la r\u00e9sistance iranienne;Robert Cramer, CE Vert GE, Avocat;Olivier Keller ancien joueur de Gen\u00e8ve Servette\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(Syrie r\u00e9action) Les bombardements de l'enclave rebelle assi\u00e9g\u00e9e de la Ghouta Orientale, pr\u00e8s de Damas, ces bombardements n'ont pas cess\u00e9. \r\nRien n'y fait: ni l'adoption \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, d'une r\u00e9solution r\u00e9clamant une tr\u00eave dans tout le pays.\r\nNi sa version minimaliste avanc\u00e9e par Moscou, d'une tr\u00e8ve quotidienne de cinq heures. \r\nEt sur place, la population vit terr\u00e9e, enterr\u00e9e, livr\u00e9e \u00e0 elle-m\u00eame Alain Franco.\r\nDIR\r\nOUi, on est tent\u00e9s de dire : une tr\u00eave, quelle tr\u00eave ? Pas celle sens\u00e9e entrer en vigueur \u00ab sans d\u00e9lai \u00bb et r\u00e9clam\u00e9e par un Conseil de S\u00e9curit\u00e9 qui a mis des jours \u00e0 se mettre d'accord sur cet appel un peu faiblard, ni la tr\u00eave quotidienne de 5 heures par jours d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Vladimir Poutine qui voulait faire ouvre d'autorit\u00e9, mais qui d\u00e9montre en fait qu'il ne contr\u00f4le pas son alli\u00e9 Bachar El Assad.\r\nCar le pr\u00e9sident continue de faire bombarder son peuple \u00e0 la Goutha, pr\u00e8s de Damas en visant tout ce qui est centre de vie et de soins : fabrique de pain, h\u00f4pitaux, dispensaires. Les nombreux bless\u00e9s ne peuvent pas \u00eatre soign\u00e9s t\u00e9moignait tout \u00e0 l'heure sur France INfo Raphael Pitti, professeur de m\u00e9decin d'urgence engag\u00e9e depuis longtemps pour la Syrie. \r\n8H PITTI SYRIE 1\r\nC'est dire l'urgence d'instaurer les couloirs humanitaires r\u00e9clam\u00e9s par l'ONU. POurl 'instant, en vain.\r\n8H PITTI SYRIE 2\r\nEnviron 600 civils, dont des enfants, ont p\u00e9ri en 10 jours de bombardements du r\u00e9gime.\r\nAlain Franco, de notre rubrique internationale, merci\r\n(Isra\u00ebl) *** Apr\u00e8s trois jours de bras de fer, les tensions se rel\u00e2chent en Isra\u00ebl, entre les \u00e9glises et le gouvernement.\r\nLe Saint-S\u00e9pulcre doit rouvrir ses portes aujourd'hui, \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\nCette d\u00e9cision suit la suspension par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes de leurs actions qui avaient conduit \u00e0 la fermeture de ce haut lieu saint du christianisme.\r\nLe gouvernement de Benjamin Netanyahu a donc suspendu la collecte des taxes, ainsi que l'examen d'une proposition de loi qui avaient entra\u00een\u00e9 la col\u00e8re des Eglises.\r\n(Isabelle Moret) *** retour en Suisse: le Tages-Anzeiger a men\u00e9 l'enqu\u00eate. Le fisc n'a pas tax\u00e9 Isabelle Moret depuis 10 ans.\r\nLa conseill\u00e8re nationale PLR n'a re\u00e7u aucune facture d'imp\u00f4ts de la part de l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise, depuis 2008.\r\nLe Canton de Vaud enregistre un montant impay\u00e9 de plusieurs centaines de milliers de francs.\r\nLe probl\u00e8me serait li\u00e9 aux d\u00e9ductions fiscales de celle qui a cess\u00e9 d'exercer sa profession d'avocate.\r\nIsabelle Moret assure \u00eatre en r\u00e8gle.\r\n(TF3/SURFACTURATION CONTR\u00d4LE DU PATIENT PI) *** Le patient est le meilleur surveillant des co\u00fbts de la sant\u00e9. Il faudrait donc renforcer son r\u00f4le de contr\u00f4le, au niveau de la facture de son m\u00e9decin. \r\nUn r\u00f4le qui lui \u00e9chappe souvent, avec le syst\u00e8me du tiers-payant, quand le m\u00e9decin envoie directement la facture \u00e0 l'assurance maladie. \r\nCe qui n'est \u00e9videmment pas id\u00e9al pour la transparence. \r\nCe syst\u00e8me pourrait m\u00eame favoriser la sur-facturation m\u00e9dicale, Alexandra Richard:\r\n 1 '39\r\n(08/VIA SICURA ITV RYTZ) Via Sicura va trop loin. \r\nLe Parlement souhaite all\u00e9ger le programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, cinq ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur. \r\nAlors, concr\u00e8tement, il s'agit de donner \u00e0 la justice une marge de manoeuvre plus grande pour punir les chauffards. \r\nUne d\u00e9cision que regrette la pr\u00e9sidente des verts, la conseill\u00e8re nationale bernoise Regula Rytz. Elle l'a dit \u00e0 Rouven Gueissaz.\r\n  26''\r\n(03/VIEUX DIESELS  ITV CHEVALLEY) *** on reste sur les routes, avec ce coup dur pour les d\u00e9tenteurs de vieux v\u00e9hicules diesel, outre-Rhin...\r\nUn arr\u00eat du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral de Leipzig a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 hier en la mati\u00e8re.\r\nEt il autorise, cet arr\u00eat, il autorise les grandes villes allemandes \u00e0 interdire la circulation de ces v\u00e9hicules jug\u00e9s polluants dans leur p\u00e9rim\u00e8tre urbain. \r\nCette d\u00e9cision est-elle judicieuse? \"Oui\" estime la conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise, Isabelle Chevalley. \r\nElle explique sa position \u00e0 Philippe Nanzer\r\n  33''\r\n(ATE diesel) L'Association transports et environnement se r\u00e9jouit \u00e9galement de cet arr\u00eat prononc\u00e9 par la justice allemande. \r\nUn arr\u00eat courageux, de l'avis de l'ATE. \r\nPour cette association, il s'agit d'un signal fort pour la Suisse.\r\n(15/MANIF MINISTRE IRANIEN ITV ALAVI) *** Fallait-il laisser un ministre accus\u00e9 de violations des droits humains s'exprimer \u00e0 la tribune du Conseil des droits de l'homme ? \r\nIl \u00e9tait sous le coup de sanctions financi\u00e8res de la Suisse et de l'Union europ\u00e9enne.\r\nL'Iranien Seyed Ali-reza Ava\u00e9, a d\u00e9fendu hier les r\u00e9formes faites par son pays. \r\nR\u00e9formes en mati\u00e8re de droits de l'homme. \r\nLa Suisse et l'Onu affirment qu'elles n'ont pas pu, l\u00e9galement, emp\u00eacher sa venue. \r\nScandale ! crient les opposants iraniens, qui ont manifest\u00e9 hier devant les Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nAfchine Alavi est membre du conseil national de la r\u00e9sistance iranienne.\r\n  45''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Tzaud.\r\nSachez encore que le conseil national de la r\u00e9sistance iranienne, avec l'aide de l'avocat Marc Bonnant, ce conseil a demand\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate pour pouvoir traduire ce ministre iranien devant la justice internationale.\r\n(06/FAIRFOOD ITV CRAMER) *** L'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables sera soumise au peuple sans alternative.\r\nLe vote devrait avoir lieu cette ann\u00e9e encore. \r\nEt tout comme le National, le Conseil des Etats a largement rejet\u00e9 hier ce texte, estimant qu'il va \u00e0 l'encontre des engagements commerciaux de la Suisse avec l'\u00e9tranger. \r\nUne \u00e9ventuelle solution, de l'avis du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, serait d'aligner les standards internationaux \u00e0 l'initiative des Verts.\r\nSeulement voil\u00e0: l'\u00e9cologiste genevois Robert Cramer n'y croit pas. Il explique sa position \u00e0 Muriel Ballaman\r\n  son\r\n(TF5/HOCKEY AVANT PLAY OFF PI) *** La tr\u00e8ve des Jeux olympiques de PyeongCheng est termin\u00e9e, et le championnat suisse de hockey sur glace reprend ses droits, d\u00e8s ce soir...\r\nAvec les trois derni\u00e8res soir\u00e9es de la League nationale. \r\nBienne est assur\u00e9 de jouer les Play-Offs.\r\nEt il ne manque qu'un point \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron. \r\nMais Gen\u00e8ve Servette devra encore batailler.\r\nQuant au Lausanne Hockey club, il lui faudrait un miracle, Herv\u00e9 Borsier \r\n  1'15 \r\nFribourg re\u00e7oit Bienne et Lausanne-Zoug\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 734, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9352304", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-28T08:00:24_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-28T08:00:24_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9352327", "ece-9352304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T07:35:13Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:00) [64%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nDominique Choffat aucune tr\u00eave en vue en Syrie et pourtant cette tr\u00eave et r\u00e9clam\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale mais les bombardements ne cesse toujours pas, on fera le point en ouverture de ce journal, c\u00f4t\u00e9 suisse, le Parlement fait marche arri\u00e8re pour les d\u00e9lits des chauffards le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit freiner charg\u00e9 d'all\u00e9ger via Sicura 5 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de ce programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, on \u00e9voquera encore dans ce journal, l'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables, ce texte sera soumis au peuple sans contre- projet et on terminera par du hockey sur glace, tout un programme qui s'annonce dans les patinoires, ce sera d\u00e8s ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [95%] :\r\nLes bombardements de l'enclave rebelle assi\u00e9g\u00e9e de la Ghouta orientale, pr\u00e8s de Damas, ces bombardements n'ont pas cess\u00e9, rien n'y fait, ni l'adoption \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU d'une r\u00e9solution r\u00e9clamant une tr\u00eave en Syrie, ni sa version minimaliste avanc\u00e9e par Moscou d'une tr\u00eave quotidienne de cinq heures et sur place la population vit terr\u00e9e enterr\u00e9e livr\u00e9e \u00e0 elle- m\u00eame, Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [92%] :\r\nOui, Dominique, ce matin, on se demande tous une tr\u00eave quelle tr\u00eave Pas celle sens\u00e9e entrer en vigueur sans d\u00e9lai et r\u00e9clam\u00e9e par un conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui a mis des jours a lanc\u00e9 cet appel pourtant a minima pas non plus la tr\u00eave quotidienne de cinq heures d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Vladimir Poutine, qui voulait faire oeuvre d'autorit\u00e9 mais qui d\u00e9montre en fait qu'il ne contr\u00f4le pas vraiment son alli\u00e9 Bachar Al-Assad, car le pr\u00e9sident continue de bombarder son peuple \u00e0 la Ghouta, pr\u00e8s de Damas, en visant les centres de vie et de soins fabrique de pain, h\u00f4pitaux, dispensaires, les nombreux bless\u00e9s ne peuvent pas \u00eatre soign\u00e9s, t\u00e9moignait tout \u00e0 l'heure sur France Info, le Docteur Rapha\u00ebl Pitti engag\u00e9 depuis longtemps pour la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [90%] :\r\nIl n'y a que des soins qui sont fait ce qu'on appelle des parages chirurgicaux et des mises sous 2000 -t-elle quelquefois, mais la plupart du temps impossible de soigner les gens et les bless\u00e9s meurent alors qu'ils auraient pu \u00eatre soign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [98%] :\r\nC'est dire l'urgence d'instaurer les couloirs humanitaires r\u00e9clam\u00e9s par l'ONU pour l'instant en vain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:06) [90%] :\r\nBien \u00e9videmment, \u00e0 chaque instant, nous l'esp\u00e9rons, on voit tr\u00e8s bient\u00f4t au fond les les occidentaux se font mener par le bout du nez par par les Russes par Assad et et par l'Iran, c'est eux qui imposent leur calendrier, c'est elle qui d\u00e9cide de la mani\u00e8re dont doit se faire, la tr\u00eave \u00e9tait pr\u00e9vu une tr\u00eave de 30 jours bien cette tr\u00eave n'a pas eu lieu imm\u00e9diatement et l\u00e0 maintenant la tr\u00eave qui s'est impos\u00e9 6, celle de 5 heures par jour, donc au fond toutes les r\u00e9solutions sont l\u00e0 pour nous faire croire, mais en v\u00e9rit\u00e9, il d\u00e9cide, disons une strat\u00e9gie il comptait mener leur strat\u00e9gie jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [99%] :\r\nEnviron 600 civils dont des enfants ont p\u00e9ri en 10 jours de bombardements du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [98%] :\r\nAlain Franco de notre rubrique internationale merci. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:49) [96%] :\r\nApr\u00e8s 3 jours de bras de fer, les tensions se rel\u00e2chent en Isra\u00ebl entre les \u00e9glises et le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [96%] :\r\nLe Saint-S\u00e9pulcre doit ouvrir ses portes aujourd'hui \u00e0 J\u00e9rusalem. Cette d\u00e9cision suit la suspension par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes de leurs actions qui avaient conduit \u00e0 la fermeture de ce haut lieu Saint du christianisme, le gouvernement de Benyamin Netanyahu a donc suspendu la collecte des taxes ainsi que l'examen d'une proposition de loi qui avait entra\u00een\u00e9 la col\u00e8re des \u00e9glises. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:15) [95%] :\r\nEn Suisse, le Tages-Anzeiger a men\u00e9 l'enqu\u00eate, le Fisc n'aurait pas tax\u00e9 Isabelle Moret depuis 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [96%] :\r\nLa conseill\u00e8re nationale PLR n'a re\u00e7u aucune facture d'imp\u00f4t de la part de l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise depuis 2008 le canton de Vaud enregistre un montant impay\u00e9 de plusieurs centaines de milliers de francs le probl\u00e8me serait li\u00e9 aux d\u00e9ductions fiscales de celle qui a cess\u00e9 sa preuve d'exercer sa profession d'avocate Isabelle Moret assure \u00eatre en r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:41) [97%] :\r\nLe patient est le meilleur surveillant des co\u00fbts de la sant\u00e9, il faudrait donc renforcer son r\u00f4le de contr\u00f4le au niveau de la facture du m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [96%] :\r\nOui, un r\u00f4le qui lui \u00e9chappe souvent avec le syst\u00e8me du tiers payant quand le m\u00e9decin envoie directement la facture \u00e0 l'assurance maladie, ce qui n'est \u00e9videmment pas id\u00e9al pour la transparence, ce syst\u00e8me pourrait m\u00eame favoriser la sur- facturation m\u00e9dicale Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:04) [90%] :\r\nLe patient est le seul qui saisit sa consultation a dur\u00e9 15 ou 30 minutes s'il a vraiment utiliser toutes les s\u00e9ances de physio prescrites, il est le seul \u00e0 m\u00eame de contr\u00f4ler vraiment la facture du m\u00e9decin sans son regard les exc\u00e8s sont permis en quelque sorte, c'est l'avis de Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin ORL et politicien vert- lib\u00e9ral Vaudois qui voudrait limiter, voire supprimer le principe du tiers- payant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:26) [93%] :\r\nJe ne peux pas dire que tout le monde fraude mais ce syst\u00e8me du tiers payant, on envoie directement une facture un assureur qui ne peut pas la contr\u00f4ler \u00e7a encourage un peu, en tout cas la surfacturation parce que quand vous envoyer une facture impatient, vous devez \u00eatre capable ensuite de le regarder dans les yeux dans le tiers- payant, on n'a pas peur de croiser le regard du patient et c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:50) [94%] :\r\nLes yeux du patient sur la facture essentiel aussi pour la conseill\u00e8re nationale socialiste Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente du service aux patients de Suisse romande, encore faut -il que le patient la re\u00e7oivent cette facture m\u00eame avec le tiers- payant l'assurance doit lui envoyer une copie et puis ensuite il faut encore qu'ils la comprennent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:08) [89%] :\r\nContre la suppression du principe du tiers- payant par contre, il est clair que les patients doivent pouvoir recevoir \u00e0 la maison, une copie des factures r\u00e9alis\u00e9es par les m\u00e9decins, mais pour cela -l\u00e0, \u00e9videmment, il faut que les factures soit lisible, et l\u00e0 il y a encore pas mal de travail disons pour que les factures le soir et aussi pour sensibiliser, \u00e7a c'est important, le patient a la n\u00e9cessit\u00e9 de lire ses factures et aussi \u00e0 demander des explications \u00e0 se mobiliser s'il estime que ce qui a \u00e9t\u00e9 factur\u00e9 ne l'a pas \u00e9t\u00e9 correctement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [86%] :\r\nUne d\u00e9marche qui n'est pas toujours \u00e9vidente non plus contester la facture dans une relation patients, m\u00e9decins, encore tr\u00e8s asym\u00e9trique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [94%] :\r\n\u00e9voquons maintenant via Sicura via sud- cor\u00e9en va trop loin, le Parlement souhaite all\u00e9ger le programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, 5 ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur, alors, concr\u00e8tement, il s'agit de donner \u00e0 la justice une marge de manoeuvre plus grande pour punir les chauffards, une d\u00e9cision que regrette la pr\u00e9sidente des Verts, la conseill\u00e8re nationale bernoise Regula Rytz elle l'a dit \u00e0 Rouven Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:06) [89%] :\r\nC'est vraiment une faute d'affaiblir ces messieurs de vie assez court, c'est pas une question juridique, c'est une question id\u00e9ologique, je remarque que, il y a des partis bourgeois et luttent encore et toujours pour la libert\u00e9 des gens qui sont dans une voiture, mais ne lutte pas pour la s\u00e9curit\u00e9 de ces gens qui seraient touch\u00e9s par une et surtout pour les familles avec des enfants qui veut pas que les les chauffards, ils sont un danger pour leur enfant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:33) [97%] :\r\nEt on reste sur les routes avec ce coup dur pour les d\u00e9tenteurs de vieux v\u00e9hicules di\u00e9sel outre- Rhin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [94%] :\r\nUn arr\u00eat du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral allemand de Leipzig a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 hier en la mati\u00e8re et l'autorise cet arr\u00eat, il autorise les grandes villes allemandes \u00e0 interdire la circulation de ces v\u00e9hicules jug\u00e9s polluants, cette d\u00e9cision est -elle judicieuse Oui, estime la conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise, Isabelle Chevalley, elle explique sa position \u00e0 Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:01) [89%] :\r\nDans les centres-villes se concentre la population et les polluants, les polluants ont beaucoup plus de peine \u00e0 s'\u00e9vacuer au milieu des villes, les courants d'air, sans parler m\u00eame que dans les campagnes et du coup, la population est beaucoup plus soumise aux polluants et ont un grand impact sur la sant\u00e9 des humains, je pense qu'avec ce qu'on sait aujourd'hui sur le disait le politique n'a plus le choix, il doit interdire ces -elles en ville dans les centres villes, il y a beaucoup de transport public, il y a beaucoup de possibilit\u00e9s de se d\u00e9placer et ce n'est pas les centres villes qui vont \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9es si on attend. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:35) [97%] :\r\nEt cette question : fallait -il laisser un ministre accus\u00e9 de violations des droits humains s'exprimer \u00e0 la tribune du Conseil des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:41) [92%] :\r\nIl \u00e9tait sous le coup de sanctions financi\u00e8res de la Suisse et de l'Union europ\u00e9enne, l'Iranien Seyed Ali Reza, Havas et a d\u00e9fendu hier les r\u00e9formes faites par son pays, r\u00e9formes en mati\u00e8re de droits de l'homme, la Suisse et l'ONU affirme qu'elles n'ont pas pu l\u00e9galement emp\u00eacher sa venue scandale crient les opposants iraniens qui ont manifest\u00e9 hier devant les Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la vie et membre du conseil national de la R\u00e9sistance iranienne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:09) [91%] :\r\nIl y a un certain nombre de normes humanitaires que l'opinion internationale ne peut pas accepter ces cas criminels qui a commis un acte qui est consid\u00e9r\u00e9e par les instances internationales et notamment Amnesty International comme \u00e9tant un Crime contre l'humanit\u00e9 puisse venir dans l'instance de l'ONU charg\u00e9 des droits de l'homme, parler des droits de l'homme, \u00e7a c'est extr\u00eamement choquant, c'est une provocation de la part du r\u00e9gime et il fallait que les \u00c9tats r\u00e9agissent \u00e0 cela, surtout les \u00c9tats qui l'ont mis sur le lyc\u00e9e sanctions la Suisse agissent \u00e9galement le comit\u00e9 des droits de l'homme \u00e0 l'ONU agisse \u00e0 cela et pour le peuple iranien qui aujourd'hui se r\u00e9voltent contre ce r\u00e9gime ce n'est pas acceptable ces explications qui sont pour nous, du blabla. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [97%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line et sachez encore que le Conseil national de la R\u00e9sistance iranienne avec l'aide de l'avocat Marc Bonnant, ce conseil a demand\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate pour pouvoir traduire ce ministre iranien devant la justice internationale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:09) [99%] :\r\nL'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables sera soumise au peuple sans alternative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [94%] :\r\nOui, ce vote devrait avoir lieu cette ann\u00e9e encore \u00e0 tout comme le National h\u00e9 bien, le Conseil des \u00c9tats a largement rejet\u00e9 hier ce texte estimant qu'il va \u00e0 l'encontre des engagements commerciaux de la Suisse avec l'\u00e9tranger une \u00e9ventuelle solution de l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, ce serait d'aligner les standards internationaux, \u00e0 l'initiative des Verts mais l'\u00e9cologiste g\u00e9nevois Robert Kramer n'y croit pas, il explique sa position \u00e0 Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:40) [93%] :\r\nC'est la r\u00e9ponse constante du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 tout ce que l'on dit circulez y a rien \u00e0 voir, on fait tout ce qui est n\u00e9cessaire, et puis si vous pensez qu'on n'en fait pas assez, vous n'avez qu'\u00e0 nous demander d'en faire plus, mais quand on en fait plus on en fait pas plus et c'est pour \u00e7a que l'initiative est n\u00e9cessaire donc ce que nous a dit Alain Berset, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de montrer de la compr\u00e9hension et au fond c'est une fa\u00e7on dire je ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:01) [91%] :\r\nEt devant le peuple, vous le dites, \u00e0 40 pourcent de notre alimentation est import\u00e9, cette initiative a des chances d'aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:06) [93%] :\r\nDevant le peuple, c'est une v\u00e9rit\u00e9 va faire un r\u00e9sultat incomparablement meilleur que celui qu'avait enregistr\u00e9 au Champ d'f\u00e9d\u00e9ral et l\u00e0 je crois que le Parlement travailler un peu dans une bulle, il ne veut pas entendre la pr\u00e9occupation de la population par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 de l'alimentation \u00e0 la protection des animaux \u00e0 la protection de l'environnement et par rapport aux conditions de production. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:24) [94%] :\r\nLa tr\u00eave des Jeux olympiques de Pyongyang a termin\u00e9 le championnat suisse de questions glace reprend donc ses droits et c'est ce soir que \u00e7a commence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:31) [92%] :\r\nEh oui, avec les 3 derni\u00e8res soir\u00e9es de la Ligue nationale, Bienne est assur\u00e9 de jouer les Play-Offs, il ne manque qu'un point \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron mais Gen\u00e8ve Servette devra encore batailler quant au Lausanne Hockey Club le LHC, h\u00e9 bien il faudrait en v\u00e9ritable miracle Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:48) [88%] :\r\nIl reste 3 journ\u00e9es pour figurer dans Les 8 premiers du championnat r\u00e9gulier, c'est jouable pour Gen\u00e8ve Servette 8\u00e8me avec 2 points d'avance sur Langnau, o\u00f9 il se rend ce soir une victoire sur les et m\u00eame loi avant d'affronter 2 fois Berne serait sans doute d\u00e9terminante Gen\u00e8ve Servette retrouve tous ces bless\u00e9s, rassurer aussi sur 100 de l'avenir financier Olivier Keller, ancien joueur du club Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:11) [88%] :\r\nJe crois que \u00e7a fait quand m\u00eame ambiance qui a vestiaire mais maintenant, avec ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve il y a eu des bonnes personnes qui mettent de l'argent, c'est vraiment quelque chose de positif parce que les joueurs peuvent vraiment disons se concentrer seulement sur le match et \u00e7a c'est vraiment une chose positive pour la Servette : qui peut vraiment aller \u00e0 la Meinau l'esprit libre et penser seulement qui a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:30) [90%] :\r\nReste d\u00e9sormais \u00e0 gagner, donc \u00e0 nous, ce qui n'est pas chose facile. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:35) [91%] :\r\nLendemain au joue vraiment tr\u00e8s bien cette saison, ils sont tr\u00e8s disciplin\u00e9s, ils ont aussi un entra\u00eeneur qui aime pr\u00f4ner la d\u00e9fense il proc\u00e8de par \u00e0-coups, \u00e7a va pas \u00eatre facile, il faut vraiment aller \u00e0 la avec vraiment cette envie de gagner tous les duels et \u00e7a va \u00eatre un match de patience. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:54) [90%] :\r\nReste \u00e0 savoir comment les joueurs ont dig\u00e9r\u00e9 la pause ce qui parfois cr\u00e9e des surprises r\u00e9ponse d\u00e8s ce soir, lors des rencontres qui d\u00e9bute \u00e0 19 heures 45 Fribourg re\u00e7oit donc et les \u00e2nes Zuger Rendez -vous est pris rendez- vous est pris, voil\u00e0 qui est dit, c'\u00e9tait le journal de Dominique Choffat, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T07:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD39D129-A0BA-4DF6-B1CE-C275A52DCAA9", "internalArchiveId": "FD39D129-A0BA-4DF6-B1CE-C275A52DCAA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "publicationDate": "2018-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hugues Hilpold, conseiller national PLR GE;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC BE;Simon Pl\u00fcss, chef du secteur de la politique des armements au SECO;Brice Hoffer, analyste immbolier au Cr\u00e9dit Suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay (12/DIESEL PA) *** L'Allemagne ouvre donc la porte \u00e0 une interdiction de circulation pour les v\u00e9hicules diesel dans ses villes. \r\nLe tribunal administratif de Leipzig estime que c'est bel et bien une mesure de lutte contre la pollution de l'air. Mais la d\u00e9cision a une port\u00e9e limit\u00e9e pour l'instant, Blandine Milcent...\r\n  1'04 \r\n((La d\u00e9cision du tribunal de Leipzig ne signifie pas que demain, les diesel seront tous bannis des centre villes en Allemagne, les juges ont assorti leur jugement de conditions, mais la porte est d\u00e9sormais ouverte \u00e0 des interdictions dans quelque septante villes du pays. C'est une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s et cela met une grosse pression sur l'industrie automobile : les constructeurs vont devoir moderniser au plus vite leurs syst\u00e8mes de filtration, pour les mod\u00e8les r\u00e9cents qui roulent d\u00e9j\u00e0, et cela va leur co\u00fbter tr\u00e8s cher. En outre, les ventes des Diesel vont poursuivre leur chute : elles s'\u00e9levaient \u00e0 33% en janvier, contre 51% il y a un an. Pression aussi sur le gouvernement allemand qui ne peut plus soutenir comme si de rien n'\u00e9tait les int\u00e9r\u00eats de son industrie automobile. Un coup dur enfin pour les consommateurs, quelque dix millions de v\u00e9hicules seront concern\u00e9s par ces potentielles interdictions//. Le grand gagnant doit \u00eatre l'air que l'on respire en Allemagne, et la sant\u00e9 publique puisqu'on estime \u00e0 6000 le nombre de personnes qui meurent pr\u00e9matur\u00e9ment de troubles caus\u00e9s par le dioxyde d'azote.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(04/VIEUX DIESELS ITV HILTPOLD) *** En Suisse, les r\u00e9actions au jugement de Leipzig ne se sont pas fait attendre... \r\nIl y a ceux qui approuvent, comme l'ATE. L'association transports et environnement y voit un signal fort pour la Suisse, une d\u00e9cision courageuse qui met la pression sur l'industrie automobile. Du c\u00f4t\u00e9 du PLR et du conseiller national genevois Hugues Hiltpold, on se montre plus r\u00e9serv\u00e9... \r\n  33''\r\nHugues Hiltpold r\u00e9pondait \u00e0 Philippe Nanzer.\r\n(07/VIA SICURA ITV B\u00dcHLER) *** Au volant toujours, le Parlement veut assouplir le programme Via Sicura. \r\nIl s'agit de donner \u00e0 la justice une marge de manoeuvre plus large pour punir les chauffards. Cinq ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur et apr\u00e8s de nombreuses critiques sur la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et la rigidit\u00e9 des mesures, les d\u00e9put\u00e9s effectuent donc une l\u00e9g\u00e8re marche arri\u00e8re. Les juges devraient ainsi \u00e0 nouveau \u00eatre comp\u00e9tents pour \u00e9valuer les circonstances concr\u00e8tes, et mieux d\u00e9finir ainsi la proportionnalit\u00e9 de la peine. Le conseiller national UDC bernois Manfred B\u00fchler explique la manoeuvre \u00e0 Rouven Gueissaz.\r\n.\r\nSans transition, cet automobiliste flash\u00e9 \u00e0 150 km/h dans le tunnel du San Bernardino, o\u00f9 la vitesse est limit\u00e9e \u00e0 80 km/h. Le communiqu\u00e9 de la police grisonne ne pr\u00e9cise pas si le trafic \u00e9tait dense lorsque l'automobiliste a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Le permis de conduire de ce ressortissant italien n'est d\u00e9sormais plus valable en Suisse et il doit r\u00e9gler une caution de 6000 francs.\r\n(02/EXPORTATIONS D'ARMES ITV PL\u00dcSS) Fedpol sera en charge des investigations dans l'affaire Carpostal. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mandat\u00e9 la police f\u00e9d\u00e9rale pour enqu\u00eater sur la plainte de l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports. Pour Fedpol, cette proc\u00e9dure p\u00e9nale administrative est une premi\u00e8re et elle pourrait d\u00e9boucher sur une d\u00e9nonciation...\r\nL'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables sera soumise au peuple sans contreprojet. Comme le National, le Conseil des Etats a largement rejet\u00e9 hier ce texte. Pour les parlementaires, ce texte va \u00e0 l'encontre des engagements commerciaux de la Suisse avec l'\u00e9tranger. La votation aura probablement lieu cette ann\u00e9e encore. \r\n*** Les exportations de mat\u00e9riel de guerre made in Switzerland ont augment\u00e9 l'an dernier; pourtant \u00e0 Berne on parle d'assouplissement des conditions...\r\nPlus 8% en 2017, soit pr\u00e8s de 447 millions de francs de marchandises export\u00e9es dans 64 pays de la plan\u00e8te. Au secr\u00e9taiat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, le Seco, on estime toutefois que ce niveau est bas et pour mieux faire, il est question d'assouplir l'ordonnance sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre. Simon Pl\u00fcss, chef du secteur de la politique des armements au Seco, signale que cette possibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors de rencontres entre la commissions de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil des Etats et des repr\u00e9sentants de l'industrie de l'armement. Simon Pl\u00fcss...\r\nDes propos recueillis par Camille Degott. Un assouplissement du contr\u00f4le des exportations d'armes souhait\u00e9 par l'industrie dont le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e et Amnesty International ne veulent pas. Ce serait \"cynique et irresponsable\", dit Alain Bovard, juriste chez Amnesty.\r\n*** Il avait acc\u00e8s au briefing quotidien des services secrets am\u00e9ricains. \r\nEt ce privil\u00e8ge de Jared Kushner, le gendre et proche conseiller de Donald Trump, aurait pris fin. Les m\u00e9dias am\u00e9ricians qui annoncent la nouvelle expliquent cette d\u00e9cision en rappelant les relations commerciales ambigu\u00ebs entretenues par Jared Kushner, qui le rendraient vuln\u00e9rable \u00e0 des pressions de gouvernement \u00e9trangers. \r\nLe Saint-S\u00e9pulcre, le lieu le plus saint du christianisme, rouvre ses portes ce matin \u00e0 J\u00e9rusalem. La d\u00e9cision fait suite \u00e0 la suspension par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes du projet de r\u00e9forme fiscale et fonci\u00e8re, une mesure d\u00e9nonc\u00e9e par les Eglises chr\u00e9tiennes qui y voyaient une discrimination.. \r\nEn Syrie, la tr\u00eave qui aurait du entrer en vigueur hier pour permettre d'acheminer de l'aide aux populations civiles de la r\u00e9gion de la Ghouta n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. Aux raids a\u00e9riens du r\u00e9gime ont r\u00e9pondu les tirs de roquettes de la rebellion... En dix jours de bombardements et deux annonces de cessez-le-feu, 600 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n(18/CS/IMMOBILIER COMMERCIAL ITV HOFER 2 (recyclage)) Les cantons du Jura et de Berne vont cohabiter en ville de Moutier... et ce sera sur le plan bancaire. Avant le transfert de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise au canton du Jura, en 2021, la Banque cantonale du Jura s'installera l'an prochain \u00e0 la rue Centrale de Moutier. Elle pr\u00e9cise que la Banque cantonale bernoise, elle, maintiendra sa pr\u00e9sence en ville.\r\n*** On passe \u00e0 des locaux commerciaux qui restent vides, alors que le secteur immobilier pousse \u00e0 la construction d'habitations\r\nEt c'est l'un des contrastes du march\u00e9 que met en avant l'\u00e9tude annuelle de la banque Cr\u00e9dit Suisse. Alors que le secteur de l'habitation est en nette reprise, l'occupation des surfaces commerciales est en d\u00e9clin. L'offre est sup\u00e9rieure \u00e0 la demande et l'\u00e9cart ne cesse de se creuser. Mais cela pourrait changer: il faut s'attendre \u00e0 un recyclage de ces locaux commerciaux. Brice Hoffer, analyste immobilier de la banque...\r\n  29'' \r\nBrice Hoffer r\u00e9pondait \u00e0 Estelle Braconnier.\r\nLes sports: en Swiss league de hockey sur glace, Ajoie s'impose \u00e0 domicile face \u00e0 la Chaux de Fonds sur le score de 4 \u00e0 1. \r\n*** Et en football les supporters bernois sont \u00e0 la f\u00eate\r\nYoung-Boys s'est qualifi\u00e9 hier soir pour la finale de la coupe de Suisse en battant le tenant du titre, B\u00e2le sur le score de 2 \u00e0 0. Le premier but a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 sur penalty... et le second est un autogoal. Les Bernois rencontreront en finale le vainqueur de la rencontre tr\u00e8s zurichoise entre le FC Zurich et Grasshoppers.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9352281", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2018-02-28T06:00:33_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2018-02-28T06:00:33_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9352290", "ece-9352281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T12:47:04Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [83%] :\r\nJournal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nPartait bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, une actualit\u00e9 tr\u00e8s automobile avec l'Allemagne qui bifurque vers une interdiction de circulation pour les v\u00e9hicules di\u00e9sel dans villes Blandine Milcent nous pr\u00e9cisera qu'\u00e0 travers le pays 70 villes sont concern\u00e9es, une mesure envisageable en Suisse de Gen\u00e8ve Hugues Hiltpold nous dira qu'il n'y croit pas, pour le conseiller national PLR il est trop abrupt d'imposer une telle interdiction aux propri\u00e9taires de di\u00e9sel ancien toujours au volant mais en Suisse sur le Parlement qui fait marche arri\u00e8re, survit \u00e0 Sicura le programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, nous entendrons le conseiller national UDC bernois d\u00e9fendre cet assouplissement pour Manfred M\u00fcller on ne peut pas sanctionner aussi s\u00e9v\u00e8rement en exc\u00e8s de vitesse commis sur une autoroute d\u00e9serte et si les locaux commerciaux vides devenaient des micro- entre pro pour raccourcir les distances de livraison, une id\u00e9e lanc\u00e9e \u00e0 la fin de ce journal par un analyste immobilier qui r\u00e9fl\u00e9chit au recyclage de ces surfaces inoccup\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [95%] :\r\nL'Allemagne n'ouvre donc la porte \u00e0 une interdiction de circulation pour les v\u00e9hicules di\u00e9sel dans ces villes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:15) [97%] :\r\nLe tribunal administratif de Leipzig, estime que c'est bel et bien une mesure de lutte contre la pollution de l'air, mais la d\u00e9cision a une port\u00e9e limit\u00e9e pour l'instant, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [96%] :\r\nLa d\u00e9cision du tribunal de Leipzig ne signifie pas que demain les Diesel seront tous bannis des centres-villes en Allemagne, les juges ont assorti en effet leur verdict de conditions mais la porte est d\u00e9sormais ouverte \u00e0 des interdictions dans quelque 70 villes du pays, c'est une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s et cela met une grosse pression sur l'industrie automobile, les constructeurs vont devoir moderniser au plus vite leurs syst\u00e8mes de filtration pour les mod\u00e8les r\u00e9cents qui roulent d\u00e9j\u00e0 et cela va leur co\u00fbter tr\u00e8s cher, en outre, les ventes de di\u00e9sel vont poursuivre leur chute, elle s'\u00e9levait \u00e0 33 pourcent en janvier contre 51 pourcent il y a un an, pression aussi sur le gouvernement allemand qui ne peut plus soutenir comme si de rien n'\u00e9tait, les int\u00e9r\u00eats de son industrie automobile, un coup dur, enfin, pour les consommateurs, quelque 10 millions de v\u00e9hicules seront concern\u00e9s par ces potentielles interdictions le grand gagnant doit \u00eatre l'air qu'on respire en Allemagne et la sant\u00e9 publique, puisqu'on estime \u00e0 6000 le nombre de personnes qui meurent pr\u00e9matur\u00e9ment de troubles caus\u00e9s par le dioxyde d'azote, Blandine Milcent RTS Info Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [93%] :\r\nEt ensuite les r\u00e9actions au jugement de Leipzig ne se sont pas fait attendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [93%] :\r\nIl y a ceux qui approuvent comme l'ATE l'Association transports et environnement, y voit un signal fort pour la Suisse, une d\u00e9cision courageuse qui met la pression sur l'industrie automobile du c\u00f4t\u00e9 du PLR et du conseiller national g\u00e9nevois, Hugues Hiltpold, on se montre en revanche plus r\u00e9serv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:52) [91%] :\r\nJe crois qu'effectivement il est sage de faire en sorte que les v\u00e9hicules produisent moins de pollution poss\u00e9der en ce sens, c'est juste que de dynamiser finalement le le progr\u00e8s, pour faire en sorte que et v\u00e9hicule pollue moins, mais il faut le faire dans un autre chronologiques, c'est-\u00e0-dire qu'on prend des dispositions pour interdire les futurs v\u00e9hicules en laissant la possibilit\u00e9 aux v\u00e9hicules qui ont \u00e9t\u00e9 immatricul\u00e9s \u00e0 moment donn\u00e9 de pouvoir terminer leur vie et je pense que c'est tr\u00e8s abrupte que de dire \u00e0 des citoyens quoi acheter un v\u00e9hicule, maintenant \u00e7a suffit, vous ne circulaient plus je pense, c'est quelque chose qu'on peut pas admettre en l'\u00e9tat, en tout cas, et je ne pense pas qu'on puisse avoir 2 t\u00eates situation en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [97%] :\r\nHugues Hiltpold r\u00e9pondait \u00e0 Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [87%] :\r\nNon 11 heures au volant toujours le Parlement veut assouplir le programme Via Sicura. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [95%] :\r\nIl s'agit de donner \u00e0 la justice une marge de manoeuvre plus large pour punir les chauffards, 5 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur et apr\u00e8s de nombreuses critiques sur la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et la rigidit\u00e9 mesure les d\u00e9put\u00e9s effectuent donc une l\u00e9g\u00e8re marche arri\u00e8re, les juges devraient ainsi \u00e0 nouveau \u00eatre comp\u00e9tents pour \u00e9valuer les circonstances concr\u00e8tes et mieux d\u00e9finir ainsi la proportionnalit\u00e9 des peines, le conseiller national UDC bernois Manfred B\u00fchler explique la manoeuvre \u00e0 Rouven Guessard \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:02) [94%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait aussi un souci de la justice, effectivement avec les peines planchers qui n'avait aucune flexibilit\u00e9 vers le bas dans des cas particuliers, on l'a vu avec un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00fb tordre un petit peu les articles maximum pour, dans un cas tr\u00e8s particulier prononcer une peine plus l\u00e9g\u00e8re et je pense qu'aujourd'hui, cette d\u00e9cision permet \u00e0 la justice d'\u00eatre mieux rendu d'\u00eatre rendue de mani\u00e8re plus \u00e9quitable et \u00e7a c'est une bonne nouvelle, je pense que quelqu'un qui commet un grave exc\u00e8s de vitesse sur une autoroute, par exemple, qui serait, par hypoth\u00e8se, par temps sec avec une excellente visibilit\u00e9 cette personne peut \u00e0 mon avis \u00eatre sanctionn\u00e9, moins lourdement que quelqu'un qui commet le m\u00eame exc\u00e8s de vitesse dans une circulation plus dense en mettant concr\u00e8tement en danger d'autres usagers de la route. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [95%] :\r\nSans transition, cet automobiliste flash\u00e9 \u00e0 150 kilom\u00e8tres heure dans le tunnel du Centre Bernardino o\u00f9 la vitesse est limit\u00e9e \u00e0 80 le communiqu\u00e9 de la police grisonne ne pr\u00e9cise pas si le trafic \u00e9tait dense lorsque l'automobiliste a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 fedpol sera en charge des investigations dans l'affaire CarPostal le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mandat\u00e9 la police f\u00e9d\u00e9rale pour enqu\u00eater sur la plainte de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports pour fait Paul cette proc\u00e9dure p\u00e9nale, administrative est une premi\u00e8re, elle pourrait d\u00e9boucher sur une d\u00e9nonciation l'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables sera soumise au peuple sans contreprojet comme le National, le Conseil des \u00c9tats a largement rejet\u00e9 hier ce texte pour les parlementaires et il va \u00e0 l'encontre des engagements commerciaux de la Suisse avec l'\u00e9tranger, la votation aura probablement lieu cette ann\u00e9e en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [91%] :\r\nLes exportations de mat\u00e9riel de guerre M\u00e9dine suite sera lente dont augment\u00e9 l'an dernier mais \u00e0 Berne, on parle d'assouplir les conditions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [96%] :\r\nPlus 8 pourcent en 2017, soit pr\u00e8s de 447 millions de francs de marchandises export\u00e9es devance 64 pays de la plan\u00e8te au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9conomie le Seco, on estime toutefois que ce niveau est bas et pour mieux faire, il est question d'assouplir l'ordonnance sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, Simon Pl\u00fcss, chef du secteur de la politique des armements au Seco signale que cette possibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors de rencontres entre la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats et des repr\u00e9sentants de l'industrie de l'armement, Simon Pl\u00fcss. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [89%] :\r\nPacification et l'\u00e9tendue notre chef d\u00e9portement avec le chef de la d\u00e9fense, ils ont d\u00e9cid\u00e9 qu'il faut regarder s'il y a besoin d'action et puis apr\u00e8s \u00e7a, notre chef de d\u00e9partement ou soumettre une projet de r\u00e9vision de l'ordonnancement de guerre hier apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider une des demandes de l'industrie de l'armement, c'est justement de pouvoir exporter du mat\u00e9riel de guerre dans des pays avec des conflits internes, quel serait le Champ de manoeuvre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans dans ce contexte -l\u00e0, la marge de manoeuvre, elle est limit\u00e9e parce qu'il y a des garanties qui sont donn\u00e9es sur le niveau de la convention, Suisse, je pense, il y a un certain marge de manoeuvre en relation avec les syst\u00e8mes d'armes qu'on veut exporter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat un assouplissement du contr\u00f4le des exportations d'armes souhait\u00e9 par l'industrie dont le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e et Amnesty International ne veulent pas, ce serait cynique et irresponsable, dit Alain Bovard, juriste chez Amnesty. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [97%] :\r\nIl avait avait acc\u00e8s au briefing quotidien des services secrets am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [96%] :\r\nEt ce privil\u00e8ge de Jared Kushner, le gendre et proche conseiller de Donald Trump aurait pris fin, les m\u00e9dias am\u00e9ricains, qui annonce la nouvelle, expliquent cette d\u00e9cision rappelant les relations commerciales ambigus entretenus par Jared Kushner qui le rendraient vuln\u00e9rable \u00e0 des pressions de gouvernements \u00e9trangers le Saint-S\u00e9pulcre le lieu le plus Saint du christianisme rouvre ses portes ce matin \u00e0 J\u00e9rusalem la d\u00e9cision fait suite \u00e0 la suspension par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes du projet de r\u00e9forme fiscale et fonci\u00e8re, une mesure d\u00e9nonc\u00e9e par les \u00e9glises chr\u00e9tiennes qui voyait une discrimination en Syrie la tr\u00eave qui aurait d\u00fb entrer en vigueur hier pour permettre d'acheminer de l'aide aux populations civiles de la r\u00e9gion de la Ghouta n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 aux raids a\u00e9riens du r\u00e9gime, ont r\u00e9pondu les tirs de roquettes de la r\u00e9bellion en 10 jours de bombardements et deux annonces de cessez-le-feu 600 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Suisse, les cantons du Jura et de Berne vont cohabiter en ville de Moutier et ce sera sur le plan bancaire avant le transfert de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise au canton du Jura en 2021, la Banque cantonale du Jura s'installera l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 la rue Centrale de Moutier, elle pr\u00e9cise que la Banque cantonale bernoise elle maintiendra sa pr\u00e9sence en ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [95%] :\r\nEn ville, justement, il y a des locaux commerciaux qui restent vides, alors que le secteur immobilier pousse \u00e0 la construction d'habitations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:35) [96%] :\r\nEt c'est l'un des contrastes du march\u00e9 que met en avant l'\u00e9tude annuelle de la banque Cr\u00e9dit Suisse alors que le secteur de l'habitation est en nette reprise, l'occupation des surfaces commerciales est en d\u00e9clin, l'offre est sup\u00e9rieure \u00e0 la demande et l'\u00e9cart ne cesse de se creuser, mais cela pourrait changer, il faut s'attendre \u00e0 un recyclage de ces locaux commerciaux Brice Hoffer analyste immobilier de la banque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:58) [92%] :\r\nCertaines surfaces de vente sont allou\u00e9s maintenant \u00e0 de nouvelles utilisations, \u00e7a peut \u00eatre certaines utilisations de bureaux par exemple des activit\u00e9s cr\u00e9atrices qu'un cabinet d'architecture ou des activit\u00e9s de sant\u00e9, un cabinet de de physioth\u00e9rapie ou encore dans l'optique de d\u00e9veloppement d'une logistique urbaine trompe entrevoir donc un, un concept qui n'existe pas encore, mais qui serait le l'id\u00e9e de la cr\u00e9ation de micro- entrep\u00f4t afin de rapprocher la livraison de colis du consommateur final. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:28) [91%] :\r\nBrice Hoffer r\u00e9pondait \u00e0 Estelle Braconnier les sports en Swiss league de hockey sur glace Ajoie sera impos\u00e9 \u00e0 domicile face \u00e0 La Chaux-de-Fonds, sur le score de 4 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [97%] :\r\nEt puis en football, les supporters bernois sont \u00e0 la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [93%] :\r\nEt on Jungels s'est qualifi\u00e9 hier soir pour la finale de la Coupe de Suisse en battant le tenant du titre, B\u00e2le, sur le score de 2 \u00e0 0 le 1er but a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 sur penalty et le second est un autogoal les Bernois rencontreront en finale le vainqueur de la rencontre tr\u00e8s z\u00fcrichoises entre le FC Z\u00fcrich et gr\u00e2ce au p\u00e8re merci Simon Corthay. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T05:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}