{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=775&rows=25&query=Verts", "count": 1341, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=800&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1316&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=750&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-85F20B35-0D1A-4FBB-97D1-6056F4DDFBEC", "internalArchiveId": "85F20B35-0D1A-4FBB-97D1-6056F4DDFBEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gobert;S\u00e9bastien, lausannois, habitant du quartier de Chauderon;Sandra Pernet, conseill\u00e8re communale PDC, pr\u00e9sidente PDC lausannois;Laurent Horvath, de l'Office de Promotion industrielle du canton de Gen\u00e8ve;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/FAUSSE MORT JOURNALISTE PI) Le coup de th\u00e9\u00e2tre de la r\u00e9apparition d'Arkady Babchenko continue a envoy\u00e9 une onde de choc en Ukraine et au-del\u00e0.\r\nLe journaliste russe, critique du Kremlin, en exil \u00e0 Kiev, avait \u00e9t\u00e9 faussement donn\u00e9 pour assassin\u00e9 le 29 mai. \r\nLes services de s\u00e9curit\u00e9 d'Ukraine, le SBU, l'avaient fait dispara\u00eetre pour mener une \"op\u00e9ration sp\u00e9ciale\" et arr\u00eater ses assassins potentiels. \r\nLe d\u00e9bat fait rage...d\u00e9sormais... sur la pertinence de la m\u00e9thode. \r\nA Kiev, S\u00e9bastien Gobert\r\n---\r\n(11/RUSSIE/REAX BABTCHENKO PA) Et cette mise en sc\u00e8ne...provoque \u00e9videmment...des r\u00e9actions en Russie...\r\nLe Kremlin.......a \u00e9voqu\u00e9...hier...\"une proovcation cynique...\"\r\n A Moscou, les pr\u00e9cisions d'Isabelle Cornaz \r\n  53'' \r\n((C'est avec stupeur que les confr\u00e8res de Babchenko ont accueilli la nouvelle de sa mort, et avec la m\u00eame stupeur celle de sa r\u00e9surrection presque 24h heures plus tard. C\u00f4t\u00e9 officiel, la diplomatie russe se r\u00e9jouit qu'il soit vivant. Mais d\u00e9nonce un acte de propagande. C'est une provocation cynique dans la veine de l'affaire Skripal, soutient un d\u00e9put\u00e9. Il ajoute que plut\u00f4t que de cr\u00e9er des faux assassinats, l'Ukraine ferait mieux d'\u00e9lucider les cas de meurtres r\u00e9els de journalistes en Ukraine. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont dit que cette mise en sc\u00e8ne a servi \u00e0 d\u00e9jouer un meurtre commandit\u00e9 par la Russie,  Babchenko est un journaliste tr\u00e8s critique du Kremlin. Mais ce coup mont\u00e9 par Kiev, les m\u00e9thodes utilis\u00e9es g\u00eanent aussi en Occident: outre Reporters sans fronti\u00e8res, le repr\u00e9sentant pour la libert\u00e9 des m\u00e9dias \u00e0 L'OSCE Harlem D\u00e9sir a d\u00e9plor\u00e9 qu'un Etat d\u00e9cide de diffuser une fausse information sur la mort d'un journaliste . Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou))\r\n(ITA) L'attente...toujours ce matin en Italie...\r\nL'attente  d'un gouvernement...m\u00eame provisoire....\r\nHier, l'ex-cadre du FMI...Carlo Cotarrelli...a gel\u00e9.... la formation de son ex\u00e9cutif...afin de laisser place \u00e0 de nouvelles tractations...\r\nUn comproms a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 hier soir..par le Mouvement 5 \u00e9toiles : renoncer \u00e0 nommer un ministre de l'\u00e9conomie anti-euro...\r\nProposition rejet\u00e9e par l'autre parti en position de force...La Ligue....et son leader Matteo Salvini.\r\n(02/LOI ARMES PA) ***Le Conseil National a adopt\u00e9 une version tr\u00e8s all\u00e9g\u00e9e de la nouvelle l\u00e9gislation sur les armes. \r\nIl revoit \u00e0 baisse le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral....qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une variante...all\u00e9g\u00e9e...de la directive europ\u00e9ene..\r\nMarquage, capacit\u00e9 des chargeurs, inventaire... \r\nArticle par article, la majorit\u00e9 de droite du Conseil National a limit\u00e9 au maximum les restrictions sur l'usage des armes, Alexandra Richard...\r\n  58''\r\n((Emmen\u00e9e par le lobby des armes et l'UDC, la majorit\u00e9 de droite a voulu allonger la liste des exceptions helv\u00e9tiques qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral - comme l'arme de service \u00e0 la maison. Le PLR a suivi l'UDC jusqu'aux fronti\u00e8res de Schengen. Pour les lib\u00e9raux-radicaux, il faut en priorit\u00e9 pr\u00e9server l'accord, mais sans poser trop de limites aux libert\u00e9s individuelles. Celles des passionn\u00e9s de tir ou des anciens militaires, par exemple. Le PLR a essay\u00e9 de viser le minimum vital pour sauver l'accord de Schengen. C'est qu'en tant que membre, la Suisse doit revoir sa l\u00e9gislation pour l'adapter \u00e0 la nouvelle directive europ\u00e9enne qui veut lutter contre le terrorisme et les tueries de masse. La gauche a voulu saisir l'occasion pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9, en Suisse aussi. R\u00e9duire les armes pour pr\u00e9venir les suicides et les violences domestiques. Mais toutes ses propositions ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es. Le projet de loi de Simonetta Sommaruga, revu par le Conseil National apr\u00e8s un long d\u00e9bat \u00e9motionnel, va maintenant au Conseil des Etats qui pourrait le corriger pour s'assurer une plus grande conformit\u00e9 avec le droit europ\u00e9en.))\r\n(AG-ZH Intemp\u00e9ries) Des \u00e9claires...des trombe d'eau et des gr\u00ealons de plus 4 centim\u00e8tres de diam\u00e8tres...\r\nDes fortes intemp\u00e9ries ont touch\u00e9 hier le nord de la Suisse...principalement les cantons de Zurich et d'Argovie...\r\nPlusieurs ruisseasux  ont d\u00e9bor\u00e9.......et les caves inond\u00e9es se comptes par ecentaines...\r\nSur le seul canton de Zurich, les pompiers sont intervenus plus de 700 fois.....\r\nLa police ne recense aucun bless\u00e9.\r\nMais le trafic a\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 fortement perturb\u00e9 \u00e0 Zurich- Kloten...\r\nPlusieurs vols ont d\u00fb \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9s vers d'autres a\u00e9roports...\r\n(TF5/MANIF DEAL DE RUE RE) ***Ils \u00e9taient des milliers sur Facebook, mais seulement deux cent hier lors d'un rassemblement devant la biblioth\u00e8que de Chauderon, \u00e0 Lausanne \r\n200 ciotyens...qui ont exprim\u00e9....leur raz-le-bol face au trafic de drogue, omnipr\u00e9sent dans les rues du centre de Lausanne.\r\nLe d\u00e9bat est passionn\u00e9.... depuis le coup de gueule du cin\u00e9aste Fernand Melgar et les diff\u00e9rentes interventions de Sandra Pernet, conseill\u00e8re communale PDC. \r\nSarah Cl\u00e9ment \u00e9tait au coeur du rassemblement hier....\r\n  1'28 \r\n((Pas de dealers, mais des habitants f\u00e2ch\u00e9s, remont\u00e9s contre le deal de rue. \r\nComme S\u00e9bastien, qui habite au centre-ville depuis 8 ans.\r\nSON\r\nParmi les solutions \u00e9voqu\u00e9es : plus d'agents de s\u00e9curit\u00e9, d\u00e9placer les zones de deal, punir les acheteurs ou m\u00eame l\u00e2cher les chiens...\r\nSandra Pernet est \u00e0 l'origine du rassemblement. Pour la pr\u00e9sidente du PDC lausannois, il faut d\u00e9passer les clivages politiques.\r\nSON\r\nIl n'y avait pas de repr\u00e9sentants de la gauche de la gauche hier. Quand \u00e0 la Municipalit\u00e9, elle devrait communiquer son plan de bataille face au deal de rue la semaine prochaine.))\r\n(TF4/VD/AFFAIRE BROULIS COMMENTAIRE PA) ***Le conseiller d'\u00e9tat vaudois Pascal Broulis n'a pas fait d'optimisation fiscale, et il n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un traitement de faveur. \r\nCe sont les conclusions des expertises men\u00e9es, apr\u00e8s les soup\u00e7ons qui pesaient sur le ministre en charge des finances. \r\nM\u00eame si,....pour l'un des experts.... des investigations plus approfondies auraient pu \u00eatre men\u00e9es, notamment au sujet des d\u00e9ductions de frais de transports.\r\nC'est sans doute l'\u00e9pilogue...de ce que certains ont appel\u00e9 \"l'affaire Broulis\"...\r\nIl a inspir\u00e9 ce commentaire au chef de notre rubrique suisse,  Roger Guignard....\r\n  59''\r\n((\u00ab Selon que vous serez puissant ou mis\u00e9rable, les jugements de cour vous rendront blanc ou noir \u00bb. Sans c\u00e9der \u00e0 la d\u00e9magogie, ce sont ces mots de La Fontaine qui viennent \u00e0 l'esprit au terme de l'affaire Broulis. Le ministre, c'est entendu, n'a pas commis de d\u00e9lits graves, ou d'optimisation fiscale. Mais que penser, nous autres contribuables ordinaires, d'un adepte de l' \u00ab imp\u00f4t heureux \u00bb qui laisse flotter la r\u00e9partition de ses tranches entre Sainte-Croix et Lausanne pendant 9 ans ? Quel regard porter sur des frais de d\u00e9placement noy\u00e9s dans le flou le plus complet ? L'ambiguit\u00e9 sur ces questions-l\u00e0, justement, n'est pas lev\u00e9e. Pour l'Administration vaudoise des imp\u00f4ts, rien \u00e0 redire. Pour l'expert mandat\u00e9, au contraire, il faut r\u00e9former certaines pratiques et c'est dans ce d\u00e9calage que r\u00e9side notre malaise :  la saga Broulis, qu'on le veuille ou non, entretient le vilain soup\u00e7on qu'on ne soumet pas un ministre en vue aux m\u00eame r\u00e8gles que le modeste citoyen ! \u00ab Pascal Broulis a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 comme les autres contribuables\",  clame un gouvernement qui fait bloc derri\u00e8re lui. Nous, on veut bien, mais un doute -insidieux - demeure !!))\r\n(OVS) Au chapitre \u00e9conomique....\r\nClap de fin d\u00e9ja...pour les 140 magasins OVS en Suisse...\r\nLa soic\u00e9t\u00e9 Sempion\u00e9 Retail...qui avait rachet\u00e9 ses boutiques...se dirige vers une faillite...\r\nElle a obtenu hier un sursis concordatiaire provisoire...\r\nQuelque 1'150 collaborateurs sont touch\u00e9s.\r\nOVS avait repris...les magasins Charles V\u00f6gele...\u00e0 l'automne 2016....\r\nLa marque a expliqu\u00e9 hier..ne pas \u00eatre parvenu \u00e0 se positionner sur le march\u00e9 helv\u00e9tique...\r\n(05/VS/LONZA POLLUTION EAU PA) ***En Valais, l'usine Lonza aurait pollu\u00e9 de l'eau potable par n\u00e9gligence. \r\nLe Minist\u00e8re public cantonal l'accus d'avoir.... d\u00e9vers\u00e9 des substances nocives dans l'environnement. \r\nLa firme chimique et pharmaceutique dont le si\u00e8ge se trouve \u00e0 B\u00e2le devra  don comparait\u00eetre dans trois semaines, devant le Tribunal de Vi\u00e8ge....\r\nYves Terrani.\r\n  54''\r\nDans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hi, Lonza se d\u00e9fend d'avoir commis une infraction  \u00e0 la loi sur la protection des eaux. \r\nSelon elle, la population et l'environnement n'ont jamais \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s.\r\n((. C'est le 1,4-Dioxane qui vaut \u00e0 la Lonza cette convocation en justice. Selon l'acte d'accusation dat\u00e9 du 17 novembre 2017 et que nous avons pu consulter hier (me), l'usine de Vi\u00e8ge de l'entreprise de sp\u00e9cialit\u00e9s chimiques aurait r\u00e9pandu par n\u00e9gligence ou par imprudence, de mani\u00e8re directe ou indirecte, ce solvant. Un solvant utilis\u00e9 pour la production de peintures, de d\u00e9tergents, de cosm\u00e9tiques, insecticides ou autres herbicides. Pr\u00e9cision: le 1,4-Dioxane est canc\u00e9rog\u00e8ne \u00e0 fortes doses chez l'homme. Et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 faible dose. Ce sont des relev\u00e9s effectu\u00e9s par la commune de Vi\u00e8ge entre 2011 et 2012 et entre 2014 et l'an dernier qui ont mis \u00e0 jour plusieurs cas de pollution de l'eau par cette substance... Selon l'acte d'accusation toujours, la Lonza \u00e9tait au courant, au moins depuis d\u00e9but 2012, que les doses de Dioxane d\u00e9vers\u00e9es \u00e9taient trop importantes. Et qu'elles allaient au-del\u00e0 de ce qui avait \u00e9t\u00e9 convenu avec le canton. Le canton, critiqu\u00e9 au demeurant par la justice valaisanne pour avoir adopt\u00e9 une d\u00e9marche r\u00e9active et pour avoir agi seulement quand la pollution est devenue connue.))\r\n(Tabac - Suisse mauvaise \u00e9l\u00e8ve) La Suisse...ne peut pas \u00eatre fi\u00e8re...de sa politique anti-tabac...\r\nC'est l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 qui l'affirme...ce matin...\r\nSelon l'OMS...la Suisse doit parvenir \u00e0 r\u00e9duire son taux de fumeur de 30% d'ici 2025...mais elle en reste bien loin...\r\nAu rythme actuel...elle comptera encore 21% de fumeurs en 2025...toujours largement en dessus de la moyenne mondiale...\r\nL'OMS critique nottamment l'importance de l'industrie du tabac en Suisse....et une lutte trop in\u00e9gale...face \u00e0 la publicit\u00e9...\r\n(20/DRONES TAXIS ITV HORVATH) ***Transporter des personnes avec un drone... comme dans un taxi... ce n'est peut-\u00eatre plus que de la science-fiction...\r\nDes essais existent d\u00e9j\u00e0 dans le monde.. et pour ne pas subir cette nouvelle technologie sans pouvoir la contr\u00f4ler, l'Europe veut d\u00e9velopper un cadre qui lui est propre. \r\nSix villes europ\u00e9ennes, dont Gen\u00e8ve, vont donc \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de ces drones-  taxis. \r\nEcoutez Laurent Horvath, de l'Office de Promotion industrielle du canton de Gen\u00e8ve\r\n  56''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(01/LOI ARMES ITV MAZZONE (REP 22H30)) Le Conseil National a adopt\u00e9 la nouvelle l\u00e9gislation sur les armes. Mais il a revu \u00e0 la baisse le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une version all\u00e9g\u00e9e de la directive europ\u00e9enne, dans le cadre de Schengen. D\u00e9ception de la gauche, qui voulait saisir l'occasion pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9, en Suisse aussi. La conseill\u00e8re nationale verte (GE) Lisa Mazzone:\r\n  26''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\nLe projet de loi sur les armes va maintenant au Conseil des Etats.", "durationSec": 857, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592607", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-31T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-31T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9592629", "ece-9592607"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-06T04:51:01Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\n\u00e0 la une de l'actualit\u00e9 ce matin cette improbable histoire de la r\u00e9surrection d'un journaliste russe d'opposition tous les m\u00e9dias ont relay\u00e9 son assassinat nous aussi d'ailleurs assassinat annonc\u00e9 par l'Ukraine, mais sa mort avait \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne par Kiev justement pour sauver le journaliste un complot russe, le sc\u00e9nario d'un film d'espionnage, de ce qu'on zones qui pose bien des questions, on re\u00e7oit dans un quart d'heure, Christophe Deloire il est secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans fronti\u00e8res RSF qui condamne cette affaire, la crise politique en Italie, elle pose une fois de plus, la question de la mont\u00e9e de l'euroscepticisme sur le continent, l'Italie, pourtant pays tr\u00e8s europhile \u00e0 la base est un exemple suppl\u00e9mentaire de la m\u00e9fiance envers Bruxelles, alors simple pouss\u00e9e de fi\u00e8vre ou mal plus profond, Romain Clivaz, posera la question \u00e0 Dominique Reyni\u00e9, professeur \u00e0 Sciences Po et sp\u00e9cialiste des populismes, o\u00f9 en est la guerre, la Gr\u00e8ce, 10 ans apr\u00e8s le d\u00e9but de la crise financi\u00e8re hier tout le pays \u00e9tait en gr\u00e8ve, une manifestation contre les politiques d'aust\u00e9rit\u00e9, nous irons dans la banlieue d'Ath\u00e8nes, ce matin, vous entendrez le t\u00e9moignage d'une famille qui a vu son revenu passer de 3000 euros par mois \u00e0 100 son euros, elle se bat pour conserver sa maison reportage tout \u00e0 l'heure, mais \u00e0 cette ruine, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [91%] :\r\nBonjour, une provocation cynique, un acte de propagande, c'est ainsi que la Russie qualifie la r\u00e9surrection \u00e0 Kiev du journaliste Arkadi Bab Saenko l'Ukraine reconna\u00eet une mise en sc\u00e8ne destin\u00e9e \u00e0 d\u00e9jouer un possible Meurtre du reporter durcir la loi sur les armes, mais pas trop quand m\u00eame, le Conseil national a vot\u00e9 hier une version all\u00e9g\u00e9e de la r\u00e9forme UDC en t\u00eate la majorit\u00e9 de droite impos\u00e9 plusieurs exceptions \u00e0 peine de quoi r\u00e9pondre aux normes europ\u00e9ennes \u00e0 suivre dans ce journal, reportage \u00e0 Lausanne, o\u00f9 pr\u00e8s de 200 personnes se sont rassembl\u00e9es hier pour une lutte renforc\u00e9e compte le trafic de drogue et puis aller au travail, \u00e0 bord d'un drone, ce n'est peut-\u00eatre plus de la science- fiction, ces villes europ\u00e9ennes dont Gen\u00e8ve \u00e9tudie la faisabilit\u00e9 de dr\u00f4nes taxi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [95%] :\r\nIl s'appelle Arkady Babtchenko r\u00e9apparition continue d'envoyer une onde de choc en Ukraine et au-del\u00e0, le journaliste russe critique du Kremlin en exil \u00e0 Kiev avait \u00e9t\u00e9 faussement donn\u00e9 pour assassin\u00e9, les services de s\u00e9curit\u00e9 de l'Ukraine, le SBU l'avaient fait dispara\u00eetre pour mener une op\u00e9ration sp\u00e9ciale et arr\u00eater ses assassins potentiels, le d\u00e9bat fait rage d\u00e9sormais sur la pertinence de la m\u00e9thode \u00e0 Kiev S\u00e9bastien Gobert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [92%] :\r\nC'est avec des applaudissements enjou\u00e9 et des larmes pour Qalibaf Chilcot a \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 son retour d'entre les morts, le pr\u00e9sident Petro Porochenko l'avait f\u00e9licit\u00e9 en personne, et assur\u00e9 qu'il avait suivi l'op\u00e9ration du d\u00e9but \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [89%] :\r\nC'est pas je savais toute cette op\u00e9ration, qui \u00e9tait le seul \u00e0 l'administration pr\u00e9sidentielle, nous n'aurions pas pu r\u00e9ussir d'une autre mani\u00e8re je crois pas une chambre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [96%] :\r\nLe SBU assure que les tueurs potentiels ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s sous les verrous, l'op\u00e9ration est un succ\u00e8s et pour Petro Porochenko cela va m\u00eame au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [93%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait un test pour l'efficience de l'\u00c9tat, notre pays a pass\u00e9 ce test et je suis fier d'\u00eatre le pr\u00e9sident d'une telle de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [91%] :\r\nLa joie de revoir Arkady Babtchenko a fait place n\u00e9anmoins \u00e0 de s\u00e9rieuses interrogations en Ukraine le SBU affirme qu'un complot russe pr\u00e9voyait de tuer 30 personnes dont le journaliste mais n'a pas fourni de preuves pour \u00e9tayer son accusation pour certains, cette op\u00e9ration de nuit \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 des autorit\u00e9s pour d'autres c'est l'int\u00e9grit\u00e9 du journalisme face \u00e0 l'instrumentalisation de cette News qui est remise en cause, le c\u00f4t\u00e9 fantasque de cette affaire des tonnes aussi avec la s\u00e9rie de meurtres grave de ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour beaucoup non r\u00e9solus en juillet 2016 le journaliste Pavel chez remettent \u00e9taient tu\u00e9s dans le centre de Kiev, pr\u00e8s de 2 ans apr\u00e8s les meurtriers courent toujours et le SBU a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir entrav\u00e9 l'enqu\u00eate des questions que la r\u00e9apparition d'Arkady Bapsa and Co ne peut pas faire oublier S\u00e9bastien Gobert pour RTSinfo \u00e0 Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [96%] :\r\nEt cette mise en sc\u00e8ne provoque \u00e9videmment des r\u00e9actions en Russie, le Kremlin a \u00e9voqu\u00e9 hier une provocation cynique \u00e0 Moscou, les pr\u00e9cisions d'Isabelle cornes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [92%] :\r\nC'est avec stupeur que les confr\u00e8res de Babtchenko ont accueilli la nouvelle de sa mort et avec la m\u00eame stupeur, celle de sa r\u00e9surrection presque 24 heures plus tard, c\u00f4t\u00e9 officiel, la diplomatie russe se r\u00e9jouit qu'il soit vivant, mais d\u00e9nonce un acte de propagande, c'est une provocation cynique dans la veine de l'affaire Skripal soutient un d\u00e9put\u00e9, il ajoute que plut\u00f4t que de cr\u00e9er de faux assassinat le cr\u00e2ne feraient mieux d'\u00e9lucider les cas de meurtres r\u00e9els de journalistes en Ukraine, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont dit que cette mise en sc\u00e8ne a servi \u00e0 d\u00e9jouer un meurtre commandit\u00e9 par la Russie, Babtchenko est un journaliste tr\u00e8s critique du Kremlin mais ce coup mont\u00e9 par Kiev les m\u00e9thodes utilis\u00e9es, jeune aussi en Occident outre Reporters sans fronti\u00e8res, le repr\u00e9sentant pour la libert\u00e9 des m\u00e9dias \u00e0 l'OSCE, Harlem D\u00e9sir, a d\u00e9plor\u00e9 qu'un \u00c9tat d\u00e9cide de diffuser une fausse information sur la mort d'un journaliste Isabelle rtsinfo Moscou justement re\u00e7oit juste apr\u00e8s le le journal, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans Fronti\u00e8res, Christophe Deloire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [93%] :\r\nL'attente, l'attente toujours ce matin en Italie sur un gouvernement, m\u00eame provisoire, hier, l'ex- cadre du FMI Carlo Cottarelli a gel\u00e9 la formation de son ex\u00e9cutif afin de laisser place \u00e0 de nouvelles tractations, un compromis a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 hier soir par le Mouvement 5 \u00e9toiles renoncer \u00e0 nommer un ministre de l'\u00e9conomie anti- Euro, proposition rejet\u00e9e par l'autre parti en position de force la Ligue et son leader, Matteo Salvini. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:24) [95%] :\r\nPolitique suisse maintenant le Conseil national a adopt\u00e9 une version tr\u00e8s all\u00e9g\u00e9e de la nouvelle l\u00e9gislation sur les armes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [97%] :\r\nIl revoit \u00e0 la baisse le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une variante all\u00e9g\u00e9e de la directive europ\u00e9enne marquage capacit\u00e9 des chargeurs inventaire article par article, la majorit\u00e9 de droite du conseil national \u00e0 limiter au maximum les restrictions sur l'usage des armes Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:46) [93%] :\r\nEt emmen\u00e9e par le lobby des armes et l'UDC la majorit\u00e9 de droite a voulu allonger la liste des exceptions helv\u00e9tique, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral comme l'arme de service \u00e0 la maison, le PLR a suivi l'UDC jusqu'aux fronti\u00e8res de Schengen pour les lib\u00e9raux- radicaux, il faut en priorit\u00e9 pr\u00e9server l'accord mais sans poser trop de limites aux libert\u00e9s individuelles, celles des passionn\u00e9s de Tir ou des anciens militaires, par exemple, le PLR a donc essay\u00e9 de viser le minimum vital pour sauver l'accord de Schengen, c'est qu'en tant que membre \u00e0 la Suisse doit revoir sa l\u00e9gislation pour l'adapter \u00e0 la nouvelle directive europ\u00e9enne qui veut lutter contre le terrorisme et les tueries de masse, la gauche a d'ailleurs voulu saisir l'occasion pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse aussi r\u00e9duire les armes pour pr\u00e9venir les suicides et les violences domestiques, mais toutes ces propositions ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es, le projet de loi de Simonetta Sommaruga revu par le Conseil national apr\u00e8s un long d\u00e9bat \u00e9motionnel va maintenant au Conseil des \u00c9tats qui pourrait le corriger pour s'assurer une plus grande conformit\u00e9 avec le droit europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [97%] :\r\nIls \u00e9taient des milliers sur Facebook, mais seulement 200 hier lors d'un rassemblement devant la biblioth\u00e8que de Chauderon \u00e0 Lausanne 200 citoyens qui ont exprim\u00e9 leur ras-le-bol, ras-le-bol face au trafic de drogue, omnipr\u00e9sent dans les rues du centre de Lausanne, le d\u00e9bat est passionn\u00e9 depuis le coup de gueule du cin\u00e9aste Fernand Melgar et les diff\u00e9rentes interventions de Sandra Pernet conseill\u00e8re communale PDC Sarah Cl\u00e9ment \u00e9tait au coeur du rassemblement hier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:11) [74%] :\r\nIl pas parce qu'il y a pas de Taylor vous mieux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:15) [98%] :\r\nPas de dealers, mais des habitants f\u00e2ch\u00e9s remont\u00e9s contre le deal de rue comme S\u00e9bastien, qui habite au centre- ville depuis 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:22) [90%] :\r\nTravaille dans la restauration, le soir pour rentrer chez moi, je l'oblig\u00e9 de faire un d\u00e9tour parce que si j'arrive par la rue de Bourg pour rentrer chez moi tous les soirs, je me fais accoster. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:30) [83%] :\r\nQuand vous appelez, police secours c'est pour quel motif. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:32) [85%] :\r\n\u00e0 chaque fois que j'appelle ses ne suit pas opportune et il y a pas plus tard qu'il y a 15 jours, j'\u00e9tais au distributeur comme n'importe qui devrait pouvoir le faire 24 heures sur 24 et j'avais 3 personnes qui \u00e9taient l\u00e0 derri\u00e8re moi jusqu'au litt\u00e9rairement commode parce que 21 heures, ils partent du principe, ces gens -l\u00e0 que quand Tobacco matcher forc\u00e9ment pour aller les voir, apr\u00e8s quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:50) [97%] :\r\nParmi les solutions \u00e9voqu\u00e9es plus d'agents de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9placer les zones de deal punir les acheteurs ou m\u00eame l\u00e2cher les chiens Sandra Pernet est \u00e0 l'origine du rassemblement pour la pr\u00e9sidente du PDC lausannois il faut d\u00e9passer les clivages politiques. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:04) [88%] :\r\nDe gauche comme de droite, il y a du bonnes id\u00e9es qui sortent et il faut juste r\u00e9unir cette id\u00e9e et puis en faire quelque chose pour j'esp\u00e8re vraiment comme entendu et je pense qu'il est encore beaucoup de travail. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:16) [96%] :\r\nLa gauche de la gauche, elle n'est pas pr\u00e9sente quant \u00e0 la municipalit\u00e9, elle devrait communiquer son plan de bataille face au deal de rue, la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:24) [92%] :\r\nNous ne r\u00e9glerons pas les probl\u00e8mes \u00e9thiques du trafic de drogue \u00e0 nous seuls, mais nous savons, ensemble, le pouvoir de dire non, encore merci et bravo \u00e0 vous tous, je vous remercie tous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:36) [95%] :\r\nEt on reste dans le canton de Vaud le conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis n'a pas fait d'optimisation fiscale et il n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un traitement de fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [96%] :\r\nCe sont les conclusions des expertises men\u00e9es apr\u00e8s les soup\u00e7ons qui pesaient sur le ministre en charge des finances m\u00eame si, pour l'un des experts des investigations plus approfondies auraient pu \u00eatre men\u00e9es, notamment au sujet des d\u00e9ductions de frais de transport, c'est sans doute l'\u00e9pilogue de ce que certains ont appel\u00e9 l'affaire Broulis, il a inspir\u00e9 ce commentaire au chef de notre rubrique suisse Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:03) [92%] :\r\nSelon que vous serez puissant ou mis\u00e9rable, Les jugements de cour vous rendront blanc ou noir, sans c\u00e9der \u00e0 la d\u00e9magogie, ce sont ses mots de La Fontaine, qui viennent \u00e0 l'esprit au terme de l'affaire Broulis, le ministre s'est entendu, n'a pas commis de d\u00e9lit grave ou d'optimisation fiscale mais que penser, nous autres contribuables ordinaires d'un adepte de l'imp\u00f4t heureux qui laisse flotter la r\u00e9partition de ces tranches entre Sainte-Croix et Lausanne pendant 9 ans, quel regard portez sur des frais de d\u00e9placement, noy\u00e9e dans le flou le plus complet, l'ambigu\u00eft\u00e9 sur ces questions- l\u00e0 n'est pas lev\u00e9 pour l'administration vaudoise des imp\u00f4ts, rien \u00e0 redire, pour l'expert mandat\u00e9, au contraire, il faut r\u00e9former certaines pratiques et c'est dans ce d\u00e9calage que r\u00e9side notre malaise, la saga Broulis qu'on le veuille ou non, entretien le vilain soup\u00e7on qu'on ne soumet pas un ministre en vue aux m\u00eames r\u00e8gles que le modeste citoyen, Pascal Broulis a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 comme les autres contribuables, clame un gouvernement qui fait bloc derri\u00e8re lui, nous on veut bien, mais un doute insidieux demeure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [94%] :\r\nLe commentaire sign\u00e9 Roger Guignard, des \u00e9clairs, des trombes d'eau et des gr\u00ealons de plus de 4 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre de fortes intemp\u00e9ries ont touch\u00e9 hier le nord de la Suisse, principalement les cantons de Z\u00fcrich et d'Argovie plusieurs ruisseaux ont d\u00e9bord\u00e9 les caves inond\u00e9es se comptent par centaines sur le seul canton de Z\u00fcrich, les pompiers sont intervenus \u00e0 plus de 700 reprises, la police ne recense aucun bless\u00e9, mais le trafic a\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 fortement perturb\u00e9 \u00e0 Zurich- Kloten, plusieurs vols ont d\u00fb \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9s vers d'autres a\u00e9roports au chapitre \u00e9conomique, clap de fin, d\u00e9j\u00e0 pour les 140 magasins OVS en Suisse, la soci\u00e9t\u00e9 de Saint pionner ritals qui exploitait les boutiques va faire faillite, elle a obtenu hier un sursis concordataire provisoire quelque 1150 collaborateurs sont touch\u00e9s OVS avait repris les magasins Charles V\u00f6gele \u00e0 l'Automne 2016, la marque a expliqu\u00e9 hier ne pas \u00eatre parvenu \u00e0 se positionner sur le march\u00e9 \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:54) [95%] :\r\nEn Valais, l'usine Lonza aurait pollu\u00e9 de l'eau potable par n\u00e9gligence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [97%] :\r\nLe minist\u00e8re public cantonal l'accuse d'avoir d\u00e9vers\u00e9 des substances nocives dans l'environnement, la firme chimique et pharmaceutique dont le si\u00e8ge se trouve \u00e0 B\u00e2le devra compara\u00eetre dans 3 semaines devant le tribunal de Vi\u00e8ge les explications d'Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:12) [95%] :\r\nC'est l'un virgule 4 diaux Anne qui voit la Lonza cette convocation en justice, selon l'acte d'accusation, dat\u00e9e du 17 novembre 2017 et que nous avons pu consulter hier l'usine de Vi\u00e8ge de l'entreprise de sp\u00e9cialit\u00e9s chimiques aurait r\u00e9pandu par n\u00e9gligence ou par imprudence de mani\u00e8re directe ou indirecte, ce solvant un solvant utilis\u00e9 pour la production de peintures de d\u00e9tergents de cosm\u00e9tiques insecticides ou autres herbicides pr\u00e9cision le1,4 Diok \u00e7a n'est canc\u00e9rog\u00e8ne, \u00e0 fortes doses chez l'homme, et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 faible dose, ce sont des relev\u00e9s effectu\u00e9s par la commune de Vi\u00e8ge entre 2011 et 2012 et entre 2014 et l'an dernier qui ont mis \u00e0 jour plusieurs cas de pollution de l'eau par cette substance, selon l'acte d'accusation toujours la Lonza \u00e9tait au courant au moins depuis d\u00e9but 2012 que les doses de dioxine d\u00e9vers\u00e9s \u00e9tait trop importantes et qu'elles allaient au-del\u00e0 de ce qui avait \u00e9t\u00e9 convenu avec le canton, le canton critiqu\u00e9 au demeurant par la justice valaisanne pour avoir adopt\u00e9 une d\u00e9marche r\u00e9active et pour avoir agi seulement quand la pollution est devenu connu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:06) [93%] :\r\nLa Suisse ne peut pas \u00eatre fi\u00e8re de sa politique antitabac c'est l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 qui l'affirme ce matin, selon l'OMS, la Suisse doit parvenir \u00e0 r\u00e9duire son taux de fumeur de 30 pour 100 d'ici 2025, mais elle en reste bien loin au rythme actuel, elle comptera encore 21 pourcent de fumeurs en 2025, toujours largement en dessus de la moyenne mondiale, l'OMS critique notamment l'importance de l'industrie du tabac en Suisse et une lutte trop in\u00e9gale face \u00e0 la publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:32) [98%] :\r\nTransporter des personnes avec un drone comme dans un taxi, ce n'est peut-\u00eatre plus de la science- fiction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:37) [94%] :\r\nDes essais existent d\u00e9j\u00e0 dans le monde, pour ne pas subir cette nouvelle technologie sans pouvoir la contr\u00f4ler l'Europe veut d\u00e9velopper un cadre qui lui est propre civile europ\u00e9ennes dont Gen\u00e8ve vont donc \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de ces dr\u00f4nes taxi \u00e9coutez Laurent Horvath de l'Office de Promotion industrielle du canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:54) [93%] :\r\nAujourd'hui il y a d\u00e9j\u00e0 des dr\u00f4nes qui transporte 2, 3, 4 personnes notamment \u00e0 \u00e0 Duba\u00ef, nous sommes en Chine, donc \u00e7a va arriver ici et qu'est -ce qu'on va faire avec \u00e7a est -ce qu'on va embrasser cette technologie ou bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est pour \u00e7a que c'est important de participer \u00e0 cette \u00e9tude parce que si on ne participe pas, on va se faire imposer une volont\u00e9 par l'ext\u00e9rieur, donc autant l\u00e9gif\u00e9rer en tout cas en Suisse et en Europe, comme \u00e7a on a le respect de des citoyens de la protection des donn\u00e9es, la protection de de tout en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:23) [92%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame rajouter des nuisances, est ce que la population va \u00eatre d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:27) [90%] :\r\nAlors, si par exemple on prend le Business model du Hubert qui, de mettre des centaines de dr\u00f4nes dans le ciel, effectivement c'est nuisances mais si \u00e7a peut vous sauver votre vie, on peut transporter des personnes, j'ai besoin d'une transfusion de sang, je suis un h\u00f4pital \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, je dois partir rapidement CHUV il n'y a pas d'h\u00e9licopt\u00e8re ou bien le la m\u00e9t\u00e9o n'est pas bonne, le drone peut faire ce transport est ce que \u00e7a devienne nuisances o\u00f9 \u00e7a devient quelque chose qui va vous sauver la vie, qui va vous \u00eatre utile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:51) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet et puis un mot encore de sport avec la seule repr\u00e9sentante helv\u00e9tique encore en lice, du c\u00f4t\u00e9 de Roland Garros, B\u00e9linda Bencic disputera aujourd'hui le 2\u00e8me tour de la comp\u00e9tition ce sera face \u00e0 la slovaque Magdalena Rybarikova 18\u00e8me au classement BTA, coup d'envoi de cette rencontre \u00e0 11 heures \u00e0 suivre \u00e9videmment sur RTS deux aidant non rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:12) [94%] :\r\nJulien Bangerter pour le journal, il est 7 heures 14 \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re dans la suite de cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T05:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA173DC6-4ED9-4D4F-89F0-E943665C55E3", "internalArchiveId": "DA173DC6-4ED9-4D4F-89F0-E943665C55E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-05-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste Suisse, Conseiller aux Etats FR;HenryAn ;Yves Defferrard, responsable du secteur industriel chez Unia Vaud;Extrait \u00abL'Extraordinaire voyage du fakir\u00bb\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/GFS SONDAGE 2\u00e8ME TOUR DI (7H)) DIRECT STUDIO NEUCHATEL (SECOURS +41 79 **)\r\nPour ou contre la nouvelle loi sur les jeux d'argent :A un peu plus de 10 jours du vote, le soutien des suisses \u00e0 cette r\u00e9forme se renforce!\r\n58% de OUI...d\u00e9sormais...\r\nC'est l'un des enseignement de notre deuxi\u00e8me sondage SSR en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 10 juin. \r\nL'initative \"Monnaie pleine\" est...elle....rejet\u00e9e par 54 % des sond\u00e9s\r\nBonjour St\u00e9phane Deleury...\r\n(....)\r\nLes tendances pour les deux objets sont  assez claires. \r\nUn mois s\u00e9pare les deux vagues de sondages, et le OUI \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les jeux d'argent s'est renforc\u00e9, passant de 52 \u00e0 58 %. Le camps des opposants s'\u00e9rode l\u00e9g\u00e9rement \u00e0 37 %. Il reste 5 % d'ind\u00e9cis. \r\n***L'argument du blocage d'internet avanc\u00e9 par les opposants ne convainc donc pas ? \r\nC'est l'argument le plus efficace chez les opposants, mais il ne convainc pas une majorit\u00e9. Lorsqu'on examine dans le d\u00e9tails les fronts, le NON l'emporte chez les jeunes ag\u00e9s de 18 \u00e0 29 ans, la g\u00e9n\u00e9ration la plus connect\u00e9e sur internet. C'est majoritairement NON aussi en Suisse italienne. En revanche le OUI l'emporte parmi la base de tous les partis politique, y compris au PLR qui pourtant recommande le rejet de cette loi sur les jeux d'argent. \r\n***St\u00e9phane....L'autre objet soumis au vote le 10 juin...l'initaitive monnaie pleine...  est en mauvaise posture... \r\nSeuls 34 % des sond\u00e9s disent soutenir le texte. C'est presque autant qu'il y a un mois. Mais la plupart des ind\u00e9cis basculent dans le camps des opposants avec \u00e0 la cl\u00e9 un renforcement du NON. Il  progresse de 5 points passant de 49 \u00e0 54 %. La majorit\u00e9s des sond\u00e9s ne veulent pas se lancer dans une exp\u00e9rience risqu\u00e9e en modifiant l'actuel syst\u00e8me financier.  D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le texte recueille plus de soutien parmis les \u00e9lecteurs de gauche que dans le reste de la population. Et si l'on se concentre sur la Suisse romande, on observe que la part tr\u00e8s importante d'ind\u00e9cis recenc\u00e9s lors du premier sondage a fondu comme neige au soleil. Aujourd'hui, de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la sarine, partisans et opposant \u00e0 Monnaie Pleine sont au coude \u00e0 coude...\r\n***\r\nMerci St\u00e9phane Deleury...\r\nCe 2e sondage sur les votations du 10 juin a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e entre le 15 et le 23 mai par l'institut Gfs-Bern ....sur mandat de la SSR.\r\nL'\u00e9chantillon repr\u00e9sentatif est compos\u00e9e de 1411 personnes titulaires du droit de vote. \r\nAvec une marge d'erreur de 2.7 %.\r\n(TF6/UNWRA-LEVRAT SUR CASSIS PI) ****Une attitude \"inadmissible\"...ce sont les mots du pr\u00e9sident du parti socialiste...contre le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res...Ignazio Cassis...\r\nChristian Levrat....est tr\u00e8s remont\u00e9 contre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral PLR  et ses r\u00e9centes d\u00e9clarations sur la crise au Proche Orient.\r\nIgnazio Cassis, que Christian Levrat avait d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 \"d'apprenti\" par le pass\u00e9. \r\nPietro Bugnon, le socialiste ne cache pas sa col\u00e8re...\r\n  1'47\r\n((Une virulence rare, de la part d'un pr\u00e9sident de parti envers un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. En remettant en cause le mandat de l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, Ignazio Cassis a bris\u00e9 la coll\u00e9gialit\u00e9 gouvernementale, estime le pr\u00e9sident du parti socialiste Suisse. Christian Levrat.\r\nSON 44''\r\nA Berne, seule une poign\u00e9e d'\u00e9lus d\u00e9fend Ignazio Cassis. Dont les membres de l'intergroupe parlementaire Suisse - Isra\u00ebl. Ils rappellent qu'il n'est pas interdit de r\u00e9fl\u00e9chir. La r\u00e9plique de Christian Levrat.\r\nSON 33''\r\nIgnazio Cassis sous le feu des critiques. Il devra r\u00e9pondre \u00e0 une salve de questions lundi prochain, au Conseil national.))\r\n(NE - GC -Oui du bout des l\u00e8vres au programme de l\u00e9gislature) Un soutien du bout des l\u00e8vres \u00e0 Neuch\u00e2tel....\r\nLe Grand conseil a accept\u00e9...hier soir....le programme de l\u00e9gislature 2**...\r\nUn oui sans ethousiasme..au projet du gouvernement...et au plan financier qui l'accompagne....\r\nLa gauche...notamment...a critiqu\u00e9 plusieurs mesures d'aust\u00e9rit\u00e9...\r\nNotamment la bisse des subsides \u00e0 l'assurance-maladie...et la fermture de site neuch\u00e2telois de la Haute Ecole de Musique...\r\n(ZH - Fehr reste candidat) En bref...Pas de r\u00e9volution...chez les socialistes zurichois...\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont maintenu...leur confiance...hier...envers leur ministre cantonal...Mario Fehr...\r\nIl sera donc candidat sous la banni\u00e8re socialsites lores des \u00e9lections de mars 2019.\r\nMario Fehr \u00e9tait critiqu\u00e9 par l'aile gauche du PS...qui d\u00e9non\u00e7ait sa politique \"trop bourgeoise...et  s\u00e9curitaire\"\r\n(18/NESTLE ITV DEFFERRARD) ***Nestl\u00e9 a ouvert hier des n\u00e9gociations avec ses employ\u00e9s.... touch\u00e9s par une restructuration d'ampleur in\u00e9dite.\r\nLe g\u00e9ant de l'alimentation a annonc\u00e9 hier  matin la suppression, dans le canton de Vaud,  de 80 postes chez Nespresso\r\n... et de 500 postes dans ses services informatiques. \r\nDans ce....secteur....seuls 100 postes devraient rester en Suisse...\r\nLes employ\u00e9s concern\u00e9s ont re\u00e7u une lettre leur demandant de faire des propositions d'ici le 19 juin....pour limiter le nombre de licenciements. \r\nUne repr\u00e9sentation du personnel a aussi \u00e9t\u00e9 cr\u00e9ee \u00e0 l'interne.\r\nMais pour Yves Defferrard, responsable du secteur industriel chez Unia Vaud, cette m\u00e9thode n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat des employ\u00e9s de Nestl\u00e9:\r\n  53''\r\nDes propos recueillis par Anouk Henry.\r\n(Yahoo) Vous vous souvenez...peut-\u00eatre de l'immense cybertataque qui avait touch\u00e9 Yahoo...en 2014...\r\nEt bien...la justice am\u00e9ricaine...a condamn\u00e9 cette nuit...un  pirate informatique.... canadien......\u00e0 cinq ans de prison...\r\nSelon les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines...il avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9...par des agents de services secrets russes pour pirates des comptes Yahoo...\r\nL'attaque avait touch\u00e9 pr\u00e8s de 500 millions d'utilisateurs..\r\n(23/ MONSANTO-BAYER FEU VERT AMERICAIN 7H) ***Et \u00e9conomie toujours....le mariage s'approche entre deux g\u00e9ants de l'agrochimie...\r\n Un obstacle tr\u00e8s important a \u00e9t\u00e9 franchi...hier...pour le racaht de l'Am\u00e9rician Monsanto...par l'Allemand Bayer...\r\nL'Autorit\u00e9 de surveillance am\u00e9ricaine a donn\u00e9 son feu vert....\r\nUn mariage \u00e0 pr\u00e8s de 62 milliards de francs. \r\nOUi. mais....\u00e0 certaines conditions Romain Bardet.\r\nPour acqu\u00e9rir le sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain de semences, Bayer doit c\u00e9der pour environ 9 milliards de francs d'actifs. C'est la cession la plus importante jamais r\u00e9clam\u00e9e par les Etats Unis, selon le D\u00e9partement de la justice. \r\nIl faut dire que ce mariage l\u00e0 donnera naissance au num\u00e9ro 1 mondial des semances et pesticides. \"Le mariage des affreux\", comme l'ont nomm\u00e9 ses d\u00e9tracteurs, organisations \u00e9cologistes en t\u00eate.\r\nMais ce qui int\u00e9resse les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, c'est bien la question de la concurrence, dans un march\u00e9 o\u00f9 les autres acteurs risqueraient de ne pas faire le poids. Monsanto fabrique notamment le glyphosate...herbicide tr\u00e8s utilis\u00e9 autant qu'il est controvers\u00e9. Bayer a donc accept\u00e9 de se s\u00e9parer du sien. Le g\u00e9ant allemand va \u00e9galement vendre ses actifs de soja, de coton, et de colza.\r\nAvant les Etats Unis, l'Union europ\u00e9enne avait \u00e9galement approuv\u00e9 ce mariage, \u00e0 des conditions tr\u00e8s semblables, pour \u00e9viter donc trop de synergies entre les deux groupes. Le Br\u00e9sil et la Russie ont fait de m\u00eame. Ne reste plus que le Canada et le Mexique. Bayer dit s'attendre \u00e0 obtenir les derni\u00e8res autorisations dans des d\u00e9lais tr\u00e8s brefs.\r\n(ITA - Pas de gouvernement) L'Italie toujours \u00e0 la recherche d'un gouverment....\r\nCarlo Cotarelli...l'ex-cadre du FMI...n'a pas pr\u00e9senter sa liste de ministres hier...au pr\u00e9sident Matarella...\r\nCa pourrait \u00eatre fait...aujoud'hui....\r\nMais son gouvernement provisoire n'a aucune chance d'obtenir...la confiance...du parlement...domin\u00e9 par les partis.... euro-sceptiques..\r\nL'ex\u00e9cutif donc se contenter d'exp\u00e9dier les affaires courantes avant de nouvelles \u00e9lections.\r\nSelon...plusieurs sources...politiques...le scrutin pourrait avoir lieu...le 29 juillet....\r\n(11/ISRAEL ROQUETTES) ***L'arm\u00e9e isra\u00e9lenne annonce ce matin avoir frapp\u00e9 25 nouveaux objectifs militaires dans la Bande de gaza...\r\nLes positions du Hamas  ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible...avec quel bilan?On l'ignore pour l'instant... \r\n la r\u00e9gion v\u00e9cu les derni\u00e8res 24 heures sous haute tensions.\r\nD'abord...hier matin...des salves de roquettes tir\u00e9es contre des villages isra\u00e9liens...\r\nPuis......ces frappes de l'aviation isra\u00e9lienne......sur Gaza...\r\nC'est sans doute le plus important coup de chaud...depuis la guerre de 2014.\r\nAude Marcovitch...\r\n---PA \r\n(((Les sir\u00e8nes annon\u00e7ant l'arriv\u00e9e des roquettes et des mortiers ont r\u00e9sonn\u00e9 toute la journ\u00e9e hier dans le sud d'Isra\u00ebl. Dans la matin\u00e9e un tir de barrage d'une vingtaine de roquettes lanc\u00e9es de la bande de Gaza a atteint les localit\u00e9s isra\u00e9liennes, l'une d'elles explosant dans la cour d'un jardin d'enfants, heureusement encore vide. C'est le Jihad islamique qui a ouvert les feux, pour venger la mort de trois de leurs militants tu\u00e9s par une frappe alors qu'ils plantaient un engin explosif sous la barri\u00e8re avec Isra\u00ebl. Le Hamas a suivi et plus d'une centaine d'engins ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s contre Isra\u00ebl hier. En retour, l'aviation isra\u00e9lienne a vis\u00e9 des dizaines de cibles militaires dans la bande de Gaza, notamment un tunnel entrant sur le territoire isra\u00e9lien ; le 10e tunnel d'attaque d\u00e9truit ces derniers mois par Isra\u00ebl. Le Hamas a annonc\u00e9 qu'un accord de tr\u00eave avait \u00e9t\u00e9 conclu la nuit derni\u00e8re par l'interm\u00e9diaire de l'Egypte. \r\nL'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a indiqu\u00e9 que 120 actions terroristes avaient eu lieu \u00e0 la fronti\u00e8re entre Gaza et Isra\u00ebl ces derni\u00e8res semaines, des tirs ou des tentatives de planter des engins explosifs. \r\nAude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))\r\n(Journaliste assassin\u00e9e) Un journaliste russe....oppos\u00e9 au Kremlin...abattus de plusieurs balles dans le dos...\r\nLa sc\u00e8ne s'est  produite hier \u00e0 Kiev...capitale \r\nArkady BabTchenko s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 en Ukraine pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9..\r\n Il \u00e9tait connu notamment pour ses \u00e9crits sur la guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie, et sa critique acerbe de l'intervention russe en Syrie\r\nLa police de Kiev a aussit\u00f4t d\u00e9clar\u00e9 privil\u00e9gier la piste d'un crime li\u00e9 \u00e0 la profession de cet ancien soldat russe\r\n(21/CINE \"LE VOYAGE DU FAKIR\" PI)  \r\n***Mercredi...c'est la journ\u00e9e des sorties cin\u00e9mas....et le public romand va pouvoir d\u00e9ouvri de csoir l'adaptatoin d'un best-seller....fran\u00e7ais...\r\n\u00abL'extraordinaire voyage du fakir\" \r\nAdaptation d'un  roman....sign\u00e9 Romain Pu\u00e9rtolas et vendu dans 36 pays. \r\nOu  le p\u00e9riple d'un jeune Indien qui d\u00e9barque en France et croise la route des migrants. \r\nUn film familial et humaniste qui n'a pas d\u00e9plu \u00e0 notre critique, Rapha\u00eble Bouchet.\r\n  1'10 \r\n((TEXTE: C'est Ken Scott, un cin\u00e9aste canadien qui adapte le livre \u00e0 l'\u00e9cran et il a choisi, aux c\u00f4t\u00e9s de B\u00e9r\u00e9nice Bejo et de G\u00e9rard Jugnot, le com\u00e9dien indien Dhanush, une star de Boollywood, pour donner corps au fakir du livre, un fakir qui entame bien malgr\u00e9 lui un long voyage alors qu'il est tomb\u00e9 amoureux \u00e0 Paris. Extrait (o\u00f9 est-ce qu'on va? 6 sec). Londres, l'Espagne, Rome, mais aussi un camp de migrants en Lybie. Et \u00e0 l'arriv\u00e9e, un film toujours pr\u00e8s de sombrer dans le kitsch, le mi\u00e8vre ou le niais, mais qui s'av\u00e8re plaisant parce que son humour, sa l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et le charme innocent de son h\u00e9ros finissent toujours par emporter le morceau. (extrait Le Karma 5 sec)\r\nLe film assume sans complexe son c\u00f4t\u00e9 \u00abfeel good\u00bb, rythm\u00e9 et color\u00e9. Le r\u00e9cit initiatique du personnage aurait pu se r\u00e9duire \u00e0 une histoire de succ\u00e8s et d'accomplissement personnel, qui est un sch\u00e9ma narratif \u00e9cul\u00e9. Or le destin du fakir fait \u00e9cho \u00e0 celui de tous ceux qu'il croise et qui ont moins de karma que lui, parce qu'ils sont rejet\u00e9s o\u00f9 qu'ils aillent. On a l\u00e0 donc un conte pittoresque et amusant qui a au moins le m\u00e9rite de sensibiliser le plus grand nombre \u00e0 une trag\u00e9die mondiale tr\u00e8s s\u00e9rieuse, celle des migrants. (Extrait Vous \u00eates tous des clandestins? 8 sec)))\r\n(S\u00e9rie US la plus populaire annul\u00e9e) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 868, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9589989", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9590008", "ece-9589989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-05T04:57:41Z", "speechToTexts": ["05.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis est notre invit\u00e9 ce matin le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est en poste depuis 7 mois et dans la tourmente, ces derniers jours ses propos sur la crise au Proche-Orient n'en finissent pas de faire des vagues, il est accus\u00e9 de partialit\u00e9, pour \u00eatre clair, d'\u00eatre pro- isra\u00e9lien, mais aussi d'avoir rompu la coll\u00e9gialit\u00e9 sur ce dossier, Ignazio Cassis sera avec nous dans une demi- heure, autre sujet pol\u00e9mique ce matin, l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes, hier, le Conseil des \u00c9tats a fini par dire oui au projet propos\u00e9 par le gouvernement mais alors un tout tout petit oui tant la version accept\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 de sa substance, on va en parler ce matin avec un patron patron consid\u00e9r\u00e9e comme bonne \u00e9l\u00e8ve en la mati\u00e8re, il nous dira comment lui, il pratique cette \u00e9galit\u00e9 salariale dans son entreprise, Nicholas Kurti sera avec nous dans un quart d'heure et puis l'Italie, l'Italie, qui s'enfonce toujours plus dans la crise politique, nous serons \u00e0 Naples, qui a vot\u00e9 \u00e0 52 pourcent pour les 5 \u00e9toiles Luigi di Maio leader Kim mouvement s'est exprim\u00e9, hier soir, devant plusieurs milliers de militants mais aussi des simples citoyens et les mots sont durs, vous les entendrez vol d\u00e9mocratique, trahisons, coups d'\u00c9tat des Napolitains d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 face \u00e0 la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Matarella reportage \u00e0 8 heures moins quart de notre correspondant en Italie mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal. \r\nC'est avec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [92%] :\r\nBonjour le oui \u00e0 la nouvelle loi sur les jeux d'argent sort renforce, il serait d\u00e9sormais 58 pourcent \u00e0 soutenir la r\u00e9forme, selon le dernier sondage SSR avant le vote du 10 juin l'autre objet au menu L'initiative Monnaie pleine serait d\u00e9cryptage dans un instant, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a frapp\u00e9 hier soir de dizaines de cibles dans la bande de Gaza, des repr\u00e9sailles aux tirs de roquettes dress\u00e9 hier par des groupes arm\u00e9s palestiniens la r\u00e9gion vit sa confrontation la plus s\u00e9v\u00e8re depuis la guerre de 2014 et dans ce journal \u00e9galement l'ouverture de n\u00e9gociations si Nestl\u00e9, le groupe veveysan, envisage de supprimer pr\u00e8s de 600 postes en Suisse et demande dans un courrier aux employ\u00e9es concern\u00e9s de faire des propositions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [91%] :\r\nPour ou contre la nouvelle loi sur les jeux d'argent, un peu plus de 10 jours du vote, le soutien des suisses \u00e0 cette r\u00e9forme se renforce 58 pourcent de lui, d\u00e9sormais, c'est l'un des enseignements de notre deuxi\u00e8me sondage SSR en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 10 juin l'initiative Monnaie pleine est -elle rejet\u00e9 par 54 pourcent des sond\u00e9s bonjour St\u00e9phane Deleury, bonjour les tendances pour les 2 objets sont assez claires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [92%] :\r\nOui, il y a un mois, s\u00e9pare les 2 vagues de sondages et le oui \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les jeux d'argent, c'est clairement renforc\u00e9, passant de 52 \u00e0 58 pourcent le camp des opposants lui s'\u00e9rode l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 37 pourcent, il reste 5 pourcent d'ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [94%] :\r\nL'argument du blocage d'internet, avanc\u00e9 par les opposants ne convainc pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [95%] :\r\nAlors c'est l'argument le plus efficace chez les opposants, mais il ne convainc pas encore une majorit\u00e9 lorsqu'on examine dans le d\u00e9tail les fronts : le non l'emporte chez les jeunes \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 29 ans, c'est la g\u00e9n\u00e9ration la plus connect\u00e9e sur Internet c'est majoritairement NON aussi en Suisse italienne, en revanche, le oui l'emporte parmi la base de tous les partis politiques, y compris au PLR qui, pourtant, recommande le rejet de cette loi sur les jeux d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [95%] :\r\nSt\u00e9phane, l'autre objet soumis au vote le 10 juin \u00e0 l'initiative Monnaie pleine est en mauvaise posture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [94%] :\r\nOui, seuls 34 pourcent des sond\u00e9s disent soutenir le texte, alors c'est presque autant qu'il y a un mois, mais la plupart des ind\u00e9cis ont depuis bascul\u00e9 dans le camp des opposants, avec \u00e0 la cl\u00e9 un renforcement du NON, il progresse de 5 points, passant de 49 \u00e0 54 pourcent, la majorit\u00e9 des sond\u00e9s ne veulent pas se lancer dans une exp\u00e9rience en modifiant l'actuel syst\u00e8me financier d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le texte recueille plus de soutien parmi les \u00e9lecteurs de gauche que dans le reste de la population et si l'on se concentre sur la Suisse romande, h\u00e9 bien, on observe que la part tr\u00e8s importante d'ind\u00e9cis qui \u00e9taient recens\u00e9s lors du 1er sondage h\u00e9 bien cette part d'ind\u00e9cis a fondu comme neige au soleil aujourd'hui de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine c'est pas inint\u00e9ressant, partisans et opposants \u00e0 Monnaie pleine sont au coude-\u00e0-coude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [95%] :\r\nMerci St\u00e9phane Delory, vous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Berne, ce deuxi\u00e8me sondage sur les votations du 10 juin a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e entre le 15 et le 23 mai par l'institut GFSBern, sur mandat de la SSR l'\u00e9chantillon repr\u00e9sentatif est compos\u00e9e de 1411 personnes titulaires du droit de vote avec une marge d'erreur de2,7 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:22) [92%] :\r\nUne attitude inadmissible ce sont les mots du pr\u00e9sident du Parti socialiste contre le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis classe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [93%] :\r\nSi on Levrat est tr\u00e8s contre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral radical PLR et ses r\u00e9centes d\u00e9clarations sur la crise au Proche-Orient Ignazio Cassis que Christian Levrat avait d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 d'apprenti, par le pass\u00e9, Pietro Bugnon, le socialiste ne cache pas sa col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [97%] :\r\nUne virulence rare de la part d'un pr\u00e9sident de parti envers un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en remettant en cause le mandat de l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens Ignazio Cassis a bris\u00e9 la coll\u00e9gialit\u00e9 gouvernementale, estime le pr\u00e9sident du parti socialiste suisse, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:59) [90%] :\r\nC'est inadmissible qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, fut -il ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, essaye de modifier la position de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur une question aussi importante que notre politique au Proche-Orient, en violation de la neutralit\u00e9, je suis tr\u00e8s heureux qu'il n'a surclass\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que ces d\u00e9clarations mettent en danger la stabilit\u00e9 au Proche-Orient et au final la fiabilit\u00e9 dans la Suisse comment est -ce qu'une nature Cassis pensent que ce genre de d\u00e9claration agir sur la candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, par exemple, on a des indications tr\u00e8s claires qui montrent quand je certains hommes d'\u00c9tat ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s alarm\u00e9 par ces d\u00e9clarations, qu'ils ont d'abord pos\u00e9 la question \u00e0 \u00e7a implique une modification de l'attitude de la Suisse, enfin je trouve que tout \u00e7a soit d'une maladresse affligeante soit un alignement sur la droite isra\u00e9lienne la plus dure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [95%] :\r\n\u00e0 Berne, seule une poign\u00e9e d'\u00e9lus d\u00e9fend Ignazio Cassis, dont les membres de l'intergroupe parlementaire Suisse Isra\u00ebl, il rappelle qu'il n'est pas interdit de r\u00e9fl\u00e9chir la r\u00e9plique de Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:54) [86%] :\r\nQuand on a mis des Affaires \u00e9trang\u00e8res, on \u00e9vite de r\u00e9fl\u00e9chir publiquement et de faire entrer Stormy collectif dans un avion, peut-\u00eatre la preuve qu'il n'est pas encore totalement arriv\u00e9 \u00e0 son poste, aviez d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait encore apprenti, c'est toujours le cas, d'apr\u00e8s vous, moi, j'ai trouv\u00e9 que l'avait fait beaucoup de progr\u00e8s sur la question europ\u00e9enne, apr\u00e8s quelques 15 h\u00e9sitations autour de son fameux risette mais l\u00e0 je dois avouer que j'en Suisse en bois, s'il y a un dossier qui donne int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du dossier europ\u00e9en, c'\u00e9tait la situation de la Suisse au Proche-Orient s'ils r\u00e9alisent pas que ces d\u00e9clarations mettent en danger la solution des dosettes ce qu'il ne conna\u00eet pas suffisamment la situation sur place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [98%] :\r\nIgnazio Cassis sous le feu des critiques, il devra r\u00e9pondre \u00e0 une salve de questions lundi prochain au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:33) [89%] :\r\nOui, on l'entendra justement Ignazio Cassis tout \u00e0 l'heure, il est l'invit\u00e9 de Romain qui va partir de 7 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [93%] :\r\nMais avant cela, un soutien du bout des l\u00e8vres \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Grand Conseil a accept\u00e9 hier soir le programme de l\u00e9gislature 2018, 2021 un oui sans enthousiasme au projet du gouvernement et au plan financier qui l'accompagne la gauche notamment, a critiqu\u00e9 plusieurs mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 notamment la baisse des subsides \u00e0 l'assurance- maladie et la fermeture du site neuch\u00e2telois de la Haute \u00c9cole de musique en bref : Pas de r\u00e9volution chez les socialistes z\u00fcrichois, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont maintenu leur confiance hier envers leur ministre cantonal Mario Fehr, il sera donc candidat sous la banni\u00e8re socialiste lors des \u00e9lections de mars 2019 Mario Fehr \u00e9tait critiqu\u00e9 par l'aile gauche du PS, qui d\u00e9non\u00e7ait sa politique trop bourgeoise et s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:17) [90%] :\r\nNestl\u00e9 a ouvert hier des n\u00e9gociations avec ses employ\u00e9es, touch\u00e9 par une restructuration d'une ampleur in\u00e9dite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:23) [93%] :\r\n\u00e7a, le g\u00e9ant de l'alimentation, a annonc\u00e9 hier matin la suppression dans le canton de Vaud de 80 postes chez Nespresso et de 500 postes dans ses services informatiques dans ce secteur, seuls 100 postes de travail devraient rester en Suisse, les employ\u00e9es concern\u00e9es ont re\u00e7u une lettre leur demandant de faire des propositions d'ici le 19 juin pour limiter le nombre de licenciements, une repr\u00e9sentation du personnel a aussi \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'interne, mais pour Yves Defferrard, responsable du secteur industriel chez Unia Vaud cette m\u00e9thode n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat des employ\u00e9es de Nestl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:53) [87%] :\r\nC'est ainsi qu'il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e dans beaucoup d'entreprises qui certainement pilot\u00e9e par quelques cabinets d'avocats l'id\u00e9e l\u00e0 derri\u00e8re de Nestl\u00e9 elle \u00e9videmment qu'il puisse appliquer leurs strat\u00e9gies sont qui concr\u00e8tement des vraies propositions qui font ce qu'on voit c'est que lorsque les salari\u00e9s marche dans ce type d'op\u00e9ration qui est propos\u00e9, c'est que c'est pas du tout organis\u00e9e ce n'est pas structur\u00e9e, mais il est impossible de faire des propositions du type de celle qu'on a fait par exemple chez Novartis, o\u00f9 nous avons travaill\u00e9 avec 30 personnes \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise, le syndicat de mani\u00e8re organis\u00e9e et structur\u00e9e, avec des vrais propositions mais pour cela il faut v\u00e9ritablement des groupes de travail organis\u00e9e par le syndicat, on met en place, nous, des \u00e9conomistes, il faut que la direction r\u00e9pondent \u00e0 toutes les questions, il faut qu'il y ait une vraie transparence des chiffres pour qu'on puisse arriver \u00e0 un vrai r\u00e9sultat elle a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 bon l'inverse que fait aujourd'hui, il propose aux salari\u00e9s de mani\u00e8re d\u00e9sorganis\u00e9e chacun de faire leurs propositions, de leur c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:46) [95%] :\r\nLes propos recueillis par Anouk Henry, vous vous souvenez peut-\u00eatre de l'\u00e9norme cyberattaque qui avait touch\u00e9 Yahoo en 2014, h\u00e9 bien la justice am\u00e9ricaine a condamn\u00e9 cette nuit \u00e0 un pirate informatique canadien \u00e0 5 ans de prison dans cette affaire, selon les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, il avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par des agents de services secrets russes pour pirater des comptes Yahoo l'attaque avait touch\u00e9 pr\u00e8s de 500 millions d'utilisateurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:09) [94%] :\r\n\u00e9conomie toujours le mariage se rapprochent entre 2 g\u00e9ants de l'agrochimie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [95%] :\r\nUn obstacle tr\u00e8s important a \u00e9t\u00e9 franchi hier pour le rachat de l'am\u00e9ricain Monsanto par l'allemand Bayer leur \u00e9tait l'autorit\u00e9 de surveillance am\u00e9ricaine a donn\u00e9 son feu Vert pour ce mariage \u00e0 pr\u00e8s de 62 milliards de francs, oui, mais \u00e0 certaines conditions, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:27) [97%] :\r\nEt pour acqu\u00e9rir le sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain de semences, le groupe chimique Bayer doit c\u00e9der pour environ 9 milliards de francs d'actifs c'est la cession, la plus importante jamais r\u00e9clam\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, selon le d\u00e9partement de la justice, il faut dire que ce mariage l\u00e0 donnera naissance au num\u00e9ro un mondial des semences et pesticides, le mariage des affreux, comme l'ont nomm\u00e9 des d\u00e9tracteurs organisations \u00e9cologistes en t\u00eate, mais ce qui int\u00e9resse les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, c'est bien la question de la concurrence dans un march\u00e9 o\u00f9 les autres acteurs risqueraient de ne pas faire le poids Monsanto fabrique notamment le glyphosate herbicide tr\u00e8s utilis\u00e9 autant qu'il est controvers\u00e9, Bayer a donc accept\u00e9 de se s\u00e9parer du sien, le g\u00e9ant allemand va \u00e9galement vendre ses actifs de soja de coton et de colza, avant les \u00c9tats-Unis, l'Union europ\u00e9enne avait \u00e9galement approuv\u00e9 ce mariage \u00e0 des conditions tr\u00e8s semblables pour \u00e9viter donc trop de synergies entre les 2 groupes, le Br\u00e9sil et la Russie ont fait de m\u00eame, ne reste plus que le Canada et le Mexique Bayer dit s'attendre \u00e0 obtenir les derni\u00e8res autorisations dans des d\u00e9lais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [95%] :\r\nTr\u00e8s brefs, les pr\u00e9cisions de Romain Bardet de notre rubrique \u00e9conomie l'Italie toujours \u00e0 la recherche d'un gouvernement, Carlo Cottarelli, l'ex- cadre du FMI n'a pas pr\u00e9senter sa liste de ministres hier au pr\u00e9sident Matarella \u00e7a pourrait \u00eatre fait aujourd'hui, mais son gouvernement provisoire n'a aucune chance d'obtenir la confiance du Parlement, domin\u00e9 par les partis eurosceptiques, l'ex\u00e9cutif doit donc se contenter d'exp\u00e9dier les affaires courantes avant de nouvelles \u00e9lections s'il mis en place, selon plusieurs sources politiques le scrutin pourrait avoir lieu le 29 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:54) [97%] :\r\nAu Proche-Orient, maintenant, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne annonce ce matin avoir frapp\u00e9 25 nouveaux objectifs militaires dans la bande de Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:00) [95%] :\r\nLes positions du Hamas ont \u00e9t\u00e9 prises pour cible, avec quel bilan on l'ignore pour l'instant, la r\u00e9gion a v\u00e9cu 24 derni\u00e8res heures sous haute tension, d'abord, hier matin, des salves de roquettes tir\u00e9es contre des villages isra\u00e9liens puis ces frappes de l'aviation isra\u00e9lienne sur Gaza, c'est sans doute le plus important coup de chaud depuis la guerre de 2014 Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:21) [96%] :\r\nLes sir\u00e8nes annon\u00e7ant l'arriv\u00e9e de roquettes et de mortiers ont r\u00e9sonn\u00e9 toute la journ\u00e9e hier dans le sud d'Isra\u00ebl dans la matin\u00e9e, un Tir de barrage d'une vingtaine de roquettes lanc\u00e9es de la bande de Gaza, a atteint les localit\u00e9s isra\u00e9liennes, l'une d'elles, explosant dans la cour d'un jardin d'enfants, heureusement encore vide, c'est le Jihad islamique, qui a ouvert les feux pour venger la mort de 3 de ses militants tu\u00e9s par une frappe alors qu'ils plantaient un engin explosif sous la barri\u00e8re avec Isra\u00ebl, le Hamas a suivi et plus d'une centaine d'engins ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s contre Isra\u00ebl, hier, en retour, l'aviation isra\u00e9lienne a vis\u00e9 des dizaines de cibles militaires dans la bande de Gaza, notamment un tunnel entrant sur le territoire isra\u00e9lien, le Hamas a annonc\u00e9 la nuit derni\u00e8re qu'un accord de tr\u00eave avait \u00e9t\u00e9 conclue par l'interm\u00e9diaire de l'\u00c9gypte, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a indiqu\u00e9 que 120 actions terroristes avaient eu lieu \u00e0 la fronti\u00e8re entre Gaza et Isra\u00ebl ces derni\u00e8res semaines des tirs ou des tentatives de planter des engins explosifs Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:21) [94%] :\r\nUn journaliste russe oppos\u00e9 au Kremlin abattus de plusieurs balles dans le dos, la sc\u00e8ne s'est produite hier \u00e0 Kiev Arkadi Babtchenko s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 en Ukraine, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, il \u00e9tait connu notamment pour ses \u00e9crits sur la guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie et sa critique acerbe de l'intervention russe en s\u00e9rie, la police de Kiev, a aussit\u00f4t d\u00e9clar\u00e9 privil\u00e9gier la piste d'un Crime li\u00e9 \u00e0 la profession de cet ancien soldat russe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:43) [96%] :\r\nEt mercredi c'est le jour des sorties cin\u00e9ma le public Romand va pouvoir d\u00e9couvrir ce soir l'adaptation dans fran\u00e7ais l'extraordinaire voyage du fakir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:51) [94%] :\r\nC'est l'adaptation d'un roman sign\u00e9 Robin Puerto vendu dans 36 pays le p\u00e9riple d'un jeune Indien qui d\u00e9barque en France des croise la route des migrants, un film familial et humaniste qui n'a pas d\u00e9plu \u00e0 notre critique Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:04) [87%] :\r\nC'est Ken Scott son cin\u00e9aste canadien qui adapte le livre \u00e0 l'\u00e9cran, et il a choisi, aux c\u00f4t\u00e9s de B\u00e9r\u00e9nice B\u00e9jo et de G\u00e9rard Jugnot, un com\u00e9dien Indian Daalouche une Star de Bollywood pour donner corps au fakir du livre un fakir qui entame bien malgr\u00e9 lui un long voyage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [89%] :\r\nAlors qu'il est tomb\u00e9 amoureux \u00e0 Paris o\u00f9 est -ce qu'on va l'autre Londres c'est pour plaire, faut que je retourne \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:24) [95%] :\r\nEh oui, Londres l'Espagne Rome, mais aussi un camp de migrants en Libye et \u00e0 l'arriv\u00e9e un film toujours pr\u00e8s de sombrer dans le kitsch le mi\u00e8vre le niais mais qui s'av\u00e8re plaisant parce que son humour, sa l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et le charme innocent de son h\u00e9ros finissent toujours par emporter le morceau. \r\nLe film assume sans complexe son c\u00f4t\u00e9 feel Good rythm\u00e9 et et le r\u00e9cit initiatique du personnage aurait pu se r\u00e9duire \u00e0 une histoire de succ\u00e8s et d'accomplissement personnel qui est un sch\u00e9ma narratif \u00e9cul\u00e9, or le destin du fakir fait \u00e9cho \u00e0 celui de tous ceux qu'il croise et qui ont moins de karma que lui, parce qu'ils sont rejet\u00e9s, o\u00f9 qu'ils aillent, on a donc l\u00e0 un conte pittoresque amusant qui a au moins le m\u00e9rite de sensibiliser le plus grand nombre \u00e0 une trag\u00e9die mondiale tr\u00e8s s\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:05) [81%] :\r\nCelle des micros, vous \u00eates tous des clandestins qui, pas toi, je suis un touriste qui voyagent dans une agence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:14) [97%] :\r\nL'extraordinaire voyage du fakir c'est donc \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s ce soir sur les \u00e9crans romands. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:19) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre il est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re on est ensemble jusqu'\u00e0 8 heures dans cette matinale, restez avec nous Fr\u00e9d\u00e9ric habiller mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-30T05:24:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AADBC14E-B911-4158-8960-567334D3B3C8", "internalArchiveId": "AADBC14E-B911-4158-8960-567334D3B3C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Cachin, Joelle;Olivier Fran\u00e7ais, s\u00e9anteur PLR vaudois;Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 vert neuch\u00e2telois;B\u00e9atrice Haeny, cheffe de groupe PLR;Wenger, St\u00e9phanie ;Mohamed Aghnaj, avocat de la d\u00e9fense dans le proc\u00e8s Hirak;Youssef Riteb, militant de gauche marocain;Stan Wawrinka, joueur de tennis professionnel;Marc Rosset, consultant RTS\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(13/CARBURANT + PROPRE (SALON AVIATION) PA) Utiliser davantage les biocarburants durables: c'est l'engagement pris par l'aviation d'affaires. \r\nSes principales associations internationales ont sign\u00e9 hier une d\u00e9claration \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLa ville accueille d\u00e8s aujourd'hui le salon europ\u00e9en de la branche. \r\nOlivier Schorderet, cette initiative doit permettre de renforcer le dialogue entre tous les acteurs du secteur, mais aussi de faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 ce type de combustibles....\r\n  0'57''\r\n(Bve Ramadan) Ces informations troublante dans l'affaire Ramadan. \r\nSelon les informations de franceinfo, Henda Ayari, qui accuse Tariq Ramadan de viol, a chang\u00e9 sa version des faits. \r\nLa militante f\u00e9ministe a \u00e9t\u00e9 r\u00e9entendue la semaine derni\u00e8re par les enqu\u00eateurs.\r\nL'ancienne salafiste d\u00e9crit toujours un viol dans des conditions terribles, mais il ne se serait plus d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 la date ni \u00e0 l'endroit qu'elle avait indiqu\u00e9 dans sa plainte initiale. \r\nUne agression qui aurait eu lieu deux mois apr\u00e8s la date d'abord \u00e9nonc\u00e9e.\r\nNon pas \u00e0 l'h\u00f4tel \"Holiday Inn\" de la gare de l'Est, mais d\u00e9sormais \u00e0 l'h\u00f4tel Crown Plaza, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris.\r\nD\u00e9non\u00e7ant les \"incoh\u00e9rences et mensonges\" des trois plaignantes, l'avocat du th\u00e9ologien envisage  de formuler assez vite une nouvelle demande de remise en libert\u00e9...\r\n(01/LOI SUR LA TRANSPARENCE ITV FRANCAIS) *** Ce coup port\u00e9 hier contre le principe de la transparence au Conseil des Etats. \r\nLes s\u00e9nateurs ont renonc\u00e9 \u00e0 inclure les transports publics dans le champ d'action de la loi sur la transparence, comme le souhaitait la majorit\u00e9 de la commission. \r\nLes audits, les inspections de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports et les documents officiels seront prot\u00e9g\u00e9s. \r\nLe scandale Car Postal n'y aura donc rien chang\u00e9. \r\nMais pour Olivier Fran\u00e7ais, s\u00e9nateur PLR vaudois, c'est une bonne chose.\r\n  0'24''\r\nOlivier Fran\u00e7ais avec Joelle Cachin.\r\nLe Conseil national lui ests favorable a davantage de transparence aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\nLors de la premi\u00e8re journ\u00e9e de session, il a suivi hier dans les grandes lignes les propositions plus strictes du Conseil des Etats...\r\nDans le cadre de la r\u00e9vision du droit parlementaire, il est d\u00e9sormais d'accord que tout d\u00e9put\u00e9 indique par \u00e9crit dans le registre des int\u00e9r\u00eats, ses activit\u00e9s professionnelles et s'il est salari\u00e9 qu'il pr\u00e9cise sa fonction et son employeur.\r\n(TF2/NE/GC MESURES D'\u00c9CONOMIE PI) *** Le Grand Conseil neuch\u00e2telois face aux mesures d'aust\u00e9rit\u00e9... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s doivent donner leur avis cet apr\u00e8s-midi sur le programme de l\u00e9gislature du gouvernement cantonal. \r\nIl s'accompagne d'une liste de coupes dans les d\u00e9penses, cens\u00e9es ramener le canton \u00e0 l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire d'ici 2020. \r\nUn plan financier critiqu\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s, mais qui devrait n\u00e9anmoins poursuivre sa route.  Etienne Kocher, c'est un vote avant-tout symbolique.\r\n  1'34''\r\n(Bve Bateau Gaza) 8 ans jour pour jour apr\u00e8s l'arraisonnement du Mavi Marmara, un bateau turc qui tentait de rompre le blocus de Gaza, causant la mort de dix des passagers.\r\nUn bateau gazaoui va essayer aujourd'hui de prendre le large, selon la radio RFI.\r\nUn d\u00e9part de la bande de Gaza pr\u00e9vu en fin de matin\u00e9e...\r\nLa destination finale n'a pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e. \r\nMais elle importe peu, car les passagers savent qu'ils devraient \u00eatre interpell\u00e9s par la marine isra\u00e9lienne avant d'avoir rejoint les eaux internationales. \r\nCela fait pratiquement 2 mois d\u00e9sormais que les Gazaouis ont entam\u00e9 un mouvement pour r\u00e9clamer la fin du blocus impos\u00e9 \u00e0 leur territoire depuis 11 ans.\r\n104 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par des tirs de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, le long de la barri\u00e8re de s\u00e9paration...\r\n(18/ ESPAGNE CORRUPTION 8H) Les grandes manoeuvres se poursuivent sur l'\u00e9chiquier politique espagnol. \r\nLa motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les socialistes pour tenter de renverser le gouvernement conservateur de Mariano Rajoy, sera d\u00e9battue en fin de semaine.\r\nElle fait suite \u00e0 la condamnation du grand argentier du Parti Populaire au pouvoir ...\r\nLa justice espagnole a d\u00e9cid\u00e9 hier d'incarc\u00e9rer imm\u00e9diatement Luis Barcenas, condamn\u00e9 \u00e0 33 ans de prison. \r\nDeux autres anciens \u00e9lus du parti ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s derri\u00e8re les barreaux.\r\nRomain Bardet cette affaire p\u00e8se de tout son poids sur les \u00e9paules de Mariano Rajoy...\r\n------------------------\r\nOui cette affaire de corruption, d\u00e9tournement de fonds publics et blanchiment a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 \u00e0 la condamnation de vingt-neuf personnes. Parmi elles, se trouvent de nombreux cadres et \u00e9lus du Parti Populaire.\r\nL'ancien tr\u00e9sorier.... lui.... est donc plac\u00e9 directement derri\u00e8re les barreaux...au d\u00e9but d'une semaine qui s'annonce cruciale pour le chef du Gouvernement Mariano Rajoy. Puisque jeudi et vendredi, le Parlement d\u00e9battra et votera sur une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par le Parti socialiste, premi\u00e8re formation d'opposition.\r\nAu coeur du scandale: de l'argent re\u00e7u de la part d'un groupe priv\u00e9. La justice a conclu \u00e0 un syst\u00e8me de corruption institutionnel. Elle a condamn\u00e9 le Parti \u00e0 rembourser 250'000 euros. Mariano Rajoy... lui.... a ni\u00e9 l'existence d'une caisse noire, mais le tribunal juge sa d\u00e9fensse peu cr\u00e9dible.\r\nCette affaire en tout cas affaiblit son gouvernement.....minoritaire, d\u00e9j\u00e0 \u00e9branl\u00e9 par la crise catalane. Mais pour le renverser, l'opposition devra r\u00e9unir une majorit\u00e9 des voix. Elle n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 le faire en juin dernier lors d'une pr\u00e9c\u00e9denre motion.\r\n(Bve Libye) Emmanuel Macron r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Paris les quatre principaux acteurs du conflit libyen pour tenter d'organiser des \u00e9lections et sortir la Libye de la crise...\r\nLa feuille de route qui doit \u00eatre valid\u00e9e pr\u00e9voit aussi l'unification des forces arm\u00e9es, aujourd'hui constitu\u00e9es d'une myriade de milices, ainsi que l'instauration d'une seule banque centrale et d'un seul Parlement.\r\nSept ans apr\u00e8s la chute de Mouammar Kadhafi.\r\n(11/MAROC/ REMOUS CONTESTATAIRE PI) *** Au Maroc, le proc\u00e8s du hirak  n'en finit pas. \r\nLe hirak c'est ce mouvement de contestation sociale qui est n\u00e9 dans le Rif au nord du Maroc et qui a \u00e9t\u00e9 durement r\u00e9prim\u00e9. \r\nCela fait un an aujourd'hui que Nasser Zef-zafi le leader du mouvement a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. \r\nAvec lui 54 personnes sont jug\u00e9es pour diverses infractions depuis septembre dernier. St\u00e9phanie Wenger \r\n  1'09''\r\n(Bve Nicaragua) Au Nicaragua, la crise politique a d\u00e9j\u00e0 fait 86 morts depuis mi-avril. \r\nLe gouvernement de Daniel Ortega et l'opposition sont tomb\u00e9s d'accord pour reprendre les discussions sur une d\u00e9mocratisation du r\u00e9gime...\r\nEn \u00e9change d'une lev\u00e9e partielle des barrages routiers.\r\n(TF7/TENNIS DEFAITE STAN PI) *** Au dela de la 260e place mondiale... Ce sera le classement dans deux semaines de Stan Wawrinka, lorsqu'il rejouera au Queen's, \u00e0 Londres...\r\nLe Vaudois \u00e9limin\u00e9 d\u00e9s le premier tour de Roland Garros hier...\r\nFinaliste l'an dernier, il a \u00e9t\u00e9 battu en ceq set par l'espagnol Guillermo Garcia Lopez\r\nLaurent Bastardoz vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris...\r\nComment le Vaudois analyse-t-il sa d\u00e9faite et comment va-t-il pouvoir rebondir ? \r\nBelinda Bencic (72e au classement WTA) d\u00e9fendra donc seule les couleurs suisses au 2e tour \u00e0 Roland-Garros. \r\nLa St-Galloise a domin\u00e9 hier l'Italienne Deborah Chiesa, alors que Stefanie V\u00f6gele et Viktorija Golubic ont pris la porte...\r\n(Bve Basket NBA) On conna\u00eet l'affiche de la finale de la NBA en Basket\r\nGolden State, le champion en titre s'est qualifi\u00e9 cette nuit pour sa quatri\u00e8me finale cons\u00e9cutive en battant Houston dans sa salle 101 \u00e0 92.\r\nMettant fin au r\u00eave du genevois Clint Capela... \r\nLes Warriors port\u00e9s par leurs stars Kevin Durant et Stephen Curry remporte ainsi la finale de la conf\u00e9rence Ouest 4 victoires \u00e0 3...\r\nGolden State retrouvera, \u00e0 partir de jeudi, pour la 4\u00e8me ann\u00e9e de suite Cleveland et le meilleur joueur du monde LeBron James, tombeurs dimanche de Boston.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 705, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585673", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-29T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-29T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9585695", "ece-9585673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:13Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nFoued Boukari l'aviation d'affaires s'engagent \u00e0 utiliser davantage les biocarburants durables, une d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve par les principales associations internationales, l'avenir de Mariano Rajoy, o\u00f9 il sera d\u00e9battu au Parlement en fin de semaine, le parti du 1er ministre espagnol a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 dans une vaste affaire de corruption, et l'ancien tr\u00e9sorier du parti conservateur envoy\u00e9 hier en prison, condamn\u00e9 \u00e0 33 ans, et puis comment Stan Wawrinka va -t-il pouvoir rebondir apr\u00e8s sa d\u00e9faite hier lors du 1er tour \u00e0 Roland Garros, le Vaudois qui va chuter, au-del\u00e0 de la 200 60\u00e8me place mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [97%] :\r\nUtiliser davantage les biocarburants durables, c'est l'engagement pris par l'aviation d'affaires ses principales associations internationales ont sign\u00e9 hier une d\u00e9claration \u00e0 Gen\u00e8ve la ville accueille d\u00e8s aujourd'hui le salon europ\u00e9en de la branche olivier Schorderet cette initiative doit permettre de renforcer le dialogue entre tous les acteurs du secteur mais aussi de faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 ce type de combustibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [94%] :\r\nL'aviation d'affaires s'\u00e9tait fix\u00e9 en 2009 d\u00e9j\u00e0 toute une s\u00e9rie d'objectifs contre le changement climatique, comme la compensation des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2020 cet objectif devrait \u00eatre atteint, estime -t-elle, le secteur a\u00e9rien ne comptant que pour 2 pourcent des \u00e9missions globales de CO2 mais diminuer celle -ci de moiti\u00e9 d'ici 2020, l'un de ses autres buts avou\u00e9s sera plus difficile sans d\u00e9velopper le recours aux biocarburants pour vaincre la m\u00e9fiance des pilotes, notamment des directives d'utilisation leur seront propos\u00e9es des actions men\u00e9es sur quelques a\u00e9roports reste le prix de ces biocarburants 3 \u00e0 5 fois plus \u00e9lev\u00e9 que celui du combustible traditionnel, la solution produire davantage pour en diminuer la chert\u00e9 au gouvernement de jouer aux entreprises, aux a\u00e9roports aussi celui de Gen\u00e8ve par exemple vos porter \u00e0 au moins 1 pourcent la consommation annuelle de biocarburants dans un pays, la Suisse, aujourd'hui num\u00e9ro 5 europ\u00e9en de l'aviation d'affaires et o\u00f9 les vols ont explos\u00e9 l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [95%] :\r\nCes informations troublante dans l'affaire ramadan, selon France Info and \u00e0 Ayari qui accuse Tariq ramadan de viol a chang\u00e9 sa version des faits, la militante f\u00e9ministe a \u00e9t\u00e9 r\u00e9entendu la semaine derni\u00e8re par les enqu\u00eateurs, l'ancienne salafiste d\u00e9crit toujours un viol dans des conditions terribles mais il ne se serait plus d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 la date, ni \u00e0 l'endroit qu'elle avait indiqu\u00e9 dans sa plainte initiale, une agression qui aurait eu lieu 2 mois apr\u00e8s la date d'abord \u00e9nonc\u00e9e d\u00e9non\u00e7ant les incoh\u00e9rences et mensonges des trois plaignantes, l'avocat de l'islamologue suisse envisage de formuler assez vite une nouvelle demande de remise en libert\u00e9 et puis ce coup port\u00e9 hier contre le principe de la transparence au Conseil des \u00c9tats, les s\u00e9nateurs ont renonc\u00e9 \u00e0 inclure les transports publics dans le Champ d'action de la loi sur la transparence, comme le souhaitait la majorit\u00e9 de la commission les audits, les inspections de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports et les documents officiels seront prot\u00e9g\u00e9s le scandale Car Postal n'y aura donc rien chang\u00e9 mais pour Olivier Fran\u00e7ais s\u00e9nateur PLR Vaudois, c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [86%] :\r\nLa fausse pr\u00e9cis et tr\u00e8s exactement ce qu'il y a dans l'Arctique propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sont donc les audits techniques qui sont faites sur les raisons qui n'ont pas raison d'\u00eatre transmis \u00e0 un tiers, par contre, une synth\u00e8se doit \u00eatre transmis de ces de la comme c'est aujourd'hui avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral aviation civile \u00e0 chaque incident \u00e0 chaque accident, h\u00e9 ben il y a un rapport qui est transmis \u00e0 la presse pour prendre connaissance des f\u00eates, mais pas de de lancer des documents techniques des suspicions qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s mal interpr\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [92%] :\r\nIl y a des propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin et le Conseil national, lui, est favorable \u00e0 davantage de transparence aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales lors de la 1\u00e8re journ\u00e9e de session, il a suivi hier dans les grandes lignes, les propositions plus strictes du Conseil des \u00c9tats dans le cadre de la r\u00e9vision du droit parlementaire, il est d\u00e9sormais d'accord que tout d\u00e9put\u00e9 indique par \u00e9crit, dans le registre d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e des activit\u00e9s professionnelles et si les salari\u00e9s qu'il pr\u00e9cise sa fonction et son employeur, le Grand Conseil neuch\u00e2telois face aux mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s doivent donner leur avis cet apr\u00e8s- midi sur le programme de l\u00e9gislature du gouvernement cantonal, il s'accompagne d'une liste de coupes dans les d\u00e9penses, cens\u00e9es ramener le canton \u00e0 l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire d'ici 2020, un plan financier, critiqu\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s, mais qui devrait n\u00e9anmoins poursuivre sa route \u00c9tienne Kocher, c'est un vote avant tout symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [89%] :\r\nCe sont les mesures qui agite le monde politique neuch\u00e2telois depuis 6 mois ferme et la Haute \u00e9cole de musique r\u00e9duire les prestations d'orthophonie ou encore diminuer les subsides \u00e0 l'assurance maladie au total 40 action d'assainissement pr\u00e9vu par le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois durant les 3 ans qui viennent, embarrassant pour le parti socialiste, tiraill\u00e9 entre la d\u00e9fense de ses valeurs et celle de ses ministres, le plan est carr\u00e9ment inacceptable pour le reste de la gauche, dont le d\u00e9put\u00e9 Vert, Fabien Fivaz, porte la voix. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:29) [84%] :\r\nToutes les mesures, ces mesures d'\u00e9conomie, le Conseil d'\u00c9tat affiche par exemple une ambition de la culture dans la formation et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il coupe dans la culture et dans la formation cette incoh\u00e9rence l\u00e0- bas nous faire refuser ce plan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [91%] :\r\nN\u00e9anmoins, c'est un gros mot, puisque les d\u00e9put\u00e9s ne peuvent que prendre en consid\u00e9ration ou non ce programme un simple signal mais Fabien Fivaz redoutent qu'un oui soit interpr\u00e9t\u00e9 comme un ch\u00e8que en blanc par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:52) [84%] :\r\nElle l'a fait il y a 4 ans, le plan \u00e9tait accept\u00e9 et puis ensuite pendant 4 ans de Divonne, vous avez d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 des mesures et cornes l\u00e9gislature du Conseil d'\u00c9tat, donc cette fois c'est clair qu'on n'a pas envie non plus d'entente pour les 4 prochaines ann\u00e9es, et qu'on a d\u00e9j\u00e0 jet\u00e9 ce programme, les mesures qui vont avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [88%] :\r\nLe vote est embl\u00e9matique aussi, aux yeux de la droite, la cheffe du groupe PLR, B\u00e9atrice niveau donn\u00e9 le signal inverse. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:13) [84%] :\r\nC'est normal d'abord, c'est l'\u00c9tat dans doit pouvoir mettre en oeuvre ces lignes directrices ses objectifs qu'il s'est fix\u00e9 au calme le PLR souscrit pour nous, on va dans la bonne direction mais on n'y va pas assez loin, on ne va pas assez fort et on y va surtout pas assez vite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [93%] :\r\nAutrement dit, le cap est d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat, mais les \u00e9cueils se d\u00e9voile l'issue du vote d'aujourd'hui annoncera les fractures \u00e0 surmonter lorsque les mesures se concr\u00e9tiseront dans des lois ou des Budgets soumis aux d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [96%] :\r\n8 ans jour pour jour apr\u00e8s l'arraisonnement du Mavi Marmara un bateau turc qui tentait de rompre le blocus de Gaza, causant la mort de 10 passagers un bateau gazaoui va essayer aujourd'hui de prendre le large, selon la radio RFI, un d\u00e9part de la bande de Gaza, pr\u00e9vu en fin de matin\u00e9e la destination finale n'a pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e mais elle importe peu car les passagers savent qu'ils devraient \u00eatre interpell\u00e9s par la marine isra\u00e9lienne avant d'avoir rejoint les eaux internationales, cela fait pratiquement 2 mois d\u00e9sormais que les Gazaouis ont entam\u00e9 un mouvement pour r\u00e9clamer la fin du blocus impos\u00e9 \u00e0 leur territoire depuis 11 ans 100 4 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par des tirs de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne le long de la barri\u00e8re de s\u00e9paration, les grandes manoeuvres se poursuivent sur l'\u00e9chiquier politique espagnol, la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les socialistes pour tenter de renverser le gouvernement conservateur de Mariano Rajoy, il sera d\u00e9battue en fin de semaine, elle fait suite \u00e0 la condamnation du grand argentier du Parti populaire au pouvoir, la justice espagnole a d\u00e9cid\u00e9 hier d'incarc\u00e9rer imm\u00e9diatement Luis Barcenas condamn\u00e9 \u00e0 33 ans de prison, 2 autres anciens \u00e9lus du parti ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s derri\u00e8re les barreaux, Romain Bardet cette affaire p\u00e8se de tout son poids sur les \u00e9paules de Mariano la Croatie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:41) [94%] :\r\nOui, cette affaire de corruption, d\u00e9tournement de fonds publics et blanchiment a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 \u00e0 la condamnation de vingt-neuf personnes parmi elles se trouvent de nombreux cadres et \u00e9lus du Parti populaire, l'ancien tr\u00e9sorier Luis et donc plac\u00e9 directement derri\u00e8re les barreaux au d\u00e9but d'une semaine qui s'annonce, vous l'avez dit crucial pour le chef du gouvernement, Mariano Roy puisque jeudi et vendredi le Parlement d\u00e9battra et votera sur une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par le Parti socialiste, la premi\u00e8re formation d'opposition au coeur du scandale de l'argent re\u00e7u de la part d'un groupe priv\u00e9, la justice a conclu un syst\u00e8me de corruption institutionnel et elle a condamn\u00e9 le parti \u00e0 rembourser 250000 euros, Mariano Rajoy et lui a ni\u00e9 l'existence d'une caisse noire, mais le tribunal juge sa d\u00e9fense peu cr\u00e9dible cette affaire en tout cas, affaiblit son gouvernement minoritaire d\u00e9j\u00e0 \u00e9branl\u00e9 par la crise catalane, mais pour le renverser l'opposition devra r\u00e9unir une majorit\u00e9 des voix, elle n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 le faire en juin dernier lors d'une pr\u00e9c\u00e9dente motion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [93%] :\r\nMerci Romain Bardet, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Paris, les 4 principaux acteurs du conflit libyen pour tenter d'organiser des \u00e9lections et sortir la Libye, de la crise des oeufs sur une r\u00e9union qui intervient 7 ans apr\u00e8s la chute du dictateur Mouammar Kadhafi au Maroc, le proc\u00e8s du Chirac n'en finit pas le Hirak c'est ce mouvement de contestation sociale qui est n\u00e9e dans le Rif au nord du Maroc, et qui a \u00e9t\u00e9 durement r\u00e9prim\u00e9e, cela fait un an aujourd'hui que Nasser Zafy, le leader du mouvement a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e avec lui 54 personnes sont jug\u00e9es pour diverses infractions depuis septembre dernier, St\u00e9phanie Wenger. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:12) [92%] :\r\nCe qui est reproch\u00e9 au leader du mouvement Hirak comme Nasser sont des faits graves atteintes \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 de l'\u00c9tat r\u00e9volte arm\u00e9e certains de ces crimes sont punis de la peine capitale et pour mettre Arnage leur avocat \u00e0 l'issue de 8 mois de proc\u00e8s sur ces faits, aucun \u00e9l\u00e9ment probant n'a \u00e9t\u00e9 produite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:27) [93%] :\r\nLe fait de participer \u00e0 des manifestations, ce sont des faits qu'on ne discute m\u00eame pas, mais les autres faits les plus graves qui pose un probl\u00e8me pour nous, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 d'une fa\u00e7on irr\u00e9futable, on n'a pas encore des t\u00e9moins vraiment solide quoi sur lesquels on peut s'appuyer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:43) [89%] :\r\nDans le public, Youssef, militant de gauche assister au proc\u00e8s, vendredi dernier, pour lui, l'origine de la contestation est l\u00e9gitime et les poursuites ne sont pas justifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:51) [84%] :\r\nLa en petit r\u00f4le Jean, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont l\u00e0 parce qu'ils sont sortis dans les rues et on manifest\u00e9 pour des revendications sociales des h\u00f4pitaux par exemple, une universit\u00e9, ce sont des demandes basiques \u00e0 sa place n'est pas en prison, ils ne doivent pas \u00eatre arr\u00eat\u00e9 moi un homme Monsieur Walls attire car. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:07) [89%] :\r\nLa semaine derni\u00e8re, Nasser Joseph il a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim, rejoints par certaines personnes de sa famille, ils protestent d'abord contre ses conditions de d\u00e9tention, le leader du Chirac, retenu \u00e0 l'isolement depuis plus d'un an, St\u00e9phanie Wenger pour RTSinfo Casablanca. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:22) [94%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une d\u00e9gringolade au-del\u00e0 de la 200 60\u00e8me place mondiale, ce sera le classement dans 2 semaines, de Stan Wawrinka. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [92%] :\r\nCar quand il rejouera au Queen salon dans le Vaudois \u00e9limin\u00e9 hier d\u00e8s le 1er tour de Roland Garros finaliste l'an dernier il a \u00e9t\u00e9 battu en 5 sets par l'espagnol Guillermo Garcia Lopez Laurent Bastard, do, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris, comment le Vaudois, analyse -t-il sa d\u00e9faite et comment va -t-il pouvoir rebondir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:45) [94%] :\r\nC'est avec une larme discr\u00e8te au coin de l'oeil, mais un sourire de circonstance que Stan Wawrinka analys\u00e9 hier sa d\u00e9faite au 1er tour une d\u00e9faite consomm\u00e9e contre un joueur certes 71\u00e8me mondial mais contre lequel Wawrinka menait 7 \u00e0 3 dans les confrontations directes, alors oui, Guillermo Garcia Lopez avait d\u00e9j\u00e0 battu le Suisse au 1er tour \u00e0 Roland-Garros en 2014 oui, Wawrinka hier a bien jou\u00e9, il s'est accroch\u00e9 pour mener 2 sets \u00e0 1 avec un break d'avance dans la 4\u00e8me manche h\u00e9 oui selon lui rebondir d\u00e8s qu'une question de temps, Stan Wawrinka. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:15) [91%] :\r\nBon mentalement, c'est clair, c'est dur et \u00e7a fait mal, \u00e7a c'est clair apr\u00e8s rebondir, je dirais qu'il y a beaucoup trop de positif par rapport \u00e0 ma situation pour pour se laisser aller, simplement je me suis battu depuis des mois pour revenir \u00e0 un niveau comme aujourd'hui, aujourd'hui, a une d\u00e9faite, je suis proche de la victoire joue contre un tr\u00e8s bon joueur, c'est mon 1er match en 5 sets depuis une ann\u00e9e donc, donc c'\u00e9tait normal aussi d'\u00eatre un petit peu d'\u00eatre un petit peu juste pour juste continuer \u00e0 faire ce qu'on fait depuis, depuis des mois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:41) [89%] :\r\nSi la d\u00e9ception \u00e9tait de mise dans le camp helv\u00e9tique, il faut reconna\u00eetre quand elle retour de blessure ne se g\u00e8re pas d'un coup de baguette magique marque Rosset consultant RTS. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:50) [91%] :\r\nIl est d\u00e9j\u00e0 en train de se reconstruire, il s'est fait op\u00e9rer une double op\u00e9ration apr\u00e8s la d\u00e9faire sa r\u00e9\u00e9ducation et il retourne sur le circuit, il faut pouvoir s'entra\u00eener faut pouvoir encha\u00eener les matchs faut pour encha\u00eener les tournois, c'est un long processus, je veux dire, il faut \u00eatre patient, je trouve que les gens de la presque tout le monde soit conscient, c'est que \u00e7a peut prendre du temps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:09) [93%] :\r\nC'est un Wawrinka va donc profiter de quelques jours de repos son recul au classement de la TP, aux environs de la 200 50\u00e8me place mondiale ne l'effraie pas, il jouera la saison sur gazon et continuera \u00e0 croire en sa bonne \u00e9toile, persuad\u00e9 que son retour au 1er plan n'est donc qu'une question de temps Laurent Bastard, do rtssport Paris c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [92%] :\r\nParis justement B\u00e9linda Benchikh d\u00e9fendra donc seul les couleurs suisses au 2\u00e8me tour \u00e0 Roland-Garros, c'est le domin\u00e9 hier l'Italienne D\u00e9borah Chiesa alors que Stefanie V\u00f6gele et Viktoria Golubic ont pris la porte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:37) [96%] :\r\nEt voil\u00e0 merci Foued Boukari pour votre journal, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wenger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-973FCD0D-4763-4259-BB9B-69A7D3F37D20", "internalArchiveId": "973FCD0D-4763-4259-BB9B-69A7D3F37D20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert - Le plogging s'invite \u00e0 Lausanne OU Beat Goes On - sujet \u00e0 d\u00e9finir", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAnne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 1314, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585919", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert - Le plogging s\u02b9invite \u00e0 Lausanne / PNY_2018-05-29T10:23:49_flament-vert-le-plogging-s-invite-a-laus", "Pony Express du 29.05.2018"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-9585919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-05T07:39:35Z", "speechToTexts": ["05.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [81%] :\r\nChaque g\u00e9n\u00e9ration sans doute ce point pourrait avoir vers le monde, la mienne, disait pourtant qu'elle ne le refera pas mais sa t\u00e2che peut-\u00eatre plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se l'ce couple d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [86%] :\r\nLi\u00e9 \u00e0 leurs alli\u00e9s H\u00e9l\u00e8ne chronique vocabulaire ce matin dans flament Vert on va prendre un nouveau mot, c'est le mot, c'est le blogging alors c'est la contraction des mots su\u00e9dois pour ramasser et jogging le plugin, c'est donc un sport d'un sport un peu sp\u00e9ciale puisque Saku si \u00e7a consiste \u00e0 courir avec un sac poubelle \u00e0 la main et ramasser tous les d\u00e9chets qui croit sur ton passage, la 1\u00e8re \u00e9dition lausannoise du plugin aura lieu ce samedi, le 2 juin d\u00e9part \u00e0 Mon-Repos est arriv\u00e9 \u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [85%] :\r\nSamedi matin, tr\u00e8s bien pour nous parler de cette course un petit peu sp\u00e9cial on accueille St\u00e9phane Godinot bonjour et bienvenue, alors je vous rapproche appel oui, sinon vous entend, voil\u00e0 donc St\u00e9phane Gaudino, vous \u00eates le chef du service de propret\u00e9 urbaine pour la ville de nos Lausanne un noble m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:05) [87%] :\r\nOui, alors j'ai effectivement de grandes fiert\u00e9s \u00e0 remplir le r\u00f4le de Monsieur Propre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [88%] :\r\nCe bateau fait taire St\u00e9phane Bonino quels sont finalement les types de d\u00e9chets qu'on trouve le plus fr\u00e9quemment en ville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [84%] :\r\nAlors, c'est ce qu'on appelle les d\u00e9chets li\u00e9s au lit trying c'est les d\u00e9chets par exemple pendant la pause de midi, on va trouver les emballages de sandwich, la canette alu la boisson ou d'autres ou en PET \u00e9videmment les m\u00e9gots de cigarettes \u00e7a en grand nombre, le papier d'une chewing-gums voil\u00e0 g\u00e9rer tout tout tout ce type de de d\u00e9chets consommable souvent pendant la pause \u00e0 midi ou alors apr\u00e8s en fin de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [77%] :\r\nLes n\u00e9gocie Gerets \u00e0 quelle part \u00e0 peu pr\u00e8s dans dans cet ensemble de d\u00e9chets qu'on trouve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [84%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est un petit d\u00e9chet par contre en grand nombre, si vous vous avez l'attention quand vous d\u00e9placer en ville principalement, vous verrez, effectivement, qu'on le, on le voit, malheureusement en masse, parce que c'est quelque chose qui est qu'elle est ancr\u00e9e depuis tellement longtemps, c'est un automatisme pour beaucoup de le jeter une fois qu'ils ont fini leurs cigarettes de jeter ce m\u00e9got au sol. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [91%] :\r\nMais \u00e7a pose -t-elle probl\u00e8me en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [82%] :\r\nAlors \u00e7a pose le probl\u00e8me, entre autres, que plusieurs de ses m\u00e9gots se retrouvent dans les gu\u00e9rir d'\u00e9vacuation des eaux et se retrouve apr\u00e8s dans le lac, comme on a pu voir d'ailleurs dimanche dans l'de na\u00eetre Cl\u00e9ment de l'action de de nettoyage des rives et puis \u00e9galement, si vous prenez par exemple les zones pav\u00e9es de l'hyper- centre, c'est tr\u00e8s difficile de lire tir\u00e9 entre les pluies se mettre entre entre les pav\u00e9s par exemple pour nos, pour nos machines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [85%] :\r\nMais ce qui est un endroit en particulier, on trouve plus de d\u00e9chets en ville est ce qu'il y en a plus dans les parcs, par exemple, ou plus, plus, dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [88%] :\r\nAlors c'est quand ces saisonniers \u00e7a d\u00e9pend clairement de la saison actuellement ben voil\u00e0 on on arrive m\u00eame, \u00e7a sera pas aujourd'hui dans la belle saison, \u00e7a veut dire que le la population va s'approprier davantage le domaine public et c'est une bonne chose parce que Lausanne tr\u00e8s beau domaine public, par contre, la contrepartie, c'est que, on retrouve un des personnes qui ne vont pas respecter les lieux mis \u00e0 disposition et ben les parcs en font partie, \u00e9videmment, les places principalement et puis \u00e9videmment les hypercentre des villes urbaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [80%] :\r\nEt est -ce que pour venir dans quelques instants au plugin est -ce que est -ce que on dit aux coureurs qui vont participer \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement de tout ramasser oui est ce qu'il y a une limite \u00e0 ce qui est des d\u00e9chets dangereux, qui devraient quand m\u00eame laiss\u00e9 sur place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [82%] :\r\nAlors, j'ose esp\u00e9rer qu'il n'y aura pas de chiens dangereux parce que, \u00e9videmment, que le service de propret\u00e9 passe \u00e9videmment t\u00f4t le matin pour nettoyer, faire une ville propre, apr\u00e8s on va munir les participants d'un sac et de gants, des gants r\u00e9sistant, hein, pour pas qu'il se blesse, s'il a du, du verre par exemple qui se coupe, mais normalement, voil\u00e0 on devrait pas avoir on donnera de toute fa\u00e7on des consignes au d\u00e9part pour pour certains objets \u00e0 pas \u00e0 pas prendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [89%] :\r\nOn parle du plugin cette pratique qui vise \u00e0 ramasser en m\u00eame temps qu'on court, on court et en m\u00eame temps qu'on ramasse, c'est dans le sens que vous voulez restez avec nous, on en parle encore, juste apr\u00e8s ce titre un titre tr\u00e8s tr\u00e8s propre tout fait citoyenne, c'est un groupe suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:35) [54%] :\r\nDonc je ne se tient l'h\u00f4pital puis il y a eu un \u00e9quilibre, on va au soleil, celle de Victor d'exiger postal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on remet tout fait dans sa petite bo\u00eete son emballage le dans l'armoire, on le retrouvera, je ne sais pas, un jour de cette semaine, la semaine prochaine, puisqu'il vient de mani\u00e8re r\u00e9currente dans notre play-list, nous sommes toujours avec toi Anne flament et nous sommes toujours avec St\u00e9phane Godineau, chef du service de propret\u00e9 urbaine pour la ville de Lausanne et on parle de clubbing. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:16) [89%] :\r\nEt on parlait justement avant la pause de la probl\u00e9matique des d\u00e9chets en ville qui est saisonni\u00e8re qui est donc plus visible en \u00e9t\u00e9, quant les gens s'approprient l'espace public et ont tendance un peu \u00e0 s'oublier dans l'espace public, quels sont finalement St\u00e9phane bonne les solutions pour \u00e9viter que \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:31) [87%] :\r\nAlors, au tout d\u00e9but et na\u00efvement je pensais le bon sens, mais l\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait avant, quand monsieur et apr\u00e8s, \u00e9videmment, s'il y a la sensibilisation qui joue un grand r\u00f4le, et la, la, la ville de Lausanne, tr\u00e8s active \u00e0 ce niveau -l\u00e0 par diff\u00e9rentes actions n'en a une actuelle d'ailleurs en lien avec le et les amendes d'ordre, une grande campagne qui ira dans le clan jusqu'en d\u00e9cembre, pour l'instant, c'est une campagne d'affichage sur nous, sur les v\u00e9hicules de la ville de Lausanne et puis bient\u00f4t d'affichage, ville et puis, outre la sensibilisation bah on voit que, malheureusement, il y a des personnes qui ne sont ni sensible \u00e0 la sensibilisation et qui visiblement peine au niveau du bon sens dans la on a je viens de l'\u00e9voquer les amendes d'ordre et l\u00e0, la municipalit\u00e9 de Lausanne a mis en oeuvre la possibilit\u00e9 depuis janvier de cette ann\u00e9e de mettre des amendes d'ordre pour les personnes effectivement qui aurait des mauvais gestes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:29) [74%] :\r\nQuel h\u00e9ritage camarades d\u00e9go\u00fbtant, il crache arr\u00eater de cracher dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:33) [71%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr ce d'que c'est invendable et crachats oui on parle vraiment plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:38) [83%] :\r\nOui, alors \u00e7a leur \u00e9galement, comme le fait d'uriner sur la voie publique ce ce genre de choses \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [83%] :\r\nL \u00c9cho allait de combien l'amende si on jette de d\u00e9chets ailleurs que dans une poubelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:50) [77%] :\r\nAlors, ben je vous donne un exemple, on parlait du m\u00e9got tout \u00e0 l'heure 750 francs et pour le r\u00e9seau des c'est le c'est le m\u00eame montant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:57) [84%] :\r\nC'est 150 francs forfaitaires, mais pour l'instant, il y a d\u00e9j\u00e0 des amendes qui sont mises parce que il me semble que cette amende, elle existe depuis longtemps mais j'ai jamais vu pour l'instant personne se faire amender quand y jeter quelque chose par terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:09) [89%] :\r\nAlors, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on est \u00e0 environ 220 amende inflig\u00e9e pour effectivement de la le non- respect du r\u00e8glement communal, au niveau de la la gestion des d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:22) [95%] :\r\nOn a souvent l'impression aussi que pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me des d\u00e9chets en ville, il suffit de mettre plus de poubelles \u00e0 disposition des gens parce que \u00e7a c'est quelque chose qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:30) [89%] :\r\nAlors je dirai \u00e0 mon grand regret, non parce qu'on a constat\u00e9 que des personnes peuvent jeter des d\u00e9chets par terre alors qu'une poubelle se trouve \u00e0 \u00e0 2 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:40) [85%] :\r\nEt combien poubelle pour l'instant, ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:43) [95%] :\r\nOn a environ 1800. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:45) [79%] :\r\n1800 poubelle et Ange quand est -ce qu'on choisit ou est -ce qu'on met des poubelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:48) [87%] :\r\nAlors sur les lieux les plus fr\u00e9quent\u00e9s sur \u00e9videmment alors l'hypercentre et bien d'autres, et le reste de la ville aussi pour les sorties de m\u00e9tro par exemple, les arr\u00eats de bus, les sorties de magasins de voil\u00e0, donc je dirais le le centre en g\u00e9n\u00e9ral est tr\u00e8s bien dot\u00e9 le reste de la ville aussi qui l'ont regard\u00e9 puisse aller aussi les les r\u00e9clamations peuvent nous faire la population, on est tr\u00e8s attentif, on analyse \u00e0 pr\u00e8s de 40 cas les les situations et puis autrement, j'ai une \u00e9quipe d'agents de la propret\u00e9 du domaine public qui elle circule \u00e0 Lausanne, toute la journ\u00e9e et qui va \u00e9galement effectuer des constats tout d'un coup aussi, on va trouver des d\u00e9chets, un endroit souvent au sol et puis il y a pas de poubelle \u00e0 cet endroit, ben on pourrait par exemple en rajouter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [85%] :\r\nIl y a, c'est vrai que \u00e7a arrive souvent, des endroits o\u00f9 souvent les gens font des pique- nique par exemple ce qu'on veut, mais de ses d\u00e9chets dans la poubelle, la poubelle est d\u00e9j\u00e0 pleine parce que \u00e7a c'\u00e9tait qu'est -ce qu'on pourrait faire et ce qu'on a une 2\u00e8me poubelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:52) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, on a, on a plusieurs solutions test d'ailleurs ce qu'on appelle des co\u00fbts belle cela \u00e7a veut dire c'est les poubelles qui ont la m\u00eame taille que les poubelles requins comme on appelle commun\u00e9ment par contre elles ont une contenance de 4 fois en moyenne sup\u00e9rieure \u00e0 Salses elle compact les, les d\u00e9chets, donc l\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 ce ce genre d'installation, ben voil\u00e0, on peut r\u00e9gler ce ce type de probl\u00e9matique et puis apr\u00e8s, on peut aussi augmenter le le volume de certaines poubelles \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:25) [93%] :\r\nComment faire face \u00e0 la masse de d\u00e9chets qui nous envahit, on a une proposition sportif, c'est le plugin qu'on en parle ce matin dans flament Vert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:49) [64%] :\r\nOui, c'est s\u00fbr, dans les r\u00e9unions \u00e9taient \u00c9taix on des salari\u00e9s beaucoup bienvenue Likouala oui et donc c'\u00e9tait un petit peu il \u00e9cout\u00e9, j'ai pour mission compl\u00e8tement, il y a bien un point sur ce qui s'y \u00e0 poil jazzy, oui, bien s\u00fbr qu'il y a un prix : tu sais, j'ai fait un pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:21) [60%] :\r\nIl y a beaucoup plus, va engager sur l'\u00e9v\u00e9nement, a donc associer pleinement \u00e0 bien ou alors vous \u00eates m\u00eame qui qu'il y a tout \u00e7a, donc qu'on gagne, je suis vraiment mal, a enqu\u00eat\u00e9 sur les belles du, ou alors bien pas espoir 4 organes suppl\u00e9mentaires doivent encore malheureusement pas habituellement bien et ce sommet groupe parlementaire, elle a chaussure sur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:51) [73%] :\r\nOui, un dialogue rien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:53) [68%] :\r\nAilleurs au mur, il y a y est pour beaucoup, alors il y a, il y a un pr\u00e8s d'ailleurs, moi qui \u00e9tais preuve bien en stock, l'alerte hier soir du r\u00f4le d'autres incidents Claude l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:08) [88%] :\r\nOui, il faut. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:25) [57%] :\r\nDonc est -ce qu'ils sont bons est engag\u00e9e sur l'\u00e9v\u00e9nement, voil\u00e0 donc associer pleinement pas de Nord-Est et donc on gagne, je suis la taille donc B\u00e9langer enfin bon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:40) [69%] :\r\nL'embl\u00e8me invoquant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:41) [63%] :\r\nEt la question donc les quartiers clairement budg\u00e9taire pr\u00e9sent\u00e9 ce qui a fini par Montpellier les les poissons plats et les socialistes du de points. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:56) [74%] :\r\nEt par Marc Robert Koch. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:00) [72%] :\r\nMarl\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:01) [73%] :\r\nDe ce point ou et puis au bout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:04) [63%] :\r\nOui je sur le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:06) [58%] :\r\nOn appelle \u00e7a la paix, je ne pense pas grand du punch \u00e0 se faire approuver avec leur angoisse encore dans les gorges par. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:13) [58%] :\r\nAu point car \u00e7a justement parlons laissez dire moi mais \u00e7a, oui \u00e0 la paix oui Jean-Emmanuel pas, \u00e7a ne vous venez. \r\nOn sait seulement, donc, oui, oui, oui, oui, oui, mais je ne sais si \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:02) [88%] :\r\nLe petit enfant ch\u00e9ri du Internet en tout cas en ce moment c'est gel du Sud Gambino, avec ce fameux titre et son clip dont tout le monde parlait il y a quelques temps nous ne passons radio parce qu'en musique, c'est bien aussi, \u00e7a s'appelle Decize America on est toujours avec toi Anne flament on par le de d\u00e9chets et on est toujours avec St\u00e9phane Godineau, chef du service de propret\u00e9 urbaine de la ville de Lausanne, on parle du plugin 1\u00e8re course de plugin, donc le fait de ramasser des d\u00e9chets en courant, aura lieu \u00e0 Lausanne ce samedi, on a parl\u00e9 de la mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour ramasser les d\u00e9chets, notamment autour du lieu du \u00e9l\u00e9ment dimanche dernier, il y a encore cet \u00e9v\u00e9nement St\u00e9phane est -ce que aujourd'hui, on est encore oblig\u00e9 et est -ce que c'est une bonne chose justement de se reposer sur la bonne volont\u00e9 des gens en se disant que, peut-\u00eatre, ces personnes se disent : ben mince, quand m\u00eame, c'est pas moi qui fais les d\u00e9chets je paye pour un service de d\u00e9chetterie, mais je dois quand m\u00eame les ramasser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:54) [89%] :\r\n\u00e0 Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:55) [90%] :\r\nAlors oui, parce qu'on vit en communaut\u00e9, c'est le respect d'autrui, tout simplement, une fois de plus, le fait de jeter des d\u00e9chets au sol alors que on sait pertinemment que, il y a des infrastructures, la disposition chez doivent aller dans une poubelle pour moi la clairement il y a, il y a une volont\u00e9 de malheureusement de d'irrespect envers une fois de plus, ce qui joue le le jeu r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:20) [87%] :\r\nEst -ce qu'on et ce qui est une classe d'\u00e2ge qui est particuli\u00e8rement responsable de du fait de jeter ses d\u00e9chets, ce qu'on a, on a toujours l'envie de pester sur les jeunes qui respecte rien est -ce que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:31) [88%] :\r\nAlors non, arr\u00eatons de pester sur les jeunes, uniquement parce que c'est faux, dans le sens que on a constat\u00e9 que c'est vraiment toutes tranches d'\u00e2ge, m\u00e9langer, on retrouve ce type de mauvais comportements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:44) [91%] :\r\nAlors pour le plugin qui aura lieu donc samedi le parcours des coureurs n'est pas du tout, par contre, il y aurait une pes\u00e9e des sacs poubelle \u00e0 l'arriv\u00e9e, finalement, cet \u00e9v\u00e9nement c'est plus une course pr\u00e9texte au ramassage de d\u00e9chets clairement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:56) [88%] :\r\nAlors, on essaye de trouver des moyens ludique de sensibiliser la population et puis la la municipalit\u00e9 de Lausanne ben pour la 1\u00e8re fois cri\u00e9 la semaine de la propret\u00e9 qui va du 25 mai au 3 juin prochain c'est c'est une premi\u00e8re \u00e9galement comme 1\u00e8re on a cette action du plugin en collaboration d'ailleurs avec le service des parcs et domaines vexe le vitrine concerne tout ce qu'on appelle le domaine Vert, donc les parcs par exemple que domaine min\u00e9ral dans les rues, les voiries donc l\u00e0 en l'occurrence, ben c'est c'est la conjoncture, ces 2 domaines o\u00f9 on retrouve malheureusement ben justement des probl\u00e9matiques li\u00e9es li\u00e9es au des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:37) [79%] :\r\nEt quel avec quel r\u00e9sultat concret ce que vous attendez de cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:41) [85%] :\r\nAlors bon d'abord que les gens prennent du plaisir, \u00e7a, \u00e7a c'est vraiment essentiel, je pense \u00e0 cette action et qui c'est ce qui nous dira si on va \u00e0 la la r\u00e9introduire la l'ann\u00e9e prochaine, s'il faut savoir, \u00e7a a \u00e9norm\u00e9ment dessus de succ\u00e8s dans les pays nordiques oh inscrit maintenant depuis bien longtemps, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e donc l\u00e0 c'est c'est un bon test et puis on esp\u00e8re \u00e9videmment les les sensibiliser sur ce qu'ils peuvent trouver au sol et c'est ce qui ne devrait pas y \u00eatre, en l'occurrence et puis d\u00e9j\u00e0 de 3 personnes, j'esp\u00e8re bien qu'on sera beaucoup plus nombreuses, bah c'est d\u00e9j\u00e0 tout \u00e7a de gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:16) [83%] :\r\nQuelque chose qui est dr\u00f4le, c'est que souvent les courses \u00e0 pied ou les marathons, ce sont de gros g\u00e9n\u00e8re acheteurs de d\u00e9chets eux- m\u00eames et l\u00e0 on essaie d'endiguer \u00e7a ce que vous attendez \u00e0 ce qui est beaucoup d'\u00e9checs qui se passe par les gens qui courent les bouteilles, leader des des sachets de snacks prot\u00e9in\u00e9, ou des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:35) [87%] :\r\nAlors, en tout cas pas dans cette course, comme on l'a dit, c'est pas une course qui est chronom\u00e9tr\u00e9 et puis Al-Sadr s \u00e0 tout \u00e2ge, donc \u00e7a c'est l'Avantage, et puis il y a pas \u00e0 trajets sp\u00e9cifiques, il y a un lieu des parquets le parc Mon-Repos ou d'ailleurs, on accueillera les gens d\u00e8s 9 heures avec un \u00e9chauffement par une coach sportive et puis le le d\u00e9part sera lanc\u00e9e par la municipale Natacha Dov apr\u00e8s les gens ben se d\u00e9place en ville et puis on les attend, cette fois au stade de Coubertin o\u00f9 l\u00e0 ils seront accueillis par la municipale Florent Germont, et puis on peut on va peser les sacs par contre lors de courses comme le veulent et le marathon, par exemple, l\u00e0 on a trouv\u00e9 aussi quelques astuces ludique parce qu'on a constat\u00e9 effectivement qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9chets sur des tr\u00e8s beaux sites en l'occurrence que la traverse le marathon de Lausanne et l\u00e0 on a fabriqu\u00e9 des des cibles au-dessus des containers et les coureurs auront juste \u00e0 \u00e0 \u00e0 la cible et le d\u00e9chet tombe dans le container et ces containers sont mis tout au long du mois pourrait du ravitaillement et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a depuis 2 ans maintenant, on a vu en nette mais vraiment 90 pourcent d'am\u00e9lioration sur les d\u00e9chets qui avant \u00e9taient laiss\u00e9s au sol. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:53) [84%] :\r\nMagnifique, vous allez participer samedi oui absolument, vous avez vous \u00eates muscl\u00e9, vous avez pour importer beaucoup de 5. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:00) [97%] :\r\nAlors non seulement que ce sera tr\u00e8s bon pour mon embonpoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:04) [87%] :\r\nQuel conseil est -ce qu'on peut donner aux coureurs avant le d\u00e9part de samedi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:08) [86%] :\r\nAlors 2 alors \u00e9videmment de faire quand m\u00eame attention, je dirais, si y a du verre cass\u00e9 ce genre de choses et puis une fois que c'est de prendre du plaisir, c'est pas chronom\u00e9tr\u00e9, on les attend vers 11 heures au stade de Coubertin et puis vraiment voil\u00e0, passez une bonne journ\u00e9e, entre amis ou m\u00eame faire des connaissances \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est voil\u00e0 c'est toujours l'heure de de ses actions souvent aussi on on rencontre du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:34) [89%] :\r\nLe plugin c'est samedi prochain le 2 juin \u00e0 Lausanne, le d\u00e9part est \u00e0 10 heures devant la villa mon propos et l'\u00e9v\u00e9nement est ouvert \u00e0 toutes et \u00e0 tous, tous les d\u00e9tails sont sur votre site Lausanne Point CH Slash plugin la villa Jacqueline quoi merci beaucoup St\u00e9phane Bettino. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:49) [83%] :\r\nMerci \u00e0 vous merci Jacques volontiers samedi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:51) [88%] :\r\nAh merci ABC merci \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T08:53:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1677812", "internalArchiveId": "AA1805678105", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "durationSec": 1915, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9481260", "ece-9481279", "ece-10627937", "ece-9607049"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-12T09:00:09Z", "subTitles": ["00:02:01:09  00:02:16:03\r\n...\r\n\r\n00:02:16:08  00:02:18:06\r\n-Mesdames et Messieurs bonsoir.\r\n\r\n00:02:18:11  00:02:21:07\r\nL'\u00e9galit\u00e9 des salaires\r\nentre hommes et femmes\r\n\r\n00:02:21:12  00:02:24:14\r\nsera contr\u00f4l\u00e9e\r\nchez moins de 1 % des employeurs.\r\n\r\n00:02:24:19  00:02:29:08\r\nDe nombreuses voix d\u00e9noncent\r\nle choix du Conseil des Etats.\r\n\r\n00:02:30:12  00:02:32:14\r\nNestl\u00e9 se r\u00e9organise.\r\n\r\n00:02:32:19  00:02:36:22\r\n500 emplois pourraient dispara\u00eetre\r\ndans le secteur informatique.\r\n\r\n00:02:37:03  00:02:38:19\r\nNespresso va d\u00e9localiser 80 postes.\r\n\r\n00:02:39:00  00:02:41:17\r\nLe Conseiller d'Etat P.Leuba\r\nveut rencontrer la direction.\r\n\r\n00:02:42:03  00:02:45:14\r\nEn Belgique, l'assaillant b\u00e9n\u00e9ficiait\r\nd'une permission de sortie.\r\n\r\n00:02:45:19  00:02:49:18\r\nIl a tu\u00e9 deux polici\u00e8res et\r\nle passager d'une voiture, \u00e0 Li\u00e8ge.\r\n\r\n00:02:49:23  00:02:54:12\r\nL'homme \u00e9tait fich\u00e9 pour soup\u00e7on\r\nde fanatisation islamique.\r\n\r\n00:02:54:17  00:02:57:07\r\nNous serons en Belgique avec I.Ory.\r\n\r\n00:02:57:16  00:03:00:06\r\nLe d\u00e9bat enflamme la Suisse romande:\r\n\r\n00:03:00:11  00:03:04:18\r\npourquoi les autorit\u00e9s\r\nlaissent-elles faire les dealers ?\r\n\r\n00:03:04:23  00:03:09:23\r\nFernand Melgar dit pointer\r\nune infime minorit\u00e9 d'entre eux.\r\n\r\n00:03:10:04  00:03:15:16\r\nSa m\u00e9thode provoque la controverse;\r\nil s'en expliquera ici en direct.\r\n\r\n00:03:16:13  00:03:20:17\r\nEt puis Clint Capela, le Suisse\r\nqui excelle dans l'\u00e9lite du basket.\r\n\r\n00:03:20:22  00:03:24:07\r\nSon \u00e9quipe n'ira pas\r\naux finales de la NBA.\r\n\r\n00:03:24:12  00:03:28:15\r\nMais la saison de Capela\r\nn'en reste pas moins extraordinaire.\r\n\r\n00:03:31:13  00:03:33:14\r\nComment faire cesser l'injustice\r\n\r\n00:03:33:19  00:03:35:11\r\nentre hommes et femmes\r\n\r\n00:03:35:14  00:03:37:13\r\nen mati\u00e8re de salaire ?\r\n\r\n00:03:37:18  00:03:41:04\r\nLe Conseil des Etats\r\napprouve un m\u00e9canisme de contr\u00f4le,\r\n\r\n00:03:41:08  00:03:45:14\r\nmais d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9actions\r\nse multiplient.\r\n\r\n00:03:47:04  00:03:49:16\r\n-F\u00e9vrier dernier,\r\ncoup de col\u00e8re aux Etats.\r\n\r\n00:03:49:18  00:04:00:21\r\nLa transparence sur les salaires\r\nest bott\u00e9e en touche.\r\n\r\n00:04:01:01  00:04:04:07\r\n-Si ce parlement n'est pas capable\r\nd'adopter un texte minimal\r\n\r\n00:04:04:11  00:04:06:13\r\nqui constitue un progr\u00e8s essentiel,\r\n\r\n00:04:06:17  00:04:09:04\r\nchacun assumera ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:04:09:06  00:04:10:10\r\n-Trois mois plus tard, Anne Seydoux,\r\nfemme PDC engag\u00e9e pour l'\u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n00:04:10:12  00:04:16:04\r\na retrouv\u00e9 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n00:04:16:08  00:04:19:08\r\n-Je n'aime pas faire des pronostics,\r\nmais dans mon groupe,\r\n\r\n00:04:19:12  00:04:21:08\r\n\u00e7a devrait mieux se passer.\r\n\r\n00:04:21:10  00:04:23:11\r\n-Le d\u00e9bat n'est pas gagn\u00e9 d'avance.\r\n\r\n00:04:23:12  00:04:25:19\r\nCertains refusent\r\nd'imposer aux entreprises\r\n\r\n00:04:25:21  00:04:32:09\r\nun contr\u00f4le des salaires.\r\n\r\n00:04:32:12  00:04:36:04\r\n-Il est plus efficace de s'appuyer\r\nsur la volont\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n00:04:36:06  00:04:37:21\r\n-D'autres soutiennent\r\nla transparence\r\n\r\n00:04:37:23  00:04:39:06\r\nmais d\u00e9plorent des mesures modestes.\r\n\r\n00:04:39:12  00:04:41:00\r\n-On se r\u00e9sout \u00e0 soigner un cancer\r\n\r\n00:04:41:02  00:04:42:16\r\navec de l'aspirine.\r\n\r\n00:04:43:01  00:04:45:08\r\n-En f\u00e9vrier, un bloc d'hommes\r\nde droite avait fait barrage.\r\n\r\n00:04:45:10  00:04:47:20\r\nAujourd'hui, changement de cap\r\npour plusieurs d'entre eux.\r\n\r\n00:04:47:22  00:04:51:12\r\nOnt-ils c\u00e9d\u00e9 sous la pression ?\r\n\r\n00:05:01:05  00:05:05:12\r\n-Ce tour de r\u00e9flexion nous a montr\u00e9\r\n\r\n00:05:05:16  00:05:07:20\r\nque l'id\u00e9e d'une auto d\u00e9claration\r\n\r\n00:05:08:00  00:05:09:17\r\nn'\u00e9tait pas valable.\r\n\r\n00:05:09:19  00:05:11:10\r\n-Le projet adopt\u00e9\r\npr\u00e9voit un contr\u00f4le des salaires\r\n\r\n00:05:11:12  00:05:13:23\r\ndans les entreprises\r\nqui emploient plus de 100 personnes.\r\n\r\n00:05:14:01  00:05:17:05\r\nLes entreprises devront informer\r\nleurs employ\u00e9s du r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:05:22:12  00:05:25:06\r\n-Il fallait trouver une majorit\u00e9.\r\n\r\n00:05:25:10  00:05:28:20\r\nMais il faut dire qu'avec cette loi,\r\n\r\n00:05:29:01  00:05:32:11\r\nil y a presque\r\nla moiti\u00e9 des employ\u00e9s\r\n\r\n00:05:32:15  00:05:36:10\r\nqui profitent d'une analyse\r\ndes salaires.\r\n\r\n00:05:36:12  00:05:38:15\r\n-Mais les adversaires\r\nne d\u00e9sarment pas.\r\n\r\n00:05:38:20  00:05:42:04\r\n-On ne nous dit pas qu'il y a\r\nun probl\u00e8me de discrimination.\r\n\r\n00:05:42:09  00:05:45:17\r\n-De quoi pousser le parti socialiste\r\n\u00e0 maintenir la pression.\r\n\r\n00:05:49:13  00:05:56:08\r\n-De quoi pousser le parti socialiste\r\n\u00e0 maintenir la pression.\r\n\r\n00:05:56:12  00:06:00:00\r\n-Si aucun r\u00e9sultat concret\r\nn'est propos\u00e9 contre cela,\r\n\r\n00:06:00:04  00:06:02:20\r\nnous lancerons\r\nune initiative populaire.\r\n\r\n00:06:02:22  00:06:04:18\r\n-La gauche pourra compter\r\nsur les femmes PDC en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:06:04:20  00:06:06:21\r\nEt sur la d\u00e9termination\r\nd'Anne Seydoux.\r\n\r\n00:06:08:01  00:06:09:23\r\n-Linda Bourget, pas de sanctions.\r\n\r\n00:06:10:04  00:06:12:22\r\nLes critiques\r\ndisent que ce sont juste des mots.\r\n\r\n00:06:13:00  00:06:15:07\r\nBeaucoup de forme et peu de fond ?\r\n\r\n00:06:15:16  00:06:18:19\r\n-Ce qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 ce midi\r\nest le plus petit compromis\r\n\r\n00:06:18:21  00:06:20:22\r\nsusceptible d'obtenir\r\nune majorit\u00e9 politique.\r\n\r\n00:06:21:00  00:06:23:23\r\nC'est aussi un projet qui n'a\r\npratiquement plus de substance.\r\n\r\n00:06:24:01  00:06:27:16\r\nSeuls 45 % des employ\u00e9s de ce pays\r\ntravaillent dans des entreprises\r\n\r\n00:06:27:18  00:06:30:08\r\nqui seraient soumises \u00e0 ces mesures.\r\n\r\n00:06:30:09  00:06:32:19\r\nOn ne d\u00e9c\u00e8le pas de volont\u00e9 politique\r\n\r\n00:06:32:21  00:06:35:23\r\nde mettre fin\r\naux in\u00e9galit\u00e9s salariales.\r\n\r\n00:06:36:01  00:06:39:18\r\nIl n'y a pas de m\u00e9canisme\r\nde sanction dans ce syst\u00e8me.\r\n\r\n00:06:39:20  00:06:42:22\r\nL'id\u00e9e de nommer les entreprises\r\naux pratiques discriminatoires\r\n\r\n00:06:43:00  00:06:45:12\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 retenue.\r\n\r\n00:06:45:13  00:06:49:03\r\nEn Suisse, les propri\u00e9taires\r\nde villas sont sanctionn\u00e9s\r\n\r\n00:06:49:05  00:06:52:22\r\ns'ils ne taillent pas leurs haies\r\nde mani\u00e8re r\u00e9glementaire.\r\n\r\n00:06:53:00  00:06:55:20\r\nPas question en revanche\r\nde sanctionner des entreprises\r\n\r\n00:06:55:22  00:06:58:17\r\nqui discriminent\r\nune partie de leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n00:06:59:06  00:07:02:04\r\n-Comment expliquer cela ?\r\n\r\n00:07:02:21  00:07:07:09\r\n-Un des \u00e9l\u00e9ments est cette culture\r\ndu moins d'interventionnisme possible\r\n\r\n00:07:07:11  00:07:09:09\r\nvis-\u00e0-vis de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:07:09:11  00:07:13:09\r\nUne approche consid\u00e9r\u00e9e comme l'une\r\ndes cl\u00e9s de la prosp\u00e9rit\u00e9 helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:07:13:11  00:07:16:20\r\nDans ce cas,\r\nelle se heurte \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9:\r\n\r\n00:07:16:22  00:07:20:08\r\nles femmes gagnent en moyenne\r\n600 frs par mois de moins\r\n\r\n00:07:20:10  00:07:23:20\r\nque les hommes\r\npour des raisons inexpliqu\u00e9es.\r\n\r\n00:07:23:22  00:07:26:18\r\nC'est contraire \u00e0 la Constitution.\r\n\r\n00:07:26:20  00:07:30:07\r\nCa fait trop d'argent perdu.\r\n\r\n00:07:30:09  00:07:32:18\r\nEt la r\u00e9ponse politique du jour\r\n\r\n00:07:32:20  00:07:34:12\r\nn'est pas \u00e0 la hauteur\r\nde cette injustice.\r\n\r\n00:07:34:12  00:07:36:13\r\n-Merci.\r\n\r\n00:07:36:18  00:07:38:21\r\nNestl\u00e9 se r\u00e9organise.\r\n\r\n00:07:39:02  00:07:44:05\r\n500 emplois pourraient dispara\u00eetre\r\ndans l'informatique.\r\n\r\n00:07:44:10  00:07:47:20\r\n80 seront d\u00e9localis\u00e9s chez Nespresso.\r\n\r\n00:07:48:01  00:07:54:08\r\nDes employ\u00e9s et des \u00e9lus r\u00e9agissent.\r\n\r\n00:07:56:02  00:07:58:04\r\n-C'est le choc:\r\n\r\n00:07:58:09  00:08:01:15\r\nl'annonce de restructuration\r\na \u00e9t\u00e9 faite ce matin.\r\n\r\n00:08:01:20  00:08:05:08\r\nUn document interne\r\nque nous avons obtenu\r\n\r\n00:08:05:12  00:08:09:10\r\npr\u00e9cise les licenciements\r\ndans le secteur informatique.\r\n\r\n00:08:09:14  00:08:12:00\r\nPlus d'une centaine\r\nchaque trimestre.\r\n\r\n00:08:12:05  00:08:15:18\r\nIls ne seront plus que 100\r\nen d\u00e9cembre 2019.\r\n\r\n00:08:15:23  00:08:20:11\r\nLes employ\u00e9s que nous avons\r\ncontact\u00e9s se demandent qui restera.\r\n\r\n00:08:20:15  00:08:23:11\r\nAujourd'hui il faut choisir:\r\n\u00eatre licenci\u00e9,\r\n\r\n00:08:23:15  00:08:27:12\r\nou accepter un transfert\r\nen Espagne, Italie ou Portugal,\r\n\r\n00:08:27:16  00:08:30:00\r\navec baisse de salaire.\r\n\r\n00:08:30:10  00:08:33:08\r\n-Les personnes resteront\r\n\r\n00:08:33:12  00:08:36:12\r\ndes employ\u00e9s de l'entreprise,\r\n\r\n00:08:36:17  00:08:40:00\r\nmais auront des conditions d'emploi\r\ncomp\u00e9titives localement,\r\n\r\n00:08:40:05  00:08:43:20\r\nqui s'adapteront aux co\u00fbts de la vie\r\ndans les centres o\u00f9 ils seront bas\u00e9s.\r\n\r\n00:08:44:06  00:08:47:09\r\n-Une consultation des employ\u00e9s\r\nest ouverte depuis ce matin.\r\n\r\n00:08:47:13  00:08:50:06\r\nElle durera un mois,\r\net un plan social sera \u00e9tabli.\r\n\r\n00:08:50:11  00:08:53:16\r\nPas question de croiser\r\nles bras pour les autorit\u00e9s:\r\n\r\n00:08:53:21  00:08:56:05\r\nd\u00e8s l'annonce\r\nde cette restructuration,\r\n\r\n00:08:56:10  00:09:01:20\r\nune demande de rencontre a \u00e9t\u00e9 faite\r\n\u00e0 la direction de Nestl\u00e9.\r\n\r\n00:09:02:06  00:09:05:12\r\n-Je veux comprendre les motifs\r\n\r\n00:09:05:16  00:09:08:09\r\n\u00e0 l'origine de l'ouverture\r\n\r\n00:09:08:13  00:09:13:04\r\nde cette proc\u00e9dure de consultation\r\net du projet de d\u00e9localisation.\r\n\r\n00:09:13:09  00:09:17:10\r\nJe veux voir s'il y a\r\ndes alternatives possibles.\r\n\r\n00:09:17:14  00:09:21:01\r\nOn n'a pas de moyens de contrainte.\r\n\r\n00:09:21:06  00:09:23:23\r\nJe veux proposer une alternative.\r\n\r\n00:09:24:09  00:09:27:23\r\n-Les d\u00e9tails de l'alternative\r\nrestent secrets.\r\n\r\n00:09:29:17  00:09:32:08\r\n-On reparle\r\ndu financement des mosqu\u00e9es.\r\n\r\n00:09:32:12  00:09:35:00\r\nA Schaffhouse,\r\nla Turquie serait impliqu\u00e9e\r\n\r\n00:09:35:05  00:09:38:06\r\ndans la construction\r\nd'un lieu de culte musulman.\r\n\r\n00:09:38:11  00:09:43:00\r\nLe Conseil des Etats ne veut pas\r\nrenforcer le contr\u00f4le des mosqu\u00e9es.\r\n\r\n00:09:44:12  00:09:47:12\r\n-La mosqu\u00e9e turque est \u00e0 l'\u00e9troit.\r\n\r\n00:09:47:17  00:09:50:14\r\nLes autorit\u00e9s de Schaffhouse\r\nont donn\u00e9 le feu vert\r\n\r\n00:09:50:19  00:09:54:00\r\n\u00e0 la construction\r\nd'une mosqu\u00e9e plus moderne.\r\n\r\n00:09:54:05  00:09:58:08\r\nUn projet controvers\u00e9 car le terrain\r\nappartiendrait \u00e0 Dyanet,\r\n\r\n00:09:58:12  00:10:03:14\r\nle Minist\u00e8re turc\r\ndes Affaires religieuses.\r\n\r\n00:10:05:03  00:10:08:00\r\n-Je crains Erdogan, car il cherche\r\n\r\n00:10:08:05  00:10:11:11\r\n\u00e0 \u00e9tendre son influence.\r\n\r\n00:10:11:20  00:10:15:22\r\n-Plusieurs mosqu\u00e9es sont sorties\r\nde terre ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:10:16:03  00:10:22:00\r\nAvec chaque fois, la crainte que via\r\nle financement de ces lieux de culte\r\n\r\n00:10:22:05  00:10:26:18\r\ndes Etats \u00e9trangers\r\nexercent une influence.\r\n\r\n00:10:26:23  00:10:31:13\r\nDans la mosqu\u00e9e de Schaffhouse,\r\non cherche \u00e0 rassurer.\r\n\r\n00:10:31:18  00:10:35:00\r\nLa Turquie ne financera\r\npas la nouvelle construction.\r\n\r\n00:10:35:05  00:10:39:10\r\nAnkara ne garantira que le cr\u00e9dit\r\nbancaire, si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:10:39:19  00:10:42:07\r\n-Chez nous, c'est clair,\r\n\r\n00:10:42:12  00:10:45:06\r\nnous s\u00e9parons Etat et religion,\r\n\r\n00:10:45:11  00:10:46:20\r\ncomme le fait la Turquie.\r\n\r\n00:10:47:01  00:10:49:00\r\n-Vous ne faites\r\npas de politique ici ?\r\n\r\n00:10:49:05  00:10:50:20\r\n-Non, c'est interdit.\r\n\r\n00:10:51:06  00:10:52:23\r\n-Le Parlement peine \u00e0 trouver\r\n\r\n00:10:53:04  00:10:56:14\r\nl'instrument pour contr\u00f4ler\r\nle financement des mosqu\u00e9es.\r\n\r\n00:10:56:19  00:10:59:07\r\nLe Conseil des Etats\r\na enterr\u00e9 deux motions\r\n\r\n00:10:59:12  00:11:01:21\r\nexigeant des r\u00e8gles plus strictes.\r\n\r\n00:11:02:08  00:11:05:11\r\n-Elle concerne une seule religion.\r\n\r\n00:11:05:15  00:11:08:15\r\nC'est contraire au principe\r\n\r\n00:11:08:20  00:11:15:09\r\nde l'\u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n00:11:15:18  00:11:19:22\r\n-Les Turcs de Schaffhouse\r\ns'engagent \u00e0 plus de transparence.\r\n\r\n00:11:20:03  00:11:24:18\r\nIls pr\u00e9senteront dans 10 jours\r\nleur nouvelle mosqu\u00e9e.\r\n\r\n00:11:25:23  00:11:29:10\r\n-Deux polici\u00e8res et un passant\r\nont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ce matin\r\n\r\n00:11:29:14  00:11:32:05\r\nlors d'une fusillade\r\n\u00e0 Li\u00e8ge, en Belgique.\r\n\r\n00:11:32:10  00:11:41:19\r\nL'assaillant \u00e9tait fich\u00e9 pour soup\u00e7on\r\nde fanatisation islamiste.\r\n\r\n00:11:43:01  00:11:46:04\r\n-Panique en plein coeur de Li\u00e8ge.\r\n\r\n00:11:46:09  00:11:49:11\r\nDes coups de feu \u00e9clatent\r\nau centre-ville.\r\n\r\n00:11:49:15  00:11:53:15\r\nLes passants fuient,\r\ndes ambulances arrivent.\r\n\r\n00:11:53:20  00:11:58:09\r\nVers 10h30, un homme s'attaque\r\nen pleine rue \u00e0 deux polici\u00e8res,\r\n\r\n00:11:58:13  00:12:03:00\r\nqu'il frappe avec un couteau.\r\n\r\n00:12:03:05  00:12:07:06\r\nPuis il s'empare de leur arme\r\navant de les ex\u00e9cuter.\r\n\r\n00:12:07:15  00:12:11:03\r\n-L'objectif de l'assassin\r\n\r\n00:12:11:08  00:12:15:19\r\n\u00e9tait de s'en prendre \u00e0 la police.\r\n\r\n00:12:16:00  00:12:21:12\r\nC'est ce qu'il a fait\r\nen se cachant derri\u00e8re les agentes,\r\n\r\n00:12:21:16  00:12:27:21\r\net apr\u00e8s les avoir poignard\u00e9es\r\ndans le dos.\r\n\r\n00:12:28:15  00:12:30:21\r\n-L'agresseur poursuit son chemin\r\n\r\n00:12:31:03  00:12:33:13\r\net tire sur le passager\r\nd'une voiture,\r\n\r\n00:12:33:18  00:12:37:08\r\nun jeune de 22 ans, \u00e9galement tu\u00e9.\r\n\r\n00:12:37:12  00:12:40:12\r\nSur ces images, on le voit avancer,\r\n\r\n00:12:40:17  00:12:44:12\r\nv\u00eatu de noir,\r\npuis revenir sur ses pas\r\n\r\n00:12:44:17  00:12:50:19\r\nen brandissant deux armes\r\net en criant \"Allahou Akbar\".\r\n\r\n00:12:51:00  00:12:55:21\r\nIl p\u00e9n\u00e8tre alors dans un lyc\u00e9e\r\nsitu\u00e9 sur le m\u00eame boulevard.\r\n\r\n00:12:56:07  00:12:58:15\r\n-Il a pris en otage une dame\r\n\r\n00:12:58:20  00:13:02:08\r\nqui travaille dans ce lyc\u00e9e.\r\n\r\n00:13:02:12  00:13:06:10\r\nPuis la police est intervenue.\r\n\r\n00:13:06:14  00:13:15:03\r\nIl est sorti en faisant feu,\r\net a bless\u00e9 des policiers,\r\n\r\n00:13:15:08  00:13:19:20\r\npuis a \u00e9t\u00e9 abattu.\r\n\r\n00:13:20:07  00:13:25:05\r\n-L'assaillant, un Belge incarc\u00e9r\u00e9\r\npour des d\u00e9lits de droit commun,\r\n\r\n00:13:25:10  00:13:29:12\r\n\u00e9tait fich\u00e9 par la police\r\npour avoir \u00e9t\u00e9 en contact\r\n\r\n00:13:29:16  00:13:32:23\r\navec des islamistes\r\net s'\u00eatre radicalis\u00e9 en prison.\r\n\r\n00:13:33:21  00:13:39:12\r\n-Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n00:13:39:16  00:13:55:18\r\nCe qu'on sait c'est une condamnation\r\net un soup\u00e7on de fanatisation.\r\n\r\n00:13:55:23  00:14:02:05\r\nComment a-t-il pu sortir ?\r\n\r\n00:14:02:09  00:14:05:00\r\n-Il est affich\u00e9\r\ndepuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re\r\n\r\n00:14:05:05  00:14:09:12\r\ncar il avait \u00e9t\u00e9 en contact\r\navec un d\u00e9tenu islamiste.\r\n\r\n00:14:09:17  00:14:11:21\r\nIl \u00e9tait sous surveillance.\r\n\r\n00:14:12:02  00:14:16:18\r\nMais il n'\u00e9tait pas en prison\r\npour des faits de terrorisme.\r\n\r\n00:14:16:23  00:14:20:13\r\nIl purgeait une peine\r\npour du trafic de drogue.\r\n\r\n00:14:20:17  00:14:26:06\r\nLa loi pr\u00e9voit\r\nqu'il puisse avoir une r\u00e9insertion.\r\n\r\n00:14:26:10  00:14:30:20\r\nIl devait sortir en 2020.\r\n\r\n00:14:31:00  00:14:34:19\r\nIl avait d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 des sorties.\r\n\r\n00:14:35:00  00:14:40:02\r\nLe ministre ajoute\r\nqu'on ne pouvait pas imaginer\r\n\r\n00:14:40:07  00:14:44:05\r\nque cette sortie\r\nallait mal se passer.\r\n\r\n00:14:44:09  00:14:50:07\r\nOn peut se demander si les autorit\u00e9s\r\nont sous-estim\u00e9 sa dangerosit\u00e9.\r\n\r\n00:14:50:17  00:14:55:07\r\n-Il y a eu plusieurs attentats\r\navec terrorisme soup\u00e7onn\u00e9s en Europe.\r\n\r\n00:14:55:11  00:15:00:03\r\nEst-ce qu'il y a\r\nune r\u00e9sistance de d\u00e9mocratie ?\r\n\r\n00:15:00:07  00:15:03:13\r\n-C'\u00e9tait frappant cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:15:03:18  00:15:09:10\r\nLi\u00e8ge est une ville qui est r\u00e9put\u00e9e\r\npour sa joie de vivre.\r\n\r\n00:15:09:14  00:15:12:13\r\nLa vie a vite repris son cours.\r\n\r\n00:15:12:17  00:15:17:05\r\nJ'ai crois\u00e9 des adolescents\r\nqui sortent des \u00e9coles environnantes\r\n\r\n00:15:17:10  00:15:19:19\r\net les boutiques\r\nsont rest\u00e9es ouvertes.\r\n\r\n00:15:20:00  00:15:23:10\r\nOn entendait de la musique\r\nqui s'\u00e9chappait des fen\u00eatres.\r\n\r\n00:15:23:14  00:15:28:08\r\nLes gens ont parl\u00e9\r\nde ce qui s'est pass\u00e9,\r\n\r\n00:15:28:12  00:15:32:03\r\nmais avec un certain fatalisme.\r\n\r\n00:15:32:10  00:15:35:14\r\nUn habitant a dit\r\nqu'il fallait vivre avec.\r\n\r\n00:15:35:14  00:15:37:08\r\n-Merci.\r\n\r\n00:15:37:12  00:15:39:20\r\nA Gen\u00e8ve, nouvelle pol\u00e9mique \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:15:40:01  00:15:43:16\r\nLa Syrie pr\u00e9side pour un mois\r\nla Conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement.\r\n\r\n00:15:43:21  00:15:47:21\r\nL'Arabie saoudite avait pr\u00e9sid\u00e9\r\nle Conseil des droits de l'homme.\r\n\r\n00:15:48:02  00:15:52:08\r\nCertains veulent \u00e9viter\r\ndes contrastes aussi extr\u00eames.\r\n\r\n00:15:54:00  00:15:57:11\r\n-Le Palais des Nations\r\nabrite un orage.\r\n\r\n00:15:57:15  00:16:01:23\r\nPour un mois, la Syrie pr\u00e9side\r\nla Conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement.\r\n\r\n00:16:02:04  00:16:06:10\r\nTemp\u00eate diplomatique\r\nen salle du Conseil ce matin.\r\n\r\n00:16:06:14  00:16:09:07\r\nPlusieurs pays\r\ntirent \u00e0 boulet rouge.\r\n\r\n00:16:09:16  00:16:12:14\r\n-C'est une mascarade\r\nque le r\u00e9gime syrien,\r\n\r\n00:16:12:19  00:16:15:14\r\nqui continue de massacrer\r\nson propre peuple\r\n\r\n00:16:15:19  00:16:21:13\r\navec des armes chimiques bannies,\r\npuisse pr\u00e9sider cette conf\u00e9rence.\r\n\r\n00:16:22:01  00:16:25:07\r\n-La Syrie,\r\nsoutenue par l'Iran, la Chine\r\n\r\n00:16:25:12  00:16:28:20\r\net la Russie,\r\ns'indigne du ton.\r\n\r\n00:16:29:06  00:16:33:02\r\n-En g\u00e9n\u00e9ral, les membres s'assurent\r\n\r\n00:16:33:07  00:16:37:05\r\nde maintenir un langage diplomatique\r\n\r\n00:16:37:10  00:16:39:14\r\ndans leurs d\u00e9clarations.\r\n\r\n00:16:39:19  00:16:48:23\r\nMalheureusement, certains membres\r\nont viol\u00e9 cette pratique \u00e9tablie.\r\n\r\n00:16:49:09  00:16:52:07\r\n-La Convention\r\n\r\n00:16:52:12  00:16:54:20\r\nsur les armes chimiques\r\n\r\n00:16:55:01  00:16:58:00\r\na \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e\r\n\u00e0 la Conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement.\r\n\r\n00:16:58:05  00:17:00:12\r\nCe r\u00e9gime\r\na sign\u00e9 cette convention en 2013.\r\n\r\n00:17:00:17  00:17:04:07\r\nMais il n'a cess\u00e9 d'utiliser des\r\narmes chimiques contre son peuple.\r\n\r\n00:17:04:16  00:17:07:16\r\n-Selon un syst\u00e8me\r\nde rotation alphab\u00e9tique r\u00f4d\u00e9,\r\n\r\n00:17:07:21  00:17:09:18\r\nla Syrie succ\u00e8de \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n00:17:09:23  00:17:13:14\r\nM\u00eame le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\nne peut rien y changer.\r\n\r\n00:17:14:00  00:17:16:08\r\n-C'est un principe de rotation\r\n\r\n00:17:16:12  00:17:18:04\r\nsur lequel je n'ai aucune influence.\r\n\r\n00:17:18:13  00:17:20:08\r\n-Ca ne changera grand-chose.\r\n\r\n00:17:20:12  00:17:22:17\r\nLa Conf\u00e9rence n'a pas fonctionn\u00e9\r\n\r\n00:17:22:22  00:17:25:10\r\npendant ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:17:25:14  00:17:30:11\r\nMais en plus, les pouvoirs\r\nde la pr\u00e9sidence sont limit\u00e9s.\r\n\r\n00:17:30:20  00:17:33:00\r\n-Il n'y a pas de m\u00e9canisme\r\n\r\n00:17:33:05  00:17:36:06\r\ndans cette Conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement\r\n\r\n00:17:36:11  00:17:39:12\r\nqui permette\r\nde demander l'exclusion d'un membre.\r\n\r\n00:17:39:18  00:17:42:21\r\nC'\u00e9tait possible\r\nau Conseil des droits de l'homme\r\n\r\n00:17:43:02  00:17:52:06\r\ncar une clause\r\npermettait de le faire.\r\n\r\n00:17:52:15  00:17:55:17\r\n-Selon les principes\r\ndu multilat\u00e9ralisme,\r\n\r\n00:17:55:22  00:17:59:20\r\ntoutes les pierres sont aussi\r\ndans le jardin du voisin.\r\n\r\n00:18:01:05  00:18:04:18\r\n-Le groupe Starbucks ferme\r\ntous ses magasins am\u00e9ricains\r\n\r\n00:18:04:23  00:18:06:07\r\ndurant plusieurs heures\r\n\r\n00:18:06:12  00:18:09:23\r\npour pr\u00e9munir ses employ\u00e9s\r\ncontre les pr\u00e9jug\u00e9s racistes.\r\n\r\n00:18:10:04  00:18:11:21\r\nLe mois dernier, deux Noirs\r\n\r\n00:18:12:02  00:18:15:19\r\navaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans un magasin\r\nde la cha\u00eene sans raison.\r\n\r\n00:18:16:14  00:18:19:13\r\n-8'000 Starbucks seront ferm\u00e9s\r\ncet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:18:19:18  00:18:23:07\r\n175'000 employ\u00e9s suivront une\r\nformation sur les pr\u00e9jug\u00e9s raciaux.\r\n\r\n00:18:23:12  00:18:26:19\r\nDes pr\u00e9jug\u00e9s qui se seraient\r\nmanifest\u00e9s \u00e0 Philadelphie.\r\n\r\n00:18:27:00  00:18:30:04\r\nDeux hommes noirs\r\nattendaient un ami sans consommer.\r\n\r\n00:18:30:09  00:18:33:12\r\nLe responsable a appel\u00e9 la police\r\net ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n00:18:33:16  00:18:36:12\r\nStarbucks tente d'apaiser la col\u00e8re.\r\n\r\n00:18:36:22  00:18:39:14\r\n-C'est une manoeuvre\r\nde relations publiques\r\n\r\n00:18:39:19  00:18:43:05\r\nde la part de Starbucks.\r\n\r\n00:18:43:10  00:18:47:15\r\nVous ne pouvez pas d\u00e9faire 400 ans\r\nde racisme en 4 heures.\r\n\r\n00:18:47:20  00:18:49:18\r\nMa d\u00e9finition de l'\u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n00:18:49:23  00:18:53:22\r\nce n'est pas qu'on devienne\r\nsoudainement gentil avec moi\r\n\r\n00:18:54:03  00:18:54:23\r\nau Starbucks.\r\n\r\n00:18:55:04  00:18:57:13\r\n-La communaut\u00e9 noire manie l'ironie\r\n\r\n00:18:57:18  00:19:01:11\r\navec cette liste qui \u00e9num\u00e8re \"tout\r\nce qu'un noir ne peut pas faire\".\r\n\r\n00:19:01:15  00:19:04:13\r\nUn Noir ne peut pas faire\r\nun barbecue dans ce parc.\r\n\r\n00:19:04:18  00:19:09:04\r\nUne Noire ne peut pas s'endormir\r\n\u00e0 sa table d'\u00e9tude.\r\n\r\n00:19:09:09  00:19:12:11\r\nUne Blanche l'a faite d\u00e9loger.\r\n\r\n00:19:12:15  00:19:19:02\r\nDes touristes noirs ne peuvent pas\r\nlouer d'appartement de vacances.\r\n\r\n00:19:19:07  00:19:29:03\r\nUn Noir ne peut pas emm\u00e9nager\r\nsans voir la police d\u00e9barquer.\r\n\r\n00:19:29:19  00:19:32:20\r\n-M\u00eame si les Noirs sont autoris\u00e9s\r\n\r\n00:19:33:01  00:19:35:10\r\n\u00e0 faire ce qu'ils veulent,\r\n\r\n00:19:35:14  00:19:37:18\r\nils sont vus avec suspicion.\r\n\r\n00:19:37:23  00:19:41:17\r\nIls risquent d'\u00eatre surveill\u00e9s\r\npar tout le monde.\r\n\r\n00:19:41:22  00:19:50:17\r\nLes Noirs sont vus comme une menace\r\naux USA.\r\n\r\n00:19:51:03  00:19:54:07\r\n-Ces incidents\r\nbousculent les clivages politiques.\r\n\r\n00:19:54:11  00:19:56:12\r\nLes Blancs qui appellent la police\r\n\r\n00:19:56:17  00:20:01:05\r\nne sont pas forc\u00e9ment\r\ndes extr\u00e9mistes de droite.\r\n\r\n00:20:01:14  00:20:04:07\r\n-Ces gens s'installent\r\n\r\n00:20:04:12  00:20:06:03\r\ndans les quartiers noirs\r\n\r\n00:20:06:08  00:20:10:17\r\nmais ne partagent pas la culture\r\nde ceux qui y vivent.\r\n\r\n00:20:10:22  00:20:12:15\r\nC'est du racisme de gauche.\r\n\r\n00:20:12:20  00:20:17:17\r\nMais ils pensent qu'ils ne font\r\nque se prot\u00e9ger.\r\n\r\n00:20:18:03  00:20:21:12\r\n-Le patron de Starbucks\r\nesp\u00e8re avoir \u00e9teint l'incendie\r\n\r\n00:20:21:16  00:20:26:19\r\nqui menace sa marque, mais le feu\r\ns'est \u00e9tendu dans tous les USA.\r\n\r\n00:20:28:04  00:20:32:12\r\n-Le d\u00e9bat sur le deal dans les rues\r\nenflamme la Suisse romande.\r\n\r\n00:20:32:17  00:20:36:17\r\nFernand Melgar, figure de la d\u00e9fense\r\ndes droits des migrants,\r\n\r\n00:20:36:22  00:20:40:06\r\nestime d\u00e9fendre les m\u00eames valeurs.\r\n\r\n00:20:40:11  00:20:43:05\r\nSa m\u00e9thode provoque\r\nla controverse.\r\n\r\n00:20:44:16  00:20:48:21\r\n-Avec ses ruelles ombrag\u00e9es\r\net ses balcons fleuris,\r\n\r\n00:20:49:02  00:20:51:22\r\nil a tout pour \u00eatre\r\nle quartier parfait.\r\n\r\n00:20:52:03  00:20:56:19\r\nMais la col\u00e8re gronde au centre\r\nde Lausanne contre les dealers.\r\n\r\n00:20:57:00  00:20:59:22\r\nLe cin\u00e9aste Fernand Melgar\r\nles d\u00e9nonce\r\n\r\n00:21:00:03  00:21:03:11\r\ndans un post Facebook tr\u00e8s partag\u00e9.\r\n\r\n00:21:03:15  00:21:07:12\r\n-Regarde,\r\nc'est juste au-dessous de la fen\u00eatre.\r\n\r\n00:21:07:21  00:21:10:08\r\n-Une col\u00e8re que partage\r\nIr\u00e8ne Buehlmann,\r\n\r\n00:21:10:12  00:21:13:09\r\ndont la fen\u00eatre\r\ndonne sur les dealers.\r\n\r\n00:21:13:18  00:21:15:06\r\n-J'en ai assez.\r\n\r\n00:21:15:11  00:21:17:14\r\nY'en a de plus en plus.\r\n\r\n00:21:17:19  00:21:20:08\r\nIls sont l\u00e0 d\u00e8s 10h00.\r\n\r\n00:21:20:12  00:21:22:20\r\nDes fois jusqu'\u00e0 03h00.\r\n\r\n00:21:23:01  00:21:26:12\r\nEt ils parlent\r\nencore plus fort la nuit.\r\n\r\n00:21:26:22  00:21:30:01\r\n-Depuis que cette m\u00e8re\r\na \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e verbalement\r\n\r\n00:21:30:06  00:21:34:12\r\npar des dealers avec sa fille,\r\nelle voit sa vie diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:21:34:21  00:21:37:09\r\n-On fait des d\u00e9tours pour rentrer.\r\n\r\n00:21:37:13  00:21:41:12\r\nMa fille a l'\u00e2ge de rentrer seule.\r\n\r\n00:21:41:16  00:21:44:04\r\nElle n'est pas \u00e0 l'aise.\r\n\r\n00:21:44:09  00:21:46:21\r\nOn n'est pas \u00e0 l'aise\r\nde rentrer chez soi.\r\n\r\n00:21:47:07  00:21:49:00\r\n-Pas \u00e0 l'aise chez soi.\r\n\r\n00:21:49:05  00:21:53:15\r\nLes habitants ont partag\u00e9 ce\r\nsentiment dans une assembl\u00e9e tendue.\r\n\r\n00:21:57:16  00:22:00:21\r\n-Si vous vous stationnez mal,\r\n\r\n00:22:01:02  00:22:03:05\r\nvous \u00eates puni.\r\n\r\n00:22:03:10  00:22:06:15\r\nMais si vous occupez l'espace public\r\n\r\n00:22:06:20  00:22:11:12\r\nsans drogues, m\u00eame si vous restez des\r\nheures, difficile de vous arr\u00eater.\r\n\r\n00:22:11:21  00:22:15:11\r\n-Vu le nombre et la virulence\r\ndes commentaires Facebook,\r\n\r\n00:22:15:15  00:22:18:04\r\nFernand Melgar attise la col\u00e8re.\r\n\r\n00:22:18:08  00:22:21:19\r\nSon argument principal:\r\nla Ville laisserait ses enfants\r\n\r\n00:22:22:00  00:22:24:14\r\naux mains des dealers\r\n\u00e0 la sortie des \u00e9coles.\r\n\r\n00:22:25:00  00:22:26:21\r\nLa Ville ne souhaite pas\r\n\r\n00:22:27:02  00:22:29:14\r\nr\u00e9pondre \u00e0 la pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:22:29:19  00:22:33:17\r\nElle dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e\r\nde deal \u00e0 la sortie des \u00e9coles.\r\n\r\n00:22:33:22  00:22:35:10\r\nNous avons enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:22:35:14  00:22:38:18\r\nLes cas o\u00f9 les dealers s'adressent\r\ndirectement aux mineurs sont rares.\r\n\r\n00:22:38:23  00:22:45:00\r\nEn s'exprimant publiquement sur\r\nle sujet, F.Melgar relance le d\u00e9bat.\r\n\r\n00:22:46:06  00:22:51:17\r\n-Fernand Melgar, bonsoir.\r\n\r\n00:22:51:21  00:22:54:10\r\nVous avez cr\u00e9\u00e9 un d\u00e9bat.\r\n\r\n00:22:54:14  00:23:00:18\r\nVous \u00eates une figure de la d\u00e9fense\r\ndes droits des migrants.\r\n\r\n00:23:00:22  00:23:07:05\r\nQuelle est la continuit\u00e9 entre vous\r\net le Melgar de cette affaire ?\r\n\r\n00:23:07:09  00:23:10:19\r\n-J'ai toujours\r\nla m\u00eame ligne de conduite.\r\n\r\n00:23:10:23  00:23:13:22\r\nJe d\u00e9nonce ce qui me heurte.\r\n\r\n00:23:14:03  00:23:20:22\r\nJe d\u00e9nonce une m\u00e9thode d'expulsion\r\nqui \u00e9tait proche de la torture\r\n\r\n00:23:21:03  00:23:23:14\r\net qui a fait des morts.\r\n\r\n00:23:23:18  00:23:26:22\r\nIci, mon fils va rentrer \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n00:23:27:02  00:23:30:18\r\nen face de cette derni\u00e8re,\r\nil y a des dealers.\r\n\r\n00:23:30:22  00:23:35:00\r\n-Votre m\u00e9thode,\r\n\r\n00:23:35:04  00:23:39:07\r\nle fait de publier des photos\r\nde visages de dealers...\r\n\r\n00:23:39:11  00:23:46:16\r\nSi c'est un UDC qui le faisait,\r\non parlerait de racisme.\r\n\r\n00:23:46:20  00:23:49:08\r\n-J'ai voulu faire un \u00e9lectrochoc.\r\n\r\n00:23:49:12  00:23:52:17\r\nDans mes films,\r\n\r\n00:23:52:21  00:23:57:17\r\nj'ai toujours montr\u00e9 les personnes\r\n\u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n00:23:57:21  00:24:03:19\r\nQue ce soient des policiers\r\nou autre.\r\n\r\n00:24:09:21  00:24:12:19\r\n-Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez\r\naux critiques\r\n\r\n00:24:13:00  00:24:16:09\r\nqui disent que ce sont\r\nles bobos qui r\u00e9agissent.\r\n\r\n00:24:16:12  00:24:21:13\r\n-Je comprends que la probl\u00e9matique\r\nest compliqu\u00e9e,\r\n\r\n00:24:21:17  00:24:26:13\r\nmais je suis un citoyen et un p\u00e8re.\r\n\r\n00:24:26:17  00:24:31:11\r\nOn assimile ces dealers\r\nau requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n00:24:31:15  00:24:34:10\r\nCe n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:24:34:13  00:24:40:12\r\nCe n'est m\u00eame pas le 0, 5 %\r\nde ces personnes-l\u00e0.\r\n\r\n00:24:48:13  00:24:51:00\r\n-Est-ce qu'il n'y a pas un signe\r\n\r\n00:24:51:05  00:24:54:01\r\nqu'il y a une immigration\r\nincontr\u00f4l\u00e9e ?\r\n\r\n00:24:54:05  00:24:55:16\r\n-Dans mon quartier,\r\n\r\n00:24:55:20  00:25:00:07\r\non a plus de 50 nationalit\u00e9s\r\nqui sont parfaitement int\u00e9gr\u00e9es.\r\n\r\n00:25:00:12  00:25:02:17\r\nJe les connais.\r\n\r\n00:25:02:22  00:25:07:10\r\nLa diaspora africaine souffre.\r\n\r\n00:25:07:13  00:25:10:10\r\nQuand vous avez 30 ans\r\net que vous \u00eates \u00e9tudiant\r\n\r\n00:25:10:14  00:25:13:22\r\net que vous avez la peau noire,\r\nvous vous faites arr\u00eater.\r\n\r\n00:25:14:03  00:25:16:12\r\nJe ne veux pas de ces amalgames.\r\n\r\n00:25:16:17  00:25:19:09\r\n-WhatsApp demande \u00e0 ses utilisateurs\r\n\r\n00:25:19:13  00:25:23:04\r\nde confirmer\r\nqu'ils ont plus de 16 ans.\r\n\r\n00:25:23:09  00:25:25:02\r\nMais on le constate d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n00:25:25:07  00:25:29:12\r\nla pratique\r\nest beaucoup plus compliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:25:31:06  00:25:33:22\r\n-Qui veut intervenir ?\r\n\r\n00:25:34:03  00:25:38:08\r\n-Dans cette classe de 11\u00e8me,\r\nl'avis est assez unanime:\r\n\r\n00:25:38:12  00:25:42:13\r\npersonne ne va arr\u00eater d'utiliser\r\nWhatsApp m\u00eame si maintenant\r\n\r\n00:25:42:18  00:25:47:17\r\nil faut avoir 16 ans\r\net non plus 13 pour s'en servir.\r\n\r\n00:25:47:22  00:25:50:06\r\nLes r\u00e9actions varient.\r\n\r\n00:25:50:11  00:25:53:03\r\nD'abord, il y a les sceptiques.\r\n\r\n00:25:53:22  00:25:57:01\r\n-13 ans, c'\u00e9tait bien.\r\n\r\n00:25:57:06  00:26:00:07\r\n-Tu vas faire quoi maintenant,\r\npuisque tu n'as pas 16 ans ?\r\n\r\n00:26:00:12  00:26:04:12\r\n-Je vais continuer \u00e0 l'utiliser\r\net on verra ce qu'il se passe.\r\n\r\n00:26:04:22  00:26:07:10\r\n-Je vais demander \u00e0 mes parents\r\n\r\n00:26:07:14  00:26:10:02\r\nmais \u00e7a ne changera pas grand-chose.\r\n\r\n00:26:10:07  00:26:12:11\r\nTout le monde\r\ncontinuera \u00e0 l'utiliser.\r\n\r\n00:26:12:20  00:26:14:09\r\n-Il y a ceux qui comprennent\r\n\r\n00:26:14:13  00:26:17:04\r\nmais qui ne peuvent plus\r\nse passer de WhatsApp.\r\n\r\n00:26:17:13  00:26:19:05\r\n-On a tellement l'habitude\r\n\r\n00:26:19:10  00:26:23:00\r\nde l'utiliser que \u00e7a va \u00eatre dur.\r\n\r\n00:26:23:05  00:26:29:09\r\nTous les jours, je vais dessus\r\net je communique avec mes amis.\r\n\r\n00:26:29:18  00:26:34:16\r\n-Enfin, il y a ceux qui utilisent\r\nd\u00e9j\u00e0 d'autres applications.\r\n\r\n00:26:35:02  00:26:38:02\r\n-Avant j'utilisais surtout WhatsApp,\r\n\r\n00:26:38:07  00:26:41:17\r\nmaintenant j'utilise Instagram.\r\n\r\n00:26:41:22  00:26:49:02\r\nWhatsApp, c'est pour le groupe\r\ndu foot et de la classe.\r\n\r\n00:26:49:07  00:26:53:00\r\nMais sinon,\r\nj'utilise pas trop WhatsApp.\r\n\r\n00:26:53:10  00:26:58:02\r\n-L'entr\u00e9e en vigueur\r\ndu nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en\r\n\r\n00:26:58:07  00:27:04:00\r\nest un moyen de sensibiliser les\r\njeunes \u00e0 la protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n00:27:04:10  00:27:10:11\r\n-Nous leur donnons acc\u00e8s au nouvel\r\nor noir: nos donn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n00:27:11:04  00:27:13:22\r\n-Cette loi permet aux parents\r\n\r\n00:27:14:03  00:27:17:19\r\nde communiquer avec leurs enfants\r\n\r\n00:27:18:00  00:27:25:18\r\net de mettre en lumi\u00e8re\r\nles risques encourus.\r\n\r\n00:27:26:09  00:27:28:10\r\n-Pour les enseignants,\r\n\r\n00:27:28:14  00:27:33:01\r\nplus question d'utiliser WhatsApp\r\navec des \u00e9l\u00e8ves de moins de 16 ans.\r\n\r\n00:27:33:06  00:27:37:00\r\nUne directive les incite \u00e0 utiliser\r\ndes plateformes s\u00e9curis\u00e9es.\r\n\r\n00:27:39:18  00:27:54:04\r\n-Lo\u00efs Siggen Lopez, bonsoir.\r\n\r\n00:27:56:20  00:28:02:04\r\nPeu de gens comprennent vraiment.\r\n\r\n00:28:02:05  00:28:05:09\r\n-L'initiative Monnaie pleine\r\nconcerne la Banque nationale (BNS),\r\n\r\n00:28:05:11  00:28:07:12\r\nles banques priv\u00e9es,\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:28:07:14  00:28:09:12\r\nles cantons et les communes.\r\n\r\n00:28:09:14  00:28:12:13\r\nEt sur ce qui leur permet d'\u00e9changer:\r\nla monnaie.\r\n\r\n00:28:12:15  00:28:17:16\r\nL'initiative propose un nouveau\r\nmod\u00e8le \u00e9conomique et mon\u00e9taire.\r\n\r\n00:28:17:18  00:28:22:19\r\nLes banques priv\u00e9es\r\nne pourront plus cr\u00e9er de l'argent,\r\n\r\n00:28:22:21  00:28:26:11\r\ncomme elles le font aujourd'hui\r\navec les comptes courants.\r\n\r\n00:28:26:12  00:28:30:12\r\nExemple: lorsqu'un citoyen d\u00e9pose\r\n5'000 frs sur son compte courant.\r\n\r\n00:28:30:13  00:28:34:11\r\nLa banque en pr\u00eate, par exemple,\r\n4'500 frs \u00e0 une entreprise.\r\n\r\n00:28:34:12  00:28:37:12\r\nElle a donc virtuellement\r\ncr\u00e9\u00e9 de l'argent.\r\n\r\n00:28:37:14  00:28:40:23\r\nL'initiative\r\nveut interdire ce proc\u00e9d\u00e9\r\n\r\n00:28:41:01  00:28:47:12\r\net souhaite que chaque franc\r\nsur un compte courant soit assur\u00e9.\r\n\r\n00:28:47:13  00:28:52:06\r\nL'initiative souhaite renforcer\r\nle r\u00f4le de la BNS.\r\n\r\n00:28:52:08  00:28:56:22\r\nElle seule pourra cr\u00e9er\r\nla monnaie en la distribuant\r\n\r\n00:28:57:00  00:29:01:01\r\naux collectivit\u00e9s publiques,\r\naux citoyens, ou aux banques.\r\n\r\n00:29:01:03  00:29:04:13\r\nL'objectif de l'initiative:\r\nassurer l'argent des comptes courants\r\n\r\n00:29:04:15  00:29:10:02\r\ndes citoyens, m\u00eame en cas\r\nde faillite d'une banque.\r\n\r\n00:29:10:04  00:29:15:12\r\nMais sur les cons\u00e9quences\r\nd'un tel mod\u00e8le,\r\n\r\n00:29:15:14  00:29:20:10\r\ninitiants et autorit\u00e9s\r\nne sont pas d'accord.\r\n\r\n00:29:20:12  00:29:26:18\r\nLe mod\u00e8le Monnaie pleine\r\nn'existe nulle part ailleurs.\r\n\r\n00:29:26:20  00:29:29:16\r\nUn OUI serait une forme d'aventure.\r\n\r\n00:29:29:18  00:29:33:08\r\nC'est aux citoyens de d\u00e9cider.\r\n\r\n00:29:33:08  00:29:35:02\r\n-Merci.\r\n\r\n00:29:35:07  00:29:37:13\r\nLes initiants de Monnaie pleine\r\n\r\n00:29:37:18  00:29:40:22\r\nsavent que leur texte\r\nn'a que peu de chance d'aboutir.\r\n\r\n00:29:41:03  00:29:45:01\r\nIls souhaitent avant tout\r\nalerter sur la f\u00e9brilit\u00e9 du syst\u00e8me.\r\n\r\n00:29:46:23  00:29:51:08\r\n-Les sympathisants de Monnaie pleine\r\nont sorti toute la panoplie.\r\n\r\n00:29:51:12  00:29:55:06\r\nY compris les roestis,\r\npour piquer le citoyen\r\n\r\n00:29:55:11  00:29:59:18\r\ndans sa fibre patriotique\r\net le sensibiliser \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n00:30:00:04  00:30:03:22\r\n-C'est une initiative qui vise \u00e0\r\nremettre la monnaie \u00e9lectronique\r\n\r\n00:30:04:03  00:30:05:15\r\n\u00e0 la Banque nationale.\r\n\r\n00:30:05:20  00:30:08:03\r\nJ'aurais jamais imagin\u00e9\r\n\r\n00:30:08:08  00:30:12:08\r\nm'occuper d'un sujet financier.\r\n\r\n00:30:12:12  00:30:14:18\r\nJe me suis toujours pos\u00e9\r\ndes questions sur la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:30:14:23  00:30:18:21\r\nmais on n'imagine pas que la monnaie\r\npuisse avoir un r\u00f4le fondamental\r\n\r\n00:30:19:02  00:30:21:01\r\nsur les choix de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:30:21:11  00:30:23:08\r\n-Les initiants\r\nse disent apolitiques.\r\n\r\n00:30:23:12  00:30:28:01\r\nJ-M.Heim \u00e9tait chor\u00e9graphe\r\navant de devenir juriste.\r\n\r\n00:30:28:11  00:30:30:19\r\n-On n'est pas des r\u00eaveurs,\r\n\r\n00:30:31:00  00:30:36:08\r\non est des citoyens qui veulent\r\nconserver une ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:30:36:12  00:30:41:23\r\nActuellement, la monnaie nous rend\r\nd\u00e9pendants d'un syst\u00e8me puissant\r\n\r\n00:30:42:04  00:30:47:14\r\nsur lequel il n'y a\r\naucun contr\u00f4le d\u00e9mocratique.\r\n\r\n00:30:48:00  00:30:50:23\r\n-Voici le p\u00e8re de l'initiative.\r\n\r\n00:30:51:04  00:30:54:10\r\nHansruedi Weber,\r\nun instituteur argovien retrait\u00e9.\r\n\r\n00:30:54:14  00:30:57:01\r\nIl ne s'est jamais engag\u00e9\r\nen politique,\r\n\r\n00:30:57:06  00:31:01:16\r\nmais a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s affect\u00e9\r\npar la crise de 2008.\r\n\r\n00:31:01:21  00:31:05:11\r\nSon combat repose\r\nsur une grande crainte.\r\n\r\n00:31:05:20  00:31:09:07\r\n-Le syst\u00e8me va s'effondrer.\r\n\r\n00:31:09:12  00:31:13:03\r\nPersonne ne peut dire quand,\r\n\r\n00:31:13:08  00:31:17:12\r\nmais c'est in\u00e9vitable.\r\n\r\n00:31:17:16  00:31:21:01\r\nCette croissance perp\u00e9tuelle\r\net exponentielle\r\n\r\n00:31:21:06  00:31:26:06\r\nva droit dans le mur.\r\n\r\n00:31:26:20  00:31:30:00\r\n-R\u00e9former le syst\u00e8me bancaire\r\navec Monnaie pleine.\r\n\r\n00:31:30:05  00:31:33:19\r\nLes d\u00e9tracteurs parlent d'une\r\nexp\u00e9rience dangereuse et inutile.\r\n\r\n00:31:34:00  00:31:36:23\r\nL'initiative n'est soutenue\r\npar aucun grand parti.\r\n\r\n00:31:38:02  00:31:41:00\r\n-L'\u00e9quipe du Suisse Clint Capela\r\n\r\n00:31:41:05  00:31:45:17\r\nne disputera pas\r\nles finales de la NBA.\r\n\r\n00:31:45:22  00:31:51:04\r\nMais la saison de Clint Capela\r\na \u00e9t\u00e9 extraordinaire.\r\n\r\n00:31:52:20  00:31:55:16\r\n-Tout avait bien commenc\u00e9\r\npour Houston.\r\n\r\n00:31:55:21  00:31:57:07\r\nSuite \u00e0 ce panier,\r\n\r\n00:31:57:12  00:32:01:03\r\nl'\u00e9quipe de Clint Capela\r\nm\u00e8ne de 11 points \u00e0 la mi-temps.\r\n\r\n00:32:01:08  00:32:04:04\r\nMais le match bascule \u00e0 la reprise.\r\n\r\n00:32:04:09  00:32:08:12\r\nK.Durant et S.Curry\r\nalignent les paniers.\r\n\r\n00:32:08:17  00:32:11:18\r\nScore final: 101-92.\r\n\r\n00:32:11:23  00:32:16:20\r\nUne d\u00e9ception pour l'\u00e9quipe texane\r\net l'ancien junior de Meyrin Basket,\r\n\r\n00:32:17:01  00:32:20:11\r\njoueur incontournable\r\net attraction m\u00e9diatique.\r\n\r\n00:32:20:15  00:32:25:03\r\nCette saison, C.Capela est devenu\r\nimpressionnant en d\u00e9fense.\r\n\r\n00:32:25:12  00:32:28:19\r\n-Je ne veux pas laisser\r\nde panier facile dans ma raquette.\r\n\r\n00:32:29:05  00:32:31:07\r\n-Il a progress\u00e9 au niveau offensif.\r\n\r\n00:32:31:16  00:32:33:18\r\n-La NBA \u00e9volue\r\n\r\n00:32:33:23  00:32:36:15\r\navec les pivots modernes.\r\n\r\n00:32:36:20  00:32:39:06\r\nLes anciens \u00e9taient plus statiques.\r\n\r\n00:32:39:11  00:32:42:16\r\nClint change la donne\r\navec son physique et sa course.\r\n\r\n00:32:42:21  00:32:47:17\r\nIl est intelligent et n'a pas manqu\u00e9\r\nd'entra\u00eenement physique.\r\n\r\n00:32:48:03  00:32:51:14\r\n-C.Capela vient de disputer\r\nsa 4\u00e8me saison de NBA.\r\n\r\n00:32:51:19  00:32:55:06\r\nSon professionnalisme\r\nest exemplaire.\r\n\r\n00:32:57:19  00:33:00:16\r\n-Je suis d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 quand les joueurs\r\n\r\n00:33:00:21  00:33:03:08\r\narrivent \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n00:33:03:12  00:33:06:17\r\nC'est une routine qui m'aide\r\net je vois les r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:33:06:22  00:33:10:04\r\nJe suis plus endurant et plus fort.\r\n\r\n00:33:10:20  00:33:13:04\r\n-Il va devenir plus fort.\r\n\r\n00:33:13:09  00:33:15:17\r\nIl fait encore \u00e9voluer son jeu.\r\n\r\n00:33:15:22  00:33:18:02\r\nIl a un futur radieux.\r\n\r\n00:33:18:12  00:33:23:02\r\n-C.Capela pourrait quitter Houston,\r\nil est libre de tout engagement.\r\n\r\n00:33:23:07  00:33:26:21\r\nLes offres que son manager re\u00e7oit\r\ndonnent le vertige:\r\n\r\n00:33:27:02  00:33:29:14\r\nson prochain contrat\r\npourrait atteindre\r\n\r\n00:33:29:19  00:33:32:02\r\n100 mios de dollars pour 4 ans.\r\n\r\n00:33:33:06  00:33:36:20\r\n-Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie d'\"A bon entendeur\".\r\n\r\n00:33:37:01  00:33:39:18\r\nExcellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:33:39:22  00:33:46:06\r\nSous-titrage SWISS TXT:\r\nJ.Durussel, M.Pisino,\r\nJ.Godinat, M.Cuendet, J.Cloux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT039067\r\nDate de transcription : 11-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:10 > 0:00:11) [100%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:00:13) [89%] : \r\n\u00e0 Linda, tu m'entends toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:00:13 > 0:00:14) [95%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:20) [83%] : \r\nOn est d'accord hein la l'\u00e9galit\u00e9 des salaires sera contr\u00f4l\u00e9 chez moins de 1 pourcent des employeurs, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:20 > 0:00:26) [90%] : \r\nEn fait, oui 7 mois si jamais j'ai pas entendu le europ\u00e9anisme dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:00:27 > 0:00:28) [85%] : \r\nLongtemps J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:35 > 0:00:49) [76%] : \r\nExact, donc moi qui serait plus bonne fin donc et \u00e0 et pas de soucis Al-Athr le fonctionne et ce qui des conflits Moyen l'assurance on a coutume nous il peut avoir \u00e0 dire donc je peux Kunitsyn, vous pouvez pas qu'on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:49 > 0:01:01) [79%] : \r\nLe tu \u00e9tait, on le voit son ami qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 plus un petit peu l\u00e0- bas : ah oui mais c'est pas, c'est vrai que je parle, oui, c'est pourquoi un jeu de l'eau non non c'est bon parce que je j'ai oblige par \u00e0 pr\u00e9nom halte le sourire, \u00e7a va aller, voil\u00e0, il n'y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:03 > 0:01:06) [91%] : \r\nEt si tu veux de l'autre et on ne peut pas avoir de l'eau pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:08 > 0:01:11) [76%] : \r\nMais branche sur comment ce principe attaquer l'autre partie comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:12 > 0:01:14) [52%] : \r\nMoi auquel vous citez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:15 > 0:01:21) [79%] : \r\nMais je sais, justement, c'est int\u00e9ressant si on tue trois partage oui je sais je sais mais \u00e7a en niant c'est au ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:21 > 0:01:24) [80%] : \r\n\u00e7a Gilles Cartier on n'a pas suffi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:01:24 > 0:01:26) [80%] : \r\nUn, les gens qui est spontan\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:26 > 0:01:29) [76%] : \r\nT\u00e9moignage extraordinaire alors 30 secondes pour effectuer missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:29) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir l'\u00e9galit\u00e9 des salaires entre les hommes et les femmes sera contr\u00f4l\u00e9 chez moins de 1 pourcent des employeurs, aucune sanction n'est pr\u00e9vue, des voix d\u00e9nonce le choix du Conseil des \u00c9tats comme de simples mesurettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:31 > 0:03:28) [90%] : \r\nMais se r\u00e9organise 500 emplois pourraient dispara\u00eetre en informatique 80 seront d\u00e9localis\u00e9s chez Nespresso, le conseiller d'\u00c9tat Philippe Leuba veut rencontrer la direction en Belgique l'assaillant ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une permission de sortie en vue de r\u00e9insertion, il a tu\u00e9 2 femmes polici\u00e8res et le passager d'une voiture \u00e0 Li\u00e8ge, l'homme \u00e9tait fich\u00e9 pour soup\u00e7on de fanatis\u00e9s Sion islamiste en prison, on entendra Isabelle Ory en Belgique le d\u00e9bat enflamme la Suisse romande \u00e0 l'initiative de Fernand Melgar, pourquoi les autorit\u00e9s laisse-t-elle faire les dealers notamment \u00e0 Lausanne, le cin\u00e9aste, figure de la d\u00e9fense des migrants dit pointer une infime minorit\u00e9 dangereuse mais sa m\u00e9thode provoque la controverse, il s'en expliquera ici en Direct et puis Clint Capella, le Suisse, qui excelle dans l'\u00e9lite du basket mondial, son \u00e9quipe a perdu de peu il n'ira pas au final de la NBA de la saison de l\u00e0 n'en reste pas moins extra- ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:32 > 0:03:46) [92%] : \r\nComment faire cesser l'injustice entre les hommes et les femmes en mati\u00e8re de salaires, le principe est acquis, la r\u00e9alit\u00e9, on est tr\u00e8s loin, le Conseil des \u00c9tats a approuv\u00e9 un m\u00e9canisme de contr\u00f4le mais d\u00e9j\u00e0, les r\u00e9actions se multiplient, elle souligne le manque de sanctions David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:47 > 0:03:52) [90%] : \r\nF\u00e9vrier dernier coup de col\u00e8re aux \u00c9tats la transparence sur les salaires et bott\u00e9 en touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:52 > 0:04:02) [93%] : \r\nSi ce parlement n'est pas capable d'adopter un texte minimal mais qui constitue un progr\u00e8s essentiel pour les femmes, chacun assumera ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:02 > 0:04:07) [88%] : \r\nCe matin, 3 mois plus tard, Anne ces 12 femmes PDC engag\u00e9e pour l'\u00e9galit\u00e9 a retrouv\u00e9 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:08 > 0:04:16) [93%] : \r\nJe ne pas tellement faire des pronostics, mais en tout cas dans mon groupe parlementaire, \u00e7a devrait mieux se passer, que la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:16 > 0:04:34) [86%] : \r\nLe d\u00e9bat n'est pas gagn\u00e9 d'avance, certains refusent toujours d'imposer aux entreprises un contr\u00f4le des salaires obligatoire il Find ben et pour moi, il est plus efficace de s'appuyer sur la volont\u00e9 des entreprises fera evil Lischka et pas autre, d'autres soutiennent la transparence mais d\u00e9plore des mesures trop modeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:34 > 0:04:39) [99%] : \r\nOn se r\u00e9sout finalement \u00e0 soigner un cancer avec de l'aspirine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:39 > 0:04:50) [93%] : \r\nEn f\u00e9vrier dernier, un bloc d'homme de droite avaient fait barrage aujourd'hui, changement de cap pour plusieurs d'entre eux, notamment au PDC alors ont-ils c\u00e9d\u00e9 sous la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:51 > 0:05:06) [91%] : \r\nNon, vraiment pas, en fait, ce petit tour de r\u00e9flexion encore nous a quand m\u00eame aussi montrer que par exemple l'id\u00e9e d'une autod\u00e9claration n'\u00e9tait pas, pas du tout valable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:06 > 0:05:17) [93%] : \r\nLe projet adopt\u00e9 pr\u00e9voit tous les 4 ans, un contr\u00f4le des salaires dans les entreprises qui emploient plus de 100 personnes, les entreprises devront informer leurs employ\u00e9es du r\u00e9sultat mais ne risquent pas de sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:18 > 0:05:29) [94%] : \r\nIl fallait travailler, trouver une majorit\u00e9 au m\u00eame temps, il faut aussi dire qu'avec cette loi il y a quand m\u00eame presque la moiti\u00e9 des employ\u00e9es qui profite d'une analyse d\u00e9j\u00e0 des salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:29 > 0:05:39) [92%] : \r\nMais les adversaires ne d\u00e9sarment pas une telle loi je trouve pas justifi\u00e9e parce qu'on n'a pas la base statistique pour nous dire qu'il y a vraiment un probl\u00e8me de discrimination salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:39 > 0:05:43) [94%] : \r\nDe quoi pousser le Parti socialiste \u00e0 maintenir la pression sur les chambres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:43 > 0:05:58) [92%] : \r\nMesdames et messieurs les parlementaires, si en septembre, voire en d\u00e9cembre, aucun r\u00e9sultat concret n'est propos\u00e9 aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re de discrimination de lutte conte les discriminations h\u00e9 bien nous lancerons le Parti socialiste, une initiative populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:58 > 0:06:03) [90%] : \r\nLa gauche pourra compter sur les femmes PDC en g\u00e9n\u00e9ral et sur la d\u00e9termination d'Anne c'est d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:05 > 0:06:11) [95%] : \r\nLinda Bourget aucune sanction des voix critiques disent au fond tout \u00e7a ce sont des mots et pas grand chose de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:11 > 0:06:57) [92%] : \r\nOui, bien, disons que ce qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e aujourd'hui, c'est le plus petit compromis susceptible d'obtenir une majorit\u00e9 politique mais c'est aussi un projet qui n'a pratiquement plus de substance, d'abord parce que seuls 45 pourcent des employ\u00e9es travaillent dans des entreprises qui seraient soumises \u00e0 ces mesures et on ne d\u00e9c\u00e8le m\u00eame pas la volont\u00e9 politique de mettre fin aux in\u00e9galit\u00e9s salariales pour l'ensemble des travailleuses, ensuite parce qu'il n'y a pas de m\u00e9canisme de sanctions dans ce syst\u00e8me, m\u00eame l'id\u00e9e de simplement nomm\u00e9 les entreprises aux pratiques discriminatoires n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu, on vit donc dans un pays o\u00f9 les propri\u00e9taires de villas qui ne taille pas leur et de mani\u00e8re r\u00e9glementaire sous peuvent \u00eatre sanctionn\u00e9s, mais o\u00f9 il n'est pas question de sanctionner les entreprises qui discriminent une partie de leurs employ\u00e9es sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:57 > 0:07:02) [95%] : \r\nDans dans les profondeurs du parlement comment est-ce qu'on peut expliquer une telle inertie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:02 > 0:07:34) [96%] : \r\nBien des \u00e9l\u00e9ments, c'est sans doute cette culture tr\u00e8s suisse du moins d'interventionnisme possible dans l'\u00e9conomie, c'est une approche qui est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des cl\u00e9s de la prosp\u00e9rit\u00e9 helv\u00e9tique mais dans ce cas pr\u00e9cis, cette approche se heurte \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui en Suisse, les femmes gagnent en moyenne chaque mois 600 francs de moins que les hommes pour des raisons inexpliqu\u00e9es \u00e7a fait 37 ans que c'est contraire \u00e0 la Constitution sur la dur\u00e9e, \u00e7a fait beaucoup trop d'argent perdu pour les femmes et la r\u00e9ponse politique du jour n'est pas \u00e0 la hauteur de cette injustice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:34 > 0:07:35) [100%] : \r\nMerci Linda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:36 > 0:07:55) [94%] : \r\nLa nouvelle r\u00e9sonne partout en Suisse romande, vu l'importance de Nestl\u00e9 et l'image de la marque Nespresso en particulier Nestl\u00e9 se r\u00e9organise 500 emplois pourraient dispara\u00eetre dans l'informatique 80 seront d\u00e9localis\u00e9s chez Nespresso la restructuration provoque d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9actions tr\u00e8s vives des employ\u00e9es et des \u00e9lus, Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:56 > 0:08:10) [95%] : \r\nAujourd'hui, c'est le choc dans les bureaux, l'annonce de cette restructuration a \u00e9t\u00e9 faite ce matin \u00e0 l'arriv\u00e9e des employ\u00e9es, un document interne que nous nous sommes procur\u00e9s pr\u00e9cisent les licenciements dans le secteur informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:10 > 0:08:30) [91%] : \r\nPlus d'une centaine \u00e0 chaque trimestre, ils ne seront plus que 100 sur 600 en d\u00e9cembre 2019 les employ\u00e9es que nous avons contact\u00e9 se demandent qui sera sauv\u00e9 aujourd'hui, il faut choisir : \u00eatre licenci\u00e9s ou accepter un transfert en Espagne, Italie ou Portugal avec baisse de salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:30 > 0:08:42) [87%] : \r\nLes personnes resteront des employ\u00e9es de l'entreprise, mais se verront offrir des conditions d'emploi comp\u00e9titive au niveau local et adapt\u00e9s au co\u00fbt de la vie dans dans les dans les d\u00e9fenses en dans lequel ils seront bas\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:43 > 0:09:01) [95%] : \r\nUne consultation des employ\u00e9es est ouvert depuis ce matin, elle durera un mois un plan social sera ensuite \u00e9tablie, pas question de rester les bras crois\u00e9s, du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s d\u00e8s l'annonce de cette restructuration, une demande de rencontre formelle a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 la direction de Nestl\u00e9, qui a accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:02 > 0:09:24) [86%] : \r\nJ'attends d'abord de comprendre pr\u00e9cis\u00e9ment les motifs qui sont \u00e0 l'origine de l'ouverture de cette proc\u00e9dure de consultation et du projet d'd\u00e9localisation et l'Espagne, et puis deuxi\u00e8mement, je veux voir s'il y aller mesures alternatives \u00e0 cette d\u00e9localisation qui sont possibles, est ce qu'il y a des choses et travaillant, nous n'avons pas de moyens contre tout je veux tenter de proposer une alternative \u00e0 Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:25 > 0:09:28) [97%] : \r\nUne alternative dont les d\u00e9tails restent secrets pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:30 > 0:09:43) [92%] : \r\nOn reparle du financement des mosqu\u00e9es \u00e0 Schaffhouse la Turquie serait directement impliqu\u00e9 dans la construction d'un nouveau lieu de culte, la question est soulev\u00e9e dans d'autres cas, le Conseil des \u00c9tats n'entend pas renforcer le contr\u00f4le Alain Schl\u00e4pfer Jean-Marc goberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:45 > 0:10:04) [91%] : \r\nLa mosqu\u00e9e turque Aksa est \u00e0 l'\u00e9troit, les autorit\u00e9s schaffhousoise ont donn\u00e9 le feu Vert \u00e0 la construction d'une mosqu\u00e9e, plus moderne, un projet controvers\u00e9, car selon le Registre foncier : le terrain appartient \u00e0 dit Annette rien moins que le minist\u00e8re turc des Affaires religieuses, ce d\u00e9put\u00e9, schaffhousois est inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:05 > 0:10:12) [92%] : \r\nC'est s\u00fbr que je crains, Erdogan car le pr\u00e9sident turc cherche \u00e0 \u00e9tendre son influence, on doit mieux contr\u00f4ler \u00e7a hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:13 > 0:11:01) [89%] : \r\nPlusieurs mosqu\u00e9es repr\u00e9sentatives sont sortis de terre ces derni\u00e8res ann\u00e9es outre- Sarine \u00e0 Frauenfeld-Nyon Volketswil ou \u00e0 ville avec chaque fois la m\u00eame crainte que via le financement de ces lieux de culte des \u00c9tats \u00e9trangers, il exerce une influence politique ou religieuse dans la mosqu\u00e9e turque de Schaffhouse, on cherche \u00e0 rassurer la Turquie ne financera pas la nouvelle construction Ankara garantir \u00e0 tout au plus le cr\u00e9dit bancaire si n\u00e9cessaire mais apr\u00e8s notre carnet chez nous c'est clair nous s\u00e9parons \u00e9tat et religion, comme d'ailleurs le fait, la Turquie ne fait pas de politique ici politique non dans notre mosqu\u00e9e c'est interdit, difficile \u00e0 v\u00e9rifier, car le Parlement peinent \u00e0 trouver le bon instrument pour mieux contr\u00f4ler le financement des mosqu\u00e9es, le Conseil des \u00c9tats a enterr\u00e9 ce matin 2 motions exigeant des r\u00e8gles plus strictes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:02 > 0:11:16) [97%] : \r\nEn effet, elle concerne une religion particuli\u00e8re \u00e0 l'exclusion des autres et cela peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme contraire au principe de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:16 > 0:11:25) [94%] : \r\nLes Turcs de Schaffhouse s'engage toutefois \u00e0 plus de transparence, ils organisent dans 10 jours, une journ\u00e9e portes ouvertes pour pr\u00e9senter leur nouvelle mosqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:26 > 0:11:43) [90%] : \r\nLa fusillade a eu lieu en Belgique 2 polici\u00e8res et en passant ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Li\u00e8ge, l'assaillant avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des faits de droit commun, il \u00e9tait fich\u00e9 pour soup\u00e7on de fanatis\u00e9s Sion islamiste en prison, il b\u00e9n\u00e9ficiait d'une permission de sortie en vue de r\u00e9insertion Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:45 > 0:12:07) [93%] : \r\nLa panique en plein coeur de Li\u00e8ge, des coups de feu viennent d'\u00e9clater sur un boulevard du centre- ville, les passants prennent la fuite alors qu'arrivent les premi\u00e8res ambulances quelques minutes plus t\u00f4t, vers 10 heures 30, un homme s'attaque en pleine rue \u00e0 2 polici\u00e8res de 45 et 53 ans qu'il frappe de plusieurs coups de couteau, puis il s'emparent de leurs armes de service avant de les ex\u00e9cuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:07 > 0:12:09) [99%] : \r\nL'objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:11 > 0:12:28) [93%] : \r\nDe l'assassin \u00e9tait de s'en prendre \u00e0 la police parce que c'est ce qu'il a fait d'embl\u00e9e, on se dissimulant derri\u00e8re les 2 agents de police et apr\u00e8s les avoir poignard\u00e9 sauvagement le terme est faible dans le dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:30 > 0:12:55) [93%] : \r\nL'agresseur, poursuit son chemin \u00e0 pied et tire sur le passager d'une voiture, un jeune homme de 22 ans, \u00e9galement tu\u00e9s sur ces images amateurs film\u00e9es d'un balcon, on le voit avanc\u00e9 de quelques m\u00e8tres, v\u00eatus de noir, puis revenir sur ses pas en brandissant 2 armes et en criant Allahou Akbar, il p\u00e9n\u00e8tre alors dans un lyc\u00e9e situ\u00e9 sur le m\u00eame boulevard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:56 > 0:13:19) [92%] : \r\nIl a pris en otage une dame qui travaille dans dans ce lyc\u00e9e, il y a donc eu une prise d'otages, ensuite les services de police sont intervenues le PRB de Li\u00e8ge est intervenu, il a fait une sortie en faisant feu sur les policiers en en blessant plusieurs aux jambes, notamment, et a \u00e9t\u00e9 abattu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:22 > 0:13:32) [95%] : \r\nL'assaillant \u00e9tait un jeune belge incarc\u00e9r\u00e9 pour des d\u00e9lits de droit commun, fich\u00e9 par la police pour avoir \u00e9t\u00e9 en contact avec des islamistes et s'\u00eatre radicalis\u00e9 en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:34 > 0:13:45) [84%] : \r\nIsabelle Ory, vous \u00eates sur place ce qu'on sait en l'\u00e9tat, condamnation pour droits communs existence de soup\u00e7ons de fanatis\u00e9s Sion islamiste en prison quel peser, a pu faire qu'on les laisser sortir en permission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:49 > 0:14:39) [91%] : \r\nAlors c'est vrai que l'assaillant avait un profil complexe, hein, certes, vous l'avez dit il \u00e9tait fich\u00e9 depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re parce que il avait \u00e9t\u00e9 en contact avec un d\u00e9tenu islamis\u00e9, \u00e7a veut dire que qu'il \u00e9tait sous surveillance, mais en m\u00eame temps, il n'\u00e9tait pas en prison pour des faits de terrorisme, c'\u00e9tait un d\u00e9tenu de droit commun, il purgeait une peine pour des braquages et du trafic de drogue et dans ce cas-l\u00e0, la loi pr\u00e9voit que que qu'il puisse y avoir une r\u00e9insertion, vu qu'il devait sortir de prison en 2020 et donc, il avait d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 13 sorti d'un ou 2 jours, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le ministre belge de la Justice, ministre qui ajoute : On ne pouvait pas imaginer que la 14\u00e8me sortie allait mal se passer, c'est vrai que ce soir on peut se poser la question, ce que les autorit\u00e9s belges ont sous- estim\u00e9 sa dangerosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:39 > 0:14:51) [90%] : \r\nCes derniers mois plusieurs attentats en Europe avec terrorisme soup\u00e7onn\u00e9s ou av\u00e9r\u00e9s, on a souvent vu une esp\u00e8ce de capacit\u00e9 de un esprit de r\u00e9sistance de nos d\u00e9mocraties d\u00e9mocratie dans la soci\u00e9t\u00e9, vous l'avez observ\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:55 > 0:15:29) [93%] : \r\nOui, alors c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s frappant ici cet apr\u00e8s- midi, li\u00e8ge est une ville qui est vraiment r\u00e9put\u00e9 pour sa joie de vivre et la vie a tr\u00e8s vite repris son cours, j'ai crois\u00e9 autour du p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9, les adolescents qui sortaient des \u00e9coles environnantes, les boutiques sont rest\u00e9es ouvertes, on entendait tout \u00e0 l'heure des notes de musique qui qui s'\u00e9chappaient des fen\u00eatre de l'orchestre philharmonique est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0, les gens ont discut\u00e9 de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, mais sans hyst\u00e9rie avec un certain fatalisme comme m'a dit un habitant t\u00e9moin pourtant de la sc\u00e8ne, voil\u00e0, on sait que \u00e7a peut se passer n'importe o\u00f9, n'importe quand il faut vivre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:30 > 0:15:31) [100%] : \r\nMerci Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:32 > 0:15:52) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le retour d'une pol\u00e9mique typiquement onusienne la Syrie pr\u00e9side pour un mois, la conf\u00e9rence sur le d\u00e9sarmement en d'autres temps l'Arabie S\u00e9oudite pr\u00e9sidait au Conseil des droits de l'homme, les uns s'accommode de ce Tournus alphab\u00e9tique, les autres se demandent si un m\u00e9canisme serait possible pour \u00e9viter des contrastes aussi extr\u00eame Michel Muray.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:54 > 0:16:29) [90%] : \r\nPar un ciel sans nuage, le Palais des nations, abrite un orage pour un mois, la Syrie, pr\u00e9side la conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement d'empathie diplomatique dans la salle du conseil ce matin, l'Europe, la Grande-Bretagne, l'Australie, le Japon est en premi\u00e8re ligne les \u00c9tats-Unis tirent \u00e0 boulets rouges et de de faire, parce que c'est une mascarade, que le r\u00e9gime syrien qui continue de mani\u00e8re indiscrimin\u00e9e de massacrer son propre peuple avec des armes bannis par la Convention sur les armes chimiques puisse pr\u00e9sider cette conf\u00e9rence \u00e0 la sortie, son excellence qui a re\u00e7u le soutien chaleureux de l'Iran de la Chine et de la Russie s'offusque surtout du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:29 > 0:16:46) [87%] : \r\nAll m\u00eame Dolz Yoyo Halliday chaude en g\u00e9n\u00e9ral tous les membres s'assure de maintenir un minimum de niveau de langage diplomatique dans leur d\u00e9claration, including y compris le nom qu'ils donnent aux pays dont il parle malheureusement certains membres ont viol\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:46 > 0:16:51) [83%] : \r\nCette pratique \u00e9tablie that et sable et je cite l'actrice et puis m\u00eame si vous vous rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:51 > 0:17:03) [92%] : \r\nLa convention sur les armes chimiques \u00e9tait n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 la conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement, ce r\u00e9gime a sign\u00e9 cette convention 2013, mais il n'a cess\u00e9 d'utiliser des armes chimiques contre son propre peuple, il est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:04 > 0:17:11) [95%] : \r\nTechniquement, cette pr\u00e9sidence syrienne repose sur un syst\u00e8me de rotation alphab\u00e9tique anglophone et succ\u00e8de \u00e0 la Suisse, m\u00eame le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:11 > 0:17:16) [86%] : \r\nJe ne peux rien y changer, c'est un principe de accord rotation sur lequel je n'ai aucune influence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:16 > 0:17:31) [88%] : \r\nNous, en pratique, \u00e7a ne veut pas changer grand- chose, d'abord parce que la conf\u00e9rence elle- m\u00eame ne n'a pas vraiment fonctionn\u00e9 pendant c'est 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais en plus parce que, comme je disais cette les pouvoirs de la pr\u00e9sidence sont limit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:31 > 0:17:53) [93%] : \r\nIl y a pas de m\u00e9canisme qui existe dans les statuts de cette conf\u00e9rence sur le d\u00e9sarmement, qui permettent de demander la suspension ou l'exclusion d'un d'un membre, donc \u00e7a serait \u00e0 mon avis, difficile de de le faire, c'\u00e9tait possible de le faire dans le cas du Conseil des droits de l'homme, parce qu'il y a une clause dans les statuts du Conseil qui permet, lorsqu'un \u00c9tat viole gravement et syst\u00e9matiquement les droits humains de l'exclure ou de la suspendre du Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:53 > 0:17:59) [99%] : \r\nDans le jardin de l'ONU selon les principes du multilat\u00e9ralisme toutes les pierres sont aussi dans le jardin du voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:01 > 0:18:15) [89%] : \r\nStarbucks ferme ses magasins am\u00e9ricains plusieurs heures, il veut pr\u00e9munir ses employ\u00e9es contre les pr\u00e9jug\u00e9s racistes, il veut aussi ravaler son image salie par le scandale, le mois dernier de noir, avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s sans raison Philippe Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:16 > 0:18:35) [89%] : \r\n8000 Starbucks seront ferm\u00e9es cet apr\u00e8s- midi 175000 employ\u00e9es suivront une formation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e sur les pr\u00e9jug\u00e9s raciaux, les pr\u00e9jug\u00e9s qui se serait manifest\u00e9 dans ce Starbucks de Philadelphie, 2 hommes noirs attendait un ami sans consommer, le responsable a appel\u00e9 la police, ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, Starbucks s'tente d\u00e9sormais d'apaiser la col\u00e8re de la communaut\u00e9 noire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:36 > 0:18:38) [75%] : \r\nEt c'est promis qu'on a une chance men\u00e9es aupr\u00e8s du qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:38 > 0:19:29) [92%] : \r\nC'est une manoeuvre de relations publiques de la part de Starbucks, si vous ne pouvez pas d\u00e9faire 400 ans de racisme en 4 heures en apr\u00e8s- midi, la d\u00e9finition de l'\u00e9galit\u00e9 de la justice, ce n'est pas que les gens soient soudain gentils avec moi \u00e0 Starbucks d\u00e9sormais la communaut\u00e9 noire manie l'ironie pour d\u00e9noncer les discriminations quotidiennes avec cette liste, qui \u00e9num\u00e8re tout ce qu'un Noir ne peut pas faire un Noir ne peut pas faire un barbecue dans ce parc de Californie une citoyenne blanche a appel\u00e9 la police, une noire ne peut pas s'endormir \u00e0 sa table d'\u00e9tudes dans son Campus de Yelle voisine blanche a appel\u00e9 la police pour la d\u00e9loger les touristes noir ne peuvent pas louer d'appartements de vacances dans un quartier blanc, une voisine a cru \u00e0 un cambriolage et appel\u00e9 la police, un jeune Noir ne peut pas emm\u00e9nager dans son nouvel appartement de Manhattan sans voir la police d\u00e9barquer et la liste s'allonge chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:29 > 0:19:33) [72%] : \r\nWarning Henri alors la route du mot 500\u00e8me ce pas Willart aussi ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:33 > 0:19:48) [91%] : \r\nM\u00eame si les Noirs sont l\u00e9galement autoris\u00e9s \u00e0 faire ce qu'ils veulent en r\u00e9alit\u00e9 ils sont toujours vu avec suspicion, il risque toujours d'\u00eatre surveill\u00e9, et pas seulement par la police mais par les gens autour d'eux, dans l'esprit des Am\u00e9ricains, les Noirs sont vus comme une menace et \u00e7a se refl\u00e8te dans la mani\u00e8re dont nous sommes trait\u00e9s tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:48 > 0:19:51) [81%] : \r\nKate, bon on a Nabua cette huile d'avril date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:52 > 0:20:01) [95%] : \r\nCes incidents bouscule les clivages politiques, les citoyens blancs qui appelle la police ne sont pas forc\u00e9ment des extr\u00e9mistes de droite pour la communaut\u00e9 noire, le danger peut venir d'un d\u00e9mocrate urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:01 > 0:20:03) [53%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qui faut moins ambigu\u00eb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:03 > 0:20:16) [88%] : \r\nQuand ces gens s'installent dans les quartiers noirs et ne partage pas la culture de ce qui y vivaient, c'est du racisme, de gauche, ces gens qui votent peut-\u00eatre pour les d\u00e9mocrates vont ont appel\u00e9 la police, mais il ne pense pas que c'est du racisme, ils pensent qu'ils ne font que se prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:16 > 0:20:18) [62%] : \r\nVers prend ap\u00f4tre acting comme South.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:18 > 0:20:27) [93%] : \r\nAvec ses excuses, le patron de Starbucks s'esp\u00e8re avoir \u00e9teint l'incendie qui menace sa marque, mais il en faudra plus pour \u00e9teindre le feu qui s'est \u00e9tendu partout aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:29 > 0:20:44) [93%] : \r\nLe d\u00e9bat enflamme les r\u00e9seaux en Suisse romande sur le deal dans les rues, Fernand Melgar, on a pris l'initiative, le cin\u00e9aste qui est une figure de la d\u00e9fense des droits des migrants estime d\u00e9fendent les m\u00eames valeurs, en d\u00e9non\u00e7ant ce danger, mais sa m\u00e9thode provoque la controverse Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:46 > 0:21:04) [93%] : \r\nAvec ses ruelles sombres, loin du bruit des grands axes ces balcons fleuris, il a tout pour \u00eatre le quartier parfait pourtant la col\u00e8re gronde ici au centre de Lausanne contre les dealers, ceux-l\u00e0 m\u00eame que d\u00e9nonce le cin\u00e9aste Fernand Melgar dans un Post Facebook partager plus de 5500 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:04 > 0:21:08) [88%] : \r\nRegardez, c'est juste au-dessous de la fen\u00eatre l\u00e0 rien d'\u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:08 > 0:21:13) [90%] : \r\nUne col\u00e8re que partage Ir\u00e8ne B\u00fchlmann dans la fen\u00eatre et juste au-dessus des dealers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:13 > 0:21:27) [90%] : \r\nJ'en ai assez, j'en ai ras-le-bol, il y en a de plus en plus, ils sont l\u00e0 depuis 10 heures le matin \u00e0 pas d'heure la nuit, des fois 3 heures du matin, il y en a encore, donc, et par la nuit comme le jour, hein, encore plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:28 > 0:21:34) [97%] : \r\nDepuis que cette m\u00e8re de famille s'est fait agresser verbalement par des dealers avec sa fille, elle voit sa vie dans le quartier diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:34 > 0:21:47) [73%] : \r\nEn fait, des \u00e9normes de tous pour rentrer ma fille l\u00e0 la Jo\u00eblle Paquette contrer et plus en plus \u00e7a le fait aussi les des Tourelles allait pas \u00e0 l'aise, c'est notre quartier, on n'est pas l'aise de rentrer chez soi, dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:47 > 0:21:53) [93%] : \r\nPas \u00e0 l'aise chez soi, les habitants ont partag\u00e9 ce sentiment, il y a un mois dans une assembl\u00e9e plut\u00f4t tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:55 > 0:22:11) [91%] : \r\nLa ville s'est fait prendre \u00e0 partie si vous voulez stationner mal, vous avez de grandes chances d'\u00eatre puni par compte si vous occuper l'espace public, mais vous n'avez pas sur vous et pourtant vous restez l\u00e0 pendant des heures, h\u00e9 bien il est tr\u00e8s difficile pour la police de vous arr\u00eater de vous condamnez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:11 > 0:22:24) [90%] : \r\nEt \u00e0 voir le nombre et la virulence des commentaires sous son poste Facebook Fernand Melgar laisse libre cours \u00e0 cette col\u00e8re, son argument principal : la ville laisseraient ses enfants aux mains des dealers \u00e0 la sortie des \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:24 > 0:22:38) [94%] : \r\nNous avons contact\u00e9 la ville qui ne souhaite pas r\u00e9pondre \u00e0 la pol\u00e9mique du cin\u00e9aste, elle pr\u00e9cise ne pas \u00eatre inform\u00e9 de sc\u00e8ne de deal \u00e0 la sortie des \u00e9coles, nous avons men\u00e9 notre enqu\u00eate les cas o\u00f9 les dealers s'adresse directement aux mineurs sont extr\u00eamement rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:38 > 0:22:44) [91%] : \r\nEn s'exprimant publiquement sur ce sujet, Fernand Melgar relance un d\u00e9bat \u00e9minemment \u00e9motionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:46 > 0:23:00) [92%] : \r\nFernand Melgar bonsoir, bonsoir, vous avez cr\u00e9\u00e9 en d\u00e9bat, visiblement partage est impressionnant : vous \u00eates une figure de la d\u00e9fense des droits des migrants sur le principe, en quelques mots, quel est le la la continuit\u00e9 entre ce Melgar l'un et le Melgar de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:01 > 0:23:23) [86%] : \r\nJe fais dire je, j'ai tout sur la m\u00eame ligne de conduite je d\u00e9nonce ce qui me heurte dans Vol sp\u00e9cial je ne prot\u00e9geait pas les dealers, comme certains l'ont dit je ai d\u00e9nonc\u00e9 une m\u00e9thode d'expulsion qui \u00e9taient proches de la torture et qui a quand m\u00eame fait 3 morts et ici mon fils bat rentrer \u00e0 Saint-Roch, il a 8 ans, il va rentrer l'ann\u00e9e prochaine en face de son \u00e9cole des dealers sont l\u00e0, qui propose aux enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:23 > 0:23:41) [92%] : \r\nAlors nul ne nie la r\u00e9alit\u00e9 du deal de rue mais votre m\u00e9thode, le fait de publier les photos de visages de dealers pr\u00e9sum\u00e9s de visu si c'\u00e9tait un UDC qui le faisaient, vous savez tr\u00e8s bien, on dirait, racisme, fascisme, etc, est ce que vous autorisez quelque chose que d'autres ne feraient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:41 > 0:23:56) [88%] : \r\nJ'ai voulu faire un \u00e9lectrochoc, je sais que \u00e7a allait provoquer, je suis un homme d'images dans tous mes films, j'ai toujours montr\u00e9s \u00e0 visage d\u00e9couvert, les personnes que \u00e7a soit des policiers qui entravaient des personnes dans Vol sp\u00e9cial l\u00e0 se montre des dealers des dealers qui s\u00e8ment la mort dans mon quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:56 > 0:24:08) [88%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez assure on entend ces voix un peu ironique qui disent ah, ce sont les bobos Kansai au chez eux, ils r\u00e9agissent quand c'est \u00e0 100 m\u00e8tres \u00e0 200 m\u00e8tres \u00e0 3 km il s'en occupe pas vous entendez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:08 > 0:24:34) [93%] : \r\nJe m'int\u00e9resse pas, \u00e7a je suis je je comprends tr\u00e8s bien que la probl\u00e9matique est compliqu\u00e9, mais pour moi, je suis un citoyen et un p\u00e8re, je veux dire il y a un probl\u00e8me, c'est qu'il y a une confusion totale, on assimile c'est dealers aux requ\u00e9rants d'asile \u00e7a a rien \u00e0 voir, c'est une partie infime, on va dire, m\u00eame pas le 0,5 pourcent ils utilisent la voie de l'asile, ils ont des fili\u00e8res nig\u00e9riane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:34 > 0:24:49) [90%] : \r\nEt est-ce que quand m\u00eame il y a pas une dialectique ben le le le Melgar de 2018 contredit un peu celui 2012, c'est quand m\u00eame aussi que il y a une immigration incontr\u00f4l\u00e9e si ou non d'avoir une place dans la soci\u00e9t\u00e9, non, un certain nombre de migrants sont dealers devient 1001.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:49 > 0:25:10) [89%] : \r\nDans mon quartier on a un peu plus de 50 nationalit\u00e9s qui sont parfaitement int\u00e9gr\u00e9s, je les connais, tout \u00e7a fait 40 ans que j'habite dans ce quartier, la diaspora africaine souffrent, elle souffre par par simplement une collision comme vous avez 30 ans \u00e0 Lausanne, vous \u00eates \u00e9tudiant l'UNI, vous avez la peau noire, vous vous faites arr\u00eater \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr quand nous arrivons pas, je suis juste l\u00e0 pour pas qu'on soit dans ces amalgames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:10 > 0:25:12) [99%] : \r\nFernand Melgar merci de cette r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:14 > 0:25:30) [89%] : \r\nDepuis l'affaire Cambridge Analytica le sujet est relanc\u00e9e et de la ma\u00eetrise des r\u00e9seaux sociaux, exemple, l'WhatsApp demande maintenant \u00e0 ses utilisateurs de confirmer qu'ils ont plus de 16 ans, mais on le constate d\u00e9j\u00e0 la pratique est beaucoup plus compliqu\u00e9, Fran\u00e7ois Isaure, Fanny Mo\u00efse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:31 > 0:25:38) [92%] : \r\nQui veut intervenir, qui dit que c'est tellement dans les habitudes et pratiques, on va pas s'arr\u00eater de le faire chez le fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:38 > 0:25:55) [92%] : \r\nDans cette classe de 11\u00e8me la vie est assez unanime, personne ne va arr\u00eater d'utiliser WhatsApp m\u00eame si, depuis l'entr\u00e9e en vigueur du r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur la protection des donn\u00e9es, il faut avoir 16 ans, et non plus 13 pour s'en servir, mais les r\u00e9actions, elles varient d'abord il y a les sceptiques 13 ans c'\u00e9tait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:57 > 0:25:59) [95%] : \r\nTu vas faire quoi maintenant, alors puisque tu n'as pas 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:00 > 0:26:04) [95%] : \r\nBah, j'ai continu\u00e9 \u00e0 utiliser et puis on verra ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:05 > 0:26:11) [86%] : \r\nJe vais demander \u00e0 mes parents, mais \u00e7a a pas chang\u00e9 grand- chose, je pense \u00e0 tout le monde il y a quand m\u00eame continu\u00e9 \u00e0 l'utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:12 > 0:26:17) [98%] : \r\nIl y a ceux qui comprennent l'objectif du nouveau r\u00e8glement mais qui ne peuvent plus se passer de WhatsApp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:17 > 0:26:30) [88%] : \r\nC'est quelque chose, genre qu'on a tellement l'habitude d'utiliser ben que \u00e7a va \u00eatre dur, genre sur un peu plus maintenant l'utiliser parce que c'est vraiment enfin tous les jours, George V dessus et je communique avec mes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:30 > 0:26:35) [97%] : \r\nEnfin, il y a ceux qui utilisent d\u00e9j\u00e0 d'autres applications comme Snapchat et Instagram.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:35 > 0:26:53) [86%] : \r\nAvant j'utilisais surtout \u00eatre pas l\u00e0 mes amis tous sommes un ange utilisent Instagram et tout \u00e7a WhatsApp c'est plut\u00f4t pour le groupe du foot et de la classe au foot ensemble pour les matches, savoir quand c'est les \u00e9v\u00e9nements tout \u00e7a et la classe ben c'est pour savoir qu'il y a une \u00e9valuation de tous ces trucs, mais sinon j'utilise pas trop WhatsApp nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:54 > 0:27:11) [95%] : \r\nDans ce cours d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias, l'entr\u00e9e en vigueur du nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en et surtout un moyen de sensibiliser les jeunes \u00e0 la protection des donn\u00e9es personnelles, nous leur donnons acc\u00e8s \u00e0 un bien extr\u00eamement pr\u00e9cieux, le nouvel or noir nos donn\u00e9es personnelles c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:11 > 0:27:26) [92%] : \r\nC'est aussi une fa\u00e7on cette loi de pouvoir remettre le discours, la communication entre les parents et les enfants et de mettre une sorte de projecteurs comme \u00e7a sur ces, sur ces risques encourus mais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:26 > 0:27:36) [95%] : \r\nPour les enseignants, plus question d'utiliser WhatsApp avec des \u00e9l\u00e8ves de moins de 16 ans une directive les incite \u00e0 utiliser des plateformes s\u00e9curis\u00e9es et non les r\u00e9seaux sociaux grand public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:39 > 0:27:57) [91%] : \r\nLe 10 juin nous votons sur l'initiative dite Monnaie pleine, je vous rappelle son intitul\u00e9 exact pour une monnaie \u00e0 l'abri des crises \u00e9mission mon\u00e9taire uniquement par la Banque nationale en soyons francs, Lo\u00efs Siggen Lopez, tr\u00e8s peu de gens, pour l'instant comprennent vraiment alors je lance le d\u00e9fi hein, combien de temps pour vraiment l'expliquer de fa\u00e7on cristalline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:57 > 0:29:30) [91%] : \r\nC'est assez complexe, disons un peu plus d'une minute, alors allez-y, on va essayer vous l'initiative dite Monnaie pleine concerne la Banque nationale, les banques priv\u00e9es, la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes, ce qui leur permet d'\u00e9changer la monnaie avant d'entrer dans le d\u00e9tail une premi\u00e8re observations sur le texte, il propose un changement de syst\u00e8me total, un nouveau syst\u00e8me mon\u00e9taire, une forme de grands coups de sac, un coup de sac d'abord peut-\u00eatre pour les banques priv\u00e9es parce que les banques priv\u00e9es, h\u00e9 bien, elles ne pourront plus cr\u00e9er de la monnaie, comme elles le font aujourd'hui avec les comptes courants, un exemple : lorsqu'un citoyen d\u00e9pose 5000 francs sur son compte courant, h\u00e9 bien, aujourd'hui, une banque peut pr\u00eater cet argent 4500 francs par exemple l'\u00e0 une entreprise et l\u00e0 donc virtuellement, cr\u00e9er de l'argent, h\u00e9 bien l'initiative souhaite interdire ce proc\u00e9d\u00e9 pour que chaque franc sur les comptes courants soit garanti et assur\u00e9 quoi qu'il arrive, un peu comme dans un coffre-fort, un franc plein voil\u00e0 le concept de Monnaie pleine l'initiative propose aussi de renforcer le r\u00f4le de donner plus de pouvoir \u00e0 la banque des banques \u00e0 la Banque nationale suisse, elle seule pourra cr\u00e9er de la monnaie en la donnant directement par exemple aux collectivit\u00e9s publiques au peuple directement aux citoyens ou alors aux banques, le but, h\u00e9 bien c'est d'apporter plus de s\u00e9curit\u00e9 dans le syst\u00e8me mon\u00e9taire en cas de grande crise financi\u00e8re \u00e9vit\u00e9e par exemple, bien que le citoyen ne perdent de l'argent, si une grande banque fait faillite maintenant sur les cons\u00e9quences pr\u00e9cises pour l'\u00e9conomie de cette initiative est-ce que c'est bon ou est-ce que c'est mauvais pour l'\u00e9conomie, h\u00e9 bien l\u00e0, les initiants et les autorit\u00e9s diverge beaucoup et personne ne peut r\u00e9ellement le prouver parce que ce syst\u00e8me de monnaie pleine h\u00e9 bien n'existe dans aucune autre \u00e9conomie moderne, il s'agit donc en quelque sorte, on peut le dire et bien d'une nouvelle aventure mon\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:30 > 0:29:42) [82%] : \r\nMerci Lo\u00efs les initiants de monnaie pleine verront ainsi leur texte convint une majorit\u00e9 de Suisses, il souhaite en tout cas, alerter sur la f\u00e9brilit\u00e9 du syst\u00e8me Brewing \u00e7a est all\u00e9 \u00e0 leur rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:43 > 0:29:48) [82%] : \r\nMonsieur sans que vous avez envie de rejeter les pas d\u00e9guster rejet\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:48 > 0:29:59) [94%] : \r\nLes sympathisants de monnaie pleine ont sorti toute la panoplie ce jour de march\u00e9, y compris les un symbole national pour piquer le citoyen dans sa fibre patriotique et le sensibiliser \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:00 > 0:30:20) [93%] : \r\nC'est une initiative qui vise \u00e0 remettre la monnaie \u00e9lectronique \u00e0 la Banque nationale, j'aurais jamais imagin\u00e9 que je travaillerai que je m'occuperai d'un sujet financier, je me suis toujours pos\u00e9 beaucoup de questions sur la soci\u00e9t\u00e9 et toutes ces choses-l\u00e0, mais on n'imagine pas que la monnaie puisse avoir un r\u00f4le fondamental sur les choix de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:20 > 0:30:28) [92%] : \r\nLes initiants se disent apolitiques Jean-Marc craignent par exemple \u00e9tait danseur et chor\u00e9graphe avant de devenir juriste et de s'int\u00e9resser \u00e0 la Monnaie pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:28 > 0:30:48) [91%] : \r\nOn n'est pas des doux r\u00eaveurs, je pense qu'on est des citoyens qui voulons qui voulons conserver une ind\u00e9pendance, une vraie ind\u00e9pendance parce qu'actuellement la monnaie nous rend d\u00e9pendant d'un syst\u00e8me hyper- puissance sur lequel il n'y a aucun contr\u00f4le d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:49 > 0:31:05) [87%] : \r\nVoici le p\u00e8re spirituel de l'initiative Hans Roudy Weber un instituteur argovien retrait\u00e9s qui ne s'est jamais engag\u00e9 en politique, mais il a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment affect\u00e9 par la crise financi\u00e8re de 2008, il le reconna\u00eet sa motivation et id\u00e9ologique, son combat repose sur une grande crainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:05 > 0:31:25) [81%] : \r\nEst ce une mousse au niveau que les crash le syst\u00e8me va fatalement s'effondrer, personne ne peut \u00eatre merci, ce sera aujourd'hui, demain ou apr\u00e8s- demain, mais c'est absolument in\u00e9vitables ONU Fahrenheit dans ce monde ces imiter cette croissance perp\u00e9tuelle et exponentielle va droit dans le mur NPC, une belle une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:28 > 0:31:36) [93%] : \r\nR\u00e9former le syst\u00e8me bancaire avec Monnaie pleine les d\u00e9tracteurs parlent d'une exp\u00e9rience dangereuse et inutile l'initiative n'est soutenu par aucun grand parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:38 > 0:31:52) [91%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant une carri\u00e8re d'exception Clint Capella, le Suisse, qui excelle dans l'\u00e9lite du basket mondial, son \u00e9quipe a perdu de peu, elle n'ira pas au final de la NBA, mais la saison de Capella n'en est pas moins extra- ordinaire Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:53 > 0:32:31) [90%] : \r\nTout avait pourtant bien commenc\u00e9 cette nuit pour Houston, suite \u00e0 ce panier de Ric Gordon, l'\u00e9quipe de Clint Capella m\u00eame de 11 points \u00e0 la mi- temps, mais \u00e0 la reprise, 2 hommes font basculer le match, Kevin Durant aligne les paniers et Stoffen limite, score final 100 \u00e0 92 une d\u00e9ception \u00e9norme pour l'\u00e9quipe texane et pour l'ancien junior de basket d\u00e9sormais joueur incontournable et attractions m\u00e9diatique cette saison Clint Capella est devenu impressionnant en d\u00e9fense, je ne veux pas laisser un panier facile dans ma raquette, il a aussi progress\u00e9 au niveau offensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:31 > 0:32:47) [85%] : \r\nOui NBA \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont, la NBA \u00e9volue avec les pivot moderne, les anciens \u00e9taient plus statique n'a le chiens il y a le Clint change la donne, avec son physique et ses courses rapides, c'est un joueur tr\u00e8s intelligent qui n'a manqu\u00e9 aucun entra\u00eenement physique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:48 > 0:32:55) [98%] : \r\nClint Capella vient de disputer \u00e0 24 ans sa 4\u00e8me saison de NBA, il est devenu un joueur au professionnalisme exemplaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:55 > 0:33:10) [83%] : \r\n\u00e0 votre mot, quel joueur arrive, je suis d\u00e9j\u00e0 en sueur et c'est juste une routine que que je me suis mise et qui qui m'a vraiment aid\u00e9 \u00e0 me renforcer je sont les r\u00e9sultats ensuite sur le terrain, je me sens plus endurant, je me sens plus fort, donc c'est quelque chose que je d\u00e9teste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:11 > 0:33:17) [89%] : \r\nOui slovaque et il va devenir encore plus fort, c'est un jeune homme qui fait encore \u00e9voluer son jeu, il a un futur radieux et il deviendra un homme riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:18 > 0:33:31) [95%] : \r\nClint Capella pourrait quitter Houston, il est d\u00e9sormais libre de tout engagement, son manager, va recevoir plusieurs offres et les chiffres donnent le vertige : son prochain contrat pourrait atteindre les 100 millions de dollars pour 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:32 > 0:33:39) [95%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ensuite ABE qui se consacrent \u00e0 la mangue, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:48 > 0:33:51) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:00 > 0:34:01) [65%] : \r\nDans ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:02 > 0:34:05) [95%] : \r\nMerci beaucoup, merci \u00e0 toi, merci joindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:11 > 0:34:13) [86%] : \r\nOn qui a merci, merci \u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:16 > 0:34:23) [86%] : \r\nOn a la il voil\u00e0 et il y a plus que les cas o\u00f9 \u00e7a les luttes bah, \u00e7a veut dire que cette t\u00e9l\u00e9vision fait des bonnes affaires avec la pub, c'est plut\u00f4t rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:23 > 0:34:26) [62%] : \r\nDonc \u00e0 ce que disait qu'ils sont enfin sur ce \u00eele a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:27 > 0:34:38) [93%] : \r\nBon ben \u00e9coute si on fait rentrer de l'argent, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, on ne pourra pas demander des augmentations, m\u00eame pour aller dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:47 > 0:34:48) [99%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:51 > 0:35:10) [84%] : \r\nMerci, pas autre une soir\u00e9e Darius Christophe annonce toujours un temps orageux, \u00e7a restera je \u00e7a restera juste \u00e7a reste orageux, on raconte que \u00e7a en ce moment, donc voil\u00e0 sur Orange toujours rage, \u00f4 d\u00e9sespoir, \u00f4 rage un jour orage de \u00f4 d\u00e9sespoir, \u00f4 vieillesse ennemie non non mais co\u00fbteux toujours oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:15 > 0:35:19) [76%] : \r\nPhilippe Jeanneret orages orage orages orages et encore des orages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:23 > 0:35:28) [65%] : \r\nEt l'et des essais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:28 > 0:35:36) [85%] : \r\nOui oui, oh vieillesse ennemie conna\u00eet donc v\u00e9cu que pour voir tant d'infamie, voire fl\u00e9trir en un seul jour tant de lauriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:38 > 0:35:49) [79%] : \r\nOui, oui, va la le cycle d'acte hein et je connais que \u00e7a tu vois c'est m\u00eame avant tout Rodrigue, as-tu du coeur, non j'ai du tr\u00e8fle \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:51 > 0:35:53) [85%] : \r\nEh ben pour Nathalie, c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:02 > 0:36:06) [87%] : \r\nBon, c'est chaud ce soir, il les gros orages le long du Jura, vous allez voir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:11 > 0:36:15) [87%] : \r\nIl 3 minutes, moi qui ai bah je me concentre, parce que c'est la der des der.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:09 > 0:37:17) [89%] : \r\nBen tu vois, Nathalie, l\u00e0 j'ai j'ai regard\u00e9, j'ai pris ma tablette en coulisses et j'ai regard\u00e9 encore les 5 derni\u00e8res minutes et j'esp\u00e8re qu'on va \u00eatre pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:18 > 0:37:27) [88%] : \r\nMais on va \u00eatre un petit peu prudent ce soir pour l'Ouest, parce que les cellules sur la Haute-Savoie les mod\u00e8les ouais c'est pas grave, je raconte son \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:06 > 0:38:09) [83%] : \r\nUne minute ah merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:09 > 0:38:13) [79%] : \r\nLa fameuse minute, celle qu'on aime, parce qu'il y a la donne inline qui monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:21 > 0:38:23) [77%] : \r\nSe plus \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:23 > 0:38:30) [82%] : \r\nNon, non, non, ce tout bon \u00e7a me d\u00e9range absolument pas, au contraire, \u00e7a, \u00e7a m'est tr\u00e8s utile m\u00eame s'a des petits d\u00e9calages c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:12 > 0:42:09) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le soleil nous accompagner pendant une bonne partie de l'apr\u00e8s- midi mais les orages ont \u00e9galement fait parler de demain, \u00e7a devrait continuer, et le temps restera assez capricieux, nous sommes actuellement sous l'influence d'une d\u00e9pression qui se trouvent sur le proche Atlantique, elles provoquent des remont\u00e9es humide vers la Suisse, l'apr\u00e8s- midi avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, les nuages s'active, on le voit bien sur ces images, ce qui nous am\u00e8ne des averses des orages demain cela devrait continuer ce courant de sud va m\u00eame nous amener de l'air un peu plus humides, ce qui va permettre aux pr\u00e9cipitations de d\u00e9marrer un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e pour ce soir, voici tout d'abord les images radar, il faudra encore s'attendre de l'activit\u00e9 sur l'ouest, notamment le long du Jura o\u00f9 les cellules assez active remonte en ce moment vers le Nord, mais \u00e0 l'arri\u00e8re, d'autres pourront \u00e9galement circuler sur l'ouest elles arriveront depuis la Haute-Savoie demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps nuageux et orageux sur tous les versants sud des Alpes donc le Tessin devra avoir d\u00e9j\u00e0 un temps assez pluvieux mais de faibles averses isol\u00e9es pourront \u00e9galement circuler sur l'ouest, notamment en r\u00e9gion l\u00e9manique ou bien encore le long du Jura, en revanche, plus on ira vers le nord, plus on ira surtout vers l'Est de la Suisse, plus on aura tendance \u00e0 retrouver un temps sec et assez ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, h\u00e9 bien la tendance orageuse va graduellement augmenter \u00e0 ce moment de la journ\u00e9e, il y a les averses devraient plut\u00f4t circuler sur les r\u00e9gions de montagne, les orages \u00e9galement et elles garderont encore un caract\u00e8re assez isol\u00e9 en soir\u00e9e, ce sera un autre histoire, nous serons dans l'air beaucoup plus humides et donc les pr\u00e9cipitations devraient se g\u00e9n\u00e9raliser sur l'ouest, ou bien encore sur tous les versants sud des Alpes, mais il n'est pas impossible que le Valais central et le quart Nord-Est reste en marge des \u00e9v\u00e9nements, \u00e7a reste \u00e0 confirmer, les temp\u00e9ratures seront proches de celles d'aujourd'hui, le matin, il devra faire entre 11 et 14 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 26 27 sur le plateau 26 \u00e9galement pour la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, il fera 20 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur Sud-Est en montagne, ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es mais comme aujourd'hui, il faudra surveiller les rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages pendant la journ\u00e9e de jeudi, le temps restera changeant et orageux, mais il faudra surtout s'attendre \u00e0 de l'activit\u00e9 en soir\u00e9e et dans la nuit, les temp\u00e9ratures devraient encore atteindre les 25 degr\u00e9s en Valais pendant la journ\u00e9e de vendredi, m\u00eame type de temps, mais cette fois avec une baisse des temp\u00e9ratures, il fera plut\u00f4t entre 21 et 22 sur le plateau, nous serons dans les normales saisonni\u00e8res et enfin le test sera peut-\u00eatre en marge des \u00e9v\u00e9nements pendant la journ\u00e9e de samedi, la tendance orageuse va diminuer, mais cette fois, les temp\u00e9ratures vont grimper et localement, les orages pourront \u00eatre fort, il fera plut\u00f4t entre 22 et 23 degr\u00e9s sur le Plateau 26 en Valais enfin dimanche les comptes temp\u00e9ratures continueront de grimper, mais les orages ne garderont cette fois un caract\u00e8re plus isol\u00e9, bref temps assez ensoleill\u00e9 dans l'ensemble, m\u00eame on peut le dire estival, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, donc chaque journ\u00e9e pourra nous amener sa dose rage mais il est vrai que le gros de l'activit\u00e9, ce sera pour les journ\u00e9es de jeudi et le vendredi, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, de retrouver toute l'\u00e9quipe d'arguer d'ABE qui a fait une enqu\u00eate sur la mangue, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805684632", "durationSec": 140, "title": "SO LOI EGALITE SALARIALE PDC_RTS000001494263", "excerpt": "A Berne, le Conseil des Etats d\u00e9bat sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 salariale. Le projet\u00a0adopt\u00e9 pr\u00e9voit, tout les 4 ans, un contr\u00f4le des salaires dans les entreprises qui emploient plus de 100 personnes. Les entreprises devront informer leurs employ\u00e9s du r\u00e9sultat, mais ne risquent pas de sanction.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "SALAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684633", "durationSec": 96, "title": "SO NESTLE EMPLOIS V2_RTS000001494204", "excerpt": "Itw du chef de la communication chez Nestl\u00e9 Eugenio Simioni et du conseiller d'Etat vaudois Philippe Leuba, suite \u00e0 l'annonce par l'entreprise multinationale suisse Nestl\u00e9 de la r\u00e9organisation de ses activit\u00e9s dans l'informatique. 500 postes sont menac\u00e9s, le secteur sera d\u00e9sormais centralis\u00e9 \u00e0 Barcelone. Le g\u00e9ant alimentaire a \u00e9galement annonc\u00e9 une d\u00e9localisation de pr\u00e8s de 80 emplois dans sa filiale Nespresso. Les emplois seront transf\u00e9r\u00e9s en Espagne, au Portugal et en Italie.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "VEVEY"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "D\u00c9LOCALISATION"], "thematicPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684634", "durationSec": 102, "title": "SO FINANCEMENT COMMUNAUTES RELIGIEUSES_RTS000001494244", "excerpt": "A Schaffhouse, la mosqu\u00e9e turque Aksa souhaite s'agrandir et les autorit\u00e9s ont donn\u00e9e leur accord pour la construction d'un nouveau lieu de culte plus moderne. Mais cet accord relance le \nd\u00e9bat sur le financement des lieux de culte musulman, la Turquie \u00e9tant soup\u00e7onn\u00e9e de financer cette construction.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHAFFHOUSE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MOSQU\u00c9E", "FINANCEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684635", "durationSec": 111, "title": "SO ATTAQUE LIEGE_RTS000001494226", "excerpt": "La Syrie pr\u00e9side pour un mois la Conf\u00e9rence sur le d\u00e9sarmement \u00e0 l'ONU, cr\u00e9ant ainsi la pol\u00e9mique. L'ambassadeur am\u00e9ricain parle de mascarade mais la pratique veut que chaque pays membre assure la pr\u00e9sidence \u00e0 tour de r\u00f4le.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805684636", "durationSec": 129, "title": "SO ONU SYRIE CONF ARMEMENT_RTS000001494218", "excerpt": "8000 restaurants de la cha\u00eene am\u00e9ricaine Starbucks seront ferm\u00e9s durant 4 heures et 175000 employ\u00e9s suivront une formation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e sur les pr\u00e9jug\u00e9s raciaux. Cette action fait suite au scandale li\u00e9 \u00e0 l'arrestation de 2 hommes noirs dans un caf\u00e9 Starbucks de Philadelphie aux USA \u00e0 l'initiative d'un employ\u00e9. Itw du directeur de recherche LBS Lawrence Grandpr\u00e9 sur le racisme et la discrimination ordinaire dont son victimes les afro-am\u00e9ricains aux USA quotidiennement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "D\u00c9SARMEMENT", "DIPLOMATIE"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1684905"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684637", "durationSec": 134, "title": "SO USA CAMPAGNE NOIRS STARBUCKS_RTS000001494270", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur suisse Fernand Melgar d\u00e9nonce, dans un post sur Facebook, la pr\u00e9sence de dealers dans les rues de Lausanne. Dans le quartier de Vinet-Baulieu, les habitants ne se sentent plus en s\u00e9curit\u00e9 en raison au trafic de drogue qui se d\u00e9roule sous leurs fen\u00eatres. Le cin\u00e9aste suisse va plus loin en arguant que la ville laisse ses enfants aux mains des dealers \u00e0 la sortie des \u00e9coles.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["RACISME", "NOIRS"], "thematicCorporations": ["STARBUCKS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684638", "durationSec": 124, "title": "SO MELGAR AFFAIRE_RTS000001494253", "excerpt": "L'application de t\u00e9l\u00e9phone mobile Whatsapp demande dor\u00e9navant \u00e0 ses utilisateurs de confirmer qu'ils ont plus de 16 ans. Dans la pratique, de nombreux jeunes de moins de 16 ans vont continuer \u00e0 utiliser Whatsapp m\u00eame depuis l'entr\u00e9e en vigueur de cette nouvelle mesure du r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral de protection des donn\u00e9es. Rencontre avec des \u00e9l\u00e8ves du Cycle d'orientation ainsi qu'avec leur professeure de M\u00e9dia Image Dalila Choukri.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684639", "durationSec": 130, "title": "SO WHAT S APP ECOLE_RTS000001494175", "excerpt": "Les initiants de l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Pour une monnaie \u00e0 l'abri des crises : \u00e9mission mon\u00e9taire uniquement par la Banque nationale\" savent que leur texte \u00e0 peu de chance d'aboutir  car il n'est soutenu par aucun grand parti. Rencontre avec le p\u00e8re spirituel de l'initiative Hans Ruedi Weber qui reconnait que sa motivation est avant tout id\u00e9ologique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684640", "durationSec": 116, "title": "SO INITIANTS MONNAIE PLEINE PORTRAITS V3_RTS000001494236", "excerpt": "Portrait du basketteur suisse Clint Capela, dont l'\u00e9quipe des Rockets de Houston s'est inclin\u00e9e 92 \u00e0 101 face aux Golden State Warriors lors du match d\u00e9cisif de la finale de la Conf\u00e9rence Ouest du championnat nord-am\u00e9ricain de basket-ball (NBA). A 24 ans, Clint Capela dispute sa 4e saison en NBA et excelle d\u00e9j\u00e0 dans le r\u00f4le de pivot.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VONWILLER, Hanna", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "MONNAIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684641", "durationSec": 100, "title": "SO NBA PORTRAIT CAPELLA_RTS000001494072", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HOUSTON"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["CAPELA, CLINT"], "sequenceIds": ["1684383"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805684704", "summary": "Eric Gordon, basketteur des Houston Rockets, marquant un panier. Kevin Durant, basketteur, jouant pour les Golden State Warriors. Stephen Curry, basketteur des Golden State Warriors, marquant un panier \u00e0 3 points. Clint Capela, basketteur suisse des Houston Rockets, entour\u00e9 par de nombreux journalistes apr\u00e8s le match. Au ralenti, Clint Capela r\u00e9ussissant des gestes d\u00e9fensifs sous le panier. Itw Clint Capela. Archives r\u00e9centes de Clint Capela marquant un panier. Itw John Lucas, entra\u00eeneur-adjoint Houston Rockets. Clint Capela s'\u00e9chauffant avec John Lucas. Clint Capela s'\u00e9chauffant en \u00e9coutant de la musique au casque. Clint Capela marquant des paniers \u00e0 l'\u00e9chauffement. Itw Charles Barkley, ancien joueur NBA et consultant TNT. Photo de Clint Capela sur le poster des Houston Rockets. Clint Capela saluant son manager puis partant bras dessus bras dessous avec lui.", "id": "1684383", "visualThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["HOUSTON"], "visualPersons": ["CAPELA, CLINT"]}, {"internalArchiveId": "AA1805685209", "summary": "Schaffhouse : Ext mosqu\u00e9e Aksa. Images de synth\u00e8se nouvelle mosqu\u00e9e Aksa. Itw Urs Tanner, d\u00e9put\u00e9 socialiste ville de Schaffhouse. Diverses mosqu\u00e9es en Suisse. Itw Ihrahim Tas, comit\u00e9 directeur mosqu\u00e9e Aksa.\nBerne-ville, session du Conseil des Etats :  plong\u00e9e salle du Conseil des Etats. Conseillers aux Etats assis. D\u00e9claration Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois.", "id": "1684896", "visualThemes": ["MOSQU\u00c9E", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["SCHAFFHOUSE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1805685218", "summary": "Ext fa\u00e7ade Palais des Nations. Int salle du Conseil, membres de la Conf\u00e9rence sur le d\u00e9sarmement assis. D\u00e9claration Robert Wood, ambassadeur des USA Conf\u00e9rence sur le d\u00e9sarmement. Itw Hussam Edin Aala, ambassadeur de Syrie \u00e0 l'ONU. Itw Robert Wood. Conf\u00e9rence de presse Antonio Guterres, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU. Itw Marc Finaud, Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Itw Alain Bovard, Amnesty International.", "id": "1684905", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1805685236", "summary": "Itw Fernand Melgar, r\u00e9alisateur suisse.", "id": "1684923", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Li\u00e8ge en Belgique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740950", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039067", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B287FE18-A921-49B0-87C9-064B6B8F4568", "internalArchiveId": "B287FE18-A921-49B0-87C9-064B6B8F4568", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une s\u00e9rie d'interventions parlementaires tente d'abaisser les r\u00e9mun\u00e9rations des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux : interview de Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nUne s\u00e9rie d'interventions parlementaires tente d'abaisser les r\u00e9mun\u00e9rations des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux. Interview de Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, co-auteur d'une \u00e9tude sur le revenu et les charges des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n* * R\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux: interview de Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'UNIGE  DIRECT STUDIO GENEVE (Accueil Charlotte Baeriswyl - ** 40, Technique Quentin Quelvennec: ** 51)\r\n  TEMOIN ANTENNE\r\nNB: aujourd'hui, deux textes sont d\u00e9battus au conseil national: celui qui propose de ne rembourser que l'abo CFF 2\u00e8me classe  (\u00e7a va \u00eatre salement balay\u00e9, c'est la verte Irene K\u00e4lin qui l'a propos\u00e9, et personne chez les verts ne soutient). L'autre proposition, c'est celle de Geissbuhler qui veut plafonner \u00e0 200.- le fait de venir d\u00e9fendre ses propositions devant la commission, alors qu'aujourd'hui il y a un forfait journ\u00e9e et repas pour les 30/45 minutes que les parlementaires passent \u00e0 d\u00e9fendre leur truc. \r\nLe bureau du conseil national va normalement aujourd'hui, et s'il n'a pas le temps il le fera jeudi, d\u00e9battre du forfait pour remplacer le mille feuille d'indemnit\u00e9s. \r\nEnfin, il y a d'autres propositions en lien avec la r\u00e9mun\u00e9ration et les indemnit\u00e9s des parlementaires qui seront d\u00e9battues, mais ce sera pas \u00e0 cette session. C'est le cas de la plus spectaculaire, la proposition K\u00f6ppel. \r\n***7h18.... \r\nOn revient sur cette question pos\u00e9e dans le journal de 7 heures.. \r\nLes parlementaires suisses sont-ils trop pay\u00e9s? \r\nEn tout cas, ils vont parler de leurs r\u00e9mun\u00e9ratinos..  durant la session qui commence aujourd'hui... \r\nParce qu'une s\u00e9rie d'interventions parlementaires veulent abaisser les r\u00e9mun\u00e9rations des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux... \r\nDes petits ajustements sont propos\u00e9s.. \r\nMais il y a aussi des propositions beaucoup plus radicales.. comme celle de diviser par deux les indemnit\u00e9s allou\u00e9es aux parlementaires.. \r\nMais les parlementaires m\u00e9ritent-ils vraiment ces baisses de r\u00e9mun\u00e9rations? \r\nPascal Sciarini bonjour! \r\nVous \u00eates politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, co auteur d'une \u00e9tude sur le revenu et les charges des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux publi\u00e9e l'an dernier. \r\n****\u00eatre \u00e9lu... c'est un moyen de bien gagner sa vie ?\r\n- combien gagne un \u00e9lu suisse? \r\n****plusieurs propositions sur la table.. la plus radicale: celle de l'UDC: Roger K\u00f6ppel qui veut diviser par 2 le revenu des parlementaires. \r\nDe la provocation.. ou cela ferait sens..\r\n- RUIZ: le risque, seulement ceux qui on les moyens qui en fasse encore.. \r\n- proposition de ne plus remplacer l'AG 1 \u00e8re classe....... \r\n******l'id\u00e9e du parlement de milice, avoir un job \u00e0 cot\u00e9.. et aujourd'hui, de moins en moins de parlementaires ont un \"vrai\" travail..\r\nSi on ne gagne pas assez comme parlementaire.. oblig\u00e9 de garder son revenu.. \r\n- Vous estimez dans votre \u00e9tude que le volume de travail est de 87% pour un conseiller national et de 71% pour un conseiller aux Etats. \u00e7a laisse encore la place pour un travail au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile, comme le voudrait un parlement de milice? \r\n- aujourd'hui, un parlementaire qui compte ne doit faire QUE \u00e7a, non? \r\n- ex Reynard: m\u00eame \u00eatre prof, ce'st compliqu\u00e9.. \r\n*****En comparaison internationale, on dit que les parlementaires suisses ne coutent pas tr\u00e8s cher... pas de voiture de fonction, ni de chauffeur, ni d'appartement de fonction... \r\n- \r\n- Mais est-ce qu'il y a quand m\u00eame quelques \"injustices\" par rapport au priv\u00e9, qui pourraient d\u00e9plaire aux citoyens?\r\n****La politique, c'est un sacerdoce.. gerer vie professionnelle + priv\u00e9e + poltiique.. avec la pression qu'il y a aujourd'hui sur un \u00e9lu.. on ne risque pas de d\u00e9courager les vocations? \r\n*****Une proposition du bureau du conseil national qui sera discut\u00e9e aujourd'hui propose de passer l'\u00e9ponge sur les indemnit\u00e9s pour les remplacer par des forfaits. \r\nUne bonne id\u00e9e?\r\nDes forfaits, c'est la bouteille \u00e0 encre? Plus que le mille feuille d'indemnit\u00e9s auquel les parlementaires ont droit actuellement?", "durationSec": 364, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583991", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["salaire", "l\u00e9gislatif national"], "thematicPersons": ["Conseil des Etats", "l\u00e9gislatif national", "Conseil National"], "alternativeTitle": ["R\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux: interview de Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'UNIGE / LME_2018-05-28T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 28.05.2018"], "alternativeSummary": ["Une s\u00e9rie d'interventions parlementaires tente d'abaisser les r\u00e9mun\u00e9rations des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux. Interview de Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, co-auteur d'une \u00e9tude sur le revenu et les charges des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux."], "variantIds": ["ece-9583991"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:49:05Z", "speechToTexts": ["03.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn revient sur cette question, pos\u00e9e dans le journal de 7 heures les parlementaires suisses sont -ils trop pay\u00e9s, en tout cas, ils vont parler de leur r\u00e9mun\u00e9ration durant la session de printemps qui commence aujourd'hui parce qu'une s\u00e9rie d'interventions parlementaires veulent abaisser les r\u00e9mun\u00e9rations des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, alors il y a des petits jeunes ajustements qui sont propos\u00e9s, il y a aussi des propositions beaucoup plus radicales comme celle de diviser carr\u00e9ment par 2 les indemnit\u00e9s allou\u00e9es au parlementaires alors est -ce que les parlementaires sont -ils vraiment trop pay\u00e9s, ce qu'il m\u00e9rite des baisses de r\u00e9mun\u00e9ration Pascal Sciarini bonjour, bonjour, vous \u00eates politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous \u00eates aussi co- auteur d'une \u00e9tude sur le revenu et les charges des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 l'an dernier, monsieur \u00eatre \u00e9lu, vous diriez que c'est un bon moyen de gagner sa vie en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [94%] :\r\nAlors je ne pense pas que \u00eatre \u00e9lu et le meilleur moyen de gagner sa vie en Suisse, les parlementaires sont pay\u00e9s correctement, mais ils ne sont pas trop pay\u00e9s, il y a toujours beaucoup d'agitation autour de la question de la r\u00e9mun\u00e9ration des parlementaires, il y a aussi beaucoup d'int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique, la preuve, en r\u00e9alit\u00e9, il y a aussi beaucoup de fantasmes je crois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [90%] :\r\nVoil\u00e0, vous dites int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique, certes, on s'y int\u00e9resse, parce que la la session s'y int\u00e9ressent parce que les parlementaires s'y int\u00e9resse et il y a des, des, des propositions, un petit peu plusieurs propositions sur la t\u00eate, certaines vont tr\u00e8s loin, je pense \u00e0 celle de de l'UDC, Roger K\u00f6ppel qui, lui, veut carr\u00e9ment diviser par 2 le revenu des des parlementaires, vous diriez que c'est quoi, c'est, c'est de la provoc, c'est du populisme ou c'est une question qui se pose s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [89%] :\r\nL'en l'occurrence, je crois que c'est un peu du populisme effectivement diminu\u00e9 par 2, les revenus des parlementaires, \u00e7a veut aussi dire par de leur activit\u00e9, or les parlementaires ne travaille pas pour rien, ils ont beaucoup de, de, de lois \u00e0 \u00e9laborer les probl\u00e8mes s'acc\u00e9l\u00e8re et les solutions qu'il faut trouver, h\u00e9 bien il faut les trouver pr\u00e9cis\u00e9ment et et je crois que il y a pas d'exc\u00e8s au parlement suisse notre \u00e9tude a montr\u00e9 qu'il y avait des corrections possible mais ajustements possibles mais vouloir diminuer par 2, \u00e7a rel\u00e8ve effectivement du populisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre Pascal Sciarini juste pour savoir de quoi on parle, combien est pay\u00e9 en moyenne un un parlementaire suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [93%] :\r\nAlors il faut savoir quand m\u00eame, je veux pas \u00eatre trop technique, mais c'est un syst\u00e8me extr\u00eamement complexe, c'est une fine m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [88%] :\r\nMais grosso modo disons, si on devait donner une tranche comme \u00e7a on a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [88%] :\r\nAlors chez des grosso modo Capucine, grosso modo, je ne peux pas non plus parce que la principale, le principal r\u00e9sultat de l'\u00e9tude, c'est de montrer qu'il y a une extr\u00eame vari\u00e9t\u00e9 dans la situation des parlementaires, le revenu moyen ou le revenu m\u00e9dian plut\u00f4t c'est 90000 francs nets par ann\u00e9e avant imp\u00f4ts pour un parlementaires qui n'engagent pas de collaborateur et c'est 60000 francs pour un parlementaire qui engage un collaborateur ou une collaboratrice, ce qui est, sachant que \u00e7a repr\u00e9sente un travail de 50 pourcent si on prend uniquement le taux d'activit\u00e9 dans les s\u00e9ances de conseil de commissions plus 7 ans de pr\u00e9paration et qu'on n'inclut pas encore tout le travail effectu\u00e9 par les parlementaires \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Parlement mais directement li\u00e9s \u00e0 leur fonction, par exemple aupr\u00e8s des m\u00e9dias du public des partis etc, si on prend en compte ce temps- l\u00e0 on arrive 20 80 pourcent en m\u00e9diane et si Bruxelles prenait le chiffre que j'ai \u00e9voqu\u00e9 en termes de salaire c'est c'est pas excessif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [89%] :\r\nCe n'est pas excessif, c'est int\u00e9ressant ce que vous dites parce que vous dites en 80 pourcent alors qu'on a en Suisse, un parlement de milice et que l'id\u00e9e du parlement de milice et que justement les parlementaires puissent avoir un travail \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour qu'il soit entr\u00e9 ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9, est ce que \u00e7a c'est encore valable aujourd'hui si on veut \u00eatre un parlementaire qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [90%] :\r\nNon, aujourd'hui, il y a quasiment plus de de vrai miliciens au Parlement suisse, on a des semi- professionnels, voire des professionnels, quand j'\u00e9voquais le taux de 50 pourcent ou 80 pourcent si on prend les activit\u00e9s en dehors, je r\u00e9p\u00e8te, c'est une moyenne, \u00e7a varie du simple au double, hein, il y a des gens qui font peut-\u00eatre un 40 pourcent mais il y en a qui font \u00e0 100 ou \u00e0 120 pourcent donc aujourd'hui le syst\u00e8me de milice, il existe un peu en fa\u00e7ade, je dirais, mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est un parlement qui est de plus en plus professionnel et pourquoi on a \u00e7a syst\u00e8me tr\u00e8s complexe que j'\u00e9voquais de r\u00e9mun\u00e9rations, c'est parce que pr\u00e9cis\u00e9ment, comme c'est encore un syst\u00e8me de milice \u00e7a permet aux parlementaires de choisir le degr\u00e9 d'investissement qu'ils veulent consentir pour leur travail parlementaire et d'\u00eatre pay\u00e9s en cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [87%] :\r\nEn comparaison internationale, monsieur je Sciarini on dit que les parlementaires suisses ne co\u00fbte pas tr\u00e8s jeune, tr\u00e8s cher, c'est vrai qu'il y a pas de voiture de fonction d'appartement de fonction de de de chauffeur et tout \u00e7a, vous avez fait ce ce calcul l\u00e0 o\u00f9 est -ce qu'on situe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nNon, c'est extr\u00eamement difficile \u00e0 faire, c'\u00e9tait pas dans le mandat qu'on nous a attribu\u00e9 mais le Parlement a essay\u00e9 de faire l'exercice lui- m\u00eame et on s'est rendu compte, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de comparer parce que les syst\u00e8mes sont tr\u00e8s tr\u00e8s variables d'un pays \u00e0 l'autre, mais disons on peut dire je crois sans risque de se tromper que le Parlement suisse les parlementaires suisses co\u00fbte peu par rapport \u00e0 ce que \u00e7a co\u00fbte dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [92%] :\r\nLa politique c'est \u00e7a un sacerdoce, je crois qu'on peut dire comme \u00e7a entre g\u00e9rer une vie professionnelle, j'avais une vie priv\u00e9e, puis faire encore par- dessus de de la politique, en tout cas pour les gens qui font vraiment la la milice \u00e0 ce que ce genre d'initiative de de baisser le train de vie des parlementaires, selon vous, \u00e7a peut \u00eatre dans le jeu dangereux dans le sens o\u00f9 \u00e7a d\u00e9couragerait des vocations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [91%] :\r\nOui, il faut quand m\u00eame voir que les parlementaires eux- m\u00eames, on les interroger, ils sont satisfaits du syst\u00e8me en place, sauf sur un point qui est la pr\u00e9voyance et je pense que si on voulait maintenant r\u00e9duire par 2, par exemple toutes les indemnit\u00e9s, h\u00e9 bien on dissuaderait pas mal de gens de de s'engager, comme j'ai dit au d\u00e9but, on s'engage pas en politique, on s'engage pour le Parlement suisse pour pour devenir riche, on le fait parce qu'on est passionn\u00e9 par la politique et qu'on va servir les int\u00e9r\u00eats du pays si on entend r\u00e9duisaient drastiquement leurs r\u00e9mun\u00e9rations, j'ai peur que \u00e7a, j'ai peur que \u00e7a d\u00e9courage encore pas mal de gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [93%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure de de petits ajustements qui sont possibles, vous pensez \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [90%] :\r\nPar exemple, on a ce syst\u00e8me de forfaitaire chaque parlementaire re\u00e7oit 33000 francs chaque ann\u00e9e pour engager un ou une collaboratrice, beaucoup ne le font pas et garde l'argent pour eux et ce montant -l\u00e0 il a il a pas soumis \u00e0 l'imp\u00f4t, \u00e7a, c'est une situation qui, \u00e0 mon avis n'est pas correct. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [93%] :\r\nDes ajustements, mais pas de grosse r\u00e9volution c'\u00e9tait Pascal Sciarini, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct de notre Studio de de Gen\u00e8ve, ce matin, je rappelle que vous \u00eates professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve justement, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sciarini, Pascal", "role": "politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-951EB28E-3F51-4FBA-9C1B-2D5D5AD2AD32", "internalArchiveId": "951EB28E-3F51-4FBA-9C1B-2D5D5AD2AD32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les autorit\u00e9s de la ville de Schaffhouse donnent leur feu vert \u00e0 la construction d'une grande mosqu\u00e9e. Un \u00e9difice qui comprendra un espace d'enseignement religieux, une cr\u00e8che musulmane, et deux salles de pri\u00e8res une pour les hommes et une autre pour les femmes ", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nLes autorit\u00e9s de la ville de Schaffhouse ont fini par donner leur feu vert \u00e0 la construction d'une grande mosqu\u00e9e. Les travaux devraient s'\u00e9lever \u00e0 1,5 million de francs.\r\n\r\n* * RTSreligion - Les enjeux financiers autour de la grande mosqu\u00e9e de Schaffhouse (RTS RELIGION 28.05 ENJEUX FINANCIERS AUTOUR DE LA GRANDE MOSQUEE DE SCHAFFHOUSE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nC'est l'heure de la Chronique RTSreligion avec vous Guillaume Henchoz. \r\nce matin... la fin d'un long feueilltopn...\r\ncelui de la construction d'une grande moisqu\u00e9e q SCHAFFOUSE...\r\nles  autorit\u00e9s de la ville de Schaffhouse  ont fini par donner leur feu vert .... Guillaume...\r\nGH Oui, apr\u00e8s de longues h\u00e9sitations, la ville a fini par approuver la construction d'un \u00e9difice qui comprendra un espace d'enseignement religieux, une cr\u00e8che musulmane, et deux salles de pri\u00e8res une pour les hommes et une autre pour les femmes. Le projet avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 pendant longtemps par les autorit\u00e9s. Officiellement ces derni\u00e8res voulaient que le concept soit am\u00e9lior\u00e9. Mais les travaux vont finalement pouvoir commencer. Ils devraient s'\u00e9lever \u00e0 1.5 million de francs.\r\n*** Et qui paie ce montant? Les fid\u00e8les?\r\nA la base du projet, on trouve l'association islamique turque de Schaffhouse. Dans les m\u00e9dias, elle affirme qu'elle assume enti\u00e8rement le frais de construction. Mais en Suisse les associations ne sont pas tenues par la loi de divulguer leur financement. Il est donc difficile d'avoir une tra\u00e7abilit\u00e9 exacte de l'origine des fonds qui permettent de construire la mosqu\u00e9e. Bon. on a tout de m\u00eame quelques indices.. le terrain qui abrite la construction appartient \u00e0 une autre organisation : La fondation islamique turque pour la Suisse. Et cette fondation d\u00e9pend en fait directement du minist\u00e8re turc des affaires religieuses, le Diyanet.  \r\n***Il faut donc voir la main des autorit\u00e9s turques derri\u00e8re la construction de cette mosqu\u00e9e ?\r\nDifficile de l'affirmer clairement et c'est ce qui chiffonne un Thomas Minder. Le conseiller aux Etats schaffhousois affirmait \u00e0 nos confr\u00e8res du 20 Minuten qu'il \u00e9tait contre la construction de grandes mosqu\u00e9es dans la mesure o\u00f9 leur financement est compl\u00e8tement flou.  Ce qu'on peut affirmer par contre c'est que le Diyanet fonctionne un peu comme un instrument de soft power aupr\u00e8s des communaut\u00e9s turques \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est ce minist\u00e8re qui se charge d'envoyer les imams aupr\u00e8s des diff\u00e9rentes communaut\u00e9s et qui les paie. Les pr\u00eaches de la mosqu\u00e9e de Schaffhouse seront se feront donc en turc et ils seront - \u00e0 n'en pas douter- conformes aux valeurs de l'islam politique que le r\u00e9gime Erdogan met en place en Turquie.  \r\nMerci GH !", "durationSec": 118, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583979", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "thematicGeographicals": ["Schaffhouse (ville)"], "thematicThemes": ["islam", "religion et croyances", "mosqu\u00e9e"], "alternativeTitle": ["RTSreligion - Les enjeux financiers autour de la grande mosqu\u00e9e de Schaffhouse", "RTSreligion - Les enjeux financiers autour de la grande mosqu\u00e9e de Schaffhouse / LMA_2018-05-28T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Les enjeux financiers autour de la grande mosqu\u00e9e de Schaffhouse / LMA_2018-05-28T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s de la ville de Schaffhouse ont fini par donner leur feu vert \u00e0 la construction d\u2019une grande mosqu\u00e9e. Les travaux devraient s\u2019\u00e9lever \u00e0 1,5 million de francs.", "Les autorit\u00e9s de la ville de Schaffhouse ont fini par donner leur feu vert \u00e0 la construction d\u2019une grande mosqu\u00e9e. Les travaux devraient s\u2019\u00e9lever \u00e0 1,5 million de francs.", "Les autorit\u00e9s de la ville de Schaffhouse ont fini par donner leur feu vert \u00e0 la construction d\u2019une grande mosqu\u00e9e. Les travaux devraient s\u2019\u00e9lever \u00e0 1,5 million de francs."], "variantIds": ["ece-9583985", "ece-9583979"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:49:05Z", "speechToTexts": ["03.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n2 sur la 1\u00e8re c'est la chronique RTS religions bonjour Guillaume Henchoz bonjour avec vous ce matin, la fin d'un long feuilleton, celui de la construction d'une grande mosqu\u00e9e \u00e0 Schaffhouse, les autorit\u00e9s de la ville ont finalement donn\u00e9 leur feu Vert Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [95%] :\r\nOui, apr\u00e8s une longue h\u00e9sitation, la ville a fini par approuver la construction d'un \u00e9difice qui comprendra un espace d'enseignement religieux, une cr\u00e8che musulmane de salles de pri\u00e8res, une pour les hommes, une autre pour les femmes, le projet avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 pendant longtemps par les autorit\u00e9s officiellement ces derni\u00e8res voulaient que le concept soit am\u00e9lior\u00e9, mais les travaux vont finalement pouvoir commencer il devrait saluer \u00e01,5 millions de francs et qui va payer les fid\u00e8les alors la base du projet, on trouve l'association islamique turque de Schaffhouse dans les m\u00e9dias, elle affirme qu'elle assume enti\u00e8rement les frais de construction mais en Suisse, les associations ne sont pas tenues par la loi de divulguer leur financement, il est donc difficile d'avoir une tra\u00e7abilit\u00e9 exacte de l'origine des fonds qui permettent de construire la mosqu\u00e9e, bon, on a tout de m\u00eame quelques indices le terrain qui abrite la construction appartient \u00e0 une autre organisation La fondation islamique turque pour la Suisse, cette fondation, elle est bien d\u00e9pend en fait directement du minist\u00e8re turc des Affaires religieuses, le fameux dit Anathase. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [91%] :\r\nDonc il faut les voir Guillaume la main des autorit\u00e9s turques derri\u00e8re la construction de cette mosqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nDifficile de l'affirmer clairement et c'est peut-\u00eatre ce qui chiffonne un Thomas Minder par exemple, le conseiller aux \u00c9tats schaffhousois ind\u00e9pendant affirmer \u00e0 nos confr\u00e8res du train de 6 minutes qu'il \u00e9tait contre la construction de grandes mosqu\u00e9es dans la mesure o\u00f9 leur financement est compl\u00e8tement flou, on peut affirmer, par contre, que le Diyanet fonctionne un peu comme un instrument de soft power aupr\u00e8s des communaut\u00e9s turques \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est ce minist\u00e8re qui se charge d'envoyer les imams aupr\u00e8s des diff\u00e9rentes communaut\u00e9s qui les paye aussi les pr\u00eaches de la mosqu\u00e9e de Schaffhouse se feront donc on turques, ils seront \u00e0 non pas dout\u00e9, conforme aux valeurs de l'Islam politique, que le r\u00e9gime Erdogan met en place en Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [98%] :\r\nMerci Guillaume 6 heures 20 cas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T04:59:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF74285B-74F8-44C4-A9F7-2FABABBD9B5B", "internalArchiveId": "CF74285B-74F8-44C4-A9F7-2FABABBD9B5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Jean-Gabriel Causse publie \"Les crayons de couleur\"", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Causse, Jean-Gabriel\r\nLe designer et \u00e9crivain Jean-Gabriel Causse a imagin\u00e9 dans son dernier ouvrage un monde dans lequel les couleurs auraient disparu. \"Les crayons de couleur\" (Flammarion), roman policier et po\u00e9tique, m\u00e9lange l'histoire des couleurs et l'impact qu'elles ont sur nous au quotidien.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Jean-Gabriel Causse publie \"Les crayons de couleur\" (Jean-Gabriel Causse  HALTINER) SLV Jean-Gabriel Causse \r\nIntro\u00a0:\r\nElles. sont. \u00ab\u00a0omni-pr\u00e9sentes\u00a0\u00bb. mais nous n'y pr\u00eatons. plus vraiment. attention. \r\nELLES\u00a0?.. Ce sont. les couleurs.\r\nAlors.que se passerait-il. si le monde entier. se r\u00e9veillait. un matin. en noir et blanc. \r\nSi toute les couleurs. disparaissaient . aux yeux. des \u00eatres humains.\r\nSi le ciel. le soleil. la mer. les fleurs. les v\u00eatements. les maisons. absolument. TOUT. n'\u00e9taient. qu'une nuance. de blanc. de gris. et de noir.\r\nEh bien. c'est la trame. d'un roman. \u00ab\u00a0policier. et po\u00e9tique\u00a0\u00bb. qui m\u00eale. l'histoire des couleurs.. et l'impact. qu'elles ont sur nous. au quotidien.\r\nCe roman. il s'appelle. \u00ab\u00a0Les Crayons. de couleurs\u00a0\u00bb. aux \u00e9ditions.. Flammarion.\r\nEt son auteur. nous fait le plaisir. d'\u00eatre avec nous. en direct de Paris.\r\n\u00ab\u00a0Jean-Gabriel. Causse\u00a0\u00bb. \r\nBonjour.\r\nVous \u00eates. designer. et \u00e9crivain. Auteur. \u00e9galement. de \u00ab\u00a0L'\u00e9tonnant pouvoir des couleurs\u00a0\u00bb. Un best-seller. traduit. en 15 langues.\r\nCanevas\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Jean-Gabriel. Causse\u00a0\u00bb. quand on referme. votre livre. on se met. \u00e0 ouvrir les yeux. et \u00e0 observer. chaque nuance. de bleu. de vert. de jaune. ou de rouge. qu'on croise dans la rue. Est-ce qu'on vit..  aujourd'hui. en 2018. dans un monde.. qui ne se rend plus vraiment compte. des couleurs. qui l'entourent\u00a0?\r\nVous avez d'ailleurs. cette phrase. dans le roman\u00a0: \u00ab\u00a0Notre soci\u00e9t\u00e9. s'est mise.. insidieusement. \u00e0 fuir. les couleur.. Un faux-blanc. ornait la plupart. de nos murs. et un gris. presque noire. encombrait nos pens\u00e9es\u00a0\u00bb. Est-ce que c'est vrai aussi. dans. la r\u00e9alit\u00e9. dans nos soci\u00e9t\u00e9s\u00a0?\r\n(C'est surtout dans NOTRE monde. le monde occidental. qu'on vit. majoritairement. en noir et blanc. \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a. ou c'est une tendance. tr\u00e8s actuelle\u00a0?)\r\nIl ressemblerait. \u00e0 quoi notre monde. si toutes les couleurs. disparaissaient.\u00a0du jour au lendemain? Comment r\u00e9agirait-on\u00a0?\r\nQu'est-ce qu'elles activent. dans notre cerveau.. les couleurs\u00a0?\r\n(Il existe des personnes. qui ont un don. de synesth\u00e9sie. qui lient. les couleurs. \u00e0 des chiffres. \u00e0 des odeurs. ou \u00e0 des sensations. c'est bien la preuve. que les couleurs. ont un impact sur les \u00eatres vivants.)\r\nEt il y a des \u00e9tudes. qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es.. sur les aliments. lorsqu'on colore.. un steak de bouf. en bleu. alors qu'il devrait \u00eatre rouge. il n'a pas. le m\u00eame go\u00fbt. hein\u00a0? \r\nC'est pareil. avec la vitamine C.\r\nElles ont donc un v\u00e9ritable. pouvoir. sur nous. les couleurs. Il y a m\u00eame des \u00e9tudes. scientifiques. qui montrent. que travailler dans un bureau.. avec des murs enti\u00e8rement. blancs.a un impact n\u00e9gatif. sur notre sant\u00e9. c'est \u00e7a\u00a0?\r\nDans quelles couleurs. devrait-on donc travailler\u00a0?\r\n(Et pour un entretien d'embauche. il faudrait porter. quoi\u00a0?)\r\n(Tout \u00e7a. \u00ab\u00a0Jean-Gabriel. Causse\u00a0\u00bb. on l'apprend. dans votre roman. chaque couleur. a son impact. Quelle est. celle. qui a. le pluss la cote\u00a0?. Que les gens. pr\u00e9f\u00e8rent. en g\u00e9n\u00e9ral\u00a0?)\r\nLe rouge. c'est. la couleur.. des leaders. de la confiance en soirt. c'est juste\u00a0?\r\nEn sport. on a donc pluss de chances. de gagner. si on est habill\u00e9.en rouge\u00a0?\r\n\u00ab\u00a0Jean-Gabriel. Causse\u00a0\u00bb. Donc si je vous suis. si lors. de la prochaine Coupe du monde. de football. dans quelques semaines. la France. qui joue en bleu. affronte. la Suisse. qui joue en rouge. c'est la Suisse. qui gagne.?\r\n(Plus s\u00e9rieusement. dans les salles de classes. dans les \u00e9coles. les murs. ils devraient \u00eatre. roses. Pourquoi\u00a0?)\r\nIl y a une couleur. que peu de gens appr\u00e9cient. c'est le jaune. On sait d'o\u00f9 vient. ce d\u00e9samour\u00a0?\r\n(\u00ab\u00a0Jean-Gabriel. Causse\u00a0\u00bb. une question. qui revient souvent. le blanc. et le noir. ce ne sont pas des couleurs\u00a0?)\r\n\u00ab\u00a0Jean-Gabriel Causse\u00a0\u00bb. Vous le disiez en d\u00e9but d'entretien. l'Occident.vit dans la grisaille. est-ce que vous pensez. que les couleurs. vont revenir un jour. dans les appartements. ou dans la mode\u00a0?\r\n(Vous.. Jean-Gabriel Causse. vous \u00eates designer. mais pourquoi. et comment.. vous \u00eates-vous mis. \u00e0 vous int\u00e9resser. aux couleurs\u00a0?\r\nEt vous. Jean-Gabriel Causse. c'est quoi .VOTRE couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\u00a0?)\r\nExtro\u00a0: ... \"Jean-Gabriel.. Causse\". \"le passionnant.pouvoir des couleurs\". Merci d'\u00eatre venu. en parler. en direct. dans cette \u00e9mission.\r\n\u00ab\u00a0Les crayons de couleurs\u00a0\u00bb. c'est le titre. de votre roman. chez Flammarion.\r\nJe vous souhaite. une belle journ\u00e9e. \u00e0 Paris.", "durationSec": 713, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9602437", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Jean-Gabriel Causse publie \"Les crayons de couleur\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 (vid\u00e9o) - Jean-Gabriel Causse publie \"Les crayons de couleur\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Jean-Gabriel Causse publie \"Les crayons de couleur\" / 12H30_2018-05-28T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Jean-Gabriel Causse publie \"Les crayons de couleur\" / 12H30_2018-05-28T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Le designer et \u00e9crivain Jean-Gabriel Causse a imagin\u00e9 dans son dernier ouvrage un monde dans lequel les couleurs auraient disparu. \"Les crayons de couleur\" (Flammarion), roman policier et po\u00e9tique, m\u00e9lange l\u2019histoire des couleurs et l\u2019impact qu\u2019elles ont sur nous au quotidien.", "Le designer et \u00e9crivain Jean-Gabriel Causse a imagin\u00e9 dans son dernier ouvrage un monde dans lequel les couleurs auraient disparu. \"Les crayons de couleur\" (Flammarion), roman policier et po\u00e9tique, m\u00e9lange l\u2019histoire des couleurs et l\u2019impact qu\u2019elles ont sur nous au quotidien.", "Le designer et \u00e9crivain Jean-Gabriel Causse a imagin\u00e9 dans son dernier ouvrage un monde dans lequel les couleurs auraient disparu. \"Les crayons de couleur\" (Flammarion), roman policier et po\u00e9tique, m\u00e9lange l\u2019histoire des couleurs et l\u2019impact qu\u2019elles ont sur nous au quotidien."], "variantIds": ["ece-9583953", "ece-9583948"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-03T10:49:04Z", "speechToTexts": ["03.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nElles sont omnipr\u00e9sentes, mais nous n'y pr\u00eatons plus vraiment attention, elles, ce sont les couleurs alors que se passerait -il si le monde entier se r\u00e9veille un matin en noir et blanc, si toutes les couleurs disparaissaient au sud des \u00eatre s'humains, si le ciel, le soleil, la mer, les fleurs, les v\u00eatements, les maisons absolument tout n'\u00e9tait qu'une nuance de blanc, de gris et de noir, h\u00e9 bien c'est la trame d'un roman policier et po\u00e9tique qui m\u00eale l'histoire des couleurs et l'impact qu'elles ont sur nous au quotidien, ce roman, il s'appelle Les crayons de couleurs, aux \u00e9ditions Flammarion et son auteur nous fait le plaisir d'\u00eatre avec nous en Direct de Paris Jean-Gabriel Causse bonjour bonjour Nad\u00e8ge Eltsine tr\u00e8s heureux d'\u00eatre avec vous, merci \u00e0 vous d'\u00eatre avec nous aujourd'hui, vous \u00eates designer et \u00e9crivain, auteur \u00e9galement de l'\u00e9tonnant pouvoir des couleurs, un bestsellers, traduit en 15 langues Jean-Gabriel Causse quand on referme votre livre, on se met \u00e0 ouvrir les yeux et observer chaque nuance de bleu, de Vert, de jaune ou de rouge qu'on croise dans la rue, est ce qu'on vit aujourd'hui en 2018 dans un monde qui ne seront plus vraiment compte des couleurs qui l'entoure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [88%] :\r\nMais oui, c'est absolument terrible, imaginez -vous votre beau drapeau suisse s'il \u00e9tait gris et blanc, ce serait terrible, vous votre logo RTS r\u00e9parer seraient terribles h\u00e9 bien malheureusement, \u00e0 part quelques ic\u00f4nes qui reste tr\u00e8s color\u00e9, on vit dans une, un monde de plus en plus de noir et blanc, regardez nos voitures en 1956 3 voitures sur 4 dans le monde \u00e9taient color\u00e9e, avec en rouge, rouge puis Vert puis bleu aujourd'hui 3 voitures sur 4 sont grises, noires ou blanches nous v\u00eatements c'est pareil, regardez comme on \u00e9tait bien dans les ann\u00e9es 80 on \u00e9tait tous avec beaucoup de couleur et c'est insidieux, mais petit \u00e0 petit, on va vers la facilit\u00e9 de porter du gris, du noir, du blanc ou des bleu marine, enfin pas en tout cas pas des couleurs vives et on se rend compte que c'est dommage parce que les couleurs nous font du bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [83%] :\r\nLes couleurs nous font du bien, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a surtout notre monde \u00e0 nous, le monde occidental, hein, qui est en train de plonger dans ses couleurs, enfin : blanc, gris, noir, ailleurs, ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, regardez en Inde, des couleurs partout, regardez l'Am\u00e9rique du Sud ultra color\u00e9 m\u00eame jusqu'aux \u00c9tats-Unis jusqu'au Texas les les gens qui habitent New York trouvent que les Texans, ce sont des perroquets, tellement ils sont habill\u00e9s en couleur, c'est-\u00e0-dire que ce monde de grisaille, c'est celui de l'Europe en g\u00e9n\u00e9ral du Japon de du Canada et et d'une partie on va dire des \u00c9tats-Unis parce que m\u00eame que m\u00eame en Californie maintenant est de plus en plus de couleur et on en a besoin, alors dans mon roman, ce que je veux c'est tu sais que c'est couleurs r\u00e9apparaissent et j'ai demand\u00e9 \u00e0 une aveugle, en fait, mon h\u00e9ro\u00efne, c'est une aveugle qui va tout faire pour que notre monde revoit ses couleurs parce qu'elle elle est jamais vu mais elles nous sont un peu diff\u00e9rentes que ce qui est, on a besoin de couleur vous surtout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [87%] :\r\nAlors on va pas dire si elle les retrouve ou pas, ses couleurs, mais alors justement Jean pris \u00e0 l'Jean-Gabriel Causse il ressemblerait \u00e0 quoi notre monde si toutes les couleurs disparaissaient du jour au lendemain, comment est -ce qu'on r\u00e9agirait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [87%] :\r\nEh bien, on croirait du noir tout simplement fait ses expressions un peu populaire, elle s'appuie sur une r\u00e9alit\u00e9 que les nos scientifiques ont pu d\u00e9filer d\u00e9finir, vous \u00eates dans du blanc, du gris, de noir par exemple \u00e0 votre travail et on se rend compte que vous \u00eates moins productif que vous avez moins d'imagination moins cr\u00e9atif, moins d'intuition et vous risquez d\u00e9velopper des Burn Out vous risquez d\u00e9velopper des bords out, c'est-\u00e0-dire que vous allez vous ennuyer, donc malheureusement ce que, ce que beaucoup d'entre nous avons comme cadre de travail, c'est ce qui a de pire, c'est ce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [92%] :\r\nPire, donc des murs datant j'allais vous poser la question, il y a des \u00e9tudes qui ont \u00e9tudi\u00e9 justement l'impact des murs blancs sur nous, \u00e7a donne quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [87%] :\r\n\u00e7a donne des risques de tr\u00e8s, tr\u00e8s, je crois que c'est plus de 20 pourcent de, de, de risques de suppl\u00e9mentaire, si vous aviez des murs chaud autour de vous, ce qui est le cas, je vois dans votre Studio, vous \u00eates beaucoup plus dynamique, vous \u00eates \u00e7a vous portez bien, vraiment cette \u00e9nergie qui est l\u00e0, si vous aviez des murs bleus ou verts, vous seriez beaucoup plus cr\u00e9ative, plus intuitive, je ne dis pas que vous ne l'\u00eates pas mais encore plus, alors que le blanc, il se passe pas grand- chose en IRM, quand on regarde quelqu'un qui, dans une pi\u00e8ce blanche son cerveau et tr\u00e8s peu active et donc si j'ai un conseil \u00e0 donner \u00e0 tous vos auditeurs, c'est d\u00e9j\u00e0 ne serait -ce que votre fond d'\u00e9cran, quand vous cherchez \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s productifs concentr\u00e9s, vous faites votre comptabilit\u00e9 ou autres, mettez un fond d'\u00e9cran chaud, jaune, rouge et si vous voulez chercher des id\u00e9es \u00e9crire une belle lettre, etc, partez dans du bleu partout dans du verre, et vous verrez, \u00e7a se passera beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [94%] :\r\nEt pour un entretien d'embauche, il faudrait porter quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [88%] :\r\nAlors l'autre train d'embauche \u00e9viter si possible le rouge parce que le rouge pour les hommes, \u00e7a, \u00e7a c'est un peu le c\u00f4t\u00e9 m\u00e2le dominant, c'est-\u00e0-dire, \u00e7a peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un petit peu pr\u00e9tentieux quand vous avez une cravate rouge, \u00e7a veut dire : vous voulez vraiment vous en imposer ce que fait Donald Trump quand y aller des d\u00e9cisions \u00e0 prendre, mais sa cravate rouge pour dire c'est moi le chef, donc pour l'entretien, embauche, c'est pas terrible, et pour une femme, le rouge, c'est trop, la sexualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on va vous prend un tout petit peu plus et ce qui serait dommage pour des potiches, alors qu'on va, c'est votre cerveau vous voulez vendre et mettre \u00e0 disposition donc \u00e9vitez plut\u00f4t le rouge allez alors une bonne couleurs que je vous conseille c'est le Vert parce que le Vert c'est la couleur de l'\u00e9quilibre, une personne qui porte du verre, on se dit : celle -l\u00e0 elle est \u00e9quilibr\u00e9e et le Vert si vous regardez toutes les symboliques autour du verre, c'est le feu Vert, on peut y aller, \u00e7a peut m\u00eame \u00eatre les tapis de jeux dans les casinos qui sont verts, pourquoi, parce qu'on a confiance dans du verre et on croit qu'on va se refaire ce qui tue ce qu'il faut d'ailleurs voil\u00e0 Sega, c'est de les comparer des tapis Vert, bleu et rouge et dans les tapis Vert, on est pr\u00eat \u00e0 perdre beaucoup plus, parce qu'on croit qu'on va se faire, donc avec du verre, vous allez inspirer la confiance et c'est ce que vous voulez pour un entretien d'embauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [86%] :\r\nEn sport, par contre, vous avez \u00e9voqu\u00e9 le rouge, un compte en ligne, votre livre est int\u00e9ressant parce que votre personnage justement qui est aveugle, une grande sp\u00e9cialiste des couleurs et puis elle donne pas mal de conseils en fait elle est engag\u00e9e \u00e0 la radio, hein, pour d\u00e9crire ce monde qui est sans couleur, elle explique aussi l'histoire des couleurs et puis par la hausse est Vend\u00e9e du rouge, alors quand on porte du rouge, on a plus de chances de gagner en sport, hein, je crois, si si, on est en rouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [91%] :\r\nAbsolument, par contre si vous \u00e9tiez \u00e0 Roland Garros, m\u00eame si vous avez du rouge vous battrez pas Nadal donc \u00e7a, \u00e7a se joue \u00e0 tr\u00e8s peu mais il est certain que l'eau que l'on est meilleur quand on porte du rouge c'est en Angleterre ou un scientifique universitaire a compil\u00e9 tous les matchs de lutte gr\u00e9co- romaine depuis le d\u00e9but des Jeux olympiques, vous savez que vous \u00eates habill\u00e9e, soit en rouge, soit, en bleu il y a un tirage au sort, on se rend compte que plus de 67 pourcent des combats sont gagn\u00e9s par le lutteur habill\u00e9 en rouge parce que quand vous \u00eates en rouge, vous vous sentez plus fort, vous \u00eates encore une fois, le m\u00e2le dominant comme nous, nos lointains cousins les gorilles les bonobos et autres, donc le le m\u00e2le dominant, c'est celui qui portent du rouge en m\u00eame temps, votre adversaire qui vous vend ou se dit, lui, c'est le chef, et m\u00eame l'arbitre a l'impression que celui en rouge et plus fort, donc voil\u00e0 pourquoi vous avez tendance \u00e0 \u00eatre plus fort quand vous portez du rouge, donc, c'est la bonne couleur dans des sports que je vous conseille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [91%] :\r\nDonc, Jean-Gabriel Causse, si je vous suis bien, si lors de la prochaine Coupe du monde de football dans quelques semaines, la France qui joue en bleu affronte la Suisse qui joue en rouge, c'est la Suisse qui gagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [82%] :\r\nJe vous lis, je dirais pas jusque -l\u00e0, \u00e9tant donn\u00e9 que \u00e7a se joue ces 5 ou 10 pourcent de de ce de d'aide donc et Jos\u00e9 esp\u00e9raient encore que les chaussettes rouges de l'\u00e9quipe de France en nous permettent de gagner, je suis d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [91%] :\r\nLe plus s\u00e9rieusement Jean-Gabriel Causse a des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es aussi, et \u00e7a je trouve \u00e7a fascinant sur les aliments lorsqu'on colore un steak de boeuf en bleu juste color\u00e9s, alors qu'il devrait \u00eatre rouge, il n'a pas le m\u00eame go\u00fbt pour ce qui le go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [87%] :\r\nC'est non seulement il n'a pas m\u00eame le m\u00eame go\u00fbt, mais si vous mettez de l'indigo sur un steak, vous ne pourrez pas le manger, c'est absolument impossible, c'est-\u00e0-dire qu'on a commenc\u00e9, nous, mais l\u00e0 on remonte aussi tr\u00e8s tr\u00e8s loin \u00e0 juger les produits par leur couleur, et donc on savait que telle une tomate, elle \u00e9tait murs quand elle \u00e9tait rouge, etc, mais la viande, ce qui est bleu c'est pas alimentaires donc le bleu, par d\u00e9finition, notre cerveau s'en m\u00e9fie donc un steak bleu il y a pas de raison qu'qui cette couleur, donc on ne peut pas le manger, voil\u00e0 pourquoi depuis la nuit des temps, on a invent\u00e9 les colorants c'est pas, c'est pas tr\u00e8s r\u00e9cent, les colorants Sadate dans l'Antiquit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 on avait des couleurs en orange pour rendre les aliments plus plus plus go\u00fbteux et les grands chefs cuisiniers souvent mettent de la couleur pour rendre leur plat beaucoup plus attitude app\u00e9tissant, donc on a vraiment on est influenc\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment par la couleur, m\u00eame dans nos aliments ou petit exemple si vous voulez sur le ketchup, par exemple, c'\u00e9tait une marque, je vais pas cit\u00e9 qui a voulu savoir quelle \u00e9tait la bonne couleur pour un ketchup \u00e9pic\u00e9, ils ont fait tester le m\u00eame qui \u00e9chappe \u00e0 des consommateurs plus ou moins sombres, ce qui avait le sentiment qu'ils aimaient les ketchup tr\u00e8s \u00e9pic\u00e9e ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 les Ketchup quasiment noir et inversement, ceux qui pensaient qu'il n'est pas les Ketchup trop fort n'ont pas pu manger les Ketchup, les plus fous, les plus fonc\u00e9, or c'est exactement le m\u00eame Ketchup donc simplement la couleur de ce que vous mangez influence le go\u00fbt, les \u00e9pices etc c'est influence aussi la teneur en sucre pour les enfants, par exemple, plus vous allez saturer la couleur de leur de durcir, par exemple, plus ils vont trouver le sirop bon, donc vous pouvez rayer de diminuer la teneur en sucre, ce n'est malheureusement pas le cas, parce que les parents trouvent \u00e7a devient chimique mais voil\u00e0 on joue \u00e9norm\u00e9ment sur la couleur des aliments pour les rendent le plus app\u00e9tissant possible ou m\u00eame le plus bio possible, c'est possible, c'est en juin par la couleur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:43) [89%] :\r\nCe qui montre bien l'impact des couleurs sur nous, il y a une couleur que les gens appr\u00e9cient pas vraiment, hein, c'est le jaune est ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [91%] :\r\nPourquoi, h\u00e9 oui, alors non, on ne sait pas pourquoi parce que mais il s'av\u00e8re que depuis la nuit des temps, le jaune est une couleur qui n'est pas forc\u00e9ment aimer Judas \u00e9tant jaune le cocu est en jaune, \u00e7a va m\u00eame jusqu'aux nazis qui avaient fait des \u00e9toiles, jaune pour les juifs, donc c'est une couleur que l'on n'aime pas vraiment, c'est tr\u00e8s curieux parce qu'en d\u00e9co, moi je vous conseille vraiment le jeune vous mettez du jaune dans votre salon, bah, il fait beau, tous les jours le jaune, c'est clair, tr\u00e8s tr\u00e8s bien le soir, c'est un peu la couleur qui va nous rappeler les cheminer, donc c'est une couleur tr\u00e8s chaleureuse, qui est formidable, mais bizarrement c'est une couleur qu'on a du mal \u00e0 \u00e0 vendre dans la mode, on a r\u00e9ussi, il y a 2, 3 ans on avait lanc\u00e9 cette mode du jeune qui a tr\u00e8s tr\u00e8s bien march\u00e9, m\u00eame en Asie d'ailleurs, \u00e7a para\u00eet assez surprenant, mais on y est arriv\u00e9, mais quand m\u00eame, globalement, on peut consid\u00e9rer que c'est une des couleurs les moins appr\u00e9ci\u00e9s myst\u00e8re pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:35) [88%] :\r\nMyst\u00e8re mais dommage, vous l'avez dit Jean-Gabriel Causse ou la vision un peu plus d'entretien, l'occident vit dans la grisaille, est ce que vous pensez que les couleurs ou revenir un jour dans les appartements, dans la main de ici en Occident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [87%] :\r\nQue je l'esp\u00e8re, je milite, mais du matin au soir pour \u00e7a, a -t-elle maintenant je poursuis ma vie en couleur, tous les jours, alors vous \u00eates en gros aujourd'hui on va dire oui, je suis en rose donc du coup je vois la vie en rose, vraiment, c'est une expression qui, qui s'appuie sur une r\u00e9alit\u00e9 donc, en fait, tout, tout, y a plein d'arguments que nous avons, c'est-\u00e0-dire les neuro- scientifiques qui nous manque, mais que l'on a besoin de couleur et quand on devrait emporter je vous parlais du rose, par exemple, quand vous regardez en IRM un aplat de couleur rose vous allez activ\u00e9 plein de dans votre cerveau comprend pas tr\u00e8s bien ce que \u00e7a veut dire, mais quand vous regardez une image de bonheur, on se rend compte que vous activez exactement les m\u00eames zones donc voir l'expression voir le pardon voit la vie en rose est une expression qui aujourd'hui est confirm\u00e9e par les scientifiques, donc mettez du rose autour de vous, vous verrez la vie de cette couleur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:30) [83%] :\r\nAlors justement \u00e0 ce qu'elles vont revenir \u00e0 vous parler de la mode, un aussi dans votre livre, en un mot on \u00e7a pourrait, gr\u00e2ce \u00e0 la bonne revenir \u00e0 l'heure du journal entendant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [89%] :\r\nOui, alors on on est nombreux \u00e0 essayer de pousser \u00e0 ce que la couleur reviennent, mais on a une aide assez inattendu qui est Anna Wintour que vous connaissez forc\u00e9ment \u00e7a va Christian chef de Vogue exactement et qui a dit il y a 2 ans, je commence en avoir marre de tous ces cr\u00e9ateurs qui font du noir, du noir et du blanc, je veux de la couleur, les cr\u00e9ateurs l'ont pas tous forc\u00e9ment \u00e9couter, mais il s'av\u00e8re que l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans vos qu'il n'y avait quasiment que des d\u00e9fis que des cr\u00e9ateurs qui qui qui poussait la couleur et tout ce qui fait qu'il avait fait d\u00e9filer noir et blanc, ont \u00e9t\u00e9 plus ou moins boycotter par Vogue du coup en haute couture, tous se sont dit mais cette ann\u00e9e on va remet de la couleur rouille Guiseppe Axel pot pour Anna Wintour, mais en tout cas, il s'av\u00e8re que la haute couture est en train de remettre beaucoup de couleur, regardez les vitrines en haute couture, j'\u00e9tais avenue Montaigne, pas tr\u00e8s longtemps, on revoit nous ouf un nouveau de la couleur, donc \u00e7a va descendre jusqu'\u00e0 nous dans le pr\u00eat-\u00e0-porter, donc j'ose esp\u00e9rer, je touche du bois je croise les doigts, que nous allons \u00e0 nouveau vouloir nous habiller comme dans les ann\u00e9es 80 o\u00f9 nous portons tous les pantalons de couleur des chemises de couleur, on \u00e9tait dans la couleur et \u00e7a me faisait du bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:37) [88%] :\r\nTr\u00e8s aussi les couleurs, on va pas revenir sur ce d\u00e9bat- l\u00e0, Jean-Gabriel Causse, merci beaucoup, hein, le passionnant pouvoir des couleurs parce qu'il est venu nous en parler en Direct dans cette \u00e9mission, les crayons de couleur, c'est le titre de votre roman chez Flammarion, je vous souhaite une tr\u00e8s tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T11:09:13Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D4C5B08-2B9F-4A57-A678-0DECC2DE50E9", "internalArchiveId": "3D4C5B08-2B9F-4A57-A678-0DECC2DE50E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'association \"R\u00e9gion capitale suisse\", la ville et le canton de Berne se mobilisent contre le d\u00e9m\u00e9nagement de la radio al\u00e9manique SRF de Berne \u00e0 Zurich: interviews de Christophe Darbellay, conseiller d'Etat valaisan et Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR ", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nL'association R\u00e9gion capitale suisse, la Ville et le canton de Berne se sont mobilis\u00e9s lundi contre le d\u00e9m\u00e9nagement de la radio al\u00e9manique SRF de Berne \u00e0 Zurich. D\u00e9bat entre Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan, et Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR.\r\n\r\n* * La r\u00e9gion bernoise se mobilise contre la relocalisation de la SRF: d\u00e9bat entre Christophe Darbellay et Gilles Marchand  \r\n18h . une vol\u00e9e de bois vert. Envoy\u00e9e aujourd'hui \u00e0 la direction de la SSR par les 5 cantons de la r\u00e9gion captiale-Suisse (Berne, Soleure, Fribourg, Neuch\u00e2tel et le Valais), auxquels se sont joint les ville de Fribourg et de Berne.\r\nTout ce monde ne veut pas entendre parler d'une potentiel transfert du si\u00e8ge de la Radio al\u00e9manique SRF de Berne vers Zurich. Celui-ci est imagin\u00e9 par la direction de la SSR, qui doit r\u00e9aliser \u00e0 court terme 100 millions d'\u00e9conomies. La question est sensible. Elle touche aux \u00e9quilibres r\u00e9gionaux, au f\u00e9d\u00e9ralisme, et risque de concentration m\u00e9diatique sur Zurich avec une perte de qualit\u00e9 pour les r\u00e9gions. \r\nChristophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan\r\n-\t\u00ab Position de la SSR et du service public s\u00e9rieusement affaiblie \u00bb . vraiment ? \r\n-\tZurich, Berne : le lieu ou l'information est diffus\u00e9e change vraiment quelque chose ?? les correspondants restent sur le terrain, et la couverture m\u00e9diatique de vos r\u00e9gions ne change pas !! tous n'iront pas \u00e0 Zurich\r\n-\tLa SSR doit faire 100 millions d'\u00e9conomies, pour s'adapter \u00e0 la nouvelle redevance \u00e0 365 francs, faudra bien commencer quelque part !! \u00e0 chaque projet les cantons sont contre !! \r\n-\tL'emploi sera maintenu !\r\n-\tIl y aura autant, voir plus de journalistes quittant zurich pour aller \u00e0 B\u00e2le (radaction culture) que de bernois partant pour Zurich !\r\n-\tEn quoi c'est contraire \u00e0 l'esprit f\u00e9d\u00e9raliste, d'autant que vous souhaitez un grand centre m\u00e9dia de service public dans la capitale . qui serait de facto une autre concentration !! contradictoire ?\r\n-\tCe sont vos int\u00e9r\u00eats politiques imm\u00e9diats qui vous poussent \u00e0 r\u00e9agir, car vous redoutez de ne plus \u00eatre au centre du jeu ? \r\n-\tVous vous sentez un peu trahis par la SSR, apr\u00e8s le combat c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te contre no billag ? \r\n-\tvous mettez la pression au max sur la SSR ?\r\nGilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR\r\n-\tvous allez affaiblir l'info et les \u00e9quilibres pour mieux faire des \u00e9conomies ? le jeu en vaut-il vraiment la chandelle, quand vous entendez comment vous soutien d'hier sur no billag sont aujourd'hui f\u00e2ch\u00e9s ?\r\n-\tpotentiel d'\u00e9conomies limit\u00e9, d\u00e9g\u00e2t politique maximum, danger ? \r\n-\tDans leur com' : les cantons du Mittelland + ville de Berne soulignent \u00ab m\u00e9dia pay\u00e9 par la redevance \u00bb . vous sentez l'appel du pied ? vous jouez avec le feu ?? \r\n-\tSymbolique de la capitale : \u00eatre l\u00e0 ou le d\u00e9bat politique a lieu\r\n-\tPulver r\u00e9cemment dans Forum : danger pour la coh\u00e9sion nationale et les rapports en particulier avec la suisse romande, car Berne joue un r\u00f4le fondamental de pont entre les r\u00e9gions linguistiques", "durationSec": 582, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583967", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Berne (ville)", "Zurich (ville)", "Suisse"], "thematicThemes": ["radio", "t\u00e9l\u00e9vision", "mass m\u00e9dia"], "thematicPersons": ["SSR"], "alternativeTitle": ["La r\u00e9gion bernoise se mobilise contre la relocalisation de la SRF: d\u00e9bat entre Christophe Darbellay et Gilles Marchand / FOR_2018-05-28T18:14:00_developpement-8", "Forum du 28.05.2018"], "alternativeSummary": ["L'association R\u00e9gion capitale suisse, la Ville et le canton de Berne se sont mobilis\u00e9s lundi contre le d\u00e9m\u00e9nagement de la radio al\u00e9manique SRF de Berne \u00e0 Zurich. D\u00e9bat entre Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan, et Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR."], "variantIds": ["ece-9583967"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:23Z", "speechToTexts": ["03.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn poursuit avec une vol\u00e9e de bois Vert, elle \u00e9tait envoy\u00e9 aujourd'hui la direction de la SSR par les 5 cantons de la r\u00e9gion capitale suisse Berne Soleure Fribourg Neuch\u00e2tel et le Valais auxquels se sont joints les ville de Fribourg et de Berne tout ce monde ne veut pas entendre parler d'un potentiel transfert du si\u00e8ge de la radio, \u00e0 la musique, SRF de Berne vers Zurich celui -ci est imagin\u00e9 par la direction de la SSR, qui doit r\u00e9aliser \u00e0 court terme 100 millions d'\u00e9conomies, la question est sensible, elle touche aux \u00e9quilibres r\u00e9gionaux au f\u00e9d\u00e9ralisme, au risque de concentration m\u00e9diatique sur Zurich, avec une perte de qualit\u00e9 pour les r\u00e9gions, 2 acteurs de ce dossier sont avec nous pour en d\u00e9battre Christophe Darbellay bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat PDC valaisan est \u00e9galement avec nous Gilles Marchand, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR, on va commencer avec vous Christophe Darbellay vous vous passer aujourd'hui \u00e0 l'offensive, vous estimez que la SSR affaibli sa position, elle affaiblit \u00e9galement celle du service public, comment vous pouvez en arriver \u00e0 une telle conclusion avec le d\u00e9placement de 250 collaborateurs sur 150 kilom\u00e8tres de Berne \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [91%] :\r\nC'est simplement qu'elle renie ce qu'elle est dans le fond de son ADN, c'est l'id\u00e9e suisse et la volont\u00e9 de faire quelque chose ensemble et de repr\u00e9senter toutes les r\u00e9gions du pays, et je crois qu'il y a pas un pays au monde qui ne repr\u00e9sente pas l'actualit\u00e9 qui ne d\u00e9crit pas le pays, qu'on parle de politique de relations internationales ou d'\u00e9conomies \u00e0 partir de la capitale et la volont\u00e9 de ses forces centrifuge qui vont tout le temps, vers Gen\u00e8ve o\u00f9 tout le temps, vers Zurich, h\u00e9 bien je pense quelque part c'est une n\u00e9gation de la Suisse, on peut pas parler de la Suisse en parlant seulement de Zurich imaginer que les r\u00e9dacteurs et r\u00e9dactrices \u00e0 l'avenir soient tous des personnes qui vivent dans l'agglom\u00e9ration z\u00fcrichoises, elles auront une autre vue de la Suisse, on sait qu'Zurich se suffit souvent largement elles-m\u00eames et je pense que c'est vraiment une faute et tout \u00e7a apr\u00e8s le vote massif sur l'initiative, il a coul\u00e9 canton du centre du pays autour de la capitale autour de Berne ont vot\u00e9 tous entre 60 et 70 8 pourcent non \u00e0 l'initiative, il, je trouve que c'est une fausse peuvent faute politique majeure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [89%] :\r\nAlors faute politique majeure, Gilles Marchand, les mots sont extr\u00eamement forts, hein, du c\u00f4t\u00e9 de Christophe Darbellay est -ce que on sait bien les enjeux d'\u00e9conomies de la SSR, mais ce que le jeu en vaut vraiment la chandelle quand vous entendez \u00e0 quel point vous vos alli\u00e9s d'hier, aujourd'hui sont f\u00e2ch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:16) [92%] :\r\nBon, d'abord ce ce d\u00e9bat tr\u00e8s \u00e9motionnel et c'est bien normal parce qu'il y a une dimension symbolique et forte, on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a par le pass\u00e9, lorsqu'on s'est interrog\u00e9 sur la position de la radio par exemple \u00e0 Lausanne et l'\u00e9volution du site de Gen\u00e8ve, donc je sais tr\u00e8s bien qu'il y a une forte dimension \u00e9motionnelle, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose c'est que moi je j'essaie de raisonner ici de mani\u00e8re non politique, mais de mani\u00e8re professionnelle on ne nions absolument pas l'identit\u00e9 fondamental de la SSR, qui est effectivement de couvrir de mani\u00e8re ad\u00e9quate de mani\u00e8re correcte, ce qui se passe dans les diff\u00e9rentes r\u00e9alit\u00e9s du pays et de ce point de vue l\u00e0 je voudrais quand m\u00eame dire une chose, ce n'est pas parce qu'il y a quelques r\u00e9dacteurs ou quelques r\u00e9dactions qui sont bas\u00e9s dans un dans un lieu particulier que les autres lignes existent, pas de ce long serait vraiment \u00eatre quand m\u00eame un petit peu court maintenant ce que j'aimerais dire ici, je ne suis pas en train de faire un plaidoyer pro domo pour une solution parce qu'elle n'est pas arr\u00eat\u00e9, nous sommes en train d'\u00e9valuer de mani\u00e8re professionnelle, quelles sont nos possibilit\u00e9s face au contexte nouveau dans lequel nous nous trouvons, qui \u00eates en r\u00e9sum\u00e9 de devoir faire \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose qu'aujourd'hui sur le plan du mandat de prestations avec des moyens sensiblement r\u00e9duit et plafonn\u00e9 alors il serait en fait une faute politique, \u00e0 mon sens, de ne pas tenter de trouver des solutions, je ne dis pas que celle -ci est d\u00e9finitivement adopt\u00e9e, on est en train de l'\u00e9valuer, mais c'est normal quand m\u00eame de tenter d'essayer de adapter l'entreprise \u00e0 sa surface financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [93%] :\r\nChristophe Darbellay c'est vrai que la SSR doit faire 100 millions d'\u00e9conomies pour s'adapter, notamment cette nouvelle redevance \u00e0 365 francs, il faut bien commencer quelque part et \u00e9tudier toutes les pistes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:42) [92%] :\r\nC'est le moment de commencer, il faut commencer quelque part et vous avez absolument raison, je ne dis pas que la SSR doit pas faire des \u00e9conomies, je pense qu'il y en a, et c'est pas \u00e0 nous dire qu'sont sur le plan op\u00e9rationnel, toutes les \u00e9conomies possibles mais je pense qu'ici, on commence par la plus fausse \u00e9conomie on ignore la capitale suisse ce qui s'y passe et en voulant repr\u00e9senter la Suisse depuis Zurich moi je vous donne simplement l'exemple en disant que mon raisonnement est un peu court, je crois qu'il vous suffit de regarder 3 fois le t\u00e9l\u00e9journal 19 30 en Suisse romande, on parle tr\u00e8s tr\u00e8s peu de ce qui se passe en Suisse al\u00e9manique et l'inverse est aussi vrai lorsqu'on regarde le Tagesschau et, par cons\u00e9quent, il y a une difficult\u00e9 de repr\u00e9senter un pays avec culture avec avec 4 langues nationales et par cons\u00e9quent doit y \u00eatre particuli\u00e8rement attentif, c'est cette sensibilit\u00e9 -l\u00e0 qu'on a voulu exprimer aujourd'hui en disant \u00e0 la SSR, faites attention, c'est votre Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique que vous \u00eates en train de renier ici et, par cons\u00e9quent, revenez sur ce ce dossier re plancher sur ce dossier, encore une fois, je pense que \u00e7a en vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:36) [92%] :\r\nGilles Marchand il a quand m\u00eame la la symbolique de de la capitale, Berne, la capitale f\u00e9d\u00e9rale, \u00eatre pr\u00e9sent dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale, c'est quand m\u00eame important, il y a un, c'est l\u00e0 o\u00f9 le d\u00e9bat politique a lieu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:48) [89%] :\r\nMais \u00e9videmment que c'est important, il est pas question de faire en sorte que les \u00e9quipes qui s'int\u00e9ressent, qui suivent l'actualit\u00e9 politique qui Berne je moi juste rappeler que on en train de parler d'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [82%] :\r\nOn parle de r\u00e9daction radio de la SRF, enfin on, on l'a, on l'a, on l'a montr\u00e9 ses en 2 par un par des \u00e9quipes de par le Paris des correspondants parlementaires qui sont notamment au centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:05) [87%] :\r\nDonc, donc, pour r\u00e9sumer ce ce cette intention, elle, qu'elle est encore qu'une intention je pr\u00e9cise consiste \u00e0 dire que nous maintenons \u00e9videmment les activit\u00e9s de politique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne et nous maintenons la r\u00e9daction nationale \u00e0 Berne et non ce qui bougera le cas \u00e9ch\u00e9ant, et encore une fois, le cas \u00e9ch\u00e9ant, ce sont les r\u00e9dactions internationales et les r\u00e9dactions \u00e9conomies pour l'essentiel avec une collaboration accrue avec les programmes de radio de \u00e7a reste qui eux sont bas\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich et une collaboration accrue avec les \u00e9quipes qui font le digital, c'est \u00e7a le la r\u00e9flexion qui est ouverte, mais cette r\u00e9flexion n'a de sens que si elle peut faire la preuve de son \u00e9conomie, cit\u00e9 c'est un 1er point et c'est un point \u00e9videmment centrale et deuxi\u00e8mement, elle ne se fera jamais, au prix de notre implantation r\u00e9gionale j'aimerais ici de l'Irak, ce que bordelais que bien entendu nous dit maintenant, et nous nous souhaitons m\u00eame d'ailleurs le cas \u00e9ch\u00e9ant, pouvoir un peu d\u00e9velopp\u00e9, \u00e7a nous maintenons notre puissante on crache dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions nos bureaux r\u00e9gionaux et nous faisons en sorte que nous, nos couvertures, nos reportages au sujet dans nos diff\u00e9rentes \u00e9missions puisse refl\u00e9ter correctement la r\u00e9alit\u00e9 de ce pays de mani\u00e8re la plus efficiente possible, ce n'est que cela, que nous examinons aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:06) [93%] :\r\nEt cette pression politique Gilles Marchand elle entre aussi dans la balance que vous \u00eates en train d'\u00e9tudier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:11) [91%] :\r\nIl y a plusieurs dimensions \u00e0 cette affaire, il y a une dimension \u00e9videmment d'abord \u00e9conomique, oui, on regarde \u00e7a de pr\u00e8s, il y a une dimension professionnelle est -ce que c'est int\u00e9ressant de faire travailler ensemble des \u00e9quipes pour essayer d'am\u00e9liorer les prestations de programmes et puis une dimension politique et culturelle, toutes ces dimensions sont sur la table, \u00e9videmment que c'est elle qui pr\u00e9side \u00e0 la d\u00e9cision que nous serons amen\u00e9s \u00e0 prendre enfin que notre conseil d'administration, finalement, sera amen\u00e9 \u00e0 prendre et nous avons une premi\u00e8re discussion avec, \u00e0 la fin du mois de juin, voil\u00e0 la situation telle qu'elle se pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [92%] :\r\nChristophe Darbellay dans votre communication aujourd'hui vous pr\u00e9cisez que vous voulez quelque part un grand centre m\u00e9dia services publics dans la capitale \u00e0 Berne pour les \u00e9l\u00e9ments que vous avez soulign\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans l'autre c\u00f4t\u00e9, ce serait une concentration aussi de plus sur Berne, vous soulignez le, le fait qu'on ne parle peut-\u00eatre pas assez de la Suisse allemande dans dans nos cha\u00eenes d'information mais en concentrant tous sur Berne c'est pas comme \u00e7a qu'on va davantage parler par exemple de la Suisse orientale ou m\u00eame de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:59) [90%] :\r\nNon, non, mais je vous demande simplement de concentrer le Champ de comp\u00e9tence, information qui comprend la politique qui comprend l'\u00e9conomie qui comprend des relations internationales \u00e0 Berne, plut\u00f4t que de le faire \u00e0 Zurich par contre, je suis pas l\u00e0 en train de vous dire qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [92%] :\r\nMais expliquez -nous bien qu'est ce que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:13) [91%] :\r\nAh, \u00e7a change tout, \u00e7a change tout, vous savez que Zurich se suffit \u00e0 elle- m\u00eame, on a pu constater \u00e7a dans de nombreuses reprises, je ne vais pas revenir sur des dossiers parfois anciens, mais c'est exactement ce qui se passe et, par cons\u00e9quent, quelqu'un qui reporte depuis Z\u00fcrich l'actualit\u00e9 d'un pays n'a pas la m\u00eame vision que quelqu'un qui viendrait du Plateau suisse ou du sang de la Suisse, et par cons\u00e9quent je crois qu'on ne peut pas tout dire, depuis Gen\u00e8ve tout dire depuis Z\u00fcrich et on peut m\u00eame pas tout dire depuis Sion et par cons\u00e9quent il y a cette diversit\u00e9 oui il faut mat. \r\nEt la capitale, \u00e7a n'est pas rien, je crois que vous sous- estimez quand on voyait le pr\u00e9sident de la ville de Fribourg, des repr\u00e9sentants politiques de 5 ou 6 cantons du centre de la Suisse, m\u00eame des r\u00e9gions beaucoup plus serr\u00e9 p\u00e9riph\u00e9riques comme celle que je repr\u00e9sente et bien se mettent ensemble pour dire ensemble il y a un message aujourd'hui fort, on a vraiment une crainte pour la politique pour la repr\u00e9sentativit\u00e9 du paysage m\u00e9diatique de ce pays, je pense que c'est un message \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, il faut revoir ce projet imp\u00e9rativement la concentration est en cours maintenant dans toute la presse suisse, \u00e7a va toujours dans la m\u00eame direction, et je pense que la SSR doit aussi prendre un peu le contre, sinon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [90%] :\r\nCet \u00e0 votre mot de la fin Christophe Darbellay le vote Gilles Marchand par rapport \u00e0 cette concentration. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:20) [86%] :\r\nLes bombardements de le le lien, d'abord c'est que, au fond, nous essayons d'avoir une attitude professionnelle, hein, on essaie de faire avec la situation qu'on tenant compte de tous les param\u00e8tres nouveaux qui sont sur la table, effectivement, qui sont importants, on pense \u00e0 bien \u00e9videmment tr\u00e8s au s\u00e9rieux 2\u00e8me remarque finale 6 ce d\u00e9placement se fait, j'aimerais quand m\u00eame rappeler ici \u00e0 nos audits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [89%] :\r\nNon mais c'est beaucoup dire, Gilles Marchand. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:37) [80%] :\r\nBah oui, parce que c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [88%] :\r\nVous avez avancer avec ce projet, en communiquant, il y a 2 mois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:41) [89%] :\r\nNon, on a fait oeuvre de transparence, je pense qu'on doit, c'est une question de respect, on doit la transparence \u00e0 nos partenaires et \u00e0 nos collaborateurs et c'est la raison pour laquelle on a \u00e9t\u00e9 assez clair, mais si on sait cela, j'aimerais quand m\u00eame vous dire une chose, c'est qu'il y aura plus de collaborateurs et de journalistes qui vont quitter Zurich de collaborateurs \u00e0 tourner, ceux qui vont arriver \u00e0 Zurich parce que, par ailleurs, dans le m\u00eame temps, en tout cas c'est avec son culturel \u00e0 B\u00e2le, je pense, vaste une vaste r\u00e9flexion que l'on fait sur l'ensemble de notre implantation dans le contexte financier actuel, je pense qu'il est encore possible de maintenir ces diff\u00e9rences entre ces diff\u00e9rents studios dans toutes les r\u00e9gions du pays commence actuellement plusieurs par r\u00e9gion linguistique, si la situation s'aggrave encore, et que on descend avec une redevance encore plus basse etc alors ce ce d\u00e9bat, deviendra caduc, parce qu'on aura tout simplement plus du tout la possibilit\u00e9 de faire \u00e7a et il faut comprendre que cette d\u00e9centralisation \u00e0 laquelle nous sommes tr\u00e8s attach\u00e9s, nous sommes absolument, c'est notre ADN, elle sous- entend aussi des co\u00fbts de l'investissement et nous devons en tenir compte dans la gestion de l'entreprise, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [95%] :\r\nMerci infiniment Gilles Marchand, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR, merci \u00e0 vous, Christophe Darbellay, conseiller d'\u00c9tat PDC valaisan tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:39) [76%] :\r\nOui, nous ferions pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:40) [93%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:41) [71%] :\r\nEt en a qu'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller d'Etat valaisan : chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de la formation", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Gilles", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1677813", "internalArchiveId": "AA1805678106", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "durationSec": 1887, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9481347", "ece-9481330", "ece-10627935", "ece-9604018"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-06T16:55:18Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT039068\r\nDate de transcription : 03-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:34 > 0:00:46) [85%] : \r\nNon, pas vraiment les 2 vieux \u00e7a marche, \u00e7a c'est s\u00fbr, et apr\u00e8s c'est ma part la plut\u00f4t le sujet donc tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:52 > 0:00:55) [91%] : \r\nMais alors, moi je n'ai pas non au d\u00e9but mais \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:02 > 0:01:04) [88%] : \r\nC'est un peu bizarre une M..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:16 > 0:02:51) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, une temp\u00eate politique se d\u00e9cha\u00eene en Italie les on applaudissent le pr\u00e9sident Mattarella il charge, Carlo Cottarelli, ancien du FMI, de former, h\u00e9ros gouvernement les autres disent leur col\u00e8re contre une manoeuvre qui viole, selon eux, la volont\u00e9 du Peuple Val\u00e9rie Dupont raconte ce choc qui r\u00e9sonne dans toute l'Europe, les images font le tour du monde, Mamoudou Gassama clandestins maliens de 22 ans \u00e0 sauver un enfant \u00e0 Paris en escaladant un immeuble \u00e0 menus Emmanuel Macron le r\u00e9compense lui permet d'int\u00e9grer les pompiers et d'entamer une proc\u00e9dure de naturalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:53 > 0:03:26) [90%] : \r\nLe prix de l'essence est \u00e0 la hausse en Suisse, la hausse du prix du p\u00e9trole se r\u00e9percutent le litre de sans plomb atteint au 75 par endroits, les temps sont difficiles pour Stan Wawrinka en raison de son genou douloureux, il \u00e9choue d\u00e8s le 1er tour de Roland Garros face \u00e0 l'espagnol Garcia Lopez, nous y sommes en Direct avec Pascal Dro et puis au lieu d'un soliste, ils seront 11 \u00e0 chanter le rang vaches en 2019 la F\u00eate des Vignerons dit renouer avec l'esprit pour originel des bergers qui serait fond\u00e9e sur les alpages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:27 > 0:03:54) [92%] : \r\n2 Italie s'affrontent et la question divise toute l'Europe d'un c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident Mattarella et le nouveau chef du gouvernement d\u00e9sign\u00e9, Carlo Cottarelli, ancien du FMI, de l'autre, Louis Gilli Maio et Matteo Salvini le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue d'extr\u00eame droite ont gagn\u00e9 les \u00e9lections, mais le pouvoir leur \u00e9chappe en attendant un nouveau scrutin, le pr\u00e9sident a mis son v\u00e9to, il refuse un ministre de l'\u00e9conomie qui serait un ennemi de l'Euro, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:03:55 > 0:03:56) [90%] : \r\nJe dirais une grande Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:56 > 0:04:20) [93%] : \r\n\u00e0 peine arriv\u00e9 de Milan, Carlo Cottarelli, est assailli par la presse devant la gare de Rome, le futur pr\u00e9sident du Conseil est attendu au Quirinal, ancien cadre du FMI, puis directeur de l'Observatoire des comptes publics, celui qu'on surnomme Monsieur ciseaux pour sa rigueur budg\u00e9taire est charg\u00e9 par le pr\u00e9sident Sergio Mattarella de former un gouvernement de transition son 1er message vise \u00e0 rassurer l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:20 > 0:04:45) [86%] : \r\nEn dialoguant quand l'Europe a une fait un dialogue avec l'Europe pour d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats est essentiel et nous pouvons faire mieux que par le pass\u00e9, mais cela doit \u00eatre un dialogue constructif qui reconnaisse pleinement le r\u00f4le essentiel de l'Italie en tant que pays fondateurs de l'Union europ\u00e9enne, comme l'est aussi notre pleine participation \u00e0 la zone Euro messieurs pas si on est \u00e0 l'arr\u00eat de l'air, quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:46 > 0:05:06) [95%] : \r\nUne nomination per\u00e7ue comme un camouflet par les partis populistes Carlo Cottarelli n'a cess\u00e9 depuis des mois, de critiquer le co\u00fbt \u00e9conomique du programme de gouvernement sign\u00e9 par le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue 2 partis furieux du refus du pr\u00e9sident Mattarella d'avaliser la nomination d'un ministre eurosceptique \u00e0 la t\u00eate et des finances et de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:07 > 0:05:17) [91%] : \r\nCe que nous-m\u00eames, selon moi, le plus grave, c'est le fait que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est choisi les march\u00e9s, les r\u00e8glements europ\u00e9ens plut\u00f4t que le vote des Italiens d'embauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:17 > 0:05:22) [95%] : \r\n\u00e7a sera ce soir, c'est vraiment difficile de croire dans les institutions et dans les lois de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:24 > 0:05:35) [95%] : \r\nCarlo Cottarelli doit former un gouvernement et obtenir ou non la confiance du Parlement, une \u00e9quipe \u00e0 dur\u00e9e limit\u00e9e, charg\u00e9 de g\u00e9rer les affaires courantes du pays jusqu'\u00e0 la tenue de nouvelles \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:36 > 0:05:47) [87%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont un choc, un choix politique tr\u00e8s assumer le pr\u00e9sident de pas des des pros, des probl\u00e8mes moraux, il dit bien les march\u00e9s un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique pour l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:49 > 0:06:22) [91%] : \r\nIl assume totalement son choix et il se retranche \u00e9videmment derri\u00e8re la Constitution pour dire qu'il n'a pas voulu arr\u00eater l'arriv\u00e9e de ces partis populistes ou anti- syst\u00e8me, mais qu'il a voulu sauvegarder l'\u00e9conomie les int\u00e9r\u00eats financiers, les int\u00e9r\u00eats des entreprises et l'\u00e9pargne des Italiens, alors il est \u00e9vident que les Italiens, qui ne se sentent pas repr\u00e9sent\u00e9s par cela, h\u00e9 bien ils vont contre la d\u00e9cision du pr\u00e9sident et l'affrontement est assez violent, sur internet, mais aussi dans la rue, les gens en parlent, il y en a : ceux qui d\u00e9fendent le pr\u00e9sident et d'autres qui l'accuse, parfois m\u00eame assez violemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:22 > 0:06:30) [95%] : \r\nOn va assister \u00e0 une sorte de r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre Monsieur Mattarella pour ou contre aussi les \u00e9lites europ\u00e9ennes dans l'esprit de beaucoup d'Italiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:33 > 0:07:13) [93%] : \r\nC'est \u00e9vident que la campagne \u00e9lectorale qui s'annonce, on retournera voter prochainement ici en Italie, s'annonce verbalement violente alors c'est clair qu'il y aura les parti comme la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles qui vont afficher leur national- populisme en quelque sorte qui vont dire, nous d\u00e9fendons les Italiens, ceux de la vraie vie et l\u00e0, je reprends les paroles de Mathieu Salvini aujourd'hui qui a dit nous d\u00e9fendrons le peuple italien contre ceux qui veulent d\u00e9fendre les pouvoirs forts alors les pouvoirs forts en Italie, c'est quoi, h\u00e9 bien c'est l'Europe, les march\u00e9s boursiers, les banques etc et c'est vrai que l\u00e0 ces 2 partis vont aussi se positionner en victime, ils vont dire, nous n'avons pas pu gouverner, on ne nous a pas laiss\u00e9 gouverner et donc \u00e9videmment cela va peut-\u00eatre encore les renforcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:13 > 0:07:20) [95%] : \r\nVal\u00e9rie merci le portrait de ce pr\u00e9sident Mattarella au coeur de l'action dans les prochaines semaines, il est sign\u00e9 Marc je lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:23 > 0:07:36) [95%] : \r\nUn homme de principes le pr\u00e9sident Sergio Mattarella peut-\u00eatre des pouvoirs limit\u00e9s par la Constitution, mais en refusant hier de nommer un eurosceptique \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re des Finances, il a montr\u00e9 \u00e0 toute l'Italie, qu'il n'avait pas peur de s'en servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:36 > 0:07:38) [85%] : \r\nUne quoi un saut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:39 > 0:07:48) [90%] : \r\nIl pense qu'appr\u00e9cie le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique joue un r\u00f4le de garant qui n'a jamais subi et ne pourra jamais subir de contraintes impos\u00e9es Tyrone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:50 > 0:08:17) [95%] : \r\nN\u00e9 \u00e0 Palerme, en pleine guerre mondiale, Sergio Mattarella, fils d'un ancien ministre commence sa carri\u00e8re politique apr\u00e8s la mort de son fr\u00e8re assassin\u00e9 par la mafia sicilienne, en 1980 membres fid\u00e8les de la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne jusqu'\u00e0 la dissolution du parti, il si\u00e8ge \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s durant cette l\u00e9gislature, devient ministre avant d'\u00eatre \u00e9lu juge \u00e0 la Cour constitutionnelle pourtant ce th\u00e9oricien du jeu politique est toujours rest\u00e9 attach\u00e9 \u00e0 ses racines et \u00e0 ses concitoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:18 > 0:08:30) [87%] : \r\nEt des probl\u00e8mes et de la r\u00e9gion, mais l\u00e0, c'est d'abord des probl\u00e8mes de la r\u00e9gion, des gens qui vivent ici, dont j'aimerais parler plut\u00f4t que des chamailleries internes du parti des partis donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:30 > 0:09:04) [95%] : \r\nC'est ainsi que les Italiens ont \u00e9galement appris \u00e0 le conna\u00eetre, tout particuli\u00e8rement lors de ses visites dans les ruines de la ville d'Hama Trichet d\u00e9vast\u00e9 par un tremblement de terre au coeur de la crise politique qui secoue la R\u00e9publique Sergio Mattarella est aujourd'hui le garant de l'ancrage europ\u00e9en de l'Italie \u00e0 Bruxelles comme \u00e0 Paris ou \u00e0 Berlin, on sait que sous son allure aust\u00e8re se cachait un homme de d\u00e9cision, certains pourront penser qu'il en fait trop, en s'opposant au projet d'une coalition anti- Europe, port\u00e9 par une nette majorit\u00e9 parlementaire, les autres, et pas seulement en Italie, sa lutte aujourd'hui son autorit\u00e9 et sa clairvoyance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:05 > 0:09:31) [93%] : \r\nEn France, les 2 images font le tour du monde, d'abord le sauvetage h\u00e9ro\u00efque par ce jeune homme de 22 ans, qui est ce qu'elle a donne immeuble \u00e0 mains nues pour sauver un enfant ensuite la r\u00e9compense de cet acte de bravoure Mahamadou Gassama et clandestins maliens Emmanuel Macron lui permet de se r\u00e9gulariser et de devenir fran\u00e7ais, mais la politique n'est jamais loin les partisans et les adversaires de la r\u00e9gularisation des clandestins en g\u00e9n\u00e9ral et c'est de pousser leurs arguments Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:33 > 0:10:02) [93%] : \r\nIl est d\u00e9j\u00e0 le Spider-Man du XVIIIe arrondissement, il a grimp\u00e9, sans r\u00e9fl\u00e9chir, dira-t-il, Mamoudou Gassama ainsi sauver un enfant de 4 ans, nous sommes samedi soir, le p\u00e8re du petit est sortie faire des courses, le laissant seul les passants horrifi\u00e9s d\u00e9couvrent le gar\u00e7on suspendu, parmi eux, Mamoudou Gassama n'h\u00e9site pas, depuis la s\u00e9quence est devenue virale sur les r\u00e9seaux sociaux alors ce matin Emmanuel Macron a re\u00e7u le h\u00e9ros ce sans- papiers de 22 ans gu\u00e8re habitu\u00e9es des mondanit\u00e9s, reconnaissance d'une immense bravoure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:02 > 0:10:09) [75%] : \r\nPoutine, effectivement, j'ai m\u00eame dit ma pens\u00e9e rien des mots, je me suis trouv\u00e9 les travaux sur la route pour aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:10 > 0:10:13) [92%] : \r\nAu-del\u00e0 des honneurs, un autre geste d'importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:13 > 0:10:29) [96%] : \r\nIl y a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 non seulement de le r\u00e9gulariser tr\u00e8s rapidement mais d'enclencher une proc\u00e9dure de naturalisation et de lui proposer de rentrer par le biais d'un service civique au sein des sapeurs-pompiers pour exercer chaque jour le m\u00eame h\u00e9ro\u00efsme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:29 > 0:11:01) [92%] : \r\nLe jeune Malien est arriv\u00e9 en septembre apr\u00e8s un long p\u00e9riple via la Libye, puis l'Italie en 2014 o\u00f9 il s'est annonc\u00e9, il a ensuite rejoint son fr\u00e8re install\u00e9 \u00e0 Paris depuis 20 ans son acte rappelle celui d'un autre sans- papiers malien Lassana Bathily qui, en 2015 faisait figure de h\u00e9ros lors de la prise d'otages du supermarch\u00e9 hyper casher lui aussi honor\u00e9 et naturalis\u00e9 aujourd'hui Emmanuel Macron a soulign\u00e9 que cette r\u00e9gularisation \u00e9tait exceptionnelle, r\u00e9ponse \u00e0 un acte exceptionnel de quoi apaiser des critiques naissantes d'une naturalisation en passant par l'exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:01 > 0:11:14) [92%] : \r\nCe jeune Malien et son acte h\u00e9ro\u00efque fournissent son pr\u00e9sident Macron l'opportunit\u00e9 d'une r\u00e9plique politique et m\u00e9diatique de 1er choix tout particuli\u00e8rement au moment o\u00f9 le durcissement de la loi sur l'immigration, nourri de vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:14 > 0:11:22) [89%] : \r\nPol\u00e9mique l'enfant sauv\u00e9, lui, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans une structure d'accueil, son p\u00e8re, devra compara\u00eetre devant le tribunal pour l'avoir laiss\u00e9 sans surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:24 > 0:11:47) [90%] : \r\nSerge Dassault a succomb\u00e9 \u00e0 une d\u00e9faillance cardiaque \u00e0 l'\u00e2ge de 90 3 ans il \u00e9tait une figure de l'industrie a\u00e9ronautique et d'armement mais aussi de presse en France, membre d'une dynastie puissante dans l'\u00c9tat fran\u00e7ais et Dassault avait pris leur nom du pseudonyme chars d'assaut dans de ses membres, Paul, grand r\u00e9sistant pendant la guerre, Serge Dassault devait \u00eatre jug\u00e9 la semaine prochaine en appel pour blanchiment de fraude fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:48 > 0:11:57) [92%] : \r\nLes voyageurs des CFF devront \u00eatre indemnis\u00e9s en cas de retard, le Conseil des \u00c9tats l'approuvent, mais il refuse de fixer dans la loi les modalit\u00e9s pr\u00e9cises d'indemnisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:00 > 0:12:18) [90%] : \r\nSi c'est l'hypoth\u00e8se d'un transfert du si\u00e8ge de la radio al\u00e9manique \u00e0 Z\u00fcrich suscite des r\u00e9ticences \u00e0 Berne le canton et la Ville et l'association r\u00e9gion-capitale Berne se disent inquiets, la SSR rappelle la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9conomie mais aussi son attachement \u00e0 la diversit\u00e9 des r\u00e9gions Aline s'arr\u00eate, il C\u00e9drika de Rover.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:20 > 0:12:33) [94%] : \r\nLe projet de transfert de la radio al\u00e9manique de Berne \u00e0 Z\u00fcrich passe mal dans la capitale, m\u00eame si rien n'est formellement d\u00e9cid\u00e9 pour l'instant des politiciens bernois fribourgeois et valaisans ont fait part de leur pr\u00e9occupation, ce matin \u00e0 Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:33 > 0:12:49) [90%] : \r\nJe suis venue ici d\u00e9fendre une certaine id\u00e9e de la Suisse, je pense que ce plan de restructuration de la SSR tout partirait \u00e0 Z\u00fcrich, c'est une faute, tout va vers Z\u00fcrich tout va vers Gen\u00e8ve, ces forces centrifuges sont dangereuses pour la Suisse, quelque part, c'est une partie de cette id\u00e9e suisse que voulez r\u00e9aliser la SSR, qui est perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:49 > 0:13:08) [85%] : \r\nIl est logique que la SSR doit rechercher d'impossibilit\u00e9 d'\u00e9conomiser, c'est clair, mais la question se pose est-ce qu'on laisse tomber l'id\u00e9e qui \u00e9tait revenir derri\u00e8re ce service public, je crois que c'est c'est non tr\u00e8s clair en au bilan qu'a montr\u00e9 que la population suisse veut ainsi se sert forte et n\u00e9cessaire qui est compos\u00e9 de r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:09 > 0:13:24) [92%] : \r\nLa SSR doit \u00e9conomiser 100 millions de francs, notamment \u00e0 cause de la baisse de la redevance, c'est dans le cadre de ce programme qui a \u00e9tudi\u00e9 le transfert de la SRF \u00e0 Z\u00fcrich 120 postes de travail, sur 220 seraient concern\u00e9s au si\u00e8ge de la SSR, on ne parle pas d\u00e9localisation mais recherches de synergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:24 > 0:13:41) [89%] : \r\nBerne il est pas question du tout, d'\u00e9ventuellement imaginer un d\u00e9m\u00e9nagement complet de la r\u00e9daction radio SRF vers Z\u00fcrich, mais plut\u00f4t de trouver une fa\u00e7on de r\u00e9partir les forces pour que l'information soit toujours de qualit\u00e9, et toujours fourni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:41 > 0:13:45) [99%] : \r\nMalgr\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9conomiser l'ancrage r\u00e9gional reste donc une priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:45 > 0:14:00) [89%] : \r\n\u00e7a sert, c'est important de maintenir ses cendres de comp\u00e9tence de maintenir son ancrage local, dans les r\u00e9gions, dans toutes les langues et puis de de trouver avec \u00e7a des synergies pour pouvoir mener \u00e0 bien ce programme d'\u00e9conomies que que nous devons, et que nous voulons faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:00 > 0:14:05) [94%] : \r\nLes principales mesures de ce programme doivent \u00eatre annonc\u00e9s cette ann\u00e9e encore \u00e0 pour entrer en vigueur en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:07 > 0:14:20) [87%] : \r\nC'est un nouveau rebondissement dans la crise politique \u00e0 Vevey, la municipalit\u00e9 interpelle le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, elle demande la suspension du municipal socialiste Lionel Girardin, accus\u00e9 de conflit d'int\u00e9r\u00eats, Hugues Buchard, J\u00e9r\u00f4me Gallicher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:21 > 0:14:39) [94%] : \r\nLe sort de Lionel Girardin est d\u00e9sormais entre les mains du Conseil d'\u00c9tat Vaudois depuis vendredi le municipal socialiste veut Vaison est sous enqu\u00eate p\u00e9nale, il est soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale et de conflit d'int\u00e9r\u00eats dans le cadre de son mandat politique la syndic de Vevey en appelle ce soir au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:39 > 0:14:59) [91%] : \r\nComme au niveau de la municipalit\u00e9, on ne peut pas suspendre finalement \u00e0 municipal on peut \u00e9ventuellement lui retirer un dicast\u00e8re h\u00e9 bien, c'est la raison pour laquelle nous interpellons le Conseil d'\u00c9tat, et nous faisons cette demande de suspension de monsieur Line Lionel Girardin, tout simplement parce qu'il faut quand m\u00eame pouvoir ramener un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 au sein de la municipalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:59 > 0:15:16) [96%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire politique vaudoise qu'un \u00e9lu d'une commune pourrait \u00eatre suspendue par le Conseil d'\u00c9tat, une mesure introduite en 2012 apr\u00e8s le feuilleton du municipal montreusien Jean-Claude Doriot qui avait pu conserver son poste durant plus de 2 ans malgr\u00e9 une enqu\u00eate p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:16 > 0:15:25) [91%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat Vaudois ne commente pas l'affaire aujourd'hui, il devrait prendre une d\u00e9cision, ces prochains jours, quoi qu'il en soit, Vevey est encore tr\u00e8s loin d'une sortie de crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:25 > 0:15:32) [94%] : \r\nCar Lionel Girardin n'est aujourd'hui plus soutenu par les siens, le PS de Vevey veut le pousser vers la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:32 > 0:15:41) [86%] : \r\nNous avions annonc\u00e9 clairement que si ouverture de d'enqu\u00eate p\u00e9nale \u00e9tait lanc\u00e9 \u00e0 l'encontre de Monsieur Girardin, nous nous engagions \u00e0 \u00e0 demander cette d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:41 > 0:15:44) [95%] : \r\nL'avocat de Lionel Girardin est formel : pas question de jeter l'\u00e9ponge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:44 > 0:15:57) [88%] : \r\nMonsieur Gerardin ne d\u00e9missionnera pas, c'est pr\u00e9matur\u00e9, ce n'est pas parce que vous \u00eates accus\u00e9 d'encadrer d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale que vous serez n\u00e9cessairement condamn\u00e9 et dans le cas de cette enqu\u00eate, monsieur Gerardin clamera son innocence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:57 > 0:16:06) [90%] : \r\nLionel Girardin est en arr\u00eat maladie depuis le 12 avril s'il devait \u00eatre suspendu, il ne pourrait plus avoir acc\u00e8s aux s\u00e9ances de municipalit\u00e9s n'y a aucun de ces dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:07 > 0:16:24) [94%] : \r\nLe Pal\u00e9o festival aurait \u00e9t\u00e9 victime d'une escroquerie, la direction du festival suspectent une fraude dans la vente d'abonnements en lien avec le march\u00e9 noir, le pr\u00e9judice se monterait \u00e0 plusieurs dizaines de milliers de francs selon une information de la cha\u00eene, la t\u00e9l\u00e9, une plainte p\u00e9nale contre inconnu et d\u00e9pos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:26 > 0:16:46) [93%] : \r\nD\u00e9cathlon, le g\u00e9ant fran\u00e7ais des articles en sport n'obligera plus ses clients \u00e0 fournir les donn\u00e9es personnelles avant de passer en caisse, nous l'avions \u00e9voqu\u00e9 ici depuis janvier dans les magasins Suisses de la cha\u00eene, il \u00e9tait impossible de r\u00e9gler, sans fournir au num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone et une adresse Mail la FRC s'\u00e9tait insurg\u00e9 et l'avait interpell\u00e9 le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:47 > 0:17:11) [91%] : \r\nLe prix de l'essence est \u00e0 la hausse l'augmentation du prix de p\u00e9trole se r\u00e9percute \u00e0 la pompe le litre de sans plomb atteint 1 francs 75 par endroits, on le voit dans son \u00e9volution depuis 2008, on n'est pas au pic de de cette ann\u00e9e- l\u00e0, \u00e0 presque 2 francs mais la tendance est \u00e0 nouveau tr\u00e8s nettement \u00e0 la hausse et \u00e7a n'est pas indiff\u00e9rent pour les pleins des voyageurs cet \u00e9t\u00e9 Jean-Michel Lachenal, Henri Montavon, Pascal Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:13 > 0:17:19) [91%] : \r\n1 francs 75 c'est le prix d'un litre de sans plomb ici \u00e0 Yverdon : prix en hausse ressentie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:20 > 0:17:41) [91%] : \r\nDepuis quelques semaines, ben \u00e7a fait que d'augmenter, donc par rapport \u00e0 un temps, on \u00e9tait plut\u00f4t un 41 45 voil\u00e0 ben de fa\u00e7on j'ai besoin de ma voiture ou qui fait le plein, honn\u00eatement, c'est une horreur, pourquoi \u00e7a commence \u00e0 devenir m\u00eame un budget quasiment essence pour quelqu'un qui fait beaucoup de kilom\u00e8tres heure \u00e7a fait beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:42 > 0:18:01) [94%] : \r\n\u00e9conomie mondiale va bien, il y a une demande en \u00e9nergie qui est croissante qui est couverte en partie par le p\u00e9trole, d'autre part, certains pays producteurs de l'OPEP, le cartel de l'OPEP associ\u00e9 avec la Russie a d'autres pays ont d\u00e9cid\u00e9 de restreindre la production, ce qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un resserrement Dumas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:01 > 0:18:10) [89%] : \r\nAi \u00e0 une hausse des prix, h\u00e9 oui, une hausse 80 dollars le baril la semaine pass\u00e9e, accalmie \u00e0 75 aujourd'hui cher mais encore loin des records.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:10 > 0:18:18) [90%] : \r\nJe me rappelle qu'il y a une dizaine d'ann\u00e9es en arri\u00e8re, on \u00e9tait pr\u00e8s des 2 francs et puis l\u00e0 je trouvais vraiment je faisais attention \u00e0 mes d\u00e9placements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:19 > 0:18:46) [87%] : \r\nPour rappel, le prix \u00e0 la pompe inclut la production de l'essence en rose, les taxes sont et la marge commerciale co\u00fbt de transport compris ici Total en 67 entre le plancher de 2016 et le pic de 2008, tout cela avec des diff\u00e9rences r\u00e9gionales 1 francs 75 on a vu ici \u00e0 Yverdon pris tr\u00e8s proche, observer la passion aujourd'hui mais autour d'un 67 dans le Jura 12 centimes de moins explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:46 > 0:18:55) [88%] : \r\nIl y a des coups d'amorties sation des co\u00fbts de location qui sont diff\u00e9rents suivant la station- service se trou il y aura aussi des co\u00fbts au niveau du salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:56 > 0:19:05) [96%] : \r\nMais pour tous les clients \u00e0 la pompe, bonne nouvelle, une d\u00e9cision russo- saoudienne d'augmenter la production de brut, le prix du pr\u00e9cieux carburant pourrait bient\u00f4t redescendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:07 > 0:19:19) [90%] : \r\nLes parlementaires f\u00e9d\u00e9raux doivent d\u00e9clarer leurs Liens d'int\u00e9r\u00eats mais la transparence reste tr\u00e8s limit\u00e9 sur les r\u00e9mun\u00e9rations qui correspondent le National refuse les changements que certains propos\u00e9 en la mati\u00e8re, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:20 > 0:19:42) [90%] : \r\nSur le principe, tous les parlementaires sont d'accord, il faut plus de transparence sur leurs Liens d'int\u00e9r\u00eats, mais quand on les interroge s\u00e9par\u00e9ment chacun \u00e0 une autre d\u00e9finition de la transparence, par exemple un parlementaire, en plus de son m\u00e9tier, doit-il d\u00e9clarer qui est son employeur, le parlement dit oui, mais pas sans grincer des dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:42 > 0:20:08) [88%] : \r\nMoi je pense que ce qui est important c'est pas tellement de savoir qui, \u00e0 son employeur, c'est plut\u00f4t de savoir qui d\u00e9fend quels int\u00e9r\u00eats, je pense que c'est l\u00e9gitime de le savoir que soit une banque ou un syndicat dans les 2 cas, c'est pas anodin que le le parlement a gagn\u00e9 la moiti\u00e9 de sa vie et de son salaire dans une entreprise et la moiti\u00e9 au Parlement, qu'on ne eau doit pas dire tout mais au moins, dire l'employeur de la fonction \u00e7a, l\u00e0 je ne vois pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:08 > 0:20:14) [93%] : \r\nPlus d\u00e9licat, un parlementaire membre d'un conseil d'administration, doit-il d\u00e9clarer son revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:19 > 0:20:42) [87%] : \r\nCeux de mes coll\u00e8gues qui sont donn\u00e9s dans de grands conseils d'administration, moi, de savoir s'il gagne 50 100 ou 200 1000 francs par ann\u00e9e \u00e0 ce titre l\u00e0, franchement, \u00e7a m'apporte pas beaucoup, c'est une question de classe clart\u00e9 et de franchise envers les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs, c'est quand m\u00eame paradoxal, c'est ceux qui ont le plus d\u00e9nonc\u00e9 les fiches qui veulent maintenant fliquer les parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:42 > 0:20:48) [89%] : \r\nEnfin, faut-il un contr\u00f4le de l'exactitude des d\u00e9clarations d'int\u00e9r\u00eats, l\u00e0 aussi, le Parlement dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:51 > 0:21:10) [89%] : \r\nMais vous savez, je crois que la mati\u00e8re trop de traces par ce que la trace, pas \u00e0 la fin, je pense qu'on doit aussi avoir confiance parlementaire et que les chances que la pas grand monde sont justes, je crois que Lebed a vous faites aussi votre travail et s'il y a des choses que je cachais dont vous avez connaissance, vous le saurez assez vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:10 > 0:21:15) [90%] : \r\nDe la transparence, un peu, mais surtout avec mod\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:17 > 0:21:26) [92%] : \r\nLe pr\u00e9sident du Conseil national Dominique de mouvement, a rendu hommage \u00e0 Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t, conseiller national et ancien maire de Berne, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 66 ans des suites d'un cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:26 > 0:21:29) [74%] : \r\nLa musique de bar \u00e0 marquer cet hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:40 > 0:22:18) [93%] : \r\nPascal Couchepin prend position contre la loi sur les jeux d'argent, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral invite le peuple, a refus\u00e9 la nouvelle loi, contrairement \u00e0 ce que recommande le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il estime dans le journal Le Temps que le jeu est un vice qui n'est pas \u00e0 soutenir, il juge par ailleurs le texte contradictoire puisqu'il demande l'autre rive de lutter contre les addictions, tout en prot\u00e9geant leur chiffre d'affaires, nous votons le 2 juin le peuple dira s'il accepte ou non la nouvelle loi sur les jeux d'argent, une des questions cruciales et pr\u00e9cis\u00e9ment celle de la pr\u00e9vention, savoir si le nouveau texte prot\u00e8ge assez ou non les joueurs en mati\u00e8re d'exc\u00e8s Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:20 > 0:22:31) [95%] : \r\nMiser en quelques clics des centaines voire des milliers de francs sur les r\u00e9sultats d'un match de foot ou de hockey c'est possible sur de nombreux sites de jeux en ligne, devenu le cauchemar de ce trentenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:32 > 0:22:47) [81%] : \r\n\u00e7a m'arrive, m\u00eame des fois de d'abord jou\u00e9 alors que ma compagne s'\u00e9tait couch\u00e9e, que j'\u00e9tais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'bon je suis, je continue \u00e0 jouer ce qu'on va amen\u00e9 justement \u00e0 un des probl\u00e8mes dont on doit vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:49 > 0:22:51) [78%] : \r\nEt puis, image accumul\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:51 > 0:23:02) [91%] : \r\nUne grande souffrance et beaucoup de honte chez les malades du jeu qui pr\u00e9f\u00e8rent taire leur addiction le jeu excessif reste donc un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, peu visible, m\u00eame s'il est bien r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:02 > 0:23:24) [92%] : \r\nC'est les co\u00fbts sociaux en Suisse il y a une seule \u00e9tude qui les a estim\u00e9 dans les r\u00e8gles de l'art, on va dire, qui se base sur des donn\u00e9es de 2007 et qui estime les Grecs ou sociaux du jeu excessif \u00e0 peu pr\u00e8s 650 millions de francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:24 > 0:23:34) [97%] : \r\nL'un des objectifs de la loi sur les jeux d'argent, soumise au vote le 10 juin et de mieux prot\u00e9ger les joueurs mais pour les opposants au texte, cet objectif n'est pas atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:34 > 0:23:51) [93%] : \r\nIl manque clairement des mesures efficaces de pr\u00e9vention, que ce soit la cr\u00e9ation d'une commission d'experts ind\u00e9pendants ou que ce soit des fonds suppl\u00e9mentaires allou\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention, l\u00e0 o\u00f9 on veut faire de la pr\u00e9vention, on doit la financer la loi passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a et ni d'une certaine mani\u00e8re, la r\u00e9alit\u00e9 du jeu d'argent suisse qui \u00e9taient extr\u00eamement probl\u00e9matique sur le plan social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:52 > 0:24:00) [96%] : \r\nMais les r\u00e9f\u00e9rendaires sont bien seuls \u00e0 d\u00e9fendre cette position malgr\u00e9 quelques r\u00e9serves, les milieux de la pr\u00e9vention ont en effet d\u00e9cid\u00e9 de soutenir la nouvelle loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:02 > 0:24:17) [90%] : \r\nLe Valais fait m\u00e9moire d'une trag\u00e9die, vieille de 200 ans en 1818 au gigantesque barrage de glace form\u00e9e dans le Val de Bagnes seront 20 millions de m\u00e8tres cubes d'eau se d\u00e9verser jusqu'\u00e0 Martigny, causant des dizaines de morts Flore Dussey Ivan Ilic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:19 > 0:24:28) [93%] : \r\nComme tous les glaciers alpins le trop recul depuis la fin du petit \u00e2ge glaciaire le relief \u00e0 garder en m\u00e9moire ce qu'\u00e9tait ce vallon voil\u00e0 200 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:29 > 0:24:36) [78%] : \r\nMais non, Simon c'est pas le diable, c'est la glace qui a tout bouch\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 ses papiers untel interrog\u00e9 l\u00e0- haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:36 > 0:24:47) [86%] : \r\nNous sommes en juin 1818 ce paysan constate qu'un lac qui est en train de se former l\u00e0 o\u00f9 s'\u00e9coule la rivi\u00e8re de la Dranse, inquiet, il alerte aussit\u00f4t l'ing\u00e9nieur cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:47 > 0:24:57) [95%] : \r\nJ'esp\u00e8re que les g\u00e9n\u00e9rations futures me donnera raison, je pense avoir bient\u00f4t des preuves irr\u00e9futables que le climat variable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:57 > 0:25:04) [92%] : \r\nL'ing\u00e9nieur Venet s'ordonne de creuser une galerie qui pourra \u00e9vacuer une partie de l'eau, mais cela ne suffit pas \u00e0 creuser dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:04 > 0:25:23) [91%] : \r\nApr\u00e8s 2 jours d'\u00e9coulement de l'eau \u00e0 l'int\u00e9rieur du tunnel le tunnel s'\u00e9rode et, \u00e0 un certain moment, la glace rend une d\u00e9b\u00e2cle, une grande vague va descendre toute la vall\u00e9e de la Dr\u00f4me jusqu'\u00e0 Martigny, qui fera 30 6 morts et \u00e9videmment de nombreux d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:24 > 0:25:39) [89%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque la d\u00e9bat qui s'expliquait surtout par la col\u00e8re de Dieu en fait la cendre projet\u00e9 par une \u00e9ruption volcanique en Indon\u00e9sie va refroidir l'atmosph\u00e8re terrestre d'au moins 1 degr\u00e9, cons\u00e9quence le J et trop avance plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:39 > 0:25:53) [88%] : \r\nLe glacier de Jethro avance suffisamment pour se retrouver dans les falaises qui dominent voisin Perdre des s\u00e9racs qui vont recr\u00e9er un c\u00f4ne de glace dans le fond de la vall\u00e9e est bouch\u00e9, le cours de la de la danse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:53 > 0:26:00) [96%] : \r\nL'ing\u00e9nieur cantonal met en place un syst\u00e8me d'alerte r\u00e9volutionnaire pour l'\u00e9poque, pourtant, il y aura des morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:00 > 0:26:14) [95%] : \r\nUn des enseignements de cette catastrophe de trop, c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment cl\u00e9 dans la mise en place de mesures de pr\u00e9vention contre les risques naturels qui existe encore actuellement \u00e9videmment avec des moyens plus sophistiqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:15 > 0:26:23) [87%] : \r\n2 si\u00e8cles de situation climatique oppos\u00e9 la probl\u00e9matique des d\u00e9b\u00e2cles glaciaires et plus que jamais d'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:24 > 0:26:39) [92%] : \r\n\u00e0 Roland Garros, 3 Suissesses \u00e9taient en lice, aujourd'hui il y en a plus qu'une, ce soir, Belinda Benchikha d\u00fb puiser dans ses ressources pour se sortir du gu\u00eapier l'Italienne D\u00e9borah Chiesa, la Suissesse a sauv\u00e9 5 balles de match au 2\u00e8me set avant de remporter les 2 derni\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:39 > 0:26:41) [95%] : \r\n7 6 7 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:45 > 0:26:54) [90%] : \r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, Stefanie V\u00f6gele et Viktoria Golubic se sont inclin\u00e9s face \u00e0, respectivement l'Am\u00e9ricaine Caroline Dole Hyde et une Ukrainienne Lesia Tsurenko.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:55 > 0:27:08) [95%] : \r\nUne grande d\u00e9ception c\u00f4t\u00e9 suisse et l'\u00e9limination au 1er tour de Stan Wawrinka il a lutt\u00e9 pendant pr\u00e8s de 3 heures 30 avant de s'incliner face \u00e0 Garcia Lopez il semble encore fortement diminu\u00e9 par ses douleurs au genou riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:10 > 0:27:55) [94%] : \r\nIl est l\u00e0 ce genou gauche, celui qui fait vivre un v\u00e9ritable enfer \u00e0 Stan Wawrinka depuis plus de 9 mois, celui qui fait sortir au 1er tour le plus grand espoir suisse \u00e0 Roland Garros, le Vaudois avait pourtant mis toutes les chances de son c\u00f4t\u00e9 pour \u00eatre pr\u00eat, sur la terre battue parisienne, absent de la majeure partie des comp\u00e9titions depuis f\u00e9vrier, il a m\u00e9nag\u00e9 son corps un maximum avant Paris, mais c'\u00e9tait sans compter une forme exceptionnelle de son adversaire au 1er tour Guillermo Garcia Lopez 71\u00e8me joueur mondial livrent l'une de ses meilleures prestations \u00e0 la porte d'Auteuil, Stan doit sortir son meilleur tennis pour contrer l'espagnol il m\u00e8ne 2 sets \u00e0 1 et il a le gain du match \u00e0 port\u00e9e de raquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:02 > 0:28:13) [93%] : \r\nMais suite \u00e0 trop d'approximations et encore qui l\u00e2che le Vaudois perd la quatri\u00e8me manche au tie-break dans le set d\u00e9cisif Wawrinka n'y est plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:17 > 0:28:20) [97%] : \r\nD\u00e9faite en 5 sets au bout de 3 heures et demie de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:22 > 0:28:37) [91%] : \r\nC'est difficile, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grosse bataille il y a beaucoup de positif, mais il y a aussi de la d\u00e9ception, forc\u00e9ment il y a la fatigue mentale aussi qui est bien pr\u00e9sente, apr\u00e8s avoir vraiment tout essay\u00e9 son match mais ce que je sais c'est qu'il faut que je continue \u00e0 travailler parce que je suis vraiment dans la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:38 > 0:28:45) [91%] : \r\nSorti d'entr\u00e9e, le vainqueur 2015 et finaliste 2017 se retrouvent au-del\u00e0 de la 200 50\u00e8me place au classement mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:47 > 0:28:57) [89%] : \r\nPascal Gros vient avec nous en Direct : il pleut, merci pour la capuche, on l'a vu, hein, si on fait l'historique des derni\u00e8res semaines la la la la blessure la diminution physique, elle est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:57 > 0:29:00) [88%] : \r\nPour le qui est le 1er match opposera maintenant 6 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:00 > 0:29:31) [89%] : \r\nOui, elle est l\u00e0, alors on va pas dire que la blessure au genou, est directement responsable de sa d\u00e9faite, aujourd'hui, il l'a bien pr\u00e9cis\u00e9, l'intervention du soigneur du m\u00e9decin dans la 1\u00e8re manche c'\u00e9tait pour autre chose, c'est quelque chose d'autre qui a coinc\u00e9 apparemment dans l'articulation mais la blessure est bien indirectement responsable parce que \u00e9videmment au bout de quelques mois ou il y a plus vraiment de comp\u00e9tition voil\u00e0 aujourd'hui Stan Wawrinka, il a simplement manqu\u00e9 de d'\u00e9nergie de jus \u00e0 la fin de la 4\u00e8me manche et dans la 5\u00e8me manche pour pouvoir esp\u00e9rer aujourd'hui battrait \u00e0 Guillermo Garcia Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:31 > 0:29:45) [88%] : \r\nLa psychologie compte dans ce genre d'affaire si on met bout tabou les derni\u00e8res d\u00e9clarations de Wawrinka on sent parfois demande de tristesse et durant d'affronter tellement de difficult\u00e9s apparemment apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 si haut en l'observant de pr\u00e8s, vous avez vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:47 > 0:30:29) [91%] : \r\nOui, effectivement, je crois qu'il y a certainement, en tout cas beaucoup de frustration, de la tristesse aussi parce qu'il aimerait bien donner son maximum et qu'il ne peut pas encore que \u00e7a soit pour lui que \u00e7a soit pour ses fans \u00e9galement et puis pour le le public parisien par exemple, qu'il a toujours bien accueillis ici, c'est vrai qu'il y a de la tristesse, il y a pas tellement de bougonne parce que je crois que c'est normal si en ses outils de travail ne marche pas comme on l'aimerait je crois que c'est normal d'\u00eatre de douter un peu mais je crois qu'on ne peut pas le le qualifier de ronchon de de Bougon, c'est simplement qu'il aimerait beaucoup faire mieux et puis peut-\u00eatre qu'il en sera capable en quelques semaines, pourquoi pas, en tout cas, on l'esp\u00e8re pour lui lorsqu'il aura retrouv\u00e9 une superbe condition physique merci Pascal vous remettent la capuche merci beaucoup et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:31 > 0:30:49) [88%] : \r\nOn attendait un soliste, ils seront 11 \u00e0 chanter le des vaches en 2019 la F\u00eate des Vignerons dit renouer avec l'esprit originel des bergers suisses qui se r\u00e9pondaient sur les alpages, ils font vivre la tradition ancestrale, quand ce m\u00eame Champ tirer les larmes des mercenaires suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, Val\u00e9rie Julio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:50 > 0:30:51) [74%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:57 > 0:31:13) [89%] : \r\nVoici les dieux de l'ar\u00e8ne de Vevey, le 11 de base de la F\u00eate des Vignerons 2019 11 t\u00e9nors amateurs fribourgeois et Vaudois qui interpr\u00e9teront le rang des vaches dans le spectacle, leurs noms tr\u00e8s attendus ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s aujourd'hui, au terme d'un long suspense, ils \u00e9taient 90 candidats \u00e0 pr\u00e9tendre au poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:31:13 > 0:31:28) [84%] : \r\nOn avait 2 jurys diff\u00e9rents, un jury musical compos\u00e9 de 2 professionnels de la musique qui \u00e9tait effectivement \u00e0 l'aveugle cach\u00e9 qui ne peuvent se concentrer donc sur la voie, et puis un jury populaire qui jugeait plut\u00f4t l'ad\u00e9quation la prononciation du patois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT32 (0:31:29 > 0:31:33) [73%] : \r\nDe temps autre mais on meurt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:33 > 0:31:47) [92%] : \r\nUn nouveau crit\u00e8re pour cette \u00e9dition, la capacit\u00e9 \u00e0 fusionner les voix l'interpr\u00e9tation par un chanteur soliste dont Bernard Roman en 1977 restera \u00e0 jamais la l\u00e9gende a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 cette fois-ci au profit d'un collectif de chanteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:31:47 > 0:32:05) [88%] : \r\nL'id\u00e9e est donc d'un c\u00f4t\u00e9 de revenir au au rang des vaches, on va dire initiale puisqu'en 1819 on a le rang des vaches qui, chant\u00e9 par un groupe donc 1819 2019 c'est \u00e0 sa petit peu l'id\u00e9e, l'id\u00e9e de base et puis il y a aussi l'id\u00e9e d'apporter peut-\u00eatre quelque chose de diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:10 > 0:32:13) [68%] : \r\nEt quand l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:16 > 0:32:24) [93%] : \r\nFabien s'appr\u00eate \u00e0 vivre un de ses r\u00eaves d'enfant et, d\u00e8s l'annonce, ce matin, il a pu mesurer le prestige du r\u00f4le et les attentes qui p\u00e8sent d\u00e9sormais sur ses \u00e9paules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:24 > 0:32:36) [75%] : \r\nCe matin, j'ai le riz gauche qui qui qui chauffe parce que notre poitrine appel\u00e9 le Jean-Claude peu valaisans qui m'a appel\u00e9, ils sont fiers, pour nous, repr\u00e9sente une r\u00e9gion un un petit peu sur un nuage, aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:37 > 0:32:44) [96%] : \r\nUn petit nuage qui flottera jusqu'en juillet 2019 date de cette f\u00eate inscrite au Patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:45 > 0:33:03) [92%] : \r\nJe vous rappelle la temp\u00eate politique qui se d\u00e9cha\u00eene en Italie, les gens applaudissent le pr\u00e9sident Mattarella il charge, Carlo Cottarelli, ancien du FMI, adepte de la rigueur budg\u00e9taire de former rend gouvernement les autres disent leur col\u00e8re contre une manoeuvre qui, selon eux, viole la volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:05 > 0:33:11) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef, suivi de TTC toute r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:20 > 0:33:23) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805684298", "durationSec": 99, "title": "SO TENNIS WAWRINKA_RTS000001493006", "excerpt": "D\u00e9faite et \u00e9limination du joueur de tennis suisse Stan Wawrinaka qui s'est inclin\u00e9 en 5 sets face au joueur de tennis espagnol Guillermo Garcia Lopez au terme d'un match comptant pour le 1er tour du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros.\nR\u00e9sum\u00e9 du match et itw de Stan Wawrinka.", "remarks": "Contient des images d'archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "MESSIEURS", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684299", "durationSec": 23, "title": "SO TENNIS FEMININ_RTS000001493180", "excerpt": "Balle de match de la victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic qui s'est impos\u00e9e en 2 sets face \u00e0 la joueuse de tennis italienne Deborah Chiessa au terme d'un match comptant pour le 1er tour du tournoi de tennis WTA de Roland-Garros.", "remarks": "Contient des images d'archives.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "DAMES"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684300", "durationSec": 25, "title": "SO SERGE DASSAULT_RTS000001493100", "excerpt": "La hausse du prix du p\u00e9trole se r\u00e9percute sur le prix du carburant \u00e0 la station-service pour les automobilistes. T\u00e9moignages d'automobilistes et analyse de David Suchet, porte-parole de l'Union p\u00e9troli\u00e8re.", "remarks": "Contient des images d'archives."}, {"internalArchiveId": "AA1805684301", "durationSec": 115, "title": "SO PRIX ESSENCE 2_RTS000001493181", "excerpt": "Portrait de Sergio Mattarrella, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique italienne.", "remarks": "Contient des images d'archives.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["STATION-SERVICE", "ESSENCE", "CARBURANT", "P\u00c9TROLE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684302", "durationSec": 104, "title": "SO PORTRAIT MATTARELLA 2_RTS000001493168", "excerpt": "Les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux doivent d\u00e9clarer leurs liens d'int\u00e9r\u00eat mais pas les r\u00e9mun\u00e9rations qui correspondent. La Conseil national a refus\u00e9 un changement vers encore plus de transparence.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["MATTARELLA, SERGIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684303", "durationSec": 29, "title": "SO PLAINTE PALEO VD_RTS000001493149", "excerpt": "L'identit\u00e9 des onze t\u00e9nors amateurs fribourgeois et vaudois qui interpr\u00e9teront le Ranz des vaches lors de la F\u00eate des vignerons 2019 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9. Ils \u00e9taient 90 \u00e0 s'\u00eatre port\u00e9 candidats."}, {"internalArchiveId": "AA1805684304", "durationSec": 118, "title": "SO LOI TRANSPARENCE_RTS000001493197", "excerpt": "La potentielle d\u00e9localisation des bureaux de la SSR de Berne \u00e0 Zurich suscite les r\u00e9ticences \u00e0 Berne. La SSR doit trouver des solutions pour \u00e9conomiser 100 millions de francs tout en conservant son attachement \u00e0 la diversit\u00e9 des r\u00e9gions.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1686661"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684305", "durationSec": 104, "title": "SO ITALIE NEWS 2_RTS000001493108", "excerpt": "Le Conseil des Etats aborde la question du d\u00e9dommagement des retards des trains et approuve ce type de d\u00e9dommagements mais refuse de fixer dans les loi les modalit\u00e9s pr\u00e9cises d'indemnisations.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805684306", "durationSec": 117, "title": "SO GROUPE ARMAILLIS_RTS000001493179", "excerpt": "A Paris, une jeune malien sans-papiers a sauv\u00e9 un enfant accroch\u00e9 dans le vide au balcon du 4e d'un immeuble. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron lui a permis de se r\u00e9gulariser et de trouver un emploi, mais la r\u00e9gularisation de sans-papiers soul\u00e8ve la pol\u00e9mique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARMAILLI", "RANZ DES VACHES", "F\u00caTE DES VIGNERONS", "CHANTEUR"], "sequenceIds": ["1686685"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684307", "durationSec": 111, "title": "SO DELOCALISATION SSR_RTS000001493072", "excerpt": "Le Municipalit\u00e9 de Vevey interpelle le Conseil d'Etat vaudois pour demander la suspension du conseiller municipal socialiste Lionel Girardin qui est accus\u00e9 de conflit d'int\u00e9r\u00eat. Itw d'Elina Leimgruber, syndique de Vevey d'Isabel Jerbia, Pr\u00e9sidente du Parti Socialiste de Vevey et de Ludovic Tirelli, avocat de Lionel Girardin.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "D\u00c9LOCALISATION"], "thematicCorporations": ["SSR", "SRF"], "sequenceIds": ["1686641"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684308", "durationSec": 31, "title": "SO DEDOMMAGEMENTS CFF_RTS000001493131", "excerpt": "Un documentaire de Christian Berrut retrace l'histoire de la d\u00e9b\u00e2cle du Gi\u00e9troz en 1818. En 1818, un gigantesque barrage de glace s'est rompu et des millions de m\u00e8tre cube d'eau se sont d\u00e9vers\u00e9s dans le Valais, jusqu'\u00e0 Martigny, causant des dizaines de morts.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1686636"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684309", "durationSec": 24, "title": "SO DECATHLON_RTS000001492962", "excerpt": "Pour les opposants \u00e0 la loi sur les jeux d'argent soumise au vote populaire le 10 juin 1017, la proposition de loi ne prot\u00e8ge pas assez les joueurs."}, {"internalArchiveId": "AA1805684310", "durationSec": 112, "title": "SO AFFAIRE SAUVETAGE ENFANT_RTS000001493129", "excerpt": "Hommage \u00e0 Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t, ex-maire de Berne, mort d'un cancer. La musique de Bach a marqu\u00e9 cet hommage rendu au Parlement \u00e0 Berne.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CLANDESTINIT\u00c9"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684311", "durationSec": 106, "title": "SO AFFAIRE GIRARDIN V2_RTS000001493163", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "INSTITUTION COMMUNALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684312", "durationSec": 127, "title": "FRIGO VS SO DEBACLE GIETROZ_RTS000001490749", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "FINHAUT"], "thematicThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)", "CATASTROPHE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1686681"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684313", "durationSec": 104, "title": "FRIGO PREVENTION JEUX  ARGENT_RTS000001491066", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JEU", "PARI", "L\u00c9GISLATION", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1686665"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684430", "durationSec": 38, "title": "SO TSCHAPPAT_RTS000001493033", "thematicGeographicals": ["BERNE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806686947", "summary": "Int du Parlement Suisse \u00e0 Berne.", "id": "1686636", "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686952", "summary": "Ext des bureaux bernois de la SRF.\nItw de Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan.\nItw de Bernhard Pulver, pr\u00e9sident du gouvernement bernois.\nInt des bureaux de la radio al\u00e9manique SRF.\nItw de Lauranne Peman, porte-parole SSR.", "id": "1686641", "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686972", "summary": "Itw de Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan.\nItw de Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois.\nItw de Martin Candinas, conseiller national PDC des Grisons.\nItw de Philippe Bauer, conseiller national PLR neuch\u00e2telois.", "id": "1686661", "visualPersons": ["ADDOR, JEAN-LUC", "NORDMANN, ROGER", "CANDINAS, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686976", "summary": "Personne jouant \u00e0 des jeux d'argent sur son smartphone.\nT\u00e9moignage d'un d\u00e9pendant aux jeux d'argent.\nItw du Dr Olivier Simon, responsable de la section d'addictologie au CHUV.\nItw de Kevin Morisod, copr\u00e9sident des Jeunes Verts Suisses.", "id": "1686665", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686992", "summary": "Vue a\u00e9rienne: glacier de Gi\u00e9troz.\nExtrait du film\"1818: la d\u00e9b\u00e2cle du Gi\u00e9troz\" de Christian Berrut. \nItw d'Emmanuel Reynard, professeur de g\u00e9osciences et d'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL).", "id": "1686681", "visualThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)"], "visualGeographicals": ["FINHAUT"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686996", "summary": "Chanteurs interpr\u00e9tant le Ranz des vaches en choeur, habill\u00e9 en costume armailli.\nItw de Nicolas Fragni\u00e8re, chef de choeur et pr\u00e9parateur musical pour la F\u00eate des vignerons 2019.\nItw de Fabien Crausaz, chnateur s\u00e9lectionn\u00e9 pour la F\u00eate des vignerons 2019.", "id": "1686685", "visualThemes": ["ARMAILLI"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Rome", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740951", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039068", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4F8C92A8-3BD2-4943-B169-632E0A9DA527", "internalArchiveId": "4F8C92A8-3BD2-4943-B169-632E0A9DA527", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2018-05-27T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire: Doris Leuthard sur la place des femmes en politique, la justice suisse de plus en plus d\u00e9bord\u00e9e, Tamedia qui ne sera plus abonn\u00e9 aux d\u00e9p\u00eaches sportives de l'ATS en fran\u00e7ais et le Parti socialiste qui verrait bien l'islam b\u00e9n\u00e9ficier d'une reconnaissance officielle.\r\n\r\n* * La Revue de presse al\u00e9manique **Tous les dimanches la presse al\u00e9manique est d\u00e9cortiqu\u00e9e par nos correspondants et aujourd'hui c'est vous S\u00e9verine Ambrus, qui l'avez lu pour nous, bonjour S\u00e9verine...\r\nBonjour \r\n***S\u00e9verine on commence avec, en Une de la NZZ am Sonntag, une interview de Doris Leuthard. Il y est question de la place des femmes en politique...\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sur le d\u00e9part revient sur les grandes heures de la majorit\u00e9 f\u00e9minine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2011, qui, selon elle, aurait permis de prendre des d\u00e9cisions plus courageuses, comme notamment sur la sortie du nucl\u00e9aire.  \"Les femmes se laissent moins corsetter par la logique partisane\", analyse Doris Leuthard.\r\nIl faut les aider \u00e0 figurer en bonne place sur les listes des partis, consid\u00e8re encore la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui ne croit toutefois pas \u00e0 la solution des quotas.\r\n**On poursuit avec la justice qui selon certains procureurs, serait de plus en plus d\u00e9bord\u00e9e. C'est en Une de la SonntagsZeitung et \u00e9galement dans le Matin Dimanche.\r\nL'an dernier,  le nombre d'ordonnances p\u00e9nales a atteint un niveau record: plus de 427 000 contre 354 000 seulement en 2012. A tel point que la justice n'a pas toujours les ressources pour \u00e9lucider tous les cas, y compris parfois dans des affaires graves.Et c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, Zoug et Schaffhouse que cette augmentation a \u00e9t\u00e9 la plus sensible. La raison c'est que,  analyse le procureur g\u00e9n\u00e9ral lucernois,  Daniel Burri: \"Il y aujourd'hui des r\u00e8glementations  pour tout et donc, toujours plus d'infractions.\" \r\n**La Ost-schweiz am Sonntag, elle , nous apprend que le groupe Tamedia se d\u00e9sabonne des d\u00e9p\u00eaches sportives en fran\u00e7ais de l'ATS .\r\nEt cela d\u00e8s juillet. Le groupe a en effet d\u00e9cid\u00e9 de produire ses nouvelles sportives en Suisse romande via son propre p\u00f4le de comp\u00e9tence, bas\u00e9 \u00e0 Lausanne. Officiellement, il s'agit d'offrir une information sportive plus r\u00e9active.Mais, dans le contexte tr\u00e8s diffcile pour l'ATS aujourd'hui, r\u00e9agit de son c\u00f4t\u00e9 le porte-parole de l'agence de presse, \"chaque d\u00e9sabonnement est douloureux.\"Ce choix op\u00e9r\u00e9 par Tamedia inqui\u00e8te aussi la pr\u00e9sidente des Verts, Regula Rytz. Elle en appelle \u00e0 une intervention du conseil f\u00e9d\u00e9ral pour aider l'ATS qui pourrait passer par l'octroi de 2 millions de francs via la redevance.\r\n**On termine avce le Parti socialiste qui verrait bien l'islam b\u00e9n\u00e9ficier d'une reconnaissance officielle. C'est dans la SonntagsZeitung.\r\nFa\u00e7on de permettre une meilleure int\u00e9gration des musulmans de Suisse. Le PS a r\u00e9dig\u00e9 un document strat\u00e9gique \u00e0 ce sujet qui devrait \u00eatre discut\u00e9 prochainement.\r\nCette reconnaissance s'assortirait d'un certain nombre de  conditions \u00e0 remplir et elle ouvrirait la voie  \u00e0 la perception d'un imp\u00f4t.Le groupe migrants du PS, lui, voudrait aller plus loin et remplacer l'imp\u00f4t eccl\u00e9siastique par un imp\u00f4t culturel qui permettrait de financer la communaut\u00e9 de son choix.\r\nCes propositions  ne font toutefois pas l'unanimit\u00e9 au sein du parti.\r\n***Merci pour cette revue de presse dominicale al\u00e9manique S\u00e9verine Ambrus, en direct de ZH", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9586850", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2018-05-27T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 27.05.2018"], "alternativeSummary": ["Au sommaire: Doris Leuthard sur la place des femmes en politique, la justice suisse de plus en plus d\u00e9bord\u00e9e, Tamedia qui ne sera plus abonn\u00e9 aux d\u00e9p\u00eaches sportives de l'ATS en fran\u00e7ais et le Parti socialiste qui verrait bien l'islam b\u00e9n\u00e9ficier d'une reconnaissance officielle."], "variantIds": ["ece-9586850"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-02T10:39:03Z", "speechToTexts": ["02.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTous les dimanches la presse al\u00e9manique est d\u00e9cortiqu\u00e9e par nos correspondants et aujourd'hui, c'est vous, S\u00e9verine Ambrus ce qu'il avait lu pour nous bonjour S\u00e9verine bonjour S\u00e9verine on commence avec en Une de la NZZ Am Sonntag, une interview de Doris Leuthard, il est question de la place des femmes en politique, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sur le d\u00e9part, se souvient des grandes heures de la majorit\u00e9 f\u00e9minine au sein du gouvernement en 2011 et qui selon elle aurait permis de prendre des d\u00e9cisions plus courageuses, comme notamment sur la sortie du nucl\u00e9aire, les femmes se laissent moins corset\u00e9e par la logique partisane analyse Doris Leuthard, il faut les aider \u00e0 figurer en bonne place sur les listes des partis consid\u00e8re encore la ministre, qui ne croit pas toutefois \u00e0 la solution des quotas et on poursuit avec la justice, qui selon certains procureurs serait de plus en plus d\u00e9bord\u00e9e, c'est en Une de la SonntagsZeitung \u00e9galement dans le Matin dimanche l'an dernier le nombre d'ordonnances p\u00e9nales a atteint un niveau record, plus de 427000 contre 354000 seulement en 2012 \u00e0 telle point que la justice n'a pas toujours les ressources pour \u00e9lucider tous les cas, y compris parfois dans les affaires graves et c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, Zoug et Schaffhouse que cette augmentation \u00e9tait le plus sensible, la raison, c'est que, analyse le procureur g\u00e9n\u00e9ral lucernois Daniel Burri, c'est qu'il y a aujourd'hui des r\u00e9glementations pour tous et donc toujours plus d'infractions, la recette choix et Am Sonntag, elle nous apprend que le groupe Tamedia se d\u00e9sabonne des d\u00e9p\u00eaches sportives en fran\u00e7ais de l'ATS et cela d\u00e8s juillet, le groupe a en effet d\u00e9cid\u00e9 de produire ses nouvelles sportives en Suisse romande, via son propre p\u00f4le de comp\u00e9tence bas\u00e9 \u00e0 Lausanne, officiellement, il s'agit d'offrir une information sportive plus r\u00e9active, mais dans le contexte tr\u00e8s difficile hein pour l'ATS aujourd'hui, pr\u00e9cise de son c\u00f4t\u00e9, le porte- parole de l'agence de presse chaque d\u00e9sabonnement est douloureux ce choix op\u00e9r\u00e9 par Tamedia inqui\u00e8te aussi la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz elle en appelle \u00e0 une intervention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour aider l'ATS, cela pourrait passer par l'octroi de 2 millions de francs via la redevance, et on termine avec le Parti socialiste, qui verrait bien l'Islam, b\u00e9n\u00e9ficier d'une reconnaissance officielle, c'est dans la SonntagsZeitung, la fa\u00e7on de permettre une meilleure int\u00e9gration des musulmans de Suisse, le PS a r\u00e9dig\u00e9 un document strat\u00e9gique \u00e0 ce sujet, qui devrait \u00eatre discut\u00e9 prochainement cette reconnaissance \u00e0 sortir et d'un certain nombre de conditions \u00e0 remplir et elle ouvrirait la voie \u00e0 la perception d'un imp\u00f4t, le groupe migrants du PS lui voudrait aller plus loin, il voudrait remplacer l'imp\u00f4t eccl\u00e9siastique par un imp\u00f4t culturel qui permettrait de financer la communaut\u00e9 de son choix, ces propositions ne sont toutefois pas l'unanimit\u00e9 au sein du parti, merci pour cette revue de presse dominicale al\u00e9manique S\u00e9verine Ambrus s'en Direct de Z\u00fcrich et toujours dans la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-27T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-392DA537-8E08-4A8C-BECF-9FEC7617F2DE", "internalArchiveId": "392DA537-8E08-4A8C-BECF-9FEC7617F2DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berlin se pr\u00e9pare \u00e0 un face-\u00e0-face tendu entre l'AfD et ses d\u00e9tracteurs", "publicationDate": "2018-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Versieux\r\nLe parti d'extr\u00eame droite allemand AfD a appel\u00e9 ses sympathisants \u00e0 se mobiliser contre la politique d'Angela Merkel ce dimanche. Un cort\u00e8ge s'est mis en route \u00e0 midi, partant de la gare centrale de la ville pour rejoindre la porte de Brandebourg. Mais le parti semble avoir du mal \u00e0 mobiliser.\r\n\r\n* * Berlin se pr\u00e9pare \u00e0 un face-\u00e0-face tendu entre l'AfD et ses d\u00e9tracteurs En Allemagne, le parti d'extr\u00eame droite AfD a appel\u00e9 ses sympathisants \u00e0 se mobiliser contre la politique d'Angela Merkel aujourd'hui. Un cort\u00e8ge vient de se mettre en route, \u00e0 midi, partant de la gare centrale de la ville pour rejoindre la porte de brandebourg, apr\u00e8s avoir travers\u00e9 le quartier gouvernemental. Nathalie Versieux, bonjour on vous retrouve en direct de Berlin. L'AfD semble avoir du mal \u00e0 mobiliser...\r\neffectivement. L'AfD avait annonc\u00e9 10.000 participants. Avant de revoir ses pr\u00e9visions \u00e0 la baisse, au cours des derniers jours. Il n'\u00e9tait plus question hier que de 2.500 \u00e0 5000 personnes. En milieu de semaine, l'annonce que l'AfD offrirait 50 euros aux premiers \u00e0 s'engager \u00e0 manifester avait fait grand bruit. La direction affirme que nombre de sympathisants n'oseraient s'afficher dans une manifestation de l'AfD par peur de repr\u00e9sailles au travail ou dans leur entourage. dans les faits, l'AfD stagne depuis les \u00e9lections, tant dans les sondages que dans le d\u00e9bat politique. Il est vrai que l'ensemble des partis traditionnels semble ces temps-ci esquiver le  conflit -pour \u00e9viter de fournir des munitions \u00e0 l'extr\u00eame droite - \u00e0 la veille des \u00e9lections r\u00e9gionales de Bavi\u00e8re \u00e0 l'automne. \r\n***2.000 Policiers venus de toute l'Allemagne sont mobilis\u00e9s pour \u00e9viter les affrontements avec les contre-manifestants\r\n13 contre-manifestations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es, qui pourraient mobiliser jusqu'\u00e0 30.000 personnes. Pour \u00e9viter les d\u00e9rapages, la police a elle aussi mobilis\u00e9. 2.000 Policiers seront en service.  Les militants d'extr\u00eame gauche, tr\u00e8s nombreux \u00e0 Berlin ont en effet appel\u00e9s eux-aussi \u00e0 d\u00e9filer. L'essentiel des contre-manifestations seront pacifiques. Les Verts, les n\u00e9o-communistes, les \u00e9glises ont appel\u00e9s \u00e0 la mobilisation. Et, 20.000 ravers sont attendus par un collectif de 70 clubs techno de la ville, d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 couvrir les paroles de l'AfD de leurs d\u00e9cibels.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9586847", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Berlin se pr\u00e9pare \u00e0 un face-\u00e0-face tendu entre l'AfD et ses d\u00e9tracteurs / 12H30_2018-05-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le parti d'extr\u00eame droite allemand AfD a appel\u00e9 ses sympathisants \u00e0 se mobiliser contre la politique d'Angela Merkel ce dimanche. Un cort\u00e8ge s'est mis en route \u00e0 midi, partant de la gare centrale de la ville pour rejoindre la porte de Brandebourg. Mais le parti semble avoir du mal \u00e0 mobiliser."], "variantIds": ["ece-9586847"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-02T10:37:43Z", "speechToTexts": ["02.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Allemagne, le parti d'extr\u00eame droite AfD a appel\u00e9 ses sympathisants \u00e0 se mobiliser contre la politique d'Angela Merkel, aujourd'hui, un cort\u00e8ge vient de se mettre en route, \u00e0 midi, partant de la gare centrale de la ville pour rejoindre la Porte de Brandebourg, apr\u00e8s avoir travers\u00e9 le quartier gouvernemental Nathalie Versieux bonjour, on vous retrouve en Direct de Berlin, l'AfD semble avoir du mal \u00e0 mobiliser. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, effectivement, l'AfD avait annonc\u00e9 10000 participants avant de revoir ses pr\u00e9visions \u00e0 la baisse au cours des derniers jours, il n'\u00e9tait plus question hier que de 2500 \u00e0 5000 personnes en milieu de semaine, annonce que l'AfD offrirait 50 euros aux 1er instants engager \u00e0 manifester, avait fait grand bruit, alors la direction affirme que nombre de sympathisants n'oseraient tout simplement pas s'afficher dans une manifestation de l'AfD, par peur de repr\u00e9sailles au travail ou dans leur entourage, dans les faits, la vis\u00e9e semble stagner depuis les \u00e9lections tant dans les sondages que dans le d\u00e9bat politique, il est vrai que l'ensemble des partis traditionnels semble aussi ces temps- ci et esquiver le conflit pour \u00e9viter de fournir des munitions \u00e0 l'extr\u00eame droite \u00e0 la veille de tr\u00e8s importantes d'\u00e9lections r\u00e9gionales en Bavi\u00e8re \u00e0 l'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [95%] :\r\nNathalie, 2000 Policiers venus de toute l'Allemagne sont mobilis\u00e9s pour \u00e9viter les affrontements avec les contre- manifestants. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:16) [94%] :\r\nOui, il faut savoir que 13 contre- manifestations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es qui pourraient mobiliser jusqu'\u00e0 30000 personnes beaucoup plus que l'AfD, donc, et pour \u00e9viter les d\u00e9rapages, la police a elle aussi mobilis\u00e9 : mobilis\u00e9 2000 policiers seront en service, les militants d'extr\u00eame gauche qui sont tr\u00e8s nombreux \u00e0 Berlin ont en effet appel\u00e9s eux aussi \u00e0 d\u00e9filer l'essentiel des contre- manifestations seront pourtant pacifiques, pacifiques, les Verts, les n\u00e9o- communistes les \u00e9glises ont appel\u00e9 \u00e0 la mobilisation et 20000 ravers sont attendus par un collectif de 70 clubs techno de la ville, d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 couvrir les paroles de l'AfD de leurs d\u00e9cibels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [92%] :\r\nMerci pour ces explications Nathalie Versieux \u00e9tait en Direct de Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-27T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72C2ACED-6434-4E14-9193-520588A8E8E4", "internalArchiveId": "72C2ACED-6434-4E14-9193-520588A8E8E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La police doit-elle publier la nationalit\u00e9 des criminels pr\u00e9sum\u00e9s et des victimes?", "publicationDate": "2018-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Klopfenstein Broggini, Delphine\r\nL'UDC zurichoise a d\u00e9pos\u00e9 cette semaine une initiative cantonale rendant obligatoire la publication de la nationalit\u00e9 des criminels pr\u00e9sum\u00e9s et des victimes dans les communiqu\u00e9s de police. D\u00e9bat entre Delphine Klopfenstein (Verts/GE) et Claudio Zanetti (UDC/ZH).\r\n\r\n* * La police doit-elle publier la nationalit\u00e9 des criminels pr\u00e9sum\u00e9s et des victimes? 18h La police doit-elle publier la nationalit\u00e9 des criminels pr\u00e9sum\u00e9s et des victimes ?\r\n Claudio Zanetti (UDC ZH, conseiller national) ** 23\r\n Delphine Klopfenstein (Verte GE, d\u00e9put\u00e9) ** 06 \r\nLa police doit-elle donner la nationalit\u00e9 des criminels pr\u00e9sum\u00e9s et des victimes ?... Oui, estime l'UDC zurichoise... qui a d\u00e9pos\u00e9 cette semaine une initiative cantonale rendant obligatoire la publication de cette information dans les communiqu\u00e9s de police...\r\nChose que la police municipale de Zurich ne fait plus depuis le mois de novembre 2017...  Motif : \u00e9viter les amalgames entre criminalit\u00e9s et migration...\r\nOn en d\u00e9bat avec la d\u00e9put\u00e9e verte genevoise Delphine Klopfenstein, bonsoir... Vous \u00eates l'auteur d'une proposition de motion qui veut emp\u00eacher la divulgation de la nationalit\u00e9 en cas de d\u00e9lit.\r\nEt Claudio Zanetti, conseiller national UDC zurichois... bonsoir... \r\nCLAUDIO ZANETTI\r\n- Vous d\u00e9fendez ardemment la transparence sur l'origine des criminels. Pourquoi ? (C'est de l'information, il faut arr\u00eater avec l'extr\u00eamisme de gauche qui veut manipuler l'information en cachant la r\u00e9alit\u00e9 des faits)\r\n- Claudio Zanetti, vous avez entendu les arguments de Delphine Klopfenstein: donner la nationalit\u00e9 cela sugg\u00e8re qu'il y a un lien entre d\u00e9linquance et origine. Le risque d'amalgame est r\u00e9el, non ?\r\n- En quoi la nationalit\u00e9 est-elle une information pertinente, franchement ? (la nationalit\u00e9 explique certains comportements, ou l'activit\u00e9 sur certains march\u00e9s de la drogue, m\u00eame Martin Killias, criminologue de gauche, le dit)\r\n- Ne ferait-on pas mieux d'expliquer les actes par l'origine social, le niveau d'\u00e9tude, le contexte familial ?\r\n- Pensez-vous que la Parlement zurichois va vous suivre sur cette question ? (oui, le parlement devrait \u00eatre en faveur de l'initiative. Du coup ce sera \u00e0 la gauche de lancer un referendum)\r\nDELPHINE KLOPFENSTEIN\r\n- La ville de Zurich ne donne plus l'origine des criminels pr\u00e9sum\u00e9s depuis environ 6 mois... Vous, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous voulez suivre l'exemple de la municipalit\u00e9 de Zurich, pourquoi ? (cela n'am\u00e8ne rien de conna\u00eetre la nationalit\u00e9, c'est de la manipulation, surtout quand il s'agit de criminels pr\u00e9sum\u00e9s)\r\n- Le public n'a-t-il pas le droit de savoir... et n'est-il pas, dans sa grande majorit\u00e9, suffisamment \u00e9clair\u00e9 pour \u00e9viter les amalgames ?\r\n- M\u00eame la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales recommandent de donner cette information...\r\n- En voulant cacher une r\u00e9alit\u00e9 - l'origine des d\u00e9linquants et des victimes - ne risquez-vous pas de cr\u00e9er une suspicion suppl\u00e9mentaire ?\r\n- A suivre votre raisonnement, on pourrait m\u00eame aller plus loin et ne pas donner le sexe d'un d\u00e9linquant... qu'en pensez-vous?\r\n- Honn\u00eatement, ces informations ne vous d\u00e9plaisent-elles pas car ne correspondant pas \u00e0 votre vision du monde ?\r\n--------------------------------------", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9586834", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La police doit-elle publier la nationalit\u00e9 des criminels pr\u00e9sum\u00e9s et des victimes? / FOR_2018-05-27T18:06:00_developpement-4", "Forum du 27.05.2018"], "alternativeSummary": ["L'UDC zurichoise a d\u00e9pos\u00e9 cette semaine une initiative cantonale rendant obligatoire la publication de la nationalit\u00e9 des criminels pr\u00e9sum\u00e9s et des victimes dans les communiqu\u00e9s de police. D\u00e9bat entre Delphine Klopfenstein (Verts/GE) et Claudio Zanetti (UDC/ZH)."], "variantIds": ["ece-9586834"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:21Z", "speechToTexts": ["02.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt je vous disais le 2\u00e8me d\u00e9bat, \u00e7a porte sur la nationalit\u00e9 des criminels pr\u00e9sum\u00e9s des victimes est -ce que la police tout au fond, publi\u00e9 donner donc dans leur dans ses communiqu\u00e9s de presse, la nationalit\u00e9, l'origine de ces criminels pr\u00e9sum\u00e9s et des victimes et bien l'UDC z\u00fcrichoises le pense, elle a d\u00e9pos\u00e9 cette semaine une initiative cantonale rendant obligatoire la publication de cette information dans les communiqu\u00e9s de police, chose que la police municipale de Zurich ne fait plus depuis le mois de novembre 2017 avec ce Motif : \u00e9viter les amalgames entre criminalit\u00e9s et migration on en d\u00e9bat avec la d\u00e9put\u00e9e verte genevoise Delphine club Feldstein bonsoir, bonsoir, vous \u00eates l'auteur d'une proposition de motion qui veut justement au contraire \u00e0 emp\u00eacher la divulgation de la nationalit\u00e9 enqu\u00eate d\u00e9lit et Claudio Zanetti est en ligne avec nous, bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC z\u00fcrichois premi\u00e8res questions \u00e0 vous Claudio Zanetti vous d\u00e9fendez ardemment \u00e0 la transparence sur l'origine des criminels pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, d'abord il faut comprendre ce qu'est le initiative c'est une r\u00e9action parce qu'apparemment il y a les les la l'extr\u00eame gauche qui se qui qui dirige dans dans la ville de tueries qu'veulent nous emp\u00eacher de de savoir la v\u00e9rit\u00e9, et ils disent toujours la la migration, c'est g\u00e9nial, c'est, c'est les gens qui viennent si c'est plus important que de l'or a \u00e9t\u00e9 tous des conneries pareil mais il nous emp\u00eachent de prouver le contraire, parce qu'il y a aussi des beaucoup des effets qui dit exactement le contraire, et pour nous emp\u00eacher, il n'en et notre air et notre initiative, c'est une r\u00e9daction r\u00e9action l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [84%] :\r\nOui, il y a des films que l'Pechan c'est vrai finalement, pourquoi ne pas publier l'origine des des criminels, ne serait -ce que pour documenter justement le, le fait que migration n'est pas \u00e9gal n\u00e9cessairement \u00e0 criminalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [89%] :\r\nNon, alors absolument pas \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est vrai qu'on s'est inspir\u00e9 de la ville de Z\u00fcrich pour d\u00e9poser une proposition semblable, c'est-\u00e0-dire oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative de l'UDC, \u00e0 savoir de pas publier cet cet nationalit\u00e9 pour des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s alors tout d'abord la nationalit\u00e9 n'est pas suffisamment pertinente comme crit\u00e8re, on sait que le fait d'\u00e9trangers d'\u00eatre \u00e9tranger n'est pas la variable d\u00e9terminante dans le fait de commettre un Crime ou un d\u00e9lit cette variable doit absolument \u00eatre col\u00e9rique, pardon, avec d'autres crit\u00e8res comme l'\u00e2ge ou le niveau socio- \u00e9conomique, et \u00e7a ce sont des, des, des, des informations qui rel\u00e8ve d'\u00e9tude extr\u00eamement s\u00e9rieuse, notamment du du du professeur de l'universit\u00e9 de droit p\u00e9nal et \u00e9crit criminologie monsieur Cohen et c'est essentiel, le souci que nous avons ici \u00e0 mettre la nationalit\u00e9, simplement, c'est le risque d'instrumentalisation ma\u00eetre un cadre ne veut pas dire censur\u00e9 et \u00e7a c'est essentiel et nous devons mettre en balance les \u00e9l\u00e9ments suivants : informer \u00e0 tout prix sur la nationalit\u00e9, au risque que cette information soit d\u00e9form\u00e9 instrumentalis\u00e9 et mettre \u00e7a en parall\u00e8le avec le danger pour la coh\u00e9sion sociale de notre soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'amalgame entre criminalit\u00e9 et \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [87%] :\r\nEt Claudio Zanetti, vous avez entendu les arguments donn\u00e9s du film que la bonne Stein donner la nationalit\u00e9, cela sugg\u00e8re cela sugg\u00e8re qu'il y a un lien entre d\u00e9linquance et origine or cette corr\u00e9lation n'est pas \u00e9tabli, hein, est ce que le risque d'amalgame n'est pas r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [86%] :\r\nJe suis, je suis d'accord et la nationalit\u00e9 peut pas l'aspect le plus important, mais c'est un aspect qui qui qui qui a des valeurs, mais il y a des aussi les autres, par exemple en c'est il y a plus de de des hommes qui sont criminels que \u00e9voquer des femmes par exemple, mais ce qui ce qui Madame le faire c'est nous emp\u00eacher d'en emp\u00eacher la population de de savoir la v\u00e9rit\u00e9, et \u00e7a se voit pas, c'est la la censure et les m\u00e9dias ont tous le droit de, de savoir ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [87%] :\r\nD'accord, mais Claudio Zanetti en quoi la nationalit\u00e9 en quoi la nationalit\u00e9 est -elle une information pertinente c'est non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:46) [83%] :\r\nM\u00eame \u00e9norm\u00e9ment, mais en France Bleu d'un dans le trafic Kevork dont vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, par exemple, on sait, il a toujours certains groupes qui par exemple qui traite du Coca, il y a des autres croupit kif-kif on le trafic a avait avec les femmes, et des d\u00e9chets et vous pour que sont plus que plus cruelle que que les autres qui sont plus plus criminels et pour avoir et suscite d\u00e9j\u00e0 les dates, par exemple en France c'est interdit d\u00e9j\u00e0 collect\u00e9 les dates l\u00e0- dessus de une \u00e9tude sociologique sociologique ne sera pas possible et m\u00eame assez c'est vraiment dans la mentalit\u00e9 des gauches de l'extr\u00eame, il faut dire qu'il veut emp\u00eacher de dire l\u00e0- bas m\u00e9rit\u00e9 40 eux est \u00e9vident dans dans le r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [93%] :\r\nDelphine Klopfenstein ce que dit Claudio Zanetti alors vous l'avez compris mais je le dis quand m\u00eame autrement honn\u00eatement et scrute ces informations ne de ne vous d\u00e9plaise -t-elle pas parce que \u00e7a ne correspond pas \u00e0 votre vision du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [91%] :\r\nAlors j'aimerais rebondir sur 2 choses : la premi\u00e8re c'est qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, la proposition des Verts a \u00e9t\u00e9 soutenu par l'alternative, bien s\u00fbr, mais par le PDC \u00e9galement et j'ai bon espoir que le PLR nous suivent \u00e9galement parce qu'on est dans une situation de pr\u00e9somption d'innocence et c'est essentiel, on sort du clivage politique et on arrive sur un terrain d'\u00e9thique ensuite sur la question de la censure et de l'information, il est essentiel que cette information arrive \u00e0 la police, la police doit pouvoir enqu\u00eater dans de meilleures conditions, il est essentiel que si cette information arrive aupr\u00e8s du public, quel est d'informer, de quel quel est, quel est d\u00e9form\u00e9e instrumentaliser le souci qu'on voit c'est que le police la police peut plus faire son travail correctement, et la presse non plus et, dans ce sens, je tiens aussi \u00e0 pr\u00e9ciser ici, c'est que les Verts soutiennent une presse de qualit\u00e9, une presse ind\u00e9pendante qui a besoin aussi d'une information qui soit pertinente or d'avoir cette information l\u00e0 ne va qu'attiser la haine et pour ces raisons -l\u00e0, nous nous sommes absolument contre, initiative de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [93%] :\r\nMais alors si je vous comprends bien, vous \u00eates contre la publication de la nationalit\u00e9 des criminels pr\u00e9sum\u00e9s, en revanche, pas des criminels tout court, si j'ose dire, condamn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [91%] :\r\nAlors la presse la la la la la proposition, elle concerne en effet la pr\u00e9somption et je pense que c'est essentiel, on est encore en sur un terrain de son Business d'innocence et cet \u00e9l\u00e9ment me para\u00eet essentiel dans la dans, dans, dans le discours et, \u00e9videmment, \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas que \u00e7a soit l'UDC qui fasse de telles propositions c'est, disons -le, l'utilisation de ce genre d'information l'instrumentalisation \u00e0 tout va qui fait \u00e9videmment le lit du populisme et des propos de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [89%] :\r\nClaudio Zanetti c'est important, hein, cette distinction entre criminels criminels pr\u00e9sum\u00e9s enfin criminels condamn\u00e9s criminels pr\u00e9sum\u00e9s, est ce qu'effectivement le fait que \u00e7a soit des criminels attendez mythe je termine ma ma r\u00e9ponse, ma ma ma question si vous voulez bien le fait que ce soit des criminels pr\u00e9sum\u00e9s, est ce que \u00e7a effectivement \u00e7a m\u00e9rite pas qu'on qu'on ne publie pas l'origine de ces, de ces personnes et, bien s\u00fbr, tant qu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:32) [83%] :\r\nMais, mais les gens normaux savent X actuellement quoi faire avec une information para\u00eet et moi, je dirais, c'est m\u00eame par du Serge public de donner aux gens cet et information parce qu'\u00e0 la fin il faut accorder, prendre des d\u00e9cisions et \u00e7a aussi, bien s\u00fbr, cette pr\u00e9sum\u00e9s ou condamn\u00e9s, c'est oui, mais tout le monde va comprendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [85%] :\r\nD'accord Finkle Feldstein c'est vrai la Claudio Zanetti met la main enfin soulignons un aspect important de ce d\u00e9bat, le public n'est -il pas, dans sa grande majorit\u00e9 suffisamment, on va dire \u00e9clair\u00e9 et bien inform\u00e9s, c'est notre r\u00f4le vite et \u00e9videmment les m\u00e9dias pour \u00e9viter, pour \u00e9viter, justement, ou pour pr\u00e9venir les amalgames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [91%] :\r\nAlors le ph\u00e9nom\u00e8ne criminel est un ph\u00e9nom\u00e8ne compliqu\u00e9 c'est enfin un sujet qui est complexe et je pense que les raccourcis coop\u00e8rent aujourd'hui l'UDC sont \u00e9videmment des raccourcis tr\u00e8s simpliste, la situation est essentiel, il faut il faut r\u00e9ussir \u00e0 mieux comprendre la situation, c'est pour \u00e7a d'ailleurs que je vous remercie de, de, de, de permette ce d\u00e9bat aujourd'hui parce qu'il est essentiel aujourd'hui de rappeler \u00e0 quel point les crit\u00e8res du ph\u00e9nom\u00e8ne religieux ne sont pas la question de l'ann\u00e9e c'\u00e9tait n'est pas le crit\u00e8re principal du ph\u00e9nom\u00e8ne criminels et c'est important de le dire et de le rappeler \u00e0 la population, m\u00eame la conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [95%] :\r\nLes commandants des polices cantonales recommandent de donner cette information. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:49) [89%] :\r\nIl est essentiel que la police d\u00e9tiennent cette information parce qu'elle doit mener la justice parce qu'elles doivent pouvoir mener des enqu\u00eates approfondies, hors de, de, de de Maistre cette information \u00e0 tout va, au risque qu'elle soit d\u00e9sinformer et du coup qu'on rentre dans un syst\u00e8me simplement de d\u00e9sinformation, ce n'est pas ce que souhaite la presse n'est pas ce que souhaitent les Verts non plus et, dans ce sens, il faut absolument rejet\u00e9 ce genre de d\u00e9marche qui vont vers un populisme accrue et vers une simplification du discours, or le le ph\u00e9nom\u00e8ne criminel est un ph\u00e9nom\u00e8ne extr\u00eamement complexe que la population peut comprendre, mais gr\u00e2ce \u00e0 des d\u00e9bats, comme c'est le comme celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [83%] :\r\nOui, Claudie Zanetti et ce qu'il faudrait pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:25) [83%] :\r\nPlay, ce n'est pas complexe du tout et il y a beaucoup beaucoup de votations o\u00f9 il faut d\u00e9cider sur des questions d'immigration et l\u00e0, par exemple dans la discussion, c'est une et une information qui est important et Madame peut dire bien s\u00fbr, c'est que les populistes et les extr\u00e9mistes qui veulent \u00e7a non c'est une information, c'est oui, ce qui est fait alors la discuter \u00e9tais tout c'est autre chose et la raison, c'est pas la chose la plus importante, mais c'est un aspect un aspect aussi les religieux ont quand avec des l'homme qu'elle a mentionn\u00e9 oui, \u00e7a aussi, il y a certains crimes qui sont presque commis par par certains, religion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [94%] :\r\nDelphine Claudel cha\u00eene \u00e0 suivre votre raisonnement alors je pousse un peu \u00e0 la absurde, hein, je le reconnais, on pourrait m\u00eame aller plus loin et ne pas donner le sexe d'un d\u00e9linquant, par exemple, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [94%] :\r\nOui vous avez raison, vous avez raison dans ce sens o\u00f9 on est encore dans un terrain qui est extr\u00eamement fragile, qui est celui de leur pr\u00e9somption d'innocence et je le rappelle et je le mart\u00e8le : ici, il est \u00e9vident, si on veut il faut calmer il faut calmer la haine, il faut, il faut \u00e9viter de donner du pain au \u00e0 ce genre de propos qui sont extr\u00eamement dangereux pour la coh\u00e9sion sociale, il faut aujourd'hui plut\u00f4t se battre contre la pauvret\u00e9 contre les r\u00e9elles raisons qui qui font aujourd'hui la criminalit\u00e9 et ce n'est pas de montrer du doigt certaines communaut\u00e9s qui vont r\u00e9gler le probl\u00e8me, bien au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Delphine Capel Shane merci \u00e9galement \u00e0 vous Claudio Zanetti, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, et puis \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-27T16:34:55Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zanetti, Claudio", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC ZH, CN UDC ZH", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CA8515C-86B4-472E-910A-A452A84F0E4C", "internalArchiveId": "0CA8515C-86B4-472E-910A-A452A84F0E4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8re s\u00e9ance calme pour le nouveau Grand Conseil genevois", "publicationDate": "2018-05-26T00:00:00Z", "summary": "Vendredi et jeudi s'est tenu la premi\u00e8re session du Grand Conseil nouvellement \u00e9lu \u00e0 Gen\u00e8ve. Ceux qui ont fait la politique spectacle de ces derni\u00e8res ann\u00e9es n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus. Pourtant, le Parlement compte de nouvelles personnalit\u00e9s fortes.\r\n\r\n* * Premi\u00e8re s\u00e9ance calme pour le nouveau Grand Conseil genevois Premi\u00e8re session du Grand conseil nouvellement \u00e9lu \u00e0 Gen\u00e8ve hier (ve) et avant-hier (je). Un Parlement renouvel\u00e9 le 15 avril dernier. Une premi\u00e8re session assez calme qui a permis aux d\u00e9put\u00e9s r\u00e9cemment \u00e9lus de s'installer dans leurs nouvelles fonctions. Assez calme aussi parce que ceux qui ont fait la politique spectacle de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, comme Eric Stauffer, n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus. Il n'emp\u00eache, le Parlement compte de nouvelles personnalit\u00e9s fortes, mais toujours pas de majorit\u00e9 claire, Sylvie Belzer:\r\nSi les trublions du Parlement ont tir\u00e9 leur r\u00e9v\u00e9rence bien malgr\u00e9 eux, il n'en reste pas moins que d'autres personnalit\u00e9s tr\u00e8s affirm\u00e9es ont fait leur entr\u00e9e au Grand conseil. A commencer par R\u00e9my Pagani, maire de Gen\u00e8ve, qui si\u00e8ge d\u00e9sormais sur les bancs d'Ensemble \u00e0 gauche.  Un R\u00e9my Pagani qui n'est donc pas simplement venu \"tirer la liste\" d'Ensemble \u00e0 gauche, comme on dit,  mais qui est vraiment d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 si\u00e9ger. Idem pour la socialiste Sandrine Salerno, candidate malheureuse au Conseil d'Etat, elle aussi \u00e0 la fois magistrate \u00e0 la Ville et d\u00e9put\u00e9e cantonale. Elue \u00e9galement la pr\u00e9sidente du PS et conseill\u00e8re administrative d'Onex, Carole Anne-Kast, et le maire de Vernier, le Vert Yvan Rochat. Des personnalit\u00e9 fortes qui non seulement cummulent les mandats pour l'heure, entre des ex\u00e9cutifs communaux et le l\u00e9gitlatif cantonal, mais qui vont aussi marquer les d\u00e9bats parlementaires.\r\n*** Pour autant, Sylvie, ce l\u00e9gislatif sorti des urnes n'a toujours pas de majorit\u00e9 claire...\r\nLes lignes de front politiques ne se sont pas franchement \u00e9clairicies. Cette absence de majorit\u00e9 qui a rendu le Parlement tr\u00e8s impr\u00e9visible ces derni\u00e8res ann\u00e9es est toujours d'actualit\u00e9. Les partis traditionnels se sont renforc\u00e9s mais ni le bloc de gauche, ni le bloc de droite n'ont vraiment de majorit\u00e9 claire et le MCG, le Mouvement Citoyens Genevois, restera donc le parti qui peut faire basculer les d\u00e9cisions d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9581174", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8re s\u00e9ance calme pour le nouveau Grand Conseil genevois / 12H30_2018-05-26T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 26.05.2018"], "alternativeSummary": ["Vendredi et jeudi s'est tenu la premi\u00e8re session du Grand Conseil nouvellement \u00e9lu \u00e0 Gen\u00e8ve. Ceux qui ont fait la politique spectacle de ces derni\u00e8res ann\u00e9es n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus. Pourtant, le Parlement compte de nouvelles personnalit\u00e9s fortes."], "variantIds": ["ece-9581174"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T15:25:34Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Grand Conseil nouvellement \u00e9lu \u00e0 Gen\u00e8ve va v\u00e9cu ses premi\u00e8res session hier et avant- hier, premi\u00e8re session assez calme qui a permis aux d\u00e9put\u00e9s r\u00e9cemment \u00e9lus de s'installer dans leurs nouvelles fonctions assez calme aussi, parce que ceux qui ont fait la politique spectacle de ces derni\u00e8res ann\u00e9es comme Eric Stauffer n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus, il n'emp\u00eache, le Parlement compte de nouvelles personnalit\u00e9s fortes, mais toujours pas de majorit\u00e9 claire Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui, si les trublions du Parlement ont tir\u00e9 leur r\u00e9v\u00e9rence, il n'en reste pas moins que d'autres personnalit\u00e9s tr\u00e8s affirm\u00e9es ont fait leur entr\u00e9e au Grand Conseil, \u00e0 commencer par R\u00e9my Pagani, maire de Gen\u00e8ve qui si\u00e8ge d\u00e9sormais d\u00e9sormais sur les bancs d'Ensemble \u00e0 gauche un R\u00e9my Pagani, qui n'est donc pas simplement venu tirer la liste d'Ensemble \u00e0 gauche, comme on dit, mais qui est vraiment d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 si\u00e9ger, idem pour la socialiste Sandrine Salerno, candidate malheureuse au Conseil d'\u00c9tat, elle aussi, \u00e0 la fois magistrate \u00e0 la ville et d\u00e9put\u00e9e cantonale \u00e9lu \u00e9galement la pr\u00e9sidente du PS et conseill\u00e8re administrative Carole, Anne Kast et le maire de Vernier, le Vert Yvan Rochat des personnalit\u00e9s fortes qui non seulement cumulent les mandats pour l'heure, entre des ex\u00e9cutifs communaux et le l\u00e9gislatif, cantonal mais qui vont aussi marquer les d\u00e9bats parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [96%] :\r\nNon pour autant Sylvie ce l\u00e9gislatif sorti des urnes n'a toujours pas de majorit\u00e9 claire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [94%] :\r\nNon, les lignes de front politiques ne se sont pas franchement \u00e9clairci cette absence de majorit\u00e9 qui a rendu le Parlement tr\u00e8s impr\u00e9visible, ces derni\u00e8res ann\u00e9es est toujours d'actualit\u00e9, les partis traditionnels se sont renforc\u00e9s, mais ni le Bloc de gauche, ni le bloc de droite non vraiment de majorit\u00e9 claire et le MCG le Mouvement Citoyens Genevois restera donc le parti qui peut faire basculer les d\u00e9cisions d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [90%] :\r\nOn votre \u00e9clairage Sylvie en Direct de notre bureau de Gen\u00e8ve merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-26T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D16B849-FEC0-4B77-B799-BE7521DC0B95", "internalArchiveId": "7D16B849-FEC0-4B77-B799-BE7521DC0B95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Analyse des d\u00e9fis qui attendent le nouveau Grand Conseil genevois", "publicationDate": "2018-05-26T00:00:00Z", "summary": "A Gen\u00e8ve, le Grand Conseil nouvellement \u00e9lu a tenu sa premi\u00e8re session Ce nouveau Grand Conseil parviendra \u00e0 faire avancer les dossiers importants? L'interview de  Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR et nouveau pr\u00e9sident du Grand Conseil.\r\n\r\n* * Analyse des d\u00e9fis qui attendent le nouveau Grand Conseil genevois 18h Gen\u00e8ve : les d\u00e9fis du nouveau Parlement\r\nSLV Jean-Romain, PLR, pr\u00e9sident du Grand conseil \r\nDirect studio GE\r\n(+41 79 **)\r\nA Gen\u00e8ve, le Grand Conseil nouvellement \u00e9lu a tenu sa premi\u00e8re session hier et avant-hier...\r\nUn Parlement sorti des urnes le 15 avril dernier... Et une premi\u00e8re session relativement calme, qui a permis aux d\u00e9put\u00e9s de prendre leurs marques.\r\nRelativement calme parce que certains anciens trublions, dont Eric Stauffer pour ne pas le nommer, n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus.\r\nReste \u00e0 savoir si ce nouveau Grand Conseil parviendra \u00e0 faire avancer les dossiers importants, \u00e0 trouver les majorit\u00e9s pour aller de l'avant ?\r\nC'est ce que nous allons voir avec vous Jean Romain, bonsoir... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR et nouveau pr\u00e9sident du Grand Conseil....\r\n- Comment s'est d\u00e9roul\u00e9e cette premi\u00e8re session avec les nouveaux d\u00e9put\u00e9s ? Certains d\u00e9put\u00e9s disons \"perturbateurs\" ne si\u00e8gent plus, \u00e7a permet de ramener une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans les d\u00e9bats?\r\n- Il y a quand m\u00eame de fortes personnalit\u00e9s, R\u00e9my Pagani, maire Ensemb\u00e9e \u00e0 Gauche de Gen\u00e8ve, la socialiste Sandrine Salerno, qui si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, Carole Anne Kast, pr\u00e9sidente du PS et maire d'Onex, Yvan Rochat, maire \u00e9cologiste de Vernier... \u00e7a promet des d\u00e9bats anim\u00e9s !...\r\n- Je viens de vous citer des noms de d\u00e9put\u00e9s cantonaux qui ont par ailleurs des mandats ex\u00e9cutifs communaux... Ce cumul n'est-il pas probl\u00e9matique ?\r\n- Vous \u00eates-vous fix\u00e9s des objectifs pour votre ann\u00e9e de pr\u00e9sidence ?\r\n- La derni\u00e8re l\u00e9gislature a \u00e9t\u00e9 difficile... avec trois blocs (Entente bourgeoise \u00e0 droite, Alternative \u00e0 gauche, Nouvelle force avec MCG et UDC)... pas de majorit\u00e9 claire... ce qui a rendu les d\u00e9bats et les votes peu pr\u00e9visibles... Est-ce vraiment plus claire dans l'actuelle l\u00e9gislature qui commence ?\r\n- Les partis traditionnels (PLR, PS, Verts) se sont renforc\u00e9s lors des derni\u00e8res \u00e9lections, le MCG a perdu beaucoup de si\u00e8ge, mais pas de majorit\u00e9 claire pour autant... Est-ce que \u00e7a ne va pas \u00eatre, \u00e0 nouveau, tr\u00e8s d\u00e9licat ? \r\n- En votant pour les partis traditionnels, les citoyens ont malgr\u00e9 tout montr\u00e9 qu'ils ne voulaient plus forc\u00e9ment de la contestation mais des r\u00e9alisations... Sera-ce possible ?\r\n- Les relations entre le gouvernement et la Parlement ont parfois \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es. Et notamment entre la majorit\u00e9 de droite au gouvernement et le PLR au Parlement (qui refusaient par ex. les budgets)... Est-ce que les relations entre les deux pouvoirs seront plus harmonieuses d\u00e9sormais ?\r\n- N'y a a-t-il pas le risque que les \"extr\u00eames\" continuent de \"perturber\" l'avancement des dossiers ?... Les citoyens genevois ont r\u00e9cemment approuv\u00e9 une baisse du nombre de signatures pour lancer un  r\u00e9f\u00e9rendum... On peut s'attendre \u00e0 ce que les partis les plus radicaux utilisent fr\u00e9quemment cet instrument pour court-circuiter les d\u00e9cisions du Parlement...", "durationSec": 299, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9581157", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Analyse des d\u00e9fis qui attendent le nouveau Grand Conseil genevois / FOR_2018-05-26T18:12:00_developpement-7", "Forum du 26.05.2018"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, le Grand Conseil nouvellement \u00e9lu a tenu sa premi\u00e8re session Ce nouveau Grand Conseil parviendra \u00e0 faire avancer les dossiers importants? L'interview de  Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR et nouveau pr\u00e9sident du Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-9581157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:19Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAlors, voir \u00e0 Gen\u00e8ve le Grand Conseil nouvellement \u00e9lu, a tenu sa premi\u00e8re session hier et avant- hier, un Parlement sorti des urnes le 15 avril dernier une premi\u00e8re session relativement calme qui a permis aux d\u00e9put\u00e9s de prendre leurs marques relativement calme parce que certains anciens trublions dont Eric Stauffer pour ne pas nommer n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus, reste \u00e0 savoir si ce nouveau Grand Conseil parviendra \u00e0 faire avancer les dossiers importants \u00e0 trouver les majorit\u00e9s pour aller de l'avant, c'est ce que nous allons voir avec vous Jean, Romain, bonsoir, bonsoir monsieur Guetta vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR et nouveau pr\u00e9sident du Grand Conseil alors comment s'est d\u00e9roul\u00e9e cette premi\u00e8re session avec les les nouveaux d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nBien \u00e9coutez, elle s'est d\u00e9roul\u00e9 fort bien, il y avait quand m\u00eame pas mal de de de c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 avoir notamment concernant ce qui devait pr\u00eater serment, il y avait bien des des suppl\u00e9ants qui devait pr\u00eater serment et puis il y avait les hommages au d\u00e9part de de de magistrats qui ont marqu\u00e9 dans leur mani\u00e8re le la R\u00e9publique : d'une part, \u00e9videmment Monsieur Longchamp et, d'autre part, Monsieur Barthassat, la session s'est fort bien pass\u00e9, nous avons pu avancer rapidement dans les d\u00e9lais et ce que nous voulions faire, nous avons pu le faire avec un certain calme et une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [91%] :\r\nCalme et s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, mais tout de m\u00eame, il y a de fortes personnalit\u00e9s hein R\u00e9my Pagani, maire Ensemble \u00e0 gauche de Gen\u00e8ve, la socialiste Sandrine Salerno, qui si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve Carole, Anne Kast, la pr\u00e9sidente du PS et maire donnait Yvan Rochat maire \u00e9cologiste de Vernier, \u00e7a promet peut-\u00eatre des d\u00e9bats anim\u00e9s tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [92%] :\r\nVous avez mentionn\u00e9 que seulement des personnalit\u00e9s de gauche n'est -ce pas \u00e7a promet de nouveau des d\u00e9bats anim\u00e9s, mais le Parlement et justement la instance o\u00f9 on peut avoir des d\u00e9bats anim\u00e9s, ce qui a \u00e9t\u00e9 dommageable pendant pas mal d'ann\u00e9es c'est pas tellement les d\u00e9bats anim\u00e9s, c'est pas tellement les fortes personnalit\u00e9s, c'est toute une s\u00e9rie de d'attitude qui consistait \u00e0 nier l'institution \u00e0 ne pas respecter l'institution cette m\u00eame institution qui avait pourtant plac\u00e9 toute une s\u00e9rie de gens dans dans dans les si\u00e8ges des d\u00e9put\u00e9s, or les personnes que vous avez nomm\u00e9 sont \u00e0 la fois aussi des magistrats dans leur commune, ils savent tr\u00e8s bien ce que veut dire respecter la la l'institution le le probl\u00e8me n'est pas celui des personnalit\u00e9s, grand Dieu, esp\u00e9rons qu'il y ait des personnalit\u00e9s et que ces personnalit\u00e9s l\u00e0, argumente contre d'autres personnalit\u00e9s, je crois que c'est \u00e7a le d\u00e9bat, le d\u00e9bat que nous aimons est un d\u00e9bat respectueux des institutions, mais pas du tout, n'esp\u00e8re de de de cette sorte de de larmoyant dans laquelle certains pourraient croire que nous entrerions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [89%] :\r\nOui, je viens de vous citer des noms de d\u00e9put\u00e9s cantonaux qui ont par ailleurs des des mandats d'ex\u00e9cutifs que \u00e7a non, est ce que ce cumul n'est pas probl\u00e9matique, \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [88%] :\r\nAlors ce cumul peut \u00eatre probl\u00e9matique dans la mesure o\u00f9 c'est \u00e9videmment de \u00e7a, instance diff\u00e9rent dans les communes, h\u00e9 bien, c'est mal, c'est c'est non, l\u00e0 ce sont des des magistrats donc des ex\u00e9cutifs, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que les d\u00e9cisions qui sont prises font avancer quelque chose mais c'est en prenant aussi, surtout c'est tr\u00e8s pr\u00e9cieux et poutres c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s prenant, mais il y a aussi un Avantage, c'est-\u00e0-dire que ces gens l\u00e0 am\u00e8nent \u00e0 l'int\u00e9rieur des Parlement une dimension de terrain, une dimension, je je dirais tout simplement pratiques parce qu'ils sont confront\u00e9s \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et cette dimension a de quoi justement n'ont pas emp\u00each\u00e9 mais enrichir le d\u00e9bat, enfin je l'esp\u00e8re et c'est comme \u00e7a que je le vois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [90%] :\r\nLa derni\u00e8re l\u00e9gislature \u00e9tait relativement difficile, avec trois blocs entente bourgeoise \u00e0 droite alternative \u00e0 gauche, nouvelle force avec MCG UDC pas de majorit\u00e9 claire ce qui a rendu les d\u00e9bats et les votes peu pr\u00e9visibles, est ce que vous pensez que cette fois -ci, \u00e7a va \u00eatre plus clair dans l'actuelle l\u00e9gislature qui commence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [89%] :\r\nAlors, le peuple a fait quelque chose d'un tout petit peu nouveau par rapport \u00e0 l'ancienne l\u00e9gislature, c'est-\u00e0-dire qu'il a renforc\u00e9 tr\u00e8s clairement : les partis traditionnels, gauche et droite, le PLR \u00e0 4 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires, le PDC \u00e0 un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire, ce pour la droite et des partis qui sont gouvernementaux pour la gauche, le Parti socialiste \u00e0 3 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires majorit\u00e9 claire tout de m\u00eame n'ont pas de majorit\u00e9 claire mais entre les 2 blocs traditionnels de la droite et de la gauche, il y a 81 si\u00e8ges en reste 19 le probl\u00e8me qu'il y a maintenant, c'est que il faut justement que ce soit pas assez 19 si\u00e8ges qui fasse la politique \u00e7a, il faut qu'il y avait d\u00e9sunion qui puisse se faire, et l\u00e0 la difficult\u00e9, elle est r\u00e9elle parce que nous avions l'habitude d'avoir un petit peu \u00e0 la fran\u00e7aise, une confrontation cette confrontation fait le jeu des partis extr\u00eames ou des partis, en tout cas minoritaires et fortement minoritaires qui ont de la peine d'ailleurs avoir le quorum mais qu'ils l'ont eu, et ce qu'il faut, c'est apprendre \u00e0 n\u00e9gocier quelque chose, c'est-\u00e0-dire en rabattre c'est \u00e7a se passe comme \u00e7a dans une discussion, il faut que quelqu'un recul, un tout petit peu, mais que la place qu'il laisse en reculant soit pas imm\u00e9diatement occup\u00e9e par l'adversaire, parce que sinon il n'y a pas de jeu, comme quand on dit une pi\u00e8ce \u00e0 du jeu, il faut laisser du jeu entre les 2 positions, de fa\u00e7on \u00e0 trouver un terrain d'entente et \u00e7a, nous devons la prendre, si nous ne voulons pas finalement que se reproduisent les m\u00eames majorit\u00e9 un tout petit peu bizarre certaines fois que nous avons connu pendant les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [82%] :\r\nMerci beaucoup Jean Romain d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, mais je vous souhaite une bonne l\u00e9gislature, c'est moi qui vous remercie monsieur bulletin c'est parce qu'on a rien \u00e0 l'affaire telle bref soir\u00e9e \u00e0 vous, merci si les. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-26T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jobin, Philippe", "role": "pr\u00e9sident", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24EB1F8D-DA11-48B6-950F-047976239F03", "internalArchiveId": "24EB1F8D-DA11-48B6-950F-047976239F03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vote des Irlandais pour l\u00e9galiser l'avortement est-il une victoire pour les femmes? Au-del\u00e0 de l'Irlande qu'est-ce que cela signifie pour l'Europe? : interview de L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil vaudois, Les Verts", "publicationDate": "2018-05-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nLe vote des Irlandais pour l\u00e9galiser l'avortement est-il une victoire pour les femmes? Au-del\u00e0 de l'Irlande qu'est-ce que cela signifie pour l'Europe? L'interview de L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e Les Verts au Grand Conseil vaudois et membre du conseil de Fondation de Profa.\r\n\r\n* * L'Irlande l\u00e9galise l'avortement: l'analyse de L\u00e9onore Porchet 18h SLV Porchet\r\n TEMOIN ANTENNE\r\nAvec ce vote, c'est un bastion de l'interdiction de l'avortement qui tombe en Europe...\r\nL\u00e9onore Porchet, bonsoir... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e Les Verts au Grand Conseil vaudois et membre du conseil de Fondation Profa.\r\n- Quelle est votre sentiment en ce jour historique pour la fin de l'interdiction de l'avortement en Irlande?\r\n- La question du droit \u00e0 l'avortement fait toujours d\u00e9bat, m\u00eame dans les pays o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9. C'\u00e9tait le cas en Espagne en 2014 o\u00f9 le gouvernement de Mariano Rajoy a souhait\u00e9 revenir en arri\u00e8re. (l'Italie aussi...)  Le droit est-il menac\u00e9 en Europe?\r\n- C'est un des dernier bastion qui tombe en Europe, mais il y a encore la Pologne o\u00f9  l'avortement est toujours interdit (Malte aussi)...? La bataille pour le droit \u00e0 l'avortement n'est pas encore gagn\u00e9e? \r\n- En Suisse, le droit \u00e0 l'avortement est garanti par la loi depuis 2002 mais on a revot\u00e9 en 2014, on a un peu de recul maintenant , qu'est ce que l'inscription de ce droit \u00e0 chang\u00e9?\r\n- Est-ce une d\u00e9mocratisation de l'avortement? \r\n- Ont-ils augment\u00e9 en Suisse depuis la d\u00e9p\u00e9nalisation?\r\n- Le combat pour ce droit est port\u00e9 par les associations f\u00e9ministes en Suisse depuis des d\u00e9c\u00e9nies. Comment r\u00e9agi la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de femmes? Assiste-t-on aussi a un retour d'une certaine moralisation? O\u00f9 est-ce un droit acquis?", "durationSec": 300, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9581159", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Irlande", "Europe"], "thematicThemes": ["votation", "avortement"], "alternativeTitle": ["L'Irlande l\u00e9galise l'avortement: l'analyse de L\u00e9onore Porchet / FOR_2018-05-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le vote des Irlandais pour l\u00e9galiser l'avortement est-il une victoire pour les femmes? Au-del\u00e0 de l'Irlande qu'est-ce que cela signifie pour l'Europe? L'interview de L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e Les Verts au Grand Conseil vaudois et membre du conseil de Fondation de Profa."], "variantIds": ["ece-9581159"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:18Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDublin et avec ce vote, c'est un bastion l'dit hein, de l'interdiction de l'avortement qui tombe en Europe L\u00e9onore Porchet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e Les Verts au Grand Conseil Vaudois et membre du conseil de Fondation Profa alors quel est votre sentiment d\u00e9j\u00e0 en ce jour historique pour la fin de l'interdiction de l'avortement en Irlande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [88%] :\r\nCher \u00e9videmment tr\u00e8s contente et satisfaite non seulement du r\u00e9sultat mais aussi du pl\u00e9biscite pour le droit des femmes \u00e0 utiliser comme elle le souhaite, leur propre car. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [92%] :\r\nC'est surprenant quand m\u00eame hein, dans ce pays qu'on dit tr\u00e8s catholique tr\u00e8s conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nC'est surprenant le r\u00e9sultat pas \u00e0 la hauteur du r\u00e9sultat remettre mais l'engagement tr\u00e8s fort des milieux f\u00e9ministes mais aussi lib\u00e9raux en Irlande a quand m\u00eame donn\u00e9 quand m\u00eame de grands espoirs pour qu'on aille vers ce ce week-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [90%] :\r\nOui, alors la question du droit \u00e0 l'avortement, elle fait toujours d\u00e9bat on m\u00eame encore aujourd'hui, m\u00eame dans les pays o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9, c'\u00e9tait le cas en Espagne en 2014, ou le gouvernement de Mariano Rajoy, il a souhait\u00e9 revenir en arri\u00e8re, l'Italie aussi, un temps, est ce que ce droit \u00e9tait acquis ou est -ce qu'il est on va dire menac\u00e9e en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [89%] :\r\nLes droits des femmes ne sont jamais acquis Simone de Beauvoir disait qu'\u00e0 la premi\u00e8re crise \u00e9conomique et les droits des femmes qui tomberaient en 1er et on le voit, c'est le cas aux \u00c9tats-Unis, par exemple pendant tram firme d\u00e9cid\u00e9 de couper les vivres au planning familial donc les droits des femmes ne sont jamais acquis par contre c'est clair que c'est un endroit sur lequel il est difficile de revenir, et notamment parce qu'il y a une tr\u00e8s forte mobilisation f\u00e9ministe qui prend de plus en plus de poids qu'il a de plus en plus le droit \u00e0 la parole qui est de plus en plus en \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [92%] :\r\nAlors on l'a dit, hein, c'est un des derniers bastions de l'interdiction de l'avortement qui tombe en Europe avec avec ce vote irlandais, mais voil\u00e0, l'Europe, \u00e7a s'arr\u00eate pas \u00e0 l'Europe occidentale, il y a encore la Pologne o\u00f9 l'avortement est toujours interdit, est ce que vous diriez que le bataille m\u00eame pour le trot ce droit l\u00e0 le droit \u00e0 l'avortement n'est pas encore en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [88%] :\r\nBen non, tant que chaque pays europ\u00e9en n'aura pas laiss\u00e9 aux femmes l\u00e0 le libre choix de ce qu'elles font de leur corps, la bataille ne sera pas gagn\u00e9e et puis en Pologne, les mouvements f\u00e9ministes et lib\u00e9raux, sociaux- lib\u00e9raux donc un sont tr\u00e8s engag\u00e9s pour arriver au m\u00eame r\u00e9sultat, et il y a une grande solidarit\u00e9 f\u00e9ministes europ\u00e9ennes autour de cette question de l'avortement, je rappelle qu'en 2014 en Suisse, on a de nouveau vot\u00e9 pour la question de l'avortement, donc m\u00eame en Suisse, en qui continue \u00e0 \u00eatre remis en question et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on avait eu des manifestations de solidarit\u00e9 de presque toute l'Europe, parce que c'est un droit vraiment fondamentales et l'absence de droit tu tues des femmes chaque jour dans le monde entier et donc c'est un droit qu'on va r\u00e9clamer partout de mon parti, aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [90%] :\r\nAlors vous l'avez dit, hein, le combat pour ce droit est port\u00e9 par les associations notamment f\u00e9ministes et notamment en Suisse depuis des d\u00e9cennies, comment au fond r\u00e9agi la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de femmes ce qu'on assiste aussi \u00e0 un \u00e0 un retour d'une certaine moralisation ou est -ce que c'est un droit consid\u00e9r\u00e9 comme comme acquis qu'on ne discute pas, dont on d\u00e9bat plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [89%] :\r\nLa question de l'avortement c'est toujours assez d\u00e9licat parce que c'est d'abord, personne, personnel, c'est d'abord entre jeunes femmes on juge peu l'autre mais pour soi -m\u00eame en Su\u00e8de jamais se retrouver \u00e0 devoir avorter et donc c'est pas non plus quelque chose qui est simple, par contre, le droit \u00e0 pouvoir le faire cette s\u00e9curit\u00e9 que si un jour on se retrouve enceinte sans le vouloir, et qu'on doit donc prendre cette lourde d\u00e9cision de terminer une situation o\u00f9 on est enceinte h\u00e9 bien c'est rassurant pour la majorit\u00e9 des jeunes femmes et puis c'est un endroit auquel on tient et le pl\u00e9biscite des jeunes en Irlande qui s'approche de 90 pourcent comme de soutien tr\u00e8s significatif et lorsque justement 2014 en Suisse, on a fait cette campagne avait \u00e9norm\u00e9ment de jeunes qui se sont engag\u00e9s, parfois pour la premi\u00e8re fois en politique pour d\u00e9fendre ce droit, donc encore une fois, jamais un droit acquis, mais un droit auquel on tient beaucoup et qui Les jeunes g\u00e9n\u00e9rations comme toute la g\u00e9n\u00e9ration de femmes qui se sont battues avant nous pour le lui par l'ICC on sait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [90%] :\r\nOn a vu hier, Harvey Weinstein aux \u00c9tats-Unis traduit devant la justice inculp\u00e9, aujourd'hui il y a le vote irlandais hein qu'est -ce que \u00e7a vous inspire, qu'on est dans une phase si j'ose dire, en 2018 une phase plut\u00f4t pro- femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [86%] :\r\nPage je, je pense que Hong gagne on a on a petit \u00e0 petit, les r\u00e9sultats d'un engagement tr\u00e8s lourd et depuis des d\u00e9cennies des milieux f\u00e9ministes, hommes comme femmes pour une \u00e9galit\u00e9 mais on est tr\u00e8s loin d'y arriver, Einstein, c'est ensemble, mais pourtant tout de m\u00eame tout \u00e0 fait important et c'est tr\u00e8s bien qu'il soit traduit devant la justice pour viol, mais cet ensemble emballe et on doit maintenant dans les bureaux ici partout en Suisse, h\u00e9 bien arr\u00eat\u00e9 et prot\u00e9ger toutes les personnes qui sont victimes de petits Weinstein partout en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [93%] :\r\nMerci beaucoup, L\u00e9onore Porchet d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-26T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Porchet, L\u00e9onore", "role": "d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil vaudois, Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C8652D8-3814-4829-9B00-90E682A9D036", "internalArchiveId": "5C8652D8-3814-4829-9B00-90E682A9D036", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse des manifestations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es dans plusieurs grandes ville contre l'augmentation des primes d'assurance-maladie : interview de Patricia Leoz, massoth\u00e9rapeute, co-organisatrice des manifestations  ", "publicationDate": "2018-05-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018;Patricia, massoth\u00e9rapeute\r\nLa mobilisation citoyenne en Suisse contre l'augmentation des primes d'assurance-maladie se poursuit. Ce samedi, des manifestations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es dans plusieurs grandes villes. L'interview de Patricia Leoz, l'une des deux personnes \u00e0 l'origine de ce mouvement.\r\n\r\n* * Nouvelles manifestations contre la hausse des primes d'assurance-maladie 18h Manifestations contre la hausse des primes maladie\r\n TEMOIN ANTENNE\r\n(la manif. a r\u00e9uni env. 300 personens \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui)\r\nSLV Patricia Leoz (prononcer L\u00e9-oze)\r\nStudio GE\r\n** 88)\r\nLa mobilisation citoyenne en Suisse contre l'augmentation des primes d'assurance-maladie se poursuit...\r\nL'appel lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve par deux m\u00e8res de famille l'automne dernier, d\u00e9non\u00e7ant le manque de volont\u00e9 politique en la mati\u00e8re, avait mobilis\u00e9 500 personnes et avait trouv\u00e9 des relais politiques dans de nombreux partis, qui avaient pris part \u00e0 la manifestation. \r\nD\u00e9sormais, le mouvement a essaim\u00e9... Aujourd'hui, des manifestations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es simultan\u00e9ment \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Lausanne, \u00e0 Berne et \u00e0 Monthey... Et une grande manifestation est pr\u00e9vue \u00e0 la rentr\u00e9e sur la place f\u00e9d\u00e9rale.\r\nPatricia Leoz, bonsoir... Vous \u00eates l'une des deux personnes qui ont lanc\u00e9 cet appel...\r\n- Vous revenez \u00e0 la charge aujourd'hui... Mais bon, rien ne bouge... Manifester sert \u00e0 quelque chose ?\r\n- Vous d\u00e9noncez un manque de volont\u00e9 politique... les liens des \u00e9lus \u00e0 Berne avec les caisses-maladies... la prise de pouvoir des assureurs sur l'Etat... Il faut une r\u00e9volte citoyenne pour esp\u00e9rer modifier les choses ?\r\n- Des initiatives ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es au niveau f\u00e9d\u00e9ral (initiative pour un parlement ind\u00e9pendant des caisses maladies, initiative pour une libert\u00e9 d'organisation des cantons)... Ces textes, ce sont de bons rem\u00e8des aux maux que vous d\u00e9noncez ?\r\n- En m\u00eame temps, la population vieillit, c'est donc normal que les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmentent et les primes aussi, n'y a-t-il pas des \u00e9l\u00e9ments in\u00e9luctables ?\r\n- Au niveau genevois, on a beacuoup abord\u00e9 cette question des co\u00fbts de la sant\u00e9 et des primes maladies pendant la campange. Projet de loi pour plafonner les primes \u00e0 10%, projet pour davantage de compl\u00e9mentarit\u00e9 entre le public et le priv\u00e9, vous soutenez ce type de projets ?\r\n- Faut-il par exemple financer davantage les primes par l'imp\u00f4t ?\r\n- Est-ce qu'agir par le biais des franchises, ce n'est pas une bonne chose ? Augmenter les franchises, \u00e7a responsabilise le patient ?\r\n- Votre mouvement se veut un mouvement citoyen, mais les relais politiques sont n\u00e9cessaires pour faire avancer les choses ?\r\n(Pour info: projets qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s par les partis pendant la campagne \u00e0 GE\r\nPLR a pr\u00e9sent\u00e9 tout un programme pour la sant\u00e9.En tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9:  davantage de compl\u00e9mentarit\u00e9 entre le public et le priv\u00e9 pour le mat\u00e9riel de pointe et les sp\u00e9cialistes, prolongation moratoire sur cabinet m\u00e9dicaux, g\u00e9n\u00e9raliser principe r\u00e9seaux de soins. Un programme qui se d\u00e9clinera sous forme d'initiatives ou de projets de loi (mais rien de concret encore \u00e0 ce stade.)\r\nla gauche: socialistes, verts, EAG,  ont lanc\u00e9 une initiative pour plafonner les primes \u00e0 10% du revenus\r\n(une mesure que les Vaudois, par exemple,ont vot\u00e9e en 2016 parmi le paquet de mesures li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9forme cantonale de l'imposition des entreprises (RIE III). Au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le Parti socialiste planche actuellement sur une initiative allant dans le m\u00eame sens, et qui pourrait \u00eatre lanc\u00e9e en 2018).\r\nEric Stauffer, Gen\u00e8ve en marche  projet de loi et initiative pour financer la gratuit\u00e9 des primes, qui seraient financ\u00e9es par l'imp\u00f4t. Cr\u00e9ation d'une caisse cantonale unique.)", "durationSec": 269, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9581151", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["prime", "assurance sociale", "manifestation politique", "assurance maladie"], "alternativeTitle": ["Nouvelles manifestations contre la hausse des primes d'assurance-maladie / FOR_2018-05-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.05.2018"], "alternativeSummary": ["La mobilisation citoyenne en Suisse contre l'augmentation des primes d'assurance-maladie se poursuit. Ce samedi, des manifestations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es dans plusieurs grandes villes. L'interview de Patricia Leoz, l'une des deux personnes \u00e0 l'origine de ce mouvement."], "variantIds": ["ece-9581151"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:19Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa mobilisation citoyenne en Suisse contre l'augmentation des primes d'assurance- maladie se poursuit, l'appel lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve par deux m\u00e8res de famille, l'Automne dernier, d\u00e9non\u00e7ant le manque de volont\u00e9 politique en la mati\u00e8re avait mobilis\u00e9 500 personnes et avait trouv\u00e9 des relais politiques dans de nombreux partis qui avaient pris part \u00e0 la manifestation, d\u00e9sormais, le mouvement a essaim\u00e9, aujourd'hui, des manifestations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es simultan\u00e9ment \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne \u00e0 Berne et \u00e0 Monthey et une grande manifestation est pr\u00e9vue \u00e0 la rentr\u00e9e sur la place f\u00e9d\u00e9rale Patricia Leoz bonsoir, bonsoir, vous \u00eates l'une des 2 personnes qui ont lanc\u00e9 cet appel alors vous revenez, vous revenez \u00e0 la charge, si j'ose dire, aujourd'hui, mais en m\u00eame temps on le constate rien de fondamental ne bouge, est ce que Manifester sert franchement \u00e0 quelque chose, en Suisse, pays de la d\u00e9mocratie directe, o\u00f9 on a l'instrument de l'initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [92%] :\r\nBah, en tout cas c'est un droit commun donc, et de montrer, d\u00e9montrer notre d\u00e9saccord par rapport \u00e0 ce qui se passe dans avec ce cette assurance- maladie enfin l'obligation de s'assurer et la LAMal, donc je pense que c'est important qu'on puisse manifester et qu'on le fasse pour justement montrer notre d\u00e9saccord d\u00e9noncer ce qui va pas et surtout essayer de rassembler un maximum de gens toujours pour en tout cas d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 quel point \u00e7a \u00e7a \u00e7a joue pas alors vous, nombre de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [90%] :\r\nVous d\u00e9noncez un manque de volont\u00e9 politique, les Liens des \u00e9lus \u00e0 Berne avec les caisses maladie la prise de pouvoir des assureurs hein sur l'\u00c9tat, est ce qu'il faut, selon vous, une r\u00e9volte citoyenne pour esp\u00e9rer modifier les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [90%] :\r\nJe pense que oui, en fait, une r\u00e9volte, ce serait une des solutions, parce qu'apparemment, on voit qu'en tous cas, comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a marche pas, on a demand\u00e9 justement \u00e0 pouvoir en discuter, c'est trouver des solutions \u00e0 proposer \u00e0 \u00e0 d\u00e9noncez aussi expliquer pourquoi \u00e7a ne va pas de quel c\u00f4t\u00e9 \u00e7a va pas, mais en tout cas on n'a pas de r\u00e9ponse, mais par rapport aux politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [86%] :\r\nPourtant, des initiatives ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es au niveau f\u00e9d\u00e9ral un initiative pour un Parlement ind\u00e9pendants des Caisses maladie initiative pour une libert\u00e9 d'organisation des cantons, ces textes, ce sont de bons rem\u00e8des non aux maux que vous que vous d\u00e9noncez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [92%] :\r\nAlors effectivement c'est dans, en tout cas dans la situation actuelle, c'est une des meilleures solutions puisque c'est quelque chose qui, qui tend \u00e0 modifier vraiment profond\u00e9ment le syst\u00e8me donc bien s\u00fbr le, le fait d'avoir des caisses de compensation en mati\u00e8re d'assurance- maladie dans les cantons et que les cantons soit libre de le mettre en place ou pas, c'est une bonne solution, surtout par rapport \u00e0 la Suisse al\u00e9manique puisque plusieurs fois d\u00e9j\u00e0, on a eu en tout cas, 2 initiatives qui sont tomb\u00e9s \u00e0 cause des des du vote de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc l\u00e0, en tout cas, sera la libert\u00e9 de de l'appliquer ou de ne pas l'appliquer en m\u00eame que \u00e7a c'est une bonne solution en m\u00eame temps \u00e7a vise aussi, donc \u00e7a c'est concernant la l'initiative pour l'organisation des cantons, donc \u00e7a \u00e7a permet aussi, donc, de, de, de cr\u00e9er sa de de faire en sorte que le pouvoir reviennent \u00e0 l'\u00c9tat et qui soit plus que dans les mains des assureurs qui apparemment font ce qu'ils veulent au fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [88%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps en m\u00eame temps, Patricia Leoz la population vieillit et que ce n'est pas normal que les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmentent et les primes aussi est ce qu'il n'y a pas des \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 des facteurs in\u00e9luctables, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [86%] :\r\nAlors il enfin en Europe, on nous rab\u00e2che tout le temps \u00e7a en mettant toujours la faute justement \u00e0 la technologie qui qui s'am\u00e9liore, donc les co\u00fbts sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 la population qui, qui avoue enfin vieillissante qui augmente etc \u00e9thique Monsieur Cook qui con\u00e7oit ouais, alors \u00e7a c'est une une mani\u00e8re gentille chaque leur faire tomber la fausse, c'est-\u00e0-dire on paye, et en plus on nous reproche tout le temps, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [87%] :\r\nDominique, c'est qu'on n'est pas \u00e7a, s\u00fbr qu'on est pas dans un cercle vicieux, justement, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'endroit le plus on paye de primes et plus \u00e9videmment on a envie de au moindre bobo si j'ose dire, d'aller voir un m\u00e9decin et plus \u00e7a fait augmenter encore les primes et Institut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [91%] :\r\nC'est le c'est un peu, c'est un peu le cercle vicieux en fait c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est un des probl\u00e8mes et puis on essaie toujours de trouver le coupable, en fait, c'est l'effort et le et le c\u00f4t\u00e9 coupable c'est pas une seule, un seul facteur o\u00f9 une seule personne, on ne sait, un seul acteur, au fait, c'est pour \u00e7a qu'on doit se mettent tous ensembles \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une solution, mais par contre tout le monde doit faire un effort, que ce soit aussi bien le que le corps m\u00e9dical, les assurances l'\u00e9tat et les assur\u00e9s, mais je pense pas qu'il y a, il y a un acc\u00e8s au niveau des des assur\u00e9s, surtout, on pourrait aussi par la pr\u00e9vention, les responsabiliser en mettant plus de pr\u00e9vention et non pas en les envoyant chez le m\u00e9decin puis \u00e0 prendre leur faisons des reproches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [87%] :\r\nOn vient allez franchises peut-\u00eatre est -ce pas dans les franchises cette info, une fausse solution, tr\u00e8s bien, on l'aura bien compris, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, je souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-26T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leonz, Patricia", "role": "massoth\u00e9rapeute, co-organisatrice des manifestations &#x0D;\n", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24789BD4-2D64-48A9-B829-8157F6D8B845", "internalArchiveId": "24789BD4-2D64-48A9-B829-8157F6D8B845", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand Conseil genevois veut limiter le cumul des fonctions de ses d\u00e9put\u00e9s", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Murat  Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR/GE\r\nLe Grand Conseil genevois a adopt\u00e9 un projet de loi qui interdit le cumul des fonctions \u00e0 ses d\u00e9put\u00e9s. Il ne sera ainsi plus possible d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9 et de si\u00e9ger au conseil d'administration d'une grande entreprise publique, comme l'a\u00e9roport ou les HUG.\r\n\r\n* * Le Grand Conseil genevois veut limiter le cumul des fonctions de ses d\u00e9put\u00e9s 12h30: GE: d\u00e9put\u00e9s plus administrateurs CUPELIN\r\nRetour en Suisse.\r\nOn se rend... \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nGen\u00e8ve... o\u00f9 il ne sera plus possible...  d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9... tout en si\u00e9geant... au \"conseil d'administration\"... \"d'une grande entreprise publique\".... comme l'a\u00e9roport... ou les HUG.\r\nLe Grand Conseil.... a adopt\u00e9 hier soir.... un projet de loi.... qui interdit.... le cumul des fonctions. \r\nCette interdiction.... \u00e9tait propos\u00e9e... par les Verts...le PDC.... et le PLR. \r\nPour... \"Murat... Alder\".... d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical...\r\ncette mesure... est n\u00e9cessaire.... pour \u00e9viter.... \"les conflits d'int\u00e9r\u00eats\":\r\n  D+\r\nDes propos... recueillis... par Mathieu Cupelin.\r\nEt pr\u00e9cisons... que dans les autres cantons... notamment romands... les l\u00e9gislations... autorisent... les d\u00e9put\u00e9s.... \u00e0 si\u00e9ger.... dans \"les conseils d'administration des \"r\u00e9gies publiques\".", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578343", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Grand Conseil genevois veut limiter le cumul des fonctions de ses d\u00e9put\u00e9s / 12H30_2018-05-25T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 25.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil genevois a adopt\u00e9 un projet de loi qui interdit le cumul des fonctions \u00e0 ses d\u00e9put\u00e9s. Il ne sera ainsi plus possible d\u2019\u00eatre d\u00e9put\u00e9 et de si\u00e9ger au conseil d\u2019administration d\u2019une grande entreprise publique, comme l\u2019a\u00e9roport ou les HUG."], "variantIds": ["ece-9578343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T10:39:34Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve o\u00f9 il ne sera plus possible d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9, tout en si\u00e9geant au conseil d'administration d'une grande entreprise publique comme l'a\u00e9roport o\u00f9 L\u00e9a sujet le Grand Conseil a adopt\u00e9 hier soir un projet de loi qui interdit le cumul des fonctions, cette interdiction \u00e9tait propos\u00e9e par les Verts, le PDC et le PLR pour Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral- radical, cette mesure est n\u00e9cessaire pour \u00e9viter les conflits d'int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nC'est la fin d'un conflit d'int\u00e9r\u00eats pas ton qui r\u00e9gnait \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une victoire pour la d\u00e9mocratie, mais c'est aussi une victoire contre celles et ceux qui, cumul des mandats de d\u00e9put\u00e9 et d'administrateur de conseil municipal ou encore de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de parti qui ainsi vivent chaque mois avec un salaire sup\u00e9rieur au salaire m\u00e9dian des Genevois et surtout nous avons constat\u00e9 que certains d\u00e9put\u00e9s qui si\u00e9geaient dans des conseils d'administration avait non seulement acc\u00e8s \u00e0 certaines informations qui ne pouvait pas avoir comme d\u00e9put\u00e9 puis qui arrivait parfois m\u00eame \u00e0 voter des choses diff\u00e9rentes, que ce soit en tant qu'administrateur, puis ensuite en tant que d\u00e9put\u00e9, il ne s'agit absolument pas d'un projet de loi dirig\u00e9 contre des personnes d\u00e9termin\u00e9es, il s'agit simplement de mettre fin \u00e0 un m\u00e9lange de genres qui nous paraissaient institutionnellement totalement insatisfaisant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [89%] :\r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Mathieu qui l'et pr\u00e9cisons que dans les autres cantons notamment romands, les l\u00e9gislations autorisent les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 si\u00e9ger dans les conseils d'administration des r\u00e9gies publiques. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1DEB5AF-B3FF-4437-A5CD-2C0DD9861591", "internalArchiveId": "B1DEB5AF-B3FF-4437-A5CD-2C0DD9861591", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ojardias;Antonio Guterres, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU;Antonio Hodgers, CE vert GE;Cachin, Joelle;Benjamin Roduit, conseiller national PDC VSR;Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ANNULATION SOMMET KIM-DONALD DI (7H)) \"L'annulation de ce sommet n'est pas conforme aux souhaits du monde\".\r\nC'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 cette nuit une agence de presse nord-cor\u00e9enne...quelques heures apr\u00e8s l'annonce de Donald Trump.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain annule la rencontre pr\u00e9vue dasn trois semaines ...avec Kim Jong-Eun...\r\nLes Etats-Unis d\u00e9plore aussi une \"s\u00e9rie de promesses non tenues\" de la part de Pyongyang... notamment l'absence de sa d\u00e9l\u00e9gation lors d'un rendez-vous pr\u00e9vu \u00e0 Singapour.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul...\r\nLes dirigeants nord-cor\u00e9ens peuvent malgr\u00e9 tout s'offir le beau r\u00f4le...apr\u00e8s cette annulation am\u00e9ricaine\r\n--- \r\n((El\u00e9ments de lancement\r\nDirection la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, o\u00f9 les r\u00e9actions sont nombreuses, diverses et souvent inqui\u00e8tes, apr\u00e8s la d\u00e9cision surprise hier du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui a annonc\u00e9 annuler son sommet pr\u00e9vu dans 3 semaines avec le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un. \r\nCette annulation survient quelques heures seulement apr\u00e8s que la Cor\u00e9e du Nord a proc\u00e9d\u00e9 au d\u00e9mant\u00e8lement de son fameux site d'essais nucl\u00e9aires, comme elle s'y \u00e9tait engag\u00e9e... \r\nFr\u00e9d\u00e9ric, la Cor\u00e9e du Nord peut donc s'offrir le beau r\u00f4le, apr\u00e8s l'annonce am\u00e9ricaine... \r\nTout \u00e0 fait ! Parce que la Cor\u00e9e du Nord a fait des gestes significatifs : elle a d\u00e9truit hier les tunnels de son site d'essai nucl\u00e9aires, comme elle s'y \u00e9tait engag\u00e9e. Elle a lib\u00e9r\u00e9 les trois otages am\u00e9ricains...\r\nEt ce matin, le vice-ministre nord-cor\u00e9en des affaires \u00e9trang\u00e8res, Kim Kye-gwan, peut se permettre d'adopter une posture en faveur de la paix et du dialogue ! Kim Kye-gwan affirme que son pays est toujours pr\u00eat \u00e0 un t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, \u00ab n'importe quand, et sous n'importe quel format \u00bb.\r\nIci, une majorit\u00e9 de Sud-Cor\u00e9ens soutenait ce sommet, et soutient toujours le processus de dialogue. Or S\u00e9oul a \u00e9t\u00e9 pris par surprise par la d\u00e9cision de Donald Trump, une d\u00e9cision qui torpille le efforts du pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en pour trouver une solution n\u00e9goci\u00e9e \u00e0 la crise. Washington se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre un alli\u00e9 tr\u00e8s peu fiable.\r\nRelance : le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un gagne donc sur plusieurs tableaux....\r\nTout a fait : tout en conservant son arsenal nucl\u00e9aire, il a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire la pression de la Chine, qui se montre moins ferme dans l'application des sanctions \u00e0 la fronti\u00e8re ces derni\u00e8res semaines. S\u00e9oul aussi semble pr\u00eat \u00e0 plus de flexibilit\u00e9.\r\nEt Kim Jong-un a r\u00e9ussi \u00e0 endommager l'alliance entre la Cor\u00e9e du Sud et les Etats-Unis... tout en faisant porter \u00e0 Donald Trump l'\u00e9chec des pourparlers ! Trump n'a certes pas compl\u00e8tement ferm\u00e9 la porte des n\u00e9gociations, mais une d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te de la Cor\u00e9e du Nord, comme il l'esp\u00e8re, semble de plus en plus illusoire.\r\n))\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, notre correspondant dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9\u00e9ene...\r\n(Annulation - angle USA) Apr\u00e8s son annonce retentissante....Donald Trump souffle de son c\u00f4t\u00e9 le chaud et le froid...\r\n\"Nous esp\u00e9rons que des choses positives vont se passer...concernant l'avenir de la Cor\u00e9e du Nord...mais si \u00e7a ne se fait pas...sous sommes plus pr\u00eats que jamais\"...\r\nD\u00e9claration hier soir du pr\u00e9sident am\u00e9ricain...Il d\u00e9clare aussi qu'une pression maximale va se poursuivre.\r\n(09/GE/DISCOURS GUTERRES ITV) ***Et hasard du calendrier...le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres \u00e9tait hier \u00e0 Gen\u00e8ve...pour pr\u00e9senter son ambitieuse initiative pour le d\u00e9sarmement mondial... \r\nEt on apprenait au m\u00eame ou presque...que Donald Trump...annulation un somet...destin\u00e9...justement...\u00e0 d\u00e9-nu-cl\u00e9-ariser la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne... \r\nLe Secr\u00e9taire-G\u00e9n\u00e9ral s'est dit \"pr\u00e9occup\u00e9\", et appelle toutes les parties au calme et \u00e0 la n\u00e9gociation... \r\nEcoutez Antonio Guterres....au micro d'Alain Franco\r\n  47''\r\n(Irlande IVG) Pour ou contre la lib\u00e9ralisation de l'avortement...\r\nC'est ce sujet . que plus de 3 millions d... Irlandais...sont appel\u00e9s \u00e0 voter aujourd'hui....\r\nQuestion hautement \u00e9motionnelle...dans un pays de tradition catholoique...mais qui avait vot\u00e9 pour le mariage homosexuel...en 2015...\r\nActuellement...un article constitutionnel...interdit l'interruption volontaire de grosssesse...\r\nMais...les derniers sondages indiquent donne en t\u00eate le camp du OUi....\u00e0 une lib\u00e9ralisation...de l'avortement....\r\nLes bureaux de vote ouvrent... \u00e0 9h ce matin...\r\n(TF3/SION2026 SI SION DIT NON DI)  \r\n*** Un possible rebondissement dans la course aux Jeux Olympique en Valais : Sion 2026...pourrait devenir Crans-Montana 2026...\r\nC'est du conditionnel...mais le sc\u00e9nario est possible \r\nImaginez...le 10 juin...une majorit\u00e9...de Valaisans accepte les Jeux....mais la ville de Sion les refuse...\r\nLa Ville pourrait-elle encore porter le nom de la candidature?\r\nOn \u00e9tait \u00e0 Crans-Montana tout \u00e0 l'heure dans Ici La Suisse, la station qui accueillerait les \u00e9preuves de ski alpin....  \r\nEh bien cette sation.... pourait m\u00eame esp\u00e9rer beaucoup... \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, vous nous dites ce matin que Crans-Montana 2026 ... c'est une possibilit\u00e9!\r\nOui car il serait difficile pour une ville dont les habitants ne veulent pas des Jeux Olympiques de porter le nom de la candidature. Officiellement, rien n'a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9 \u00e0 ce sujet, on se contente de dire que des discussions seront entam\u00e9es, dans ce cas de figure, avec la ville de Sion mais, selon nos sources, plusieurs autres villes ou stations du canton ont d\u00e9j\u00e0 fait part, discrectement, de leur int\u00e9ret \u00e0 reprendre le flambeau au besoin. L'engagement du CIO de laisser la possibilit\u00e9 de signer le contrat de ville h\u00f4te \u00e0 plusieurs entit\u00e9s et de ne pas faire endosser la responsabilit\u00e9 d'un \u00e9ventuel d\u00e9ficit \u00e0 la seule ville organisatrice fait r\u00e9fl\u00e9chir dans certains ex\u00e9cutifs.  A Crans-Montana par exemple, le sujet, nous dit-on,  a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, mais sans aller plus loin. On sait maintenant que d'autres y pensent aussi. \r\n***Mais est-ce vraiment....possible de changer le nom de la candidature ? \r\nOui car il ne s'agit pas encore stricto sensu d'une candidature. Actuellement, des villes sont en discussion avec le CIO en vue de d\u00e9poser cette candidature.  Pour la Suisse, au final,  que ce soit Sion, Crans-Montana, Brigue ou Zermatt, \u00e7a ne change rien au fond mais tout \u00e0 la forme.  Toute la campagne a \u00e9t\u00e9 faite autour du nom Sion 2026.  Sion est connue aussi au CIO pour avoir fait acte de candidature \u00e0 plusieures reprises, preuve de son int\u00e9r\u00eat, certains y sont encore sensible.\r\n***Patrick et \u00e0 Sion...qu'est-ce qu'on dit \u00e0 ce sujet. \r\nLe pr\u00e9sident de la ville a dit que dans ce cas de figure il en parlerait au conseil communal pour d\u00e9cider soit de pr\u00e9ter en quelque sorte le nom de la ville, soit de se retirer, tout en louant, comme pr\u00e9vu... certaines installations pour les Jeux Olympiques. \r\nOn peut imaginer aussi nouveau scrutin popluaire sur le sujet \u00e0 Sion \u00e9tant donn\u00e9 que le vote du 10 juin ne porte pas sur la volont\u00e9 ou non d'organiser les Jeux mais sur le soutien du canton \u00e0 la candidature. \r\n**Merci Patrick D\u00e9l\u00e9otoz.  Enquete r\u00e9alis\u00e9e avec Yves Terrani.\r\n(07/GE/HODGERS TACLE MAUDET ITV (FORUM)) ***Le voyage du conseiller d'Etat Piere Maudet \u00e0 Abou Dhabi...inqui\u00e8te le parlement genevois...\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 hier...de renvoyer une r\u00e9solution...\u00e0 la commission...de contr\u00f4le de gestion....\r\nCe texte issu d'Ensemble demande \u00e0 Pierre Maudet...d'abandonner son d\u00e9partement pendant la proc\u00e9dure p\u00e9nale...ainsi que la responsabilit\u00e9 de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve...\r\nAccepter un cadeau alors m\u00eame qu'on est \u00e9lu du peuple ? \r\nAlors que ses coll\u00e8gues du Conseil d'Etat s'\u00e9taient bien gard\u00e9, jusqu'ici, de commenter...ce voyage...le Vert Antonio Hodgers s'est montr\u00e9 tr\u00e8s critique....\r\nC'\u00e9tait hier soir dans Forum....\r\n  36'' \r\nEt notez que la r\u00e9solution d'Ensmble \u00e0 gauche...demande aussi...\u00e0 Pierre Maudet...d'abandonner la responsabilit\u00e9 de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve...\r\n(GE - Suicide) Autre d\u00e9cision hier du Grand conseil genevois.... l'assistance au suicide  dans les EMS et les h\u00f4pitaux....sera garantie sous certaines conditions....\r\n***Le Grand Conseil a accept\u00e9 hier de s'inspirer d'une loi vaudoise de 2012.\r\nRien n'interdit actuelelment l'aide au suicide...dans ces \u00e9tablissement...mais certains \u00e9lus de gauche..notamment...estimaient qu'il falllait garantir l'\u00e9quit\u00e9 pour les patients et r\u00e9sidants.\r\nLe  conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9 Mauro Poggia \u00e9tait fermement oppos\u00e9 \u00e0 cette nouvelle \r\nSelon lui....elle transofmre la libert\u00e9 de mourir en un droit de mourir. \r\nAU final, la loi a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par pr\u00e8s de deux tiers du parlement...\r\n(03/CHANGEMENT GENRE ITV RODUIT) ****Fini les proc\u00e9dures judiciaires longues et couteuses : Changer de genre et de nom deviendra plus facile pour les personnes transgenres et intersexes. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 hier  un projet de modification du code civil. \r\nUn simple passage devant l'Officier de l'\u00e9tat civil suffira.\r\n Mais  le conseiller national PDC Benjamin Roduit, faciliter administrativement le changement de genre comporte certains risques\r\n  39''\r\n Benjamin Roduit r\u00e9pondait \u00e0 Jo\u00eblle Cachin. \u00c0\r\n noter que dans ce projet, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a renonc\u00e9 \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer sur genre neutre..ou  troisi\u00e8me genre...\r\n(21/ SAMSUNG PAIERA UN DEMI MILLARD A APPLE POUR IMITATION D'IPHONE) ***533 millions de dollars... l'\u00e9quivalent en francs suisses ... c'est le montant que Samsung devra verser \u00e0 Apple...\r\nLes juges am\u00e9ricains: le groupe sud-cor\u00e9en a donc bien copi\u00e9 le design de l'I-phone de son concurrent.\r\nUn proc\u00e8s qui oppose les deux colosses de la communication depuis des mois. \r\nC'est au final sur des d\u00e9tails pas si anodins que les jur\u00e9s ont tranch\u00e9, Pierre-Etienne Joye\r\nDeux smartphones dans  deux mains, en apparence, ce sont les m\u00eames. Eh bien non. et les d\u00e9tails font la diff\u00e9rence. Si subtils soient-ils... Une face rectangulaire avec des bords arrondis? Apple et Samsung les ont. Des ic\u00f4nes color\u00e9es rang\u00e9es sur un \u00e9cran noir? Les deux marques l'arborent. On tapote sur l'\u00e9cran pour zoomer dans une image? formidable... les deux  concurrents permetent aux utilisateurs de le faire... Alors, qui a a copi\u00e9 l'autre? Eh bien la justice am\u00e9ricane a donn\u00e9 raison  \u00e0 Apple, qui martel\u00e9 durant tout le proc\u00e8s que le design de ses smartphones \u00e9tait essentiel \u00e0 assoir son image... \r\n*** Le design est donc essentiel \u00e0 la carri\u00e8re des smartphones des deux concurerents?\r\nTotalement... et pour la marque \u00e0 la pomme, il \u00e9tait indispensable de gagner ce proc\u00e8s, elle qui tire aujourd'hui plus de la majorit\u00e9 de ses revenus de son I-Phone. Son design est donc d'apr\u00e8s ses d\u00e9fenseurs, aussi important que l'appareil lui m\u00eame et ses fonctions, bien entendu. Et les comparaisons snt all\u00e9es bon train: Pour un avocat d'Apple, c'est comme si un autre constructeur automobile avait copi\u00e9 le look de la cocconelle de VV. A l'oppos\u00e9, un cvlan pro Samsung s'est constitu\u00e9... Mais\r\n(Weinstein en prison) ***Le producteur ...Harvey Weinstein...est pr\u00eat \u00e0 se livrer...\u00e0 la justice de New-York....\r\nPlusieurse m\u00e9dias am\u00e9ricains l'ont annonc\u00e9 hier soir....\r\nHarvey Weinstine....donc \u00eatre inculp\u00e9...sept mois apr\u00e8s les premi\u00e8res accusations d'abus sexuels contre lui...\r\nLes t\u00e9moigannges se sont ensuite multipli\u00e9s\r\nPr\u00e8s d'une centaine au total......dans le silalge du mouvement MeToo...\r\nPour l'heure...les autorit\u00e9s n'ont donn\u00e9 aucun d\u00e9tail...sur l'heure de l'inculpation...d'Harvey Weinstein...\r\n(16/TENNIS ITV WAWRINKA) ***En tennis....Stan Wawrinka n'aura gagn\u00e9 qu'un seul match au tournoi de Gen\u00e8ve.\r\nLe Vaudois s'est inclin\u00e9 hier (JE) en quart de finale face au Hongrois Marton Fucsovitch... en 2 sets, 6-4, 6-0. \r\nStan Wawrinka le reconna\u00eet : le  retour \u00e0 la comp\u00e9tion est loin d'\u00eatre simple...\r\n  47''\r\nStan Wawrinka va maintenant disputer Roland Garros, qui commence dimanche.\r\nIl affrontera au premier tour l'Espagnol Guillermo Garcia-Lopez, contre qui il avait perdu au 1er tour \u00e0 Paris il y a 4 ans.\r\nC\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin...Timea Bacsinszky, si elle d\u00e9cide de jouer, et Belinda Bencic affronteront des joueuses issues des qualifications.\r\nD\u00e9but de ce Roland Garros....\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 876, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578307", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-25T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-25T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9578330", "ece-9578307"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T04:57:36Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl est 7 heures \u00e0 la une ce matin Le pas en arri\u00e8re, de Donald Trump face \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui annule donc la rencontre tr\u00e8s attendue avec King ou \u00e0 Singapour alors apr\u00e8s l'escalade qui a suivi son d\u00e9but de mandat apr\u00e8s le r\u00e9chauffement inattendu inesp\u00e9r\u00e9e m\u00eame des derni\u00e8res semaines, les n\u00e9gociations autour du nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en marque un temps d'arr\u00eat pourquoi ce retour \u00e0 un ton belliqueux \u00e0 fautif s'attendent ces prochains jours, d\u00e9cryptage tout \u00e0 l'heure avec S\u00e9bastien Falletti il est journaliste au Figaro, auteur d'un livre \u00e0 para\u00eetre lundi sur la question, il sera avec nous en Direct de S\u00e9oul, nous irons \u00e9galement dans une petite ville chinoise \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Cor\u00e9e du Nord, elle est tr\u00e8s proche du site d'essais nucl\u00e9aires d\u00e9mantel\u00e9es par Pyongyang, vous entendrez la m\u00e9fiance des habitants vis-\u00e0-vis de Washington, la crainte d'une guerre aussi et de la pacte du nucl\u00e9aire reportage tout \u00e0 l'heure de notre correspondant \u00e0 P\u00e9kin Michael Poker et puis la politique suisse \u00e9galement dans cette matinale, l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin, c'est Jean-Luc Addor, conseiller national UDC, il est aussi pr\u00e9sident ad int\u00e9rim de Pro, telle l'association qui d\u00e9fend une politique lib\u00e9rale des armes, avec lui nous \u00e9voquerons la r\u00e9vision de la loi sur les armes justement qui fera d\u00e9bat la semaine prochaine au Parlement, Jean-Luc Addor qui sera avec nous \u00e0 7 heures et demie mais l\u00e0 \u00e0 cette heure une, c'est l'heure du journal et c'est avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [92%] :\r\nJulien Bangerter bonjour Julien bonjour, nous sommes toujours pr\u00eats au dialogue, c'est ce qu'affirme ce matin la Cor\u00e9e du Nord, quelques heures apr\u00e8s l'annulation de la rencontre tant attendue avec Donald Trump, notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul, nous le dira, c'est un succ\u00e8s diplomatique en tout cas, selon Kim Jong et si sur 2026 devenait Crans-Montana 2000 26 ans, sc\u00e9nario olympique qui sont possibles si les S\u00e9dunois devait dire non aux JO, plusieurs stations ont d\u00e9j\u00e0 discr\u00e8tement fait part de leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 reprendre le flambeau dans ce journal, \u00e9galement un r\u00e8glement un demi-1000000000 de dollars, c'est la somme faramineuse que Samsung devra payer \u00e0 Apple pour avoir copi\u00e9 le Design de l'iPhone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [97%] :\r\nL'annulation de ce sommet n'est pas conforme au souhait du monde, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 cette nuit une agence de presse nord- cor\u00e9enne, quelques heures apr\u00e8s l'annonce de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain annule la rencontre pr\u00e9vue dans 3 semaines avec Kim Jong Eun les \u00c9tats-Unis d\u00e9plore une s\u00e9rie de promesses non tenues de la part de Pyongyang, notamment l'absence de sa d\u00e9l\u00e9gation lors d'un rendez- vous pr\u00e9vu \u00e0 Singapour, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul, les dirigeants nord- cor\u00e9ens peuvent malgr\u00e9 tout s'offrir le beau r\u00f4le apr\u00e8s cette annulation am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:25) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que la Cor\u00e9e du Nord, elle a fait des gestes significatifs, vous l'avez dit, elle a d\u00e9truit hier les tunnels de son site d'essais nucl\u00e9aires, comme elle s'y \u00e9tait engag\u00e9, elle a aussi lib\u00e9rer les 3 otages am\u00e9ricains et ce matin le vice- ministre nord- cor\u00e9en des Affaires \u00e9trang\u00e8res Kim Kye-Gwan peut se permettre d'adopter une posture en faveur de la paix et du dialogue, Kim Kye-Gwan, affirme que son pays est toujours pr\u00eat \u00e0 un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'importe quand et sous n'importe quel format ici une majorit\u00e9 de Sud-Cor\u00e9ens soutenait ce sommet et soutient toujours d'ailleurs le le processus de dialogue, or, S\u00e9oul a \u00e9t\u00e9 pris par surprise par la d\u00e9cision de Donald Trump, une d\u00e9cision qui torpille les efforts du pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en pour trouver une solution n\u00e9goci\u00e9e \u00e0 la crise Washington se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre un alli\u00e9 tr\u00e8s peu fiable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [86%] :\r\nMais Fr\u00e9d\u00e9ric le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun gagne donc sur plusieurs tableaux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:19) [94%] :\r\nEh oui, parce que, tout en conservant son arsenal nucl\u00e9aire Kim Jong-Un r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire la pression de la Chine, qui se montre moins ferme dans l'application des sanctions \u00e0 la fronti\u00e8re, ces derni\u00e8res semaines, S\u00e9oul aussi semble pr\u00eat \u00e0 plus de flexibilit\u00e9 et Kim Jong-Un n'a r\u00e9ussi \u00e0 endommager l'alliance entre la Cor\u00e9e du Sud et les \u00c9tats-Unis, tout en faisant porter \u00e0 Donald Trump l'\u00e9chec des pourparlers alors Trump n'a certes pas compl\u00e8tement ferm\u00e9 la porte des n\u00e9gociations mais une d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te de la Cor\u00e9e du Nord comme il l'esp\u00e8re, semble de plus en plus illusoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [94%] :\r\nJean-Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul apr\u00e8s son annonce retentissante Donald Trump souffrent de son c\u00f4t\u00e9, le chaud et le froid, nous esp\u00e9rons que des choses positives vont se passer concernant l'avenir de la Cor\u00e9e du Nord, m\u00eame si \u00e7a ne fait pas, m\u00eame si tout nous ne sommes plus pr\u00eats que jamais, a -t-il dit, d\u00e9claration hier soir du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il d\u00e9clare aussi qu'une pression maximale va se poursuivre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:14) [96%] :\r\nEt, hasard du calendrier, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres, \u00e9tait hier \u00e0 Gen\u00e8ve pour pr\u00e9senter son ambitieuse initiative pour le d\u00e9sarmement mondial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [95%] :\r\nEt on apprenait au m\u00eame moment ou presque que Donald Trump annulait donc ce sommet destin\u00e9 justement \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral s'est dit pr\u00e9occup\u00e9 et appelle toutes les parties au calme et \u00e0 la n\u00e9gociation \u00e9coutez Antonio Gutierrez au micro d'Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [92%] :\r\nNaturellement, je suis s\u00e9rieusement concern\u00e9es \u00e0 cause de cette situation, mais ce que je demande aux 2 parties se sont nerfs d'acier, 9, c'\u00e9tait pour que on puisse mettre en place un processus de dialogue, incapables de trouver les moyens d'arriver \u00e0 un objectif qui doit \u00eatre un objectif commun de nous tous, la d\u00e9nucl\u00e9arisation v\u00e9rifiable et pacifique de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, il y a des initiatives de bons offices, qu'on peut mener mais c'est \u00e9vident que dans les programmes de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire ce sont les \u00c9tats qui sont les protagonistes alors notre r\u00f4le, mon r\u00f4le sera un r\u00f4le d'appui \u00e0 toutes les initiatives qui puisse mener \u00e0 un objectif que nous tous ceux d\u00e9sirant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger aussi aujourd'hui pour ou compte la lib\u00e9ralisation de l'avortement, c'est sur ce sujet : plus de 3 millions d'Irlandais sont appel\u00e9s \u00e0 voter d\u00e8s ce matin : question hautement \u00e9motionnelle dans un pays de tradition catholique mais qui avait vot\u00e9 pour le mariage homosexuel en 2015 actuellement un article constitutionnel interdit l'interruption volontaire de grossesse, mais les derniers sondages indiquent donne tant t\u00eate le camp du oui \u00e0 une lib\u00e9ralisation de l'avortement, les bureaux de vote ouvrent \u00e0 9 heures ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:53) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse un possible rebondissement dans la course aux Jeux olympiques, on va laisser Sion 2026 pourrait devenir Crans-Montana 2026. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [94%] :\r\nC'est du conditionnel, mais le sc\u00e9nario est possible imaginer le 10 juin \u00e0 une majorit\u00e9 de Valaisans accepte les Jeux mais la ville de Sion les refuse la ville pourrait -elle encore porter le nom de la candidature, on \u00e9tait \u00e0 Crans-Montana tout \u00e0 l'heure dans Ici, la Suisse, la station qui accueillera les \u00e9preuves de ski alpin, h\u00e9 bien cette station pourrait m\u00eame esp\u00e9rer beaucoup Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous nous le dites ce matin Crans-Montana 2026 c'est une possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [94%] :\r\nOui, car il serait difficile pour une ville dont les habitants ne veulent pas des Jeux olympiques de porter le nom de la candidature officiellement rien n'a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9 \u00e0 ce sujet, on se contente de dire que des discussions seront entam\u00e9es dans ce cas de figure, avec la ville de Sion, mais selon nos sources, plusieurs autres villes ou stations du canton ont d\u00e9j\u00e0 fait part discr\u00e8tement de leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 reprendre le flambeau au besoin l'engagement du CIO de laisser la possibilit\u00e9 de signer le contrat de ville h\u00f4te \u00e0 plusieurs entit\u00e9s et de ne pas faire endosser la responsabilit\u00e9 d'un \u00e9ventuel d\u00e9ficit \u00e0 la seule ville organisatrice fait r\u00e9fl\u00e9chir dans certains ex\u00e9cutifs \u00e0 Crans-Montana, par exemple, le sujet, nous dit -on, a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, mais sans aller plus loin, on sait maintenant que d'autres y pensent aussi, mais ce qu'il est vraiment possible de changer le nom d'une candidature bah oui car il ne s'agit pas encore stricto sangsues d'une candidature actuellement les villes sont en discussion avec le CIO, en vue de d\u00e9poser cette candidature pour la Suisse, au final, que ce soit, Sion Crans-Montana Brigue vous Ahmad, \u00e7a ne change rien au fond, mais tout \u00e0 la forme toute la compagnie a \u00e9t\u00e9 faite autour du nom Sion 2026 si on est connue aussi au CIO pour avoir fait acte de candidature \u00e0 plusieures reprises, preuve de son int\u00e9r\u00eat, certains y sont encore sensible \u00e0 Sion, dans la ville de Sion Patrick qu'est -ce qu'on en dit le pr\u00e9sident de la ville, a dit d\u00e9j\u00e0 que dans ce cas de figure, il en parlerait au conseil communal pour d\u00e9cider soit de pr\u00e9ter en quelque sorte le nom de la ville, soit de se retirer tout en louant comme pr\u00e9vu d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs certaines installations pour les Jeux olympiques, on peut imaginer aussi un nouveau scrutin populaire sur le sujet, uniquement en ville de Sion, \u00e9tant donn\u00e9 que le vote du 10 juin ne porte pas sur la volont\u00e9 ou non d'organiser les Jeux olympiques, mais sur le soutien du canton \u00e0 la candidature maire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [93%] :\r\nC'est Patrick D\u00e9l\u00e9troz enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e avec Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:14) [91%] :\r\nLe voyage du conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet \u00e0 Abou Dhabi, ce voyage inqui\u00e8te le Parlement, je ne vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [95%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 hier de renvoyer une r\u00e9solution \u00e0 la commission de contr\u00f4le de gestion, ce texte issu d'Ensemble \u00e0 gauche demande \u00e0 Pierre Maudet d'abandonner son d\u00e9partement pendant la proc\u00e9dure p\u00e9nale, ainsi que la responsabilit\u00e9 de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve accept\u00e9 un cadeau, alors m\u00eame qu'on est \u00e9lu du Peuple alors que ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat s'\u00e9tait bien gard\u00e9 jusqu'ici de commenter ce voyage, le Vert, Antonio Hodgers, s'est montr\u00e9 tr\u00e8s critique, c'\u00e9tait hier soir dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:44) [90%] :\r\nLorsqu'on assume ce type de poste, il importe d'\u00eatre tr\u00e8s clair sur les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques qui implique de ne pas accepter de cadeaux, 2 tiers de cadeau de cette importance, surtout si ces tirs sont inconnues et par cons\u00e9quent voil\u00e0 je pense que l\u00e0 il y a une r\u00e8gle forte a rappel\u00e9, j'ai moi- m\u00eame donc, au moment d'a eu des propositions financi\u00e8res de milieu de promoteur immobilier et que \u00e7a soit de l'argent, que \u00e7a soit des s\u00e9jours dans des r\u00e9sidences, j'ai \u00e9videmment toujours refus\u00e9, nous avons pour r\u00e8gle de ne pas accepter des cadeaux de plus de 100 francs c'est des r\u00e8gles \u00e9crites et je crois qu'il en va de l'ind\u00e9pendance et et et de l'int\u00e9grit\u00e9 de la fonction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:21) [89%] :\r\nEnfin, toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, le Grand Conseil a d\u00e9cid\u00e9 hier soir qu'il serait garantie sous certaines conditions, l'assistance au suicide dans les et \u00e0 Metz et les h\u00f4pitaux, le Grand Conseil qui a donc un secte et du m\u00eame coup de s'inspirer d'une loi vaudoise date en 2012, rien n'interdit actuellement l'aide au suicide dans ces \u00e9tablissements, mais certains \u00e9lus de gauche notamment estimaient qu'il fallait garantir l'\u00e9quit\u00e9 pour les patients et r\u00e9sidants le conseiller d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9, Mauro Poggia \u00e9tait fermement oppos\u00e9 \u00e0 cette nouvelle loi, selon lui, elle transforme la libert\u00e9 de mourir en un droit de mourir au final, la loi a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par pr\u00e8s de 2 tiers du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:57) [90%] :\r\nFini les proc\u00e9dures judiciaires longues et co\u00fbteuses, changer de nom et de genre deviendra plus facile pour les personnes transgenres et intercepte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [91%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 hier un projet de modification du code civil, enfant, puis passage devant l'Officier de l'\u00e9tat civil suffira d\u00e9sormais, mais le conseiller national PDC Benjamin Roduit pour selon lui faciliter administra vous administrativement le changement de genre comporte certains risques. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:22) [92%] :\r\nLe changement de sexe souvent l'aboutissement d'une longue et progressive transformation et qui concerne non seulement la personne concern\u00e9e mais \u00e9galement et bien toute la soci\u00e9t\u00e9 qui se trouve \u00e0 quelque part changer ou bouleverser dans ses codes, je prends quelques sections au plan, que se passe -t-il pour un couple mari\u00e9, que se passe -t-il lorsqu'il y a des enfants qui sont en jeu, que se passe -t-il si une personne soit \u00e0 plusieurs reprises, changer de sexe, \u00e7a sera une p\u00e9riode assez courte, tout cela me para\u00eet pas vraiment r\u00e9gl\u00e9s ou en tout cas, r\u00e9fl\u00e9chi dans le projet qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:01) [92%] :\r\nLe PDC Benjamin Roduit qui r\u00e9pondait \u00e0 Jo\u00eblle Cachin, notez que dans ce projet, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a renonc\u00e9 \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer sur le genre neutre ou le 3\u00e8me genre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:10) [95%] :\r\nCe chiffre maintenant 533 millions de dollars, l'\u00e9quivalent en francs suisses c'est le montant que sans devra Samsung devra verser \u00e0 Apple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:18) [92%] :\r\nAh, les juges am\u00e9ricains l'ont d\u00e9cid\u00e9 le groupe sud- cor\u00e9en a donc bien copi\u00e9 le Design de l'iPhone de son concurrent, un proc\u00e8s qui oppose les deux colosses de la communication depuis des mois, c'est au final sur des d\u00e9tails pas si anodin que les jur\u00e9s ont tranch\u00e9 : Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:33) [94%] :\r\nEn effet, prenez 2 smartphones, un dans chaque main, en apparence ce sont les m\u00eames, h\u00e9 bien non, et les d\u00e9tails font la diff\u00e9rence si subtils soient -ils Une face rectangulaire avec des bords arrondis, Apple et Samsung, c'est du m\u00eame acabit, des ic\u00f4nes color\u00e9es rang\u00e9es sur un \u00e9cran noir, les 2 marques l'arborent on tapote sur l'\u00e9cran pour zoomer dans une image fabuleux ces m\u00eames concurrents permettent aux utilisateurs de le faire, alors qui a copi\u00e9 l'autre h\u00e9 bien la justice am\u00e9ricaine a donn\u00e9 raison \u00e0 Apple qui a martel\u00e9 durant tout le proc\u00e8s que le Design de ses smartphones \u00e9tait essentiel \u00e0 assoir son image. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [91%] :\r\nPierre-\u00c9tienne le Design est donc essentiel \u00e0 la carri\u00e8re des smartphones de ses 2 concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:15) [94%] :\r\nTotalement et pour la marque \u00e0 la pomme, il \u00e9tait indispensable de gagner ce proc\u00e8s elle qui tire aujourd'hui plus de la majorit\u00e9 de ses revenus du d\u00e9sormais historique iPhone son Design et donc, d'apr\u00e8s ses d\u00e9fenseurs aussi important que l'appareil lui- m\u00eame avec ses fonctions, bien entendu et les comparaisons sont all\u00e9es bon train pour l'avocat d'Apple, c'est comme si un autre constructeur automobile avait copi\u00e9 le look de la Coccinelle de VV \u00e0 l'oppos\u00e9 en clans pro Samsung s'est constitu\u00e9, mais Apple a finalement ralli\u00e9 \u00e0 sa cause, le monde du Design, certains cr\u00e9ateurs allant jusqu'\u00e0 citer des pr\u00e9c\u00e9dents comme la forme de la bouteille de Coca-Cola. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:51) [94%] :\r\nLes pr\u00e9cisions en Direct sign\u00e9 Pierre-\u00c9tienne Joye, le producteur Harvey Weinstein est pr\u00eat \u00e0 se livrer \u00e0 la justice de New-York plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains l'ont annonc\u00e9, hier soir, Harvey Weinstein, pourrait donc \u00eatre inculp\u00e9 7 mois apr\u00e8s les premi\u00e8res accusations d'abus sexuels contre lui, les t\u00e9moignages se sont ensuite multipli\u00e9s pr\u00e8s d'une centaine au total dans le sillage du mouvement metoo pour l'heure, les autorit\u00e9s n'ont donn\u00e9 aucun d\u00e9tail sur l'heure de l'inculpation d'Harvey Weinstein en tennis Stan Wawrinka n'aura gagn\u00e9 qu'un seul match au tournoi de Gen\u00e8ve, le Vaudois s'est inclin\u00e9 hier en quart de finale face au Hongrois Marton Fucsovics en 2 sets 6 4 6 0, Stan Wawrinka le reconna\u00eet, le retour \u00e0 la comp\u00e9tition est loin d'\u00eatre simple, hein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:31) [90%] :\r\nPour moi c'est c'est compliqu\u00e9 vraiment \u00e0 dire exactement ce qui s'est pass\u00e9, mais c'est quelque chose que je m'y attendais aussi, forc\u00e9ment, comme je l'ai dit, quand on est en dehors de la comp\u00e9tition pour si longtemps, \u00e7a fait pratiquement presque une ann\u00e9e maintenant, quand on revient d'une grosse blessure comme \u00e7a, mais il y a plein de choses qui doivent se mettre en place et \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps, je m'attends encore \u00e0 voir des matchs, un peu comme \u00e7a des jours comme \u00e7a, des encha\u00eenements qui sont un peu un peu compliqu\u00e9e o\u00f9 on sent un peu en h\u00e9sitation tout se construit ensemble un peu sur la retenue, c'est comme si on peut pas passer la la vitesse sup\u00e9rieure et \u00e7a peut encore \u00e7a va encore arriver forc\u00e9ment ces ces prochains mois, maintenant il faut juste continuer \u00e0 travailler pour continuer \u00e0 faire tout ce que je fais et puis essayer de de provoquer le le maximum ces ces encha\u00eenements de match ces gens, ces encha\u00eenements de 2 victoires, si possible, et je sais comment donner \u00e7a passera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:19) [94%] :\r\nStan qui va maintenant disputer Roland-Garros qui commence dimanche, il affrontera au 1er tour l'espagnol Guillermo Garcia Lopez compte qu'il avait perdu au 1er tour \u00e0 Paris, il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:29) [95%] :\r\nJulien Bangerter pour le journal, il est 7 heures 14 vous \u00eates sur la premi\u00e8re, on est ensemble jusqu'\u00e0 8 heures avec nous Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T05:24:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Forum", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AD07D49-1528-4611-945D-D7C5B252CBE0", "internalArchiveId": "0AD07D49-1528-4611-945D-D7C5B252CBE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative \"Pour une Suisse libre de pesticides de synth\u00e8se\" sera d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. Un texte on ne peut plus clair: la Suisse aura 10 ans pour change de mod\u00e8le agricole et d'entretien du territoire : interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise Vert'lib\u00e9rale", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Saugy, Cindy;CATINFO_MAI2018\r\nLa conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise, Isabelle Chevalley, s'exprime sur l'utilisation des pesticides en Suisse, alors que vendredi sera d\u00e9pos\u00e9 le texte pour une Suisse libre de pesticide de synth\u00e8se qui donne 10 ans pour changer de mod\u00e8le agricole national.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise  \r\n7h28..Romain Clivaz, on parle biodiversit\u00e9 et pesticides avec notre invit\u00e9e ce matin. Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale, est avec nous...\r\nL'\u00e9lue vaudoise qui a plusieurs fois interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'utilisation des pesticides en Suisse. Leur impact sur les citoyens et l'environnement. \r\nEt comme souvent en Suisse, ce sont les citoyens qui fixent l'agenda politique en signant des initiatives...\r\nc'est demain que sera d\u00e9pos\u00e9e le texte \"POUR UNE SUISSE LIBRE DE PESTICIDES DE SYNTHESE\".\r\nUn texte on ne peut plus clair: la Suisse a 10 ans pour change de mod\u00e8le agricole et d'entretien du territoire\r\n10 ans pour bannir les pesticides de synth\u00e8se, \u00e0 l'image du fameux glyphosate....\r\nPour les initiants ce sont la sant\u00e9, l'environnement et la biodiversit\u00e9 qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s d'urgence...\r\nNous demanderons \u00e0 notre invit\u00e9e si en vertu du principe de pr\u00e9caution, et d'une biodiversit\u00e9 menac\u00e9e, l'heure de mesures radicales, comme une interdiction n'a pas sonn\u00e9...", "durationSec": 609, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9575645", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "pesticide", "protection de l'environnement", "agriculture", "initiative populaire"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise / LME_2018-05-24T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise / LME_2018-05-24T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise, Isabelle Chevalley, s'exprime sur l'utilisation des pesticides en Suisse, alors que vendredi sera d\u00e9pos\u00e9 le texte pour une Suisse libre de pesticide de synth\u00e8se qui donne 10 ans pour changer de mod\u00e8le agricole national.", "La conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise, Isabelle Chevalley, s'exprime sur l'utilisation des pesticides en Suisse, alors que vendredi sera d\u00e9pos\u00e9 le texte pour une Suisse libre de pesticide de synth\u00e8se qui donne 10 ans pour changer de mod\u00e8le agricole national.", "La conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise, Isabelle Chevalley, s'exprime sur l'utilisation des pesticides en Suisse, alors que vendredi sera d\u00e9pos\u00e9 le texte pour une Suisse libre de pesticide de synth\u00e8se qui donne 10 ans pour changer de mod\u00e8le agricole national."], "variantIds": ["ece-9575668", "ece-9575645"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:48:43Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nTrouver Romain qui va et son invit\u00e9e, ce matin, Isabelle Chevalley, Isabelle Chevalley, bonjour, bonjour, c'est dire nationale vert'lib\u00e9rale gros sujet d'biodiversit\u00e9 cette semaine l'initiative et d\u00e9pos\u00e9e demain 25 ans, de la convention de la biodiversit\u00e9, le 22 l'initiative un titre clair hein pour une Suisse libre de pesticide de synth\u00e8se peut -on comme \u00e9cologiste dire non \u00e0 ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [91%] :\r\nOn aurait envie de dire oui \u00e0 ce texte, en m\u00eame temps je suis une \u00e9cologiste pragmatique : il faut sortir, c'est un peu comme sortir du nucl\u00e9aire, et il faut sortir des pesticides de synth\u00e8se, mais il faut y trouver des alternatives qui soit cr\u00e9dible pour nos agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [93%] :\r\nMais \u00e7a veut dire concr\u00e8tement quoi parce que l\u00e0 on peut se dire, vous pouvez aussi fix\u00e9 l'objectif strat\u00e9gique, comme sur le nucl\u00e9aire, on n'a pas forc\u00e9ment toutes les solutions de production alternative aujourd'hui, mais tout de m\u00eame, vous avez souhait\u00e9 sortir d'une claire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [96%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on peut tout \u00e0 fait imaginer un objectif pour sortir des pesticides de synth\u00e8se sur un temps donn\u00e9, en se donnant les moyens aussi dans la recherche pour trouver des alternatives, il ne suffit pas d'interdire le glyphosate pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes du glyphosate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [90%] :\r\nNon, on pourrait se dire que vous \u00eates vert'lib\u00e9rale mais sur cette question, vous \u00eates plus lib\u00e9ral proche de l'\u00e9conomique verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [89%] :\r\nNon, encore une fois, si on interdit les glyphosate aujourd'hui, demain, on va le remplacer par autre chose, peut-\u00eatre de pires donc au niveau de l'\u00e9cologie, on aura certainement rien gagn\u00e9 l'id\u00e9e, c'est de dire il faut le remplacer, mais par des m\u00e9thodes qui soient pertinentes, comme par exemple prometteur, a fait des essais en disant pourquoi on utilise le glyphosate, aujourd'hui on l'utilise dans le cas de semi- directe, c'est-\u00e0-dire qu'on dit aux gens : faut pas labourer les terrains parce que sa tasse de terrain mais par contre avant de semi- on va mettent du glyphosate pour pouvoir semer et l'id\u00e9e c'est aujourd'hui de remplacer le glyphosate par des plantes Tapie sentent qui \u00e9vitent les mauvaises herbes et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on n'a plus besoin de produits du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [88%] :\r\nMais comme citoyen, on pourrait se dire aussi il y a l'effet cocktail ce fameux effet cocktail, on ne sait pas, il y a non seulement les produits attentat il y a le m\u00e9lange avec d'autres cocktails dans d'autres environnements c'est tr\u00e8s complexe et on peut dire, hein, mais s'il vous pla\u00eet, ne fait pas, principe de pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [94%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, et l\u00e0 je suis pas du tout d'accord avec la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donn\u00e9s dans ce rapport glyphosate qui dit que \u00e7a respecte des normes que le glyphosate est \u00e9limin\u00e9 en 3 jours dans l'urine, c'est vrai, mais lorsque vous d\u00e9jeunez avec des c\u00e9r\u00e9ales qui sont contamin\u00e9s au glyphosate tous les matins et que vous avez tous les jours du glyphosate dans votre organisme, vous ne me ferai pas croire qu'il n'y a aucun impact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [94%] :\r\nPour la sant\u00e9, donc vous \u00eates tous d'accord sur l'initiative, mais vous \u00eates quand m\u00eame pas favorable mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [91%] :\r\nC'est la m\u00eame chose que le nucl\u00e9aire, le nucl\u00e9aire, celle la m\u00eame chose, il faut sortir du nucl\u00e9aire, dans un ton donniez il faut le remplacer pas par du charbon, mais par des \u00e9nergies renouvelables et, l\u00e0, il faut sortir des pesticides mais il faut se donner le temps d'avoir des alternatives judicieuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [90%] :\r\nVous savez -vous quelle agriculture \u00e9videmment un point essentiel : il y a des agriculteurs qui veulent cette r\u00e9volution agricole, on peut penser \u00e0 Marie- Th\u00e9r\u00e8se pas la la la vigneronne, championne du monde, quasiment des, des, des vins liquoreux, elle l'a dit dans les colonnes du temps, il faut rompre avec un syst\u00e8me qui est condamn\u00e9, ce syst\u00e8me est en cours d'ann\u00e9e, vous la suivez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, de la m\u00eame mani\u00e8re qu'il y a 20 ans, quand on disait qu'on pouvait se passer du nucl\u00e9aire on ne croyait pas, aujourd'hui, c'est une \u00e9vidence, demain, on pourra se passer des pesticides, on le voit aujourd'hui \u00e0 des alternatives qui existent, maman, il y a encore trop peu de recherche trop peu de d\u00e9monstration qui sont faites, qui montrent \u00e0 nos paysans que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [91%] :\r\nVous avez l'impression c'est celle qu'ont notamment ces ces initiants de pour une Suisse libre de pesticide qu'on est en train de vivre ce fameux printemps silencieux de Rachel Carson dans les ann\u00e9es 60 c'\u00e9tait la crainte de ces pesticides des cons\u00e9quences, on est plus de 50 ans apr\u00e8s cet ouvrage, ce qu'on est en train de vivre cela, les cons\u00e9quences de ces pesticides ou on est encore dans une sorte de, de, d'imagination peut-\u00eatre \u00e7a va se passer le sc\u00e9nario du pire, mais \u00e7a ne se passe pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [92%] :\r\nJe pense que l'acte citoyen fait par cette initiative est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'il nous oblige \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a et je pense que dans la classe politique est une sorte de d\u00e9ni de par rapport aux effets aux effets cocktail, hein, qu'on avale syst\u00e9matiquement par rapport \u00e0 ces pesticides il y a tr\u00e8s peu de recherche qui est fait sur les cons\u00e9quences des l'effet cocktail qu'on avale quand on sait pas on peut rien dire, on ne peut pas interdire, on le sait pas, et \u00e7a arrange bien des gens, de ne pas savoir et donc de ne pas chercher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [89%] :\r\n\u00e7a arrange bien des gens, des gens, c'est qui, c'est du lobbying qui les suit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [93%] :\r\nMais \u00e7a arrange l'industrie \u00e7a arrange au point d'avoir une majorit\u00e9 au Parlement mais \u00e7a arrange aussi les agriculteurs, vous savez qu'ils sont tr\u00e8s forts \u00e0 Berne, parce que c'est difficile de se remettre en question, c'est pas \u00e9vident, maintenant, vous l'avez dit, il y en a qui bougent, il y en a qui font des d\u00e9monstrations que c'est possible, je pense que l'agriculture est diverse et je suis persuad\u00e9 que la minorit\u00e9 d'aujourd'hui sera la majorit\u00e9 de demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [86%] :\r\nCes 1000 ces milieux agricoles pourquoi est -ce qu'il freine uniquement par conservatisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [93%] :\r\nIls ont \u00e9norm\u00e9ment de pressions de toutes sortes, a, on le voit avec le Mercosur, on leur demande d'\u00eatre le meilleur march\u00e9 et puis freine aussi, je ne vois pas partout, oui, mais parce qu'ils ont la pression qui vient de partout et \u00e0 quelque part, on peut les comprendre et il faut dire, mais on va vous accompagner dans cette d\u00e9marche, on va pas vous lancer dans l'eau froide comme \u00e7a, l'id\u00e9e c'est de vraiment dire : mais venez, c'est possible, \u00e7a va pas vous co\u00fbter plus cher, et les gens, il faut aussi dire une chose dont on parle jamais, c'est le consommateur, le consommateur qui n'accepte pas d'avoir une petite tache sur une pomme qui va commencer \u00e0 trier et pour \u00e7a il suffit de d'\u00eatre dans un supermarch\u00e9 d'observer, je le fais souvent les gens comme ils ach\u00e8tent et c'est un peu la faute du consommateur c'est aujourd'hui on mange autant de pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [85%] :\r\nDonc on doit accepter la pomme moche au nom du bio, voil\u00e0, on doit accepter qu'il y a un peu tape dur moi, plus elle est belle la pomme moins je la Manche dit tout de suite \u00e0 ce sch\u00e9ma beaut\u00e9 sommation Aweys \u00e7a en m\u00eame temps vous \u00e9tiez venu nous nous dire : vous mangez des de yogourt p\u00e9rim\u00e9, Isabelle, Chevalley oui, parce que vous risquez rien du tout, abrog\u00e9 ailleurs p\u00e9rim\u00e9es, j'aurais d\u00fb vous ramener au jeu, aujourd'hui je suis je je ne je persiste, je vais vous convaincre que vous avez bien appelle Chevalley petite pomme moche non mais je vous en ai pas trouv\u00e9, on en trouve m\u00eame plus alors \u00e7a qu'Isabelle Chevalley il y a un autre texte qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en mars et pour une eau potable propre une alimentation saine, c'est un texte qui va dans la m\u00eame direction, sur les questions de de biodiversit\u00e9 d'interdiction de pesticides avec un levier int\u00e9ressant pr\u00e9cis\u00e9ment la politique agricole de dire on ne soutient plus les exploitations qui utilisent ce type de produits, c'est parce que ce n'est pas le meilleur levier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, les paiements Directs, c'est un levier qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [91%] :\r\nCela vous pourriez soutenir mais il y a 8 ans de transition ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [93%] :\r\nOui, ben, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, et comme \u00e7a du tac-au-tac je peux pas vous r\u00e9pondent ce serait malhonn\u00eate de ma part, c'est une chose qui doit \u00eatre discut\u00e9 avec la branche de regarder si c'est possible de le faire, mais il est certain qu'il faut encourager les bons comportements et pas les mauvais comportements, surtout lorsqu'il existe des alternatives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [86%] :\r\nIsabelle Chevalley, un autre dossier europ\u00e9en, \u00e7a c'est glyphosate il y a beaucoup de sujets bilat\u00e9raux, \u00e7a c'est pas j'ai bilat\u00e9ral, mais c'est un sujet europ\u00e9en, puis un rapport tout frais qui est sorti de l'administration, le le 9 mai il est encore chaud ce rapport et on nous explique que c'\u00e9tait un peu circulez y a rien \u00e0 voir en Suisse, alors on en discute partout en Europe, mais apparemment, Suisse, tout va bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [89%] :\r\nAlors oui, c'est ce qu'on nous dit ce qu'il faut savoir, c'est qu'en Europe on utilise du glyphosate d'une autre mani\u00e8re, qu'en Suisse, on utilise le glyphosate, \u00e0 la fin, lorsque le bl\u00e9 devient mur comme \u00e7a, on met du glyphosate dessus, c'est ce qu'on appelle le m\u00fbrissement sur pied et forc\u00e9ment on va retrouver ce glyphosate apr\u00e8s dans les c\u00e9r\u00e9ales, et on voit qu'\u00e9norm\u00e9ment dans ce rapport on analyse beaucoup d'aliments et que les aliments qui contiennent plus de glyphosate pratiquement tout le glyphosate, c'est les aliments import\u00e9s, et l\u00e0 je ne comprends pas l'Europe qui n'interdit pas \u00e0 ce m\u00fbrissement sur pied si Maurice ment sur pied est interdit en Suisse peut c'est donc pas su \u00e7a plus propre et moins de ce point de vue -l\u00e0, c'est pas plus propre, c'est qu'on l'utilise plus intelligemment ce produit -l\u00e0 parce que si on met le glyphosate au d\u00e9but de la culture, on ne retrouve pas, des traces de glyphosate dans la c\u00e9r\u00e9ale apr\u00e8s par contre, on va retrouver des m\u00e9tabolites secondaires dans les eaux et \u00e7a, \u00e7a ne va pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [88%] :\r\nMais l\u00e0 ce que vous propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en gros de de ne pas bouger, vous allez \u00e9voquer ce rapport je crois encore en commission aujourd'hui la pour vous \u00e7a \u00e7a signifie quoi qu'il faut m\u00eame plus \u00e0 jour une voie parlementaire vous leur fait totalement confiance ou vous dites qu'il faut, parce que moi, si l'on va certainement servir un plan pesticides qui existent d\u00e9j\u00e0, mais d'un point de vue concret ce qu'il faut agir vite dans un domaine o\u00f9 vous \u00eates patiente comme l'administration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [92%] :\r\nNon, je ne suis pas de nature patiente la le plan pesticides qui est propos\u00e9 est clairement insuffisant aujourd'hui de nombreux cours d'eau ne respecte pas l'ordonnance sur les eaux, c'est-\u00e0-dire ne respecte pas la loi, et quand on regarde le plan pesticides, l'objectif c'est d'ici 2027 de diminuer de moiti\u00e9 les cours d'eau qui ne respectent pas la loi, alors \u00e7a c'est simplement inacceptable, on a une loi, soit on la fait respecter, soit on la respecte pas et on la change mais c'est des objectifs tout \u00e0 fait insuffisant donc nous on va continuer de mettre la pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on doit trouver des alternatives, on doit pousser cette recherche l\u00e0 Agroscope est un des piliers, on sait qu'il a attaqu\u00e9 \u00e0 7 ans il y a des regroupements maintenant si c'est pour \u00eatre plus efficace, pourquoi pas, mais bien s\u00fbr qu'on va mettent la pression et ces 2 initiatives populaires nous aide \u00e0 mettent la pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:51) [88%] :\r\nIsabelle Chevalley, je vous pose une question de de citoyens basique qui se baladent temps en temps de la nature, on a beaucoup de tableau alarmiste Pro Natura, cette semaine, nous explique que la biodiversit\u00e9 est en danger, on nous dit que les cours d'eau sont pollu\u00e9es, donc quand on boit, si on me remplit sa gourde, probablement qu'on qu'on se rend presque malade si on si on suit tout ce qui est dit ce que vraiment la Suisse est un pays sales et mal entretenus \u00e0 ce point- l\u00e0 o\u00f9 il y a un peu d'alarmisme, quand m\u00eame, qui est un peu un fonds de commerce politique et pour des ONG. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [90%] :\r\nJe pense que c'est pas la Suisse, je pense que l'Europe en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 des probl\u00e9matiques, le probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui tous en chimie, je sais bien, \u00e7a, il y a plein de choses qu'on va avaler qui sont toxiques qu'on ne voit pas qu'on ne sent pas quand il fallait dire aux gens de Pripiat, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Tchernobyl, qu'il fallait quitter leur logement, parce que s'il restait l\u00e0 j'allais mourir, la seule chose que ces gens sont un petit bout de m\u00e9tal comme \u00e7a sur la langue et il faut leur dire si vous restez l\u00e0 o\u00f9 vous allez mourir, personne ne va vous croire et aujourd'hui, on vit la m\u00eame chose, on est en train d'intoxiquer gentiment mais s\u00fbrement les gens, les maladies vont se d\u00e9clarer ou se d\u00e9clare d\u00e9j\u00e0 il y a quand m\u00eame beaucoup de cancers, pourquoi alors aujourd'hui on d\u00e9veloppe des m\u00e9dicaments, moi je pr\u00e9f\u00e9rerais que les gens ne tombent pas malade, je sais pas trop tard, ah oui ben c'est d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9 et je ne comprends pas qu'on se r\u00e9veille, pas plus en se disant : mais pourquoi tous ces concerts autour de nous, je ne peux pas prouver que c'est des pesticides, parce qu'on ne cherche pas assez difficile \u00e0 \u00e0 avancer avec ce dossier- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [92%] :\r\nIsabelle Chevalley merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T07:29:47Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise Vert'lib\u00e9rale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8D422DD-FCB5-4314-BAD9-5D82726FB6C3", "internalArchiveId": "B8D422DD-FCB5-4314-BAD9-5D82726FB6C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR VD;Yasmina Produit, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral SSP NE, membre du comit\u00e9 de crise;Nicolas Ruedin, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PLR NE;Jacques-Marie Bardintzeff, volcanologue et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris-Sud Orsay\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/BLS CONCESSION GRANDE LIGNE PA) La compagnie BLS maintient sa demande de concession pour exploiter cinq grandes lignes ferroviaires apr\u00e8s 2019.\r\nDans sa prise de position publi\u00e9e hier... l'entreprise bernoise explique qu'elle ne peut pas se contenter des deux lignes que souhaite lui attribuer la conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nSt\u00e9phane Deleury... BLS veut exploiter un bouquet de ligne pour mieux servir les passagers. \r\n  52''\r\n((C'est l'argument mis en avant par BLS pour justifier son appetit. La compagnie veut offrir des contr\u00f4leurs dans les trains intercity et dans les R\u00e9gioExpress... or les deux lignes propos\u00e9es par l'office f\u00e9d\u00e9ral des trans ports ne sont pas assez rentables pour y parvenir. Actuellement, l'entier du r\u00e9seau longue distance est exploit\u00e9 par les CFF. Le retour de BLS sur le march\u00e9 impliquera pour la compagnie des co\u00fbts fixes importants qui doivent \u00eatre r\u00e9partis sur un nombre trains le plus important possible.  C'est pourquoi BLS maintient sa demande d'exploiter les lignes intercity B\u00e2le-Brig et B\u00e2le Interlaken, qui sont rentables.... en plus des trois lignes moins all\u00e9chantes reliant Berne \u00e0 Bienne, Olten et La Chaux-de-Fonds... \r\nFaut-il comprendre que BLS renoncera \u00e0 se lancer sur le march\u00e9 longue distance si elle n'obtient pas les cinq  tron\u00e7ons souhait\u00e9s ? On ne peut pas encore le dire, selon la Porte parole de BLS. La compagnie attend mi-juin et l'attribution d\u00e9finitive de la conf\u00e9d\u00e9ration avant de prendre une d\u00e9cision.))\r\n(cff - d\u00e9dommagement) **** Et toujours dans le domaine ferroviaire... les CFF eux... ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leur syst\u00e8me de d\u00e9domagement... pour les voyageurs qui seront touch\u00e9s par les travaux...  entre Lausanne et Puidoux-Chexbres... \r\nUn bon de 100.- .. distribu\u00e9 \u00e0 tous ceux qui effectueront le trajet au moins 10 fois... pendant les 7 semaines de coupure de la ligne... cet \u00e9t\u00e9\r\nPour en b\u00e9n\u00e9ficier... les usagers des CFF devront utiliser une application smartphone qui les localisera.\r\nUn projet pilote... pour l'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale\r\nElle esp\u00e8re ainsi cibler les voyageurs les plus directement concern\u00e9s par la perturbation.\r\n(04/MILLIARD JO ITV FRANCAIS) **** C'est au tour du Parlement... d\u00e9sormais... de se prononcer sur le soutien que la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait accorder aux JO d'hiver 2026 \u00e0 Sion. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a livr\u00e9 hier aux chambres son projet de contribution de pr\u00e8s d'un milliard de francs. \r\nUne grosse partie de cette somme - 827 millionss - financerait directement l'organisation de la manifestation. \r\nPour le conseiller aux Etats PLR vaudois Olivier Fran\u00e7ais, cela ne fait aucun doute: le Parlement doit valider ce cr\u00e9dit...\r\n  51''\r\nOlivier Francais r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon.\r\n(Syrie frappes) Dans l'actualit\u00e9 internationale... Ces frappes a\u00e9riennes... cette nuit dans la province de Deir ezzor... dans l'est de la Syrie.\r\nSelon l'agence officielle syrienne et le hezbollah libanais... alli\u00e9 de Damas... c'est la coalition internationale sous commandement am\u00e9ricain qui a cibl\u00e9 des positions du r\u00e9gime de Bachar al Assad\r\nUne information qui n'a pas \u00e9t\u00e9 comment\u00e9e par les pays membres de la coalition\r\nL'agence Sana pr\u00e9cise que ces attaques n'ont caus\u00e9 que des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels.\r\nMais selon une source militaire du r\u00e9gime... interrog\u00e9e par l'AFP... Le groupe Etat islamique a ensuite attaqu\u00e9 les m\u00eames positions... tuant plusieurs soldats syriens.\r\n(Conte) **** Le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique italienne donne son feu vert \u00e0 Giuseppe Conte\r\nSergio Mattarella accepte la candidature du juriste de 54 ans... pour diriger le futur gouvernement italien\r\nGiuseppe Conte avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 lundi par les deux premi\u00e8res formations politiques du pays... le mouvement 5 \u00e9toiles et La Lega\r\nHier... il s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme \"l'avocat de la d\u00e9fense du peuple italien\". \r\nIl doit d\u00e9sormais s'atteler \u00e0 former son gouvernement. Mais pour devenir officiellement le pr\u00e9sident du conseil... il devra encore obtenir l'approbation du parlement.\r\n(12/ALL/HAMBOURG INTERDICTION DIESEL PA) C'est une premi\u00e8re.... en Allemagne..\r\nLa ville de Hambourg a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire deux de ses axes routiers aux v\u00e9hicules diesel les plus polluants.\r\nCette mesure pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air interviendra jeudi prochain... Blandine Milcent.\r\n  57'' \r\n((Deux axes tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s sont concern\u00e9s, l'un de 1 kilom\u00e8tre 6 et l'autre de presque 600 m\u00e8tres, deux axes o\u00f9 la pollution de l'air d\u00e9passe all\u00e9grement depuis des ann\u00e9es les normes autoris\u00e9es. A partir du 31 mai, ils seront donc interdits \u00e0 tous les diesels qui ne respectent pas la norme Euro 6, en gros les mod\u00e8les fabriqu\u00e9s avant 2015. Exception sera faite aux bus, ambulance, v\u00e9hicules de pompiers et de police, livreurs et riverains//. Hambourg est donc la premi\u00e8re ville d'Allemagne \u00e0 prendre cette mesure, c'est le dernier \u00e9pisode d'un long feuilleton: en f\u00e9vrier dernier, la cour administrative f\u00e9d\u00e9rale avait ouvert la porte en autorisant Stuttgart et D\u00fcsseldorf \u00e0 interdire certains de leurs axe de circulation aux diesels les plus polluants. Cette mesure est cependant plus symbolique qu'efficace, parce qu'elle est difficile \u00e0 faire respecter dans la pratique. Mais c'est une fa\u00e7on de mettre la pression sur le gouvernement et l'industrie automobile, accus\u00e9s par les associations \u00e9cologistes de ne pas en faire assez. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(Bve cha\u00eene du bonheur) Plus de 3 millions de francs. C'est le montant r\u00e9colt\u00e9 hier par la cha\u00eene du bonheur... \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e nationale de solidarit\u00e9.\r\nPlus de trois millions de francs... pour venir en aide aux centaines de milliers de rohingyas qui vivent dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s au Bengladesh\r\nCes dons permettront de financer les projets les plus urgents de 8 organisations qui oeuvrent sur le terrain.\r\n(TF4/NE/ABOLITION FREIN ENDETTEMENT PI) **** Les finances neuch\u00e2teloises vont mal, certes, mais des solutions alternatives \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9 existent ! \r\nVoil\u00e0 le coup de gueule des syndicats... partis de gauche, associations et institutions actives dans le social et la culture. \r\nCe comit\u00e9 de crise... constitu\u00e9 en f\u00e9vrier dernier contre les mesures d'\u00e9conomie cantonales... a d\u00e9pos\u00e9 hier troix textes \u00e0 la Chancellerie.\r\nDeux motions et une p\u00e9tition populaires... pour une plus grande solidarit\u00e9 entre les citoyens\r\nEt Coraline Pauchard... cela passe notamment par l'abolition du frein a l'endettement.\r\n  1'39 \r\n((Pl\u00e9biscit\u00e9 en 2005 par la population neuch\u00e2teloise, le frein \u00e0 l'endettement vise \u00e0 limiter le d\u00e9ficit budg\u00e9taire. \u00c0 Neuch\u00e2tel, les pertes ne doivent pas d\u00e9passer 1% des revenus d\u00e9terminants faute de quoi, des mesures s'imposent. Mais le frein \u00e0 l'endettement \u00e9tait aussi une promesse. La logique voulait qu'en cas de r\u00e9cession, le canton puisse soutenir la conjoncture et la soci\u00e9t\u00e9 par l'investissement. Yasmina Produit, membre du comit\u00e9 de crise. \r\nSON 1 \r\nDes crises, le canton en a pourtant v\u00e9cu. Ses deux derni\u00e8res ann\u00e9es, le d\u00e9ficit budg\u00e9taire a m\u00eame franchi le seuil du frein \u00e0 l'endettement, faisant pl\u00e2ner la menace d'une hausse d'imp\u00f4t. Mais abolir le m\u00e9canisme, ce serait ouvrir la porte aux d\u00e9ficits chroniques et sans filet selon Nicolas Ruedin, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois. Un assouplissement de la limite, pourquoi pas, mais pas sans condition. \r\nSON 2 \r\nLe comit\u00e9 de crise a d\u00e9pos\u00e9 deux autres textes \u00e0 l'intention des autorit\u00e9s. Une p\u00e9tition pour que les plus hauts revenus du canton soit soumis \u00e0 une contribution de solidarit\u00e9 ainsi qu'une motion pour plus de contr\u00f4le fiscaux.))\r\n(17/HAWAII VOLCAN ITV BARDINTZEFF) **** L'agence am\u00e9ricaine de g\u00e9ologie et sismologie a toujours les yeux tourn\u00e9s vers Hawa\u00ef... et son volcan Kilau-\u00e9a. \r\nLa lave s'approche lentement d'une usine \u00e9lectrique. \r\nLes autorit\u00e9s ont pris des mesures pour prot\u00e9ger l'installation. Mais il n'y a pas de menaces imm\u00e9diates selon la d\u00e9fense civile du gouvernement d'Hawa\u00ef. \r\nUne \u00e9ruption volcanique... c'est chaque jour une nouvelle histoire tant la situation est impr\u00e9visible. \r\nJacques-Marie Bar-dainte-zeff, volcanologue et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris-Sud Orsay... \r\n  49''\r\nPropos recueillis par Natacha Van Cutsem.\r\n(Wawrinka) **** En Tennis... Stan Wawrinka a d\u00e9croch\u00e9 son ticket pour les demi-finales du Geneva Open\r\nLe vaudois a domin\u00e9 l'am\u00e9ricain Jared Donaldson hier... en deux sets 6-3/6-4... et sans faire face \u00e0 la moindre balle de break\r\nUn r\u00e9sultat dont le vaudois s'est dit \"tr\u00e8s satisfait\"... apr\u00e8s des mois difficiles li\u00e9s \u00e0 ses op\u00e9rations du genou\r\nIl tentera de le confirmer demain face au Hongrois Marton Fucsovics ... 60e au classement ATP\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9575617", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-05-24T06:00:12_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-05-24T06:00:12_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9575627", "ece-9575617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T03:19:01Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nC'est l'heure du journal avec vous marier Savoie bonjour, bonjour \u00e0 Agathe bonjour \u00e0 tous, exploiter 5 grandes lignes ferroviaires nationales oui 2 ce n'est pas assez la compagnie bernoise BLS a pris position hier sur les concessions que la Conf\u00e9d\u00e9ration lui attribuer, elle demande que celles -ci soient suffisamment nombreuses pour que l'op\u00e9ration soit rentable, c'est confirm\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9bloque pr\u00e8s d'un milliard de francs pour les Jeux olympiques, Sion 2026 ce financement est d\u00e9sormais entre les mains du Parlement, alors qu'attendre des d\u00e9bats \u00e0 venir, vous entendrez la vie d'un partisan du projet, et puis la ville de Hambourg passe \u00e0 l'action pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air, elle va interdire 2 de ses axes routiers aux v\u00e9hicules di\u00e9sel les plus polluants et c'est une premi\u00e8re en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [95%] :\r\nLa compagnie BLS maintient sa demande de concession pour exploiter cinq grandes lignes ferroviaires apr\u00e8s 2019 dans sa prise de position, publi\u00e9e hier, l'entreprise bernoise explique qu'elle ne peut pas se contenter de 2 lignes que souhaite lui attribuer la conf\u00e9d\u00e9ration St\u00e9phane Deleury BLS veut exploiter un bouquet de ligne pour mieux servir les passagers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [94%] :\r\nOui, c'est l'argument mis en avant par BLS pour justifier son app\u00e9tit la compagnie veut offrir des contr\u00f4leurs dans les trains intercity dans les RegioExpress, or les 2 lignes propos\u00e9es par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports ne sont pas assez rentables pour y parvenir, actuellement l'entier du r\u00e9seau longue distance est exploit\u00e9 par les CFF le retour de BLS sur ce march\u00e9, impliquera pour le nouveau venu des co\u00fbts fixes importants qui doivent \u00eatre r\u00e9partis sur un nombre de trains, le plus important possible c'est pourquoi BLS maintient sa demande d'exploiter les lignes intercity B\u00e2le- Brig et B\u00e2le Interlaken qui elles sont rentables, en plus de trois lignes moins all\u00e9chantes reliant Berne \u00e0 Bienne Olten et La Chaux-de-Fonds, faut -il comprendre que BLS renoncera \u00e0 se lancer sur le march\u00e9 longue distance, si elle n'obtient pas les cinq tron\u00e7ons souhait\u00e9s, on ne peut pas encore le dire, selon la porte- parole de BLS, la compagnie attend mi- juin et l'attribution d\u00e9finitive par la Conf\u00e9d\u00e9ration avant de prendre une d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [95%] :\r\nEt toujours dans le domaine ferroviaire : les CFF ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leur syst\u00e8me de d\u00e9dommagement pour les voyageurs qui seront touch\u00e9s par les travaux entre Lausanne et Puidoux ch\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [94%] :\r\nUn bond de 100 francs distribu\u00e9s \u00e0 tous ceux qui effectueront le trajet au moins 10 fois pendant les 7 semaines de coupure de la ligne cet \u00e9t\u00e9 pour b\u00e9n\u00e9ficier les usagers des CFF devront utiliser une application smartphone qu'ils localisent un projet pilote pour l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, elle esp\u00e8re ainsi cibler les voyageurs les plus directement concern\u00e9s par la par la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [92%] :\r\nPerturbations, c'est au tour du Parlement d\u00e9sormais de se prononcer sur le soutien que la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait accorder aux JO d'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [95%] :\r\n2 1000 26 \u00e0 Sion, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a livr\u00e9 hier aux chambres, son projet de contribution de pr\u00e8s d'un milliard de francs, une grosse partie de cette somme, 827 millions financerait directement l'organisation de la manifestation pour le conseiller aux \u00e9tats PLR Vaudois Olivier Fran\u00e7ais, cela ne fait aucun doute, le Parlement doit valider ce cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [89%] :\r\nCertains mettent en doute le projet telle qu'il est dimensionn\u00e9 telle qu'il est devis\u00e9 pour ma part, ayant assist\u00e9 \u00e0 plusieurs conf\u00e9rences donn\u00e9es par repr\u00e9sentant du Conseil d'\u00c9tat, je suis convaincu que c'est un bon projet c'est un projet qui prend en compte les infrastructures existantes, payer des infrastructures qui pourraient utiliser demain pour d'autres manifestations \u00e0 caract\u00e8re international et c'est une pas valu \u00e9vident pour la Suisse et le monde du sport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [90%] :\r\nIl y a une autre question que vous devrez trancher \u00e0 bord en commission et puis ensuite au pl\u00e9num, c'est la question d'un vote national, on a l\u00e0 une contribution f\u00e9d\u00e9rale est -ce que ce serait pas logique, que toute la population suisse puisse se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [88%] :\r\nDans le budget nous octroyant, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e des montants nettement plus importants qui pourraient \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement contest\u00e9e si on rentre dans le jeu de contester toute somme qui sont sup\u00e9rieurs \u00e0 un certain montant, nouveau taurillons r\u00e9guli\u00e8rement sur le choix de nos d\u00e9penses mais c'est pas en cela que je comprends, notre d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [94%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon dans l'actualit\u00e9 internationale Ces frappes a\u00e9riennes cette nuit dans la province de Deir essor dans l'est de la Syrie, selon l'agence officielle syrienne et le Hezbollah libanais, alli\u00e9 de Damas, c'est la coalition internationale sous commandement am\u00e9ricain qui a cibl\u00e9 des positions du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, une information qui n'a pas \u00e9t\u00e9 comment\u00e9e par les pays membres de la coalition agence Sana pr\u00e9cise que ces attaques n'ont caus\u00e9 que des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, mais selon une source militaire du r\u00e9gime, interrog\u00e9e par l'Agence France- Presse, le groupe \u00c9tat islamique a ensuite attaqu\u00e9 les m\u00eames positions, tuant plusieurs soldats syriens, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique italienne donne son feu Vert \u00e0 Jews \u00e9taient compt\u00e9s, Sergio Mattarella accepte la candidature du juriste de 54 ans, pour diriger le futur gouvernement italien Giuseppe quand elle avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 lundi par les 2 premi\u00e8res formations politiques du pays, le mouvement 5 \u00e9toiles et La Lega hier, il s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme l'avocat de la d\u00e9fense du peuple italien, il doit d\u00e9sormais s'atteler \u00e0 former son gouvernement mais pour devenir officiellement le pr\u00e9sident du Conseil devra encore obtenir l'approbation du Parlement, c'est une premi\u00e8re en Allemagne et la ville de Hambourg a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire 2 de ses axes routiers aux v\u00e9hicules di\u00e9sel les plus polluants, cette mesure pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air interviendra jeudi prochain, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:54) [94%] :\r\n2 axes tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s sont concern\u00e9s : l'Inde 1 kilom\u00e8tre 6 et l'autre de presque 600 ma\u00eetre 2 axes o\u00f9 la pollution de l'air d\u00e9passe all\u00e8grement depuis des ann\u00e9es, les normes autoris\u00e9es \u00e0 partir du 31 mai ils seront donc interdit \u00e0 tous les di\u00e9sel qui ne respectent pas la norme Euro 6 en gros les mod\u00e8les fabriqu\u00e9s avant 2015 exception sera faite aux bus, ambulances, v\u00e9hicules de police et de pompiers livreur et riverains Hambourg et donc la premi\u00e8re ville d'Allemagne \u00e0 prendre cette mesure derni\u00e8re \u00e9pisode d'un long feuilleton en f\u00e9vrier dernier, la cour administrative f\u00e9d\u00e9rale avait d\u00e9j\u00e0 ouvert la porte en autorisant Stuttgart et D\u00fcsseldorf \u00e0 interdire certains axes de circulation au di\u00e9sel les plus polluants, cette mesure est cependant plus symbolique qu'efficace parce qu'elle est difficile \u00e0 faire respecter dans la pratique, mais c'est une fa\u00e7on de mettre la pression sur le gouvernement et l'industrie automobile, accus\u00e9 par les \u00e9cologistes de ne pas en faire assez, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [96%] :\r\nPlus de 3 millions de francs, c'est le montant r\u00e9colt\u00e9 hier par la Cha\u00eene du bonheur \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e nationale de solidarit\u00e9, plus de 3 millions de francs donc pour venir en aide aux centaines de milliers de Rohingyas qui vivent dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh ces dons permettront de financer les projets les plus urgents de 8 organisations qui oeuvrent sur le terrain, les finances neuch\u00e2teloises vont mal, certes, mais des solutions alternatives \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9 existent, voil\u00e0 le coup de gueule des syndicats, partis de gauche, associations et institutions actives dans le social et la culture, ce comit\u00e9 de crise constitu\u00e9 en f\u00e9vrier dernier contre les mesures d'\u00e9conomie cantonales a d\u00e9pos\u00e9 hier 3 textes \u00e0 la chancellerie de motion et une p\u00e9tition populaire pour une plus grande solidarit\u00e9 entre les citoyens et Coraline Pauchard cela passe notamment par l'abolition du frein \u00e0 l'endettement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:37) [96%] :\r\nPl\u00e9biscit\u00e9 en 2005 par la population neuch\u00e2teloise le frein \u00e0 l'endettement, vise \u00e0 limiter le d\u00e9ficit budg\u00e9taire \u00e0 Neuch\u00e2tel, les pertes ne doivent pas d\u00e9passer 1 pourcent des revenus d\u00e9terminants, faute de quoi des mesures s'imposent mais le frein \u00e0 l'endettement \u00e9tait aussi une promesse la logique voulait qu'en cas de r\u00e9cession, le canton puisse soutenir la conjoncture et la soci\u00e9t\u00e9 par l'investissement Yasmina Produit, membre du comit\u00e9 de crise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:01) [92%] :\r\nOn a quand m\u00eame fait l'examen pendant 13 ans, et on voit clairement qu'au bout de 13 ans tous les m\u00e9canismes, on va dire positif du frein \u00e0 l'endettement, qui \u00e9tait le volet anticyclique lorsqu'il avait des crises que l'\u00e9tape pouvait r\u00e9investir l'argent dans la soci\u00e9t\u00e9, n'ont pas eu lieu, donc on pense qu'il est temps de l'abolir, h\u00e9 oui, vu que la population s'est prononc\u00e9e, elle devra sur prononcer si oui ou non, il faut l'abolir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:25) [94%] :\r\nEt des crises le canton, on a pourtant v\u00e9cu ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, le d\u00e9ficit budg\u00e9taire a m\u00eame franchi le seuil du frein \u00e0 l'endettement, faisant planer la menace d'une hausse d'imp\u00f4ts mais abolir le m\u00e9canisme ce serait ouvrir la porte aux d\u00e9ficits chroniques et sans filet, selon Nicolas Ruedin, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois un assouplissement de la limite, pourquoi pas, mais pas sans condition. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:45) [89%] :\r\nIl faut absolument qu'on puisse que lors des p\u00e9riodes hautes conjoncture Kenzo dans les fonds qui permettent justement de lib\u00e9rer des sommes d'argent lorsqu'il a des probl\u00e8mes et l\u00e0 on pourrait rentrer en n\u00e9gociations, mais il faut absolument assainir avant toute chose, on ne peut pas vouloir assouplir le frein \u00e0 l'endettement, s'il y a pas cette politique justement d'assainissement \u00e0 la barre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:04) [98%] :\r\nLe comit\u00e9 de crise a d\u00e9pos\u00e9 2 autres textes \u00e0 l'intention des autorit\u00e9s une p\u00e9tition pour que les plus hauts revenus du canton soit soumis \u00e0 une contribution de solidarit\u00e9 ainsi qu'une motion pour plus de contr\u00f4les fiscaux, l'agence am\u00e9ricaine de g\u00e9ologie et sismologie a toujours les yeux riv\u00e9s vers Hawa\u00ef et son volcan qui, l\u00e0 o\u00f9 il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [94%] :\r\nLa lave s'approche lentement d'une usine \u00e9lectrique, les autorit\u00e9s ont pris des mesures pour prot\u00e9ger l'installation mais il n'y a pas de menace imm\u00e9diate, selon la d\u00e9fense civile du gouvernement d'Hawa\u00ef, une rupture volcanique, c'est chaque jour une nouvelle histoire, tant la situation est impr\u00e9visible, Jacques-Marie Bardintzeff volcanologue et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris Sud Orsay. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:42) [85%] :\r\nIl faut bien s\u00fbr g\u00e9rer au jour le jour, car pour l'instant, l'\u00e9ruption \u00e9volue puisqu'il va se passer, on pense que dans quelques temps, l'\u00e9ruption pourra continuer dans les temps, va dire stable au sens savoir dire qu'il y aura une fissure principale ouverte une glace qui celle coule vers l'oc\u00e9an, bah c'est plut\u00f4t moins mal parce que c'est mieux vers l'oc\u00e9an, qu'y a des r\u00e9gions habit\u00e9es mais pour la fin, effectivement, c'est un peu du Direct, du Live, il y a sous le volcan, quantit\u00e9 de conduit, on parle de magmatique donc le magma qui serpent qui circulent, il faut dire que le magma qui \u00e9tait dans le lac de lave central de l'la les Mao Mao a descendu de presque 300 m\u00e8tres dans ce magma combien qui sortent par ailleurs mais effectivement, il faut aussi se perd dans les diverticule s'il y a plus d'alimentation, ben on va dire l'\u00e9ruption va se calmer, reprendra au Centre repartira ailleurs, donc tout est envisageable, mais pour l'instant le kilo semble en tr\u00e8s bonne forme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:31) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Natacha Van Cutsem et puis enfin tennis Stanislas Wawrinka a d\u00e9croch\u00e9 son ticket pour les demi- finales du Johnny va o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [96%] :\r\nLe Vaudois a domin\u00e9 l'Am\u00e9ricain Jared Donaldson hier en 2 sets 6 3 6 4 et sans faire face \u00e0 la moindre balle de break un r\u00e9sultat dans le Vaudois s'est dit tr\u00e8s satisfait apr\u00e8s des mois difficiles li\u00e9s \u00e0 ces op\u00e9rations du genou, il tentera de le confirmer demain face au Hongrois Martone Fucsovics 60\u00e8me au classement ATP merci beaucoup Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T04:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51ED20FC-D7AE-403D-8C0E-46EEBDB2CF76", "internalArchiveId": "51ED20FC-D7AE-403D-8C0E-46EEBDB2CF76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h 24.05.2018", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cachin, Joelle;Cachin, Joelle;Dominique Rochat, responsable de projet redevance hydraulique chez EconomieSuisse;Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, Conseiller national PLR VD;Rapha\u00ebl Comte, Conseiller aux Etats PLR NE;Giuseppe Conte, Chef du Gouvernement italien;Didier Berberat, conseiller aux Etats PS NE\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/REDEVANCE HYDRAULIQUE PA) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce...\r\nIl ne va pas...diminuer la redevance hydraulique.\r\nCette taxe.....vers\u00e9e par les exploitants de barrages aux communes et aux cantons.....restera inchang\u00e9e en tout cas jusqu'en 2024.\r\nLe gouvernement avait  pourtant mis en consultation un projet afin....de  flexibiliser la redevance....et rendre l'hydraulique....plus concurrentiel sur le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\nMais au final....la solidarit\u00e9 envers les r\u00e9gions alpines semble avoir prim\u00e9, Jo\u00ebl Cachin\r\n   50'' ((PAPIER REDEVANCE HYDRAULIQUE))\r\n((Le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas convaincu lors de la consultation. Il proposait de diminuer la redevance de 110 francs \u00e0 80 francs par Kilowatt th\u00e9orique pendant une p\u00e9riode transitoire. Puis, de flexibiliser cette taxe.. Avec une part fixe vers\u00e9es quoi qu'il arrive aux cantons et aux communes. Et une part variable selon les prix du march\u00e9. Probl\u00e8me: les caisses des cantons concern\u00e9s auraient perdu 150 millions par ann\u00e9e. Les milieux qui se sont exprim\u00e9 lors de la consultations y ont \u00e9t\u00e9 sensibles. \r\nCertains estiment aussi qu'il est plus logique de patienter un peu avant de repenser le syst\u00e8me de redevance. Et surtout de l'inclure dans une r\u00e9flexion plus g\u00e9n\u00e9rale sur le nouveau mod\u00e8le du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\nMais l'industrie hydro-\u00e9lectrique, les millieux \u00e9conomiques et l'Union des villes suisses n'ont pas encore dit leur dernier mot. La r\u00e9vision de la loi doit encore passer devant le Parlement. Ils comptent bien y faire entendre leur voix, pour r\u00e9clamer une baisse de la redevance. ))\r\n(TF6/REDEVANCE HYDRAULIQUE ITV ROCHAT) Et parmi les partisans d'une redevance...abaiss\u00e9e....pour l'hydraulique...\r\nIl y anotamment  la faiti\u00e8re des grandes entreprises, EconomieSuisse....d\u00e9\u00e7ue par la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nPour son responsable de projet Dominique Rochat, le statu quo p\u00e8sera sur les exploitants. \r\n  48''\r\nEt le dossier est encore loins d'\u00eatre close....puisque le parlement devra aussi se prononcer....\r\n(Cr\u00e9dit militaire) ***Faut-il accorder 8 milliards de francs...\u00e0 la d\u00e9fense a\u00e9rienne?  (Sur de dossier l\u00e0), le peuple devrait pouvoir se prononcer...\r\nUn vote citoyen..qui interviendrait apr\u00e8s.... celui du parlement....\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation....hier....son projet d'arr\u00eat\u00e9 de planification....un processus in\u00e9dit...\r\nAvec \u00e0 l'horizon 2030...une nouvelle flotte d'avion pour remplacer les Tigers...et les FA18, ainsi qu'un nouveau syst\u00e8me de d\u00e9fense au sol.\r\nL'arr\u00eat\u00e9 de planification....est attaquable par r\u00e9f\u00e9rendum....\r\n(TF3/CFF DEDOMMAGEMENT CLIENTS PI) ***Rembourser les usagers des transports en commun en cas de retard : l'id\u00e9e fait son chemin en Suisse.  \r\nOn entendait hier soir dans Forum....le projet-pilote....des CFF : d\u00e9dommager les  clients...\u00e0 la hauteur de 100 francs...suite \u00e0 la fermeture de la Ligne Lausanne-Puidoux-Chexbres...\r\nPlace d\u00e9sormais au d\u00e9bat politique!\r\nLe Conseil des Etats aborde la question du remboursement des billets lundi prochain...\r\nAvec bien en toile de fond....les risques financiers de cette mesure,  Sarah Cl\u00e9ment \r\n  1'31\r\n((Si la Suisse se rallie au droit europ\u00e9en, comme le propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,  les usagers pourront pr\u00e9tendre \u00e0 un remboursement de 25 % du prix du billet, quand le transport est retard\u00e9 d'une heure. Pour le Conseiller national PLR vaudois Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, il faut distinguer un retard qui incombe \u00e0 l'entreprise - comme une mauvaise gestion de l'infrastructure - d'un retard d\u00fb aux al\u00e9as naturels.  - Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz\r\nSON 22 SEC\r\nAutre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de son coll\u00e8gue de parti Rapha\u00ebl Comte. Le Conseiller aux Etats neuch\u00e2telois veut m\u00eame aller plus loin que le projet de loi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Pour lui, le remboursement doit \u00e9galement s'appliquer aux d\u00e9tenteurs d'abonnements. Il y voit des incitations positives des deux c\u00f4t\u00e9s. \r\nSON 27 SEC\r\nGarantir des horaires ou d\u00e9dommager les usagers, la pression risque, dans tous les cas, de s'accentuer sur les entreprises de transport public.))\r\n(ITA - Accident de train) Accident ferroviaire cette nuit dans le nord de l'Italie...\r\nDeux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plusieus autres bless\u00e9s lors d'un d\u00e9raillement de train...pr\u00e8s de Turin....\r\nLe convoi a heurt\u00e9 un poids lourd....arr\u00eat\u00e9 sur un passage \u00e0 niveau.\r\nSelon le quoitidien la Stampa, le camiion immatricul\u00e9 en Lituanie...aurait \u00e9t\u00e9 pris au pi\u00e8ge....par l'abaissement des barri\u00e8res.\r\n(11/ITALIE ITV CONTE) ***L'Italie....qui au niveau politique....tient son nouveau chef du gouvernement...Le pr\u00e9sident Sergio Materella a adoub\u00e9 hier soir...l'avocat Giuseppe Conte...\r\nFeu vert pour ce professeur de droit de 54 ans...\r\nIl s'est engag\u00e9 hier soir...\u00e0  appliquer un programme r\u00e9solument anti-austr\u00e9rit\u00e9e et s\u00e9curitaire....le  programme commun de la Ligue et du  mouvement cinq \u00e9toiles....\r\nDeux partis fortement teint\u00e9 d'eurosceptiscime....mais \u00e9coutez.... Giusseppe  Conte...a aussi tenu \u00e0 rassurer les partenaires \u00e9trangers....\r\n  42'' \r\n((TRAD: \u00ab Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique m'a charg\u00e9 de former le gouvernement. Si j'y parviens, je pr\u00e9senterai au Parlement un programme bas\u00e9 sur les accords conclus entre les forces politiques de la majorit\u00e9. Je suis conscient de la n\u00e9cessit\u00e9 de confirmer la place de l'Italie en Europe et dans le monde. Le gouvernement qui s'appr\u00eate \u00e0 na\u00eetre sera le gouvernement du changement. Mon intention est de donner vie \u00e0 un gouvernement qui soit du c\u00f4t\u00e9 des citoyens, qui garantisse leurs int\u00e9r\u00eats. Je me propose d'\u00eatre l'avocat de la d\u00e9fense du peuple italien \u00bb))\r\nGiusseppe Conte...qui va s'ateler d\u00e8s ce matin \u00e0 la composition de son gouvernement.\r\nSelon plusieures  m\u00e9dias italiens, Matteo Salvini, patron de la Ligue, devrait devenir ministre de l'Int\u00e9rieu....\r\nTandis que Luigi Di Maio, chef de file des cinq \u00e9toiles...., prendrait...lui....la t\u00eate d'un grand minist\u00e8re du D\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n(Brexit - 2e phase de transitions?) Theresa May....va elle tenter....de jouer...la montre...un peu plus encore....sur le Brexit...\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique va demander \u00e0 l'Union europ\u00e9enne une deuxi\u00e8me de p\u00e9riode de transition...jusqu'en 2023\r\nC'est ce qu'annonce le Times...ce matin...\r\nLa proposition viserait...\u00e0 \u00e9viter le retour d'une fronti\u00e8re \"dure\" entre la R\u00e9pulique d'Irlande et l'Irlande du Nord.\r\nLe Royaume quittera l'UE....le 29 mars 2019....\r\nMais pour \u00e9viter...un saut dans le vide...Bruxelles et Londres...s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 mis d'accord pour une p\u00e9rdiode de transition jusqu'\u00e0 fin de l'ann\u00e9e 2020....\r\n(Syrie) ***En Syrie, des avions de la coallition internationale....auraient vis\u00e9 cette nuit...deux positions du r\u00e9gime Al-Assad...\r\nDes sites de l'arm\u00e9e...situ\u00e9s dans le d\u00e9sert de l'est syrien.....pr\u00e8s de Deir Eizorr....\r\nC'est ce que rapportent ce matin...le Hezbollah libanais...et l'agence officile Sanaa.\r\nIl n'y aurait que des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels.\r\nCes attaques a\u00e9riennes n'ont pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par le commandement am\u00e9ricain sur place....\r\nEn f\u00e9vrier dernier...dans la m\u00eame r\u00e9gion....des raids de la coallition avait tu\u00e9s plus de 100 combattants du r\u00e9gime syrien.\r\n(14/USA/ATTAQUES ACCOUSTIQUES PA) ***Et dans un autre registre....Un diplomate am\u00e9ricain bas\u00e9  au Sud de la Chine, aurait \u00e9t\u00e9 victimes d' \u00ab attaques acoustiques \u00bb....\r\nC'est ce qu'\u00e0 \u00e9voqu\u00e9e hier soir le secr\u00e9taire d'Etatat Mike Pompeo....face au Congr\u00e8s...\u00e0 Washington....\r\nUne possible attaque....survenue...dans la ville de Canton...qui rappelle des ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 survenus l'an pass\u00e9...\u00e0 Cuba...\r\nLes d\u00e9tails avec Rapha\u00ebl Grand\r\n --- \r\n(((C'est un mal \u00e9trange qui s'attaque ua personnel diplomatioque am\u00e9rciains. Le D\u00e9partement d'Etat \u00e9voque des vbruits anormaux provoquant des  pertes d'audition, des vertiges, des insomnie ou encore des probl\u00e8mes de vue. Des sympt\u00f4mes li\u00e9s \u00e0 des l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales qui rappellent la vingtiane de cas similaire survenus dans l'ambassade am\u00e9rcaine \u00e0 Cuba l'an pass\u00e9.\r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9rciane Mike Pomp\u00e9o fait officiellement le parall\u00e8le avec Cuba, \u00e9voquant une attaque cibl\u00e9e, mais encore myst\u00e9rieuse.\r\nL'ambassade des Etats-Unis en Chine a \u00e9mis une alerte sanitaire pour mettre en garde ses ressortissants. Mais Washington, pour l'heure, ne donne aucune explications\r\n Ces attaques acoustiques  qu'elles soient localis\u00e9es \u00e0 Cuba ou en Chine restent une \u00e9nigme.. A la Havane, elles avaine t provoquant une nouvelle crise diplomatique. P\u00e9kin a de son c\u00f4t\u00e9 imm\u00e9diatement r\u00e9agi. \u00e9voquant un \"cas isol\u00e9\" qui ne doit \u00e8as \u00eatre politis\u00e9. Rg rtsinfo WH)))\r\n(Cha\u00eene du bonheur) Plus de 3 millions de francs en faveur des r\u00e9fugi\u00e9s Rogigays...\r\nC'est le montant r\u00e9colt\u00e9 hier...par la Cha\u00eene du bonheur...\u00e0 l'occsasion d'une journ\u00e9e de collecte nationale...\r\nDe 6 hueres \u00e0 minuit...puls  de 480 b\u00e9n\u00e9voles se  sont \u00e0 Coire, Gen\u00e8ve, Lugano et Zurich  pour recueillir les promesses de dons. \r\nL'argent r\u00e9colt\u00e9 permettra \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur de cofinancer les projets les plus urgents de huit ONG pr\u00e9sentes sur place....\r\nau Bangladesh...l\u00e0 o\u00f9 pr\u00e8s de 700 mille Rohginya de Birmanie...ont \u00e9t\u00e9 contrains \u00e0 l'exil...\r\n(15/V\u00d6GELE SHOES REPRISE POLONAIS PA) ***La soci\u00e9t\u00e9 st-galloise Karl V\u00f6gele, qui exploite notamment les boutiques V\u00f6gele Shoes, passe en mains polonaises\r\nLe groupe polonais CCC reprend pour dix millions de francs 70% de son capital ainsi que l'ensemble de ses dettes. \r\nComme c'\u00e9tait le cas pour la cha\u00eene de confection Charles V\u00f6gele, reprise par des Italiens et avec laquelle elle poss\u00e8de des racines communes, le rachat de Karl V\u00f6gele par des Polonais lui permet de rester en vie. \r\nOlivier Schorderet\r\n  45''\r\n((Num\u00e9ro deux du march\u00e9 suisse de la chaussure derri\u00e8re Dosenbach, en mains allemandes, Karl V\u00f6gele sort \u00e0 peine d'une phase de restructuration. Avec des chiffres rouges, l'an dernier. Sa reprise par CCC, pr\u00e9sent dans une vingtaine de pays, doit lui redonner un nouveau souffle. Sans pour autant bouleverser son encadrement, ni toucher \u00e0 ses 1200 employ\u00e9s ou mettre en danger ses quelques 200 magasins. Pour le moment en tout cas. Les marques du groupe seront \u00e9galement conserv\u00e9es. Mais ce rachat doit permettre de cr\u00e9er des synergies entre les deux groupes suisse et polonais l\u00e0 o\u00f9 les vendeurs de chaussures s'affrontent aujourd'hui: sur internet. Le commerce en ligne qui ne repr\u00e9sentait l'an dernier que 3% des ventes de Karl V\u00f6gele. Mais face \u00e0 des g\u00e9ants comme Zalando, il ne faudra pas tra\u00eener en route : les magasins Bata en ont fait l'am\u00e8re exp\u00e9rience il y a deux ans, pour finalement mettre la cl\u00e9 sous le paillasson.))\r\n(Tennis - Wawrinka vainqueur \u00e0 Gen\u00e8ve) On pase au sport...et une entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie pour Stan Wawrinka sur la terre battue du Genvea Open de Tennis...\r\nIl a battu hier soir...en deux sets l'AM\u00e9ricain Jared Donaldson : 6-3 6-4.\r\nIl affrontera demain.... en quarts de finale le Hongrois....Marton Fuc-sovic....\r\n(16/JACOBACCI SUR LE DEPART PA (REP 22H30)) *** Et en football, le FC Sion pourrait bien perdre \"son sauveur\"....\r\nL'entra\u00eeneur Mauricio Jacobacci  pourrait ne pas \u00eatre sur le banc de la premi\u00e8re \u00e9quipe \u00e0 la reprise, fin juillet .\r\nC'est en tous les cas l'avis de Christian Constantin. \r\nLe Pr\u00e9sident du club, refuse toute surench\u00e8re en mati\u00e8re salariale de la part de son entra\u00eeneur.\r\nLa rupture semble ainsi bel et bien consomm\u00e9e., Laurent Bastardoz.\r\n  55''\r\n((C'est un probl\u00e8me purement financier qui est \u00e0 l'origine du d\u00e9saccord actuel entre les deux partis. Si Mauricio Jacobacci refuse pour l'heure de s'exprimer sur le sujet, Christian Constantin lui confirme l'impasse dans laquelle le technicien tessinois semble s'\u00eatre engouffr\u00e9e. Pour le Pr\u00e9sident de FC Sion, la proposition du club et les exigences de Jacobacci sont trop \u00e9loign\u00e9es. Christian Constantin qui, par s\u00e9curit\u00e9 rappelle toutefois qu'en football rien n'est jamais d\u00e9finitif. Une mani\u00e8re \u00e0 peine voil\u00e9e de mettre un peu de pression sur celui qui a jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel, en compagnie de son adjoint Christian Zermatten dans le sauvetage du club valaisan.  Maurizio Jacobacci, rappelons-le dirigeait les moins de 21 ans du club s\u00e9dunois en Promotion League avant d'\u00eatre appel\u00e9 en premi\u00e8re \u00e9quipe le 6 f\u00e9vrier dernier pour succ\u00e9der \u00e0 Gabri. L'Espagnol avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 alors que l'\u00e9quipe valaisanne occupait la derni\u00e8re place du classement. Or le FC Sion a termin\u00e9 sixi\u00e8me \u00e0 trois points seulement d'une place qualificative pour l'Europa League. Les Valaisans ont m\u00eame affich\u00e9 le quatri\u00e8me meilleur bilan de l'ann\u00e9e 2018 en championnat derri\u00e8re Youg Boys, Lucerne et B\u00e2le.))\r\n(Iniesta part au Japon) Une des artistes du football....mondial...va quitter l'Espagne pour le Japon...\r\nL'embl\u00e9matique capitaine du FC Barcelone Andr\u00e9s Iniesta a annonc\u00e9 hier soir sur les r\u00e9seaux sociaux son d\u00e9part \u00e0 34 ans....pour le Vissel Kob\u00e9...\r\nAndres Inieta...avait pass\u00e9...junior compris....22 ans au Bar\u00e7a....\r\nIl est aussi producteur  de vin dans sa r\u00e9gion natale de Castille-La Manche \r\nEt  d\u00e9sireux de trouver des d\u00e9bouch\u00e9s \u00e0 l'exportation....il  aussi reconnu que l'aspect \u00e9conomique de l'offre \u00e9tait \"relativement important\".\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(03/MILLIARD JO ITV BERBERAT) Au Parlement, d\u00e9sormais, de se prononcer sur le soutien que la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait accorder aux JO d'hiver de 2026 \u00e0 Sion. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a livr\u00e9 hier (MER) aux Chambres son projet de contribution de pr\u00e8s d'un milliard de francs. Une grosse partie de cette somme - 827 millions de francs - financerait directement l'organisation de la manifestation. Le conseiller aux Etats socialiste neuch\u00e2telois Didier Berberat est pr\u00eat \u00e0 soutenir ce cr\u00e9dit pour autant que les Valaisans affichent un clair soutien aux JO en votation le 10 juin prochain...\r\n  38''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(14/USA/ATTAQUES ACCOUSTIQUES PA) Le Secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo a \u00e9voqu\u00e9, hier lors d'une audition devant le Congr\u00e8s \u00e0 Washington, un \u00e9trange incident sanitaire, survenu en Chine.. Un diplomate am\u00e9ricain bas\u00e9 \u00e0 Canton, au Sud de la Chine, aurait \u00e9t\u00e9 victimes d'  \u00ab attaques acoustiques \u00bb, similaires \u00e0 celles survenues \u00e0 Cuba l'an pass\u00e9e. Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n --- \r\n(((C'est un mal \u00e9trange qui s'attaque ua personnel diplomatioque am\u00e9rciains. Le D\u00e9partement d'Etat \u00e9voque des vbruits anormaux provoquant des  pertes d'audition, des vertiges, des insomnie ou encore des probl\u00e8mes de vue. Des sympt\u00f4mes li\u00e9s \u00e0 des l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales qui rappellent la vingtiane de cas similaire survenus dans l'ambassade am\u00e9rcaine \u00e0 Cuba l'an pass\u00e9.\r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9rciane Mike Pomp\u00e9o fait officiellement le parall\u00e8le avec Cuba, \u00e9voquant une attaque cibl\u00e9e, mais encore myst\u00e9rieuse.\r\nL'ambassade des Etats-Unis en Chine a \u00e9mis une alerte sanitaire pour mettre en garde ses ressortissants. Mais Washington, pour l'heure, ne donne aucune explications\r\n Ces attaques acoustiques  qu'elles soient localis\u00e9es \u00e0 Cuba ou en Chine restent une \u00e9nigme.. A la Havane, elles avaine t provoquant une nouvelle crise diplomatique. P\u00e9kin a de son c\u00f4t\u00e9 imm\u00e9diatement r\u00e9agi. \u00e9voquant un \"cas isol\u00e9\" qui ne doit \u00e8as \u00eatre politis\u00e9. Rg rtsinfo WH)))", "durationSec": 848, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9575648", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-05-24T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-05-24T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9575674", "ece-9575648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T04:51:18Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLa victoire des r\u00e9gions alpines dans l'actualit\u00e9 ce matin la redevance hydraulique ne passera pas cette taxe pay\u00e9e par les exploitants de barrages aux cantons et aux communes, cette taxe reste la m\u00eame pour les 6 prochaines ann\u00e9es, excite donc le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est un r\u00e9pit pour les cantons qui comptent sur les que revenus de l'or bleu, mais ce qu'ils ne font pas de l'argent sur le dos des consommateurs, nous poserons la question \u00e0 Thomas Egger, il est conseiller national valaisan, surtout, il est \u00e0 la t\u00eate du Groupement pour les r\u00e9gions de montagne, autre invit\u00e9 ce matin, elle si\u00e8ge aussi au conseil national, Isabelle Chevalley, avec elle, nous \u00e9voquerons les pesticides tant d\u00e9cri\u00e9 en ce moment une initiative d'ailleurs pour les interdire en Suisse sera d\u00e9pos\u00e9e demain nous demanderons Isabelle Chevalley ce qu'elle en pense, elle, la Verte lib\u00e9rale, elle sera d'invit\u00e9 de Romain Clivaz va avec nous dans une petite demi- heure et puis dans cette matinale encore la campagne \u00e9lectorale du HDP en Turquie, le HDP, parti prokurde d\u00e9capit\u00e9e apr\u00e8s la tentative de putsch en juillet 2016 il essaie quand m\u00eame d'\u00eatre pr\u00e9sent pour les l\u00e9gislatives et la pr\u00e9sidentielle de fin juin, mais comment faire campagne dans ces conditions, comment \u00e9viter que le scrutin soit fauss\u00e9e, reportage \u00e0 Diyarbakir tout-\u00e0-l'heure l\u00e0 tout de suite \u00e0 cette heure une, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien Bangalter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, succ\u00e8s en barrages pour les r\u00e9gions de montagne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne va pas diminuer la redevance hydraulique, les cantons invite un manque \u00e0 gagner de 150 millions et pour \u00e9conomie suisse, il faut rendre le secteur plus concurrentiel d\u00e9dommager les voyageurs lorsque les trains sont en retard, les sur les rails en Suisse, \u00e7a sera d\u00e9battue la semaine prochaine \u00e0 Berne reste \u00e0 distinguer la responsabilit\u00e9 de l'entreprise, les al\u00e9as naturels et \u00e0 suivre la promesse de changement du nouveau chef du gouvernement italien Giuseppe adoub\u00e9 hier soir par le pr\u00e9sident une pointure de la chaussure en Suisse, Karl V\u00f6gele, qui passe en mains polonaises et puis une rupture presque consomm\u00e9e au FC Sion, l'entra\u00eeneur Moreau Jacobacci n'obtient pas le salaire demand\u00e9. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [95%] :\r\nRenonce ne va pas diminuer la redevance hydraulique, cette taxe vers\u00e9e par les exploitants de barrages aux communes et aux cantons restera inchang\u00e9e en tout cas jusqu'en 2024, le gouvernement avait pourtant mis en consultation un projet afin de flexibiliser la redevance et rendre l'hydraulique plus concurrentiel sur le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, mais au final la solidarit\u00e9 envers les r\u00e9gions alpines semble avoir prim\u00e9 Jo\u00ebl Cachin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [95%] :\r\nLe projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas convaincu lors de la consultation, il proposait de diminuer la redevance de 110 francs \u00e0 80 francs par kilowatt th\u00e9orique pendant une p\u00e9riode transitoire, puis de flexibiliser, cette taxe, avec une part fixe vers\u00e9es, quoi qu'il arrive aux cantons et aux communes et une part variable selon les prix du march\u00e9, probl\u00e8me : les caisses des cantons concern\u00e9s auraient perdu 150 millions de francs par ann\u00e9e, les milieux qui se sont exprim\u00e9es lors de la consultation, et ont \u00e9t\u00e9 sensibles certains estiment aussi qu'il est plus logique de patienter un peu avant de repenser le syst\u00e8me de redevance et surtout de l'inclure dans une r\u00e9flexion plus g\u00e9n\u00e9rale sur le nouveau mod\u00e8le du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, mais l'industrie hydro- \u00e9lectrique, les milieux \u00e9conomiques et l'Union des villes suisses n'ont pas encore dit leur dernier mot, la r\u00e9vision de la loi doit encore passer devant le Parlement, ils comptent bien y faire entendre leur voix pour r\u00e9clamer une baisse de la route. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [96%] :\r\nFrance : parmi les partisans d'une redevance abaiss\u00e9e pour l'hydraulique, il y a notamment la fa\u00eeti\u00e8re des grandes entreprises \u00c9conomie Suisse d\u00e9\u00e7u par la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour son responsable de projet Dominique Rochat le statu quo p\u00e8sera sur les exploitants. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:25) [95%] :\r\n\u00e7a va continuer de poser des probl\u00e8mes aux producteurs d'\u00e9nergie hydraulique, il y a eu des ann\u00e9es difficiles, des prix d'\u00e9lectricit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bas et puis la redevance hydraulique p\u00e8se sur les co\u00fbts de production de l'\u00e9nergie hydraulique, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s un quart des co\u00fbts de production \u00e9videmment que les probl\u00e8mes peuvent \u00eatre au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:44) [94%] :\r\nMais actuellement, le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 gentiment en train de remonter, est ce que les exploitants vraiment besoin d'abaisser cette redevance. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:52) [91%] :\r\nIl y a une l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la reprise des prix, c'est pas encore l'eldorado, loin de l\u00e0, mais surtout, cette revue devant elle, a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e il y a 100 ans et depuis 100 ans, les choses ont beaucoup chang\u00e9 dans le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9, avoir une redevance fixe alors que les producteurs au de leur \u00e9lectricit\u00e9 sur un march\u00e9 o\u00f9 les prix varient sans cesse, c'est quelque chose qui est plus vraiment compatibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [94%] :\r\nLe dossier n'est pas encore clos puisque le parlement devra aussi se prononcer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:19) [94%] :\r\nFaut -il accorder 8 milliards de francs \u00e0 la d\u00e9fense a\u00e9rienne sur ce dossier- l\u00e0, le peuple devrait pouvoir se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [94%] :\r\nUn vote citoyen qui interviendra apr\u00e8s celui du Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation, hier, son projet d'arr\u00eat\u00e9 de planification un processus in\u00e9dit, avec \u00e0 l'horizon 2030 une nouvelle flotte d'avions pour remplacer les Tigers allez FA/18 ainsi qu'un nouveau syst\u00e8me de d\u00e9fense au sol l'arr\u00eat\u00e9 de planification est attaquable par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:44) [97%] :\r\nRembourser les usagers des transports en commun en cas de retard, l'id\u00e9e fait son chemin en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [94%] :\r\nOn entendait hier soir cette id\u00e9e dans Forum le projet pilote des CFF d\u00e9dommager les clients \u00e0 hauteur de 100 francs suite \u00e0 la fermeture de la Ligne Lausanne- Puidoux ch\u00e8vres place d\u00e9sormais au d\u00e9bat politique et le Conseil des \u00e9tats aborde la question du remboursement des billets lundi prochain avec, en toile de fond les risques financiers de cette mesure, Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:08) [96%] :\r\nSi la Suisse se rallie au droit europ\u00e9en, comme le propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les usagers pourront pr\u00e9tendre \u00e0 un remboursement de 25 pourcent du prix du billet quand le transport est retard\u00e9 d'une heure, mais pour le conseiller national PLR Vaudois Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo qu'il faut distinguer un retard qui incombe \u00e0 l'entreprise comme une mauvaise gestion de l'infrastructure d'un retard d\u00fb aux al\u00e9as naturels Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:29) [90%] :\r\n\u00e7a a un impact assez Direct, peut-\u00eatre plus important sur une petite compagnie comme l'entreprise que je connais bien les transports publics du Chablais, se situe dans une zone tr\u00e8s montagneuse, h\u00e9 bien les \u00e9v\u00e9nements naturels ont plus de cons\u00e9quences sur l'exploitation et plus aussi ind\u00e9pendamment de la volont\u00e9 ou la responsabilit\u00e9 d'entreprise et cela pourrait faire courir un risque financier important aux petites entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:51) [96%] :\r\nAutre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de son coll\u00e8gue de parti Rapha\u00ebl Comte, le conseiller aux \u00c9tats neuch\u00e2telois veut m\u00eame aller plus loin que le projet de loi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui le remboursement doit \u00e9galement s'appliquer aux d\u00e9tenteurs d'abonnements, il y voit des incitations positives des 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:06) [90%] :\r\nIl est dans l'int\u00e9r\u00eat de tout le monde que d\u00e9j\u00e0 une grande partie de la population antillaise des transports publics et puis que les usagers lorsqu'il y a des probl\u00e8mes puissent obtenir certaines r\u00e9parations alors bien s\u00fbr que \u00e7a vaut, poser pour des grands retards, on ne peut pas imaginer des pr\u00e9tentions \u00e0 partir de 5 minutes de retard, donc l\u00e0 c'est \u00e0 partir d'une heure d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s limit\u00e9 mais je pense aussi que c'est une incitation pour les compagnies de transports publics de faire en sorte d'\u00eatre \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:33) [93%] :\r\nGarantir des horaires ou d\u00e9dommager les usagers, la pression risque dans tous les cas de s'accentuer sur les entreprises de transports publics. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [94%] :\r\nUn accident ferroviaire cette nuit dans le nord de l'Italie, 2 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plusieurs autres bless\u00e9s lors d'un d\u00e9raillement de train pr\u00e8s de Turin, le convoi a heurt\u00e9 un poids lourd arr\u00eat\u00e9 sur un passage \u00e0 niveau, selon le quotidien La Stampa, le camion, immatricul\u00e9 en Lituanie, aurait \u00e9t\u00e9 pris au pi\u00e8ge par l'abaissement des barri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:57) [96%] :\r\nL'Italie qui tient enfin son nouveau chef du gouvernement, le pr\u00e9sident Sergio Mattarella a adoub\u00e9 hier soir l'avocat Giuseppe Conte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:04) [91%] :\r\nFeu Vert donc pour ce professeur de droit de 54 ans, il s'est engag\u00e9 hier soir \u00e0 appliquer un programme r\u00e9solument anti- aust\u00e9rit\u00e9 et s\u00e9curitaire, le programme commun de la Ligue du Mouvement 5 \u00e9toiles de partis fortement teint\u00e9es d'euroscepticisme \u00e9coutez de Giuseppe Conte, elle a aussi tenu \u00e0 rassurer les partenaires \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:21) [89%] :\r\nEt politis\u00e9 intellect Reppublica conf\u00e9rait Hlinka fort mal le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique m'a charg\u00e9 de former le gouvernement, si j'y parviens, je pr\u00e9senterai au Parlement un programme bas\u00e9 sur les accords conclus entre les forces politiques de la majorit\u00e9, je suis conscient de la n\u00e9cessit\u00e9 de confirmer la place de l'Italie en Europe et dans le monde, la colocation et o\u00f9 l'OPA et international et de l'Italien Cuello apr\u00e8s \u00e2ge chez le gouvernement qui s'appr\u00eate \u00e0 na\u00eetre sera le gouvernement du changement une teinte vite hein, mon intention est de donner vie \u00e0 un gouvernement qui soit du c\u00f4t\u00e9 des citoyens qui garantissent leurs int\u00e9r\u00eats, je me propose d'\u00eatre l'avocat de la d\u00e9fense du peuple italien Defensor pas pour le italien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [94%] :\r\nVoil\u00e0 de Giuseppe Conte qui va s'atteler d\u00e8s ce matin, la composition de son gouvernement, selon plusieurs m\u00e9dias italiens Matteo Salvini, patron de la Ligue devrait devenir le minist\u00e8re de l'un ministre de l'Int\u00e9rieur, tandis que Luigi di Maio, chef de file des cinq \u00e9toiles prendra lui la t\u00eate d'un grand minist\u00e8re du D\u00e9veloppement \u00e9conomique Theresa May, \u00c9va, elle, tenter de jouer la montre un peu plus encore sur le Brexit, la Premi\u00e8re le Nice britannique va demander \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une 2\u00e8me p\u00e9riode de transition jusqu'en 2023, c'est ce qu'annonce le Times ce matin la proposition viserait \u00e0 \u00e9viter le retour d'une fronti\u00e8re dure entre la R\u00e9publique d'Irlande et l'Irlande du Nord, le Royaume-Uni quittera lieu le 29 mars 2019 mais pour \u00e9viter un saut dans le vide, Bruxelles et Londres s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 mis d'accord pour une p\u00e9riode de transition jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2020. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:48) [94%] :\r\nEt \u00e0 l'\u00e9tranger, toujours en Syrie, des avions de la coalition internationale aurait vis\u00e9 cette nuit deux positions du r\u00e9gime Al-Assad 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [96%] :\r\nDe l'arm\u00e9e, situ\u00e9s dans le d\u00e9sert de l'est syrien pr\u00e8s de Deir Ezzor, c'est ce que rapporte ce matin le Hezbollah libanais, l'agence officielle Sana, il n'y aurait que des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, ces attaques a\u00e9riennes n'ont pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par le commandement am\u00e9ricain sur place en f\u00e9vrier dernier dans la m\u00eame r\u00e9gion, des raids de la coalition internationale avait tu\u00e9 plus de 100 combattants du r\u00e9gime syrien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:15) [96%] :\r\nUn diplomate am\u00e9ricain bas\u00e9 au sud de la Chine aurait \u00e9t\u00e9 victimes d'attaques acoustiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [97%] :\r\nC'est ce qu'a \u00e9voqu\u00e9 hier soir le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo face au Congr\u00e8s \u00e0 Washington une possible attaque survenue dans la ville de Canton qui rappelle des ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 survenus l'an pass\u00e9 \u00e0 Cuba, les d\u00e9tails avec Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:34) [95%] :\r\nC'est un mal \u00e9trange qui s'attaque au personnel diplomatique am\u00e9ricain, le d\u00e9partement d'\u00c9tat \u00e9voque des bruits anormaux, provoquant des pertes d'audition des vertiges, des insomnie ou encore des probl\u00e8mes de vue des sympt\u00f4mes li\u00e9s \u00e0 des l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales qui rappellent la vingtaine de cas similaire survenus dans l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Cuba l'an pass\u00e9, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Mike Pompeo fait officiellement le parall\u00e8le avec Cuba, \u00e9voquant une attaque cibl\u00e9e mais encore myst\u00e9rieuse, l'ambassade des \u00c9tats-Unis en Chine, a \u00e9mis une alerte sanitaire pour mettre en garde ses ressortissants, mais Washington pour l'heure ne donne aucune explication ces attaques acoustiques, qu'elles soient localis\u00e9es \u00e0 Cuba ou en Chine restent une \u00e9nigme \u00e0 La Havane, elles avaient provoqu\u00e9 une nouvelle crise diplomatique, P\u00e9kin a de son c\u00f4t\u00e9 imm\u00e9diatement r\u00e9agi, \u00e9voquant un cas isol\u00e9 qui ne doit pas \u00eatre politis\u00e9 Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:26) [96%] :\r\n\u00e0 plus de 3 millions de francs en faveur des r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas, c'est le montant r\u00e9colt\u00e9 hier par la Cha\u00eene du bonheur \u00e0 l'occasion d'une journ\u00e9e de collecte nationale de 6 heures \u00e0 minuit, plus de 480 b\u00e9n\u00e9voles se sont relay\u00e9s \u00e0 Coire Gen\u00e8ve, Lugano et Z\u00fcrich pour recueillir les promesses de dons, l'argent r\u00e9colt\u00e9 permettra \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur de cofinancer les projets les plus urgents de huit ONG pr\u00e9sentes sur place au Bangladesh, l\u00e0 o\u00f9 pr\u00e8s de 700 1000 Rohingyas de Birmanie ont \u00e9t\u00e9 contraints. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:52) [88%] :\r\n\u00e0 l'exil, la soci\u00e9t\u00e9 saint-galloise Karl V\u00f6gele, qui exploite notamment les boutiques V\u00f6gele \u00e9choue cette soci\u00e9t\u00e9 pas passons mains polonaises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:59) [97%] :\r\nLe groupe polonais CCC reprend pour 10 millions de francs 70 pourcent de son capital, ainsi que l'ensemble de ses dettes, comme c'\u00e9tait le cas pour la cha\u00eene de convection Charles V\u00f6gele reprise par des Italiens avec laquelle elle poss\u00e8de des racines communes, le rachat de Karl V\u00f6gele par des Polonais lui permet de rester en vie olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:17) [92%] :\r\nNum\u00e9ro 2 du march\u00e9 suisse de la chaussure derri\u00e8re d'ozone en mains allemandes Karl V\u00f6gele sort \u00e0 peine d'une phase de restructuration avec des chiffres rouges l'an dernier sa reprise par CCC pr\u00e9sents dans une vingtaine de pays doit lui donner un nouveau souffle, sans pour autant bouleverser son encadrement ni toucher \u00e0 6200 employ\u00e9es ou mettre en danger ses quelque 200 magasins, pour le moment en tout cas les marques du groupe seront \u00e9galement conserv\u00e9s mais ce rachat doit permettre de cr\u00e9er des synergies entre les 2 groupes suisses et polonais, l\u00e0 o\u00f9 les vendeurs de chaussures s'affrontent aujourd'hui sur Internet, le commerce en ligne, qui ne repr\u00e9sentait l'an dernier que 3 pourcent des ventes de Karl V\u00f6gele mais face \u00e0 des g\u00e9ants comme Zalando, il ne faudra pas tra\u00eener en route, les magasins Bata en ont fait l'am\u00e8re exp\u00e9rience il y a 12 ans pour finalement mettre la cl\u00e9 sous le paillasson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:03) [94%] :\r\nOn passe au sport, \u00e0 une entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie pour Stan Wawrinka sur la terre battue du d\u00eener va Open de tennis, il a battu hier soir en 2 sets l'Am\u00e9ricain Jared Donaldson 6 3 6 4 il affrontera ce soir en quart de finale le Hongrois Marton Fucsovics. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:17) [91%] :\r\nJe suis en football : le FC Sion pourrait bien perdre son sauveur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [93%] :\r\nL'entra\u00eeneur Mauricio il y a, Kobayashi pourrait ne pas \u00eatre sur le banc de la premi\u00e8re \u00e9quipe \u00e0 la reprise, fin juillet, c'est en tout cas l'avis de Christian Constantin, le pr\u00e9sident du club refuse toute surench\u00e8re en mati\u00e8re salariale, de la part de son entra\u00eeneur, la rupture semble ainsi bel et bien consomm\u00e9e Laurent Bazin pardon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:36) [93%] :\r\nC'est un probl\u00e8me purement financier qui est \u00e0 l'origine du d\u00e9saccord actuel entre les 2 parties Simao sur Jacobacci refuse pour l'heure, de s'exprimer sur le sujet, Christian Constantin lui confirme l'impasse dans laquelle le technicien bernois s'est engouffr\u00e9 pour le pr\u00e9sident du FC Sion, la proposition du club et les exigences de Jacobacci sont trop \u00e9loign\u00e9s Christian Constantin, qui, par s\u00e9curit\u00e9, rappelle toutefois qu'en football, rien n'est jamais d\u00e9finitif, une mani\u00e8re \u00e0 peine voil\u00e9e de mettre un peu de pression sur celui qui a jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans le sauvetage du club valaisan Jacobacci rappelons -le diriger les moins de 21 ans du club s\u00e9dunois en Promotion League avant d'\u00eatre rappel\u00e9 en premi\u00e8re \u00e9quipe le 6 f\u00e9vrier dernier pour succ\u00e9der \u00e0 Gabri, l'espagnol avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 alors que l'\u00e9quipe valaisanne occupait la derni\u00e8re place du classement, or le FC Sion a termin\u00e9 6\u00e8me \u00e0 3 points seulement d'une place qualificative pour l'Europa League les Valaisans ont m\u00eame affich\u00e9 le 4\u00e8me meilleur bilan de l'ann\u00e9e 2000 18 ans championnat derri\u00e8re Young Boys Lucerne et B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:32) [90%] :\r\nEt puis, un des arts, histoire du football mondial, va quitter l'Espagne pour le Japon, le Capitaine du FC Barcelone en bref : Iniesta annonc\u00e9 hier soir sur les r\u00e9seaux sociaux, son d\u00e9part \u00e0 34 ans, pour le Kober Andreas Iniesta avait pass\u00e9 junior compris 22 ans au Bar\u00e7a, il est aussi producteur de vin dans sa r\u00e9gion natale de Castille -l\u00e0 Manche et d\u00e9sireux de trouver des d\u00e9bouch\u00e9s \u00e0 l'exportation, il a aussi reconnu que l'aspect \u00e9conomique de japonaise \u00e9tait relativement important. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:58) [89%] :\r\nLe journal de Julien bancaire terre il est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re dans la suite de cette matinale, il y aura du monde, on continue avec Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:07) [90%] :\r\nNous verrons pourquoi il. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB4F0457-38CA-4E9E-A279-8F984025D1FD", "internalArchiveId": "FB4F0457-38CA-4E9E-A279-8F984025D1FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand Conseil fribourgois s'\u00e9charpe sur le conseil d'administration de l'H\u00f4pital cantonal", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Conseil fribourgois a finalement refus\u00e9 jeudi, \u00e0 une voie pr\u00e8s, de voter l'urgence concernant la nomination et la composition du conseil d'administration de l'H\u00f4pital cantonal (HFR).\r\n\r\n* * Le Grand Conseil fribourgois s'\u00e9charpe sur le conseil d'administration de l'H\u00f4pital cantonal  \r\nA Fribourg, le Grand Conseil a finalement refus\u00e9, de justesse, de voter l'urgence concernant la nomination et la composition du conseil d'administration de l'hopital cantonal HFR.  De justesse, parce ce qu'il a manqu\u00e9 une seule voix pour l'obtenir. Cette requ\u00eate avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par le socialiste Pierre Mauron et de l'UDC Nicolas Kolly . Et le parlement cantonal \u00e9tait tr\u00e8s partag\u00e9 sur cette notion d'urgence Maurice Doucas...\r\nIl y avait deux blocs compact ce matin... le PDC et les radicaux... face \u00e0 l'UDC et \u00e0 la gauche... La gauche qui - par la voix du co-motionnaire Pierre Mauron - a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il fallait voter l'urgence pour que la nouvelle gouvernance de l'FRR puisse entrer en fonction le plus rapidement..et que l'on va actuellement dans le mur avec cet h\u00f4pital qui n'est plus viable sous sa forme actuelle..,\r\n*** Un avis amplement partag\u00e9 par le groupe Verts-centre gauche... et en face... tonalit\u00e9 diff\u00e9rente...\r\nOui, les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont d\u00e9ploy\u00e9s beaucoup d'\u00e9nergie pour d\u00e9montrer que l'urgence n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire... Le PDC Hubert Dafflon a expliqu\u00e9 qu'on ne changeait pas un conseil d'administration comme une \u00e9quipe de football... Que le Conseil d'administration de l'HFR n'\u00e9tait pas responsable de tous les maux de cet \u00e9tablissement hospitalier, parce qu'ils n'avaient tout simplement pas les coud\u00e9es franches... pour g\u00e9rer cet h\u00f4pital.Finalement, ces \u00e9l\u00e9ements ont fait mouche et l'urgence n'a pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9... Ce dossier de la gouvernance sera finalement trait\u00e9 en octobre prochain.. \r\n*** Et lors de ce d\u00e9bat on a appris qu'une enqu\u00eate impliquant le Syndicat des services publics..allait \u00eatre diligent\u00e9e...\r\nLe SSP a diffus\u00e9 hier matin sur les r\u00e9seaux sociaux un message se r\u00e9jouissant du report du d\u00e9bat sur la sortie des employ\u00e9s de la LPERS... la loi sur le personnel... Une diffusion intervenue alors que le bureau du Grand Conseil \u00e9tait encore en train de si\u00e9ger... Le groupe PDC va demander une enqu\u00eate pour savoir si il y a eu une fuite...", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9575592", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Grand Conseil fribourgois s'\u00e9charpe sur le conseil d'administration de l'H\u00f4pital cantonal / 12H30_2018-05-24T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 24.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil fribourgois a finalement refus\u00e9 jeudi, \u00e0 une voie pr\u00e8s, de voter l'urgence concernant la nomination et la composition du conseil d'administration de l'H\u00f4pital cantonal (HFR)."], "variantIds": ["ece-9575592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T10:47:46Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 Fribourg le Grand Conseil a finalement refus\u00e9 de justesse de voter d'urgence concernant la nomination et la composition du conseil d'administration de l'h\u00f4pital cantonal HFR de justesse, parce qu'il a manqu\u00e9 une seule voix pour l'obtenir cette requ\u00eate avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par le socialiste Pierre Mauron de l'UDC, Nicolas Kolly et le parlement cantonal \u00e9tait tr\u00e8s partag\u00e9 sur cette notion d'urgence Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOui, il y avait deux blocs compacts, ce matin, le PDC et les radicaux face \u00e0 l'UDC \u00e0 la gauche, la gauche qui, par la voix du commotionn\u00e9s, Pierre Mauron a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il fallait voter l'urgence pour que la nouvelle gouvernance de l'HFR puisse entrer en fonction le plus rapidement possible et que l'on va actuellement dans le mur avec cet h\u00f4pital qui n'est plus viable sous sa forme actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [90%] :\r\nIl y a un avis, amplement partag\u00e9 par le groupe Verts- centre gauche et enfin c'est une tonalit\u00e9 diff\u00e9rente Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [92%] :\r\nOui, les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, notamment, ont d\u00e9ploy\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie pour d\u00e9montrer que l'urgence n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire Le PDC Hubert Dafflon expliquer qu'on ne changeait pas un conseil d'administration comme une \u00e9quipe de football que le Conseil n'\u00e9tait pas responsable de tous les maux de cet \u00e9tablissement hospitalier parce qu'ils n'avaient tout simplement pas les coud\u00e9es franches, finalement, ces \u00e9l\u00e9ments ont fait mouche et l'urgence, n'a pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 ce dossier de de la gouvernance sera trait\u00e9 en octobre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [93%] :\r\nEt alors, lors de ce d\u00e9bat, on a appris qu'une enqu\u00eate impliquant le Syndicat des services publics allait \u00eatre diligent\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [95%] :\r\nOui, le SSP a diffus\u00e9 hier matin sur les r\u00e9seaux sociaux un message se r\u00e9jouissant du report du d\u00e9bat sur la sortie des employ\u00e9es de la elle perce la loi sur le personnel Une diffusion intervenue alors que le bureau du Grand Conseil \u00e9tait encore en train de si\u00e9ger le groupe PDC va demander une enqu\u00eate pour savoir s'il y a eu une fuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [99%] :\r\nMaurice Doucas en Direct de Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D3B075D-75EB-4282-B1AF-93CA28A4377A", "internalArchiveId": "4D3B075D-75EB-4282-B1AF-93CA28A4377A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rupture assur\u00e9e entre l'UDC Beat Feurer et le Conseil de ville de Bienne", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Contraint de pr\u00e9senter contre son gr\u00e9 le projet de r\u00e9forme de l'autorit\u00e9 sociale pr\u00e9par\u00e9 par la majorit\u00e9 rose-verte de l'ex\u00e9cutif de Bienne, l'UDC Beat Feurer a rompu la coll\u00e9gialit\u00e9 jeudi.\r\n\r\n* * Rupture assur\u00e9e entre l'UDC Beat Feurer et le Conseil de ville de Bienne  \r\nLe directeur des affaires sociales de la ville de Bienne sera-t-il mis sur une voie de garage? Le municipal UDC Beat Feurer a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin contre son gr\u00e9 le projet de r\u00e9forme de l'autorit\u00e9 sociale, concoct\u00e9 par la majorit\u00e9 roes-verte de l'ex\u00e9cutif. Celui-ci propose de retirer toute une s\u00e9rie de comp\u00e9tences au directeur de l'action sociale et de les transf\u00e9rer \u00e0 une commission sp\u00e9cialis\u00e9e. Alain Arnaud, vous sortez de cette conf\u00e9rence de presse plac\u00e9e sous le signe de la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 ...\r\nOui, une rupture assur\u00e9e, l'UDC Beat Feurer a laiss\u00e9 son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral expliquer les intentions du  municipal, pour ensuite de son c\u00f4t\u00e9 dire tout le mal qu'il en pensait. Et pour cause: jusqu'ici, toutes les d\u00e9cisions  en mati\u00e8re d'aide sociale lui appartenaient. Mais \u00e0 l'avenir, les grandes options strat\u00e9giques seraient d\u00e9finies par cette commission sp\u00e9cialis\u00e9e, que certes il pr\u00e9siderait, mais o\u00f9 il n'aurait plus qu'une voix parmi d'autres ...\r\n*** Est-ce que c'est une fa\u00e7on de museler Beat Feurer? ... ***\r\nPour l'UDC, clairement oui. Le parti d\u00e9nonce depuis toujours l'acharnement du monde politique contre son \u00e9lu, et ne cache pas qu'au cas o\u00f9 le Conseil de ville acceptait la cr\u00e9ation de cette commission sp\u00e9cialis\u00e9e, l'UDC et Beat Feurer devraient se poser la question de son maintien ou non \u00e0 l'ex\u00e9cutif ...\r\n*** Est-ce que le climat est \u00e0 ce point empoisonn\u00e9? ... ***\r\nIl l'\u00e9tait lors des premi\u00e8res ann\u00e9es du mandat de Beat Feurer, il l'est bien moins aujourd'hui. Mais l'id\u00e9e de la cr\u00e9ation de cette commission sociale remonte \u00e0 2015, au Conseil de ville, lorsque les tensions \u00e9taient tr\u00e8s vives. Et qu'il avait paru indispensable de d\u00e9politiser le domaine social. L' intention est toujours l\u00e0, m\u00eame si rien ne dit que les mesures permettront enfin de faire baisser le taux de b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, qui est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Bienne.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9575594", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Rupture assur\u00e9e entre l'UDC Beat Feurer et le Conseil de ville de Bienne / 12H30_2018-05-24T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 24.05.2018"], "alternativeSummary": ["Contraint de pr\u00e9senter contre son gr\u00e9 le projet de r\u00e9forme de l'autorit\u00e9 sociale pr\u00e9par\u00e9 par la majorit\u00e9 rose-verte de l'ex\u00e9cutif de Bienne, l'UDC Beat Feurer a rompu la coll\u00e9gialit\u00e9 jeudi."], "variantIds": ["ece-9575594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T10:43:45Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nRetour en Suisse avec le directeur des affaires sociales de la ville de Bienne, ce qui sera mis sur une voie de garage Le municipal UDC b\u00e9ate Feurer a pr\u00e9sent\u00e9, ce matin, contre son gr\u00e9, le projet de r\u00e9forme de l'autorit\u00e9 sociale concoct\u00e9 par la majorit\u00e9 rose- verte de l'ex\u00e9cutif, celui -ci propose de retirer toute une s\u00e9rie de comp\u00e9tences au directeur de l'action sociale et de les transf\u00e9rer une commission sp\u00e9cialis\u00e9e Alain Arnaud vous sortez de cette conf\u00e9rence de presse, plac\u00e9e sous le signe de la rupture de la coll\u00e9gialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nEh oui, une rupture assum\u00e9e, l'UDC b\u00e9ate Ferrer a laiss\u00e9 son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, expliquer les intentions du municipal pour, ensuite, de son c\u00f4t\u00e9, dire tout le mal qu'il en pensait, et pour cause, jusqu'ici, toutes les d\u00e9cisions en mati\u00e8re d'aide sociale lui appartenaient, mais \u00e0 l'avenir les grandes options strat\u00e9giques seraient d\u00e9finies par cette commission sp\u00e9cialis\u00e9e que certes il pr\u00e9siderait mais o\u00f9 il n'aurait plus qu'une voix parmi d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [96%] :\r\nAlors Alain est -ce que c'est une fa\u00e7on de museler b\u00e9ate Feurer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [95%] :\r\nPour l'UDC clairement oui le parti d\u00e9nonce depuis toujours l'acharnement du monde politique contre son \u00e9lu et ne cache pas qu'au cas o\u00f9 le Conseil de ville accepteraient la cr\u00e9ation de cette commission sp\u00e9cialis\u00e9e, l'UDC b\u00e9ate Feurer devraient s\u00e9rieusement se poser la question de son maintien ou non au sein de l'ex\u00e9cutif, ce que le climat est \u00e0 ce point l\u00e0 empoisonn\u00e9 alors il \u00e9tait lors des premi\u00e8res ann\u00e9es du mandat de b\u00e9ate Feurer il est bien moins aujourd'hui, mais l'id\u00e9e de la cr\u00e9ation de cette commission sociale remonte \u00e0 2015 au Conseil de ville donc au Parlement lorsque les tensions \u00e9taient tr\u00e8s vives et qu'il avait paru indispensable de d\u00e9politiser le domaine social, l'intention est toujours l\u00e0, m\u00eame si rien ne dit que ces mesures permettront enfin de faire baisser le taux des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale qui est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [89%] :\r\nPr\u00e9cision, Alain Arnaud, merci en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89715BBE-70C3-4179-851C-95EA544399EF", "internalArchiveId": "89715BBE-70C3-4179-851C-95EA544399EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La protection des donn\u00e9es, enjeu central du projet de d\u00e9dommagement des CFF", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Barbey, coordinateur r\u00e9gional des CFF pour la Suisse romande\r\nLes CFF lancent un projet-pilote pour d\u00e9dommager les voyageurs durant les travaux pr\u00e9vus entre  Lausanne et Puidoux cet \u00e9t\u00e9. Les clients devront t\u00e9l\u00e9charger une application et activer la g\u00e9olocalisation. Or la conformit\u00e9 de cette application avec la loi sur la protection des donn\u00e9es pose question.\r\n\r\n* * La protection des donn\u00e9es, enjeu central du projet de d\u00e9dommagement des CFF  \r\n*** On en parlait hier soir dans Forum: les CFF lancent un projet-pilote pour d\u00e9dommager les voyageurs durant les travaux cet \u00e9t\u00e9 sur la ligne Lausanne Puidoux-Chexbres. Les clients devront t\u00e9l\u00e9charger une application et activer la g\u00e9olocalisation. C'est une entreprise tierce qui sera charg\u00e9e de collecter les donn\u00e9es et de v\u00e9rifier si la personne a droit \u00e0 un bon de 100 francs. Le projet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es. Ecoutez ce que disait hier soir ici dans Forum Alain Barbey, coordinateur r\u00e9gional des CFF pour la Suisse romande.\r\n EXTRAIT BARBEY 18''\r\n*** \"Une application absolument compatible avec les normes actuelles\". Romain Bardet, cet aval du Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es n'a en fait pas vraiment eu lieu.\r\nEn effet, pas de validation comme le laisse entendre Alain Barbey. Les CFF ont bien pr\u00e9sent\u00e9 leur id\u00e9e lors d'une s\u00e9ance assez classique avec d'autres projets \u00e0 l'ordre du jour. Mais le pr\u00e9pos\u00e9 suppl\u00e9ant, Jean-Philippe Walter, que j'ai contact\u00e9, indique que ses services ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s succinctement, sans avoir l'occasion d'examiner le projet dans le d\u00e9tail. Impossible donc de dire s'il est conforme ou pas \u00e0 la Loi sur la protection des donn\u00e9es.\r\n*** Est-ce que d'ailleurs Romain c'est le r\u00f4le du Pr\u00e9pos\u00e9 ?\r\nNon, il n'a pas ce pouvoir d'autorisation pr\u00e9alable. Il peut seulement ouvrir une proc\u00e9dure en cas de plainte, ou alors s'il suspecte une violation de la loi. Mais l'application des CFF n'est pas encore activ\u00e9e...ce sera le cas dans le courant du mois de juin. \r\nEn Suisse...et c'est un mod\u00e8le que l'on connait bien...ce sont les entreprises qui sont responsables de prendre les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires lorsqu'elles mettent en place ce genre de syst\u00e8me. Et cela ne devrait pas changer avec la nouvelle loi sur la protection des donn\u00e9es encore discut\u00e9e \u00e0 Berne.\r\nPar contre les CFF se sont approch\u00e9s du Pr\u00e9pos\u00e9. Ils n'avaient pas l'obligation de le faire. Et ce dernier a pu donner des suggestions de mani\u00e8re sommaire selon Jean-Philippe Walter. Il reconnait d'ailleurs qu'\u00e0 priori ce projet-pilote des CFF para\u00eet en ordre en terme d'utilisation des donn\u00e9es.\r\n*** Alors pourquoi cette affirmation de la part d'Alain Barbey, le coordinateur r\u00e9gional des CFF pour la Suisse romande, hier soir sur notre antenne ?\r\nOn peut y voir un exc\u00e8s de langage. D'ailleurs, la communication officielle des CFF hier \u00e9tait bien plus mesur\u00e9e. Alain Barbey a forc\u00e9 le trait, certainement pour rassurer les clients. On se rappelle du revers subi par l'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale lors de l'introduction de son SwissPass. D\u00e9but 2016, le Pr\u00e9pos\u00e9 avait exig\u00e9 que l'entreprise efface les renseignements qu'elle conservait durant 90 jours....et qu'elle cesse toute collecte \u00e0 l'avenir. On sait d'ailleurs que le patron des CFF Andreas Meyer milite pour acc\u00e9der aux donn\u00e9es des usagers, ce qui permettrait par exemple des offres plus cibl\u00e9es. Avec ce projet-pilote d\u00e9voil\u00e9 hier, les CFF ont voulu montr\u00e9 patte blanche...quitte \u00e0 trop s'avancer concernant ce feu vert de la part du Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es.***", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9575610", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La protection des donn\u00e9es, enjeu central du projet de d\u00e9dommagement des CFF / FOR_2018-05-24T18:12:00_developpement-7", "Forum du 24.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les CFF lancent un projet-pilote pour d\u00e9dommager les voyageurs durant les travaux pr\u00e9vus entre  Lausanne et Puidoux cet \u00e9t\u00e9. Les clients devront t\u00e9l\u00e9charger une application et activer la g\u00e9olocalisation. Or la conformit\u00e9 de cette application avec la loi sur la protection des donn\u00e9es pose question."], "variantIds": ["ece-9575610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:15Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on en parlait hier soir dans Forum, les CFF lancent un projet-pilote pour d\u00e9dommager les voyageurs durant les travaux de cet \u00e9t\u00e9, ce sera sur la ligne Lausanne- Puidoux ch\u00e8vres, les clients devront t\u00e9l\u00e9charger une application activer la g\u00e9olocalisation, c'est une entreprise tierce qui sera charg\u00e9e de collecter les donn\u00e9es et de v\u00e9rifier si la personne a droit \u00e0 un bond de 100 francs le projet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es, \u00e9coutez ce qu'en disait hier soir ici m\u00eame dans Forum Alain Barbey, il est le coordinateur r\u00e9gional des CFF pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [85%] :\r\nLe pr\u00e9pos\u00e9 a pris note, il a fait quelques impute on a corrig\u00e9 et on adapt\u00e9 elle application telle qu'on l'a pr\u00e9sent\u00e9 au Pr\u00e9pos\u00e9 avec les, les, les, les barri\u00e8res je dirais au les parents h\u00e2tif que m'a propos\u00e9 et a dit qu'il \u00e9tait absolument compatible avec les donn\u00e9es actuelles dans les normes actuelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [93%] :\r\nAlors une applique ainsi on absolument compatible avec les normes actuelles Romain Bardet cet aval du Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es n'a en fait pas vraiment eu lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\nEn effet, ce qu'on m'entende bien montant alors en effet, Christian, un pas de validation, comme le laisse entendre Alain Barbey, les CFF ont bien pr\u00e9sent\u00e9 leur id\u00e9e lors d'une s\u00e9ance assez classique, avec d'autres projets alors du jour mais le pr\u00e9pos\u00e9 suppl\u00e9ant Jean-Philippe Walter que j'ai contact\u00e9 indique que ses services ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s succinctement sans avoir l'occasion d'examiner le projet dans le d\u00e9tail, impossible donc de dire ainsi, il est conforme ou pas \u00e0 la loi sur la protection des donn\u00e9es, d'ailleurs, Romain est -ce que c'est l\u00e0 le le r\u00f4le du Pr\u00e9pos\u00e9 h\u00e9 bien non, il n'a pas ce pouvoir d'autorisation pr\u00e9alable, il peut seulement ouvrir une proc\u00e9dure en cas de plainte ou alors s'il suspecte une violation de la loi, mais l'application des CFF n'est pas encore activ\u00e9e, ce sera le cas dans le courant du mois de juin seulement en Suisse, et c'est un mod\u00e8le que l'on conna\u00eet bien, ce sont donc les entreprises qui sont responsables de prendre les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires lorsqu'elles mettent en place ce genre de syst\u00e8me et cela ne devrait pas changer avec la nouvelle loi sur la protection des donn\u00e9es encore discut\u00e9e \u00e0 Berne, par contre, les CFF se sont approch\u00e9s du Pr\u00e9pos\u00e9, il n'avait pas l'obligation de le faire, et ce dernier a pu donner des suggestions de mani\u00e8re sommaire, selon Jean-Philippe Walter il reconna\u00eet d'ailleurs hein qu'\u00e0 priori ce projet-pilote des CFF para\u00eet en ordre en terme d'utilisation des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [89%] :\r\nAlors, Romain, expliquez -nous pourquoi cette affirmation de la part d'Alain Barbey, on l'a dit, hein, le coordinateur r\u00e9gional des CFF pour la Suisse Romande qui \u00e9tait hier soir dans notre antenne \u00e0 Forum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [96%] :\r\nUn Christian, on peut y voir un exc\u00e8s de langage d'ailleurs la la communication officielle des CFF hier \u00e9tait bien plus mesur\u00e9e Alain Barbey a forc\u00e9 le trait, certainement pour rassurer les clients, on se rappelle du revers subi par l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale lors de l'introduction de son Suisse passe d\u00e9but 2016, le Pr\u00e9pos\u00e9 avait exig\u00e9 que l'entreprise efface les renseignements qu'elle conservait durant 90 jours et qu'elle cesse toute collecte \u00e0 l'avenir, on sait d'ailleurs que le patron des CFF Andreas Meyer milite pour acc\u00e9der aux donn\u00e9es des usagers, ce qui permettrait par exemple des des offres plus cibl\u00e9es avec ce projet-pilote d\u00e9voil\u00e9 hier les CFF ont voulu montrer patte blanche, quitte \u00e0 trop s'avancer, concernant ce feu Vert de la part du Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [97%] :\r\nVotre fact-checking Romain Bardet de notre rubrique \u00e9conomique merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}