{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1275&rows=25&query=Verts", "count": 1338, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1300&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1313&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1250&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-B1109E0A-6108-47C1-8BA4-26D8923FAEE3", "internalArchiveId": "B1109E0A-6108-47C1-8BA4-26D8923FAEE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise enceinte, d\u00e9bat entre L\u00e9onore Porchet et Barbara Lanthemann", "publicationDate": "2018-01-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacinda Ar-dern, premi\u00e8re ministre du parti travaillste de Nouvelle-Z\u00e9lande\r\nLa Premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise Jacinda Ardern a annonc\u00e9 vendredi qu'elle \u00e9tait enceinte. Elle \u00e9tait arriv\u00e9e au pouvoir apr\u00e8s une campagne marqu\u00e9e par une querelle sexiste sur ses intentions en mati\u00e8re de maternit\u00e9. Le d\u00e9bat entre L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise, et Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti socialiste valaisan.\r\n\r\n* * La Premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise enceinte, d\u00e9bat entre L\u00e9onore Porchet et Barbara Lanthemann 18h Une premi\u00e8re ministre enceinte : information d'int\u00e9r\u00eat public ?\r\nInvit\u00e9e: Barbara Lanthemann ST SION\r\nInvit\u00e9e: L\u00e9onore Porchet ST LS \r\npour Sion Etucom - Elvire ** 64 \r\nEXTRAIT JACINDA \r\n(  traduction: il est totalement incacceptable en 2017 que les femmes doivent r\u00e9pondre \u00e0 cette question.. c'est totalement inacceptable )\r\n(Quant \u00e0 la TV, un  journaliste lui avait demand\u00e9 quelles seraient les cons\u00e9quences en cas de maternit\u00e9 de sa part)\r\nIntro & questions\r\nEn Nouvelle-Z\u00e9lande, la nouvelle Premi\u00e8re ministre du parti travaillste, Jacinda Ar-dern, a annonc\u00e9 hier qu'elle \u00e9tait enceinte de son premier enfant. Cette politicenne est arriv\u00e9e au pouvoir en 2017 apr\u00e8s une campagne \u00e9lectorale marqu\u00e9e par une querelle sexiste sur ses intentions en mati\u00e8re de maternit\u00e9. \r\nL'accouchement pr\u00e9vu en juin prochain. La politicienne prendra un cong\u00e9 maternit\u00e9 de 6 semaines, a-t-elle annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9. Un communiqu\u00e9 qui pr\u00e9cise aussi qu'elle restera \"joignable et disponible\".\r\nUne femme politique enceinte (et qui communique), est-ce une information d'int\u00e9r\u00eat public ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux invit\u00e9es, \r\nL\u00e9onore Porchet, bonsoir... d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise\r\net Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti Socialiste valaisan.... bonsoir... \r\n***Barbara Lanthemann, information d'int\u00e9r\u00eat public ou pas ? \r\n(non selon elle, vie priv\u00e9e, on a pas \u00e0 la communiquer!)\r\n***L\u00e9onore Porchet, de votre c\u00f4t\u00e9... vous estimez que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat public.... pourquoi ?\r\n(c'est de l'int\u00e9r\u00eat public car \u00e7a aura un impact sur le travail : elle m'a m\u00eame dit \"\u00eatre enceinte, il y a des risques, \u00e7a peut \u00eatre dangereux!)\r\n***Barbara Lanthemann, c'est vrai qu'il y aura, \u00e0 un moment donn\u00e9 dans la carri\u00e8re de cette premi\u00e8re ministre, une pause maternit\u00e9, et donc un rempla\u00e7ant...  l\u00e0 on touche l'int\u00e9r\u00eat public du coup non? \r\n(pour info elle compare beaucoup \u00e0 la situation inverse - et les hommes ?)\r\n***L\u00e9onore Porchet, si le premier ministre avait \u00e9t\u00e9 un homme, les choses auraient \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rentes, peut-\u00eatre n'aurions nous pas eu cette discussion... est-ce que l'on fait du coup un pas en arri\u00e8re dans la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9 homme - femme ?\r\n***Barbara Lanthemann est-ce que vous vous rejoingez sur ce point ?\r\n***Toutes les vous vous accordez sur le fait qu'\u00eatre enceinte n'est pas une maladie... cette annonce intervient-elle surtout parce qu'une femme porte l'enfant ? (toute la diff\u00e9rence est l\u00e0: phsyique)\r\n***Pour prendre le cas pr\u00e9cis de Jacinda Ard-ner, on l'avait beaucoup questionn\u00e9e avant qu'elle soit \u00e9lue, durant la campagne, sur sa possible future maternit\u00e9....attitude totalement sexiste ? qu'est-ce que \u00e7a dit ce type de question de la mentalit\u00e9 de notre soci\u00e9t\u00e9 ??  (Barbara Lanthemann - outr\u00e9e)\r\n***cette annonce ne dit-elle pas aussi : oui je suis premi\u00e8re ministre et je peux \u00eatre enceinte, ceci n'est pas un probl\u00e8me ?\r\n***Le cas Isabelle Moret (questions comment va-t-elle concilier la fonction et sa famille) \u00e0 ressurgit lors de la derni\u00e8re \u00e9lection au Conseil F\u00e9d\u00e9ral.. pourquoi ces th\u00e8mes sont \u00e0 ce point r\u00e9current et sensible ? \r\n***La sant\u00e9 d'un ministre (au sens plus large - pas QUE \"\u00eatre enceinte\"), l\u00e0 int\u00e9r\u00eat public ? \r\n( ex: Fran\u00e7ois Mitterand - cancer de la prostate - annonc\u00e9 tr\u00e8s tardivement // ex. Hans Rudolf Merz - accident cardio-vasculaire - annonc\u00e9 - puis d\u00e9mission )\r\nMerci Mesdames, Barbara Lanthemann, pr\u00e9sident du Parti socialiste valaisan et L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise bonne soir\u00e9e.", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9243574", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise enceinte, d\u00e9bat entre L\u00e9onore Porchet et Barbara Lanthemann / FOR_2018-01-20T18:10:00_developpement-6", "Forum du 20.01.2018"], "alternativeSummary": ["La Premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise Jacinda Ardern a annonc\u00e9 vendredi qu'elle \u00e9tait enceinte. Elle \u00e9tait arriv\u00e9e au pouvoir apr\u00e8s une campagne marqu\u00e9e par une querelle sexiste sur ses intentions en mati\u00e8re de maternit\u00e9. Le d\u00e9bat entre L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise, et Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti socialiste valaisan."], "variantIds": ["ece-9243574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:58Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn Nouvelle-Z\u00e9lande, la nouvelle Premi\u00e8re ministre du Parti travailliste, j'ai Sinndar Berne a annonc\u00e9 hier qu'elle \u00e9tait enceinte de son 1er enfant cette politicienne est arriv\u00e9 au pouvoir l'ann\u00e9e derni\u00e8re en 2017 apr\u00e8s une campagne \u00e9lectorale marqu\u00e9e par une querelle sexiste sur ses intentions, pr\u00e9cis\u00e9ment en mati\u00e8re de maternit\u00e9 l'accouchement pr\u00e9vu en juin prochain la politicienne prendra un cong\u00e9 maternit\u00e9 de 6 semaines, a -t-elle annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9, un communiqu\u00e9 qui pr\u00e9cise aussi qu'elle restera joignable et disponible alors une femme politique enceinte et qui communique est franchement une information d'int\u00e9r\u00eat public, on en d\u00e9bat avec nos 2 invit\u00e9s, L\u00e9onore Porchet, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise et Barbara Lanthemann bonsoir bonsoir cette pr\u00e9sidence du Parti socialiste valaisan mais avant de, de, de d\u00e9battre, je vous propose d'\u00e9couter peut-\u00eatre justement Jacinda Ardern, qui r\u00e9pondaient lorsqu'il \u00e9tait encore candidat atteint pour le gouvernement lorsqu'elle elle ne c'\u00e9tait une une journaliste de la t\u00e9l\u00e9vision, un journaliste de la t\u00e9l\u00e9vision qui lui avait demand\u00e9 quelles seraient les cons\u00e9quences en cas de maternit\u00e9 de sa part, voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [64%] :\r\nElle est trop chaud et annex\u00e9e du Burundi cardinal Siemens une du Sahel o\u00f9 une chute d'un coup il et nous se souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [91%] :\r\nIl est totalement inacceptable en 2017 10, tels que les femmes doivent r\u00e9pondre \u00e0 cette question, c'est totalement inacceptable, Barbara Lanthemann alors cette information qu'elle a elle- m\u00eame r\u00e9v\u00e9l\u00e9 donc hier sur le fait que, ben voil\u00e0, elle va accoucher, est-ce que c'est une information \u00e0 vos yeux d'int\u00e9r\u00eat public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [88%] :\r\n\u00e7a allait peut-\u00eatre aller peut-\u00eatre pour la Nouvelle-Z\u00e9lande mais je vois pas, au niveau international, quel int\u00e9r\u00eat \u00e0 cette information, \u00e0 partir du moment o\u00f9, effectivement, une femme dans un certain \u00e2ge, de bonnes, de belles chances de tomber enceinte et de mettre au monde un enfant, donc je vois pas en quoi cela peut-\u00eatre surprenant et pourquoi est -ce qu'on en parle finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [89%] :\r\nO\u00f9, finalement, la sant\u00e9 des des chefs de gouvernement des pr\u00e9sidents sont scrut\u00e9s dans dans pas mal de pays dans pas mal de d\u00e9mocratie, on va dire ils font des ch\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [88%] :\r\nCopains derni\u00e8rement le le c'est comme de, de, de Donald Trump aux \u00c9tats-Unis est -ce que comme vous le disiez vous- m\u00eame est -ce que les N\u00e9oz\u00e9landais n'ont pas le droit de savoir dans quel \u00e9tat c'est si j'ose dire, se trouve hein, je vais pas dire avec un \u00e9tat de sant\u00e9 parce que c'est pas une maladie tout de m\u00eame que pour le rappeler, enfin, \u00e7a peut quand m\u00eame aussi, et d'ailleurs la preuve, elle prend 6 semaines de cong\u00e9s, \u00e7a peut quand m\u00eame influer sur son mandat sur la conduite de son de son, de la gestion de du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [91%] :\r\nOui, absolument, j'ai, j'ose esp\u00e9rer d'abord, effectivement, il faut pr\u00e9ciser que que une grossesse n'est pas une maladie, donc c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle et puis j'esp\u00e8re quand m\u00eame qu'un gouvernement a toujours un plan B si, toutefois, pour quelque raison que ce soit un ministre, une ministre est absente ou absents, donc je j'imagine que \u00e7a fait partie du du calcul du gouvernement et d'une organisation interne, mais encore une fois qu'elle le communique, je trouve \u00e7a bien, je pense que les tellement heureuse, c'est probablement pour \u00e7a qu'elle communique mais je crois pas que ce soit une information qui, qui va avoir une influence sur le fonctionnement du pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [85%] :\r\nL\u00e9onore Porchet est -ce que vous estimez -vous que c'est dans c'est d'un int\u00e9r\u00eat public c'est information que Eiffel, il fallait qu'elle communique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [87%] :\r\nIl y a d'abord une question de de positionnement de sa part, moi je trouve plus grave pour elle en tant que premi\u00e8re ministre : ils doivent cacher sa grossesse et quand voil\u00e0, derni\u00e8re en date, Benazir Bhutto 90, seul autre exemple de chef chef d'\u00c9tat enceinte et couchant, il a d\u00fb cacher sa grossesse et en fait, c'est un homme d'impasse position de question n'a pas \u00e0 se poser ce genre de poids suppl\u00e9mentaire donc, finalement, elle annonce des lyc\u00e9es comme \u00e7a et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, fait avec sa d\u00e9marche elle c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 c'est comme \u00e7a que je suis une femme ma condition de femme fait que j'ai mes r\u00e8gles peut avoir des enfants et en fait la soci\u00e9t\u00e9 va s'adapter \u00e0 \u00e7a et c'est \u00e7a l'\u00e9galit\u00e9 pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [88%] :\r\nDonc c'est une bonne nouvelle, Barbara Lanthemann finalement non, qu'ils puissent effectivement sans complexe, dire voil\u00e0, je suis enceinte, mais je m'organise, comme toute femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [89%] :\r\nAlors qu'elle le dise oui alors moi \u00e7a mange pas qu'elle le dise \u00e0 part, j'aimerais savoir si en Nouvelle-Z\u00e9lande, le cong\u00e9 maternit\u00e9, paternit\u00e9 de 14 semaines et on peut r\u00e9partir un entre autres par elle prend 6 semaines, j'esp\u00e8re que son conjoint pour profiter 8 autres semaines moi ce que j'ai envie de dire, c'est, c'est c'est leur pas le cacher, jamais une question de cachet, mais entre nous soit dit je, je, je vois pas pourquoi, enfin, c'est comme si elle se justifiait quelque quelque part \u00e7a m'\u00e9nerve, justement parce que j'estime qu'une femme n'a pas \u00e0 se justifier comme un homme n'a pas justifi\u00e9 s'il est absent pour quelque raison que ce soit par exemple l'arm\u00e9e, j'imagine que le service militaire est une cause d'absence assez fr\u00e9quente et dans les entreprises, chez les cadres et responsables ne sont pas que j'ai vu un communiqu\u00e9 de presse qui disaient que monsieur X est absent pour 4 semaines en raison de son. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [97%] :\r\nL\u00e9onore Porchet c'est vrai que c'est pas un m\u00eame chose avec les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [85%] :\r\nEn fait, moi je comprends tout \u00e0 fait la position de Madame Lanthemann parce que, en tant que femme, on s'est battu pendant des ann\u00e9es, surtout les g\u00e9n\u00e9rations avant moi, je ne peux pas tellement m'approprier ces victoires -l\u00e0 pour que, en fait, les hommes allemande, le syst\u00e8me peut \u00eatre escale dans lequel on vit \u00e0 de contr\u00f4ler notre corps de me dire parce que vous \u00eates enceinte, vous pouvez pas acc\u00e9der \u00e0 telle ou telle position h\u00e9 bien en fait, les voil\u00e0 et f\u00e9minine, se sont battus pour reprend le contr\u00f4le, et donc pouvoir ne pas le dire pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question, y que qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 Madame Ardern exacte, mais en un an, moi j'aimerais que \u00e7a devienne une question public parce que c'est un d\u00e9savantage encore maintenant actuellement d'\u00eatre une femme justement parce que, en fait, on est moins engag\u00e9 moins pay\u00e9 parce qu'il y a un an en Suisse en encore des femmes qui sont licenci\u00e9s apr\u00e8s leur grossesse h\u00e9 bien scindant dans avantages actuellement d'\u00eatre une femme sur le march\u00e9 du travail et dans le monde politique, j'apprends ce soir que l'an pass\u00e9 Lanthemann et en fait, c'est une question public et je suis heureuse que en Nouvelle-Z\u00e9lande, ce soit une question qu'soit port\u00e9 sur la place publique, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a et on va adapter la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9, de conditions de femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [85%] :\r\nMais exemple absolument extraordinaire et quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, ministre norv\u00e9gien parce que non c'est vrai que les pays du Nord sont un petit peu en avance par rapport aux n\u00f4tres, un mystique, ministre norv\u00e9gien avait annonc\u00e9 un cong\u00e9 paternit\u00e9, il me semble qu'on n'avait pas autant parl\u00e9 que \u00e7a et j'aimerais alors au contraire, moi je me r\u00e9jouirais, par contre, quand un homme quel qu'il soit annonce je serai absent de de de mon minist\u00e8re ou de mon poste parce que je prends donc cong\u00e9 paternit\u00e9 et c'est \u00e7a qui me r\u00e9jouirait, c'est pas le fait que la femme doit l'annoncer, mais que les hommes, enfin pas prennent ce droit, profite de cet instant extraordinaire qui est celui de la naissance d'un enfant aid\u00e9s les pr\u00eats proches de leur enfant, quand il arrive au monde, et puis qu'on et puis qu'on demande pas \u00e0 ce moment -l\u00e0, on n'a jamais pos\u00e9 la question \u00e0 l'homme est -ce que vous avez renoncer \u00e0 votre minist\u00e8re si si vous \u00eates p\u00e8re la question qu'on a pos\u00e9e \u00e0 la ministre est tout \u00e0 fait scandaleuse, le fait qu'elle ne communique, j'imagine que c'est plus dans un instant, de Gaulle et peut-\u00eatre de effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [90%] :\r\nBon, il y a aussi 2 choses diff\u00e9rentes, hein, une candidate \u00e0 qui on pose la question est -ce que vous avez l'intention d'\u00eatre d'\u00eatre m\u00e8re, c'est une chose et \u00e7a peut para\u00eetre effectivement scandaleux, comme d'ailleurs \u00e7a s'est produit aussi dans le cas de Isabelle Moret, vous allez quand elle \u00e9tait candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on lui a beaucoup pos\u00e9 de questions concernant voil\u00e0 comment il va s'arranger dans sa vie priv\u00e9e, si jamais elle acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc quand on est candidat, c'est vrai que peut-\u00eatre que l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre un peu scandaleux, mais une fois qu'on \u00e9tait en mandat c'est-\u00e0-dire qu'on g\u00e8re le gouvernement l\u00e0 est -ce que \u00e7a ne devient pas un devoir, autant pour les femmes que pour les hommes, Barbara Lanthemann. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [90%] :\r\nJe sais pas si c'est un devoir vis-\u00e0-vis de son minist\u00e8re vis-\u00e0-vis de son pays, peut-\u00eatre alors apr\u00e8s qu'on en parle en fait elle est absente pendant 6 semaines, j'imagine, qui a, qui a, je vais faire un parall\u00e8le, vous me pardonnerez ce parall\u00e8le, c'est pas assez, \u00e0 cause de la neige \u00e7a nous \u00e7a nous perturbe aussi en Valais, il y a des personnes qui ont quitt\u00e9 leur mandat de pr\u00e9sident de commune, pour une raison de sant\u00e9 que je vais pas \u00e9voquer ici, apparemment, \u00e7a pose pas probl\u00e8me que la personne soit absent de 6 semaines, il faut accepter le fait qu'une femme effectivement puisse \u00eatre absente absente pour des raisons de grossesse comme un homme peut-\u00eatre absent pour une autre raison qui le disent peut-\u00eatre dans son pays, oui, mais \u00e7a devrait pas \u00eatre un th\u00e8me parce que pour moi, \u00e7a fait partie des choses naturelles et qu'on accepte forc\u00e9ment avec bonheur, en sachant que bah, \u00e7a fait partie de la vie d'une femme comme \u00e7a fait la partie de la la vie d'un homme d'\u00eatre p\u00e8re et d'avoir peut-\u00eatre envie justement un jour en Suisse, de prendre un cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [89%] :\r\nL\u00e9onore Porchet est -ce que c'est pas sale finalement la ligne m\u00eame question \u00e0 vous, hein, la ligne de d\u00e9marcation si j'ose dire, lorsqu'on est candidate ont, effectivement, la question n'\u00e9tait pas pertinente cette question de la maternit\u00e9 future d'un d'une candidate alors que lorsqu'on est homme en fonction de la part compte \u00e7a devient une information importante, comme tout un chacun, comme tout autre pr\u00e9sident, on l'a vu avec avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, on le voit avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [90%] :\r\nC'est une question qui est non seulement pas pertinente, mais qui est inacceptable et sexiste, quand on est candidate parce que \u00e7a implique que le fait d'\u00eatre enceinte et d'avoir des enfants, dans le cas de Madame Moret qui a vraiment subi tout et rien, h\u00e9 bien c'est implique \u00e7a mais nos capacit\u00e9s d\u00e9cision nos capacit\u00e9s de jugement extr\u00eamement sexiste, lorsqu'on est en place, il s'agit simplement d'informer des dispositions qui seront prises parce que h\u00e9 bien oui, on a le bonheur d'annoncer une grossesse, donc on s'installe et on n'informe de la mani\u00e8re dont tout cela, la soci\u00e9t\u00e9 va se s'adapter \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 et je trouve \u00e7a au contraire extr\u00eamement \u00e9galitaire et je m'en r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:51) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette discussion, je recevais L\u00e9onore Porchet et Barbara Lanthemann je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes les 2, merci, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-20T17:40:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1651425", "internalArchiveId": "AA1801651738", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-19T00:00:00Z", "durationSec": 1872, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9263120", "imageURL": "http://www.rts.ch/9263101.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Tourisme hivernal: le miracle autrichien", "Arriv\u00e9e d\u2019Amazon en Suisse: les pr\u00e9cisions de Pascal Jeannerat", "Le Mus\u00e9e d\u2019histoire de Berne consacre une exposition \u00e0 Mai 68 en Suisse", "30e \u00e9dition de l\u2019Albig\u00fctli: les pr\u00e9cisions de Fanny Zuercher", "Gen\u00e8ve aura bient\u00f4t sa police mont\u00e9e", "Sc\u00e8ne de la drogue/Ras-le-bol des Lausannois: entretien avec Pierre-Antoine Hildbrand", "Sc\u00e8ne de la drogue: ras-le-bol des Lausannois", "Projets routiers: la grogne des cantons romands oubli\u00e9s", "Open d'Australie: l'insupportable canicule", "Politique europ\u00e9enne: la gauche divis\u00e9e", "Commerce en ligne: Amazon le g\u00e9ant qui d\u00e9range", "La Streif: les meilleurs tremblent avant la descente mythique", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9gion de Serfaus a vu ses nuit\u00e9es quadrupler en un peu plus de 25 ans.", "L\u2019exposition revient sur le contexte et les cons\u00e9quences des r\u00e9voltes qui ont aussi touch\u00e9 la Suisse.", "A terme, ces policiers-cavaliers arpenteront les zones les plus recul\u00e9es et inaccessibles du canton.", "Une vague de chaleur rend les conditions de jeu particuli\u00e8rement extr\u00eames et fait d\u00e9bat.", "Amazon d\u00e9barque en Suisse avec l\u2019aide de La Poste. Un partenariat qui pourrait faciliter la t\u00e2che des consommateurs mais inqui\u00e8te les concurrents."], "variantIds": ["ece-9145196", "ece-9145178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-01T03:50:11Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:17:05\r\n...\r\n\r\n19:30:17:10  19:30:19:21\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:21:22  19:30:25:09\r\n        Le deal \u00e0 Lausanne\r\n   continue de faire des vagues.\r\n\r\n19:30:25:13  19:30:29:14\r\n     Les riverains de la place\r\n   de la Riponne ne veulent plus\r\n\r\n19:30:29:19  19:30:32:09\r\nde toxicomanes devant leurs portes.\r\n\r\n19:30:32:13  19:30:35:06\r\nLe municipal en charge de la s\u00e9curit\u00e9\r\n    P-A.Hildbrand sera avec nous.\r\n\r\n19:30:35:15  19:30:39:13\r\n Les laiss\u00e9s pour compte du fonds\r\nf\u00e9d\u00e9ral pour les routes nationales\r\n\r\n19:30:39:18  19:30:43:14\r\n   et le trafic d'agglom\u00e9ration\r\n           r\u00e9agissent.\r\n\r\n19:30:43:19  19:30:48:01\r\n   Gen\u00e8ve, le Jura et le Valais\r\n        veulent se battre.\r\n\r\n19:30:48:11  19:30:53:00\r\n  L'offensive d'Amazon qui veut \r\n renforcer sa pr\u00e9sence en Suisse.\r\n\r\n19:30:53:05  19:30:58:10\r\n   Un partenariat avec La Poste\r\n      serait en bonne voie.\r\n\r\n19:30:58:14  19:31:01:01\r\n      C'est ce que nous dira\r\n        Pascal Jeannerat.\r\n\r\n19:31:01:11  19:31:06:18\r\n    Nous irons en Autriche o\u00f9 des\r\nstations ont quadrupl\u00e9 leurs nuit\u00e9es.\r\n\r\n19:31:06:23  19:31:11:05\r\n  La recette: des investissements\r\n   importants pour les familles.\r\n\r\n19:31:11:15  19:31:16:05\r\nEn tennis, on a d\u00e9pass\u00e9 les 40 degr\u00e9s\r\n        \u00e0 l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:31:16:10  19:31:19:15\r\n  Des conditions tr\u00e8s difficiles\r\n        pour les joueurs.\r\n\r\n19:31:20:01  19:31:25:00\r\n Et mai 68, c'\u00e9tait il y a 50 ans.\r\n\r\n19:31:25:05  19:31:31:11\r\n   Le Mus\u00e9e d'histoire de Berne\r\n    y consacre une exposition.\r\n\r\n19:31:33:02  19:31:37:16\r\n  On reparle du deal \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:31:37:21  19:31:44:01\r\n  Les riverains de la place de la\r\n Riponne et du Tunnel sont \u00e0 bout.\r\n\r\n19:31:44:06  19:31:54:16\r\n Ils ont rencontr\u00e9 les autorit\u00e9s \r\npour les sommer d'agir rapidement.\r\n\r\n19:31:55:18  19:32:00:04\r\n -Ca suffit de se faire agresser,\r\n\r\n19:32:00:09  19:32:04:11\r\n  et de voir qu'ils ne paient pas\r\n les cons\u00e9quences de leurs actes !\r\n\r\n19:32:05:15  19:32:09:09\r\n     -Ambiance \u00e9lectrique au\r\nLausanne-Moudon, place du Tunnel.\r\n\r\n19:32:09:22  19:32:17:13\r\n-Vous ne pouvez plus vous promener\r\n   sans trouver une seringue !\r\n\r\n19:32:18:10  19:32:23:07\r\n     -Troisi\u00e8me rencontre pour\r\nun probl\u00e8me qui n'a rien de nouveau.\r\n\r\n19:32:23:11  19:32:28:05\r\nEn dessous du Lausanne-Moudon, cette\r\n \u00e9picerie est aux premi\u00e8res loges.\r\n\r\n19:32:28:16  19:32:32:21\r\n   -Image captur\u00e9e en juin 2017\r\n avant le passage de la voirie...\r\n\r\n19:32:33:02  19:32:35:14\r\n             -Putain !\r\n\r\n19:32:36:09  19:32:40:08\r\n-La g\u00e9rante est la figure de proue\r\n    de la r\u00e9volte qui gronde.\r\n\r\n19:32:41:01  19:32:43:09\r\n    -On est en retard de 20 ans\r\n\r\n19:32:43:13  19:32:45:01\r\n       sur les Al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:32:45:06  19:32:49:17\r\nIls attendent qu'une guerre \u00e9clate\r\n  entre habitants et marginaux ?\r\n\r\n19:32:49:22  19:32:53:16\r\n   Nos politiques ne veulent pas\r\n        faire leur travail.\r\n\r\n19:32:54:09  19:32:57:11\r\n-Une position pas partag\u00e9e par tous.\r\n\r\n19:32:57:15  19:33:01:16\r\nPour la fondation ABS, qui distribue\r\n      des seringues gratuites,\r\n\r\n19:33:01:21  19:33:03:01\r\nla solution n'est pas la r\u00e9pression.\r\n\r\n19:33:03:17  19:33:06:09\r\n  -Ce qui est important c'est pas\r\n\r\n19:33:06:13  19:33:08:08\r\n       qu'ils disparaissent,\r\n\r\n19:33:08:12  19:33:13:12\r\nmais qu'ils puissent vivre de mani\u00e8re\r\n   citoyenne dans l'espace public.\r\n\r\n19:33:13:17  19:33:17:02\r\n    Pour nous, c'est essentiel.\r\n\r\n19:33:17:16  19:33:21:04\r\n        -Une cohabitation\r\n    ne semble pas impossible.\r\n\r\n19:33:21:09  19:33:23:13\r\n   No\u00ebl vit dehors \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:33:23:18  19:33:26:11\r\nIl appelle \u00e0 davantage de dialogues.\r\n\r\n19:33:27:02  19:33:30:02\r\n-Je ne sais pas ce qu'ils ont en t\u00eate\r\n\r\n19:33:30:07  19:33:32:15\r\npour croire qu'on leur veut du mal.\r\n\r\n19:33:32:20  19:33:36:14\r\n Qu'ils viennent, qu'ils prennent\r\n      contact avec les gens.\r\n\r\n19:33:36:19  19:33:39:18\r\n  Pas nous envoyer tout de suite\r\n          les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:33:40:10  19:33:42:07\r\n  -Du c\u00f4t\u00e9 de la Municipalit\u00e9,\r\n\r\n19:33:42:11  19:33:45:12\r\n          on annon\u00e7ait\r\nun renforcement des patrouilles.\r\n\r\n19:33:45:17  19:33:47:13\r\n    Une pr\u00e9sence qui rassure,\r\n\r\n19:33:47:18  19:33:51:02\r\n    mais qui n'a pas d'effet\r\n     sur les arrestations.\r\n\r\n19:33:52:05  19:33:55:00\r\n Une solution semble convenir:\r\n\r\n19:33:55:05  19:33:58:23\r\n le projet de local d'injection,\r\n   accept\u00e9 par les autorit\u00e9s,\r\n\r\n19:33:59:04  19:34:00:18\r\nmais qui tarde \u00e0 se mettre en place.\r\n\r\n19:34:01:14  19:34:04:09\r\n-Pierre-Antoine Hildebrand, bonsoir.\r\n\r\n19:34:04:13  19:34:08:21\r\n  Vous \u00eates municipal lausannois\r\n    en charge de la S\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:34:09:02  19:34:11:13\r\nquand vous entendez que les habitants\r\n   veulent faire la loi eux-m\u00eames,\r\n\r\n19:34:11:18  19:34:19:00\r\nvous comprenez leur exasp\u00e9ration ?\r\n\r\n19:34:19:00  19:34:24:18\r\n         -Nous partageons\r\n   l'exasp\u00e9ration des habitants.\r\n\r\n19:34:24:22  19:34:28:13\r\nNous souhaitons acc\u00e9l\u00e9rer la mise \r\nen place d'espaces de consommation\r\n\r\n19:34:28:17  19:34:34:15\r\n      s\u00e9curis\u00e9e pour r\u00e9duire\r\n  les nuisances qu'ils subissent.\r\n\r\n19:34:34:22  19:34:37:02\r\n       -Pour \u00e9viter le deal\r\n       devant les enfants,\r\n\r\n19:34:37:07  19:34:41:08\r\n        ne faudrait-il pas\r\n   le d\u00e9placer du centre-ville ?\r\n\r\n19:34:41:11  19:34:44:17\r\n      -Nous allons maintenir\r\n   la pression sur les dealers.\r\n\r\n19:34:44:21  19:34:49:04\r\n     Nous allons aussi offrir\r\n   une solution aux toxicomanes\r\n\r\n19:34:49:08  19:34:54:14\r\npour qu'ils puissent consommer dans\r\n l'espace de consommation s\u00e9curis\u00e9e\r\n\r\n19:34:54:18  19:34:58:03\r\n et r\u00e9duire les d\u00e9chets qu'on peut\r\n   trouver sur la voie publique.\r\n\r\n19:34:58:07  19:35:01:13\r\n  -\u00c7a veut dire plus de police ?\r\n\r\n19:35:01:17  19:35:05:12\r\n     -Nous avons d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9\r\n      la pr\u00e9sence polici\u00e8re.\r\n\r\n19:35:05:16  19:35:09:19\r\nDes patrouilles sont beaucoup plus\r\n    pr\u00e9sentes sur le terrain.\r\n\r\n19:35:09:23  19:35:12:06\r\n         Nous n'avons pas\r\n    de probl\u00e8mes s\u00e9curitaires.\r\n\r\n19:35:12:10  19:35:16:02\r\n      Ce sont des probl\u00e8mes \r\n      sanitaires et sociaux.\r\n\r\n19:35:16:06  19:35:19:05\r\n   -Pourquoi des grandes villes\r\n       de Suisse al\u00e9manique\r\n\r\n19:35:19:09  19:35:22:20\r\n     ont moins ces probl\u00e8mes ?\r\n\r\n19:35:23:00  19:35:26:14\r\n     -Elles ont peut-\u00eatre agi\r\n        plus t\u00f4t que nous.\r\n\r\n19:35:26:18  19:35:31:23\r\n    Notamment avec des espaces\r\n    de consommation s\u00e9curis\u00e9e\r\n\r\n19:35:32:03  19:35:38:01\r\n    et un renforcement de tous\r\n les \u00e9chelons de la cha\u00eene p\u00e9nale.\r\n\r\n19:35:38:08  19:35:42:01\r\nSans doute aussi avec des mesures \r\nplus dures sur les espaces publics\r\n\r\n19:35:42:05  19:35:45:02\r\n avec un report du deal ailleurs.\r\n\r\n19:35:45:06  19:35:49:18\r\n  -Est-ce que cette situation est\r\nun \u00e9chec d'une politique de gauche ?\r\n\r\n19:35:49:22  19:35:52:11\r\n    -Je n'ai pas la pr\u00e9tention\r\n      de donner des le\u00e7ons.\r\n\r\n19:35:52:14  19:35:55:12\r\n        Nous voulons agir.\r\n\r\n19:35:55:16  19:35:58:17\r\n   Travailler de fa\u00e7on plus dure\r\n     sur les espaces publics.\r\n\r\n19:35:58:21  19:36:01:00\r\n        Il y a des amendes.\r\n\r\n19:36:01:04  19:36:04:02\r\n   Nous allons aussi travailler\r\n         sur la propret\u00e9.\r\n\r\n19:36:04:02  19:36:06:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:06:10  19:36:08:11\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9voil\u00e9\r\n\r\n19:36:08:16  19:36:12:02\r\n    comment il veut d\u00e9sengorger\r\n      les routes nationales.\r\n\r\n19:36:12:07  19:36:16:15\r\n           Il va financer\r\nle contournement du Locle, notamment.\r\n\r\n19:36:16:20  19:36:21:16\r\n D'autres projets sont repouss\u00e9s,\r\n    et des cantons m\u00e9contents.\r\n\r\n19:36:21:21  19:36:27:05\r\n      C'est le cas du Valais,\r\n       du Jura et de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:36:28:10  19:36:34:02\r\n-A Gen\u00e8ve, l'annonce du Conseil \r\nf\u00e9d\u00e9ral, c'est la douche froide:\r\n\r\n19:36:34:07  19:36:38:23\r\n Les projets du canton obtiennent\r\n39 mios, 5 fois moins que demand\u00e9.\r\n\r\n19:36:39:04  19:36:42:03\r\n  Les projets transfrontaliers\r\n        sont repouss\u00e9s,\r\n\r\n19:36:42:08  19:36:45:14\r\n          le prolongement\r\nde la ligne du CERN jusqu'en France\r\n\r\n19:36:45:19  19:36:48:17\r\n    et le bus Gen\u00e8ve-Thonon\r\n  ne sont plus dans les plans.\r\n\r\n19:36:49:16  19:36:50:23\r\n        -Le Conseil d'Etat\r\n\r\n19:36:51:04  19:36:52:14\r\n       a omis de travailler\r\n\r\n19:36:52:19  19:36:54:03\r\n        avec les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:36:54:08  19:36:58:12\r\n Il ne parlait que de la travers\u00e9e\r\n du lac, qui n'est pas consid\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n19:36:58:17  19:37:00:11\r\n   comme prioritaire par Berne.\r\n\r\n19:37:00:16  19:37:03:22\r\nOn paie cette mauvaise collaboration.\r\n\r\n19:37:04:17  19:37:09:14\r\n-A Martigny, l'agglom\u00e9ration avec sa\r\n voisine Martigny-Combe est \u00e9cart\u00e9e\r\n\r\n19:37:09:19  19:37:16:01\r\n  mais les autorit\u00e9s ont promis\r\nde revenir \u00e0 la charge dans 4 ans.\r\n\r\n19:37:16:06  19:37:20:00\r\n            A Del\u00e9mont,\r\npr\u00e8s de 20 projets \u00e9taient propos\u00e9s\r\n\r\n19:37:20:05  19:37:23:16\r\n    pour am\u00e9liorer le trafic\r\n        mais c'estniet.\r\n\r\n19:37:25:11  19:37:27:07\r\n   -Si notre projet est recal\u00e9,\r\n\r\n19:37:27:11  19:37:30:05\r\nil faut admettre qu'il est imparfait.\r\n\r\n19:37:30:10  19:37:36:08\r\n   Cela dit, de l\u00e0 \u00e0 totalement\r\n        \u00e9carter un canton\r\n\r\n19:37:36:12  19:37:42:05\r\n    d'un tel programme f\u00e9d\u00e9ral,\r\n      nous ne comprenons pas.\r\n\r\n19:37:43:04  19:37:47:11\r\n -Dans le Jura, jusqu'\u00e0 30 mios\r\n de frs passeraient \u00e0 la trappe\r\n\r\n19:37:47:16  19:37:51:11\r\n   mais tout n'est pas perdu.\r\n\r\n19:37:52:13  19:37:54:20\r\n -C'est le coup de gueule du Jura.\r\n\r\n19:37:55:01  19:37:58:04\r\n  On va se battre pour r\u00e9int\u00e9grer\r\n\r\n19:37:58:09  19:38:00:12\r\n     les projets par la suite.\r\n\r\n19:38:01:16  19:38:05:14\r\n  -L'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes\r\n ne r\u00e9pond pas \u00e0 ces dol\u00e9ances.\r\n\r\n19:38:05:19  19:38:08:08\r\n           Pour Berne,\r\n   les projets ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s\r\n\r\n19:38:08:12  19:38:12:11\r\n    en fonction de l'ampleur\r\n    des probl\u00e8mes de trafic.\r\n\r\n19:38:12:15  19:38:16:21\r\nLa prochaine s\u00e9rie de subventions\r\n     ne sera que dans 4 ans.\r\n\r\n19:38:17:17  19:38:23:17\r\n      -Ce sondage concernant \r\n     l'initiative \"No Billag\":\r\n\r\n19:38:23:22  19:38:30:05\r\n     si la votation avait lieu\r\naujourd'hui, le NON gagnerait \u00e0 59 %.\r\n\r\n19:38:30:10  19:38:36:16\r\n     Les Romands sont en t\u00eate\r\n       dans le camp du NON.\r\n\r\n19:38:36:21  19:38:40:14\r\n  C'est aupr\u00e8s des sympathisants\r\n      de l'UDC que le texte\r\n\r\n19:38:40:19  19:38:43:00\r\n   trouve le plus large soutien.\r\n\r\n19:38:43:05  19:38:46:00\r\n     Le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\r\n          le 15 janvier,\r\n\r\n19:38:46:05  19:38:49:00\r\n 15'000 personnes y ont particip\u00e9.\r\n\r\n19:38:49:18  19:38:53:17\r\n  Inscrire dans la loi l'\u00e9galit\u00e9\r\n     salariale hommes-femmes,\r\n\r\n19:38:53:22  19:38:57:04\r\n      c'est ce que r\u00e9clament\r\n      les femmes syndicales.\r\n\r\n19:38:57:09  19:39:01:21\r\n   Elles \u00e9taient 200 \u00e0 assister,\r\n             \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:39:02:02  19:39:09:12\r\n\u00e0 l'ouverture du congr\u00e8s des femmes\r\n   de l'Union syndicale suisse.\r\n\r\n19:39:10:21  19:39:15:17\r\n Des syndicats se mobilisent aussi\r\n     dans le dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n19:39:15:22  19:39:19:07\r\n    Ils craignent qu'un accord\r\n         mette en danger\r\n\r\n19:39:19:11  19:39:24:15\r\n   les mesures d'accompagnement \r\n  qui prot\u00e8gent les travailleurs.\r\n\r\n19:39:24:20  19:39:29:03\r\n        Le PS, lui, plaide\r\n  pour la conclusion d'un accord.\r\n\r\n19:39:30:00  19:39:32:15\r\n-Lors des manifestations syndicales,\r\n\r\n19:39:32:20  19:39:37:18\r\n   il n'est pas rare de voir \r\n   un petit drapeau europ\u00e9en.\r\n\r\n19:39:37:23  19:39:43:08\r\n       Pourtant, \u00e0 l'USS,\r\n l'ambiance n'est pas europhile.\r\n\r\n19:39:43:12  19:39:48:08\r\n  Selon le premier secr\u00e9taire,\r\n  les mesures d'accompagnement\r\n\r\n19:39:48:13  19:39:51:06\r\n pourraient \u00eatre mises en danger\r\n\r\n19:39:51:11  19:39:55:09\r\n       si la Suisse signait\r\nun accord institutionnel avec l'UE.\r\n\r\n19:39:56:03  19:39:58:12\r\n  -Un accord, n'est pas positif.\r\n\r\n19:39:58:17  19:39:59:22\r\n           Le probl\u00e8me,\r\n\r\n19:40:00:03  19:40:03:15\r\n    c'est que certaines forces\r\n        au Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:40:03:20  19:40:08:17\r\n         veulent sacrifier\r\n   les mesures d'accompagnement.\r\n\r\n19:40:09:16  19:40:12:11\r\n        -Le syndicaliste\r\n     craint une intervention\r\n\r\n19:40:12:15  19:40:16:03\r\n      de la Cour europ\u00e9enne\r\n   de justice sur ces mesures.\r\n\r\n19:40:17:01  19:40:21:23\r\n -Par le pass\u00e9, la Cour europ\u00e9enne\r\n      a d\u00e9j\u00e0 pris des mesures\r\n\r\n19:40:22:04  19:40:24:16\r\nqui \u00e9taient contre les travailleurs.\r\n\r\n19:40:25:09  19:40:29:13\r\n   -Les syndicats veulent dire\r\n  \u00e0 I.Cassis que si l'on touche\r\n\r\n19:40:29:18  19:40:31:19\r\n  aux mesures d'accompagnement,\r\n\r\n19:40:32:00  19:40:35:05\r\n     ils n'accepteront pas \r\n    d'accord institutionnel.\r\n\r\n19:40:35:10  19:40:37:19\r\n Depuis vingt ans, les syndicats\r\n\r\n19:40:38:00  19:40:41:09\r\n     monnayent leur soutien\r\n     \u00e0 la voie bilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:40:42:10  19:40:44:16\r\n -Nous disons NON aux bilat\u00e9rales\r\n\r\n19:40:44:21  19:40:46:06\r\n          s'il n'y a pas\r\n\r\n19:40:46:11  19:40:50:04\r\n     de mesures de protection \r\n    contre le dumping salarial.\r\n\r\n19:40:50:19  19:40:54:10\r\n -Une position d\u00e9licate \u00e0 g\u00e9rer\r\n    pour le pr\u00e9sident du PS\r\n\r\n19:40:54:14  19:40:57:08\r\n  qui demande un accord cadre.\r\n\r\n19:40:58:00  19:41:00:03\r\n -D.Lampard a raison quand il dit\r\n\r\n19:41:00:08  19:41:02:06\r\n     qu'il ne faut pas toucher\r\n\r\n19:41:02:11  19:41:04:07\r\n   aux mesures d'accompagnement.\r\n\r\n19:41:04:11  19:41:07:07\r\n     Mais la Suisse a int\u00e9r\u00eat\r\n        \u00e0 un accord cadre\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:12:16\r\n    pour r\u00e9soudre ses conflits\r\navec l'UE et surtout pour garantir\r\n\r\n19:41:12:21  19:41:19:11\r\nque les accords bilat\u00e9raux actuels\r\n      continuent \u00e0 \u00e9voluer.\r\n\r\n19:41:20:03  19:41:24:18\r\n-Une europhilie qui n'a pas encore\r\n     convaincu les syndicats.\r\n\r\n19:41:25:23  19:41:30:12\r\n  -Il s'agit d'un des plus grands\r\n rendez-vous politiques en Suisse.\r\n\r\n19:41:30:17  19:41:35:01\r\n     La soir\u00e9e annuelle de l'UDC\r\nzurichoise f\u00eate sa trenti\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n19:41:35:06  19:41:40:08\r\n Mille membres du parti agrarien ont\r\nr\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de C. Blocher.\r\n\r\n19:41:40:12  19:41:44:11\r\n Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    \u00e9tait l'invit\u00e9 d'honneur,\r\n\r\n19:41:44:15  19:41:49:11\r\n   mais A.Berset a c\u00e9d\u00e9 sa place\r\n            \u00e0 I.Cassis.\r\n\r\n19:41:49:15  19:41:52:13\r\nFanny Zuercher vous \u00eates sur place,\r\n\r\n19:41:52:18  19:42:01:16\r\n  I.Cassis doit prendre la parole\r\n  pour un discours tr\u00e8s attendu ?\r\n\r\n19:42:01:16  19:42:07:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:13:18\r\n   Derri\u00e8re moi, Ignazio Cassis\r\n vient de commencer son discours.\r\n\r\n19:42:13:22  19:42:18:14\r\n       La salle est pleine.\r\n\r\n19:42:18:18  19:42:22:09\r\n  Tous l'attendent sur le dossier\r\n      de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:42:22:12  19:42:27:11\r\n Il avait promis un nouveau d\u00e9part\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:42:27:15  19:42:28:21\r\n      Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:42:29:02  19:42:31:18\r\n      va plut\u00f4t dans le sens\r\n    d'un accord institutionnel.\r\n\r\n19:42:31:23  19:42:32:23\r\n       L'UDC n'en veut pas.\r\n\r\n19:42:33:03  19:42:38:23\r\n  -La soir\u00e9e va \u00eatre compliqu\u00e9e ?\r\n\r\n19:42:42:17  19:42:46:15\r\n-Oui, surtout qu'elle a lieu 3 jours\r\napr\u00e8s le lancement d'une initiative\r\n\r\n19:42:46:19  19:42:51:20\r\n    de l'UDC sur l'immigration.\r\n\r\n19:42:52:00  19:42:57:12\r\n  Elle pourrait mettre en p\u00e9ril\r\nl'ensemble des accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n19:42:57:16  19:43:02:20\r\n          Ignazio Cassis\r\ndevra m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou\r\n\r\n19:43:03:01  19:43:06:23\r\n           en soulignant\r\n    l'importance de l'ouverture\r\n\r\n19:43:07:04  19:43:09:06\r\n      vers l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n19:43:09:06  19:43:11:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:11:11  19:43:15:22\r\n  L'offensive annonc\u00e9e d'Amazon en\r\nSuisse inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 la concurrence.\r\n\r\n19:43:16:03  19:43:19:08\r\n  D'autant que le g\u00e9ant am\u00e9ricain\r\n  serait sur le point de conclure\r\n\r\n19:43:19:12  19:43:21:04\r\n   un partenariat avec La Poste.\r\n\r\n19:43:22:01  19:43:25:03\r\n        -Le g\u00e9ant Amazon\r\n   va d\u00e9bouler sur la Suisse.\r\n\r\n19:43:25:08  19:43:28:16\r\n    Il va y mettre le paquet,\r\n    avec l'aide de La Poste.\r\n\r\n19:43:28:21  19:43:32:22\r\n Tant mieux pour le consommateur, \r\net tant pis pour ses concurrents...\r\n\r\n19:43:33:17  19:43:36:03\r\n-On peut pas combattre sur les prix\r\n\r\n19:43:36:09  19:43:38:23\r\navec Amazon, l\u00e0 ils sont trop forts.\r\n\r\n19:43:39:04  19:43:43:12\r\n  C'est sur le niveau de services\r\n  qu'il faut se s\u00e9parer d'Amazon.\r\n\r\n19:43:44:11  19:43:46:11\r\n -Ces chiffres peuvent affoler:\r\n\r\n19:43:46:15  19:43:49:02\r\n             Amazon,\r\n  num\u00e9ro 2 mondial du commerce.\r\n\r\n19:44:01:23  19:44:05:22\r\n Aujourd'hui, Amazon occupe d\u00e9j\u00e0\r\n    le terrain ici en Suisse,\r\n\r\n19:44:06:03  19:44:07:16\r\n      mais via l'Allemagne.\r\n\r\n19:44:07:21  19:44:11:01\r\n Ce qui changera avec Amazon.ch:\r\n         le client final\r\n\r\n19:44:11:06  19:44:14:09\r\n         ne paiera plus\r\n les frais de douane s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n19:44:14:13  19:44:17:19\r\n              La Poste\r\ns'occupera elle-m\u00eame du d\u00e9douanement\r\n\r\n19:44:18:00  19:44:23:08\r\n      et livrera les colis\r\n      dans les 24 heures.\r\n\r\n19:44:23:12  19:44:28:11\r\n Pas de commentaires \u00e0 La Poste,\r\n         ni chez Amazon.\r\n\r\n19:44:28:15  19:44:33:12\r\nEn revanche, chez QoQa, \u00e0 Bussigny,\r\n   \u00e7a passe moyennement bien...\r\n\r\n19:44:34:10  19:44:36:11\r\n     -Je trouve pas tr\u00e8s cool\r\n\r\n19:44:36:15  19:44:38:09\r\n      de la part de La Poste\r\n\r\n19:44:38:13  19:44:41:17\r\n      d'offrir des conditions\r\n      qui sont particuli\u00e8res,\r\n\r\n19:44:41:22  19:44:45:13\r\n     car on parle quand m\u00eame\r\n  d'un d\u00e9douanement en 24 heures\r\n\r\n19:44:45:18  19:44:49:03\r\n     ce qui n'est pas propos\u00e9\r\n     aux commer\u00e7ants suisses.\r\n\r\n19:44:49:08  19:44:51:10\r\n       Donc c'est pas sympa.\r\n\r\n19:44:51:14  19:44:53:22\r\n    -Qui alimente ce march\u00e9 ?\r\n\r\n19:45:00:23  19:45:07:13\r\n   On risque de se retrouver \r\n  avec deux acteurs seulement.\r\n\r\n19:45:07:18  19:45:11:21\r\n   La Poste a-t-elle le droit\r\nde favoriser un groupe \u00e9tranger ?\r\n\r\n19:45:12:15  19:45:17:03\r\n-Le Parlement a voulu que La Poste\r\n aille dans un march\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9\r\n\r\n19:45:17:08  19:45:18:12\r\n       au niveau des colis.\r\n\r\n19:45:18:17  19:45:20:12\r\n     C'est normal que La Poste\r\n\r\n19:45:20:17  19:45:22:20\r\n veuille \u00e9jecter ses concurrents.\r\n\r\n19:45:23:01  19:45:27:05\r\n    Elle l'a fait en proposant\r\n des accords avantageux \u00e0 Zalando.\r\n\r\n19:45:27:10  19:45:30:07\r\n        On peut comprendre\r\n     la politique de La Poste.\r\n\r\n19:45:30:11  19:45:34:18\r\nMais s'il y a un abus de sa position\r\ndominante, ce serait probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:45:35:11  19:45:39:14\r\n    -Amazon est une puissance\r\n sans pareil en mati\u00e8re de prix.\r\n\r\n19:45:45:12  19:45:50:06\r\nLa Suisse ne fera pas l'\u00e9conomie de\r\nl\u00e9gif\u00e9rer sur le commerce en ligne,\r\n\r\n19:45:50:11  19:45:55:11\r\nmais il n'y a qu'une seule r\u00e8gle: le\r\nclient est roi, et donc responsable.\r\n\r\n19:45:56:10  19:46:01:01\r\n-Pascal Jeannerat, l'arriv\u00e9e d'Amazon\r\n   va profiter aux consommateurs.\r\n\r\n19:46:01:06  19:46:05:11\r\nMais pour les d\u00e9taillants suisses,\r\n c'est une concurrence s\u00e9rieuse.\r\n\r\n19:46:05:16  19:46:07:16\r\n    Y a-t-il des inqui\u00e9tudes ?\r\n\r\n19:46:07:21  19:46:11:08\r\n           -Au Parlement,\r\non se demande pourquoi une entreprise\r\n\r\n19:46:11:12  19:46:15:04\r\n   aux mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n      d\u00e9roule le tapis rouge\r\n\r\n19:46:15:09  19:46:18:19\r\n\u00e0 un g\u00e9ant \u00e9tranger pour affronter\r\n       les acteurs suisses.\r\n\r\n19:46:19:00  19:46:23:04\r\nEn plus, Amazon est critiqu\u00e9 pour les\r\nconditions de travail de ses employ\u00e9s\r\n\r\n19:46:23:09  19:46:25:19\r\n         et pour pratiquer\r\n      l'optimisation fiscale.\r\n\r\n19:46:26:00  19:46:30:11\r\n   Ces questions ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:46:30:16  19:46:33:15\r\n        Les parlementaires\r\n    demandent aussi un rapport\r\n\r\n19:46:33:20  19:46:38:22\r\nsur les cons\u00e9quences pour l'emploi.\r\n\r\n19:46:39:03  19:46:45:16\r\n Des inqui\u00e9tudes donc, mais pas de\r\nlev\u00e9e de bouclier, pas de scandale.\r\n\r\n19:46:45:21  19:46:49:05\r\nLa Suisse, historiquement lib\u00e9rale,\r\n           garde ce cap.\r\n\r\n19:46:49:10  19:46:53:09\r\n    On croit \u00e0 la concurrence, \r\n   mais \u00e0 une concurrence juste:\r\n\r\n19:46:53:13  19:46:57:10\r\n on ouvre les portes si les autres\r\n      nous ouvrent les leurs.\r\n\r\n19:46:57:14  19:47:00:23\r\n   Et pas question de monopole,\r\n        surtout \u00e9tranger.\r\n\r\n19:47:01:04  19:47:06:02\r\nMais vu le poids mondial d'Amazon,\r\n     ses immenses ambitions,\r\n\r\n19:47:06:07  19:47:09:11\r\n il n'est pas de trop de se poser\r\n des questions et d'en d\u00e9battre.\r\n\r\n19:47:10:06  19:47:11:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:47:11:15  19:47:14:03\r\n   Gen\u00e8ve aura sa police mont\u00e9e.\r\n\r\n19:47:14:08  19:47:18:14\r\n        Dix agents genevois\r\n \u00e9taient en formation \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:47:18:19  19:47:23:11\r\n       Ils ont appris l'art\r\nde l'intervention \u00e0 dos de cheval.\r\n\r\n19:47:23:16  19:47:30:20\r\nCes policiers arpenteront les zones\r\n   les plus recul\u00e9es du Canton.\r\n\r\n19:47:32:06  19:47:37:13\r\n-Des policiers genevois \u00e0 cheval\r\n    dans une caserne belge.\r\n\r\n19:47:37:18  19:47:41:23\r\n      Pendant une semaine,\r\n dix agents de Gen\u00e8ve se forment\r\n\r\n19:47:42:04  19:47:46:13\r\naupr\u00e8s de la police \u00e9questre belge.\r\n\r\n19:47:47:10  19:47:51:05\r\n-Vous avez un permis de conduire ?\r\n              -Non.\r\n\r\n19:47:52:02  19:47:56:02\r\n     -Ils sont volontaires\r\n et formeront le nouveau groupe\r\n\r\n19:47:56:07  19:48:00:03\r\n     d'intervention \u00e9questre\r\nde la Police cantonale genevoise.\r\n\r\n19:48:00:08  19:48:05:10\r\n    Sur des chevaux calmes,\r\n ils s'exercent aux op\u00e9rations.\r\n\r\n19:48:06:12  19:48:08:17\r\n -Quand on est \u00e0 pied ou \u00e0 cheval\r\n\r\n19:48:08:22  19:48:11:04\r\n il y a une diff\u00e9rence de hauteur.\r\n\r\n19:48:11:09  19:48:13:02\r\nOn travaille pas de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n19:48:13:07  19:48:15:19\r\n-On voit des m\u00e9thodes d'intervention\r\n\r\n19:48:16:00  19:48:17:22\r\n        pour les contr\u00f4les.\r\n\r\n19:48:18:03  19:48:22:01\r\n       Il faut qu'on apprenne\r\ncomment intervenir avec les chevaux,\r\n\r\n19:48:22:06  19:48:25:22\r\n  o\u00f9 les placer, o\u00f9 les attacher.\r\n\r\n19:48:26:21  19:48:30:01\r\n  -Ici, tout le monde est d\u00e9j\u00e0\r\n       cavalier confirm\u00e9,\r\n\r\n19:48:30:06  19:48:33:18\r\n       mais les techniques\r\n       sont tr\u00e8s pr\u00e9cises.\r\n\r\n19:48:34:18  19:48:37:12\r\n-On a beaucoup \u00e9chang\u00e9 sur la mani\u00e8re\r\n\r\n19:48:37:17  19:48:39:19\r\n   dont un policier qui conna\u00eet\r\n\r\n19:48:40:00  19:48:44:13\r\n  son travail, et qui sait monter\r\n \u00e0 cheval, peut combiner les deux.\r\n\r\n19:48:45:08  19:48:49:19\r\n -A Gen\u00e8ve, la brigade \u00e9questre \r\n couvrira les zones suburbaines,\r\n\r\n19:48:50:00  19:48:54:03\r\n       difficiles d'acc\u00e8s \r\n      \u00e0 pied ou en voiture.\r\n\r\n19:48:54:08  19:48:59:05\r\n     C'est le cas d'Ani\u00e8res,\r\n    sujette aux cambriolages.\r\n\r\n19:48:59:20  19:49:02:14\r\n -La police mont\u00e9e est rassurante,\r\n\r\n19:49:02:19  19:49:05:18\r\n  beaucoup plus impressionnante.\r\n\r\n19:49:05:23  19:49:08:08\r\n    Un cheval, c'est 950 kilos.\r\n\r\n19:49:08:12  19:49:14:09\r\n  Il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s dissuasif.\r\n\r\n19:49:15:07  19:49:20:06\r\n-La brigade \u00e9questre genevoise sera\r\nop\u00e9rationnelle d'ici quelques mois.\r\n\r\n19:49:21:02  19:49:25:04\r\n  -Dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie\r\n  consacr\u00e9e au tourisme hivernal.\r\n\r\n19:49:25:09  19:49:28:08\r\n      Nous nous int\u00e9ressons \r\n      au miracle autrichien.\r\n\r\n19:49:28:12  19:49:32:14\r\nLa r\u00e9gion de Serfaus a vu ses nuit\u00e9es\r\n        quadrupler en 25 ans.\r\n\r\n19:49:32:19  19:49:39:13\r\n   Des acteurs du tourisme qui\r\nse positionnent pour les familles.\r\n\r\n19:49:39:18  19:49:47:03\r\n        De quoi interpeller\r\n       les stations suisses.\r\n\r\n19:49:48:05  19:49:51:10\r\n      -Un record en Europe:\r\n       dans cette station,\r\n\r\n19:49:51:14  19:49:54:10\r\n    il y a 30 tapis roulants\r\n       pour les enfants.\r\n\r\n19:49:54:14  19:49:56:20\r\n    10 ha leur sont destin\u00e9s.\r\n\r\n19:49:57:01  19:49:59:14\r\n  Cette famille n'a pas h\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n19:50:00:16  19:50:04:23\r\n-Tout est bien pr\u00e9par\u00e9, les pistes\r\n   et le parc pour les enfants.\r\n\r\n19:50:05:04  19:50:09:08\r\n      Il y en a aussi un ici,\r\n         au centre ville.\r\n\r\n19:50:11:19  19:50:15:11\r\n -Cette destination autrichienne\r\n    s'est positionn\u00e9e famille\r\n\r\n19:50:15:15  19:50:17:09\r\n     depuis plus de 30 ans.\r\n\r\n19:50:17:13  19:50:22:08\r\nCe quatre \u00e9toiles est sp\u00e9cialis\u00e9:\r\n friandises, terrains de jeux...\r\n\r\n19:50:22:12  19:50:27:04\r\n Tout inclus \u00e0 500 euros la nuit\r\n   pour une famille de quatre.\r\n\r\n19:50:28:04  19:50:30:14\r\n-Les familles recherchent un endroit\r\n\r\n19:50:30:19  19:50:32:23\r\n  o\u00f9 les parents peuvent prendre\r\n\r\n19:50:33:04  19:50:36:02\r\n        du temps pour eux.\r\n\r\n19:50:39:03  19:50:41:03\r\n  -Pour sa croissance fulgurante,\r\n\r\n19:50:41:08  19:50:43:09\r\n   cette station a pris exemple\r\n\r\n19:50:43:13  19:50:45:06\r\n      en Suisse, \u00e0 Graechen.\r\n\r\n19:50:45:11  19:50:50:09\r\n   C'\u00e9tait la station familiale\r\npar excellence dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n19:50:56:23  19:50:59:00\r\n -Parmi les forces en Autriche,\r\n\r\n19:50:59:05  19:51:02:01\r\n       les investissements\r\n  dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n\r\n19:51:02:06  19:51:04:02\r\n  et l'enneigement artificiel.\r\n\r\n19:51:05:01  19:51:06:13\r\n         -Nous n'avons pas\r\n\r\n19:51:06:18  19:51:08:16\r\n    d'investisseurs ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:51:08:21  19:51:13:22\r\n  Chaque centime que nous gagnons\r\n  est r\u00e9investi dans la montagne.\r\n\r\n19:51:15:00  19:51:19:19\r\n       -Autre cl\u00e9 du succ\u00e8s:\r\ndes banques qui croient au tourisme.\r\n\r\n19:51:20:22  19:51:23:02\r\n   -Il n'y a pas d'alternative.\r\n\r\n19:51:23:07  19:51:26:22\r\n  Notre station vit du tourisme.\r\n\r\n19:51:27:03  19:51:30:09\r\n          Quand on veut\r\nr\u00e9aliser des projets touristiques,\r\n\r\n19:51:30:13  19:51:33:12\r\nc'est plus simple ici qu'ailleurs.\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:37:15\r\n-Notamment en mati\u00e8re de protection\r\n           de la nature.\r\n\r\n19:51:37:20  19:51:40:22\r\n Au Tyrol, les associations qui \r\ncontestent l'extension du domaine\r\n\r\n19:51:41:03  19:51:42:23\r\n  ont rarement le droit d'agir.\r\n\r\n19:51:43:22  19:51:46:09\r\n   -L'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y avait\r\n\r\n19:51:46:13  19:51:48:10\r\n   30 proc\u00e9dures administratives\r\n\r\n19:51:48:14  19:51:50:20\r\npour la construction de remont\u00e9es.\r\n\r\n19:51:51:01  19:51:53:21\r\n  Nous avions le droit d'acc\u00e9der\r\n      \u00e0 une seule proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:51:54:16  19:51:58:08\r\n    -En Suisse, \u00e0 Andermatt,\r\n    on investit massivement.\r\n\r\n19:51:59:03  19:52:02:03\r\n           -Aujourd'hui,\r\n     c'est encore un chantier.\r\n\r\n19:52:02:08  19:52:04:22\r\n    On a trente ans de retard.\r\n\r\n19:52:05:22  19:52:08:23\r\n          -Les 130 mios\r\n pour refaire le domaine skiable\r\n\r\n19:52:09:04  19:52:12:18\r\n     viennent d'un Egyptien\r\n  mais le projet s'\u00e9ternise...\r\n\r\n19:52:13:12  19:52:16:02\r\n -La r\u00e9alisation se fait en un an.\r\n\r\n19:52:16:07  19:52:17:20\r\n      Pour la planification,\r\n\r\n19:52:18:01  19:52:20:20\r\n    on a eu besoin de sept ans.\r\n\r\n19:52:21:18  19:52:25:02\r\n          -Cette fois,\r\n la Suisse va copier l'Autriche.\r\n\r\n19:52:25:07  19:52:27:22\r\n      Un versant famille, \r\n      un versantfreeride.\r\n\r\n19:52:28:03  19:52:32:07\r\n        Pour cet expert,\r\n la Suisse a une carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:52:33:05  19:52:35:11\r\n  -Il y a une masse de touristes\r\n\r\n19:52:35:15  19:52:37:11\r\n      qui cherchent la neige\r\n\r\n19:52:37:15  19:52:40:19\r\npas pour skier, mais pour visiter.\r\n\r\n19:52:41:00  19:52:44:01\r\n   L\u00e0, on a un potentiel \u00e9norme.\r\n\r\n19:52:44:22  19:52:48:07\r\n        -Il faudra savoir\r\n     exploiter ce potentiel.\r\n\r\n19:52:49:03  19:52:53:15\r\n    -En sport, la descente dames\r\nde Cortina d'Ampezzo a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e\r\n\r\n19:52:53:20  19:52:56:01\r\n   par l'Italienne Sofia Goggia.\r\n\r\n19:52:56:06  19:53:00:01\r\n        Elle s'est impos\u00e9e\r\n       devant Lindsey Vonn.\r\n\r\n19:53:00:06  19:53:04:16\r\n   Lara Gut a termin\u00e9 quatri\u00e8me.\r\n\r\n19:53:06:02  19:53:10:09\r\nA Kitzbuehl, le Super-G a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9\r\n         par les Norv\u00e9giens.\r\n\r\n19:53:10:13  19:53:14:15\r\n    Aksel Lund Svindal a sign\u00e9\r\n  le 35\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:53:14:20  19:53:18:17\r\n      Il s'est impos\u00e9 devant\r\n  son compatriote Kjetil Jansrud.\r\n\r\n19:53:18:22  19:53:21:11\r\nBeat Feuz a pris la sixi\u00e8me place.\r\n\r\n19:53:21:16  19:53:27:21\r\n Demain, c'est la descente sur une\r\n piste mythique et tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:53:28:02  19:53:33:21\r\n  Plusieurs coureurs se plaignent\r\ndu manque de s\u00e9curit\u00e9 sur le trac\u00e9.\r\n\r\n19:53:35:02  19:53:39:18\r\n   -A l'image d'un Didier Cuche,\r\nles plus grands champions ont gagn\u00e9\r\n\r\n19:53:39:23  19:53:43:18\r\n \u00e0 Kitzbuehl, et c'est logique \r\n sur une piste aussi s\u00e9lective.\r\n\r\n19:53:43:23  19:53:47:13\r\n   3 km de verglas, de sauts,\r\n   de difficult\u00e9s techniques.\r\n\r\n19:53:47:18  19:53:51:11\r\nL'an pass\u00e9, Beat Feuz \u00e9tait en t\u00eate\r\n  jusqu'au moment o\u00f9 il a abord\u00e9\r\n\r\n19:53:51:16  19:53:55:22\r\n    trop vite le d\u00e9vers menant\r\n\u00e0 la traverse: un mauvais souvenir.\r\n\r\n19:53:56:03  19:54:01:07\r\n   Cette ann\u00e9e, il a critiqu\u00e9 \r\n   la pr\u00e9paration de la piste.\r\n\r\n19:54:02:13  19:54:08:23\r\n     -Les sauts n'\u00e9taient pas\r\n   bien pr\u00e9par\u00e9s, c'est dommage.\r\n\r\n19:54:09:04  19:54:10:18\r\n    Ce n'est pas en ad\u00e9quation\r\n\r\n19:54:10:23  19:54:12:10\r\n         avec les discours\r\n\r\n19:54:12:14  19:54:15:14\r\n  de la F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\n         sur la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:54:15:19  19:54:20:02\r\n   Depuis l'accident mortel de\r\n D.Poisson, c'\u00e9tait une priorit\u00e9.\r\n\r\n19:54:21:05  19:54:26:03\r\n       -Il y a deux ans,\r\nSvindal s'\u00e9tait bless\u00e9 au genou.\r\n\r\n19:54:26:08  19:54:30:23\r\n    Lui aussi a mis l'accent\r\n  sur la s\u00e9curit\u00e9 des coureurs.\r\n\r\n19:54:32:05  19:54:36:07\r\n    -M\u00eame moi, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris\r\n           par le trac\u00e9,\r\n\r\n19:54:36:11  19:54:38:02\r\n     nous sommes des experts,\r\n\r\n19:54:38:07  19:54:40:07\r\n  mais lors de la reconnaissance\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:46:10\r\n    on ne se rendait pas compte\r\n          de la vitesse.\r\n\r\n19:54:47:20  19:54:51:19\r\n-Les organisateurs ont am\u00e9lior\u00e9 la \r\nlongueur et la r\u00e9ception des sauts,\r\n\r\n19:54:52:00  19:54:54:05\r\npour que tout soit optimal demain.\r\n\r\n19:54:54:10  19:54:56:15\r\n        Voil\u00e0 qui a fait\r\n      retomber la tension.\r\n\r\n19:54:56:20  19:54:59:22\r\n   Le respect entre coureurs\r\n et organisateurs est essentiel\r\n\r\n19:55:00:03  19:55:02:22\r\nsur une \u00e9preuve, c'est le moment\r\n   o\u00f9 les descendeurs doivent\r\n\r\n19:55:03:03  19:55:04:16\r\n     d\u00e9passer leurs limites.\r\n\r\n19:55:05:11  19:55:07:05\r\n     -La vitesse est si \u00e9lev\u00e9e\r\n\r\n19:55:07:10  19:55:09:06\r\n   que les risques sont \u00e9normes.\r\n\r\n19:55:09:11  19:55:14:11\r\n         Quand tu tombes,\r\n     tu mets ta vie en risque,\r\n\r\n19:55:14:16  19:55:23:11\r\n       tu peux te retrouver\r\n       en chaise roulante.\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:29:17\r\n-Le prix de la victoire est \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:55:30:21  19:55:33:03\r\n  -Avoir gagn\u00e9 5 fois Kitzbuehel\r\n\r\n19:55:33:08  19:55:35:09\r\n   a certainement une influence\r\n\r\n19:55:35:13  19:55:38:14\r\n   sur ma vie d'apr\u00e8s carri\u00e8re.\r\n\r\n19:55:39:16  19:55:41:12\r\n    -Le prestige est \u00e9ternel.\r\n\r\n19:55:41:16  19:55:45:06\r\n        Gagner la Streif\r\n  c'est le graal du descendeur.\r\n\r\n19:55:46:03  19:55:51:04\r\n  -Vous pourrez suivre la descente\r\nen direct, demain sur RTS2 d\u00e8s 11h15.\r\n\r\n19:55:52:08  19:55:56:15\r\n En tennis, les temp\u00e9ratures ont \r\nd\u00e9pass\u00e9 les 40 degr\u00e9s \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:55:56:20  19:56:04:13\r\nR.Nadal a d\u00e9clar\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas\r\n joli de voir les joueurs souffrir,\r\n\r\n19:56:04:18  19:56:07:11\r\n   ce qui ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de\r\nl'emporter face au Bosnien Dzumur.\r\n\r\n19:56:07:15  19:56:11:10\r\n   Les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques\r\n\u00e9taient difficiles pour les joueurs.\r\n\r\n19:56:12:06  19:56:14:21\r\n-Le mercure est mont\u00e9 tr\u00e8s haut.\r\n\r\n19:56:15:02  19:56:18:22\r\n    A Melbourne, les places \r\n    au soleil restent vides.\r\n\r\n19:56:19:03  19:56:21:21\r\n        Sur les courts,\r\n     les joueurs souffrent.\r\n\r\n19:56:22:21  19:56:27:11\r\n-Quand il fait tr\u00e8s chaud, il faut\r\n  se poser les bonnes questions.\r\n\r\n19:56:28:22  19:56:31:04\r\n          Pour l'instant,\r\n\r\n19:56:31:09  19:56:33:19\r\n   y a pas eu, mais y a des mecs\r\n\r\n19:56:34:00  19:56:38:05\r\n       qui peuvent collapser\r\n        et on veut pas \u00e7a.\r\n\r\n19:56:39:10  19:56:41:19\r\n  -Le toit de la Rod Laver Arena\r\n\r\n19:56:42:00  19:56:44:08\r\n est rest\u00e9 ouvert pendant le match\r\n\r\n19:56:44:12  19:56:46:07\r\n    entre Djokovic et Monfils.\r\n\r\n19:56:46:11  19:56:48:23\r\nLe Fran\u00e7ais a connu un coup de chaud.\r\n\r\n19:56:49:04  19:56:51:06\r\n   Le journal r\u00e9v\u00e8le qu'\u00e0 14h30,\r\n\r\n19:56:51:11  19:56:55:08\r\n     la temp\u00e9rature ressentie\r\n sur le court \u00e9tait de 69 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:56:55:12  19:56:59:00\r\n On peut l\u00e9gitimement se demander\r\n      s'il \u00e9tait raisonnable\r\n\r\n19:56:59:05  19:57:01:17\r\n   de jouer dans ces conditions.\r\n\r\n19:57:02:22  19:57:05:19\r\n     -Je comprends la question\r\n        des billets vendus.\r\n\r\n19:57:06:00  19:57:07:23\r\n    Si les matchs sont annul\u00e9s,\r\n\r\n19:57:08:04  19:57:10:17\r\nles spectateurs ne sont pas contents.\r\n\r\n19:57:10:22  19:57:15:12\r\n       Il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir\r\navant de prendre une telle d\u00e9cision.\r\n\r\n19:57:15:17  19:57:20:12\r\n    Les gens pensent s\u00fbrement\r\n  qu'en tant que professionnels,\r\n\r\n19:57:20:17  19:57:25:11\r\n    nous devons \u00eatre capables \r\n   de supporter ces conditions.\r\n\r\n19:57:25:16  19:57:33:03\r\nMais il y a une diff\u00e9rence entre \u00eatre\r\n fitet mettre sa sant\u00e9 en danger.\r\n\r\n19:57:34:03  19:57:36:01\r\n    -Federer a jou\u00e9 de nuit.\r\n\r\n19:57:36:06  19:57:39:14\r\n   Il s'entra\u00eene r\u00e9guli\u00e8rement\r\n     \u00e0 Duba\u00ef par 46 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:57:40:11  19:57:42:02\r\n          -Ca rigole pas.\r\n\r\n19:57:42:07  19:57:45:03\r\n     J'ai souvent presque d\u00fb \r\n    abandonner l'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:57:45:08  19:57:47:11\r\nAujourd'hui, s'il fait super chaud,\r\n\r\n19:57:47:15  19:57:49:14\r\n     en principe je suis pr\u00eat.\r\n\r\n19:57:49:19  19:57:53:08\r\n     Je me sentirai peut-\u00eatre\r\n   plus fort que mon adversaire.\r\n\r\n19:57:53:12  19:57:55:08\r\n      Mais c'est pas facile.\r\n\r\n19:57:55:12  19:58:00:02\r\n  Certains ne s'habituent jamais\r\n        \u00e0 ces conditions.\r\n\r\n19:58:00:07  19:58:05:15\r\n      C'est pasfairde jouer\r\n          \u00e0 37-38 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:58:06:15  19:58:10:08\r\n-Seul un taux d'humidit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9\r\n         aurait pu obliger\r\n\r\n19:58:10:12  19:58:12:20\r\n        les organisateurs\r\n     \u00e0 suspendre les matchs.\r\n\r\n19:58:13:10  19:58:17:08\r\n   -Le Mus\u00e9e d'histoire de Berne\r\n consacre une exposition \u00e0 Mai 68,\r\n\r\n19:58:17:12  19:58:20:18\r\np\u00e9riode embl\u00e9matique des mouvements\r\n       sociaux et culturels\r\n\r\n19:58:20:23  19:58:24:05\r\n     qui ont secou\u00e9 l'Occident\r\n          il y a 50 ans.\r\n\r\n19:58:24:10  19:58:27:18\r\n      Une exposition revient\r\n       sur les cons\u00e9quences\r\n\r\n19:58:27:23  19:58:31:06\r\n de ces r\u00e9voltes dans notre pays.\r\n\r\n19:58:36:02  19:58:38:20\r\n          -Une plong\u00e9e\r\n    dans les ann\u00e9es 65 \u00e0 75.\r\n\r\n19:58:39:01  19:58:43:16\r\n Avec quinze autres personnes, \r\n Paul t\u00e9moigne de cette \u00e9poque.\r\n\r\n19:58:43:21  19:58:46:06\r\n         Jeune ouvrier,\r\n     il avait 20 ans en 68.\r\n\r\n19:58:46:11  19:58:49:16\r\n    Il se souvient des r\u00e8gles\r\n     de la soci\u00e9t\u00e9 d'alors.\r\n\r\n19:58:50:15  19:58:54:15\r\n  -On travaillait sur les jeunes,\r\n    les femmes, sur le Vietnam.\r\n\r\n19:58:55:21  19:58:57:11\r\n         C'\u00e9tait un carcan\r\n\r\n19:58:57:15  19:58:59:12\r\n   avec une autorit\u00e9 tr\u00e8s forte.\r\n\r\n19:58:59:16  19:59:06:01\r\n  L'\u00e9cole, l'Eglise, la famille,\r\n  on \u00e9tait dans une discipline.\r\n\r\n19:59:07:00  19:59:11:11\r\n-Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale,\r\n     la Suisse est format\u00e9e.\r\n\r\n19:59:11:15  19:59:17:00\r\n    L'omnipr\u00e9sence militaire\r\nva d\u00e9clencher l'antimilitarisme.\r\n\r\n19:59:17:05  19:59:20:14\r\n          En politique,\r\nc'est l'affirmation du f\u00e9minisme.\r\n\r\n19:59:20:19  19:59:24:09\r\n     La soci\u00e9t\u00e9 se rebelle\r\n contre les valeurs dominantes.\r\n\r\n19:59:24:13  19:59:28:05\r\n       L'art et la musique\r\n    dite subversive lib\u00e8rent.\r\n\r\n19:59:28:10  19:59:31:09\r\n     R\u00e9volutions d'\u00e9tudiants\r\n       mais pas seulement.\r\n\r\n19:59:32:08  19:59:35:22\r\n    -En 68, c'\u00e9tait des jeunes,\r\n     c'\u00e9tait une grande partie\r\n\r\n19:59:36:03  19:59:38:10\r\n de la soci\u00e9t\u00e9 qui a lutt\u00e9 contre\r\n\r\n19:59:38:14  19:59:42:05\r\ncette \u00e9troitesse de l'apr\u00e8s-guerre.\r\n\r\n19:59:43:05  19:59:46:05\r\n        -Les \u00e9crivains,\r\n    \u00e0 leur tour, se l\u00e2chent.\r\n\r\n19:59:46:10  19:59:50:17\r\n    A Berne, Sergius Golowin\r\n  use de drogues psych\u00e9d\u00e9liques\r\n\r\n19:59:50:22  19:59:53:05\r\net livre ses po\u00e9sies lib\u00e9ratoires.\r\n\r\n19:59:53:10  19:59:56:00\r\nLa Suisse a-t-elle vir\u00e9 \u00e0 gauche ?\r\n\r\n19:59:56:22  19:59:58:14\r\n         -Je ne pense pas.\r\n\r\n19:59:58:19  20:00:00:20\r\n  Mais on peut avoir l'impression\r\n\r\n20:00:01:01  20:00:05:05\r\n    car des groupes politiques\r\n    vont dans les parlements.\r\n\r\n20:00:05:10  20:00:11:11\r\n  1968, c'est aussi la naissance\r\n      de la nouvelle droite.\r\n\r\n20:00:12:10  20:00:16:19\r\n-La cabale contre les cheveux longs\r\n           et la col\u00e8re\r\n\r\n20:00:17:00  20:00:19:23\r\n        qui aura raison\r\n  d'une morale d'un autre \u00e2ge.\r\n\r\n20:00:20:19  20:00:23:01\r\n  -Pour moi, 68 c'est qu'on a vu\r\n\r\n20:00:23:06  20:00:25:20\r\nqu'on pouvait changer par nous-m\u00eames.\r\n\r\n20:00:26:01  20:00:29:13\r\n   On pouvait poser une question\r\n\r\n20:00:29:18  20:00:32:05\r\net la soci\u00e9t\u00e9 devait s'en emparer.\r\n\r\n20:00:32:10  20:00:35:09\r\n      -Ca maintient jeune\r\n    de faire la r\u00e9volution ?\r\n\r\n20:00:35:13  20:00:38:05\r\n  -Ca maintient l'esprit \u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n20:00:39:03  20:00:42:06\r\n-L'exposition montre que depuis 68,\r\n     la Suisse n'a plus connu\r\n\r\n20:00:42:11  20:00:47:05\r\n    de mouvement aussi vaste\r\n lib\u00e9rant \u00e0 ce point la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:00:48:06  20:00:50:16\r\n   -C'est la fin de ce journal,\r\n\r\n20:00:50:21  20:00:52:15\r\n      tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:52:20  20:00:55:09\r\n Puis retrouvez \"Les gens d'hiver\"\r\n\r\n20:00:55:13  20:00:57:10\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:57:14  20:01:01:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, J.Durussel, M.De Piante,\r\n        C.Guiraud, A.Huber\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036225\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:05) [83%] : \r\nOui, Hildebrand, tu fais un petit d\u00e9compte ou bien tu de des crescendo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:00:09) [83%] : \r\nOuais, ouais, ouais, mes question toute fa\u00e7on face \u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:34 > 0:00:41) [88%] : \r\nDis donc, Gilles je pinaille, mais le titre, dit-il, il n'est pas un peu long mais en fait le titre le 1er titre hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:43 > 0:00:54) [83%] : \r\nJe me disais c'est long mais bon, on aurait pu tr\u00e8s en col\u00e8re, il demande ce soir \u00e9tait d'agir 3 ans qu'on enl\u00e8ve, ils ne veulent plus toxicomanes parce qu'on a, on le dit dans la trop vois ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:05 > 0:01:09) [98%] : \r\nUne merde, merde, merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:03:34) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, le Dylan dans les rues de Suisse romande continue de faire des vagues \u00e0 Lausanne, les riverains de la place de la Riponne et du Tunnel sont en col\u00e8re, ils demandent aux autorit\u00e9s d'agir rapidement le municipal en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre-Antoine Hildebrand r\u00e9pondra ce soir les laiss\u00e9s-pour-compte du fonds f\u00e9d\u00e9ral pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration r\u00e9agissent apr\u00e8s l'annonce du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi Gen\u00e8ve le Jura et le Valais veulent se battre pour obtenir eux aussi leur part du g\u00e2teau, Amazon serait sur le point de lancer une offensive sur la Suisse en partenariat entre le g\u00e9ant du commerce en ligne am\u00e9ricain et la Poste serait en bonne voie, la concurrence s'inqui\u00e8te : c'est ce que nous dira Pascal Jeannerat nous irons en Autriche, o\u00f9 certaines stations ont quadrupl\u00e9 leurs nuit\u00e9es en un peu plus de 25 ans la recette de ce miracle autrichien des investissements importants, en particulier pour les familles en tennis, les temp\u00e9ratures ont d\u00e9pass\u00e9 les 40 degr\u00e9s aujourd'hui \u00e0 l'Open d'Australie \u00e0 Melbourne, des conditions tr\u00e8s difficiles pour les joueurs, mai 68 a marqu\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration et la Suisse, n'y a pas \u00e9chapp\u00e9, 50 ans apr\u00e8s les mouvements sociaux et culturels qui ont secou\u00e9 l'Occident, le mus\u00e9e d'Histoire de Berne y consacre une Exposition \u00e0 d\u00e9couvrir en fin de journal, on reparle ce soir du deal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:34 > 0:03:55) [93%] : \r\nDans les grandes villes de Suisse romande et plus particuli\u00e8rement \u00e0 Lausanne, les riverains de la place de la Riponne et du Tunnel sont \u00e0 bout, il ne supporte plus le deal en centre- ville et la pr\u00e9sence de toxicomanes devant chez eux ou devant leur commerce les exasp\u00e8re, ils ont rencontr\u00e9 les autorit\u00e9s hier soir pour les somm\u00e9 d'agir le plus rapidement possible S\u00e9verine chape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:55 > 0:04:04) [86%] : \r\n\u00e7a suffit, \u00e7a suffit de voir qu'on nous crache dessus, \u00e7a suffit de nous faire agresser, \u00e7a suffit, qui ne paye jamais les cons\u00e9quences de leurs actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:04 > 0:04:08) [93%] : \r\nAmbiance \u00e9lectrique hier soir au premier \u00e9tage du Lausanne- Moudon place du Tunnel Gilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:08 > 0:04:17) [87%] : \r\nSi vous arrivez \u00e0 aller depuis l'\u00e9cole de la base jusqu'\u00e0 la salle de sport sans trouver une seringue sans trouver le bah, c'est vrai, c'est vraiment vous avez un probl\u00e8me oculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:18 > 0:04:27) [91%] : \r\nUne 3\u00e8me rencontre depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature pour un probl\u00e8me qui n'a rien de nouveau, juste en dessous du Lausanne- Moudon l'\u00e9picerie, traiteur sch\u00e9ma \u00c9lisa est aux premi\u00e8res loges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:27 > 0:04:31) [70%] : \r\n\u00e0 l'image captur\u00e9e conjoint en 2017, \u00e0 l'aube, passage du pr\u00e9pos\u00e9 de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:35 > 0:04:38) [95%] : \r\nFigure de proue de la r\u00e9volte qui gronde sa g\u00e9rante d\u00e9nonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:38 > 0:04:53) [94%] : \r\nOn est en arri\u00e8re d'au moins 20 ans sur les Suisses allemands, ils attendent quoi qu'une guerre civile \u00e9clate entre habitants, commer\u00e7ants et les marginaux et tout \u00e7a parce que nos chers politiques ne veulent pas faire leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:53 > 0:05:02) [92%] : \r\nUne position qui n'est pas partag\u00e9 par tout le monde pour la fondation \u00e0 bas seuil en charge notamment de la distribution de seringues gratuites, la solution ne r\u00e9side pas dans la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:02 > 0:05:17) [85%] : \r\nCe qui est important, c'est que ce n'est pas qui disparaissent, c'est pas qu'ils soient parqu\u00e9s quelque part mais c'est qu'il puisse qu'puissent vivre de mani\u00e8re citoyenne et responsable dans la collectivit\u00e9 dans l'espace public et \u00e7a je pense que c'est quelque chose en tout cas pour nous qui est, qui est essentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:17 > 0:05:25) [90%] : \r\nUne cohabitation qui ne semble pas impossibles No\u00ebl videur \u00e0 l'ann\u00e9e et dort souvent du c\u00f4t\u00e9 de la Riponne, il appelle \u00e0 davantage de dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:25 > 0:05:39) [89%] : \r\nC'est pas ce qu'ils ont leur t\u00eate pour penser que on leur veut du mal qui viennent qui sont un peu plus souvent qu'il prenne contact avec les gens qui qui viennent discuter avec nous, pas nous envoyer tout de suite les autorit\u00e9s ou quoi que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:39 > 0:05:59) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la municipalit\u00e9 on annonc\u00e9 en novembre dernier un renforcement des patrouilles de police au centre- ville, une pr\u00e9sence qui permet surtout de rassurer les riverains mais n'a pratiquement pas d'effets sur les arrestations, une seule solution semble convenir \u00e0 tout le monde, le projet de local d'injection, au centre- ville, accepter l'ann\u00e9e pass\u00e9e par le conseil communal et cet \u00e9t\u00e9 par le Grand Conseil mais qui tarde \u00e0 se mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:00 > 0:06:11) [89%] : \r\nPierre-Antoine Hildebrand, bonsoir, vous \u00eates municipal lausannois bonsoir, en charge de la s\u00e9curit\u00e9, vous l'avez entendu, c'est un vrai ras-le-bol des habitants est ce que vous le comprenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:13 > 0:06:24) [92%] : \r\nNous partageons l'exasp\u00e9ration des habitants et des habitants de l'\u00eele Riponne tunnel et nous souhaitons acc\u00e9l\u00e9rer la mise en place d'espace de consommation s\u00e9curis\u00e9 pour r\u00e9duire les nuisances qu'ils subissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:24 > 0:06:32) [92%] : \r\nEst ce que la solution, ce n'est pas monsieur aussi pour \u00e9viter le deal devant les enfants devant les familles de d\u00e9plac\u00e9s le deal du centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:34 > 0:06:51) [92%] : \r\nAlors nous allons maintenir la pression, la pression sur les dealers et puis nous allons \u00e9galement offrir une solution aux toxicomanes pour qu'ils puissent consommer dans l'espace de consommation s\u00e9curis\u00e9 et r\u00e9duire les d\u00e9tritus, les d\u00e9chets des serein qu'on peut trouver dans le domaine public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:51 > 0:06:53) [96%] : \r\nMaintenir la pression, \u00e7a veut dire plus de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:55 > 0:07:11) [94%] : \r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 augmenter la pr\u00e9sence polici\u00e8re, nous avons des patrouilles qui sont beaucoup plus pr\u00e9sentes sur le terrain, nous n'avons pas de gros probl\u00e8mes s\u00e9curitaire, nous avons des probl\u00e8mes sanitaires, des probl\u00e8mes sociaux, des probl\u00e8mes de propret\u00e9 et c'est l\u00e0- dessus que nous voulons travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:11 > 0:07:15) [90%] : \r\nPourquoi les grandes villes de Suisse al\u00e9manique connaissent moi ce type de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:17 > 0:07:34) [89%] : \r\nAlors ils ont agit peut-\u00eatre plus t\u00f4t que nous, notamment par des espaces de consommation s\u00e9curis\u00e9 et puis par un renforcement de tous les \u00e9chelons de la cha\u00eene p\u00e9nale, et puis \u00e9galement sans doute par des mesures plus dures sur les espaces publics et qu'est ce que \u00e7a veut dire quoi, report du deal ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:34 > 0:07:42) [91%] : \r\nQu'est ce que \u00e7a veut dire qu'on a tard\u00e9, vous \u00eates PLR est-ce que pour vous, cette situation est un \u00e9chec d'une politique de gauche par exemple men\u00e9e depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:44 > 0:07:56) [95%] : \r\nJe n'aurais pas la pr\u00e9tention de donner des des le\u00e7ons, nous voulons agir, nous voulons travailler de fa\u00e7on plus dur sur les espaces publics, nous avons mis en place les amendes d'ordre et puis nous allons travailler aussi sur la propret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:56 > 0:07:59) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Pierre-Antoine Hilbrand d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:01 > 0:08:27) [93%] : \r\nMerci le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9voil\u00e9 comment il veut d\u00e9sengorger les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration, nous vous en parlions mercredi dernier, il va financer le contournement du Locle et \u00e9liminer le goulet d'\u00e9tranglement de Crissier si Vaud et Neuch\u00e2tel sont attitude fait d'autres quand on voit certains de leurs projets repouss\u00e9s et ne cachent pas leur m\u00e9contentement, c'est le cas du Valais du canton du Jura et de Gen\u00e8ve, S\u00e9bastien Fasnacht et Antoine Milton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:28 > 0:08:46) [97%] : \r\nPour les oubli\u00e9s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est la douche froide \u00e0 Gen\u00e8ve, les projets d'agglom\u00e9ration obtiennent 39 millions de francs, soit 5 fois moins que demander en particulier les projets transfrontaliers sont remis aux calendes grecques le prolongement de la ligne du CERN jusqu'\u00e0 Saint-Genis en France et le bus Gen\u00e8ve- Thonon ne sont plus dans les plans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:46 > 0:09:04) [92%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat a boud\u00e9 les les Fran\u00e7ais a omis de de travailler avec eux, en m\u00eame temps qui qui parlait constamment de la travers\u00e9e du lac, qui n'est pas du tout consid\u00e9r\u00e9 comme un projet prioritaire pour Berne et aujourd'hui, on r\u00e9colte les fruits de de cette mauvaise collaboration de ce mauvais travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:25) [89%] : \r\n\u00e0 Martigny, l'agglom\u00e9ration avec sa voisine Martini Combe est \u00e9cart\u00e9e elle devait notamment lanc\u00e9 le r\u00e9am\u00e9nagement de la gare, les autorit\u00e9s communales sont d\u00e9\u00e7ues, mais elles ont promis de revenir \u00e0 la charge dans 4 ans enfin \u00e0 Del\u00e9mont, une vingtaine de projets pour am\u00e9liorer le trafic \u00e9tait propos\u00e9e c'est niet, l'agglom\u00e9ration jurassienne n'entre m\u00eame pas dans les plans de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:25 > 0:09:42) [87%] : \r\nSi notre projet recal\u00e9, il n'est pas parfait, donc \u00e7a il faut savoir l'admettre : il faudra l'admettre et le reconna\u00eetre et et \u00e9tudier des pistes d'am\u00e9lioration, mais cela dit, de l\u00e0, a totalement \u00e9cart\u00e9 un projet et en canton d'untel programme f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e0 c'est un pas que nous avons de la peine \u00e0 comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:42 > 0:09:51) [93%] : \r\nDans le Jura, c'est jusqu'\u00e0 30 millions de francs qui passerait \u00e0 la trappe, mais il reste un espoir : le projet f\u00e9d\u00e9ral d\u00e8s maintenant mis en consultation, donc tout n'est pas perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:51 > 0:10:00) [93%] : \r\nEt je crois que vraiment, l\u00e0, c'est le coup de gueule l'agglom\u00e9ration del\u00e9montaine, mais \u00e9galement du canton du Jura et croyez-moi, on va se battre pour r\u00e9int\u00e9grer les diff\u00e9rents projets, par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:00 > 0:10:16) [95%] : \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes ne souhaite pas r\u00e9pondre \u00e0 ces dol\u00e9ances pour Berne les projets ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s en fonction de l'ampleur des probl\u00e8mes de trafic, ces 3-l\u00e0 n'ont pas su convaincre les communes et cantons vont devoir user de leur talent de persuasion, s'ils ne veulent pas attendre la prochaine s\u00e9rie de subventions dans 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:17 > 0:11:29) [93%] : \r\nCe nouveau sondage concernant l'initiative dite nos Bila qui vise la suppression du financement public de l'audiovisuel, selon l'enqu\u00eate men\u00e9e par Tamedia si la votation avait lieu aujourd'hui, le non l'emporterait \u00e0 59 pourcent contre 38 pourcent le 24 d\u00e9cembre les Romands sont en t\u00eate dans le camp du non c'est aupr\u00e8s des sympathisants de l'UDC que le texte trouvent le plus large soutien le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en ligne le 15 janvier un peu plus de 15000 personnes des 3 r\u00e9gions linguistiques y ont particip\u00e9 : inscrire dans la loi l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes- femmes, c'est ce que r\u00e9clament les flammes syndical, elles \u00e9taient plus de 200 a assist\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, \u00e0 l'ouverture du 13\u00e8me congr\u00e8s des femmes de l'Union syndicale suisse au menu donc \u00e9galit\u00e9 salariale et travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 le Congr\u00e8s doit durer 2 jours, les syndicats sont \u00e9galement front sur le dossier europ\u00e9en, oppos\u00e9 \u00e0 la conclusion rapide d'un accord institutionnel avec l'Europe, ils craignent qu'un accord met en danger les mesures d'accompagnement qui prot\u00e8ge les travailleurs suisses les syndicats qui se distingue donc du Parti socialiste, qui plaide pour la conclusion d'un accord explications Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:29 > 0:11:55) [92%] : \r\nLors de grandes manifestations syndicales, il n'est pas rare de voir un petit drapeau europ\u00e9en fi\u00e8rement brandi et pourtant si l'on sonne au si\u00e8ge de l'USS ces jours- ci, l'ambiance n'est pas franchement europhile Daniel Lampart premier secr\u00e9taire \u00eates inquiet pour les mesures d'accompagnement, selon lui, elle pourrait \u00eatre mise en danger si la Suisse signait un accord institutionnel avec l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:55 > 0:12:09) [91%] : \r\nUn accord en soi, \u00e7a c'est pour nous, rien de positif, le probl\u00e8me c'est que il y a certaines forces aussi au Palais f\u00e9d\u00e9ral qui essayent de sacrifier une partie des mesures d'accompagnement et \u00e7a va pas du tout la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:09 > 0:12:15) [99%] : \r\nLe syndicaliste craint une possible intervention de la Cour europ\u00e9enne de justice sur les mesures d'accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:15 > 0:12:24) [88%] : \r\nLe cours europ\u00e9enne de de la Justice a fait quelques d\u00e9cisions dans le pass\u00e9 et ces d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 contre la protection des travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:24 > 0:12:41) [93%] : \r\nLe message est destin\u00e9 \u00e0 Ignazio Cassis : attention, disent les syndicats, si l'on touche aux mesures d'accompagnement, jamais nous n'accepterons un accord institutionnel, le directeur, la m\u00e9thode n'est pas nouvelle depuis 20 ans, les syndicats monnaient leur soutien \u00e0 la voie bilat\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:42 > 0:12:50) [98%] : \r\nAujourd'hui, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de dire non aux bilat\u00e9rales si nous n'obtenons pas des mesures efficaces contre le dumping salarial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:50 > 0:12:57) [94%] : \r\nUne position syndicale un peu d\u00e9licate \u00e0 g\u00e9rer aujourd'hui pour le pr\u00e9sident du PS, qui appelle \u00e0 la conclusion rapide d'un accord-cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:57 > 0:13:19) [92%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 Daniel Lampart a raison, et mon soutien le plus total, ce qu'il est hors de question de toucher aux mesures d'accompagnement, par contre, je pense que la Suisse a a int\u00e9r\u00eat \u00e0 un accord-cadre d'abord pour r\u00e9soudre les conflits auxquels elle fait face avec l'Union europ\u00e9enne et puis ensuite et surtout, pour garantir que les accords bilat\u00e9raux actuels continue \u00e0 \u00e9voluer avec les march\u00e9s avec le droit europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:19 > 0:13:25) [96%] : \r\nUne europhilie qui n'a visiblement pas encore totalement convaincue le mouvement syndical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:26 > 0:13:56) [91%] : \r\nIl s'agit d'un des plus grands rendez- vous politiques en Suisse, l'Albisgueetli, la soir\u00e9e annuelle de l'UDC z\u00fcrichois se fait aujourd'hui sa 30\u00e8me \u00e9dition, plus de 1000 membres du parti aurait pu dire ont r\u00e9pondu, pardon, \u00e0 l'invitation de Christoph Blocher et comme le veut la tradition, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration devait \u00e9galement \u00eatre l'invit\u00e9 d'honneur, mais Alain Berset a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 c\u00e9der sa place au fra\u00eechement \u00e9lu Ignacio Cassis Fanny Z\u00fcrcher, vous \u00eates sur place, Ignacio Cassis doit donc prendre la parole d'une minute \u00e0 l'autre pour un discours qui est tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:58 > 0:14:59) [84%] : \r\nDegr\u00e9 guerre Righi et oui, vous le voyez peut-\u00eatre derri\u00e8re moi, Ignacio bien de monter sur sc\u00e8ne, il vient de commencer son discours, la salle est pleine \u00e0 craquer, bien peu de latin, donc on tour sur un dossier tr\u00e8s press\u00e9 l'Union europ\u00e9enne, souvenez-vous, avant son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce Cassis vos Prem lui permettant d'accord un nouveau d\u00e9part dans les relations avec l'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 bien aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va plut\u00f4t dans le sens d'un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne et c'est l'UDC non \u00e9pargner parler Mohamed et donc la soir\u00e9e promet d'\u00eatre compliqu\u00e9e pour bien s\u00fbr 6 cette guerre \u00e9tait quand m\u00eame dans, ou demain, oui, surtout que cette soir\u00e9e a lieu 3 jours \u00e0 peine apr\u00e8s le lancement de l'initiative UDC pour une immigration une mesure c'est une initiative qui demande l'abrogation de l'accord sur la libre circulation des personnes et qui pourrait donc mettre en p\u00e9ril l'ensemble des accords de la Berd ont conclu \u00e0 notre relation Isabelle leur pour Ignacio Castro souligne une op\u00e9ration de Tours et de m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou et sans solution par exemple l'emportement d\u00e8s l'ouverture au march\u00e9 au P1 pour l'\u00e9conomiste, vous lirez immersion compte Fanny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:59 > 0:15:19) [93%] : \r\nL'offensive annonc\u00e9e d'amazone en Suisse par encore officiellement confirm\u00e9 mais qui inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 la concurrence, d'autant que le g\u00e9ant am\u00e9ricain du commerce en ligne serait sur le point de conclure un partenariat avec La Poste pour rendre ces frais et ses d\u00e9lais de livraison encore plus attractif Dominique Steiner Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:20 > 0:15:32) [89%] : \r\nAmazone devrait d\u00e9bouler sur la Suisse, ce serait imminente, et il devrait y mettre le paquet, avec notamment l'aide de la Poste, tant mieux pour le consommateur, et tant pis pour ses concurrents, on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:32 > 0:15:42) [88%] : \r\nPar ce combat entrent sur le niveau de prix avec amazone, l\u00e0 ils sont trop forts, c'est vraiment le niveau de service o\u00f9 il faut se s\u00e9parer du Havre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:43 > 0:16:32) [90%] : \r\nCes chiffres qui peuvent affoler amazone, num\u00e9ro 2 mondial du commerce, ce 145 milliards de francs 6 fois le chiffre d'affaires du groupe Migros, tous sont 29 millions de produits propos\u00e9s, contre 1000000 pour Migros et 5 milliards de colis distribu\u00e9s \u00e0 travers le monde l'an dernier alors aujourd'hui, oui, amazone occupent d\u00e9j\u00e0 le terrain ici en Suisse mais via l'Allemagne, ce qui changera avec amazone Point CH c'est que le client final ne paiera plus les frais de douane s\u00e9par\u00e9ment, comme c'est le cas actuellement la Poste \u00e0 ficeler un accord avec amazone, elle s'occupera elle- m\u00eame du d\u00e9douanement, donc plus de frais suppl\u00e9mentaires et elle livrera les colis dans les 24 heures, on appelle \u00e7a d\u00e9rouler le tapis rouge, pas de commentaire \u00e0 la Poste, pas de commentaire chez Amazone en revanche chez Coca \u00e0 Bussigny \u00e7a passe moyennement bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:34 > 0:16:50) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutez, de mon point de vue en tout cas je trouve pas tr\u00e8s cool la par la Poste effectivement de d'offrir des conditions qui sont quand m\u00eame assez particuli\u00e8re, parce qu'on parle quand m\u00eame d\u00e9douanement 24 heures ce qui nous a m\u00eame pas \u00e0 nous donc commer\u00e7ants en Suisse, donc voil\u00e0, l\u00e0, je trouve que c'est effectivement pas tr\u00e8s sympa de la part de la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:51 > 0:17:10) [87%] : \r\nQui alimentent ce march\u00e9 aujourd'hui en t\u00eate, on trouve digit \u00e9gal Aksu, Zalando et 2\u00e8me 3\u00e8me, amazone puis Nespresso LeShop et Express mais on risque de se retrouver tr\u00e8s vite avec 2 acteurs seulement d'un c\u00f4t\u00e9, le groupe digit \u00e9gal Aksu et de l'autre, amazone question est ce que la Poste a le droit de favoriser un groupe \u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:10 > 0:17:33) [88%] : \r\nLe Parlement a voulu que la Poste dans un march\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9 au niveau des colis, donc c'est \u00e9vident c'est normal ce qui se passe au niveau de la Poste de son but c'est d'\u00e9jecter ses concurrents, elle sait ce qu'elle fait en ayant fait des accords avantageux avec Zalando o\u00f9 amazone pourrait \u00e9jecter les DSL UPSA etc, donc on peut comprendre, au niveau de la Poste \u00e7a sa politique par Par-contre c'est un abus de position dominante, l\u00e0, \u00e7a \u00e7a serait \u00e9videmment probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:34 > 0:17:54) [92%] : \r\nAujourd'hui d\u00e9j\u00e0 amazone est une puissance sans pareil en mati\u00e8re de prix 38 pourcent moins cher que Migros 36 pourcent de moins que Coop, ce sont les consultants de Sky Advisor et qui l'ont calcul\u00e9 la Suisse ne pourra pas faire l'\u00e9conomie de l\u00e9gif\u00e9rer sur le commerce en ligne, mais pour l'instant il n'y a qu'une seule r\u00e8gle : le client est roi et donc responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:55 > 0:18:06) [91%] : \r\nPascal Jeannerat, l'arriv\u00e9e d'amazone va clairement profiter aux consommateurs mais pour les d\u00e9taillants suisses c'est, c'est vraiment une concurrence tr\u00e8s s\u00e9rieuse si les r\u00e9actions sont timides, il y a des inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:06 > 0:19:08) [90%] : \r\nDes inqui\u00e9tudes un certain au Parlement se demande s'il est bien normal, au fond, qu'un gros pour moi de la Conf\u00e9d\u00e9ration La Poste d\u00e9roule comme \u00e7a le tapis rouge \u00e0 un groupe \u00e9tranger pour affronter la concurrence lui sur son march\u00e9, ici en Suisse amazone en plus critiqu\u00e9 pour la pr\u00e9carit\u00e9 de ces emplois en Allemagne critiqu\u00e9 aussi pour l'optimisation fiscale qu'elle pratique toutes ces questions sont d\u00e9sormais pos\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de savoir au fond s'il ne faudrait pas limiter la libert\u00e9 op\u00e9rationnelle de la Poste, dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, on lui demande aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en rapport pour voir les, les cons\u00e9quences sur l'emploi de cette \u00e9volution du commerce en ligne, donc des inqui\u00e9tudes, oui, mais pas de vrai scandale, hein, on voit quand m\u00eame que la Suisse garde le cap, la Suisse historiquement lib\u00e9rale garde le cap, elle croit en la libre concurrence alors une concurrence Justin on ouvre les portes, tant que les autres nous ouvrent les leur pas de monopole, surtout \u00e9trangers, alors on n'en est pas l\u00e0 et pas de monopole aujourd'hui n\u00e9anmoins si on regarde le poids financier d'amazone, si on regarde ses ambitions dans la logistique dans toute l'Europe son poids aussi ses ambitions dans le monde num\u00e9rique, on voit quand m\u00eame qu'il est utile de se poser ces questions et d'en d\u00e9battre, merci beaucoup Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:09 > 0:19:30) [87%] : \r\nGen\u00e8ve aura bient\u00f4t \u00e7a police mont\u00e9e 10 agents Genevois \u00e9tait cette semaine en formation tr\u00e8s sp\u00e9cial \u00e0 Bruxelles aupr\u00e8s du groupe \u00e9questre de la police f\u00e9d\u00e9rale belge, ils ont appris l'art de l'intervention \u00e0 d'autres cheval \u00e0 terme c'est policiers cavalier arpenteront les zones les plus recul\u00e9es et inaccessibles du canton Isabelle Ory et Flore Amos les ont suivis, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:31 > 0:19:47) [95%] : \r\nDes policiers Genevois dans une caserne belge et \u00e0 cheval, la sc\u00e8ne est insolite, nous sommes \u00e0 Bruxelles pendant une semaine, 10 agents venus tout sp\u00e9cialement de Gen\u00e8ve se forme aupr\u00e8s de la cr\u00e8me de la cr\u00e8me, la police \u00e9questre belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:47 > 0:19:50) [85%] : \r\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a avait un permis de conduire, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:50 > 0:20:05) [92%] : \r\nAlcatel compte ces femmes et ces hommes se sont port\u00e9s volontaires, ils constitueront bient\u00f4t le tout nouveau groupe d'intervention \u00e9questre de la police cantonale genevoise sur des chevaux d'un calme imp\u00e9rial et sous les yeux des instructeurs belges il s'exerce aux op\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:05 > 0:20:11) [89%] : \r\nQuand on est \u00e0 pied ou \u00e0 cheval, une diff\u00e9rence de hauteur et on Europe on travaille pas de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:11 > 0:20:17) [96%] : \r\nOn a vu plein de techniques d'intervention, que \u00e7a soit pour contr\u00f4ler une personne ou pour contr\u00f4ler un v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:17 > 0:20:26) [89%] : \r\nIl faut juste qu'on apprenne comment intervenir avec les chevaux ou les placer ou les attacher si on peut les attacher quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:26 > 0:20:34) [90%] : \r\nIci, tout le monde est d\u00e9j\u00e0 cavalier confirm\u00e9 mais pas question de jouer aux cow-boys, les techniques sont extr\u00eamement pr\u00e9cises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:34 > 0:20:44) [95%] : \r\nOn a beaucoup \u00e9chang\u00e9 sur la mani\u00e8re dont un policier, qui conna\u00eet tout son travail de police et qui est en plus c'est bien monter \u00e0 cheval, on peut combiner les 2 c'est-\u00e0-dire faire son boulot de flic, une fois qu'il est \u00e0 cheval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:44 > 0:20:59) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la future brigade \u00e9questre aura une mission couvrir les zones suburbaines et fronti\u00e8res du canton, souvent d\u00e9laiss\u00e9s et difficile d'acc\u00e8s, \u00e0 pied ou en voiture, c'est le cas de la commune d'Asni\u00e8res particuli\u00e8rement sujettes aux cambriolages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:59 > 0:21:15) [88%] : \r\nLa police mont\u00e9e, forc\u00e9ment, on la voit, elle est rassurante, elle est, elle est beaucoup plus un pr\u00e9sident impressionnante \u00e0 un cheval, c'est quoi, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 950 kilos, je pense, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s dissuasif, donc je pense que \u00e7a va avoir un effet tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9fique sur la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:15 > 0:21:19) [95%] : \r\nLa brigade \u00e9questre genevoise devrait \u00eatre op\u00e9rationnel d'ici quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:20 > 0:21:47) [91%] : \r\nDerni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie saison blanche consacr\u00e9e au tourisme hivernal, nous nous int\u00e9ressons ce soir au miracle autrichien, la r\u00e9gion de Serfaus a vu ses nuit\u00e9es quadrupl\u00e9 en un peu plus de 25 ans les cl\u00e9s de son succ\u00e8s, des acteurs du tourisme qui tirent tous \u00e0 la m\u00eame corde et qui se positionne clairement pour les familles de quoi interpeller stations suisses parfois en mal de tourisme, reportage en Autriche \u00e0 Andermatt Hugues Buchard et Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:49 > 0:22:00) [93%] : \r\nC'est un record en Europe, cette station compte 30 tapis roulant pour les enfants 10 hectares leur sont sp\u00e9cialement destin\u00e9s \u00e0 toutes les altitudes cette famille viennoise n'a pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:00 > 0:22:11) [87%] : \r\nAlors l\u00e0, c'est \u00e7a, soit parfois Bahre\u00efn tout est super bien pr\u00e9par\u00e9 les pistes et tout le parc pour les enfants, il y en a aussi en ici au centre- ville, on n'a pas forc\u00e9ment besoin de monter en altitude Bercot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:11 > 0:22:27) [88%] : \r\nCette destination autrichienne s'est positionn\u00e9 famille depuis plus de 30 ans et tout se joue le jeu, comme ce 4 \u00e9toiles sup\u00e9rieur ultrasp\u00e9cialis\u00e9s friandises gratuites, terrain de jeu surveiller ou non sur 1500 m2 tout inclus \u00e0 500 euros la nuit pour une famille de 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:27 > 0:22:28) [73%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:28 > 0:22:35) [93%] : \r\nLes familles recherchent un endroit o\u00f9 les parents peuvent aussi prendre du temps pour eux o\u00f9 ils peuvent laisser les enfants un moment au club cela leur permet de se d\u00e9tendre \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:35 > 0:22:36) [66%] : \r\nCette faille m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:39 > 0:22:50) [88%] : \r\nPour sa croissance fulgurante, cette station autrichienne a cherch\u00e9, exemple en Suisse agraire n'ont Valais, c'\u00e9tait la station familiale par excellence, dans les ann\u00e9es 90 mais depuis, l'\u00e9l\u00e8ve a d\u00e9pass\u00e9 Lema\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:51 > 0:23:01) [93%] : \r\nPendant que la Valaisanne perd la moiti\u00e9 de ses nuit\u00e9es l'Autrichienne quadruple parmi ces forces les investissements massifs dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques et l'enneigement artificiel tout est g\u00e9r\u00e9 localement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:02 > 0:23:11) [91%] : \r\nKant, l'important c'est que nous n'avons pas d'investisseurs ext\u00e9rieurs, nous ne devons donc pas verser de dividende, \u00e7a signifie que chaque centime que nous gagnons et r\u00e9investi dans la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:11 > 0:23:14) [56%] : \r\nEt plan\u00e8te grandes tweed un par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:14 > 0:23:20) [93%] : \r\nAutre cl\u00e9 du succ\u00e8s des banques qui croit au tourisme et des acteurs \u00e9conomiques qui tirent tous \u00e0 la m\u00eame corde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:20 > 0:23:32) [85%] : \r\nEt ce quelqu'un, alternatif, ici il n'y a pas d'alternative Serfaus Fiss Ladis vite \u00e0 100 pourcent du tourisme et quand on veut r\u00e9aliser des projets touristiques, c'est peut-\u00eatre un peu plus simple pour nous Cayor vie voire d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:33 > 0:23:41) [91%] : \r\nPlus simple qu'en Suisse, en mati\u00e8re de protection de la nature, par exemple, au Tyrol, les associations qui contestent l'extension du domaine ont rarement le droit d'agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:41 > 0:23:53) [92%] : \r\nIl y avait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, une trentaine de proc\u00e9dures administratives pour la construction de remont\u00e9es m\u00e9caniques et nous, on avait le droit d'acc\u00e9der \u00e0 un s'\u00e0 une seule proc\u00e9dure et c'est pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:53 > 0:23:58) [93%] : \r\nEn Suisse, justement, voici Andermatt, l'une des rares stations o\u00f9 l'on investit massivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:58 > 0:24:01) [79%] : \r\nAujourd'hui, bon, il a presque rien, c'est encore en chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:02 > 0:24:03) [88%] : \r\nOn a 30 le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:04 > 0:24:12) [95%] : \r\nL'argent tombent des poches d'un milliardaire \u00e9gyptien 130 millions rien que pour refaire de fond en comble le domaine skiable, mais le projet s'\u00e9ternise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:12 > 0:24:21) [86%] : \r\nL'arri\u00e8re les insens\u00e9s dans une ann\u00e9e en une ann\u00e9e, la planification, l\u00e0 on a, on a eu besoin de presque 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:21 > 0:24:47) [92%] : \r\nCette fois c'est la Suisse qui va copier l'Autriche avec un positionnement clair familles d'un c\u00f4t\u00e9, freeride sur l'autre versant, pour tenter de rattraper le temps perdu car pour cet expert, la Suisse a encore une carte \u00e0 jouer, il y a une masse de touristes qui viennent sur le march\u00e9 qui surtout cherche la montagne qui cherche la neige qui cherche les glaciers, pas sur les skis, mais pour pour la visite, on a un potentiel qui est \u00e9norme, encore faudra-t-il savoir exploiter ce potentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:48 > 0:25:34) [91%] : \r\nEn ski alpin, la descente dames de Cortina d'\u00e2me Pizzo a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par l'Italienne Sofia goujat devant son public, elle s'est impos\u00e9e devant la grande favorite, l'Am\u00e9ricaine Lindsay Vonn Lara goutte a termin\u00e9 4\u00e8me son meilleur r\u00e9sultat de la saison en descente \u00e0 Kitzbuehel le super- G a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par les Norv\u00e9giens, Aksel Lund Svindal a ainsi sign\u00e9 le 30 5\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re, il s'est impos\u00e9 devant son compatriote Che-t-il Jansrud le Suisse b\u00e9ate Feuz a pris une honorable 6\u00e8me place mais l'\u00e9v\u00e9nement c'est demain, avec la descente sur une piste mythique extr\u00eamement difficile et qui fait peur aux meilleurs au point que, cette semaine \u00e0 l'entra\u00eenement, plusieurs coureurs se sont plaints du manque de s\u00e9curit\u00e9 sur le trac\u00e9, Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:36 > 0:25:54) [89%] : \r\n\u00e0 l'image d'un Didier Cuche, les plus grands champions gagn\u00e9 \u00e0 qui dit Bulle et c'est logique, sur une piste aussi s\u00e9lective 3 kilom\u00e8tres de verglas dessous de difficult\u00e9s techniques, l'an pass\u00e9, b\u00e9ate feuilles \u00e9tait en t\u00eate jusqu'au moment o\u00f9 il a abord\u00e9 trop vite le d\u00e9vers menant \u00e0 la traverse un mauvais souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:57 > 0:26:02) [99%] : \r\nCette ann\u00e9e, apr\u00e8s le 1er entra\u00eenement il a ouvertement critiqu\u00e9 la pr\u00e9paration de la piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:03 > 0:26:18) [91%] : \r\nMais \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 dommage que les choses ne soient pas bien pr\u00e9par\u00e9 le 1er jour ce n'est pas du tout en ad\u00e9quation avec les discours de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des fils depuis l'accident mortel de David son nous acceptons promis que la s\u00e9curit\u00e9 serait la priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:20 > 0:26:31) [95%] : \r\nIl y a 2 ans, Svindal alors en t\u00eate de la Coupe du monde, s'\u00e9tait bless\u00e9 s\u00e9rieusement au genou, cette semaine, il a lui aussi mis l'accent sur la s\u00e9curit\u00e9 des coureurs, tout en estimant que la t\u00e2che est compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:31 > 0:26:31) [77%] : \r\nNous proposerons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:32 > 0:26:47) [87%] : \r\nAlerte en Inde, le singe je dois sinc\u00e8rement dire que moi- m\u00eame j'ai \u00e9t\u00e9 surpris par le trac\u00e9, oui nous sommes des experts et pourtant, lors de la reconnaissance, nous ne nous sommes pas rendu compte de la vitesse et du fait que c'\u00e9tait aussi probl\u00e9matique, c'est un vrai Challenge flamboiement Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:47 > 0:27:02) [93%] : \r\nLes organisateurs ont am\u00e9lior\u00e9 la longueur et la r\u00e9ception des seaux pour que tout soit optimale, demain, voil\u00e0 qui a fait retomber la tension, le respect entre coureurs et organisateurs est essentiel sur une \u00e9preuve, c'est le mot ou les descendeurs sont appel\u00e9s \u00e0 d\u00e9passer leurs limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:02 > 0:27:23) [78%] : \r\nC'est l'Ebit et c'est tellement \u00e9lev\u00e9 que les risques, c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s haut, pas quand il tombe que tu c'est pas juste que tu casses quelque chose mais aussi tu tu tu Me ta vie dans une situation de mois et de noter une faiblesse au comme on dit de une au niveau de risque que tu prends que peut-\u00eatre du du surplus de le c'\u00e9tait les chaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:24 > 0:27:30) [93%] : \r\nFolie \u00e0 140 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur ses skis, oui sans doute mais le prix de la victoire est \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:30 > 0:27:38) [87%] : \r\nD'avoir gagn\u00e9 5 fois qu'est-ce Bull a certainement une \u00e9norme influence sur moi, sur mon ma vie d'apr\u00e8s d'apr\u00e8s- carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:39 > 0:27:43) [83%] : \r\nLe prestige \u00e9ternel gagner la Streiff c'est le Graal du descende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:45 > 0:28:09) [94%] : \r\nEt vous pourrez suivre demain la descente de Kitzbuehl, en Direct sur RTS 2 d\u00e8s 11 heures 15 en tennis, les temp\u00e9ratures ont d\u00e9pass\u00e9 les 40 degr\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Melbourne, mettant \u00e0 rude \u00e9preuve les organismes regardez Rafa\u00ebl Nadal la nuit derni\u00e8re, depuis le d\u00e9but du tournoi, les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques sont particuli\u00e8rement difficile pour les joueurs, reportage sur place, Isabelle Musy, Matthias Klein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:11 > 0:28:21) [90%] : \r\nLe mercure est mont\u00e9 tr\u00e8s haut dans l'enceinte de Melbourne Park, les places au soleil restent vides, les zones d'ombre et les fontaines sont prises d'assaut et sur les cohortes les joueurs sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:22 > 0:28:29) [92%] : \r\nC'est s\u00fbr que quand il fait tr\u00e8s chaud, il faut, il faut se poser des des bonnes questions et et et oui parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:30 > 0:28:37) [86%] : \r\nPour l'instant, il y a peu, mais il y a des mecs, enfin, qui peut avoir un collapse quoi vraiment et et on ne veut pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:38 > 0:29:00) [90%] : \r\nLe toit de la mode, les bar\u00e8mes est rest\u00e9 ouvert hier pendant le match entre Novak Djokovic \u00e9galement fils, le Fran\u00e7ais a d'ailleurs connu un s\u00e9rieux coup de chaud, un coup de chaud qui s'explique aujourd'hui le journal australien le Harrelson r\u00e9v\u00e8le qu'\u00e0 14 heures 30, la temp\u00e9rature ressentie sur le cort\u00e8ge \u00e9tait de 69 degr\u00e9s c'est beaucoup pour les organismes, et on peut l\u00e9gitimement se demander s'il \u00e9tait raisonnable de jouer dans ces conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:01 > 0:29:33) [87%] : \r\nAnne de ce facteur Tickets je comprends la question des billets vendus si les matches sont annul\u00e9s, les spectateurs ne sont pas contents tout avec une consid\u00e9ration il y a de nombreux \u00e9l\u00e9ments \u00e0 prendre en ligne de compte lorsqu'on est amen\u00e9 \u00e0 prendre une d\u00e9cision aussi importante pour moi, il s'Hayward des avant, les gens pensent s\u00fbrement qu'en tant que joueur de tennis professionnel, nous devons \u00eatre feat est capable de supporter ces conditions mais il y a une limite de tol\u00e9rance \u00e0 trouver entre \u00eatre vite et mettre sa sant\u00e9 en danger, Mbengue, on a une jolie Cerfa alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:34 > 0:29:39) [90%] : \r\nRoger Federer a jou\u00e9 de nuit mais il rappelle qu'il s'entra\u00eene r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Duba\u00ef par 46 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:40 > 0:30:05) [92%] : \r\n\u00e7a rigole pas, honn\u00eatement, souvent, j'ai presque d\u00fb abandonner l'entra\u00eenement aujourd'hui je sais que si il fait super chaud, en principe, je suis pr\u00eat pour ce genre de conditions et je vais peut-\u00eatre me sentir plus fort que mon adversaire mais c'est pas facile parce que certains, peut-\u00eatre, personne ne s'habitue jamais \u00e0 ce genre de conditions et c'est l\u00e0 o\u00f9, peut-\u00eatre, c'est vrai c'est pas faire de de jouer \u00e0 37 38 39 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:05 > 0:30:11) [89%] : \r\nSelon la r\u00e8gle, seul un taux d'humidit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9e, aurait pu contraindre les organisateurs \u00e0 suspendre les matches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:11 > 0:30:31) [92%] : \r\nNous partons maintenant pour le Mus\u00e9e d'Histoire de Berne, qui consacre une Exposition \u00e0 Mai 68 p\u00e9riode embl\u00e9matique des mouvements sociaux et culturels qui ont secou\u00e9 l'Occident, il y a 50 ans et la Suisse n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ces bouleversements, cette Exposition revient sur le contexte et les cons\u00e9quences de ces r\u00e9voltes dans notre pays, L\u00e9a Al-Dib et Alain Kristen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:35 > 0:30:49) [92%] : \r\nUne plong\u00e9e dans les ann\u00e9es 65 \u00e0 75 avec 15 autres personnes, Paul t\u00e9moigne de cette \u00e9poque en servant de fil rouge dans cette Expo, jeune ouvrier il avait 20 ans en 68 et se souvient des r\u00e8gles qui r\u00e9gissent alors la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:49 > 0:30:54) [76%] : \r\nQui est tr\u00e8s bonne, si les jeunes travaillais chez les femmes sous le Vietnam sur le nucl\u00e9aire partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:30:54 > 0:31:06) [92%] : \r\nC'est un v\u00e9ritable carcan avec une autorit\u00e9 tr\u00e8s forte m\u00eame, autant je dirais de de de l'\u00e9cole \u00e0 l'\u00e9glise de la famille, on \u00e9tait, on \u00e9tait fait vraiment bien entretenues dans une dans une discipline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:06 > 0:31:30) [90%] : \r\nApr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, en effet, la Suisse en ressort format\u00e9 et dans la soci\u00e9t\u00e9, l'omnipr\u00e9sence militaire va d\u00e9clencher l'antimilitarisme les codes rigides engendre les ruptures en politique \u00e9galement, avec l'affirmation du f\u00e9minisme, la soci\u00e9t\u00e9 se rebellent contre les valeurs dominantes, \u00e0 ce titre, c'est l'art et la musique dite subversive qui lib\u00e8re r\u00e9volution d'\u00e9tudiants mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:31 > 0:31:42) [93%] : \r\nSi on parle de 68 c'\u00e9tait des Sean c'\u00e9tait toute une grande partie de la soci\u00e9t\u00e9 qui qui a lutt\u00e9 contre cette \u00e9troite : d\u00e9c\u00e8s de l'apr\u00e8s- guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:43 > 0:31:48) [86%] : \r\nTerreau de la contre- culture, les \u00e9crivains \u00e0 leur tour se l\u00e2che \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:48 > 0:31:55) [77%] : \r\nSerge jusque l\u00e0, n'usent de drogues psych\u00e9d\u00e9liques et livrent ces po\u00e9sie lib\u00e9ratoire, la Suisse a-t-elle \u00e0 ce moment-l\u00e0, vir\u00e9 \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:55 > 0:32:12) [88%] : \r\nJe pense pas ou peut-\u00eatre, on peut avoir l'impression parce qu'il y a des groupes politiques qu'qui se d\u00e9cide d'aller dans les par l'amende et n'oubliez pas que 68 est c'est la naissance, la nouvelle droite en s'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:12 > 0:32:19) [96%] : \r\nDes bagarres, des \u00e9pisodes qui rappelle aussi la cabale contre les cheveux longs et puis la col\u00e8re qui aura raison d'une morale d'un autre \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:19 > 0:32:32) [93%] : \r\nPour moi 68 c'est \u00e7a surtout c'est qu'on a vu qu'on pouvait changer en fait par nous-m\u00eames, pas seulement soi-m\u00eame mais qu'on pouvait mettre sur la place, une petite minorit\u00e9, une question et la soci\u00e9t\u00e9, oblig\u00e9 de s'en emparer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:32 > 0:32:34) [96%] : \r\n\u00e7a maintient jeune de faire la r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:36 > 0:32:37) [97%] : \r\n\u00e7a maintient l'esprit \u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:38 > 0:32:46) [90%] : \r\n\u00e9tonnante Exposition qui montre que, depuis 68, la Suisse n'a plus connu de mouvements de fonds si vaste lib\u00e9rant \u00e0 ce point la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:48 > 0:32:56) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis votre rendez- vous avec les gens d'hiver je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:05 > 0:33:08) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:43 > 0:33:44) [88%] : \r\nWhich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:45 > 0:34:04) [78%] : \r\nUne large v\u00e9cue par moi j'aime bien, mais je sais tr\u00e8s bien, mais fait \u00e7a c'est, \u00e7a peut \u00eatre, mais c\u00f4t\u00e9 maniaco- d\u00e9pressif, tu sais pour de \u00e7a non semaine voil\u00e0 avec une belle photo de Marc Brodard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:34:13 > 0:34:21) [81%] : \r\n\u00e7a, c'est, on retrouve les photos des internautes puis l'Avantage, c'est quant \u00e0 une journ\u00e9e grise comme aujourd'hui, \u00e0 quand un oeil humain et pas une web.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:21 > 0:34:28) [81%] : \r\nCam on cherche la couleur, on cherche ce contrat et et l\u00e0 voil\u00e0, il a trouv\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:32 > 0:34:47) [88%] : \r\nEt puis, l\u00e0, j'ai pu le briefer un certain nombre de de personnes pour bien nous envoyer au format 24 9\u00e8me avec une r\u00e9solution \u00e9lev\u00e9e, j'ai insist\u00e9 pour que la qualit\u00e9, voil\u00e0 la peur oui alors l\u00e0, Marc Brodard, il fait fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:36:25 > 0:39:16) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les pr\u00e9cipitations sont revenus cet apr\u00e8s- midi, comme le font montre cette photo de Marc Brodard dans un 1er temps la limite des chutes de neige se situer vers 1000 m\u00e8tres mais \u00e7a se confirme, ce soir, cette nuit, cette limite doit s'abaisser jusque vers 400 m\u00e8tres nous avons profit\u00e9 d'une accalmie, ce matin, avec parfois de belles \u00e9claircies mais l'apr\u00e8s- midi, les couronnes ouest nous amener de l'air plus humide instable aussi ce qui a permis aux pr\u00e9cipitations de reprendre cette nuit une l\u00e9g\u00e8re accalmie va se produire \u00e0 l'durera encore un peu, demain matin, mais dans l'apr\u00e8s- midi une nouvelle d\u00e9pression va circuler sur le nord de l'Europe, elle nous am\u00e8nera de l'activit\u00e9, dimanche, lundi, le d\u00e9fil\u00e9 des fronts devrait se poursuivre, les am\u00e9liorations, ce sera plut\u00f4t pour mardi ce soir dans un 1er temps les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre sur tous les versants nord des Alpes, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles mais attention \u00e0 la limite des chutes de neige jeudi M\u00e9t\u00e9oSuisse qui va s'abaisser jusque vers 500 m\u00e8tres et m\u00eame localement 400 m\u00e8tres demain matin une accalmie devrait donc se produire malgr\u00e9 les nuages, les pr\u00e9cipitations ne prendre un caract\u00e8re assez par au nord des \u00e9claircies pourront m\u00eame se d\u00e9velopper sur le Tessin, mais au fil des heures, les averses devraient reprendre le long du Jura, avec au d\u00e9but de la neige jusqu'en plaine, l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations devraient s'intensifier et s'\u00e9tendre \u00e0 tous les versants nord des Alpes, le \u00e7a ne sera touch\u00e9e que dans une moindre mesure, ces pr\u00e9cipitations vont s'accompagner de limites de chutes de neige dans un 1er temps vers 1000 m\u00e8tres et m\u00eame temporairement 1200 m\u00e8tres en soir\u00e9e, puis aux chutes de neige pour \u00eatre abondante en montagne M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries de degr\u00e9s, 3 c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures demain matin les valeurs seront souvent positive en pleine et l'apr\u00e8s- midi, nous serons \u00e0 nouveau dans les normales saisonni\u00e8res, elle pourra faire jusqu'\u00e0 6 voire 7 degr\u00e9s sur le plateau, pas plus de 3, par contre, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, les vents, de leur c\u00f4t\u00e9, vont se renforcer, ils seront fort \u00e0 temp\u00e9tueux de secteur ouest-sud-ouest en montagne, mais ils seront fort \u00e9galement entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs l'Est du plateau, la m\u00e9t\u00e9o Suisse lance \u00e9galement un avis d'intemp\u00e9ries, mais cette fois de degr\u00e9s de dimanche ses avis devrait \u00eatre maintenu une accalmie va se produire le matin mais l'apr\u00e8s- midi de nouveau les pertes rel\u00e8ve bastion reviennent sur la Suisse avec de fortes pr\u00e9cipitations, la limite des chutes de neige devraient se situer vers 800 m\u00e8tres au nord jusqu'en plaine en Valais enfin le Tessin devrait \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes lundi de nouveaux affronts pas sur nos t\u00eates, il sera assez actif, donc pas de changement 6 nous au niveau de la limite des chutes de neige qui pourra remonter entre 1500 1800 m\u00e8tres mardi devrait \u00eatre une journ\u00e9e de transition avec encore quelques pr\u00e9cipitations le matin mais de belles \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi et enfin mercredi haute pression seront de retour et nous am\u00e8neront \u00e0 temps bien ensoleill\u00e9 en montagne, mais probablement aussi des bancs de grisaille sur le plateau et autour d'\u00e9l\u00e9ments voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, notez en passant que les temp\u00e9ratures vont remonter en d\u00e9but de semaine prochaine, on va donc facilement atteindre les 10 degr\u00e9s nous serons bien au-dessus de la norme, voil\u00e0 ce qu'on peut dire ce soir noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver les gens d'hiver, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-20T00:57:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801653199", "durationSec": 49, "title": "SO TAPIS CASSIS_RTS000001372554", "excerpt": "L'Union Syndicale Suisse (USS) craint que les mesures d'accompagnement soient mises en danger si la Suisse signait un accord institutionnel avec l'Europe. Les syndicats pourraient donc s'opposer \u00e0 un accord avec l'UE et faire pression sur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis en charge de n\u00e9gocier avec l'UE. Le PS est pour un accord cadre avec l'UE sans toucher aux mesures d'accompagnement.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1801653200", "durationSec": 120, "title": "SO SYNDICATS VS GAUCHE_RTS000001372456", "excerpt": "L'entreprise multinationale de commerce \u00e9lectronique Amazon projette de s'installer en Suisse avec l'aide de La Poste qui lui offre des conditions avantageuses au niveau de la livraison des colis et du d\u00e9douanement. Les entreprises et sites internet de vente en ligne suisses s'inqui\u00e8tent de cette concurrence et critiquent La Poste.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ACCORD DE LIBRE-\u00c9CHANGE"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "LEVRAT, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["UE", "USS"], "sequenceIds": ["1656154"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653201", "durationSec": 19, "title": "SO SUPER G KITZBUHL_RTS000001372231", "excerpt": "Des policiers genevois se forment \u00e0 Bruxelles aupr\u00e8s de la police \u00e9questre belge. Ils travailleront \u00e0 cheval dans les zones suburbaines et fronti\u00e8res du canton souvent difficiles d'acc\u00e8s pour des patrouilles \u00e0 pieds. Par exemple dans la commune d'Ani\u00e8res."}, {"internalArchiveId": "AA1801653202", "durationSec": 157, "title": "SO POSTE AMAZON GALAXUS_RTS000001372467", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 quels seront les projets d'am\u00e9nagement routier qui b\u00e9n\u00e9ficieront de l'argent du Fonds FORTA, le Fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration. Dans les cantons de Gen\u00e8ve, du Valais et du Jura plusieurs projets ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s et les autorit\u00e9s sont d\u00e9\u00e7ues. A Gen\u00e8ve les projets transfrontaliers, le prolongement de la ligne du CERN jusqu'\u00e0 Saint-Genis en France, et le bus Gen\u00e8ve-Thonon sont repouss\u00e9s. Le r\u00e9am\u00e9nagement de la gare et de l'agglom\u00e9ration de Martigny et de Martigny-Combe tombent \u00e0 l'eau. L'am\u00e9lioration du trafic routier \u00e0 Del\u00e9mont est aussi oubli\u00e9 par FORTA.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE"], "thematicCorporations": ["AMAZON", "LA POSTE"], "sequenceIds": ["1656678"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653203", "durationSec": 109, "title": "SO POLICE MONTEE_RTS000001372192", "excerpt": "La descente de la Streif \u00e0 Kitzbuehel est devenue mythique et repr\u00e9sente la graal pour tous les skieurs de vitesse. Suite aux entra\u00eenements, plusieurs skieurs professionnels ont critiqu\u00e9 les organisateurs et jugent la descente trop dangereuse sans modifications.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES", "ANIERES"], "thematicThemes": ["POLICE MONT\u00c9E"], "sequenceIds": ["1656760"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653204", "durationSec": 110, "title": "SO MECONTENTS FORTA 2_RTS000001372518", "excerpt": "A Lausanne les habitants du quartier de la place de la Riponne et du Tunnel sont importun\u00e9s par le trafic et la consommation de drogues aux alentours de leur domicile. Une r\u00e9union avec les autorit\u00e9s s'est tenue au 1er \u00e9tage du Lausanne-Moudon, place du Tunnel en attendant un projet de local d'injection.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "DELEMONT", "MARTIGNY"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN DES ROUTES", "R\u00c9SEAU ROUTIER"], "thematicPersons": ["MAZZONE, LISA"], "sequenceIds": ["1656111"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653205", "durationSec": 21, "title": "SO LARA GUT 4EME V2_RTS000001372154", "excerpt": "Le 13\u00e8me Congr\u00e8s des femmes de l'Union Syndicale Suisse s'est tenu \u00e0 Berne. Les femmes de l'USS demande d'inscrire dans la loi l'\u00e9galit\u00e9 salariale homme-femme. Elles ont aussi parl\u00e9 de travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1801653206", "durationSec": 131, "title": "SO KITZBUHL PISTE 2_RTS000001372521", "excerpt": "Les joueurs de tennis participant \u00e0 l'Open d'Australie rencontrent des conditions atmosph\u00e9riques tr\u00e8s compliqu\u00e9es. Les temp\u00e9ratures sont mont\u00e9es au niveau caniculaire et la temp\u00e9rature ressentie sur le court \u00e9tait de 69 degr\u00e9s Celsius. Avec cette chaleur, les sportifs peinent \u00e0 jouer leur match et craignent pour leur sant\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "sequenceIds": ["1653310"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653207", "durationSec": 127, "title": "SO DEAL TUNNEL V2_RTS000001372436", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis est invit\u00e9 lors de la trenti\u00e8me \u00e9dition de l'Albisg\u00fctli, la soir\u00e9e annuelle de l'UDC zurichoise. Son discours est attendu, sa position en faveur d'un accord institutionnel avec l'UE ne plait pas aux membres de l'UDC.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TOXICOMANE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "sequenceIds": ["1655976"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653208", "durationSec": 27, "title": "SO CONGRES FEMMES_RTS000001372414", "excerpt": "La station de montagne de Serfaus-Fiss-Ladis en Autriche est appr\u00e9ci\u00e9e des familles avec enfants. Tout est fait pour les satisfaire et les attirer. En Suisse, par exemple \u00e0 Andermatt, les contraintes sont plus importantes lorsqu'il s'agit d'investir et d'am\u00e9nager le domaine skiable. En Autriche les organisation de protection de la nature n'ont pas voix au chapitre alors qu'en Suisse les recours bloquent les projets.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SYNDICAT DE SALARI\u00c9S", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "TRAVAIL DES FEMMES", "SALAIRE"], "thematicCorporations": ["USS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653209", "durationSec": 122, "title": "SO CHALEUR OPEN AUSTRALIE_RTS000001372259", "excerpt": "Le Mus\u00e9e d'Histoire de Berne consacre une exposition \u00e0 la p\u00e9riode de \"Mai 68\" en Suisse. L'exposition \"1968 Suisse\" \u00e9tudie la p\u00e9riode des ann\u00e9es 1960 et 1970, les bouleversement sociaux qui ont marqu\u00e9s cette p\u00e9riode et les traces de ces ann\u00e9es l\u00e0 dans la politique, la culture et la vie quotidienne. Paul Sautebin est une des personnes qui t\u00e9moigne dans l'exposition, racontant cette \u00e9poque r\u00e9volutionnaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "CANICULE"], "sequenceIds": ["1653312"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653210", "durationSec": 19, "title": "SO CHALEUR NADAL_RTS000001372243"}, {"internalArchiveId": "AA1801653211", "durationSec": 60, "title": "SO ALBISGUETLI 3_RTS000001372531", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653212", "durationSec": 182, "title": "FRIGO SERIE 5 AUTRICHE ANDERMATT_RTS000001367854", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TYROL", "ANDERMATT"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "STATION DE MONTAGNE", "FAMILLE", "ENFANT (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1656776"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653213", "durationSec": 138, "title": "FRIGO EXPO SUISSE 1968 BERNE_RTS000001341895", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "MAI 68", "SOCI\u00c9T\u00c9", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801653591", "summary": "Kitzbuehel, Streif: Itw de Beat Feuz, skieur suisse. Itw d'Aksel Lund Svindal, skieur norv\u00e9gien. Itw de Pirmin Zurbriggen, ex-skieur suisse. Itw de Didier Cuche, ex-skieur suisse.", "id": "1653310", "visualThemes": ["DESCENTE"], "visualGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "visualPersons": ["CUCHE, DIDIER", "FEUZ, BEAT", "ZURBRIGGEN, PIRMIN", "SVINDAL, AKSEL LUND"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653593", "summary": "Open d'Australie : spectateurs assis \u00e0 l'ombre. Chaises vides en plein soleil. Itw de Ga\u00ebl Monfils, joueur de tennis fran\u00e7ais. Spectateurs faisant la queue devant une fontaine \u00e0 eau. Itw de Novak Djokovic, joueur de tennis serbe. Itw de Roger Federer, joueur de tennis suisse.", "id": "1653312", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "CANICULE"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["MONFILS, GA\u00cbL", "DJOKOVIC, NOVAK", "FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656277", "summary": "Habitants se plaignant du trafic et de la consommation de drogue lors de r\u00e9union avec les autorit\u00e9s au 1er \u00e9tage du Lausanne-Moudon, place du Tunnel.\nEpicerie-traiteur \"Chez Mamma Elisa\" : Itw Lella Toth, commer\u00e7ante de la Rue des Deux-March\u00e9s.\nLella Toth montrant photos de d\u00e9chets et emballages laiss\u00e9s dans le local des toilettes publiques par des toxicomanes et dealers.\nCentre d'accueil \"Le Passage\" : Itw Matthieu Rou\u00e8che, co-directeur Fondation ABS (Fondation \u00e0 bas seuil)\nItw No\u00ebl Ruffieux, marginal.\nPluvieux, 2 policiers patrouillant et visitant local de toilettes publiques.", "id": "1655976", "visualThemes": ["TOXICOMANE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656278", "summary": "Duplex Lausanne : itw Pierre-Antoine Hildebrand, conseiller municipal.", "id": "1655977"}, {"internalArchiveId": "AA1802656412", "summary": "Itw Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verts Gen\u00e8ve.\nItw Daniel Rieder, chef du d\u00e9veloppement territorial du Jura.\nItw Damien Chappuis, maire de Del\u00e9mont.", "id": "1656111", "visualThemes": ["ENTRETIEN DES ROUTES", "R\u00c9SEAU ROUTIER"], "visualGeographicals": ["DELEMONT", "GENEVE-VILLE", "MARTIGNY"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656463", "summary": "Drapeau syndical et drapeau europ\u00e9en lors de manifestation syndicale.\nItw Daniel Lampart, premier secr\u00e9taire de l'USS.\nArchive 1998, Vasco Pedrina, copr\u00e9sident de l'USS.\nItw Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS.", "id": "1656154", "visualThemes": ["ACCORD DE LIBRE-\u00c9CHANGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LAMPART, DANIEL", "CASSIS, IGNAZIO", "LEVRAT, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["UE", "USS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656999", "summary": "Colis de la multinationale de commerce \u00e9lectronique Amazon sur tapis roulants.\nItw Patrick Kessler, pr\u00e9sident association suisse de vente \u00e0 distance.\nEmploy\u00e9s amazon.de pr\u00e9parant colis dans halle entrep\u00f4t amazon en Allemagne.\nEmploy\u00e9s du site internet de vente en ligne QoQa emballant marchandises.\nItw Pascal Meyer, CEO QoQa.\nItw Robin Eymann, F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.", "id": "1656678", "visualThemes": ["COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["AMAZON", "LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657081", "summary": "Policiers genevois \u00e0 cheval se formant dans exercice de contr\u00f4le d'un automobiliste.\nItw Audrey et Molly, \u00e9leves Police cantonale genevoise.\nItw Benoit van Houtte, directeur s\u00e9curit\u00e9 publique, Police f\u00e9d\u00e9rale belge.\nItw Antoine Barde, maire d'Ani\u00e8res.", "id": "1656760", "visualThemes": ["POLICE MONT\u00c9E"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES", "ANIERES"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657097", "summary": "Petits enfants s'amusant sur piste de luge pour enfants, parc pour enfants ou jardin des neiges.\nItw Michaela Neururer, propri\u00e9taire d'h\u00f4tel.\nStatement.\nItw Stefan Mangott, directeur d'exploitation remont\u00e9es m\u00e9caniques.\nItw Josef Schirgi, directeur association touristique Serfaus-Fiss-Ladis.\nItw Liliana Dagostin, association \u00ab Alpenverein \u00bb.\nItw Peter Furger, directeur de projet Remont\u00e9es m\u00e9caniques Andermatt.", "id": "1656776", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "STATION DE MONTAGNE", "FAMILLE", "ENFANT (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["TYROL", "ANDERMATT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1726522", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036225", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2738A51F-2DA9-4EAB-B754-B867B1122413", "internalArchiveId": "2738A51F-2DA9-4EAB-B754-B867B1122413", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du DETEC;Pascal Sciarini, politologue;Thierry Vidonne, pr\u00e9sident du PBD genevois et candidat au Conseil d'Etat;Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident des PLR NE, viticulteur-encaveur;Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (07/NOTRE DAME DES LANDES PA) Le projet d'a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes est donc abandonn\u00e9... en France... au profit du r\u00e9am\u00e9nagement de l'a\u00e9roport existant de Nantes Atlantique. \r\nEmmanuel Macron avait promis de prendre une d\u00e9cision... dans ce dossier sur lequel de nombreux gouvernements se sont cass\u00e9s les dents. \r\nC'est chose faite. \r\nEt cette d\u00e9cision a des effets politiques multiples...\r\nLes explications d'Ariane Hasler... depuis Paris.\r\n  54''\r\n((D'abord il y a cette id\u00e9e qui prend forme au fil des dossiers : le gouvernent Macron est un gouvernement qui avance et qui agit quitte \u00e0 froisser. M\u00eame dans les cas aussi compliqu\u00e9s que celui de notre dame des landes. Et puis il y a \u00e9videmment sur ce dossier tout sp\u00e9cialement la dimension \u00e9cologiste. Emmanuel Macon devait poser des actes sur ses grands discours d\u00e9clam\u00e9s notamment au moment o\u00f9 Donald Trump s'\u00e9tait retir\u00e9 de l'accord de Paris sur le climat. Si le pr\u00e9sident veut incarner le leadeship sur cette question pour le moins essentielle, il lui fallait une d\u00e9cision symbolique forte. Il l'a. Reste d\u00e9sormais \u00e0 g\u00e9rer l'\u00e9vacuation de la zad, la zone occup\u00e9e par les opposants historiques au projet d'a\u00e9roport et dont certains sont sur place depuis des ann\u00e9es. Une \u00e9vacuation potentiellement d\u00e9licate et qui sera \u00e9videmment tr\u00e8s observ\u00e9e. Le dossier de notre dame des landes peut encore se retourner contre le gouvernement. Ariane Hasler RTS info, Paris))\r\n(Brexit) ***Les d\u00e9put\u00e9s britanniqeus ont adopt\u00e9 hier soir un projet de loi crucial pour la mise en oeuvre du Brexit.\r\nLe texte doit permettre au Royaume-Uni de continuer \u00e0 fonctionner normalement... lorsqu'il aura coup\u00e9 le cordon avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nConcr\u00e8tement... il s'agira de mettre fin \u00e0 la supr\u00e9matie du droit europ\u00e9en sur le droit national britannique... \r\nmais aussi de compl\u00e9ter le droit britannique. \r\nLe projet de loi a donc pass\u00e9 la rampe... mais la bataille n'est pas encore gagn\u00e9e.\r\nL'examen du texte se poursuivra d\u00e8s le 30 janviers \u00e0 la chambre des Lords... qui est majoritairement pro-UE. \r\nIl pourrait donc se heurter \u00e0 de nouveaux obstacles.\r\n(Syrie pourparlers) Nouvelle session de pourparlers en vue... pour la paix en Syrie.\r\nLes discussions commenceront dans exactement une semaine... et elles n'auront cette fois pas lieu \u00e0 Gen\u00e8ve mais \u00e0 Vienne... pour des raisons logistiques\r\nAnnonce des Nations Unies hier...\r\nLa principale instance de l'opposition syrienne a dores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 sa pr\u00e9sence...\r\nQuant au r\u00e9gime syrien... il ne s'est pas encore prononc\u00e9.\r\nSelon le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Rex Tillerson... Damas... \"doit participer\" \u00e0 ces n\u00e9gociations... et \"mettre en oeuvre\" les d\u00e9cisions qui seront prises.\r\nLe patron am\u00e9ricain des affaires \u00e9trang\u00e8res estime par ailleurs que Moscou... a un son r\u00f4le \u00e0 jouer pour convaincre le r\u00e9gime.\r\n(02/FORTA ITV LEUTHARD) *** Plus de 13 milliards de francs. C'est le montant qui sera consacr\u00e9 aux routes... en Suisse... ces 12 prochaines ann\u00e9es.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation hier la liste des investissments routiers qu'il compte r\u00e9aliser.\r\nAu menu... Le contournement du Locle et l'\u00e9largissement de l'Autoroute \u00e0 Crissier... en 2019 d\u00e9j\u00e0.\r\nEn revanche, le contournement autoroutier de Morges... important pour l'arc l\u00e9manique... ne sera pas r\u00e9alis\u00e9 avant 2040. \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports... Doris Leuthard.... renvoit la balle au canton et aux communes. \r\n  44''\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite \u00e9galement d\u00e9bloquer plus d'un milliard de francs pour co financer des projet d'agglom\u00e9ration.\r\n130 millions de francs sont notamment pr\u00e9vus pour l'extension du m\u00e9tro lausanois.\r\n(TF3/GE/PETITS PARTIS CENTRE PI) Dans le canton de Gen\u00e8ve... Les petits partis du centre peinent \u00e0 exister .\r\nEn mauvaise posture depuis le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... le PBD repart au combat pour les cantonales de ce printemps.\r\nIl a d\u00e9sign\u00e9 ... la semaine derni\u00e8re... 2 candidats pour le Conseil d'Etat.... et 15 pour le Grand Conseil. \r\nQuant au parti vert-lib\u00e9ral... mieux repr\u00e9sent\u00e9 en Suisse romande... il devrait \u00e9galement lancer des candidats. \r\nDeux formations qui partiront en principe seules... au combat, sans alliance... \r\nMais avec tr\u00e8s peu de chance de succ\u00e8s, Guillaume Rey. \r\n  1'37\r\n((Le PBD pesait moins de 1% lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, en 2013, les Verts lib\u00e9raux environ 3%.. Les 2 partis sont quasi inexistants \u00e0 Gen\u00e8ve... des difficult\u00e9s qui ne surprennent pas le politologue Pascal Sciarini. \r\n 22''\r\nUn constat que ne nie pas Thierry Vidonne, pr\u00e9sident du PBD genevois et candidat au Conseil d'Etat... Il ne se fait gu\u00e8re d'illusions sur les chances de son parti. \r\n20''\r\nUn match presque perdu d'avance... et un risque d'\u00e9puisement, selon Pascal Sciarini.\r\n18''\r\nDes petits partis, qui rel\u00e8vent \u00e9galement leur manque de moyens financiers... leur budget de campagne reste d'ailleurs limit\u00e9: les Verts lib\u00e9raux \u00e9voquent 10'000 francs, le PBD 15 \u00e0 20'000 francs.))\r\n*** Le PBD... qui se lance aussi dans l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois!\r\nC'est Philippe Nahum... un Broyard de 42 ans... qui tentera de succ\u00e9der \u00e0 la d\u00e9missionnaire Marie Garnier... le 4 mars prochain.\r\nIl se confrontera notamment \u00e0 l'\u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens... la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard... l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli ou encore le PLR Didier Castella.\r\nDernier d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t de listes..:  lundi prochain.\r\n(04/NE/FUSION IMPEX ITV RUEDIN) Cette fois, c'est officiel ... L'Express et l'Impartial, les deux titres qui couvrent l'actualit\u00e9 neuch\u00e2teloise... ne feront plus qu'un mardi prochain. \r\nLe nouveau quotidien se nommera ArcInfo et publiera une information indiff\u00e9renci\u00e9e, que l'on habite le Haut ou le Bas du canton...\r\n... Et que l'on lise la presse sur papier ou sur un \u00e9cran. \r\nPour Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident des PLR neuch\u00e2telois et viticulteur-encaveur sur le Littoral... c'est une bonne nouvelle. \r\n  37'' \r\nNicolas Ruedin r\u00e9pondait \u00e0 Coraline Pauchard.\r\n(Jeux olympiques 2026) **** Du Sport... avec cette promesse du comit\u00e9 international olympique... qui devrait faire plaisir aux organisateurs de Sion 2026.\r\nLe CIO l'assure... il viendra en aide aux villes int\u00e9ress\u00e9es par ces jeux d'hiver 2026...\r\nPr\u00e8s de 900 millions de francs suisses... et une r\u00e9duction des co\u00fbts pour les villes int\u00e9ress\u00e9es: voil\u00e0 ce qu'a annonc\u00e9 hier... le directeur des JO\r\nEn plus de Sion... pour l'instant... quatre villes explorent une \u00e9ventuelle candidature:\r\nStockholm... en Su\u00e8de... Calgary... au Canada... Et Sapporo... au Japon. \r\nLes ETats-Unis pourraient \u00e9galement se manifester... avant la date limite du 31 mars.\r\n(17/TENNIS ITV WAWRINKA) **** Et puis en Tennis...  Stan Wawrinka qui attaque aujourd'hui le deuxi\u00e8me tour de l'Open d'Australie\r\nLe Vaudois s'est rassur\u00e9 lors de son entr\u00e9e en lice \u00e0 Melbourne... en battant le lituenien Ricardas Berankis\r\nMais il n'est pas encore \u00e0 100% de ses capacit\u00e9s.\r\nIl esp\u00e8re avoir suffisamment r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 pour... tout \u00e0 l'heure... en d\u00e9coudre face \u00e0 un adversaire peu connu...\r\nL'Am\u00e9ricain Tennys Sandgren, 97\u00e8me joueur mondial.  \r\n  40''\r\nStan Wawrinka avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne... Herv\u00e9 Borsier. \r\nCette partie entre Wawrinka et Sandgren commencera vers 10h45. Elle est \u00e0 suivre sur les vecteurs de la RTS \r\nTout comme le match...  \u00e0 la m\u00eame heure...  entre Roger Federer et l'Allemand Jan-Lennard Struff\r\nA suivre sur RTS deux et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237740", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-18T06:00:28_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-18T06:00:28_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9237746", "ece-9237740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-27T06:50:45Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [74%] :\r\nMal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nMarielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, c'est la fin d'un feuilleton qui a dur\u00e9 plus de 45 ans, l'a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes en France ne verra pas le jour, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a tranch\u00e9 et cette d\u00e9cision aura toutes sortes de cons\u00e9quences politiques, notre correspondante \u00e0 Paris nous dira lesquelles 13 milliards de francs sur une douzaine d'ann\u00e9es, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation ses projets d'investissements routiers des bonnes nouvelles pour le loquet, la r\u00e9gion de Crissier des moins bonnes pour le compte le contournement de Morges, vous entendrez les explications de Doris Lloyd Hart et puis, lui aussi, vous l'entendrez en fin de journal, Stan Wawrinka attaque ce matin le 2\u00e8me tour de l'Open d'Australie et il attaque avec quelques difficult\u00e9s physiques, le Vaudois n'a pas encore compl\u00e8tement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s sa pause de 6 mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nLe projet d'a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes est donc abandonn\u00e9 en France au profit du r\u00e9am\u00e9nagement de l'a\u00e9roport existant de Nantes- Atlantique, Emmanuel Macron, avait promis de prendre une d\u00e9cision dans ce dossier sur lequel de nombreux gouvernements se sont cass\u00e9s les dents, c'est chose faite, et cette d\u00e9cision a des effets politiques multiples, les explications d'Ariane Hasler depuis Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [94%] :\r\nD'abord il y a cette id\u00e9e qui prend forme au fil des dossiers le gouvernement Macron est un gouvernement qui avance et qui agit, quitte \u00e0 froisser, m\u00eame dans les cas aussi compliqu\u00e9 que celui de Notre-Dame-des-Landes et puis il y a \u00e9videmment sur ce dossier, tout sp\u00e9cialement la dimension \u00e9cologiste Emmanuel Macron devait poser des actes sur ces grands discours d\u00e9clam\u00e9s, notamment au moment o\u00f9 Donald Trump s'\u00e9tait retir\u00e9 de l'accord de Paris sur le climat, si le pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut incarner le Leadership sur cette question environnementale pour le moins, il fallait une d\u00e9cision symbolique forte, il reste d\u00e9sormais \u00e0 g\u00e9rer l'\u00e9vacuation de la ZAD, la zone occup\u00e9e par les opposants historiques au projet d'a\u00e9roport et dont certains sont sur place depuis des ann\u00e9es une \u00e9vacuation potentiellement d\u00e9licate et qui sera \u00e9videmment tr\u00e8s observ\u00e9 le dessus et de Notre-Dame-des-Landes peut encore se retourner contre le gouvernement, Ariane Hasler rtsinfo Paris, dans l'actualit\u00e9 internationale aussi ce vote des d\u00e9put\u00e9s britanniques, ils ont adopt\u00e9 hier soir un projet de loi crucial pour la mise en oeuvre du Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [95%] :\r\nLe texte doit permettre au Royaume-Uni, de continuer \u00e0 fonctionner normalement, lorsqu'il aura coup\u00e9 le cordon avec l'Union europ\u00e9enne, concr\u00e8tement, il s'agira de mettre fin \u00e0 la supr\u00e9matie du droit europ\u00e9en sur le droit national britannique, mais aussi de compl\u00e9ter ce droit britannique, le projet de loi a donc pass\u00e9 la rampe, mais la bataille n'est pas encore gagn\u00e9e, l'examen du texte se poursuivra d\u00e8s le 30 janvier \u00e0 la Chambre des lords, ce qui est majoritairement pro- il pourrait donc se heurter \u00e0 de nouveaux obstacles nouvelle session de pourparlers en vue pour la paix en Syrie, les discussions commenceront dans dans exactement une semaine, elles n'auront cette fois pas lieu \u00e0 Gen\u00e8ve mais \u00e0 Vienne pour des raisons logistiques annonce des Nations unies, hier, la principale instance de l'opposition syrienne a dores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 sa pr\u00e9sence quant au r\u00e9gime syrien, il ne s'est pas encore prononc\u00e9, selon le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Rex Tillerson Damas doit participer \u00e0 ces n\u00e9gociations et mettre en oeuvre des d\u00e9cisions qui seront prises le patron am\u00e9ricain des Affaires \u00e9trang\u00e8res estime par ailleurs que Moscou a son r\u00f4le \u00e0 jouer pour convaincre le r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [96%] :\r\nPlus de 13 milliards de francs, c'est le montant qui sera consacr\u00e9 aux routes en Suisse ces 12 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation hier la liste des investissements routiers qu'il compte r\u00e9aliser au menu Le contournement du Locle et l'\u00e9largissement de l'autoroute \u00e0 Crissier en 2019 d\u00e9j\u00e0, en revanche, le contournement autoroutier de Morges important pour l'arc l\u00e9manique ne sera pas r\u00e9alis\u00e9 avant 2040, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports Doris Leuthard te renvoie la balle aux cantons et aux communes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:36) [91%] :\r\nC'est vraiment la la planification qui n'est pas encore l\u00e0, hein, on a beaucoup de discussions, m\u00eame sur les projets qui sont dans la t\u00eate du canton et de la vie, oui \u00e7a montre aussi c'est si on peut, si on veut acc\u00e9l\u00e9rer le financement de la Conf\u00e9d\u00e9ration il faut acc\u00e9l\u00e9rer la planification, il faut bien travailler au niveau de la vie communale r\u00e9gionale qu'on a moins de r\u00e9sistance que ces projets deviennent un peu m\u00fbr et \u00e7a \u00e7a o\u00f9 on voit des diff\u00e9rences entre les r\u00e9gions, si un canton arrivera bien informer bien calmer le le cheveu, trouver des majorit\u00e9s \u00e7a avance aussi au niveau national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite \u00e9galement d\u00e9bloquer plus d'un milliard de francs pour cofinancer des projets d'agglom\u00e9ration 130 millions de francs sont notamment pr\u00e9vus pour l'extension du m\u00e9tro lausannois dans le canton de Gen\u00e8ve, les petits partis du centre peinent \u00e0 exister en mauvaise posture depuis le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le PBD repart au combat pour les cantonales de ce printemps, il a d\u00e9sign\u00e9 la semaine derni\u00e8re, 2 candidats pour le Conseil d'\u00c9tat et 15 pour le Grand Conseil quant au Parti Vert lib\u00e9ral mieux repr\u00e9sent\u00e9 en Suisse romande, il devrait \u00e9galement lancer des candidats de formations qui partiront en principe seules au combat sans alliance mais avec tr\u00e8s peu de chances de succ\u00e8s Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [91%] :\r\nLe PBD pesait moins de 1 pourcent lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales en 2013, les Verts, lib\u00e9raux, environ 3 pourcent les 2 parties sont quasi inexistants, \u00e0 Gen\u00e8ve, des difficult\u00e9s qui ne surprennent pas le politologue Pascal Sciarini. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [95%] :\r\nL'offre politique est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement diversifi\u00e9e et riche agenais il y a beaucoup de partis politiques et le paysage politique est largement encombr\u00e9, on pourrait dire d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 pour les partis existants de subsister, \u00e0 plus forte raison pour des petits partis, surtout lorsque on a un quorum de 7 pourcent comme c'est le cas au Grand Conseil \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a veut dire qu'il faut d\u00e9passer la barre des 7 pourcent pour avoir au moins un \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [97%] :\r\nUn constat que ne nie pas Thierry Vidonne, pr\u00e9sident du PBD, Genevois et candidat au Conseil d'\u00c9tat, il ne se fait gu\u00e8re d'illusions sur les chances de son parti. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:41) [91%] :\r\nOn sait que c'est une candidature de combat et on le dit aux gens qui veulent se pr\u00e9senter, c'est un sacerdoce, nos candidats s'engagent dans une voie qui est difficile, le but c'est de faire avancer toute l'id\u00e9ologie du parti, profiter de cette action pour porter notre message parce que c'est un peu comme un club de football si vous avez cr\u00e9ateur de football faut faire le match quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:02) [95%] :\r\nUn match presque perdu d'avance et un risque d'\u00e9puisement, selon Pascal Sciarini. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [89%] :\r\nArriver \u00e0 motiver les candidats \u00e0 chaque \u00e9lection, alors que, \u00e0 chaque \u00e9lection, on se rend compte que c'est parti souffrait font un pi\u00e8tre score, c'est difficile de motiver les troupes, le risque, \u00e0 terme, c'est effectivement l'\u00e9puisement, la disparition ou bien la fusion de ces petits partis dans des partis plus grands. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [93%] :\r\nDes petits partis qui rel\u00e8vent \u00e9galement leur manque de moyens financiers, leur budget de campagne reste d'ailleurs limit\u00e9 les Verts lib\u00e9raux \u00e9voquent 10000 francs, le PBD 15 \u00e0 20000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [97%] :\r\nLe PBD qui se lance aussi dans l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [93%] :\r\nC'est Philippe Nahum, un broyarde de 40 2 ans qui tentera de succ\u00e9der \u00e0 la d\u00e9missionnaire Marie Garnier, le 4 mars prochain il se confrontera notamment \u00e0 l'\u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens cela socialiste Val\u00e9rie PLR car l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli ou encore le PLR Didier Castella, dernier d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t de listes, lundi prochain, cette fois c'est officiel : L'Express et L'Impartial et de titres qui couvrent l'actualit\u00e9 neuch\u00e2teloise ne feront plus qu'un mardi prochain le nouveau quotidien se nommera Arc Info et publiera une information indiff\u00e9renci\u00e9e, que l'on habite le haut ou le bas du canton et que l'on lise la presse sur papier ou sur un \u00e9cran pour Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident des PLR neuch\u00e2telois et viticulteur encaveur sur le littoral, c'est une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:20) [91%] :\r\nJe crois que maintenant les difficult\u00e9s \u00c9tat la presse \u00e9crite sont notoires et puis il fallait s'attendre \u00e9videmment \u00e0 ce que les gens puissent \u00e9mettre leur force en commun travailler ensemble donc le but qui c'est de r\u00e9sister et puis de renforcer la presse \u00e9crite dans le canton de Neuch\u00e2tel, je pense que c'est vraiment une solution qui est tout \u00e0 fait louable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [86%] :\r\nEst ce qu'il a pas un risque pour la diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:38) [86%] :\r\nJe pense que justement les titres comme le nouvel arc devront vraiment se sp\u00e9cialiser dans tout ce qui, information, r\u00e9gionale, de mettre en avant certaines \u00e9tudes des articles un petit peu plus pouss\u00e9es sur cette information r\u00e9gionale et je pense que c'est l\u00e0- dessus qu'on qu'on verra \u00e0 l'avenir, si c'est un beau projet qui pourra encore int\u00e9resser les personnes de ce canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:57) [95%] :\r\nNicolas Ruedin r\u00e9pondait \u00e0 Coraline Pauchard, c'est une promesse du comit\u00e9 international olympique qui devrait faire plaisir aux organisateurs de Sion 2000 26 le CIO l'assure, il viendra en aide aux villes int\u00e9ress\u00e9es par ces jeudi vers 2000 26 pr\u00e8s de 900 millions de francs suisses et une r\u00e9duction des co\u00fbts pour les villes int\u00e9ress\u00e9es, voil\u00e0 ce qu'a annonc\u00e9 hier le directeur des JO, en plus de Sion, pour l'instant quatre villes explorent une \u00e9ventuelle candidature Stockholm en Su\u00e8de Calgary au Canada Et Sapporo au Japon, mais les 3 films donc, mais les \u00c9tats-Unis pourraient \u00e9galement se manifester avant la date limite du 31 mars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [87%] :\r\nVoil\u00e0 r\u00e9el, vous nous l'avait promis, dans les titres, il est l'instinct de Wawrinka attaquent aujourd'hui le 2\u00e8me tour de l'Open d'Australie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [94%] :\r\nLe Vaudois s'est rassur\u00e9 lors de son entr\u00e9e en lice \u00e0 Melbourne, en battant le Lituanien Ricardas Berankis mais il n'a pas encore \u00e0 100 pourcent de ses capacit\u00e9s, il esp\u00e8re avoir suffisamment r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 pour tout \u00e0 l'heure en d\u00e9coudre face \u00e0 un adversaire, un adversaire peu connu, l'Am\u00e9ricain Tennys graines 97\u00e8me joueur mondial. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:56) [89%] :\r\nCe qui se passe, c'est quand m\u00eame, non seulement j'ai pas encore au niveau que j'aimerais \u00eatre non plus tout ce que je fais, je d\u00e9pense 3 fois plus d'\u00e9nergie que normalement il y a tous les r\u00e9flexes et tout l'habitude, je le vois, je veux dire, personnellement, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 autant fatigu\u00e9 apr\u00e8s un match ces ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es donc, donc c'est clair que toute l'intensit\u00e9 que je ai pour essayer de faire les bons choix pour essayer d'avoir les bons Flex forc\u00e9ment malin je puise dans l'\u00e9nergie et puis \u00e7a fatigue le corps, j'ai tellement d'chose \u00e0 faire par rapport \u00e0 moi et \u00e0 me concentrer sur ce que je fais que \u00e0 la fin, physiquement, c'est encore tr\u00e8s loin de de o\u00f9 j'aimerais \u00eatre toute la pouss\u00e9e tous tous les r\u00e9flexes certaines choses que que je peux pas faire comme j'aimerais le faire tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [92%] :\r\nStan Wawrinka avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne Herv\u00e9 Borsier cette partie entre Wawrinka et 5 grammes commencera vers 10 heures 45, elle est \u00e0 suivre sur les vecteurs de la RTS, tout comme le match \u00e0 la m\u00eame heure entre Roger Federer et l'Allemand Jan Lennart je trouve \u00e0 suivre sur RTS 2 dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:54) [86%] :\r\nSi Marielle, on est donc oblig\u00e9 de choisir entre Stan et Roger est en ce moment, Novak Djokovic malmen\u00e9 par Ga\u00ebl Monfils, il vient de perdre le 1er set 6 4. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T06:19:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1650884", "internalArchiveId": "AA1801651205", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-17T00:00:00Z", "durationSec": 1813, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9256278", "imageURL": "http://www.rts.ch/9256300.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Le rendez-vous cin\u00e9ma: Rapha\u00eble Bouchet et Julie Evard commentent les derni\u00e8res sorties cin\u00e9ma", "Hockey: Fribourg et Gen\u00e8ve se sont inclin\u00e9es face \u00e0 Zoug et Berne", "Tennis/Open d\u2019Australie: Belinda Bencic s\u2019est inclin\u00e9e contre la Tha\u00eflandaise Luksika Kumkhum", "Le bilan du programme fribourgeois de sant\u00e9 \u00ab Je mange bien, je bouge bien \u00bb", "L\u2019hypnose aux HUG: entretien avec Adriana Wolff", "GE: un collectif s\u2019oppose \u00e0 la d\u00e9molition de demeures historiques", "Donald Trump est jug\u00e9 \u00ab globalement en tr\u00e8s bonne sant\u00e9 \u00bb par le m\u00e9decin de la Maison Blanche", "Kosovo: Oliver Ivanovic, politicien serbe mod\u00e9r\u00e9, a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 Mitrovica", "Le Parlement de Catalogne si\u00e8ge pour la premi\u00e8re fois depuis sa tentative de rupture avec l'Espagne", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit d'investir 13,5 milliards de francs dans les routes nationales d'ici 2030", "La Suisse est balay\u00e9e par la temp\u00eate Evi"], "variantIds": ["ece-9144711", "ece-9145378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-01T12:09:39Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036144\r\nDate de transcription : 23-JAN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [88%] : \r\nSavoir ce que \u00e7a donne, je me r\u00e9jouis aussi tr\u00e8s bien, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:08 > 0:00:20) [82%] : \r\nQui sait que lui, elle est en train de l'entrain d'Instagram et o\u00f9 il fait son job, c'est fait, il en train de faire ce qu'on devrait tous \u00eatre en train de faire pour m\u00e9riter notre salaire, oui, d'ailleurs, on veut pas les m\u00eames je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:26 > 0:00:28) [96%] : \r\nEt puis brillantissime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:00:32 > 0:00:34) [84%] : \r\nMais brillantissime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:45 > 0:00:47) [72%] : \r\n\u00e7a va, c'\u00e9tait pas stress\u00e9e, j'aurais bien c'est tr\u00e8s simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:49 > 0:00:51) [77%] : \r\nMais c'est montrer la chasse qui est tomb\u00e9, c'est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:54 > 0:01:00) [79%] : \r\n\u00e7a non, non, \u00e7a va mais \u00e7a peut toujours du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT22 (0:01:04 > 0:02:01) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:28) [86%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 45 dont voici tout de suite que retrouver la CUB d\u00e9cha\u00een\u00e9 la temp\u00eate et qui a balay\u00e9 la Suisse l'ann\u00e9e derni\u00e8re n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue, la Suisse al\u00e9manique a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9, le Jura et le plateau \u00e9galement subi quelques d\u00e9g\u00e2ts, le bras de fer en Catalogne pour un retour de Carlos petitement \u00e0 la pr\u00e9sidence parlement r\u00e9gional domin\u00e9 par les s\u00e9paratistes si\u00e8ge aujourd'hui pour la 1\u00e8re fois depuis les \u00e9lections, il pourrait investir le pr\u00e9sident destitu\u00e9, contre l'avis de Madrid, la promotion de l'hypnose clinique OH et l'\u00e9tablissement est lanc\u00e9 un vaste programme de formation de 6 soignants \u00e9largi le recours \u00e0 cet outil, une trentaine d'application totale la doctoresse Adriana Wolfe, des responsables du projet, est notre invit\u00e9 du tennis avec la douche froide pour ben la Belgique \u00e9limin\u00e9e la nuit derni\u00e8re au 2\u00e8me tour de l'Open d'Australie, nous ferons \u00e9galement par les Patinoire o\u00f9 les 2 clubs romands engag\u00e9s hier soir en National aussi \u00e9t\u00e9 et puis Julie rappelle d\u00e9battront en fin de journal essor cin\u00e9ma de la semaine et nous emm\u00e8ne en voyage du Missouri \u00e0 la C\u00f4te d'Azur en passant par le Japon, elles ont \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9s ou pas, elle nous dirons tout hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:31 > 0:03:45) [90%] : \r\nDes rafales jusqu'\u00e0 180 kilom\u00e8tres heure en montagne, au-del\u00e0 des 100 kilom\u00e8tres heure sur le plateau, la Suisse est balay\u00e9 depuis lundi soir par la temp\u00eate et vie et cette nuit, elle a souffl\u00e9 particuli\u00e8rement fort, les d\u00e9g\u00e2ts ont surtout touch\u00e9 des voies de communication Allison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:47 > 0:03:53) [95%] : \r\nLa temp\u00eate est violente des images ont \u00e9t\u00e9 prises ce matin vers 6 heures au sommet des pistes de Vilar, dans le canton de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:54 > 0:03:58) [81%] : \r\nLa quand m\u00eame si vous voulez ouvrir maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:59 > 0:04:00) [72%] : \r\nC'est parce qu'on arrive \u00e0 ouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:00 > 0:04:32) [89%] : \r\nAvec des c\u00e2bles gel\u00e9s et des pointes de vent \u00e0 140 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont rest\u00e9es ferm\u00e9es, une premi\u00e8re cette saison dans la station, la violence des rafales arrach\u00e9 de nombreux arbres ici dans le canton de fonds mais aussi dans l'arc jurassien o\u00f9 les valeurs les plus \u00e9lev\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s, grosses perturbations \u00e9galement sur les routes et voies ferr\u00e9es plusieurs lignes ont \u00e9t\u00e9 momentan\u00e9ment coup\u00e9 comme celle entre Bienne et Neuch\u00e2tel plusieurs liaisons restent bloqu\u00e9s, dont celle reliant au Decaux rocher de nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:33 > 0:04:56) [92%] : \r\nLa Suisse al\u00e9manique n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par les intemp\u00e9ries, des toitures ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es et des routes coup\u00e9es, comme ici \u00e0 Frauenfeld-Baden, le canton de Thurgovie et hier en fin de journ\u00e9e des vagues immenses ont d\u00e9bord\u00e9 sur les berges du lac de Sung aujourd'hui m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit entre 30 et 50 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche en montagne, quant aux risques d'avalanche, il reste \u00e9lev\u00e9 au niveau 4 dans les Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:58 > 0:05:18) [94%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit d'investir 13,5 milliards de francs dans les routes nationales d'ici 2030 d'Orissa pas pr\u00e9sent\u00e9 en fin de matin\u00e9e les projets retenus pour d\u00e9sengorger le r\u00e9seau routier, une 1\u00e8re \u00e9tape est pr\u00e9vue horizon 2019 en Suisse romande, le goulet d'\u00e9tranglement de Crissier et le contournement du Locle devraient b\u00e9n\u00e9ficier de ce financement rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:18 > 0:05:30) [93%] : \r\nAu programme de la seconde \u00e9tape plusieurs investissements importants, notamment le contournement de La Chaux-de-Fonds et l'\u00e9largissement, une partie de l'autoroute entre Lausanne et Gen\u00e8ve, je vous propose en tendresse propos la ministre des Transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:31 > 0:06:05) [83%] : \r\nLes joueurs de bouchons, \u00e7a d\u00e9passe 21000 donneurs par an, et l\u00e0, pour les automobilistes, je pense, si on a investi, maintenant \u00e7a va am\u00e9liorer la situation, mais naturellement pas un jour \u00e0 l'autre et ce qu'il a une bonne nouvelle \u00e7a financer dans dans le fond, coexiste alors les automobilistes ne doivent pas contribuer de plus pour le financement de ses investissements jusqu'\u00e0 2023, \u00e7a semble \u00eatre s\u00fbr et financ\u00e9 dont le fond coexiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:05 > 0:06:24) [88%] : \r\nLe 19 ans, il reviendra bien s\u00fbr, plus largement, en Espagne, le Parlement de Catalogne si\u00e8ges pour la 1\u00e8re fois depuis sa tentative de rupture avec l'Espagne, 2 mois apr\u00e8s la crise politique, l'ancien pr\u00e9sident, car l'esprit th\u00e8me on entend bien \u00eatre investi \u00e0 nouveau : alors que les ind\u00e9pendantistes domine l'assembl\u00e9e r\u00e9gionale, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:26 > 0:06:46) [87%] : \r\nLes ind\u00e9pendantistes parviendront-t-ils \u00e0 contr\u00f4ler le Parlement catalan qui s'est r\u00e9unie tout \u00e0 l'heure et \u00e0 \u00e9lire leur candidat en exil un certain car speech Damon et 4 d\u00e9put\u00e9s sont en exil \u00e0 Bruxelles, ils attendent que leur vote soit prises en compte et leur candidat \u00e9lu pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:47 > 0:06:56) [88%] : \r\nExpectative scoring, nous nous attendons \u00e0 ce qu'il y a un vote \u00e0 la majorit\u00e9 absolue au parlement pour qu'il devienne \u00e0 nouveau pr\u00e9sident, apr\u00e8s c'est la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:57 > 0:07:06) [94%] : \r\n\u00e0 Madrid, le chef du gouvernement espagnol a d\u00e9j\u00e0 mis les points sur les I, ce sc\u00e9nario est exclu est satisfaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:06 > 0:07:14) [92%] : \r\nIl est absurde que quelqu'un puisse pr\u00e9tendre \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, alors qu'il se trouve \u00e0 Bruxelles, est recherch\u00e9 par la justice Christian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:15 > 0:07:23) [94%] : \r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du Parti des citoyens la formation unioniste, qui est arriv\u00e9 en t\u00eate des partis catalans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:23 > 0:07:32) [92%] : \r\nNon, sa voix, il n'est pas imaginable de devenir pr\u00e9sident de la Catalogne depuis la Belgique lorsqu'on fuit la justice avec de lourdes accusations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:32 > 0:07:46) [92%] : \r\nLe d\u00e9fi des ind\u00e9pendantistes aujourd'hui parvenir \u00e0 \u00e9lire un bureau du Parlement favorable au vote en absence de plusieurs d\u00e9put\u00e9s et parvenir ainsi \u00e0 terme, a nomm\u00e9 leur candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence 5\u00e8me compagnons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:47 > 0:08:04) [95%] : \r\nAu Kosovo, cette mauvaise nouvelle \u00e0 quelques mois du 10\u00e8me anniversaire de la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, un homme politique serbe influent a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 hier dans la ville toujours divis\u00e9e de Mitrovica, il \u00e9tait l'un des rares repr\u00e9sentants mod\u00e9r\u00e9 ouvert au dialogue avec la partie albanaise de la ville, Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:05 > 0:08:17) [92%] : \r\nEn apparence, c'est un simple Crime crapuleux dans une ville du Kosovo dans les faits, l'assassinat hier d'Oliver Ivanovic politiciens Serbes mod\u00e9r\u00e9s de Mitrovica, pourrait avoir de lourdes cons\u00e9quences dans les Balkans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:19 > 0:08:28) [92%] : \r\nLa police a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 \u00e0 8 heures 15 de l'attaque contre Monsieur Ivanovic, il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par balle et imm\u00e9diatement apr\u00e8s, transport\u00e9 vers l'h\u00f4pital de Mitrovica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:30 > 0:08:42) [96%] : \r\n\u00e0 Mitrovica, \u00e0 la fronti\u00e8re entre le Kosovo albanais ind\u00e9pendant et la Serbie, qui ne reconna\u00eet pas cette ind\u00e9pendance passe au milieu de la ville, la Russie, alli\u00e9e de la Serbie, a r\u00e9agi hier sans tarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:42 > 0:08:52) [95%] : \r\nNous condamnons vigoureusement cet acte ville r\u00e9gler des comptes politiques de cette mani\u00e8re pour faire grandir l'atmosph\u00e8re de terreur et faire revenir le conflit interethnique dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:52 > 0:08:59) [88%] : \r\n\u00e0 Mitrovica, surnomm\u00e9 parfois Mitrovitsa pour sa fronti\u00e8re explosive autorit\u00e9s albanaises et Serbes marche sur des oeufs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:59 > 0:09:12) [94%] : \r\nNous condamnons ce Crime et nous exprimons nos condol\u00e9ances \u00e0 la famille de Monsieur Ivanovic et \u00e0 tous les citoyens du Kosovo, nous condamnons aussi toute forme d'instrumentalisation de cette trag\u00e9die sur la Jorda politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:13 > 0:09:25) [86%] : \r\nJe donne \u00e9conomique, il est tr\u00e8s important \u00e0 ce stade, que personne ne sorte des informations qui ne soit pas fond\u00e9es sur des faits r\u00e9els pour \u00e9viter de cr\u00e9er plus de d\u00e9g\u00e2ts encore ce qui serait dangereuse quoi manger de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:27 > 0:09:44) [97%] : \r\nLa guerre du Kosovo en 1999 avait fait 13000 morts depuis leur ind\u00e9pendance, il y a tout juste 10 ans, les Albanais du Kosovo n'ont pas r\u00e9gl\u00e9 la question de la minorit\u00e9 serbe qui demeure l'objet de n\u00e9gociations \u00e0 Bruxelles peu apr\u00e8s l'assassinat d'Oliver Ivanovic Belgrade annon\u00e7ait son retrait des n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:46 > 0:10:06) [89%] : \r\nSon \u00e9tat de sant\u00e9 physique et surtout mentale, donner lieu \u00e0 de nombreuses sp\u00e9culations mais \u00e0 en croire le m\u00e9decin de la Maison Blanche, qui l'a examin\u00e9 en tout cas, Donald Trump est globalement en tr\u00e8s bonne sant\u00e9, le pr\u00e9sident a notamment pass\u00e9 avec succ\u00e8s une s\u00e9rie d'examens cognitifs ce b\u00e9mol, il devra se soumettre \u00e0 un r\u00e9gime et faire davantage d'exercice physique Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:09 > 0:11:11) [89%] : \r\nUn pr\u00e9sident en tr\u00e8s bonne sant\u00e9, c'est ainsi que le m\u00e9decin de la Maison Blanche d\u00e9crit Donald Trump apr\u00e8s l'avoir longuement examin\u00e9e soumis au feu roulant des questions des m\u00e9dias, le Docteur Ren\u00e9 Jackson qui avait aussi suivi Barack Obama a d'embl\u00e9e voulu faire taire les sp\u00e9culations toutes les donn\u00e9es cliniques indique que le pr\u00e9sident est actuellement en tr\u00e8s bonne sant\u00e9 et qui le restera pour la dur\u00e9e de son mandat, ce 1er bilan m\u00e9dical apr\u00e8s un an de pouvoir \u00e9tait tr\u00e8s attendu dans un contexte de doutes sur les facult\u00e9s mentales du pr\u00e9sident, sa capacit\u00e9 \u00e0 diriger le pays, notamment en lien avec ces fameux Twitter parfois jug\u00e9 impulsif et d\u00e9plac\u00e9 sur ce chapitre, Donald Trump, qui s'\u00e9tait auto- qualifi\u00e9 de g\u00e9nie tr\u00e8s stable, a lui- m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 subir un test que ni tifs pouss\u00e9e oui, nous avons choisi un type d'examen collectif complexes et c'\u00e9tait plus long, le plus difficile de tous cela a pris beaucoup plus de temps, a ferm\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement un esprit tr\u00e8s vif et intacte des g\u00e8nes incroyablement bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:11 > 0:11:20) [92%] : \r\nEt beaucoup d'\u00e9nergie et d'endurance, le seul b\u00e9mol conc\u00e9d\u00e9 l'exc\u00e8s pond\u00e9ral de Donald Trump avec 608 kilos pour 1 m\u00e8tre 90.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:20 > 0:11:45) [89%] : \r\nIl voudrait perdre un peu de poids dans l'ann\u00e9e \u00e0 venir selon un objectif raisonnable 87 kilos, nous avons beaucoup parl\u00e9 de r\u00e9gime d'exercice, il est plus enthousiaste pour la partie r\u00e9gime que pour l'exercice, mais nous allons faire les 2, ce diagnostic tr\u00e8s positif, \u00e9tabli par le Docteur Jackson ne convainc pas l'ensemble des experts certains psychiatres rel\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 que le test ni tifs r\u00e9ussi par Donald Trump ne permet pas d'exclure tout d\u00e9clin des fonctions mentales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:47 > 0:12:24) [94%] : \r\nEn \u00e9conomie, Nestl\u00e9 vend ses activit\u00e9s de confiserie aux \u00c9tats-Unis au groupe Ferrero pour 2,8 milliards de francs plusieurs marques de barres chocolat\u00e9es notamment passeront ainsi en mains du g\u00e9ant italien, il s'agit de la principale station de la multinationale suisse depuis l'arriv\u00e9e il y a un an de son nouveau patron, Marc Schneider et NetApp aussi de son repositionnement vers des produits \u00e0 plus haute valeur ajout\u00e9e, li\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9, a\u00e9roport de Gen\u00e8ve a augment\u00e9 son trafic passagers en 2017 tout en stabilisant le nombre de mouvements d'avions, plus de 17 millions de personnes ont d\u00e9coll\u00e9 ou atterri \u00e0 Cointrin, c'est pr\u00e8s de 5 pourcent de plus qu'en 2016 augmentation \u00e9galement pour le transport de marchandises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:24 > 0:12:26) [97%] : \r\nA progress\u00e9 de pr\u00e8s de 19 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:28 > 0:12:43) [87%] : \r\nOn reste \u00e0 Gen\u00e8ve le canton pr\u00e9voit la construction de 2500 logements par ann\u00e9e d'ici 2030, cons\u00e9quence des demeures historiques devront \u00eatre d\u00e9molis pour laisser place \u00e0 de nouveaux locatif collectif je vois s'y oppose, hier, il est descendu dans la rue, Serge Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:44 > 0:12:59) [85%] : \r\nLa Maison du jeu de l'ARC, le domaine Desormeaux la villa d\u00e9faillante, un Patrimoine g\u00e9nevois centenaire vou\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre pour laisser place \u00e0 des b\u00e2timents flambant neufs de quoi d\u00e9clencher la col\u00e8re de ces Genevois en marche, comme ce qu'ils appellent l'enlaidissent mandat leur ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:59 > 0:13:15) [88%] : \r\nJe vois que tous les lieux charmants sont d\u00e9truits au profit de la donc vraiment je pas ce b\u00e9tonnage forcen\u00e9 cette croissance \u00e0 tout prix par des d\u00e9cideurs, des milieux immobiliers et puis cette vague de fond qui c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:15 > 0:14:28) [89%] : \r\nSi les manifestants crient \u00e0 la destruction, le quand on parle de densification Antonio Hodgers se d\u00e9fend de faire table rase du pass\u00e9, la question se trouver un bon \u00e9quilibre, on trouve que son mouvement, malheureusement tout pr\u00e9server ne rien toucher et une ville, c'est aussi vouloir sa mort un exemple cette vieille maison, celle du jeu de l'ARC, elle a \u00e9t\u00e9 construite en 1900 et elle sera ras\u00e9 pour laisser place \u00e0 600 nouveaux logements voil\u00e0 donc cette sculpture repr\u00e9sentant la Caisse cantonale il y a peu de b\u00e2timents qui ont en face d'accord \u00e9quivalent \u00e0 celui-ci, on envie dire que tant que cette boue, c'est pas encore trop tard, effectivement, c'est dommage, c'est un beau b\u00e2timent mais ma foi c'est chose qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es il y a des ann\u00e9es et ce collectif n'a pas agi \u00e0 l'\u00e9poque, malheureusement du c\u00f4t\u00e9 de l'immobilier, c'est dommage pour le jeu de l'ARC, mais dans le canton, il y a d'autres priorit\u00e9s, il faut prot\u00e9ger l'essentiel : il faut prot\u00e9ger ceux qui m\u00e9ritent v\u00e9ritablement de l'\u00eatre, alors que l'on se trouve dans une situation de p\u00e9nurie qui est importante \u00e0 Gen\u00e8ve, s'agissant du logement, on peut aussi prot\u00e9ger le Patrimoine en faisant de la documentation en faisant des photos et en faisant des relev\u00e9s quand le cas \u00e9ch\u00e9ant, apr\u00e8s 100 18 ans d'histoire, les murs de cette maison tomberont vraisemblablement fin mars \u00e0 Gen\u00e8ve le plan directeur pr\u00e9voit de construire 50000 nouveaux logements d'ici 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:29 > 0:15:12) [90%] : \r\nL'hypnose comme pratique de soins au quotidien des h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve ont pass\u00e9 le cap, avec un programme sp\u00e9cifique le but accompagner au mieux les patients et les th\u00e9rapeutes pour soulager les douleurs ou les effets secondaires d'une chimioth\u00e9rapie par exemple lors d'une grossesse ou d'un accouchement jusqu'\u00e0 une trentaine d'autres applications possibles l'hypnose, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 utilisent depuis des ann\u00e9es 80 ou \u00e0 changer de mani\u00e8re limit\u00e9e, mais aujourd'hui l'h\u00f4pital veut former 10 pourcent de son personnel soignant d'ici 2020 parmi les chefs de projet, la doctoresse Adriana fait avec nous, merci d'\u00eatre l\u00e0, je disais, une trentaine d'application en milieu clinique, l'id\u00e9e c'est que, face \u00e0 chaque situation le soignant, se pose la question de l'opportunit\u00e9 de recourir \u00e0 l'hypnose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:13 > 0:15:46) [86%] : \r\nNon, parmi les prestations cibl\u00e9es par le programme, elle les hi\u00e9rarchies m\u00e9dicales et soignantes ses prestations pourront \u00eatre propos\u00e9s d'\u00eatre faite sous hypnose, c'est pas toutes les prestations, c'est vraiment celle cibl\u00e9es surtout bas\u00e9e sur l'anxi\u00e9t\u00e9 et la douleur, ce qui g\u00e9n\u00e8re de l'anxi\u00e9t\u00e9 et de la douleur ou pour lequel le patient est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s anxieux et douloureuse qui pourront \u00eatre prises en charge par de l'hypnose, si le patient le souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:46 > 0:15:56) [89%] : \r\nAlors vous parlez d'anxi\u00e9t\u00e9, de douleur, on a aussi en t\u00eate ces images de chirurgie r\u00e9alis\u00e9 sous hypnose, c'est aussi une application jusqu'o\u00f9 finalement peut aller et l'hypnose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:58 > 0:16:04) [97%] : \r\nAlors pour la chirurgie c'est pas le but 1er pour faire entrer l'hypnose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:05 > 0:16:32) [93%] : \r\nAux h\u00f4pitaux universitaires, mais c'est vrai que certaines op\u00e9rations pourraient \u00eatre mises en place avec l'apport de la chirurgie en remplacement de l'anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale mais \u00e7a, \u00e7a demande une s\u00e9lection par les chirurgiens parce qu'il faut une chirurgie qui puisse se faire avec de l'anesth\u00e9sie locale, \u00e7a demande la motivation du chirurgien et du patient avant qu'on puisse le pratiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:32 > 0:16:40) [79%] : \r\nIl y a parfois des l'argent, oui, il y a l'arm\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9, oui, il y a parfois des, des, des recherches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:40 > 0:16:51) [94%] : \r\nOn va y arriver, je je me permet de continuer, il y a parfois des id\u00e9es re\u00e7ues autour de l'hypnose presque des mythes aussi comment vous allez accompagner les patients les rassurer les les prot\u00e9ger aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:53 > 0:17:20) [90%] : \r\nOui, il y a beaucoup historiquement \u00e7a fait un peu magique quelques l'hypnose mais actuellement avec tout le d\u00e9veloppement de la neuro- imagerie on a permis de voir pas ce qui se passe vraiment dans le cerveau et \u00e7a d\u00e9mystifie et permet je dirais \u00e0 l'hypnose de devenir une pratique m\u00e9dicale et c'est dans cette pratique-l\u00e0 qu'on fait entrer au luxe, c'est pas du tout l'hypnose de spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:20 > 0:17:22) [97%] : \r\nDocteur, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:25 > 0:17:46) [93%] : \r\n\u00e0 Fribourg, le programme de sant\u00e9 je mange bien, je bouge bien, entre dans un 8\u00e8me ann\u00e9e la nouvelle phase du projet, qui comprend 43 mesure va se d\u00e9ployer jusqu'en 2021 public cible, cette fois-ci les 13 20 ans et les retrait\u00e9s pour un programme qui a fait ses preuves depuis son lancement, c'\u00e9tait en 2010, je vous propose d'entendre la directrice de la Sant\u00e9 et des affaires sociales Anne-Claude Demierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:46 > 0:18:06) [92%] : \r\nOn a constat\u00e9 que les nos \u00e9coliers mangent plus de de fruits et de l\u00e9gumes et que d'autre part, ils auront davantage d'activit\u00e9 physique, donc sur sur ces bases de ces constats, l\u00e0 on voit que, on a quand m\u00eame des messages qu'on a pu passer sur une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e et faire du sport contribue aussi \u00e0 un mati\u00e8res de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:07 > 0:18:47) [90%] : \r\n\u00e0 Fribourg encore l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat du 4 mars comptant un 6\u00e8me candidat Claudio du Groupe Go annonc\u00e9 hier sa candidature, \u00e9lu au l\u00e9gislatif de la ville de Fribourg, le repr\u00e9sentant du parti des artistes, entend faire de la question du mobbing son principal th\u00e8me de campagne apr\u00e8s 2000, \u00e7a c'est la 2\u00e8me fois que ce musicien et candidat au gouvernement Philippe Maurice renonce \u00e0 ouvrir un vaste espace au centre ville de Lausanne d\u00e9di\u00e9 \u00e0 son produit phare, \u00e9cole ha\u00efku hausse cette boutique de 900 m2 r\u00e9partis sur 3 \u00e9tages, devrait permettre aux fumeurs de boire un verre et de d\u00e9couvrir le dispositif de l'e-cigarette mise au point par la firme am\u00e9ricaine, le projet avait soulev\u00e9 l'opposition des milieux de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:49 > 0:19:03) [92%] : \r\nDu tennis et l'am\u00e8re d\u00e9sillusion pour B\u00e9linda Benchikha apr\u00e8s sa retentissante victoire contre V\u00e9nus Williams au 1er tour de l'Open d'Australie Saint-Gallois s'est inclin\u00e9 s\u00e8chement contre une joueuse inconnu, issu des qualifications, Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:05 > 0:19:27) [85%] : \r\nLe grand public ne conna\u00eet pas l'optique comme comme 24 11 100 24\u00e8me au classement de la WTA issu du tableau des qualifications la tha\u00eflandaise a r\u00e9ussi une tr\u00e8s belle performance en \u00e9liminant de B\u00e9linda Ben la Saint-Galloise a \u00e9t\u00e9 so\u00fbl\u00e9 de coups, des frappes tr\u00e8s violente frapp\u00e9s \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:31 > 0:19:48) [87%] : \r\nLe 1er set a dur\u00e9 34 minutes 6 dans le second set petits moments d'espoir lorsque de Belgique m\u00e8ne 2 \u00e0 0 suite \u00e0 une double faute de son adversaire, mais ce n'est Kofoed paille Melinda et domin\u00e9 elle manifeste tr\u00e8s souvent son d\u00e9courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:53 > 0:20:02) [91%] : \r\nScore final : 6 1 6 3, rien \u00e0 dire \u00e0 l'heure de l'analyse la Saint-Galloise reconna\u00eet qu'elle a perdu contre plus fort qu'que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:07 > 0:20:33) [81%] : \r\nCertaine \u00e7a \u00e9coutez ce match, je peux elle a livr\u00e9 un grand match, un mois, forfait, je n'ai pas trouv\u00e9 la cl\u00e9 pour la contrer pour \u00e9tablir un \u00c9tat qui ne Laghman et un \u00c9tat qu'on n'a rien donn\u00e9 dialoguer n'naturellement apr\u00e8s chaque d\u00e9faite, je suis d\u00e9\u00e7u qu'il faisait mais je ne veut retenir que le positif, notamment la victoire au 1er tour j'ai toutes les raisons d'\u00eatre satisfait, je vais repartir en \u00e9tant tr\u00e8s positive, furieux, nous ne positif, \u00e7a \u00e9nerve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:34 > 0:20:45) [93%] : \r\nEt hockey-sur-glace Mauvaise op\u00e9ration \u00e9galement pour Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve Servette qui ont tous 2 perdu en prolongation, m\u00eame si hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve, il \u00e9tait surtout question des finances du club jeune et belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:48 > 0:21:09) [92%] : \r\nSursis hier soir pour Gen\u00e8ve Servette sur le plan financier Quennec et 2 autres membres du conseil d'administration verse 1,2 millions dans les caisses du club c'est une somme inclinons permet de faire face \u00e0 mes obligations \u00e0 court terme, \u00e7a me donne de l'oxyg\u00e8ne par rapport aux probl\u00e8mes de tr\u00e9sorerie que nous avons qui sont tendues et \u00e7a nous laisse le temps de trouver des solutions \u00e0 moyen et l\u00e0 longtemps pour la p\u00e9rennit\u00e9 du club.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:11 > 0:21:21) [95%] : \r\nReste que la direction estime que la dette pourrait \u00eatre de 6 millions \u00e0 la fin de la saison sur la glace, les Aigles men\u00e9 2 \u00e0 0 face \u00e0 Berne, \u00e0 la fin du 2\u00e8me tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:24 > 0:21:32) [94%] : \r\nEt le champion suisse est revenu \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au 3\u00e8me tiers puis s'est impos\u00e9 dans la prolongation, laissant les Genevois \u00e0 la 8\u00e8me place du classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:36 > 0:21:40) [93%] : \r\nUne place juste au-dessus de la barre partager avec Fribourg Gott\u00e9ron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:42 > 0:21:48) [88%] : \r\nLes dragons aurait pu remporter ce match avec un peu de science, mais \u00e0 une minute 30 de la sir\u00e8ne, le Tir de Meunier touchait la transversale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:53 > 0:21:59) [92%] : \r\nEt sur une p\u00e9nalit\u00e9 contre Bykov Zuger crucifier le gardien Baribeau dans la prolongation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:02 > 0:22:12) [81%] : \r\nIl est l'heure de notre rendez- vous au cin\u00e9ma Rapha\u00ebl Bouchet et Julia va nous ont rejoints, merci \u00e0 toutes les 2 bonjour, on va regarder tout de suite le sommaire commise a pr\u00e9parer Julie on en parle de \u00e7a apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:17 > 0:22:21) [87%] : \r\nOn va parler de femmes et 8 m\u00e8tres de 3 femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:22 > 0:22:38) [81%] : \r\n2 miss \u00e0 coups d'abord une Audi id\u00e9e ce qui est prise de films pour non- voyants Missak OM son travail passionn\u00e9ment, tout comme sa maman atteinte d'une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative LM, m\u00eame s'il ne peut pas s'en occuper, comme elle voudrait lors d'une projection test, elle rencontre Mac Amaury en photographe qui est en train de faire de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:40 > 0:22:53) [84%] : \r\nOn parlera ensuite dans le la, une jeune quinqua qui pensent avoir une vie de r\u00eave dans un appart de r\u00eave avec un mari gr\u00e8ve et une fille de sauf que lorsque l'ado la bande le soir de No\u00ebl poursuive son mec et que son mari la le r\u00eave tourne au vinaigre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:53 > 0:22:58) [73%] : \r\nJe pense ce soir sur le report, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:58 > 0:23:18) [89%] : \r\nEnfin, on parlera 2008 et ce alors que l'enqu\u00eate sur la mort de Safina abouti \u00e0 aucune arrestation n'y a aucun d\u00e9but de piste en 7 mois cette m\u00e8re d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e mais d\u00e9cide qui prend les choses en main sur 3 panneaux publicitaires au bord de Bing, sa ville, elle affiche un message controvers\u00e9, un message qui vise le tr\u00e8s respect\u00e9, chef de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:18 > 0:23:23) [72%] : \r\nIl r\u00e9agit au moins 2 belges pour descendre pour Robert peu bien bonne, je dois dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:28 > 0:23:31) [74%] : \r\nAgn\u00e8s, un pays a beau \u00eatre a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:36 > 0:23:40) [58%] : \r\nC'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s bien S\u00e9bastien ou \u00e7a avec oui ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:40 > 0:23:48) [83%] : \r\nVoil\u00e0 l'un des siens, il y a pas que nous \u00e9tions \u00e0 2 d\u00e9j\u00e0 \u00e7a Pakistan Potala il y a 2 mois, les mesures phares, donc vous \u00eates un poids de la dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:49 > 0:23:51) [95%] : \r\nC'est vraiment un film port\u00e9 par une femme apparemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:51 > 0:24:54) [87%] : \r\nOui c'est, c'est vraiment un film magistral, hein, il a re\u00e7u 4 Golden Globes plein d'autres prix ailleurs \u00e0 Venise, \u00e0 Toronto, c'est vraiment un film sur la vengeance d'une femme et surtout sur son combat sur la r\u00e9demption sur la culpabilit\u00e9, c'est ultra violence est ultra habiter les acteurs sont tous excellents, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu comme \u00e7a, c'est souvent \u00e9crit, mais c'est vrai, un peu de une des influences Cohen yens d'ailleurs, les fr\u00e8res Coen ont produit le film et Jo\u00ebl Coen, un des fr\u00e8res Coen et le mari de Franz l\u00e0 l'actrice principale, c'est lui qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 accepter le r\u00f4le, elle voulait pas le trouver qui \u00e9tait trop vieille \u00e0 58 ans, pour faire ce r\u00f4le de m\u00e8re, c'est vraiment \u00e7a \u00e7a sonde vraiment l'\u00e2me humaine, \u00e7a met vraiment en perspective de la contradiction, qu'on a tous \u00e7a en nous et il y a pas de parti pris, il y a pas les m\u00e9chants et les gentils sont tour \u00e0 tour bah m\u00e9chant aga\u00e7ant stupides racistes dr\u00f4le enfin c'est vraiment avec ce ce manque de parti pris, enfin c'est volontaire en une confrontation comme \u00e7a qui fait que le S\u00e9nat rue encore plus fort, on sait pas vraiment, quel sens vous voyez, c'est vraiment une photographie pour moi de l'Am\u00e9rique profonde d'aujourd'hui en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:54 > 0:26:00) [86%] : \r\nAlors moi je pas tout \u00e0 fait d'accord sur le temps de vengeance, parce qu'il semble qu'au contraire elle c'est pas une vengeance, elle r\u00e9clame justice apr\u00e8s apr\u00e8s, il va y avoir une savoir qu'il va y avoir une suite d'\u00e9v\u00e9nements qui vont faire que, voil\u00e0, mais c'est pas vraiment un film de vengeance pour moi mais ce qui est tr\u00e8s beau, effectivement c'est c'est de contradictions que l'actrice, enfin \u00e7a se McDormand de porte elle- m\u00eame sur son visage, j'ai lu que le pr\u00e9nom Mildred le pr\u00e9nom de la femme qu'elle joue, \u00e7a veut dire forte et doux, en m\u00eame temps et je trouve qu'elle a \u00e7a, elle arrive \u00e0 interpr\u00e9ter \u00e7a, cette esp\u00e8ce de raideur et en m\u00eame temps cette tristesse et cette m\u00e9lancolie toujours Red droite sto\u00efque face \u00e0 ce qu'il importune une face \u00e0 ce qui l'emmerde, pour parler fran\u00e7ais et puis elle et puis elle profond\u00e9ment bouleversante, moi ce que j'ai aussi \u00e9norm\u00e9ment aim\u00e9 c'est l'\u00e9criture de ce film qui avance comme \u00e7a par tableau, c'est assez th\u00e9\u00e2tral, presque un peu statique, vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9crit, c'est brillantissime dans dans l'\u00e9criture des dialogues tr\u00e8s dr\u00f4le, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pince-sans-rire et en m\u00eame temps vous pensez dans un polar mais pas vraiment, c'est pas vraiment un drame familial non plus et le c'est pas une com\u00e9die et par moment, c'est pas une vraie com\u00e9die mais il y a un c\u00f4t\u00e9 profond\u00e9ment boulevers\u00e9, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9mu aussi \u00e9mouvant qu'un qu'un grand m\u00e9lodrame en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:00 > 0:26:04) [78%] : \r\nOui, mais ce qu'il il se fait malgr\u00e9 des co\u00fbts tragi-comique de des fr\u00e8res Coen, en fait c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:04 > 0:26:10) [83%] : \r\nBon, on va y aller, en tout cas vous entendre, c'est s\u00fbr, un vers la lumi\u00e8re 2\u00e8me extrait en regardant l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:19 > 0:26:21) [82%] : \r\nEt maintenant, on a ici les grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:31 > 0:26:32) [83%] : \r\nEt une anthologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:42 > 0:26:44) [65%] : \r\nComment une manie Sashko M\u00fcnich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:54 > 0:26:56) [61%] : \r\nNous indiquer aucun transmise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:18 > 0:27:21) [85%] : \r\nL'impression un film assez esth\u00e9tique lent po\u00e9tique c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:22 > 0:28:04) [89%] : \r\nC'est \u00e7a, malheureusement c'est pas aussi r\u00e9ussi que les pr\u00e9c\u00e9dents films de Mika et notamment les d\u00e9lices de Tokyo ce dernier film qui \u00e9tait son dernier film, il y avait une grand- m\u00e8re qui pr\u00e9paraient la p\u00e2te de haricots rouges, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait magnifique, c'\u00e9tait tr\u00e8s sensuel sensoriel et l\u00e0 elle aimerait peut-\u00eatre faire la m\u00eame chose, c'est elle passe un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pour moi, pourtant le sujet g\u00e9nial parler de de l'autodestruction de \u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau moyen de parler du cin\u00e9ma de comment personne ne peut, par les mots traduire l'atmosph\u00e8re, la beaut\u00e9 d'une image tout le film dit que dans le fond, regardez un film qu'est-ce que c'est, c'est adh\u00e9rer \u00e0 la vie des personnages, c'est vivre une exp\u00e9rience sensorielle, mais \u00e0 aucun moment le fil n'arrive \u00e0 nous faire ressentir \u00e7a \u00e7a manque terriblement d'intensit\u00e9, l'impression que le film ne d\u00e9marre jamais : il est trop lent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:04 > 0:28:35) [86%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, oui, on pourra pas il CDG vraiment pas those pour moi, c'est une histoire \u00e0 l'eau de rose qui qui pourrait \u00eatre justifi\u00e9e s'il le dit si justement le message passait le message passe pas c'est tout est dans la caricature, c'est vraiment le pour moi, le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s esth\u00e9tisant et lente que peut avoir, voir des films japonais, mais qui peuvent \u00eatre par ailleurs tr\u00e8s beau, mais l\u00e0 \u00e7a marche pas c'est c'est des m\u00e9taphores qui sont pour moi, vraiment trop facile \u00e0 vivre, vers l'obscurit\u00e9, elle vers la lumi\u00e8re parce que moi, il y a plein de choses qui, pour moi, \u00e7a m'a fait un peu plus haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:35 > 0:28:44) [85%] : \r\nBon au on verra, on ira se faire une id\u00e9e ou pas, on change totalement de registre, une com\u00e9die fran\u00e7aise avec brillantissime tr\u00e8s et on a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:47 > 0:28:54) [78%] : \r\nUne centaine, on va passer, j'ai pas l'affaire des usines oui des foug\u00e8res si \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:56 > 0:29:00) [83%] : \r\nQuand je me suis sentie partir l'faisait avec le Docteur Slimane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:03 > 0:29:22) [65%] : \r\nJe crois, \u00e9tait aussi mais c'est impossible \u00e7a, m\u00eame en r\u00eave, j'ai les gens qui habitent au lyc\u00e9e sont partis et voit au tunnel tout d'elle \u00e0 la fin du tunnel ou bien c'est \u00e7a les classer \u00e9tendue Beno\u00eet je suis Tanger oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:22 > 0:29:25) [69%] : \r\nOu int\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:43 > 0:29:48) [75%] : \r\nJe ne suis pas tu deviens Doroth\u00e9e mais Th\u00e9r\u00e8se tu sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:56 > 0:30:15) [83%] : \r\nAlors brillantissime Julie donc c'est tir\u00e9 d'une pi\u00e8ce de que cette p\u00eacherie Antisin divorce elle enlev\u00e9 le divorce, elle aurait pu septe Near de faire le film, la crise au 1er film, j'ai pas sur le papier, c'est pas si mauvais moyens Rossy de Palma, oui, c'est le seul truc qui sauf pour moi, elle nous fait sourire en tout cas celle qu'elle nous fait un brin sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:15 > 0:30:21) [78%] : \r\nAvez souri \u00e0 cet extrait, j'avais toujours public avec cet examen mais l'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:22 > 0:30:41) [89%] : \r\nNon mais c'est un peu voil\u00e0, c'est un peu, c'est un peu cher c'est oui, c'est pas tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est d'accord, mais sur papier, c'est pas si c'est pas si terrible, \u00e7a parle de s\u00e9paration d'abandon de rupture, enfin, une quinquag\u00e9naire, c'est des choses qui peuvent potentiellement tous nous toucher, un jour, mais c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s mal trait\u00e9 et il y a rien de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:41 > 0:31:22) [87%] : \r\nTable donc elle aurait pu avoir effectivement une ambition sociologique, il y a une question de g\u00e9n\u00e9ration et \u00e0 sa fille \u00e0 sa m\u00e8re, il y a les copines de, de, de 50 ans effectivement qui sont pas elle en tout cas, d\u00e9laiss\u00e9 par tout le monde malheureusement le film la la passe compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de tout \u00e7a, c'est un c'est pas un film, c'est dur de d\u00e9fil\u00e9s de mode \u00e0 la gloire de Mich\u00e8le Laroque dans chaque s\u00e9quentiel nouvelle robe qu'on admire non mais c'est c'est incroyable, moi j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 part \u00e0 regarder \u00e7a, il y a une phrase r\u00e9currente de cam\u00e9ras d'qui est peut-\u00eatre le moins pire des personnages, je sais pas qui dit, mais le probl\u00e8me, c'est une question de timing tr\u00e8s important le timing, effectivement, on a envie de le retourner compte le film rien ne marche dans ce film, aucun gag aucune s\u00e9quence effectivement il y a un gros probl\u00e8me de timing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:22 > 0:31:26) [88%] : \r\nBon, h\u00e9 bien je crois qu'on a compris le propos, merci beaucoup \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:26 > 0:31:30) [79%] : \r\nLes de de nous par d\u00e9cid\u00e9ment, on se retrouve bient\u00f4t pour d'autres films.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:31 > 0:31:56) [90%] : \r\nCouleurs locales sera ce soir \u00e0 Crans-Montana la station valaisanne inaugure 40 kilom\u00e8tres de parcours d\u00e9di\u00e9 au ski de randonn\u00e9e s\u00e9curis\u00e9 une r\u00e9ponse face au ski hors- piste bien s\u00fbr et ses dangers \u00e9vasion nature poudreuse mais aussi s\u00e9curit\u00e9 sur les pistes et hors des pistes, tout \u00e7a, c'est donc au menu de couleur locale, ce soir \u00e0 19 heures \u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria mettra tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:05 > 0:32:08) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:36 > 0:32:41) [88%] : \r\nJ'\u00e9tais beaucoup plus attir\u00e9 par le film avec franco- fran\u00e7aise McDermott que j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:49 > 0:32:51) [75%] : \r\nJ'aime pas d\u00e9voiler Grouard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:55 > 0:32:57) [80%] : \r\nD'ailleurs, belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:02 > 0:33:06) [85%] : \r\nJe vois oui, sais je vois rien si c'est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:08 > 0:33:21) [88%] : \r\nAlors j'essayais de faire ce que je pouvais avec le micro pour le, pour le reste attach\u00e9 parce que comme c'est un tissu mou et en plus il est c'est super compliqu\u00e9 et un aimant pense pas que ce sera beaucoup mieux, \u00e7a va, \u00e7a va pendouiller aussi donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:22 > 0:33:24) [79%] : \r\nCe p\u00e8re \u00e7a frotte pas c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT22 (0:33:29 > 0:33:36) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FT22 (0:34:55 > 0:35:49) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:56 > 0:38:27) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, apr\u00e8s le passage, la derni\u00e8re d'une temp\u00eate particuli\u00e8rement active, nous avons retrouv\u00e9 un temps un tout petit peu plus calme, mais \u00e7a reste quand m\u00eame assez agit\u00e9e, nous sommes dans une tra\u00eene relativement active avec quelques giboul\u00e9es, \u00e0 la cl\u00e9, alors on s'aper\u00e7oit sur l'animation satellite que nous sommes toujours dans un flux de nord- ouest avec justement ce temps typique de tra\u00eener, puis \u00e7a se r\u00e9activer en arrivant sur les arr\u00eat\u00e9s, on a justement un effet de barrages en l'on a eu quelques \u00e9claircies ce matin sur le plateau, essentiellement parce que \u00e7a reste bouch\u00e9 dans dans les Alpes et puis sur le Jura \u00e9galement pour encore avoir quelques unes, cet apr\u00e8s- midi, mais avec toujours des averses, sous forme de neige m\u00eame jusqu'en r\u00e9gion de plaine localement le Tessin restant en marge du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures, ce sont des valeurs de saison avec un thermom\u00e8tre tournant autour de 4 \u00e0 5 degr\u00e9s sur le plateau, entre 3 et 6 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne au Tessin 0 degr\u00e9 \u00e0 n'\u00e9mettre moins 9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, alors les vents se sont l\u00e9g\u00e8rement et souffl\u00e9 mais \u00e7a va se r\u00e9activer avec l'arriv\u00e9e de nouvelles perturbations demain, alors nous avons des vents de secteur ouest quand m\u00eame qui sont mod\u00e9r\u00e9s sur le nord du plateau entre 30 et 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure entre 60 et 75 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura et puis entre 71 ans kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes, c'est plus faible, parlons du nord au Tessin pour demain matin, l'arriv\u00e9e de cette nouvelle perturbation tr\u00e8s active qui am\u00e8nera beaucoup de vent, des vents violents temp\u00e9tueux, donc des des temps Des chutes de neige jusqu'\u00e0 500 700 m\u00e8tres d'altitude 9 le courant qu'aura pilot\u00e9 au sud- ouest et puis donc la limite de la neige va monter encore dans le courant de l'apr\u00e8s- midi vers 1000 m\u00e8tres le Tessin centrale m\u00e9ridionale restant en marge, et \u00e7a devrait se poursuivre aussi dans le courant de la soir\u00e9e, au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, nous serons compris entre 1 et 3 degr\u00e9s sur le plateau autour de 0 degr\u00e9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de de la journ\u00e9e des valeurs l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur pourrait atteindre 8 \u00e0 10 degr\u00e9s sur le plateau localement entre 3 et 5 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 3 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres on passera de moins 9 \u00e0 moins 3 degr\u00e9s au niveau des vents, je vous le disais \u00e7a va se r\u00e9activer demain donc \u00e0 la vie de m\u00e9t\u00e9o Suisse va donc \u00e0 nouveau \u00eatre en cours avec des vents violents temp\u00e9tueuses entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs et le plateau al\u00e9manique avec des rafales jusqu'\u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura entre 110 et 130 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes, jusqu'\u00e0 60 kilos 160 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et autour du Lehman entre 60 et 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, c'est tout pour cette aux de midi relever encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride aujourd'hui nous gagnons 2 minutes de lumi\u00e8re passer un bel apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT22 (0:38:39 > 0:38:44) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-17T12:51:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801652640", "durationSec": 72, "title": "FRIGO EXTRAIT BRILLANTISSIME 1701 PAD_RTS000001368892", "excerpt": "Extrait du film \"Brillantissime\" r\u00e9alis\u00e9 par la fran\u00e7aise Mich\u00e8le Laroque.", "remarks": "Non diffus\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1801652641", "durationSec": 67, "title": "FRIGO EXTRAIT VERS LA LUMIERE 1701 PAD_RTS000001368895", "excerpt": "Extrait du film \"Vers la lumi\u00e8re\" r\u00e9alis\u00e9 par Naomi Kawase.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1801652642", "durationSec": 96, "title": "FRIGO SOMMAIRE CINEMA 1701 PAD_RTS000001368891", "excerpt": "Extraits des films \"Huit femmes\" du r\u00e9alisateur Fran\u00e7ois Ozon, \"Vers la lumi\u00e8re\" de la r\u00e9alisatrice Naomi Kawase, \"Brillantissime\" de la r\u00e9alisatrice Mich\u00e8le Laroque et \"Three Billboards: les panneaux de la vengeance\" du r\u00e9alisateur Martin McDonagh.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801652643", "durationSec": 25, "title": "MI BILAN CAMPAGNE JE MANGE BIEN_RTS000001369724", "excerpt": "Le programme de sant\u00e9 publique fribourgeois \"Je mange bien, je bouge bien\" entre dans une nouvelle phase qui va se d\u00e9ployer jusqu'en 2021 et se focaliser sur les jeunes de 13-20 ans et les retrait\u00e9s.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["SANT\u00c9 PUBLIQUE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652644", "durationSec": 82, "title": "MI CATALOGNE_RTS000001369668", "excerpt": "Gen\u00e8ve Servette HC et le HC Fribourg Gott\u00e9ron ont perdu leur match de la 41e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de National League. Gen\u00e8ve Servette s'est inclin\u00e9 en prolongations 2 buts \u00e0 1 face au CP Berne tandis que Fribourg Gott\u00e9ron a \u00e9t\u00e9 battu en prolongation face a EV Zoug 3 buts \u00e0 2.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801652645", "durationSec": 36, "title": "MI CF TRANSPORTS_RTS000001369807", "excerpt": "Le politicien serbe Oliver Ivanovic a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 Mitrovica, ville fronti\u00e8re avec le Kosovo o\u00f9 la communaut\u00e9 albanaise et la communaut\u00e9 serbe vivent c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te avec tensions et difficult\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1801652646", "durationSec": 34, "title": "MI FORMATION HYPNOSE_RTS000001369780", "excerpt": "Le collectif \"Contre l'enlaidissement de Gen\u00e8ve\" a manifest\u00e9 contre le projet du canton de Gen\u00e8ve de remplacer certaines demeures historiques du canton par des immeubles locatifs. Le canton pr\u00e9vo\u00eet la construction de 2500 logements par ann\u00e9e d'ici 2030."}, {"internalArchiveId": "AA1801652647", "durationSec": 27, "title": "MI GENEVE AEROPORT BILAN_RTS000001369625", "excerpt": "L'entreprise suisse Nestl\u00e9 a vendu ses activit\u00e9s de confiserie au groupe am\u00e9ricain Ferrero pour 2,8 milliards de francs."}, {"internalArchiveId": "AA1801652648", "durationSec": 76, "title": "MI HOCKEY_RTS000001369630", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du m\u00e9decin de la Maison blanche Ronny Jackson qui s'exprime suite \u00e0 l'examen m\u00e9dical du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et qui conclue \u00e0 sa tr\u00e8s bonne sant\u00e9 mental et physique. La sant\u00e9 mental du pr\u00e9sident am\u00e9ricain est r\u00e9guli\u00e8rement mise en doute notamment \u00e0 cause des ses messages incendiaires et \u00e9tranges sur Twitter et de certaines de ses actions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ZOUG"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "EV ZOUG", "CP BERNE", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"], "sequenceIds": ["1652608"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652649", "durationSec": 21, "title": "MI IQOS CAFE_RTS000001369655", "excerpt": "Itw de la conseill\u00e8re d'Etat socialiste fribourgeois Anne-Claude Demierre qui s'exprime \u00e0 propos du programme de sant\u00e9 publique \"Je mange bien, je bouge bien\"."}, {"internalArchiveId": "AA1801652650", "durationSec": 102, "title": "MI KOSOVO ASSASSINAT_RTS000001369806", "excerpt": "Itw de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC Doris Leuthard qui s'exprime au sujet des projets retenus pour d\u00e9sengorger le trafic routier et sur l'investissement pr\u00e9vu de 13.5 milliards de francs par le conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MITROVICA"], "thematicThemes": ["ASSASSINAT POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652651", "durationSec": 106, "title": "MI MANIF IMMEUBLES NON CLASSES_RTS000001369761", "excerpt": "La temp\u00eate Evi a souffl\u00e9 \u00e0 plus de 140 km/h sur les sommets et a provoqu\u00e9 des chutes d'arbres, des routes coup\u00e9es et des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9. La plupart des stations de ski ont du rester ferm\u00e9 pour la journ\u00e9e \u00e0 cause des rafales de vent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "POLITIQUE DU LOGEMENT"], "sequenceIds": ["1655841"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652652", "durationSec": 31, "title": "MI NESTLE FERRERO 2_RTS000001369745"}, {"internalArchiveId": "AA1801652653", "durationSec": 33, "title": "MI NOTRE DAME DES LANDES_RTS000001369727"}, {"internalArchiveId": "AA1801652654", "durationSec": 31, "title": "MI PC NESTLE FERRERO 3_RTS000001369774", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652655", "durationSec": 100, "title": "MI SANTE TRUMP_RTS000001369766", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["EXAMEN M\u00c9DICAL", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652656", "durationSec": 20, "title": "MI SONORE BILAN CAMPAGNE_RTS000001369725", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["SANT\u00c9 PUBLIQUE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["DEMIERRE, ANNE-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652657", "durationSec": 35, "title": "MI SONORE LEUTHARD_RTS000001369817", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652658", "durationSec": 50, "title": "MI TAPIS HYPNOSE_RTS000001369629"}, {"internalArchiveId": "AA1801652659", "durationSec": 72, "title": "MI TEMPETE EVI_RTS000001369800", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON", "SUISSE"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE"], "sequenceIds": ["1655873"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652660", "durationSec": 90, "title": "MI TENNIS BENCIC_RTS000001369730", "sequenceIds": ["1652607"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801652888", "summary": "ROd Laver Arena : Belinda Bencic, joueuse de tennis suisse", "id": "1652607"}, {"internalArchiveId": "AA1801652889", "summary": "Patinoire des Vernets : Hugh Quennec, pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve Servette HC", "id": "1652608"}, {"internalArchiveId": "AA1802656142", "summary": "Ext de la maison du Jeux de l'arc, du domaine des Ormeaux et de la villa des Feuillantines dans le canton de Gen\u00e8ve. Manifestation du collectif contre l'enlaidissement de Gen\u00e8ve. Itw de manifestantes. Itw d'Antonio Hodgers, conseiller d'Etat Les Verts genevois. Ext de la maison du Jeux de l'arc avec l'aigle genevois. Itw de Bj\u00f6rn Arvidsson, collectif contre l'enlaidissement de Gen\u00e8ve. Itw de Christophe Aumeunier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la chambre genevoise immobili\u00e8re", "id": "1655841", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656157", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : Itw d'Adriana Wolff, m\u00e9decin adjointe au service anesth\u00e9siologie des HUG.", "id": "1655856"}, {"internalArchiveId": "AA1802656174", "summary": "Nocturne, temp\u00eate de neige et de vent dans la station de ski de Villars-sur-Ollons. T\u00e9l\u00e9si\u00e8ge arr\u00eat\u00e9s \u00e0 cause du vent.  \nArbres arrach\u00e9s par la temp\u00eate sur un sol enneig\u00e9. Importantes vagues sur un lac \u00e0 cause du vent.", "id": "1655873", "visualThemes": ["TEMP\u00caTE", "T\u00c9L\u00c9SI\u00c8GE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "VAGUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "VILLARS-SUR-OLLON"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BOUCHET, Rapha\u00eble", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1726217", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036144", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3AC5FCC1-37FB-4DB6-B14D-E88B7E81A7EA", "internalArchiveId": "3AC5FCC1-37FB-4DB6-B14D-E88B7E81A7EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-01-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Benazet;Fran\u00e7ois Guennoc, vice-pr\u00e9sident de l'Auberge des Migrants;Flavia Kleiner, co-pr\u00e9sidente d'Operation Libero;L\u00e9onore Porchet, Conseill\u00e8re nationale verte VD, pr\u00e9sidente des Verts lausannois;Pascal Rubin, directeur de l'H\u00f4pital Riviera Chablais\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (19/NESTLE VENTE CONFISERIE USA PA) Nestl\u00e9 vend sa confiserie am\u00e9ricaine au groupe italien Ferrero.\r\nMontant de la transaction : 2 milliards 600 millions de francs.\r\nPour le g\u00e9ant vaudois de l'agro-alimentaire... cette vente marque un virage en faveur de produits plus \"sains\"...\r\nEstelle Braconnier...\r\n  55''\r\n((La transaction devrait \u00eatre conclue \u00e0 la fin du mois de mars prochain. C'est la premi\u00e8re grosse cession sign\u00e9e sous la direction de l'administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Mark Schneider qui est charg\u00e9 de redonner un nouveau souffle au groupe en panne de croissance. La filiale am\u00e9ricaine qui est donc vendue g\u00e8re des marques comme Crunch est \u00e0 la tra\u00eene depuis des ann\u00e9es, p\u00e9nalis\u00e9e par le choix des consommateurs pour des produits moins caloriques.\r\nLoin d'\u00eatre un handicap pour Ferrero, cette acquisition peut lui permettre des \u00e9conomies d'\u00e9chelle et de prendre position sur le march\u00e9 am\u00e9ricain qui est sa priorit\u00e9.Du c\u00f4t\u00e9 de Nestl\u00e9, ce d\u00e9estage va permettre d'investir dans les produits pour animaux de compagnie, l'eau embouteill\u00e9e, le caf\u00e9.\r\nLe groupe suisse continue d'ailleurs ses emplettes.Il a pris une participation dans Freshly, une soci\u00e9t\u00e9 de livraison de repas pr\u00e9par\u00e9s, il a achet\u00e9 Sweet Earth, un fabricant de produits v\u00e9g\u00e9raiens.Il serait d\u00e9sormais en lice pour acqu\u00e9rir l'activit\u00e9 de sant\u00e9 grand public du groupe Merck.))\r\n(Leader serbe assassin\u00e9) **** Cet assassinat, hier au Kosovo: Oliver Ivanovic... homme politique important et leader de la minorit\u00e9 serbe... a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balles.\r\nL'attaque a eu lieu dans la partie serbe de la ville de Mitrovica... au nord du pays. \r\nMais elle a surtout eu lieu le jour m\u00eame de la reprise pr\u00e9vue du dialogue entre Pristina et Belgrade... \u00e0 Bruxelles\r\nDu c\u00f4t\u00e9 serbe... comme du c\u00f4t\u00e9 kosovar albanais... les responsables politiques n'ont pas explicitement accus\u00e9 le camp d'en face.\r\nMais cet assassinat fait craindre un regain de tension...\u00e0 un mois du dix\u00e8me anniversaire de la proclamation d'ind\u00e9pendance du Kosovo.\r\nUne ind\u00e9pendance que les Serbes ne reconnaissent toujours pas.\r\n(13/UE/PLASTIQUES INTERDICTION PA) **** Emballages de chips ou encore bouteilles de soda... La commission europ\u00e9enne s'attaque aux plastiques \u00e0 usage unique\r\nLes citoyens de l'UE produisent chaque ann\u00e9e 25 millions de tonnes de d\u00e9chets plastiques... dont 70% ne sont pas recycl\u00e9s.\r\nApr\u00e8s sa d\u00e9cision de r\u00e9duire de 80% l'utilisation des sacs plastique... d'ici 2019... la comission a donc lanc\u00e9 une nouvelle offensive... hier.\r\nA Bruxelles... les explications de Pierre Benazet.\r\n   52''\r\n((\"Ce n'est pour l'instant qu'une strat\u00e9gie que la Commission europ\u00e9enne a adopt\u00e9 hier, des lignes directrices qui pr\u00e9figurent un texte de loi \u00e0 venir d'ici un an afin de pr\u00e9voir un recyclage de plus en plus omnipr\u00e9sent. Dans la ligne de mire, les plastiques \u00e0 usage unique avec comme objectif pour 2030 que la totalit\u00e9 des emballages plastiques soient r\u00e9utilisables ou recyclables. Selon une ONG de d\u00e9fense des oc\u00e9ans, les Europ\u00e9ens jettent chaque ann\u00e9e seize milliards de gobelets de caf\u00e9 en plastique, une r\u00e9alit\u00e9 que la Commission europ\u00e9enne propose de changer en soutenant la recherche scientifique avec des subventions pour concevoir des plastiques mieux recyclables. De la m\u00eame fa\u00e7on, elle compte proposer \u00e0 la fois des obligations de recyclage et des syst\u00e8mes identiques \u00e0 travers l'UE pour la collecte et le tri des d\u00e9chets. Si rien ne change, avertit la Commission, dans trente ans les oc\u00e9ans compteront plus de plastique que de poissons\"))\r\n(P\u00eache \u00e9lectrique) Et puis toujours \u00e0 Bruxelles... cette autre prise de position hier. \r\nle Parlement europ\u00e9en a demand\u00e9 l'interdiction de la p\u00eache \u00e9lectrique.\r\nUne proposition qui s'oppose au point de vue de la commission sur ce sujet...\r\nPuisqu'elle avait quant \u00e0 elle demand\u00e9 d'autoriser cette pratique \u00e0 plus large \u00e9chelle en mer du Nord. \r\nLe parlement va maintenant devoir n\u00e9gocier avec le Conseil des \u00e9tats membres et la commission... afin de trouver un compromis final.\r\n(25/ CALAIS MACRON CONTRE ATTAQUE GUENNOC) **** Emmanuel Macron \u00e9tait hier pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Calais. \r\nEn pleine pol\u00e9mique autour du projet de loi sur l'asile qui sera d\u00e9battu d'ici quelques semaines en France... le pr\u00e9sident  a tenu un discours tr\u00e8s ferme. \r\n\u00ab Pas question que la jungle ne se reconstruise \u00e0 Calais \u00bb\r\nLes migrants qui sont de nouveau dans la r\u00e9gion doivent tous \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s vers les centres qui \u00e9tudient leur situation... a expliqu\u00e9 le chef de l'\u00e9tat. \r\nEcoutez la r\u00e9action de Fran\u00e7ois Guennoc\r\nIl est le vice pr\u00e9sident de l'Auberge des Migrants... une association de soutien... sur place \u00e0 Calais.\r\nPropos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France.\r\n(USA - dreamers) Migration encore avec ces nouveaux chiffres.. annonc\u00e9 par les gardes c\u00f4tes italiens et les sauveteurs espagnols\r\n1400 personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues hier en M\u00e9diterrann\u00e9e.\r\nDeux corps ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie... dans des embarcations qui tentaient la tracers\u00e9e depuis l'Afrique du Nord. \r\nDes d\u00e9c\u00e8s qui s'ajoutent aux 173 personnes qui ont perdu la vie dans ce contexte... depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e... selon l'ONU.\r\n(02/INITIATIVE UDC ITV KLEINER) **** En Suisse... Operation Libero part en campagne pour sauver la libre circulation avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nLe mouvement  politique qui milite pour une suisse cosmopolite et progressiste compte rassembler 100 mille signatures pour contre-attaquer l'initiative de l'UDC et de l'ASIN... dont la r\u00e9colte de signature a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier. \r\nL'initiative dite \"de limitation\" veut que la Suisse r\u00e8gle de mani\u00e8re autonome son immigration.\r\nSi elle aboutit, le peuple votera sur l'avenir de ses relations avec l'Europe.\r\nTr\u00e8s bien pour Flavia Kleiner, co-pr\u00e9sidente d'Operation Libero...\r\nMais elle juge le texte trompeur:\r\n  37''\r\nFlavia Kleiner... avec Alexandra Richard\r\n(03/VD/ENFANTS PARENTS MINEURS PI) **** Les enfants de parents mineurs n'existent pas... aux yeux de l'administration fiscale vaudoise! \r\nLa d\u00e9put\u00e9e verte L\u00e9onore Porchet a mis le doigt sur un vide existant... \r\nLes grands-parents, qui prennent bien souvent en charge financi\u00e8rement les b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s de parents mineurs... ne peuvent rien d\u00e9duire aux imp\u00f4ts. \r\nPour changer la donne... une motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier au Grand Conseil... Agathe Birden.\r\n  1'04\r\n((Le texte demande au conseil d'etat vaudois de donner une existence fiscale \u00e0 ces enfants n\u00e9s de parents mineurs...si L\u00e9onore Porchet estime qu'il s'agit d'une in\u00e9galit\u00e9, elle admet que celle ci n'est probablement pas volontaire..en Suisse, les m\u00e8res enfants sont tr\u00e8s peu nombreuses : au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, 115 enfants sont n\u00e9s de parents mineurs dans le canton de Vaud...mais ce n'est pas pour \u00e7a qu'il faut les oublier selon L\u00e9onore Porchet...\r\n---SON\r\nNotons encore que ces mineurs qui deviennent parents doivent attendre leur majorit\u00e9 pour avoir droit \u00e0 une allocation familiale ))\r\n(07/VS/DEMISSIONS HOPITAL CHABLAIS ITV RUBIN) Le chef des Urgences de l'H\u00f4pital Riviera Chablais jette l'\u00e9ponge.\r\nDaniel Fishman... ancien de l'h\u00f4pital du Valais... quittera ses fonctions fin juillet.\r\nIl n'a pas souhait\u00e9 commenter sa d\u00e9cision. \r\nMais Radio Chablais.. qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce d\u00e9part... \u00e9voque un projet de d\u00e9veloppement propos\u00e9 par le patron des Urgences et refus\u00e9 par sa direction. \r\nUne direction qui conteste cette explication et se dit surprise par cette annonce.\r\nElle confirme aussi la d\u00e9mission de deux neurologues.\r\nPascal Rubin, directeur de l'H\u00f4pital Riviera Chablais.\r\n  41'' \r\nPascal Rubin... interrog\u00e9 par Marie Giovanola.\r\nL'ouverture du nouvel h\u00f4pital de Rennaz est pr\u00e9vue de mani\u00e8re \u00e9chelonn\u00e9e entre avril et juillet 2019.\r\n(C) **** Tennis... direction Melbourne avec ce coup dur pour la Suisse dans l'Open d'Australie:\r\nBelinda Bencic... n'a pas confirm\u00e9 son exploit du premier tour face \u00e0 Venus Williams...\r\nLa saint-galloise s'est lourdement inclin\u00e9e face \u00e0 la tha\u00eflandais Luksika Humhum... 124e joueuse mondiale.\r\nD\u00e9faite  en deux manches: 6-1 / 6-2... qui met fin \u00e0 une s\u00e9rie de 16 victoires d'affil\u00e9e. \r\n*** Et puis encore un mot de hockey sur glace pour finir ce journal\r\nLes \u00e9quipes romandes ont pass\u00e9 une soir\u00e9e compliqu\u00e9e hier... sur les patinoires.\r\nGen\u00e8ve-Servette et Fribourg Gott\u00e9ron se sont toutes deux inclin\u00e9es en prolongations\r\nLes Aigles... face au leader... Berne: deux \u00e0 trois. \r\nLes Dragons conntre Zoug... deux \u00e0 1\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des nuages et des pr\u00e9cipitations au menu m\u00e9t\u00e9o de la journ\u00e9e.\r\nPr\u00e9cipitations m\u00eame abondantes dans le Jura, les Alpes et les Pr\u00e9alpes. \r\nLa limite pluie-neige est situ\u00e9e entre 400 et 600 m d'altitude....\r\nEt il faut toujours faire avec des rafales... parfois temp\u00e9tueuses... en plaine.\r\nDemain... m\u00eame programme mais la limite de la neige va remonter.\r\nIl fera maximum 8 degr\u00e9s sur le plateau... 4 en Valais. \r\nHockey sur glace... avec le conseil d'aministration de Gen\u00e8ve-Servette qui passe la main au porte-monnaie. Il va d\u00e9bourser un million deux cent millions pour renflouer les caisses du club.... qui est en difficult\u00e9s fi Un montant qui doit permettre de payer les factures les plus urgentes...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9234700", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9234710", "ece-9234700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-27T04:50:20Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [64%] :\r\nOn mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nMarielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, c'est la fin d'un long feuilleton qui a occup\u00e9 des march\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, Nestl\u00e9 vend sa confiserie am\u00e9ricaine au groupe italien Ferrero, le g\u00e9ant de l'agroalimentaire veut se recentrer sur des produits moins caloriques qui rencontrent de plus en plus de succ\u00e8s aupr\u00e8s des Am\u00e9ricains 16 milliards c'est le nombre de gobelets de caf\u00e9 en plastique qui seraient jet\u00e9s chaque ann\u00e9e en Europe, selon une ONG, la Commission europ\u00e9enne veut dire Stop et pas seulement pour les gobelets de caf\u00e9, elle lance une offensive contre tous les plastiques \u00e0 usage unique et puis ce vide administratif d\u00e9tect\u00e9 dans le canton de Vaud aux yeux des imp\u00f4ts, les enfants de parents mineurs n'existe pas, explications en fin de journal avec Agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [94%] :\r\nNestl\u00e9 vont donc sa confiserie am\u00e9ricaine au groupe italien Ferrero au montant de la transaction : 2 milliards 600 millions de francs pour le g\u00e9ant Vaudois de l'agro- alimentaire, cette vente marque un virage en faveur de produits plus sains, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [95%] :\r\nLa transaction devrait \u00eatre conclue \u00e0 la fin du mois de mars prochain, c'est la premi\u00e8re grosse cession sign\u00e9e sous la direction de l'administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, Mark Schneider qui est charg\u00e9 de redonner un nouveau souffle au groupe en panne de croissance, la filiale am\u00e9ricaine qui est donc vendue g\u00e8re des marques comme Crunch, est \u00e0 la tra\u00eene depuis des ann\u00e9es, p\u00e9nalis\u00e9e par le choix des consommateurs pour des produits moins caloriques, loin d'\u00eatre un handicap pour Ferrero, cette acquisition peut lui permettre des \u00e9conomies d'\u00e9chelle et de prendre position sur le march\u00e9 am\u00e9ricain, qui est sa priorit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Nestl\u00e9 ce d\u00e9lestage va permettre d'investir dans les produits pour animaux de compagnie low embouteill\u00e9e ou le caf\u00e9, le groupe suisse continue d'ailleurs ses emplettes, il a pris une participation dans Fr\u00eache lit une soci\u00e9t\u00e9 de livraison de repas pr\u00e9par\u00e9s, il a achet\u00e9 Sweet Earth, un fabricant de produits v\u00e9g\u00e9tariens, il serait d\u00e9sormais en lice pour acqu\u00e9rir l'activit\u00e9 de sant\u00e9 grand public du groupe Merck. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [92%] :\r\nUn mot de tennis et direction Melbourne avec ce coup dur pour la Suisse dans l'Open d'Australie, B\u00e9linda Benfica n'a pas confirm\u00e9 son exploit du 1er tour face \u00e0 V\u00e9nus Williams, la saint-galloise s'est lourdement inclin\u00e9e face \u00e0 la Tha\u00eflandaise Luksika Room 100 24\u00e8me joueuse mondiale, d\u00e9faite en demain 6 1 6 2 d\u00e9faites qui met fin \u00e0 une s\u00e9rie de 16 victoires d'affil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:16) [92%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale c'est assassinat survenu hier au Kosovo, Oliver Ivanovic, homme politique important et leader de la minorit\u00e9 serbe a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [98%] :\r\nPar balles l'attaque a eu lieu dans la partie serbe de la ville de Mitrovica, au nord du pays, mais elle a surtout eu lieu le jour m\u00eame de la reprise pr\u00e9vue du dialogue entre Pristina et Belgrade \u00e0 Bruxelles du c\u00f4t\u00e9 serbe, comme du c\u00f4t\u00e9 kosovar albanais, les responsables politiques n'ont pas explicitement accus\u00e9 le camp d'en face, mais cet assassinat fait craindre un regain de tension \u00e0 un mois du 10\u00e8me anniversaire de la proclamation d'ind\u00e9pendance du Kosovo une ind\u00e9pendance que les Serbes ne reconnaissent toujours pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [93%] :\r\nEmballages de chips ou encore bouteilles de soda, la Commission europ\u00e9enne s'attaque aux plastiques \u00e0 usage unique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [97%] :\r\nLes citoyens de l'UE produisent chaque ann\u00e9e 25 millions de tonnes de d\u00e9chets plastiques dont 70 pourcent ne sont pas recycl\u00e9s apr\u00e8s sa d\u00e9cision de r\u00e9duire de 80 pourcent l'utilisation des sacs plastiques d'ici 2019, la commission a donc lanc\u00e9 une nouvelle offensive hier \u00e0 Bruxelles, les explications de Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [92%] :\r\nCe n'est pour l'instant qu'une strat\u00e9gie que la Commission europ\u00e9enne a adopt\u00e9 hier des lignes directrices qui pr\u00e9figure un texte de loi \u00e0 venir d'ici un an afin de pr\u00e9voir un recyclage de plus en plus omnipr\u00e9sent dans le collimateur les plastiques \u00e0 usage unique, avec comme objectif pour 2030 que la totalit\u00e9 des emballages plastiques soient r\u00e9utilisables ou recyclables, selon une ONG de d\u00e9fense des oc\u00e9ans, les Europ\u00e9ens jette chaque ann\u00e9e 16 milliards de gobelets de caf\u00e9 en plastique, une r\u00e9alit\u00e9 que la Commission europ\u00e9enne propose de changer en soutenant par exemple la recherche scientifique avec des subventions pour concevoir des plastiques mieux recyclables, de la m\u00eame fa\u00e7on, elle compte proposer \u00e0 la fois des obligations de recyclage et des syst\u00e8mes identiques \u00e0 travers l'UE pour la collecte et le tri des d\u00e9chets si rien de change, avertit la Commission dans 30 ans, les oc\u00e9ans compteront plus de plastique que de poissons Bruxelles Pierre B\u00e9nazet pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [95%] :\r\nEt puis, toujours \u00e0 Bruxelles c'est autre prise de position hier, le Parlement europ\u00e9en a demand\u00e9 l'interdiction de la p\u00eache \u00e9lectrique, une proposition qui s'oppose au point de vue de la commission sur ce sujet, puisqu'elle avait quant \u00e0 elle demand\u00e9 d'autoriser cette pratique \u00e0 plus large \u00e9chelle en mer du Nord, le parlement va maintenant devoir n\u00e9gocier avec le Conseil des \u00c9tats membres et la Commission afin de trouver un compromis final Emmanuel Macron \u00e9tait hier pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Calais en pleine pol\u00e9mique autour du projet de loi sur l'asile qui sera d\u00e9battu d'ici quelques semaines en France, le pr\u00e9sident a tenu un discours tr\u00e8s ferme : pas question que la jungle de ne se reconstruise \u00e0 Calais, les migrants qui sont de nouveau dans la r\u00e9gion doivent tous \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s vers les centres qui \u00e9tudient leur situation, a expliqu\u00e9 le chef de l'\u00c9tat, \u00e9coutez la r\u00e9action de Fran\u00e7ois Guennoc, il est le vice- pr\u00e9sident de l'Auberge des migrants, une association de soutien sur place \u00e0 Calais. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:56) [88%] :\r\nS'en souvient, de la situation avant le grand cordon de de Calais, il y avait des petits campements qui se constituer les autorit\u00e9s laisser vivre pendant quelques semaines ou quelques mois, aujourd'hui c'est d\u00e8s lors qu'il y a la moindre tentative d'installation d'un morceau de b\u00e2ches quelque part du d'une tante etc La police intervient et faire enlever, c'est ses affaires, y compris des affaires personnelles, en fait, le la consigne aujourd'hui du gouvernement, c'est pas d'Migrants le long de la fronti\u00e8re, et du coup, \u00e7a passe par une pression constante sur les sur les migrants et y compris avec des ph\u00e9nom\u00e8nes de violence de gazage parce que ben parce que il y a une surinterpr\u00e9tation de ses consignes, il y a qu'a des policiers qui se l\u00e2che en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [94%] :\r\nPropos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France et puis migration encore avec ces nouveaux chiffres annonc\u00e9s par les garde- c\u00f4tes italiens et les sauveteurs espagnols 1400 personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues hier en M\u00e9diterrann\u00e9e 2 corps ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie dans des embarcations qui tentaient la travers\u00e9e depuis l'Afrique du Nord, des d\u00e9c\u00e8s qui s'ajoutent aux 173 personnes qui ont perdu la vie dans ce contexte, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, selon l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:56) [91%] :\r\n6 heures, 6 en Suisse l'Op\u00e9ration libero part en campagne pour sauver la libre- circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:02) [94%] :\r\nLe mouvement politique qui milite pour une suisse cosmopolite et progressiste, compte rassembler 100000 signatures pour contre- attaquer l'initiative de l'UDC et de l'ASIN dans la r\u00e9colte de signatures a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier l'initiative dite de limitation qui veut que la Suisse r\u00e8gle de mani\u00e8re autonome, sur l'immigration, si elle aboutit, le peuple votera sur l'avenir de ses relations avec l'Europe tr\u00e8s bien pour Flavia, co- pr\u00e9sidente d'Op\u00e9ration libero mais elle juge le texte trompeur. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:28) [86%] :\r\nNous on est par content que finalement c'est la grande question qui sera qui se quitter, quel est notre future relation avec l'Union europ\u00e9enne mais en fait il faut dire que le nouveau aussi des d\u00e9c\u00e8s Ospar r\u00e9ellement la question aussi clairement et le de nouveau essayent de cacher en fait les effets et cons\u00e9quences que cette initiative aura sur notre relation avec l'Union europ\u00e9enne, on voit quand m\u00eame que c'est une strat\u00e9gie qui se r\u00e9p\u00e8te, il dispara\u00eet manque l'acceptation de cette initiative aura comme si que les accords bilat\u00e9raux seront termin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:06) [82%] :\r\nFlavia Cleaner avec Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:08) [89%] :\r\nLes enfants de parents mineurs Nicosie Stop pas en tout cas pas aux yeux de l'administration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [97%] :\r\nFiscale vaudoise la d\u00e9put\u00e9e verte L\u00e9onore Porchet, a mis le doigt sur un vide existant, les grands- parents qui prennent bien souvent en charge financi\u00e8rement les b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s de parents mineurs ne peuvent rien d\u00e9duire aux imp\u00f4ts pour changer la donne une motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier au Grand Conseil Agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:28) [97%] :\r\nLe texte demande au Conseil d'\u00c9tat Vaudois de donner une existence fiscale aux enfants de parents mineurs car il y a l\u00e0 une in\u00e9galit\u00e9 selon L\u00e9onore Porchet mais elle- m\u00eame admet que cette in\u00e9galit\u00e9 n'est probablement pas volontaire en Suisse, les m\u00e8res enfants sont tr\u00e8s peu nombreuses au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es 115 enfants sont n\u00e9s de parents mineurs dans le canton de Vaud mais ce n'est pas pour \u00e7a qu'il faut les oublier selon L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:51) [88%] :\r\nJe pense que \u00e7a sort tellement du cadre habituel classiques de notre syst\u00e8me familial que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 simplement oubli\u00e9s par le syst\u00e8me fiscal Vaudois, vous allez sur vos taxes il y a pas de coach qui permettent de dire que l'enfant que vous avez charge en fait votre petit enfant, je pense que c'est injuste, puisque on ne doit pas punir les grands- parents de ceux qui paient de leurs petits-enfants si leurs propres enfants sont mineurs, au contraire, c'est des familles qui se retrouvent d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 une situation qui est compliqu\u00e9, on ne s'attend pas \u00e0 40 ans \u00e0 devoir de nouveau tout d'un coup, assumer les couches et les visites chez le p\u00e9diatre financi\u00e8rement et donc \u00e7a \u00e7a peut d\u00e9s\u00e9quilibrer un budget plong\u00e9 des familles dans la pr\u00e9carit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:27) [98%] :\r\nNotons encore que ces mineurs qui deviennent parents doivent attendre leur majorit\u00e9 pour avoir droit \u00e0 une allocation familiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:33) [96%] :\r\nLe chef des urgences de l'h\u00f4pital Riviera Chablais jette l'\u00e9ponge, Daniel Fishman, ancien de l'h\u00f4pital du Valais, quittera ses fonctions fin juillet, il n'a pas souhait\u00e9 commenter sa d\u00e9cision mais Radio Chablais qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce d\u00e9part \u00e9voque un projet de d\u00e9veloppement propos\u00e9 par le patron des Urgences et refus\u00e9 par sa direction, une direction qui conteste cette explication et se dit surprise par cette annonce confirme aussi la d\u00e9mission de deux neurologues Pascal Rubin, directeur de l'h\u00f4pital Riviera Chablais. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:59) [87%] :\r\nLes neurologues sont de neurologues m\u00e9decin adjoint \u00e0 temps partiel, il n'y a aucun lien, ce sont 2 femmes qui partent en pratique priv\u00e9e dans un cabinet un h\u00f4pital \u00e0 une quarantaine de d\u00e9parts de m\u00e9decins par ann\u00e9e, une quarantaine d'arriver ici, sont des choses qui arrivent, on est dans une organisation compl\u00e8tement en train de changer un nouvel h\u00f4pital qui sera pr\u00eat dans 14 mois il y a, d\u00e9parts et des arriv\u00e9es, nous en aurons comme tous les mois de structures hospitali\u00e8res publiques, c'est-\u00e0-dire que l'on soit proche de la, de Rennes, o\u00f9 la situation va se tendre en termes d'organisation qu'on le souhaite bien \u00e9videmment aucune d\u00e9mission mais on a forc\u00e9ment dans un moment aussi une grande r\u00e9organisation un certain nombre de risques que des gens de pas, on a une certaine inflexibilit\u00e9 aussi par rapport au corps m\u00e9dical pour que d'autres sources nous rejoignent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:41) [90%] :\r\nPascal Rubin interrog\u00e9 par Marie de Giovanola et l'ouverture du nouvel h\u00f4pital de Rennes est pr\u00e9vue de mani\u00e8re \u00e9chelonn\u00e9e entre avril et juillet 2019. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:49) [98%] :\r\nEt puis un mot de hockey sur glace Marielle pour refermer ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [88%] :\r\nLes \u00e9quipes romandes ont pass\u00e9 une soir\u00e9e compliqu\u00e9e hier sur les patinoires Gen\u00e8ve- Servette et Fribourg Gott\u00e9ron se sont tous 2 inclin\u00e9s en prolongation, les Aigles face au leader Berne 2 \u00e0 3 et les Dragons contre Zoug de merci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-17T05:22:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-361D2C1E-F7E5-4F1C-BD97-84E230F23DC8", "internalArchiveId": "361D2C1E-F7E5-4F1C-BD97-84E230F23DC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-01-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa Suisse a failli vendre 13 navires de sa marine marchande \u00e0 la Russie...\r\nLe sujet fait la Une de l'Aargauer Zeitung ce matin.\r\nEn juin dernier, le parlement d\u00e9bloquait 215 millions de francs pour cautionner, en urgence, 13 navires. Ils ont ensuite \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 perte.\r\nMais avant \u00e7a, la soci\u00e9t\u00e9 propri\u00e9taire des navires \u00e9tait en discussion pour le vendre \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 en mains d'un homme d'affaire estonien, Timo Sas. Il \u00e9tait m\u00eame pr\u00eat \u00e0 reprendre les dettes. \r\nMais il se trouve que cet homme est li\u00e9 au Kremlin, explique le journal, \u00e0 Vladimir Poutine lui-m\u00eame.\r\nEt si des navires battant pavillon helv\u00e9tique int\u00e9ressaient le pr\u00e9sident Russe, c'est parce que ce pavillon neutre aurait permis \u00e0 la Russie de contourner les sanctions internationales dont elle fait l'objet. \r\nUne tactique qui aurait d\u00e9clench\u00e9 la col\u00e8re des Etats-Unis. Selon le journal, la conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 avertie. La vente ne s'est pas faite. Et la Conf\u00e9d\u00e9ration a fini par liquider \u00e0 perte ses navires. \r\n*** Les m\u00e9decins qui accompagnent les personnes expuls\u00e9es de Suisse en avion n'ont pas les qualifications n\u00e9cessaires...\r\nDes renvois g\u00e9r\u00e9s par une entreprise priv\u00e9e, Oseara, pour le sec\u00e9rtariat d'Etat aux migrations, mais aussi depuis r\u00e9cemment par la police cantonale Zurichoise.\r\nDes m\u00e9decins ind\u00e9pendants accompagnent ces vols.\r\nSelon le Tages Anzeiger, le Bund et la Berner Zeitung, ils n'ont pas le titre de sp\u00e9cialiste requis, ni la formation pour traiter les urgences. \r\nOseara ne prend pas position sur le sujet. Le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations conc\u00e8de, apr\u00e8s de nombreuse questions, qu'en 2016 et 2017, des m\u00e9decins sans sp\u00e9cialisation requise ont accompagn\u00e9 11 vols sp\u00e9ciaux. \r\nDes critiques contre cette soci\u00e9t\u00e9 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9mises au niveau politique. Notamment en d\u00e9cembre, par le conseiller national des Verts, Balthasar Gl\u00e4ttli. Il attend des explications compl\u00e8tes du secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations. \r\n*** L'arriv\u00e9e d'Amazon en Suisse va bousculer le commerce de d\u00e9tail...\r\nUne arriv\u00e9e qui s'apparente \u00e0 un s\u00e9isme, lit-on dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Impartial et l'Expess, la c\u00f4te, le journal du jura et le quotidien jurassien. \r\nUn s\u00e9isme, parce que le g\u00e9ant am\u00e9ricain du commerce en ligne promet un client une offre gargantuesque, \u00e0 des prix inf\u00e9rieurs aux d\u00e9taillants suisses.\r\nUn bouleversement qu'il faut encadrer par la loi. Et les domaines touch\u00e9s sont nombreux: concurrence, promotion des exportations, protection du consommateur - notamment ses donn\u00e9es - logistiques, transports. \r\nEt le conseiller aux Etats fribourgeois PDC Beat von Lanthen d'avertir: Berne ne peut pas rater le coche, comme elle l'a fait avec Uber ou Airbnb.\r\n*** Le patron d'un restaurant gastronomique du canton de Lucerne renonce \u00e0 \u00eatre r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 au guide Gault Millau...\r\nHannes Baumann est le propri\u00e9taire du \"Sch\u00f6nlokal Bim Buume\", \u00e0 Wikron, dans le canton de Lucerne, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Argovie. \r\nIl estime que les critiques sont de plus plus pinalleurs. Il veut, dit-il, se concentrer sur l'avis de ses habitu\u00e9s, sans avoir la pression de se demander si tel ou tel client inconnu est un ou une critique du guide. Il dit aussi vouloir \u00eatre libre de couper ses oignons de la grosseur qu'il veut... et assure qu'il a tr\u00e8s bien support\u00e9 de passer de 16 \u00e0 15 points dans la derni\u00e8re \u00e9dition. D'autres cuisiniers al\u00e9maniques qui ont quitt\u00e9 le guide, interrog\u00e9s par le journaliste,\r\nexpliquent se sentir moins sous pression depuis. \r\n*** Une rencontre, dans le Temps... avec une iranienne qui se bat avec d'autres militantes pour avoir le droit d'acc\u00e9der aux matches de football...\r\nLe journal a pu rencontrer cette militante \u00e0 Gen\u00e8ve. Sous un pseudonyme, et avec interdiction de la photographier, pour des questions de s\u00e9curit\u00e9. \r\nElle r\u00e9sume une situation ubuesque: en Iran, dit-elle, je peux aller au cin\u00e9ma, qui est un lieu mixte, mais pas dans un stade. Je peux regarder du sport \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mais le sport f\u00e9minin n'est pas diffus\u00e9; h'ai le droit d'aller \u00e0 al cope du monde, mais pas d'acheter des billets, qui son boycott\u00e9s en tant que produits am\u00e9ricains. \r\nUn combat qui donne lieu \u00e0 des situations absurdes: fin d\u00e9cembre, un journal a publi\u00e9 la photo d'une femme d\u00e9guis\u00e9e en homme - avec barbe en cirage - assistant \u00e0 un match de football. C'est \"La vie de Brian\" des Montyh Pytons, quand le femmes se mettent de fausses barbes pour assiter aux lapidations, compare le journaliste, Laurent Favre. \r\nL'activiste en appel \u00e0 la FIFA. Si elle mena\u00e7ait l'Iran de l'exclure de la coupe du monde tant que les femmes ne sont pas admises dans les stades, \u00e7a pourrait se r\u00e9gler tr\u00e8s vite. \r\n*** Le rapport entre les hommes et les animaux est abord\u00e9 sous un angle original, ce matin dans la Libert\u00e9...\r\nCelui des pompes fun\u00e8bres pour animaux. Celui ou celle d'entre nous qui a d\u00e9j\u00e0 perdu un animal domestique sait combien \u00e7a peut \u00eatre triste. Perdre un animal c'est un deuil, explique Josian Stoll, qui vient de lancer son entreprise. Un type de service qui est courant en France ou en Belgique, mais pas en Suisse.\r\nElle apportera des comp\u00e9tence logistiques et du soutien. \r\nElle se dit convaincue de trouver du public. Des entreprises de pompes fun\u00e8bres \"classiques\", avec qui elle a eu contact avant de se lancer, lui disent qu'on leur demande parfois comment faire dans le caas de la mort d'un animal.", "durationSec": 432, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9234716", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-01-17T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-01-17T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9234735", "ece-9234716"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-26T17:17:56Z", "speechToTexts": ["26.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n46 la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux, la Suisse Val\u00e9rie a failli vendre 13 navires de sa marine marchande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [93%] :\r\n\u00e0 la Russie, le sujet fait la une de l'art d'avoir Zeitung ce matin en juin dernier, le parlement d\u00e9bloquait 215 millions de francs pour cautionner en urgence 13 navires, ils ont ensuite \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 perte, mais avant \u00e7a, la soci\u00e9t\u00e9 propri\u00e9taire des navires \u00e9taient en discussion pour les vendre \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 en main d'un homme d'affaire estonien Timo Sas, il \u00e9tait m\u00eame pr\u00eat \u00e0 reprendre les dettes mais il se trouve que cet homme est li\u00e9 au Kremlin, explique le journal \u00e0 Vladimir Poutine lui- m\u00eame, et si des navires battant pavillon helv\u00e9tique int\u00e9ressaient le pr\u00e9sident russe, h\u00e9 bien c'est parce que ce pavillon neutre aurait permis \u00e0 la Russie de contourner les sanctions internationales dont elle fait l'objet d'une tactique qui aurait d\u00e9clench\u00e9 la col\u00e8re des \u00c9tats-Unis, selon le journal, la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 avertie, la vente ne s'est pas faite et la Conf\u00e9d\u00e9ration a donc fini par liquider \u00e0 perte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [80%] :\r\nCes navires Romains, oui, je suis persuad\u00e9 que le le pari de la marine suisse \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e7a autant potentiel comique que le homard, c'est bon pour la sant\u00e9 de la chaleur amharique Ma\u00eft\u00e9 qui qui tue Les Omar, les m\u00e9decins qui accompagnent les personnes expuls\u00e9es de de Suisse en avion non pas les qualifications n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [93%] :\r\nDes renvois, g\u00e9r\u00e9s par une entreprise priv\u00e9e, Rabat pour le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations mais aussi depuis r\u00e9cemment pour la police cantonale z\u00fcrichoises des m\u00e9decins ind\u00e9pendants accompagnent ces vols selon le Tages-Anzeiger, le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung, ils n'ont pas le titre de sp\u00e9cialiste requis ni la formation pour traiter les urgences oser arabe ne prend pas position sur le sujet, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations conc\u00e8de apr\u00e8s de nombreuses questions qu'en 2016 et 2017 des m\u00e9decins sans sp\u00e9cialisation requise ont accompagn\u00e9 11 vols sp\u00e9ciaux des critiques contre cette soci\u00e9t\u00e9 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mises au niveau politique, notamment en d\u00e9cembre par le Conseil national des Verts, Balthasar Gl\u00e4ttli il attend maintenant des explications compl\u00e8tes du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations l'arriv\u00e9e d'amazone en Suisse va bousculer le commerce de d\u00e9tail, une arriv\u00e9e qui s'apparente \u00e0 un s\u00e9isme, lit -on dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste l'Impartial et L'Express, la cote Le Journal du Jura et le quotidien jurassien un s\u00e9isme parce que le g\u00e9ant am\u00e9ricain du commerce en ligne promet aux clients une offre gargantuesque \u00e0 des prix inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux des d\u00e9taillants suisses un bouleversement qu'il faut encadrer par la loi et les domaines touch\u00e9s sont nombreux concurrence promotion des exportations, protection du consommateur, notamment ses donn\u00e9es logistiques, transports et le conseiller aux \u00c9tats fribourgeois PDC b\u00e9ate l'antenne d'avertir Berne ne peut pas rater le coche, comme elle l'a fait pour Hubert ou herbier Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [87%] :\r\nOui, \u00e0 Berne, il y a aussi la Poste, la Poste qui vraisemblablement sera le partenaire d'amazone quand m\u00eame pour Ceuta invasion en Suisse, pourquoi, parce que la Poste va r\u00e9gler les probl\u00e8mes de douane avec amazone et puis en fait, \u00e7a va \u00eatre un s\u00e9isme puisque sera apparemment amazone Allemagne qui viendrait et qui casserait \u00e9videmment les prix Franck on parle ici de de fortes pressions de concurrence ou vous \u00eates dans un cr\u00e9neau \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Crissier alors vous faites de la haute gastronomie on regardait tout \u00e0 l'heure, un extrait de de 26 minutes o\u00f9 on vous chambrer un petit peu sur le le prix des des plats, c'est toujours plein chez vous il y a toujours du monde pour les manger chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [81%] :\r\nJ'ai toujours du monde, la chance de travailler extr\u00eamement bien oui c'est quoi la pression la la concurrence pour vous, Monaco c'est par la concurrence europ\u00e9enne, on fait notre truc secou\u00e9 nos clients correctement, il y a \u00e9videmment il a la concurrence de il y a plus, plus rassurant, toll\u00e9, on a la chance dans un pays o\u00f9 on mange tr\u00e8s bien, on a le pays le plus \u00e9toil\u00e9 au monde par rapport au nombre d'habitants et mais apparemment tous l\u00e0 ce moins \u00e0 son qui marche, donc les gens bien manger en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [90%] :\r\nOn parle justement, vous parlez d'\u00e9toiles, le patron d'un d'un restaurant gastronomique du canton de Lucerne qui renonce \u00e0 \u00eatre r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 Val\u00e9rie au guide de Gault Millau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [90%] :\r\nBat Oman, le propri\u00e9taire du cheval local bimbo mais avis Crown dans le canton de Lucerne, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Argovie et dans la Luzerner Zeitung, il estime que les critiques sont de plus en plus pinailleur, il veut, dit -il, se concentrer sur la vie de ses habitu\u00e9s, sans avoir la pression de se demander si telle ou telle que Lyon inconnu et \u00e0 un ou une critique du guide, il dit aussi vouloir \u00eatre libre de couper ses oignons de la grosseur qu'il veut et assure qu'il a tr\u00e8s bien support\u00e9 de passer de 16 \u00e0 15 points dans la derni\u00e8re \u00e9dition du guide d'autres cuisiniers al\u00e9maniques qui ont quitt\u00e9 le guide, interrog\u00e9 par le journaliste explique se sentir et aussi moins sous pression. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [88%] :\r\nPuis en pinaille Kante quand on est chez Gault Millau, on regarde effectivement l'\u00e9paisseur des des rondelles de donnions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [78%] :\r\nMais je ne sais pas, le Kangoo et nous vient manger, on ne sait pas quotidiennement G. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [90%] :\r\nMais sur la pression, c'est effectivement, c'est une forte pression pour un cuisinier, il faut absolument pas perdent les \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [86%] :\r\nIl faut savoir vivre avec \u00e7a d\u00e9pend des endroits \u00e7a d\u00e9pend ou pas comparable Heathrow 83 Michelin mais \u00e9videmment encore assurance mais surtout le n\u00f4tre il y a quand m\u00eame une certaine pression tout savoir tout, savoir vivre avec cette question des guides de Franck Giovannini pour tous ceux qui ont qui ont vu \u00e9videmment le l\u00e9gendaire les Loups l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [84%] :\r\nSont \u00e7a fait rien, pas vous emp\u00eacher un peu Djelloul \u00e9crit quand monsieur Duchemin vient, elle, se cache vraiment est -ce que c'est vraiment comme \u00e7a que \u00e7a se passe et puis au fond, vous esp\u00e9rez ou dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [84%] :\r\nAlors, il avait t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s parce que non, lire, pas du tout, non il y a plus de l\u00e0, on a, on a v\u00e9cu un depuis 2 ans, depuis le le Beno\u00eet l'a bien vu, on a des personnes mais Michelin par exemple, pardon, excusez -moi, mais un par exemple on navires au contact, ne pas nous appelle personne quoi vous dire on est musulman, il y a longtemps, on va valu le journal avec tout, non il y a 30 ans, les reconnaissait mais maintenant vous comprenez qu'on va en sortir, oui je comprends, je comprends \u00e7a peut \u00eatre assez une pression de moins, c'est s\u00fbr, et la pression des clients, la vraie pression c'est tous les jours, les clients qui viennent manger culotte satisfait, \u00e7a c'est la vraie pression on a nous, les Lewis, faut comprendre que pour les guides \u00e0 moment donn\u00e9, on a envie de passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [94%] :\r\nUne rencontre dans le temps ce matin Val\u00e9rie avec une iranienne, qui se bat avec d'autres militantes pour avoir le droit d'acc\u00e9der aux match de football. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:41) [93%] :\r\nLe journal a pu rencontrer cette militante \u00e0 Gen\u00e8ve sous un pseudo militant pseudonyme et avec interdiction de la photographier pour des questions de s\u00e9curit\u00e9, elle r\u00e9sume une situation ubuesque en Iran, dit -elle, je peux aller au cin\u00e9ma, qui est un lieu mixte, mais pas dans un stade, je peux regarder du sport \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans le sport f\u00e9minin n'est pas diffus\u00e9, j'ai le droit d'aller \u00e0 la Coupe du monde n'est pas d'acheter des billets qui son boycott\u00e9s en tant que produits am\u00e9ricains en combat qui donne lieu \u00e0 des situations absurdes, en fin d\u00e9cembre en journal a publi\u00e9 la photo d'une femme d\u00e9guis\u00e9e en homme, avec barbe en cirage, assistant \u00e0 un match de football c'est La Vie de Brian d\u00e9menti, pas \u00e9tonnant quand les femmes se mettent de fausses barbes pour assister aux lapidations compare le journaliste Laurent Favre l'activiste en appel, elle \u00e0 la FIFA si elle mena\u00e7ait l'Iran de l'exclure de la Coupe du monde tant que les femmes ne sont pas admises dans les stades, h\u00e9 bien \u00e7a pourrait se r\u00e9gler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [93%] :\r\nTr\u00e8s vite, et on termine avec le rapport entre les hommes et les animaux qui est abord\u00e9 sous un angle original c'est dans la Libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [91%] :\r\nOui, c'est celui cet angle des pompes fun\u00e8bres pour animaux celui ou celle d'entre nous qui a d\u00e9j\u00e0 perdu un animal domestique sait combien \u00e7a peut \u00eatre triste perdant l'animal c'est un deuil explique Josian Stoll, qui vient de lancer son entreprise, un type de service qui est courant en France ou en Belgique, mais pas en Suisse, elle apportera, dit -elle, des comp\u00e9tence logistiques, mais aussi de soutien, elle se dit convaincue de trouver du public, les entreprises de pompes fun\u00e8bres classiques, donc pour les humains, avec qui elle a eu contact avant de se lancer lui disent qu'on leur demande \u00e0 eux parfois comment faire dans le cas de la mort de l'animal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:09) [85%] :\r\nVal\u00e9rie Droux, la revue de presse merci Val\u00e9rie \u00e0 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-17T07:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B5983F7-CA68-4907-8634-64DDD27B767C", "internalArchiveId": "0B5983F7-CA68-4907-8634-64DDD27B767C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Philippe Morel, M\u00e9decin-chef du service de chirurgie visc\u00e9rale aux H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve;Boukari, Fouad;Patricia Danzi, directrice du CICR pour l'Afrique;Louis Bertschy, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre fribourgeoise de l'Immobilier;Jean-Pierre Doutaz, syndic de Gruy\u00e8res et membre du comit\u00e9 de la Conf\u00e9rence des communes de montagne fribourgeoises;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/DONS D'ORGANE) Le don d'organe progresse en Suisse. \r\n440 patients ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 en 2017 d'une greffe... et c'est un record!\r\nApr\u00e8s un recul provisoire en 2016, Sylvie Lambelet la tendance est plutot \u00e0 la hausse depuis quelques ann\u00e9es...  \r\nLe nombre de donneurs par million d'habitants est pass\u00e9 de 13,7 en 2013 \u00e0 17,2, l'an dernier. \r\nLe sujet de Sylvie Lamblet...\r\n  1'40''\r\nLe total des personnes inscrites sur la liste d'attente est rest\u00e9 stable par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Fin 2** patients \u00e9taient en attente d'un organe.\r\nPour des raisons de sant\u00e9, un peu plus de la moiti\u00e9 nentrent momentan\u00e9ment pas en ligne de compte pour une transplantation.\r\nLa p\u00e9nurie d'organe r\u00e9sponsable de 2 d\u00e9c\u00e8s par semaine en Suisse.\r\n(Bve Anticancereux) *** Au moins 27 patients en Suisse se sont vu administrer du Thiotepa, le m\u00e9dicament p\u00e9rim\u00e9 vendu par la soci\u00e9t\u00e9 Alkopharma..\r\nEntre entre 2007 et 2011, 23 patients l'ont re\u00e7u \u00e0 l'H\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne et trois au Tessin.\r\nAu CHUV, une femme adulte a re\u00e7u deux doses du produit en septembre 2011. \r\nL'\u00e9tablissement hospitalier pr\u00e9cise que la patiente n'\u00e9tait pas suivie par des m\u00e9decins de l'h\u00f4pital lausannois. \r\nElle a n'a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e que pour recevoir le traitement. \r\nL'h\u00f4pital universitaire disposait \u00e0 ce moment-l\u00e0 d'un stock de 60 flacons de Thiotepa, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 administr\u00e9s.\r\nEnviron 100'000 flacons p\u00e9rim\u00e9s de cet l'anticanc\u00e9reux ont \u00e9t\u00e9 vendus et administr\u00e9s \u00e0 des patients en Suisse et en France. \r\nLes m\u00e9dicaments incrimin\u00e9s ont principalement \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9s en France, seuls un peu plus de 2000 doses ont \u00e9t\u00e9 \u00e9coul\u00e9es en Suisse.\r\n(Bve Migrants CH) Les entr\u00e9es irr\u00e9guli\u00e8res de r\u00e9fugi\u00e9s ont nettement diminu\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Suisse. \r\nLe corps des gardes-fronti\u00e8res en a d\u00e9nombr\u00e9 27'300....\r\nUne baisse de plus d'un tiers compar\u00e9 \u00e0 2016.\r\nAnoter que l'UDC lance aujourd'hui son initiative contre la libre circulation des personnes. Le texte est aussi\r\n(08/CICR EN CENTRAFRIQUE PI) *** Le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 International de la Croix-Rouge est en Afrique pour se pencher sur des conflits qui perdurent dans l'indiff\u00e9rence quasi-g\u00e9n\u00e9rale. \r\nApr\u00e8s une visite au Soudan, Peter Maurer se trouve actuellement en R\u00e9publique centrafricaine. \r\nCette ancienne colonie fran\u00e7aise, symbole de la Fran\u00e7afrique, est aujourd'hui menac\u00e9e de dislocation. \r\nCe pays, - l'un des plus pauvres de la plan\u00e8te-, ne fait que tr\u00e9s rarement la une de l'actualit\u00e9 et pourtant il continue de souffrir des multiples crise et notamment la derni\u00e8re en date, celle de 2013, Alexandre Habay\r\n  1'00''\r\n(Bve Maison de l'horreur) Une nouvelle maison de l'horreur d\u00e9couverte en Californie\r\nUn couple a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 pour torture et mise en danger d'enfants \u00e0 Perris.\r\nLa police a retrouv\u00e9, dimanche, 13 fr\u00e8res et soeurs enferm\u00e9s, dont un b\u00e9b\u00e9 de deux ans, certains encha\u00een\u00e9s \u00e0 leur lit dans le noir  et affam\u00e9s par leurs propres parents... Le tout dans une odeur pestilentielle.\r\nC'est l'une des soeurs, \u00e2g\u00e9e de 17 ans, qui a mis fin au cauchemar de la fratrie.\r\nLa police a initialement cru que les 12 personnes d\u00e9couvertes \u00e9taient toutes des mineures mais a ensuite r\u00e9alis\u00e9 que sept d'entre elles \u00e9taient adultes, \u00e2g\u00e9es de 18 \u00e0 29 ans....\r\n(TF3/FR OPPOSITION A LA FIN DES ZONES VILLAS) Parlons \u00e0 pr\u00e9sent immobilier dans le canton de Fribourg... \r\nAvec la fin de la zone villa, telle que voulue par le gouvernement fribourgeois qui suscite de nombreuses oppositions. \r\nLes milieux immobiliers et les petites communes p\u00e9riph\u00e9riques montent aux barricades, Fabrice Gaudiano, en raison notamment de l'IBUS: l'Indice brut d'utilisation du sol...\r\n  1'34''\r\n((Un IBUS de 1 pour toute nouvelle zone \u00e0 b\u00e2tir... voil\u00e0 ce qui f\u00e2che les acteurs immobiliers et les petites communes. Car un IBUS de 1... soit 1 m\u00e8tre construit par m\u00e8tre carr\u00e9 de terrain... c'est la mise \u00e0 mort de la zone villa : Louis Bertschy, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre fribourgeoise de l'Immobilier...\r\n--- Bertschy 1\r\nDevenir des r\u00e9serves d'Indiens et un espace r\u00e9cr\u00e9atif pour citadins... il n'en est pas question : Jean-Pierre Doutaz, syndic de Gruy\u00e8res et membre du comit\u00e9 de la Conf\u00e9rence des communes de montagne fribourgeoises...\r\n--- Doutaz 2\r\nLes communes p\u00e9riph\u00e9riques fribourgeoises vont donc s'unir... pour tenter de s'opposer au nouveau plan directeur cantonal.))\r\n(DIRECT Tennis) *** Six mois apr\u00e8s son dernier match, Stan Wawrinka est de retour au jeu en Australie.\r\nBless\u00e9 au genou le vaudois a recul\u00e9 au 9e rang mondial...\r\nIl affronte en ce moment le Lituanien Ricardas Berankis (138 \u00e0 l'ATP).\r\nMelbourne ou l'on retrouve Herv\u00e9 Borsier notre envoy\u00e9 sp\u00e9ciale...\r\nUn match herv\u00e9 devenu compliqu\u00e9 pour Stan Wawrinka...\r\nDIRECT\r\nLes explications d'Herv\u00e9 Borsier en direct de Melbourne \r\nRoger Federer jouera lui aux environs de 9h00 contre le Slov\u00e8ne Aljaz Bedene, 51e mondial.\r\nCot\u00e9 dames, Maria Sharapova a fait un retour gagnant cette nuit \u00e0 l'Open d'Australie, en battant l'Allemande Tatjana Maria en deux sets 6-1, 6-4, mardi \u00e0 Melbourne.\r\nOu la Russe, \u00e2g\u00e9e de 30 ans avait subi un contr\u00f4le antidopage positif il y a deux ans.\r\n(Norv\u00e8ge fourrure) La Norv\u00e8ge s'engage pour le bien-\u00eatre animal. \r\nD'ici 2025, le pays interdira les \u00e9levages d'animaux \u00e0 fourrure. \r\nLe gouvernement se donne sept ans pour d\u00e9manteler ses 250 fermes de visons et de renards. \r\nCette annonce a \u00e9t\u00e9 faite alors que le gouvernement minoritaire de droite a ouvert ses portes \u00e0 un petit parti de centre droit, se dotant ainsi d'un programme plus \"vert\".\r\nCette mesure doit encore \u00eatre vot\u00e9e par le Parlement, une fois que les compensations financi\u00e8res pour les fermes affect\u00e9es auront \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9es. \r\nSept des neuf formations politiques du pays se sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9es en faveur de l'interdiction de la production de fourrure.\r\nA noter que d'autres pays europ\u00e9ens, comme le Royaume-Uni, l'Autriche et les Pays-Bas, ont adopt\u00e9 des mesures similaires avant la Norv\u00e8ge.", "durationSec": 548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9230366", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-16T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-16T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9230386", "ece-9230366"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T15:40:16Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est le journal de Boukari vengeant Fed bonjour, des centaines de vies sauv\u00e9es en Suisse gr\u00e2ce au don d'organes 2017 a m\u00eame \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e record, mais la Suisse souffre toujours d'un manque de donneurs, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge est en Afrique pour se pencher sur des conflits qui perdurent dans l'indiff\u00e9rence quasi g\u00e9n\u00e9rale et puis Stan Wawrinka est de retour sur les courts de tennis apr\u00e8s 6 mois d'absence, le Vaudois affronte en ce moment, le Lituanien Ricardas Berankis au 1er tour de l'Open d'Australie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [95%] :\r\nLe don d'organe progresse en Suisse 440 patients ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 en 2017 d'une greffe et c'est un record, apr\u00e8s un recul provisoire en 2016, la tendance est plut\u00f4t \u00e0 la hausse depuis quelques ann\u00e9es, le nombre de donneurs par 1000000 d'habitants, est pass\u00e9 de13,7 en 2013 \u00e017,2 l'an dernier le sujet de Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [95%] :\r\nDavantage de donneurs en Suisse, c'est une bonne nouvelle pour le vice- pr\u00e9sident de Swisstransplant, Philippe Morel, qui est m\u00e9decin chef du service de chirurgie visc\u00e9rale aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, il explique ce succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:04) [94%] :\r\nIl y a eu les campagnes organis\u00e9es par le CICR, la sant\u00e9, il y a eu les efforts constants de Swisstransplant depuis de nombreuses ann\u00e9es, il y a eu une meilleure organisation aussi au niveau des soins intensifs, donc c'est certainement plusieurs facteurs qui ont contribu\u00e9 \u00e0 cette am\u00e9lioration dont nous souhaitons non seulement qu'elle se confirme, mais qu'elle se poursuivent l'ann\u00e9e qui commence et les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [96%] :\r\nL'an dernier on comptait en Suisse, un peu plus de 17 donneurs pour un 1000000 d'habitants, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique esp\u00e8re atteindre le taux de 20 pour 1 1000000 d'ici 2 ans pour Philippe Morel, les mentalit\u00e9s sont en train d'\u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:39) [93%] :\r\nLes personnes sont inform\u00e9es de l'importance de l'utilit\u00e9 du don d'organes du manque d'organes de dizaines de patients qui d\u00e9c\u00e8dent encore aujourd'hui dans notre pays, faute d'avoir re\u00e7u \u00e0 temps l'organe qui recevait la vie donc, il y a cet aspect -l\u00e0, puis le 2\u00e8me aspect c'est l'information sur les conditions de pr\u00e9l\u00e8vement, le respect total du donneur d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le respect de sa famille, \u00e9videmment, et je pense que l'information et la transparence, surtout \u00e0 ce niveau -l\u00e0 commencent \u00e0 porter leurs effets et induisent une confiance peut-\u00eatre plus grande dans une partie de la population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [93%] :\r\nLa Suisse reste cependant \u00e0 la tra\u00eene de ses voisins dans le domaine du don d'organes, cette situation a pouss\u00e9 la Jeune chambre internationale de la Riviera \u00e0 lancer une initiative populaire, l'Automne dernier en faveur du consentement pr\u00e9sum\u00e9 : si le projet est accept\u00e9, chaque habitant serait par d\u00e9faut pr\u00e9sum\u00e9 donneur d'organes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [93%] :\r\nEt fin 2000 17478 patients \u00e9taient en attente d'un organe, la p\u00e9nurie d'organes, responsable de 2 d\u00e9c\u00e8s par semaine en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [90%] :\r\nAu moins 27 patients en Suisse, se sont vu administrer du Thiotepa, ce m\u00e9dicament p\u00e9rim\u00e9, vendu par la soci\u00e9t\u00e9 Alkopharma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [94%] :\r\nEntre 2007 et 2011 23 patients ont re\u00e7u \u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne et 3 au Tessin au CHUV c'est une femme adulte qui a re\u00e7u 2 doses du produit en septembre 2011 \u00e9tablissements hospitaliers pr\u00e9cise que la patiente n'\u00e9tait pas suivie par les m\u00e9decins, elle a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e que pour recevoir le traitement, l'h\u00f4pital universitaire disposait \u00e0 ce moment -l\u00e0 d'un stock de 60 flacons de Thiotepa qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 administr\u00e9s environ 100000 flacons p\u00e9rim\u00e9s de cet anticanc\u00e9reux ont \u00e9t\u00e9 vendus et administr\u00e9s \u00e0 des patients en Suisse et en France, les m\u00e9dicaments incrimin\u00e9s ont principalement \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9s en France, seuls un peu plus de 2000 doses ont \u00e9t\u00e9 \u00e9coul\u00e9es en Suisse dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement les entr\u00e9es irr\u00e9guli\u00e8res de r\u00e9fugi\u00e9s qui ont nettement diminu\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re le corps des gardes- fronti\u00e8res en dans la d\u00e9nombr\u00e9 27300 une baisse de plus de plus d'un tiers compar\u00e9 \u00e0 2016 \u00e0 noter que l'UDC lance aujourd'hui son initiative contre la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge est en Afrique pour se pencher sur des conflits qui perdurent dans l'indiff\u00e9rence quasi g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [95%] :\r\nApr\u00e8s une visite au Soudan, Petter Maurer se trouve actuellement en R\u00e9publique centrafricaine, cette ancienne colonie fran\u00e7aise, symbole de la Fran\u00e7afrique est aujourd'hui menac\u00e9e de dislocation, elles ont des plus pauvres de la plan\u00e8te qui ne fait que tr\u00e8s rarement la une de l'actualit\u00e9, et pourtant il continue de souffrir des multiples crises notamment la derni\u00e8re en date, celle de 2013 Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [93%] :\r\nLa Centrafrique a connu le destin de nombreux conflits, apr\u00e8s une forte m\u00e9diatisation, le pays est tomb\u00e9 peu \u00e0 peu dans l'oubli, Petter Maurer, le pr\u00e9sident du CICR est en R\u00e9publique centrafricaine, donc, pour attirer l'attention sur cette crise qui s'aggrave depuis 2013 dans ses bagages des acteurs qui \u00e9voluent en dehors du monde humanitaire, repr\u00e9sentant de la PFL de la Banque mondiale ou encore de fondations priv\u00e9es, selon la directrice du CICR pour l'Afrique, Patricia dandy que nous avons joint sur place cette d\u00e9l\u00e9gation atypique doit amener des id\u00e9es neuves qui vont au-del\u00e0 de la simple assistance humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:41) [88%] :\r\nOn prend les donateurs sur le terrain parce qu'on veut toujours montrer qu'est -ce qu'on fait vraiment voir pour s'\u00e9changer avec les gens pour lesquels on travaille pour le compte de ces acteurs pourquoi dessus entre eux, ils puissent \u00e9changer et il y a des discussions tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:58) [94%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, la priorit\u00e9 reste l'aide d'urgence, le CICR rappelle ces chiffres accablants en Centrafrique, une personne sur 5 a d\u00fb quitter son foyer et la moiti\u00e9 des d\u00e9plac\u00e9s, a besoin d'assistance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [93%] :\r\nLes explications d'Alexandra Ben une nouvelle maison de l'horreur d\u00e9couverte en Californie Un couple a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 pour torture et mise en danger d'enfants a la police a retrouv\u00e9 dimanche 13 fr\u00e8res et soeurs enferm\u00e9s, dont un b\u00e9b\u00e9 de 2 ans, certains encha\u00een\u00e9s \u00e0 leur lit dans le noir et affam\u00e9s par leurs propres parents, c'est l'une des soeurs, \u00e2g\u00e9e de 17 ans qui a mis fin en cauchemar de la fratrie, la police a initialement cru que les 12 personnes d\u00e9couvertes \u00e9taient toutes des mineures ensuite r\u00e9alis\u00e9 que 7 d'entre elles \u00e9taient adultes \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 29 ans, retour en Suisse \u00e0 pr\u00e9sent pour parler immobiliers dans le canton de Fribourg, avec la fin de la zone villa telle que je voulue par le gouvernement fribourgeois qui suscite de nombreuses oppositions les milieux immobiliers et les petites communes p\u00e9riph\u00e9riques montent aux barricades Fabrice Gaudiano en raison notamment de l'IBUS, l'Indice brut d'utilisation du sol. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:55) [92%] :\r\nUn IBUS de 1 pour toute nouvelle zone \u00e0 b\u00e2tir, voil\u00e0 ce qui f\u00e2che les acteurs immobiliers et les petites communes, car un IBUS de Swat un m\u00e8tre construit par m\u00e8tre carr\u00e9 de terrain, c'est la mise \u00e0 mort de la zone villa, Louis Bertschy, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre fribourgeoise de l'Immobilier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:10) [87%] :\r\nLes propri\u00e9taires de terrains en zones de villas ont subi un d\u00e9zonage massif et \u00e0 l'avenir, on pourrait m\u00eame plus agrandir la zone villa alors \u00e7a, c'est quand m\u00eame une atteinte en assez forte, syst\u00e8me de propri\u00e9t\u00e9 qui est tr\u00e8s demand\u00e9 encore en Suisse sur Fribourg particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [95%] :\r\nPour les zones p\u00e9riph\u00e9riques la Fremm leur laisser une chance de se d\u00e9velopper, c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:31) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire que ces parcelles ne sont trop jamais parce qu'il veut se risquer \u00e0 les construire un immeuble de 4 6 8 appartements dans une zone qui est tr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 il trouvera pas l'acheteur, peut-\u00eatre un ou 2, mais pas les autres favoris prendre un risque financier \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [96%] :\r\nDevenir des r\u00e9serves d'Indiens et un espace r\u00e9cr\u00e9atif pour citadins, il n'en est pas question, Jean-Pierre Doutaz, syndic de Gruy\u00e8res et membre du comit\u00e9 de la conf\u00e9rence des communes de montagne fribourgeoises. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:57) [86%] :\r\nIl est indispensable que cette indice minimum de 1 soit nuancer en fonction des, des, des zones un peu plus \u00e9loign\u00e9s et la loi doit pouvoir permettent ces nuances dans un cadre qui doit \u00eatre encore cr\u00e9\u00e9e et je peux comprendre qu'on doit arr\u00eater avec ce mitage des villes \u00e0 tout prix mais entre arr\u00eater tout pass\u00e9 toi et un bon sens qui gardera l'attractivit\u00e9 de nos villages et les gens dans leur village, il y a toute une nuance \u00e0 mettre en place, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:24) [98%] :\r\nLes communes p\u00e9riph\u00e9riques fribourgeoises vont donc s'unir pour tenter de s'opposer au nouveau plan directeur cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [92%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [91%] :\r\n6 mois apr\u00e8s son dernier match, Stan Wawrinka est de retour au jeu en Australie et il joue actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [89%] :\r\nOui, remis de sa blessure au genou, le Vaudois affronte le Lituanien Ricardas Berankis 100 38\u00e8me \u00e0 l'ATP Melbourne o\u00f9 l'on retrouve Herv\u00e9 Borsier notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 match Herv\u00e9 devenu compliqu\u00e9 pour Stan africains. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:51) [93%] :\r\nOui, car il avait remport\u00e9 les 2 premi\u00e8res manches 6 3 \u00e0 6 4 mais malheureusement il a perdu la la la 3\u00e8me il a connu un moment difficile au d\u00e9but du 3\u00e8me set et il a perdu sur le score de 6 \u00e0 2 on joue depuis 2 heures et 34 minutes on dans le 4\u00e8me set et pour l'instant, h\u00e9 bien c'est Berankis qui m\u00e8ne sur le score de 5 A4 alors que Stan Wawrinka a eu auparavant 4 balles pour faire le break, il aurait su servir ensuite mais \u00e9videmment c'est difficile pour \u00e7a m'Wawrinka de retrouver le rythme, on voit d'ailleurs \u00e7a son \u00e9norme cicatrice sur son genou gauche, mais pour l'instant, on peut dire tout de m\u00eame qu'apr\u00e8s 6 mois sans jouer de matches officiels, h\u00e9 bien c'est quand m\u00eame un bon match pour Stan Wawrinka reste \u00e9videmment \u00e0 le remporter pour que tout soit positif, ce n'est pas encore fait, ce n'est pas encore le cas de certains pour Stan Wawrinka 54 pour Berankis dans la 4\u00e8me manche 15 0 pour le Vaudois sur son service. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [90%] :\r\nMerci Herv\u00e9 Borsier en Direct de Melbourne, \u00e0 noter que Roger Federer jouera, lui, aux environs de 9 heures contre le slov\u00e8ne alliage Bedene 51\u00e8me mondial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [95%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci Foued il est 6 heures 39 \u00e0 suivre dans cette matinale Val\u00e9rie Drou. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-16T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D18C53A8-90F4-4F95-B901-315EB0A9DEA7", "internalArchiveId": "D18C53A8-90F4-4F95-B901-315EB0A9DEA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Laetitia Guinand - Les antisp\u00e9cistes prot\u00e8gent surtout une esp\u00e8ce, la n\u00f4tre!", "publicationDate": "2018-01-16T00:00:00Z", "summary": "Les antisp\u00e9cistes prot\u00e8gent surtout une esp\u00e8ce, la n\u00f4tre. Et c'est pour \u00e7a, dans le fond, qu'ils ont notre sympathie jusque dans leurs outrances, ces escadrons de la mort douce. H\u00e9 oui, le jour o\u00f9 on ne mangera plus ni porc ni bouf, il n'y aura presque plus ni porc ni bouf sur la plan\u00e8te.\r\n\r\n* * Signature de Laetitia Guinand - Les antisp\u00e9cistes prot\u00e8gent surtout une esp\u00e8ce, la n\u00f4tre! (SIGNATURE 16.01 ANTISPECISME) LAETITIA GUINAND, direct Studio Lausanne / natel ** 35\r\n***7h26 sur la Premi\u00e8re! C'est Signature. \r\nAvec vous, Laetitia Guinand... \r\nLes antisp\u00e9cistes prot\u00e8gent surtout une esp\u00e8ce, la n\u00f4tre!\r\nC'est votre commentaire... \r\nLes antisp\u00e9cistes prot\u00e8gent surtout une esp\u00e8ce, la n\u00f4tre!\r\nEt c'est pour \u00e7a, dans le fond, qu'ils ont notre sympathie jusque dans leurs outrances, ces escadrons de la mort douce -  ben oui, le jour o\u00f9 ne mange plus ni porc ni bouf, il n'y aura pratiquement plus ni porc ni bouf sur l'ensemble de la plan\u00e8te. \r\nMais c'est justement \u00e7a que l'homme recherche aujourd'hui, \u00e0 exterminer la grosse b\u00eate devenue, la vache, une menace pour sa propre survie.\r\nEn plus de se faire agents de notre mauvaise conscience - ou de la bonne \u00e7a d\u00e9pend du point de vue -, les antisp\u00e9cistes servent donc une cause bien plus ambitieuse et vaste que la leur, le processus dit d'ECOLOGISATION, le mot est d'Hubert V\u00e9drine.   \r\nEcologisation \u00e7a signifie en langage vert, la strat\u00e9gie d'urgence mise en branle par l'esp\u00e8ce humaine pour assurer sa propre survie dans un environnement qu'elle a compl\u00e8tement ruin\u00e9.  \r\nCar ne nous leurrons pas sur nous-m\u00eames, nous ne sommes pas devenus plus vertueux qu'au temps o\u00f9 nous exterminions le mammouth, notre souci nouveau de la plan\u00e8te et de son vivant dit surtout notre trouille d'y passer nous aussi. \r\n\u00ab Punis pour nous \u00eatre coup\u00e9s de la nature \u00bb, comme l'avait pr\u00e9dit Claude L\u00e9vy-Strauss, nous cherchons par tous les moyens \u00e0 calmer Ga\u00efa et les humeurs de son fils Typhon. \r\nA gagner du temps et de l'espace, et \u00e0 ce compte, le poids de la b\u00eate est aujourd'hui bien trop important. 700 millions de tonnes de b\u00e9tail qui en plus, polluent contre 300 millions environ pour les hommes - les chiffres sont de Yuval Noah Harari, l'auteur de Sapiens. C'est criant, l'un doit dispara\u00eetre et ce ne sera pas nous. \r\nOn nous conditionne donc depuis des ann\u00e9es. Trop de viande est mauvaise pour la sant\u00e9, pour la plan\u00e8te, pensez \u00e0 l'ours blanc qui agonit sur son gla\u00e7on...\r\nMais, comme pour l'avion, notre autre p\u00each\u00e9 \u00e9cologiquement mortel, on continue d'en consommer \u00e0 coin, de la bidoche. Parce que de gros sous et toute une industrie aussi reposent sur la vente de charbonnades.   \r\nQuoi de mieux donc qu'un peu d'agiteprod pour d\u00e9cider les ind\u00e9cis et d\u00e9courager autant que possible la production ? L'antisp\u00e9cisme est donc devenu, malgr\u00e9 lui peut-\u00eatre, l'outil du sp\u00e9cisme, bras arm\u00e9 de l'homme engag\u00e9 dans lutte pour sa propre survie.", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9251394", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Laetitia Guinand - Les antisp\u00e9cistes prot\u00e8gent surtout une esp\u00e8ce, la n\u00f4tre!", "Signature de Laetitia Guinand (vid\u00e9o) - Les antisp\u00e9cistes prot\u00e8gent surtout une esp\u00e8ce, la n\u00f4tre!", "Signature de Laetitia Guinand - Les antisp\u00e9cistes prot\u00e8gent surtout une esp\u00e8ce, la n\u00f4tre! / LME_2018-01-16T07:25:00_signature", "Signature de Laetitia Guinand - Les antisp\u00e9cistes prot\u00e8gent surtout une esp\u00e8ce, la n\u00f4tre! / LME_2018-01-16T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Les antisp\u00e9cistes prot\u00e8gent surtout une esp\u00e8ce, la n\u00f4tre. Et c\u2019est pour \u00e7a, dans le fond, qu\u2019ils ont notre sympathie jusque dans leurs outrances, ces escadrons de la mort douce. H\u00e9 oui, le jour o\u00f9 on ne mangera plus ni porc ni b\u0153uf, il n\u2019y aura presque plus ni porc ni b\u0153uf sur la plan\u00e8te.", "Les antisp\u00e9cistes prot\u00e8gent surtout une esp\u00e8ce, la n\u00f4tre. Et c\u2019est pour \u00e7a, dans le fond, qu\u2019ils ont notre sympathie jusque dans leurs outrances, ces escadrons de la mort douce. H\u00e9 oui, le jour o\u00f9 on ne mangera plus ni porc ni b\u0153uf, il n\u2019y aura presque plus ni porc ni b\u0153uf sur la plan\u00e8te.", "Les antisp\u00e9cistes prot\u00e8gent surtout une esp\u00e8ce, la n\u00f4tre. Et c\u2019est pour \u00e7a, dans le fond, qu\u2019ils ont notre sympathie jusque dans leurs outrances, ces escadrons de la mort douce. H\u00e9 oui, le jour o\u00f9 on ne mangera plus ni porc ni b\u0153uf, il n\u2019y aura presque plus ni porc ni b\u0153uf sur la plan\u00e8te."], "variantIds": ["ece-9230387", "ece-9230367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-25T01:37:17Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n27 : c'est l'heure de de signature sur la Premi\u00e8re avec vous Laetitia Guinand les antisp\u00e9cistes prot\u00e8gent surtout une esp\u00e8ce la n\u00f4tre c'est votre commentaire Laetitia et c'est pour \u00e7a aussi qu'ils ont notre sympathie jusque dans leurs outrances ces escadrons de la mort douce hein ben oui hein, le jour o\u00f9 ne mange plus ni porc ni boeuf il n'y aura pratiquement plus ni porc ni boeuf sur l'ensemble de la plan\u00e8te, mais c'est justement \u00e7a que l'homme recherche aujourd'hui \u00e0 exterminer la grosse b\u00eate devenue la vache, une menace pour sa propre survie, en plus de se faire, les agents de notre mauvaise conscience ou de l'abonnement, \u00e7a d\u00e9pend de quel point se situe les antisp\u00e9cistes sert donc une cause bien plus vaste et ambitieux que la leur, le processus dit d'\u00e9cologie Sion, le mot est d'Hubert V\u00e9drine et qui signifie en langage Vert strat\u00e9gie de survie d'urgence de l'esp\u00e8ce humaine, dans un environnement qu'elle a totalement ruin\u00e9 car ne nous leurrons pas sur nous-m\u00eames, nous ne sommes pas devenus plus vertueux coton nous exterminer on le mammouth, notre souci nouveau de la plan\u00e8te et de son vivant, dit surtout notre trouille immense du passer, nous aussi punis pour nous \u00eatre coup\u00e9s de la nature, comme l'avait pr\u00e9dit Claude L\u00e9vi-Strauss nous cherchons par tous les moyens \u00e0 calmer Ga\u00efa et les humeurs de son fils Typhon \u00e0 gagner du temps et de l'espace et \u00e0 ce compte, le poids de la b\u00eate aujourd'hui h\u00e9 bien trop pesant 700 millions de tonnes de b\u00e9tail qui peut en Suisse, contre 300 millions environ pour les hommes, les chiffres sont de Yuval Noah Harari, auteur de Sapiens s'c'est criant l'un doit dispara\u00eetre et ce ne sera pas, nous, on nous conditionne donc depuis des ann\u00e9es, trop de viande est mauvais pour la sant\u00e9, pour la plan\u00e8te, pensez \u00e0 l'ours blanc qui agonit sur son gla\u00e7on non pas l'ours blanc mais comme pour l'avion notre autre p\u00each\u00e9 \u00e9cologiquement mortel, on continue d'en consommer \u00e0 coin de la bidoche parce que de gros sous, aussi toute une industrie tiennent \u00e0 nos soit Richard Bona d'quoi de mieux, donc un peu d'agit-prop pour s'habituer sabot\u00e9 la production et d\u00e9cider les ind\u00e9cis, l'antisp\u00e9cistes mais donc devenu, bien malgr\u00e9 lui, peut-\u00eatre un outil du sp\u00e9cifiquement le bras arm\u00e9 de l'homme dans la lutte pour sa propre survie, Laetitia Guinand, les antisp\u00e9cistes prot\u00e8gent surtout une esp\u00e8ce la n\u00f4tre, votre commentaire est \u00e0 retrouver sur RTS Point CH barres oblique signature il. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-16T08:14:39Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2C8E509-F968-427E-9815-83D65B206E3D", "internalArchiveId": "C2C8E509-F968-427E-9815-83D65B206E3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interdiction de la p\u00eache \u00e9lectrique dans l'UE, interview de Philippe Lamberts", "publicationDate": "2018-01-16T00:00:00Z", "summary": "Le Parlement europ\u00e9en a massivement vot\u00e9 contre la p\u00eache \u00e9lectrique dans l'UE. C'est une victoire d'\u00e9tape pour les opposants \u00e0 cette pratique, jug\u00e9e \"destructrice\" pour les fonds marins. L'interview de Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge et co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n* * Interdiction de la p\u00eache \u00e9lectrique dans l'UE, interview de Philippe Lamberts *** Le Parlement europ\u00e9en a massivement vot\u00e9 contre la p\u00eache \u00e9lectrique dans l'UE. C'est premi\u00e8re victoire pour les opposants \u00e0 cette pratique jug\u00e9e \"destructrice\" pour les fonds marins, et qui est autoris\u00e9e \u00e0 titre exp\u00e9rimental en mer du Nord. Mais le vote d'aujourd'hui n'est qu'une \u00e9tape... Le Parlement doit maintentant n\u00e9gocier un compromis avec le Conseil et la Commission qui s'\u00e9taient prononc\u00e9 pour le maintient exp\u00e9rimental de cette pratique. \r\nPHilipp Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge, Co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en\r\n- vous-m\u00eame avez vot\u00e9 contre la p\u00eache \u00e9lectrique, pourquoi?\r\n- la commission \u00e9tait favorable au maintient de la pratique dans une zone d\u00e9limit\u00e9e... \u00e0 cause de cela, les organisations de d\u00e9fense de l'environnement ont d\u00e9noncer une mainmise des lobbys? est-ce que vous partagez ce point de vue? \r\n(lui dit ce sont deux lobbys qui s'affrontent, ceux de la p\u00eache traditionnelle et ceux de la p\u00eache \u00e9lectrique)\r\n-\u00a0 Dans le cas de la p\u00eache, ce sont aussi des lobbys? Les Etats membres (espagne finlande) ont fait pression. est-ce qu'on peut dire que c'est aussi une forme de lobby?\r\n- La p\u00eache est un exemple un peu particulier, mais d'autres d\u00e9bats, comme les perturbateurs endocriniens, l'automobile ou le glyphsate sont fortement influenc\u00e9s par les lobby?\r\n- et pourtant, les organisations \u00e9cologistes exercent aussi une forme de pression? N'est-ce pas aussi du lobbying?\r\n(non, c'est du plaidoyer car pas soumis \u00e0 des int\u00e9r\u00eats \u00e9cnomiques)\r\n- mais est-ce que ce n'est pas important d'avoir un avis document\u00e9 sur des questions aussi compliqu\u00e9es, faut-il vraiment voir le mal partout?\r\n- Vous dite que le bien collectif passe au d\u00e9triment d'int\u00e9r\u00eats particuliers. Mais comment pouvez-vous d\u00e9finir le bien collectif?", "durationSec": 494, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9230408", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interdiction de la p\u00eache \u00e9lectrique dans l'UE, interview de Philippe Lamberts / FOR_2018-01-16T18:08:00_developpement-5", "Forum du 16.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parlement europ\u00e9en a massivement vot\u00e9 contre la p\u00eache \u00e9lectrique dans l'UE. C'est une victoire d'\u00e9tape pour les opposants \u00e0 cette pratique, jug\u00e9e \"destructrice\" pour les fonds marins. L'interview de Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge et co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en."], "variantIds": ["ece-9230408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:50Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBonsoir, Philippe Lamberts, bonsoir, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 belge, copr\u00e9sident du groupe des Verts au par le rendement pas au Parlement europ\u00e9en, vous avez vot\u00e9 aujourd'hui contre la p\u00eache \u00e9lectrique on entendu un dans les explications de de Pierre B\u00e9nazet c'est c'est pas termin\u00e9, il reste ce trilogue affaires dans le jargon europ\u00e9en, la Commission, qui \u00e9tait favorable au maintien de de cette pratique dans une zone d\u00e9limit\u00e9e \u00e0 cause de cela il y a eu les organisations, d\u00e9fense de l'environnement, d\u00e9noncer une mainmise des lobbys, est-ce que c'est \u00e7a qui se joue actuellement \u00e0 \u00e0 Bruxelles une mainmise des lobbys c'est le bi- contre le Bidan dans dans ce dossier de de la p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nC'est un petit peu \u00e7a si vous voulez, ici le lobby est assez circonscrit, puisqu'il s'agit de de la Corporation des p\u00eacheurs n\u00e9erlandais principalement et quelques belge comme Pierre l'a dit : franchement, c'\u00e9tait un lobby relativement limit\u00e9, mais en fait ce qui se passe et que les p\u00eacheurs n\u00e9erlandais ont d\u00e9cid\u00e9 de se convertir \u00e0 ce Business mod\u00e8le, l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 de nombreuses ann\u00e9es pour simple pas tout simplement parce que \u00e7a rapporte plus l'appeler la p\u00eache au chalut en fait des tr\u00e8s \u00e9nergivore, compar\u00e9 \u00e0 la la le chalutage \u00e9lectrique qui consomment 4 fois moins d'\u00e9nergie et donc c'est bien meilleur pour les marges b\u00e9n\u00e9ficiaires des p\u00eacheurs et donc c'est d'abord d'argent qu'il s'agit ici le lobby des p\u00eacheurs n\u00e9erlandais n'a pas, n'a pas r\u00e9ussi mais quand on regarde le reste du texte, l\u00e0 on peut dire que les lobby de la p\u00eache industrielle ont quand m\u00eame gagn\u00e9 puisque il n'y a pas vraiment d'objectif contraignant de restriction quant aux esp\u00e8ces que que l'on peut p\u00eacher de norme unifi\u00e9e au niveau europ\u00e9en, c'est-\u00e0-dire la raison pour laquelle, au total, nous avons rejet\u00e9 le texte, quand bien m\u00eame nous avons obtenu l'interdiction de la de la p\u00eache \u00e9lectrique, alors c'est vrai qu'il va falloir n\u00e9gocier avec le Conseil, le Parlement est en position solide, alors \u00e7a, cela d\u00e9pend du Parlement si le Parlement \u00e0 la nuque raide, ce qu'il peut avoir, h\u00e9 bien le le Conseil peut \u00eatre oblig\u00e9 de plier les chemin\u00e9es d'accepter que cette exception, cette d\u00e9rogation \u00e0 une interdiction mondiale, j'insiste l\u00e0- dessus, s'applique ne s'applique plus, autrement dit que cette interdiction mondiale s'\u00e9tendent \u00e9galement \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [90%] :\r\nL\u00e0 pour la p\u00eache, il y a ce dossier de de la p\u00eache, c'est peut-\u00eatre un exemple un peu particulier parce qu'on voit que ce sont des des int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s locaux de de Sertic touch\u00e9e un minimum de 2 pays mais dans d'autres, h\u00e9 ben on a parl\u00e9 aussi beaucoup de cette influence des devine lobbys notamment le les perturbateurs endocriniens, l'automobile glyphosate Bruxelles au fond c'est c'est c'est pas tellement les politiciens qui qui discutent, c'est plut\u00f4t les lobby qui qui joue en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [92%] :\r\nNon \u00e0 la fin des fins, ce sont toujours des politiques \u00e9lus qui ont la main sur le bouton, autrement dit, si les gouvernements europ\u00e9ens voulaient en finir avec le glyphosate, h\u00e9 bien ils avaient le loisir de le faire le repr\u00e9sentant si\u00e9ger dans le comit\u00e9 qui a permis la prolongation du glyphosate de 5 ans si les repr\u00e9sentants des gouvernements en d\u00e9cident autrement, c'en \u00e9tait fini du glyphosate si une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens avaient d\u00e9cid\u00e9 de voter contre la ratification du trait\u00e9 de libre- \u00e9change avec le Canada, h\u00e9 bien ce trait\u00e9 \u00e9tait mort, si nous avions d\u00e9cid\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 des ann\u00e9es d'imposer des mesures beaucoup plus Coversyl tive \u00e0 l'industrie automobile, h\u00e9 bien c'est clair que la migration hors du mod\u00e8le du tout aux 10, elle aurait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 et donc \u00e0 la fin des fins, ce sont toujours des \u00e9lus ou d'aider des repr\u00e9sentants du gouvernement mais qui donc eux- m\u00eames sont comptables de leurs actes devant le des \u00e9lus qui d\u00e9cident, mais c'est vrai que la complexit\u00e9 des institutions bruxelloises et leur \u00e9loignement par rapport au terrain rend plus facile de faire le contraire de ce qu'on dit, autrement dit, bien s\u00fbr, vous entendrez jamais un politicien indique, dire qu'il d\u00e9fend les et 1 pourcent les plus riches de la plan\u00e8te, sauf peut-\u00eatre Emmanuel Macron qui pr\u00e9tend que ce sont les premiers, mais l\u00e0, la plupart des politiques pr\u00e9tendent d\u00e9fendent la veuve et l'orphelin mais \u00e0 la fin des fins, ce qu'on constate, c'est que les politiques men\u00e9es ne d\u00e9fend pas pr\u00e9cis\u00e9ment la revue d'orphelins donc cherchez l'erreur, mais l'erreur, elle est \u00e0 chercher dans la complexit\u00e9 des processus de d\u00e9cision qui permette \u00e0 des \u00e9lus de faire le contraire de ce qu'ils disent, c'est-\u00e0-dire de pr\u00e9tendre vouloir par exemple limiter le pouvoir des multinationales, tout en votant des trait\u00e9s Libre-\u00e9change qui les pr\u00e9tendre vouloir plus de justice fiscale, tout en \u00e9vitant, en votant contre toute harmonisation fiscale au niveau europ\u00e9en qui est en fait le meilleur moyen de mettre un terme \u00e0 la guerre fiscale que se m\u00e8nent les \u00c9tats membres les uns aux autres, et donc c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est un manque de coh\u00e9rence de la part des \u00e9lus et je vous dis, moi, je rencontre des lobbys, je rencontre des patrons de banque par exemple, qui me dit qui veulent souvent dissuader de faire ce que je fais, mais vous savez, c'est pas parce que 3 3 grands patrons de banques, des PDG de banques viennent me dire ne par les bonus des banquiers ou surtout ne publiait pas les comptes des banques, pays par pays, que je vais pour autant faire ce qu'il me demande donc tout d\u00e9pend de la solidit\u00e9 des convictions, des \u00e9lus et c'est : c'est l\u00e0 que \u00e7a joue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [90%] :\r\nPhilippe Lamberts, \u00e7a c'est un th\u00e8me qui int\u00e9resse beaucoup les Suisses, hein, parce que la question du lobbyisme tr\u00e8s importants, notamment dans une d\u00e9mocratie semi- directe sans blague autre avec avec un parlement de milice, on a quand m\u00eame tendance \u00e0 consid\u00e9rer que les lobby \u00e7a a aussi du bon \u00e7a permet typiquement dans un syst\u00e8me de milice fait repr\u00e9senter tous les types d'int\u00e9r\u00eats \u00e0 gauche comme un droit \u00e0 l'industrie syndicats milieux \u00e9cologiques milieux \u00e9conomique finalement est -ce que c'est pas n\u00e9cessaire pour faire remonter la bonne d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de chacun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [90%] :\r\nAlors que les les laisse d'abord les enjeux concrets que et que les int\u00e9r\u00eats particuliers puissent faire entendre leur voix, je trouve \u00e7a tout \u00e0 fait normal en d\u00e9mocratie que nous d\u00e9cidions sur base de fait absolument Laouchez r\u00e9ticence, c'est dans cette id\u00e9e que bon ben si les \u00e7a \u00e0 Sion consommateurs ne sont pas tout \u00e0 fait contente si les patrons sont pas tout \u00e0 fait content si les syndicats sont pas tout \u00e0 fait content, c'est qu'on a fait notre boulot, je pense que l\u00e0 il y a un probl\u00e8me de conception, autrement dit quelle est la norme de la d\u00e9cision d\u00e9mocratique \u00e7a doit \u00eatre l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, comment d\u00e9finit -on l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, mais pour moi, c'est tout simplement avanc\u00e9 dans la r\u00e9alisation de la promesse de l'article 1 de la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme, autrement dit, faire en sorte que tous les \u00eatre humains et la possibilit\u00e9 de mener une vie digne sur cette plan\u00e8te, \u00e7a, c'est ce qui est hi\u00e9rarchiquement sup\u00e9rieurs et tout le reste, tout le reste doit \u00eatre subordonn\u00e9, autrement dit, quand on dit oui mais on ne peut pas interdire le glyphosate parce que \u00e7a emmerderait les profits demande c'est un sujet, le sujet c'est est -ce que ce produit contribue \u00e0 ce que chacun puisse vivre dignement, oui ou non, s'il ne contribue pas, quand bien mimi rapporterait, on doit l'interdire foot sauver Didier vrai travail ou sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [91%] :\r\nPour vivre dignement pour vivre dignement, font un travail parfois celle des entreprises priv\u00e9es, mais aussi de l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [91%] :\r\nEt bien s\u00fbr que les entreprises cr\u00e9ent l'emploi, mais tous les emplois ne sont pas socialement utiles, je m'explique : aujourd'hui, on me dit souvent : telle ou telle activit\u00e9 financi\u00e8re est rentable et donc on devrait l'autoriser \u00e0 tout comme la prostitution est rentable, trafic de drogue et rentable, trafic d'armes et rentable trafic d'\u00eatre humains et rentable, tout \u00e7a sont des activit\u00e9s profitables, mais on consid\u00e8re que ce sont des activit\u00e9s qui se font au prix de la dignit\u00e9 humaine, des heurts, d\u00e8s lors qu'on les interdit et donc on doit garder cette ligne directrice, l'\u00e9conomie est au service de la soci\u00e9t\u00e9 et pas l'inverse, autrement dit le l'objet la de la d\u00e9cision politique n'est pas favoriser l'\u00e9conomie cette favoriser le d\u00e9veloppement humain et bien s\u00fbr que l'\u00e9conomie doit faire partie de cette \u00e9quation mais de nouveau comme un \u00e9l\u00e9ment instrumental ou subordonn\u00e9s et pas comme une finalit\u00e9 et c'est bien l\u00e0 que se trouve le probl\u00e8me du lobbys \u00e9conomiques c'est que on pr\u00e9sente le profit comme la finalit\u00e9 la la le profil n'est pas ill\u00e9gitime, mais il est un instrument pour une fin et la fin, c'est la dignit\u00e9 humaine, donc c'est l\u00e0 qu'il faut garder la boussole, si vous voulez, c'est vraiment \u00e7a ma boussole en en mati\u00e8re de d\u00e9cisions \u00e9conomiques et parfois des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques vont dans le sens de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, penser \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique, c'est \u00e9vident qu'aujourd'hui, les fabricants de mat\u00e9riaux d'isolation, les fabricants de de d'\u00e9nergies renouvelables, ce qui qui qui vont dans la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique ben clairement s'inscrivent dans une \u00e9volution qui est profitable \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 est-ce que il vont pouvoir faire des profits gr\u00e2ce \u00e0 cela, oui, et \u00e7a n'a rien d'ill\u00e9gitime parce que il y a un alignement des int\u00e9r\u00eats, mais dans certains cas, la recherche du profit \u00e9tant fait nuisible \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et donc l\u00e0 il faut la combattre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [92%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge, copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en, d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum pour parler p\u00eache \u00e9lectrique mais pas seulement une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [86%] :\r\n\u00e0 vous aussi 18 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-16T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamberts, Philippe", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 belge, Co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9C3113A-FF4B-4C82-8C84-4A9F29A6F7BD", "internalArchiveId": "C9C3113A-FF4B-4C82-8C84-4A9F29A6F7BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Plan directeur cantonal genevois vivement critiqu\u00e9, d\u00e9bat entre Antonio Hodgers et Christian Gottschall", "publicationDate": "2018-01-16T00:00:00Z", "summary": "Le Plan directeur cantonal genevois d'urbanisation suscite de vives critiques. Deux groupements d\u00e9noncent une urbanisation massive de Gen\u00e8ve et demandent au conseiller d'Etat Vert Antonio Hodgers de suspendre ce plan. D\u00e9bat entre Antonio Hodgers et Christian Gottschall, membre du comit\u00e9 de Pic-Vert.\r\n\r\n* * Le Plan directeur cantonal genevois vivement critiqu\u00e9, d\u00e9bat entre Antonio Hodgers et Christian Gottschall   \r\n*** La grogne monte \u00e0 Gen\u00e8ve contre le plan directeur cantonal 2030, le plan d'urbanisation du canton. \r\nUn rassemblement s'est tenu \u00e0 la mi-journ\u00e9e \u00e0 l'appel du groupe \"Contre l'enlaidissement de Gen\u00e8ve\" et de l'Association Pic-vert, l'Association des propri\u00e9taires de villas. \r\nIls d\u00e9noncent une urbanisation massive de Gen\u00e8ve et demandent au conseiller d'Etat Antonio Hodgers de suspendre le Plan Directeur Cantonal. \r\nAntonio Hodgers, conseiller d'Etat en charge de l'am\u00e9nagement et du logement, Verts\r\n- on vous reproche une urbanisation massive, de b\u00e9tonner le canton, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ces critiques?\r\n- est-ce que vous ne suivez pas aveugl\u00e9ment un plan de croissance \u00e9conomique dont la population ne veut pas?\r\n- est-ce que les nouveaux logements qui se construisent sont vraiment destin\u00e9s \u00e0 la population locale, ou ce sont des logements pour attirer de nouveaux habitants?\r\n- le plan directeur cantonal 2030 n'a pas \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 la population, \u00e7a explique les r\u00e9sistances aujourd'hui? ce n'\u00e9tait pas une erreur de ne pas le soumettre \u00e0 la population?\r\n- le 4 mars prochain, il y a trois projets de construction de logements qui sont soumis \u00e0 la population (suite \u00e0 des r\u00e9f\u00e9rendums), dont le projet localis\u00e9 de quartier \u00e0 Bernex (c'est la premi\u00e8re \u00e9tape d'un des plus gros projets de logements du canton), le fait qu'il y ait eu des r\u00e9f\u00e9rendums, est-ce que ce n'est pas la preuve d'un manque de concertation?\r\n(il y a aussi un projet \u00e0 Ch\u00eanes-Bougeries et au Petit Saconnex qui sont soumis \u00e0 votation)\r\n- une densification excessive, vous comprenez que \u00e7a crispe la population? certains parlent d'un retour des cit\u00e9s banlieues? c'est ce que vous voulez pour Gen\u00e8ve?\r\n- en tant qu'\u00e9cologiste, ces appels \u00e0 prendre plus en compte le respect de l'existant, le b\u00e2ti, la v\u00e9g\u00e9tation et la qualit\u00e9 du paysage, \u00e7a doit vous parler pourtant... \r\nChristian Gotschall, membre du comit\u00e9 de Pic-Vert (association propri\u00e9taires de villas)\r\n- vous avez particip\u00e9 \u00e0 une marche pour d\u00e9noncer le plan directeur cantonal 2030. Qu'est-ce que vous lui reprochez exactement? ne faut-il pas construire des logements, on sait que l'offre est maigre \u00e0 Gen\u00e8ve?\r\n- vous parlez d'un enlaidissement de Gen\u00e8ve, sur quels criti\u00e8res?\r\n-  Gen\u00e8ve a besoin de ces logements, la jeune g\u00e9n\u00e9ration n'arrive plus \u00e0 se loger, on ne peut pas reprocher \u00e0 Antonio Hodgers de vouloir construire du logement?\r\n- ne faut-il pas offrir des logements aux gens qui travaillent \u00e0 Gen\u00e8ve, plut\u00f4t que de voir cette population active s'installer en France voisine ou dms canton de Vaud et saturer les routes?\r\n- est-ce que les propri\u00e9taires de villas ne d\u00e9fendent pas leur pr\u00e9 carr\u00e9... ils sont bien log\u00e9s et ne veulent pas que Gen\u00e8ve s'urbanise davantage... et les jeunes g\u00e9n\u00e9rations alors qui ne trouvent pas \u00e0 se loger?\r\n- Vous d\u00e9noncez un manque de concertation avec les habitants pour les futurs quartiers. Et pourtant de plus en plus le D\u00e9partement fait participer la population locale \u00e0 l'\u00e9laboration de ces nouveaux quartiers? est-ce qu'il n'y a pas eu un changement de pratique?\r\n- faut-il vraiment imputer au magistrat la responsabilit\u00e9 d'un b\u00e9tonnage excessif, sachant que la LAT (loi sur am\u00e9nagement du territoire) a limit\u00e9 consid\u00e9rablement les espaces constructibles (on densifie d\u00e9sormais davantage en zone agricole et dans les zones villas)\r\n- combat de personnes privil\u00e9gi\u00e9es, propri\u00e9taires de villas? \r\n- il faut bien loger les genevois... or il manque de logement, c'est une plainte r\u00e9currente\r\n- comment alors d\u00e9velopper Gen\u00e8ve ? vos propositions?", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9230409", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Plan directeur cantonal genevois vivement critiqu\u00e9, d\u00e9bat entre Antonio Hodgers et Christian Gottschall / FOR_2018-01-16T18:14:00_developpement-8", "Forum du 16.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le Plan directeur cantonal genevois d'urbanisation suscite de vives critiques. Deux groupements d\u00e9noncent une urbanisation massive de Gen\u00e8ve et demandent au conseiller d'Etat Vert Antonio Hodgers de suspendre ce plan. D\u00e9bat entre Antonio Hodgers et Christian Gottschall, membre du comit\u00e9 de Pic-Vert."], "variantIds": ["ece-9230409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:50Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nGuinand et on reste dans le canton de Gen\u00e8ve o\u00f9 la grogne monte contre le plan directeur cantonal 2030, qui, au fond, le plan d'urbanisation du canton, un rassemblement s'est tenu \u00e0 la mi- journ\u00e9e \u00e0 l'appel du groupe contre l'enlaidissement de Gen\u00e8ve et de l'association Pic-Vert, l'Association des propri\u00e9taires de villas, ils d\u00e9noncent une urbanisation massive de Gen\u00e8ve et demandent au conseiller d'\u00c9tat, Antonio Hodgers, de suspendre ce plan directeur cantonal, Antonio Hodgers, qui est justement, avec nous, bonsoir, bonsoir donc conseiller d'\u00c9tat en charge de l'Am\u00e9nagement et du logement, \u00e9galement avec nous, Christian Gottschall, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre de du comit\u00e9 de Pic-Vert donc cette association de propri\u00e9taires de villas, vous avez particip\u00e9 \u00e0 cette marche pour d\u00e9noncer ce plan directeur cantonal 2030 pour d\u00e9noncer l'enlaidissement de Gen\u00e8ve qu'est -ce que vous reprochez exactement \u00e0 cette politique d'urbanisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [92%] :\r\nLe le Plan directeur cantonal c'est quoi concr\u00e8tement, c'est simplement une vision qui dit qu'il faut accueillir \u00e0 Gen\u00e8ve, une centaine de milliers de personnes \u00e0 l'horizon 2030, tout a \u00e9t\u00e9 fait sur la base de ce chiffre s'est bas\u00e9 sur une statistique de progression de la d\u00e9mographie, on a pris ce chiffre et on consid\u00e8re que c'est cela qu'il faut faire dans l'am\u00e9nagement de Gen\u00e8ve, peu importe que des consid\u00e9rations qui vont autour de de cette densification, c'est-\u00e0-dire les infrastructures tout un ensemble de choses, la biodiversit\u00e9 qui faut pr\u00e8s de pr\u00e9server l'environnement, on veut faire venir 100000 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve et on va tout faire pour densifier d\u00e9truire construire b\u00e9tonner, \u00e7a c'est un plan directeur cantonal de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [93%] :\r\nAntonio Hodgers, vous \u00eates Verts \u00e9cologistes entendent parler entend dire que vous ne vous pr\u00e9occupez pas la biodiversit\u00e9 de l'environnement que que si vous allez de l'avant poste sans sans v\u00e9ritablement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout \u00e7a qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [91%] :\r\nNon ce ce n'est pas ma vision du plan directeur cantonal, d'une part on n'a pas l'ambition d'accueillir 100000 personnes de plus c'est une possibilit\u00e9 mais qui d\u00e9pend pas d'un choix politique, mais qui d\u00e9pend essentiellement du d\u00e9veloppement \u00e9conomique de notre agglom\u00e9ration, je dirais, a contrario, c'est 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, Gen\u00e8ve n'a pas su construire pour loger les personnes qu'elle a elle emploie chaque matin, c'est 130000 frontaliers pendulaires Vaudois aux Fran\u00e7ais, c'est un actif sur 3, il y a une personne sur 3 qui qui travaillent \u00e0 Gen\u00e8ve, mais qui n'y habitent pas et donc ces personnes vont habiter en dehors du canton provoque mobilit\u00e9 des bouchons des transports publics bond\u00e9s provoque un impact sur l'environnement massif \u00e0 travers des d\u00e9placements extr\u00eamement important et \u00e7a ce n'est pas non plus un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement durable, donc ma vision est celle d'un d\u00e9veloppement ma\u00eetris\u00e9 ce plan directeur cantonal n'est pas mon but n'est pas de grandir, Gen\u00e8ve, je suis pas un imp\u00f4t de la croissance par contre je constate une crise du logement et que si l'on construit pas chez nous, \u00e7a fait des constructions p\u00e9riph\u00e9rie monsieur Gottschall tout logements que vous bloquez \u00eatre pendulaires frontaliers en plus et \u00e7a, il faut comprendre que c'est quand m\u00eame la cons\u00e9quence de votre pens\u00e9e qui consiste \u00e0 figer notre canton, une bonne fois pour toutes Christian Gottschall je on apprenait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [92%] :\r\nJe crois qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir un peu au-del\u00e0 de de cette, de ce que vous venez de dire, c'est-\u00e0-dire qu'est-ce que c'est que de ma\u00eetriser la croissance ma\u00eetris\u00e9e, la croissance \u00e0 venir, c'est simplement avoir une vision synoptique synth\u00e9tique de l'ensemble des param\u00e8tres qui font qu'on a une croissance et quelle croissance on veut, on veut une croissance purement quantitative aujourd'hui que celle du PIB, la mesure du PIB et nous ce que nous souhaitons, c'est une croissance beaucoup plus qualitative, non pas seulement sur la croissance du bien mat\u00e9riel mais sur la croissance de la qualit\u00e9 de vie, c'est-\u00e0-dire plus de formation plus de culture et de tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire en revoyant l\u00e0 ce que signifie concr\u00e8tement la croissance, cette ma\u00eetrise de la croissance, si on prend l'ensemble des param\u00e8tres, ce que j'ai dit avant, c'est-\u00e0-dire ben, qualit\u00e9 de vie des infrastructures de la fiscalit\u00e9, on se rencontrent, que c'est pas le plus vers quoi on doit aller, mais c'est le mieux c'\u00e9tait revoir le plan directeur cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [87%] :\r\nVous vrai vous r\u00e9pondez pas quand m\u00eame \u00e0 l'interrogation d'Antonio Hodgers parce que vous r\u00e9pondez pas, la question qu'est -ce qu'on fait pragmatiquement avec les personnes qui viennent sur Gen\u00e8ve, il l'a dit, hein, chaque frontalier de suppl\u00e9mentaire, c'est une personne qui peut pas se loger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [88%] :\r\nVous avez raison, alors il y a 2 choses : il y a 2 axes : l'acc\u00e8s global, c'est-\u00e0-dire r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 notre mod\u00e8le de croissance dans l'accord Madame Blandin, alors l\u00e0 on est d'accord l\u00e0 maintenant la 2\u00e8me chose bien entendu que si les gens, si des gens arrivent \u00e0 Gen\u00e8ve il y a un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments de construction qu'il faut r\u00e9aliser, c'\u00e9tait \u00e9vident aussi mais toujours sous- tendu apr\u00e8s avoir fait une r\u00e9flexion sur la typologie de croissance que nous souhaitons, type d'emploi qu'on souhaite l'accord type de personnes qu'on souhaite recevoir aussi quelle croissance quelles limite si on tient compte de nos limites g\u00e9ographiques et tout \u00e7a, maintenant \u00e7a si on compte si ce param\u00e8tre de d\u00e9part fix\u00e9 apr\u00e8s bien entendu qu'on a des endroits o\u00f9 on peut construire ces endroits existent, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9es depuis de nombreuses ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire il y a des Cherpines il y a l\u00e0 il y a, il y a un certain nombre de, de, de, de grands sites qui le pas pr\u00eat \u00e0 casser mais aussi d\u00e9class\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es, ou rien, le bouge, rien ne bouge alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [74%] :\r\nOn va y avoir du retard lui alors conclu donc lui monsieur Gottschall peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [93%] :\r\nJuste encore le lendemain le le le dont j'ai parl\u00e9 du du pr\u00eat Acacias Vernets il y a aussi les bureaux, il y a des centaines de milliers de m2 de bureaux qui sont libres et les la la r\u00e9glementation genevoise est tellement lourde que \u00e7a emp\u00eache de transformer ces bureaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [91%] :\r\nOn entend, on entend \u00e7a tout le temps, Antonio oui oui, vous avez une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [88%] :\r\nAlors tout d'abord, je me r\u00e9jouis comme Monsieur Gottschall et je crois qu'il a r\u00e9sum\u00e9 le probl\u00e8me politique des Verts et je suis tr\u00e8s content qu'un homme politique de droite puisqu'il fait de la politique \u00e0 droite qui pourtant la droite le le parti le courant de pens\u00e9e en Suisse qui feront la sens j'\u00e9tais candidat au Conseil national, je crois que c'est un acte politique, c'est la droite est quand m\u00eame le qu'on le pensait, qui pr\u00f4ne la croissance du PIB avec plein d'effets positifs au le dire l'augmentation des salaires, d'une certaine prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, monsieur Gottschall a raison de souligner les effets pervers, qui sont ceux du fait que si on vise une politique fiscale, \u00e9conomique, notamment en mati\u00e8re d'entreprise si ces entreprises elles viennent, elles vont attirer des employ\u00e9es et six bien, il va falloir les loger et je pense que c'est vrai, \u00e7a, je partage cette critique aujourd'hui, il n'y a pas une corr\u00e9lation forte entre les politiques \u00e9conomiques et fiscales qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans ce pays ces derni\u00e8res ann\u00e9es qui sont bas\u00e9s sur une croissance maximale et le fait que nos infrastructures, \u00e7a soit de transports que \u00e7a soit scolaire culturelle ou 2 le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:04) [84%] :\r\nBon, vous r\u00e9pondez pas non plus \u00e0 la question qu'il a pos\u00e9e par rapport au fait que les b\u00e2timents qui sont dans le grand- m\u00e8re sont pas utilis\u00e9es pour du logement, il parlait des bureaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [88%] :\r\nMais \u00e9coutez le peuple va voter l\u00e0- dessus aujourd'hui, n'importe quel propri\u00e9taire de bureaux qui vient d\u00e9poser pour transformer son bureau logements c'est oui en 30 jours, donc il faut arr\u00eater avec cette ce fantasme urbain en r\u00e9alit\u00e9 toutes les bases l\u00e9gales et pour changer, mais vous comprenez que les propri\u00e9taires immobiliers, il y a encore eu une occupation dans les rues basses \u00e0 Gen\u00e8ve de ancien bas du b\u00e2timent d'H&M, le propri\u00e9taire immobilier dans dans les rues basses, a d\u00e9cid\u00e9 de continuer \u00e0 faire du commerce, la Constitution f\u00e9d\u00e9rale prot\u00e8ge propri\u00e9taires immobiliers qui peut faire ce qu'il veut de son bien, donc il faut arr\u00eater d'accuser l'\u00c9tat, l'\u00c9tat ne peut pas expropri\u00e9s imp\u00f4ts un mobilier qui veut louer son bien \u00e0 des fins commerciales et pas pour y faire du logement qu'on peut faire et on la fait, c'est le propri\u00e9taire qui veut convertir, il le fait, mais son co\u00fbt sans autorisation et c'est r\u00e9gl\u00e9 en quelques jours, sauf que, sauf que l'\u00e9poque Genevois voter l\u00e0- dessus, mais en r\u00e9alit\u00e9 propri\u00e9taires mobilier ont beaucoup plus de rendement, on vend des surfaces commerciales que logements, \u00e7a c'est un faux d\u00e9bat, \u00e7a on peut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [91%] :\r\nOn aimerait penser justement dans le d\u00e9bat, Christian Gottschall, vous \u00eates membre d'une association de propri\u00e9taires de villas est -ce que c'est pas tout simplement en train de d\u00e9fendre votre pr\u00e9 carr\u00e9 votre zone villas cette zone de confort au d\u00e9triment des jeunes qui voudraient venir s'installer ou des gens qui ont travaill\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve qui peuvent pas si loger parce qu'il y a pas de logement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [89%] :\r\nAlors, question tr\u00e8s int\u00e9ressante parce qu'on nous l\u00e0, on a, on ne la soumet souvent qui Pic-Vert nous repr\u00e9sentons, effectivement, nous repr\u00e9sentons un certain nombre de propri\u00e9taires, plus de 3000 propri\u00e9taires mais qui sont, quelle est la sociologie de nos nos nos membres ce sont pour 80 pourcent un peu plus de 4, un peu moins de 80 pourcent de des gens qui sont de la classe moyenne en zone p\u00e9ri- urbaine, c'est-\u00e0-dire Meyrin Vernier pour les auditeurs romands \u00e7a dit peut-\u00eatre pas grand- chose, mais Ch\u00eane-Bougeries c'est vraiment ce qui entourent la ville, c'est des gens qui ont travaill\u00e9, travaill\u00e9 toute leur vie depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations pour certains notre panel d'acheter \u00e0 peu pr\u00e8s 50 ans ce 48 52 ans \u00e0 peu pr\u00e8s les membres les membres Pic-Vert donc c'est des gens qui ont travaill\u00e9, qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la richesse de de du canton de Gen\u00e8ve, c'est des gens qui entretiennent leur maison et qui ont donc qui ont souvent des ses particularit\u00e9s, c'est qu'elle couvre une large partie de la biodiversit\u00e9 genevoise dans ces dans ces zones -l\u00e0 et c'est quoi, c'est ce qui se passe aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est qu'avec cette densification et freiner cette volont\u00e9 d'aller de l'avant et de b\u00e9tonner, on demande \u00e0 ces gens qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la richesse genevoise de partir tout simplement partir demande de partir, c'est exactement ce qui se passe, on vous on leur demande de partir pour faire venir des gens de l'ext\u00e9rieur, ou alors des gens r\u00e9cemment arriv\u00e9 c'est absolument il ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:41) [85%] :\r\nAntonio Hodgers est -ce que est -ce qu'il y a cette incitation \u00e0 partir est -ce que vraiment les, les, les logements qu'on qu'on construit son pour son pour les les Genevois qu'ont du mal \u00e0 se loger, pour ceux qui ont un logement l\u00e0 o\u00f9 c'est pas plut\u00f4t pour attirer d'autres personnes et de contribuer \u00e0 cette croissance \u00e9conomique de la ville et du canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [87%] :\r\nAlors tout d'abord quand dit que le Plan directeur cantonal b\u00e9tonne il faux, on va cr\u00e9er dans ce plan directeur cantonal l'\u00e9quivalent de 10 fois le parc des Bastions, c'est-\u00e0-dire 60 hectares d'espaces verts, un m2 sur 2 qui est construit dans le cas d'un nouveau quartier est un m\u00e8tre carr\u00e9 de verdure, donc il faut comprendre que Pic-Vert la zone villas, c'est vrai que c'est beaucoup de verdure mais c'est la verdure privatis\u00e9 sur vous avez la chance d'\u00eatre soir vous y acc\u00e9der, parce que vous prenez dans un quartier, villas, vous restez sur le trottoir, il y a pas d'espace public l\u00e0 l'objectif dans une partie de la zone villas cette fois \u00e0 nouveau quartier tout d'abord, c'est important, pr\u00e9server la rapidement la zone villas jeunesse 50 pourcent des zones b\u00e2ties qui est occup\u00e9 par 10 pourcent de la population, donc \u00e7a veut dire qu'il y a 90 pourcent de la population qui se partagent de 50 pourcent le Plan directeur cantonal pr\u00e9voit de grignoter 10 pourcent de la zone villas 10 pourcent de la zone villas et pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question : pour qui est -ce qu'on construit, on construit avant tout pour les Genevois, on le fait \u00e0 travers les coop\u00e9ratives d'habitation qui sont surtout occup\u00e9s par des Genevois et toute une s\u00e9rie aussi de constructeurs qui favorise plut\u00f4t la la bite \u00e0 des classes moyennes qui aujourd'hui subissent des loyers insupportables \u00e0 Gen\u00e8ve et qui aussi \u00e0 travers ces projets de logements voient leurs loyers contr\u00f4l\u00e9s par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:13) [87%] :\r\nEt on verra que ces questions de logement n'en finissent pas de faire d\u00e9battre \u00e0 Gen\u00e8ve, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, Antonio Hodgers, conseiller d'\u00c9tat en charge de l'Am\u00e9nagement et du logement et Christian Gottschall, membre du comit\u00e9 ou Pic-Vert je je sais toujours pas comment on est cens\u00e9 \u00e9lire comme vous voulez, alors comme je Pic-Vert l'association propri\u00e9taires de villas neuves s'\u00e0 tous les soir\u00e9e, au revoir Pierre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-16T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gottschall, Christian", "role": "membre du comit\u00e9 de Pic-Vert (association propri\u00e9taires de villas)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hodgers, Antonio", "role": "CE, chef du Dpt de l'am\u00e9nagement, du logemetn et de l'\u00e9nergie   ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C457AB8-AD3F-42F4-9BC5-DDA8DC8FB4E6", "internalArchiveId": "7C457AB8-AD3F-42F4-9BC5-DDA8DC8FB4E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Mauron,  D\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois;Cenni Nagy, directeur du programme Europe au Foraus;Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois PS en charge des finances;Yves Sarrault, entra\u00eeneur du Lausanne Hockey Club\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (05/FR ELECTION COMPLEMENTAIRE VERTS-PS PA) Dans le canton de Fribourg. la campagne pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement se durcit. \r\n5 candidats sont dans la course pour tenter de succ\u00e9der \u00e0 la d\u00e9missionnaire Marie Garnier.\r\nEt \u00e0 gauche. l'unit\u00e9 n'est plus de mise et l'alliance des partis politiques se l\u00e9zarde...\r\nEn cause... un enjeu cach\u00e9... li\u00e9 au conseil national... et qui aurait... selon certains... jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la strat\u00e9gie du parti socialiste...\r\nFabrice Gaudiano...\r\n((Au fil des semaines. les langues se d\u00e9lient. \r\nNotamment. les attaques fusent contre Pierre Mauron. et son beau-fr\u00e8re Christian Levrat. pr\u00e9sident du PS suisse. Ce seraient eux qui auraient orchestr\u00e9 la candidature controvers\u00e9e de la conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Piller-Carrard. Tout cela parce qu'en cas d'\u00e9lection de la Broyarde. Pierre Mauron.1er des viennent-ensuite sur la liste socialiste. acc\u00e8derait enfin. au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\nNaturellement. les dirigeants cantonaux et nationaux du PS r\u00e9futent en bloc ces accusations de \u00ab complot \u00bb. Il n'emp\u00eache. la famille de gauche est plus divis\u00e9e que jamais. et l'alliance entre le PS. les Verts et les chr\u00e9tiens-sociaux semble toujours plus fragile. en ville de Fribourg. comme dans le reste du canton. \r\nD'ici le 1er tour qui se tiendra en mars prochain. les attaques risquent de redoubler d'intensit\u00e9. Car dans la gauche fribourgeoise. entre les partisans de la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens et les partisans de la candidate socialiste. eh bien. d\u00e9sormais. les couteaux sont sortis.))\r\nInterrog\u00e9 hier soir dans Forum... Pierre Mauron se d\u00e9fend d'avoir mis en place une strat\u00e9gie pour acc\u00e9der au Conseil national.\r\nIl assure avoir agi pour le bien de la gauche... la candidate verte Sylvie Bonvin-Sansonnens n'ayant selon lui quasi aucune chance d'\u00eatre \u00e9lue.\r\nLes Verts fribourgeois... eux... ont choisi de ne pas r\u00e9agir aux propos de Pierre Mauron.\r\n\"Nous laisserons les \u00e9lecteurs d\u00e9cider\"... Voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident cantonal des \u00e9cologistes... Bruno Marmier.\r\n(Barom\u00e8tre) **** \"Insatisfaisant\". Voil\u00e0 ce qu'une majorit\u00e9 de Suisses \u00e9crirait dans le carnet de notes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nUn barom\u00e8tre de l'\u00e9diteur Tamedia nous l'apprend ce matin... 27% des Helv\u00e8tes sont lut\u00f4t insatisfaits\" du travail accompli par le gouvernement.\r\nPas compl\u00e8tement convaincus non plus... plus d'un tiers des sond\u00e9s se disent \"plut\u00f4t satisfaits\".\r\nEt seuls 9% sont r\u00e9ellement satisfaits du travail des sept sages. \r\nAu niveau personnel... le bonnet d'\u00e2ne serait attribu\u00e9 \u00e0 Johann Schneider Amman...\r\nTandis qu'Alain Berset serait premier de la classe. \r\nLe barom\u00e8tre Tamedia nous apprend aussi que 70% des Helv\u00e8tes sont contre le versement du fameux \"milliard de coh\u00e9sion\" \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\nEn revanche... ils sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question d'un accord institutionnel avec l'UE.\r\n(01/BILATERALES III, STRATEGIE, ITV NAGY 1 REPRISE 22H30) *** Cet accord-cadre institutionnel... justement... Ignazio Cassis envisagerait de le n\u00e9gocier...  en m\u00eame temps.... que plusieurs autres accords...\r\nSelon la SonntagsZeitung... Le patron des affaires \u00e9trang\u00e8res voudrait  mener parall\u00e8lement des discussions sur deux conventions...\r\nUne pour le secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9... l'autre concernant l'acc\u00e8s des banques et des assureurs suisses au march\u00e9 europ\u00e9en... \r\nUne strat\u00e9gie s\u00e9duisante mais risqu\u00e9e... selon Tcheni Naji... directeur du programme \"Europe\" au Foraus... le think-thank suisse de politique \u00e9trang\u00e8re.\r\nTcheni Naji r\u00e9pondait \u00e0 Marc Menichini\r\n(Tunisie) L'actualit\u00e9 internationale... avec ces nouvelles manifestations contre l'aust\u00e9rit\u00e9... hier en Tunisie\r\nLa Tunisie qui c\u00e9l\u00e9brait justement le 7e anniversaire de la r\u00e9volution ce dimanche.\r\nL'occasion... pour certains... d'exprimer leur fiert\u00e9 du chemin parcouru... depuis la chute de Ben Ali\r\nD'autres ont choisi de poursuivre les protestations entam\u00e9es la semaine derni\u00e8re...\r\nA Tunis... plusieurs centaines de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dans le calme... durant la matin\u00e9e...\r\nMais dans la soir\u00e9e.. d'autres protestations ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des jets de pierre... et des dispersions au gaz lacrimog\u00e8ne. . dans plusieurs villes.\r\n(09/PUIGDEMONT VEUT GOUVERNER A DISTANCE PA)  \r\n*** En Catalogne... le nouveau parlement r\u00e9gional doit tenir sa premi\u00e8re s\u00e9ance mercredi.\r\nUn parti anti-ind\u00e9pendantiste \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate des \u00e9lections du 21 d\u00e9cembre... mais les formations s\u00e9paratistes avaient atteint la majorit\u00e9 absolue. \r\nL'\u00e9lection du bureau et du pr\u00e9sident du parlement ne devraient pas poser probl\u00e8me... mercredi... \r\nMais l'investiture du futur pr\u00e9sident de la Catalogne... \u00e0 la fin du mois de janvier... n'est pas r\u00e9solue.\r\nVal\u00e9rie Demon\r\n((C'est toujours l'incertitude qui domine en Catalogne. Carles Puigdemont insiste pour \u00eatre investi pr\u00e9sident du gouvernement catalan \u00e0 la fin du mois de janvier. Mais il reste toujours en fuite en Belgique et ne semble pas vouloir rentrer du tout en Espagne, o\u00f9 il serait arr\u00eat\u00e9 par la police. La justice l'accuse de s\u00e9dition et de r\u00e9bellion. Il envisage donc une investiture \u00e0 distance et m\u00eame de gouverner la r\u00e9gion de la Catalogne depuis la Belgique. Un rapport juridique de Madrid estime que ce serait ill\u00e9gal. Et les juristes du parlement catalan pencheraient du m\u00eame avis. Le tribunal constitutionnel risque de rendre ill\u00e9gal une investiture \u00e0 distance. Plusieurs dirigeants ind\u00e9pendantistes, poursuivis par la justice, reculent  et abandonnent la voie unilat\u00e9rale. Certains avertissent et r\u00e9clament un retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Carles Puigdemont. Le chef de file de la gauche ind\u00e9pendantiste, actuellement en prison pr\u00e9ventive, estime qu'il faut revenir sur terre. Mais Carles Puigdemont fait la sourde oreille : il estime que la pr\u00e9sidence de la Catalogne lui appartient.))\r\n(TF1/ NE BLOCAGE BUDGET/SYSTEME DE VOTATIONS) **** Retour en Suisse...et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans le canton de Neuch\u00e2tel...qui commence l'ann\u00e9e sans budget!\r\nFin d\u00e9cembre... le budget a pourtant \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par 63 voix contre 48... mais \u00e7a n'a pas suffi.\r\nLa faute au syst\u00e8me de majorit\u00e9 qualifi\u00e9e, inscrit dans la loi depuis une dizaine d'ann\u00e9es. \r\nEn cas de budget d\u00e9ficitaire, ce principe exige l'obtention de trois cinqui\u00e8me des voix du Grand Conseil... Soit 69 sur 115. \r\nUne mani\u00e8re d'assurer un large consensus autour de d\u00e9cisions difficiles \u00e0 prendre. \r\nMais force est de constater que cela a \u00e9chou\u00e9.... Coraline Pauchard.\r\n((Fronts politiques de plus en plus fig\u00e9s, tensions entre communes et canton, ras-le-bol g\u00e9n\u00e9ral face \u00e0 un budget continuellement bricol\u00e9. Il n'en fallait pas plus pour que le consensus \u00e0 la neuch\u00e2teloise se brise. Compromis pourtant exig\u00e9 par le syst\u00e8me de la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e puisque ni la gauche ni la droite n'ont les voix n\u00e9cessaires pour passer en force. Avec le refus du budget - une premi\u00e8re dans l'histoire du canton - le syst\u00e8me est remis en question. Laurent Kurth, ministre en charge des finances. \r\nSON LAURENT KURTH\r\nUn syst\u00e8me appliqu\u00e9 par la majorit\u00e9 des cantons romands mais qui poserait probl\u00e8me \u00e0 Neuch\u00e2tel selon Olivier Lebeau. Le chef du groupe PLR au Grand Conseil rappelle que la majorit\u00e9 simple au Parlement se joue \u00e0 une voix pr\u00e8s. Pas assez net pour \u00e9viter des r\u00e9f\u00e9rendums \u00e0 la moindre occasion. Constat partag\u00e9 par son homologue socialiste Baptiste Hurni. \"La majorit\u00e9 qualifi\u00e9e est aux soins intensifs\" souligne le d\u00e9put\u00e9. Elle doit \u00eatre revue \u00e0 certains endroits mais pas abolie. Si les partis ne parviennent pas \u00e0 discuter \u00e0 l'avenir alors la question se posera. Et avec elle, celle de la responsabilit\u00e9 des \u00e9lus.))\r\n(Tennis) Une page de sport... avec d'abord du Tennis... et la Suisse qui commence du bon pied son entr\u00e9e \u00e0 l'Open d'Australie\r\nBelinda Bencic a battu Venus Williams... tout \u00e0 l'heure... dans le choc du premier tour\r\nLa Saint-Galloise s'est impos\u00e9e en deux sets... 6-3 / 7-5\r\nELle qui n'avait pourtant encore ravi aucune manche \u00e0 l'Am\u00e9ricaine... en quatre rencontres.\r\nAu deuxi\u00e8me tour... Belinda Bencic affrontera soit la su\u00e9doise Johanna Larsson... soit la Tha\u00eflandaise Luksika Kumkhum. \r\nEt puis ... toujours \u00e0 Melbourne... une autre Suissesse vient d'entamer son premier match. Il s'agit de Viktoria Golubic... qui se confronte \u00e0 l'Ukrainienne Kateryna Bondarenko.\r\n((\u00e9ventuellement teasing de l'instant sport par Coralie?))\r\n(12/HOCKEY LAUSANNE ITW SARRAULT) **** Et encore un mot de Hockey sur glace... En National league...  les positions se resserrent autour de la 8e place, synonyme de play-offs. \r\nLausanne s'est replac\u00e9 dans la course... apr\u00e8s sa victoire 5 \u00e0 3 hier au Tessin face \u00e0 Ambri-Piotta. \r\nEt pour l'entra\u00eeneur de la formation vaudoise, Yves Sarrault, l'espoir est bien vivant. \r\n SON \r\nAu classement, Lausanne revient donc \u00e0 six points de Gen\u00e8ve Servette et Fribourg qui occupent respectivement les 8e et 7e place au classement. \r\nFribourg Gott\u00e9ron qui a \u00e9gar\u00e9 un point face \u00e0 Kloten hier. Les Dragons se sont impos\u00e9s  2 \u00e0 1... apr\u00e8s les tirs aux buts. \r\nQuant aux genevois... ils affronteront le leader... Berne... demain aux Vernets.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227507", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-15T06:00:01_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-01-15T06:00:01_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9227517", "ece-9227507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-25T01:26:38Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nEt c'est l'heure du journal de Marielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, tensions au sein de la gauche fribourgeoise en marge de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement pour certains, le Parti socialiste aurait choisi sa candidate, la conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Pilard car, avec un objectif secret faire acc\u00e9der le d\u00e9put\u00e9 grammairien Pierre Mauron au gouvernement, car la police demain entre deviendra -t-il pr\u00e9sident de la Catalogne, le nouveau parlement r\u00e9gional doit \u00e9lire son chef, ce mercredi, et le dirigeant destitu\u00e9 compte bien reprendre sa place, probl\u00e8me : il se trouve en Belgique, il ne peut pas revenir en Espagne, au risque de se faire arr\u00eater Lausanne revient dans la course aux playoff en National Ligue de hockey sur glace les Vaudois se sont ont impos\u00e9 5 \u00e0 3 hier face \u00e0 Ambri-Piotta, une victoire qui redonne espoir \u00e0 leur entra\u00eeneur Yves Sarrault vous l'entendrez en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [95%] :\r\nDans le canton de Fribourg, la campagne pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement se durcit 5 candidats sont dans la course pour tenter de succ\u00e9der \u00e0 la d\u00e9missionnaire Marie Garnier et \u00e0 gauche, l'unit\u00e9 n'est plus de mise et l'alliance des partis politiques se l\u00e9zarde en cause un enjeu cach\u00e9 li\u00e9 au Conseil national et qui aurait, selon certains, jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la strat\u00e9gie du Parti socialiste, Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [94%] :\r\nAu fil des semaines, les langues se d\u00e9lient, notamment les attaques fusent contre Pierre Mauron et son beau-fr\u00e8re Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse, ce serait 2 qui aurait orchestr\u00e9 la candidature controvers\u00e9e de la conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Pilard Carrard, tout cela parce qu'en cas d'\u00e9lection de la broyarde, Pierre Mauron, 1er des viennent-ensuite sur la liste socialiste acc\u00e9derez enfin au Parlement f\u00e9d\u00e9ral naturellement les dirigeants cantonaux et nationaux du PS r\u00e9futent en bloc ces accusations de complot, il n'emp\u00eache : la famille de gauche est plus divis\u00e9e que jamais, l'alliance entre le PS, les Verts et les chr\u00e9tiens-sociaux semble toujours plus fragile en ville de Fribourg, comme dans le reste du canton d'ici le 1er tour qui se tiendra en mars prochain les attaques risquent de redoubler d'intensit\u00e9 car dans la gauche fribourgeoise entre les partisans de la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens c'est les partisans de la candidate socialiste, h\u00e9 bien d\u00e9sormais, les couteaux sont sortis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [91%] :\r\nEt, interrog\u00e9 hier soir dans Forum Pierre Mauron se d\u00e9fend d'avoir mis en place une strat\u00e9gie pour acc\u00e9der au Conseil national, il assure avoir agi pour le bien de la gauche, la candidate verte, Sylvie Bonvin-Sansonnens, ceux n'ayant, selon lui, quasi aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [90%] :\r\nVous imaginez une candidate avec une br\u00e8ve exp\u00e9rience de 2 ans comme d\u00e9put\u00e9 avec un parti qui p\u00e8se \u00e0 peine 5 pourcent je n'est pas repr\u00e9sent\u00e9e dans l'tous les districts vouloir combattre une droite qui repr\u00e9sentent 65 \u00e0 70 pourcent avec encore des, des moyens financiers limit\u00e9s, c'est de l'utopie, c'est l'utopie en \u00e9lection compl\u00e9mentaire sans exp\u00e9rience et sans une candidate qui aurait une notori\u00e9t\u00e9 n'explose politique \u00e9norme, le si\u00e8ge perdu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [94%] :\r\nEt les Verts fribourgeois ont choisi de ne pas r\u00e9agir aux propos de Pierre Mauron nous laisserons les \u00e9lecteurs d\u00e9cider, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier le pr\u00e9sident cantonal des \u00e9cologistes Bruno Marmier insatisfaisant, voil\u00e0 ce qu'une majorit\u00e9 de Suisses \u00e9crirait dans le carnet de notes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un barom\u00e8tre de l'\u00e9diteur Tamedia nous l'apprend ce matin 27 pourcent des Helv\u00e8tes sont plut\u00f4t insatisfaits du travail accompli par le gouvernement, pas compl\u00e8tement convaincu non plus plus d'un tiers des sond\u00e9s se disent plut\u00f4t satisfaits et seuls 9 pourcent sont r\u00e9ellement satisfaits du travail des sept sages au niveau personnel, le bonnet d'\u00e2ne serait attribu\u00e9 \u00e0 Yoann Schneider- Ammann tandis qu'Alain Berset serait 1er de la classe, le barom\u00e8tre Tamedia nous apprend aussi que 70 pourcent des Helv\u00e8tes sont contre le versement du fameux milliard de coh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, en revanche, ils sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question d'un accord institutionnel avec lui et justement cet accord-cadre institutionnel Ignacio Cassis envisagerait de le n\u00e9gocier en m\u00eame temps que plusieurs autres accords selon la SonntagsZeitung, le patron des affaires \u00e9trang\u00e8res voudrait mener parall\u00e8lement des discussions sur 2 conventions, une pour le secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9, l'autre concernant l'acc\u00e8s des banques et des assureurs suisses au march\u00e9 europ\u00e9en, une strat\u00e9gie s\u00e9duisante mais risqu\u00e9e selon Naji, directeur du programme Europe au fort aussi le Tintinger suisse de politique \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:53) [91%] :\r\nCette nouvelle tactique qui en fait n'est pas vraiment nouvelle, parce qu'on avait d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 cette id\u00e9e, auparavant, \u00eatre \u00e0 la fois s\u00e9duisante et risqu\u00e9 alors s\u00e9duisante parce qu'elle permettrait de r\u00e9soudre la plupart des questions en suspens entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et de permettre \u00e0 la voie bilat\u00e9rale d'effectuer un bond en avant apr\u00e8s une longue p\u00e9riode de surplace place et risqu\u00e9e parce que, tr\u00e8s probablement, il y aura un r\u00e9f\u00e9rendum et ce r\u00e9f\u00e9rendum en cas de non affectera 3 questions diff\u00e9rentes, hein, donc, serait beaucoup plus d'impact que si on ne votait par exemple que sur l'accord institutionnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [94%] :\r\nJohnny Naji r\u00e9pondait \u00e0 Marc qui nie l'actualit\u00e9 internationale avec ces nouvelles manifestations contre l'aust\u00e9rit\u00e9 hier en Tunisie, la Tunisie, qui c\u00e9l\u00e9brait justement le 7\u00e8me anniversaire de la r\u00e9volution, ce dimanche, l'occasion pour certains d'exprimer leur fiert\u00e9 du chemin parcouru depuis la chute de Ben Ali, d'autres ont choisi de poursuivre les protestations entam\u00e9es la semaine derni\u00e8re \u00e0 Tunis, plusieurs centaines de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dans le calme durant la matin\u00e9e, mais dans la soir\u00e9e, d'autres protestations ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des jets de pierres et des dispersions au gaz lacrymog\u00e8ne dans plusieurs villes du pays, en Catalogne, le nouveau parlement r\u00e9gional doit tenir sa premi\u00e8re s\u00e9ance mercredi un parti anti- ind\u00e9pendantiste \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate des \u00e9lections du 21 d\u00e9cembre mais les formations s\u00e9paratistes avaient atteint la majorit\u00e9 absolue, l'\u00e9lection du bureau et du pr\u00e9sident du parlement ne devrait pas poser probl\u00e8me mercredi mais l'investiture du futur pr\u00e9sident de la Catalogne, \u00e0 la fin du mois de janvier n'est pas r\u00e9solue Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:22) [91%] :\r\nC'est toujours l'incertitude qui domine en Catalogne, car les spots Damon insiste pour \u00eatre investi pr\u00e9sident du gouvernement catalan \u00e0 la fin du mois de janvier, mais il reste toujours en fuite en Belgique et ne semble pas vouloir entrer du tout en Espagne o\u00f9 il serait arr\u00eat\u00e9 par la police, la justice l'accuse de s\u00e9dition et de r\u00e9bellion, il envisage donc une investiture \u00e0 distance et m\u00eame de gouverner la r\u00e9gion de la Catalogne depuis la Belgique, un rapport juridique de Madrid estime que ce serait ill\u00e9gal et les juristes du parlement catalan pencherait du m\u00eame avis : le Tribunal constitutionnel risque de rendre ill\u00e9gale une investiture \u00e0 distance plusieurs dirigeants ind\u00e9pendantistes poursuivis par la justice, recul et abandonne la voie unilat\u00e9rale certains avertissent r\u00e9clame un retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 a car les spots j'morne, le chef de file de la gauche ind\u00e9pendantiste actuellement en prison pr\u00e9ventive estime qu'il faut revenir sur terre mais Carl s poche Damon fait la sourde oreille, il estime que la pr\u00e9sidence de la Catalogne lui appartient Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [94%] :\r\n6 heures, 6 sont retourne en Suisse dans le canton de Neuch\u00e2tel, qui a commenc\u00e9 l'ann\u00e9e sans budget fin d\u00e9cembre, le budget a pourtant \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par 63 voix contre 48, mais \u00e7a n'a pas suffi, la faute au syst\u00e8me de majorit\u00e9 qualifi\u00e9e, inscrit dans la loi depuis une dizaine d'ann\u00e9es en cas de budget d\u00e9ficitaire ce principe exige l'obtention de 3 cinqui\u00e8mes des voix du Grand Conseil Soit 69 sur 115, une mani\u00e8re d'assurer un large consensus autour de d\u00e9cisions difficiles \u00e0 prendre, mais force est de constater que cela a \u00e9chou\u00e9, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:52) [95%] :\r\nFront politique de plus en plus fig\u00e9s, tensions entre communes et canton ras-le-bol g\u00e9n\u00e9ral face \u00e0 un budget continuellement bricol\u00e9, il n'en fallait pas plus pour que le consensus \u00e0 la neuch\u00e2teloise se brise consensus pourtant exig\u00e9 par le syst\u00e8me de la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e, puisque ni la gauche ni la droite non les voix n\u00e9cessaires pour passer en force, avec le refus du budget, une premi\u00e8re dans l'histoire du canton, le syst\u00e8me est remis en question Laurent Kurth, ministre en charge des finances. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [91%] :\r\nDans l'esprit dans lequel elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9es ces majorit\u00e9 devait g\u00e9n\u00e9rer une esp\u00e8ce d'union sacr\u00e9e dans les p\u00e9riodes difficiles, r\u00e9unir justement de larges majorit\u00e9s pour porter ensemble des r\u00e9formes et les mesures les plus difficiles en dont a besoin le canton en l'occurrence dans les p\u00e9riodes un peu compliqu\u00e9, on voit que c'est majorit\u00e9 qualifi\u00e9e elle cr\u00e9e davantage de blocage, on a de la peine \u00e0 les r\u00e9unir et vraisemblablement qu'on devra se poser des questions sur l'utilit\u00e9 de maintenir ses majorit\u00e9 qualifi\u00e9e plut\u00f4t que de voir une majorit\u00e9 simple assumer ses responsabilit\u00e9s devant la population pendant la dur\u00e9e d'une l\u00e9gislature, et au terme de celle -ci au moins des r\u00e9\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:51) [96%] :\r\nUn syst\u00e8me appliqu\u00e9 par la majorit\u00e9 des cantons romands mais qui poserait probl\u00e8me \u00e0 Neuch\u00e2tel, selon Olivier Lebeau, le chef du groupe PLR au Grand Conseil rappelle que la majorit\u00e9 simple au Parlement se jouent \u00e0 une voix pr\u00e8s, pas assez net pour \u00e9viter des r\u00e9f\u00e9rendums \u00e0 la moindre occasion constat partag\u00e9 par son homologue socialiste Baptiste Hurni la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e est aux soins intensifs, souligne le d\u00e9put\u00e9, elle doit \u00eatre revue \u00e0 certains endroits mais pas abolie si les parties ne parviennent pas \u00e0 discuter, \u00e0 l'avenir, alors la question se posera et avec elle, celle de la responsabilit\u00e9 des \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [92%] :\r\nTennis : c'est la Suisse qui commence du bon pied son entr\u00e9e \u00e0 l'Open d'Australie, B\u00e9linda Benfica battu V\u00e9nus Williams tout \u00e0 l'heure dans le choc du 1er tour la Saint-Galloise s'est impos\u00e9 en 2 sets sites 6 3 7 5, elle qui n'avait pourtant encore ravi aucune manche \u00e0 l'am\u00e9ricaine en 4 rencontres au 2\u00e8me tour B\u00e9linda Benfica affrontera soit la Su\u00e9doise Johanna Larsson soit la Tha\u00eflandaise Luksika Koum Koum et puis toujours \u00e0 Melbourne, une autre Suissesse vient d'entamer son 1er match il s'agit de Viktoria Golubic Viktoria Golubic qui pour l'instant, m\u00e8ne 5 4 dans le 1er set face \u00e0 l'Ukrainienne Katarina bande d'arr\u00eat de Melbourne, dans un instant, un mode de hockey sur glace pour terminer en National league, les positions se resserrent autour de la 8\u00e8me place synonyme de play- off Lausanne s'est replac\u00e9 dans la course apr\u00e8s sa victoire 5 \u00e0 3 hier au Tessin face \u00e0 Ambri-Piotta et pour l'entra\u00eeneur de la formation vaudoise Yves Sarrault l'espoir est bien vivant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:15) [84%] :\r\nMoi, je, je, je suis encore convaincu aujourd'hui et puis moi j'ai je j'aime le le le groupe j'aime parce que je crois aussi du bon accueil certains moments p\u00e9riode pendant le match, on manque de maturit\u00e9, mais si on peut corriger cette lacune, je pense que nous avons une bonne chance ah c'est certain que les 3 matches qu'ont \u00e9t\u00e9 presque continu bon est tr\u00e8s tr\u00e8s important, mais en m\u00eame temps, pourquoi ce focaliser seulement sur pot pour regarder les \u00e9quipes, je pense qu'ils sont rattrapables s'ont gagn\u00e9 quelques matches cons\u00e9cutifs 19 comme j'agrafes pour des points, on va trouver un moyen de, de, de, de, de prendre ce ce 8\u00e8me ou 7\u00e8me rang europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:55) [93%] :\r\nAu classement, Lausanne revient donc \u00e0 6 points de Gen\u00e8ve Servette et Fribourg qui occupent respectivement les 8\u00e8me et 7\u00e8me place au classement FribourgGott\u00e9ron, qui a \u00e9gar\u00e9 un point face \u00e0 Kloten hier les Dragons se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 mais apr\u00e8s les tirs au but, quant aux Genevois, ils affronteront le leader Berne demain aux Vernets merci Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3C79667-BCB9-4CE0-8232-D64B532EFE90", "internalArchiveId": "F3C79667-BCB9-4CE0-8232-D64B532EFE90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De vertueuses eaux v\u00e9g\u00e9tales?", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Eau de coco, d'aloe vera, de cactus ou m\u00eame de bouleau... Au rayon boisson, ces eaux vertes c\u00f4toient les eaux min\u00e9rales, aromatis\u00e9es, sodas ou jus de fruits. Elles surfent sur la vague du bien-\u00eatre, mais sont-elles vraiment si vertueuses?\r\nNicoletta Bianchi, di\u00e9t\u00e9ticienne au Service d'endocrinologie, diab\u00e9tologie et m\u00e9tabolisme du CHUV, d\u00e9guste et \u00e9value leur int\u00e9r\u00eat nutritionnel au micro de Johanna Commenge.", "durationSec": 562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9213087", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["De vertueuses eaux v\u00e9g\u00e9tales? / OEP_2018-01-15T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 15.01.2018"], "alternativeSummary": ["Eau de coco, d'aloe vera, de cactus ou m\u00eame de bouleau... Au rayon boisson, ces eaux vertes c\u00f4toient les eaux min\u00e9rales, aromatis\u00e9es, sodas ou jus de fruits. Elles surfent sur la vague du bien-\u00eatre, mais sont-elles vraiment si vertueuses?\n\nNicoletta Bianchi, di\u00e9t\u00e9ticienne au Service d'endocrinologie, diab\u00e9tologie et m\u00e9tabolisme du CHUV, d\u00e9guste et \u00e9value leur int\u00e9r\u00eat nutritionnel au micro de Johanna Commenge."], "variantIds": ["ece-9213087"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-25T04:43:30Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nLes liquides vers surfent sur la vague du \u00eatre apr\u00e8s la folie du smoothie, le jus d'herbe et de l\u00e9gumes Bienvenue au zoo v\u00e9g\u00e9tales autres coco Dalo verra de cactus ou m\u00eame encore de boulot ces ovaires se sont install\u00e9s dans les rayons des boissons \u00e0 l'emporter \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des soldats des eaux aromatis\u00e9es et des jus de fruits et plus sobre, classique, petites bouteilles d'eau, ainsi que sur la table dans dans parle ce matin, jamais vous \u00eates venu avec des munitions, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [88%] :\r\nMunitions alors le terme est bien choisi Julien puisque sur les blogs wellness bien-\u00eatre donc en bon fran\u00e7ais, ces eaux v\u00e9g\u00e9tales sont des armes pour combattre l'oxydation de notre pauvre petit corps ces hausses seraient purifiant hydratante r\u00e9g\u00e9n\u00e9rant et \u00e9nergisante alors pour l'aspect \u00e9nergisant je confirme puisque toutes les autres que je vous ai amen\u00e9 l\u00e0, elles contiennent donc principalement des autres coco : ainsi, vous aussi, vous regardez les emballages parce que ce sont les plus r\u00e9pandus, alors elles contiennent un carburant lequel du sucre alors Seagram, au 100 millilitres pour l'eau de coco la plus sucr\u00e9e, c'est celle -ci, et 3 virgule 3 grammes voil\u00e0 si vous voulez, voil\u00e0 pour la moins sucr\u00e9 alors \u00e7a para\u00eet peu, hein, dit comme \u00e7a, mais on fait h\u00e9 bien ces contenants vont de 300 \u00e0 500 millilitres de boisson, donc vous multipliez par 3 ou 5 suivant le type de boisson que vous choisissez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [86%] :\r\nEt pour d\u00e9guste \u00e9valuer l'int\u00e9r\u00eat nutritionnel de ces au Nicoletta Bianchi, bonjour, vous nous avez rejoint ce matin, bonjour, bonjour, vous \u00eates di\u00e9t\u00e9ticienne service d'endocrinologie, diab\u00e9tologie et m\u00e9tabolisme du CHUV alors s'doivent une petite soif maintenant par exemple que je consomme cette eau de noix de coco en plus \u00e0 la pr\u00e9sentation fait assez envie \u00e0 aller en quasiment en forme de devrait mode coco en terme de sucre, d'apr\u00e8s les indications qu'Johanna, \u00e7a fait quand m\u00eame 3 bons morceaux de sucre est -ce que c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [92%] :\r\nAlors c'est beaucoup parce que c'est vrai que le contenant est tout de suite, 2, 3, 4, 5 des 6 et donc on multiplie cette valeur de sucre de de 3 \u00e0 6 grammes par 100 millilitres par le contenant 2010 trains pour celle -ci, par exemple, voil\u00e0 donc on se retrouve avec des quantit\u00e9s de ceux qui sont pas n\u00e9gligeables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [83%] :\r\nMais entre un, sodas, une loi mais aromatis\u00e9es, un jus de fruit en bouteille ou est -ce que je place un peu ces ces eaux -l\u00e0, si on veut faire un peu un curseur des boissons sucr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [95%] :\r\nAlors on peut les placer entre les eaux aromatis\u00e9es qui contiennent g\u00e9n\u00e9ralement entre 2 et 3 grammes de sucre par 100 millilitres et les sodas, jus de fruits qui en contiennent, entre 10 et 15 en fonction de, du type de produit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [88%] :\r\nDonc c'est un peu plus sucr\u00e9 que noir, un peu moins sucr\u00e9 qu'un soda exactement, beaucoup de de marche de marque affiche sans sucre ajout\u00e9 ce que \u00e7a fait une diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [89%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que c'est pas du saccharose, comme on pourrait le trouver dans les sodas ou on rajoute ce qu'sucres lents mais cependant, c'est quand m\u00eame d\u00e9\u00e7u craint c'est principalement du glucose du fructose, un petit peu de soeur Beaton et donc ce sont quand m\u00eame au niveau de l'apport \u00e9nerg\u00e9tique des sucres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [92%] :\r\nMoi, je pense aux ados qui ont souvent un petit peu de mal \u00e0 d\u00e9crocher des boissons sucr\u00e9es est -ce que finalement \u00e7a peut \u00eatre une option tout de m\u00eame int\u00e9ressante si on n'arrive pas \u00e0 \u00eatre assez s\u00e9v\u00e8res et leur dire non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [87%] :\r\nDor\u00e9navant, qui ne para\u00eet que de l'eau, alors je pense qu'il faut prendre diff\u00e9rents aspects il y a l'aspect nutritionnel o\u00f9 il y a un apport en sucre par exemple entre prend l'eau de coco et un apport de potassium qui est relativement effectivement int\u00e9ressant mais il y a pas de vitamines contrairement par exemple aux yeux de fruits et on pourrait tr\u00e8s bien rester local aussi imaginer une alternative avec un jus de pommes dilu\u00e9s moiti\u00e9-moiti\u00e9 comme l'Apple Charlet, par exemple, avec donc moiti\u00e9 juste pas \u00e0 moiti\u00e9, eaux min\u00e9rales gazeuses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [84%] :\r\nParce que les gens ne savent peut-\u00eatre pas mais le jus de pomme, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s sucr\u00e9 c'est sucr\u00e9, c'est 10 12 pourcent fait \u00e7a n'est pas un peu du type de de Palm ensuite pas de b\u00e9n\u00e9fices consommer r\u00e9guli\u00e8rement notamment de Laurent en raison de leur teneur de sucre masque ces ces autres coco non non aucun int\u00e9r\u00eat vous mais vous pas mentionn\u00e9 avant le potassium parce qu'ils ont d'autres int\u00e9r\u00eats nutritionnels. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [89%] :\r\nAlors non, \u00e0 part le potassium, les valeurs qu'on met en avant que la publicit\u00e9 met en avant comme le magn\u00e9sium et le calcium, ce sont des valeurs vraiment faible, donc on peut pas en tenir compte dans une boisson de ce type l\u00e0 par contre c'est vrai que l'apport en potassium, si vous voulez 150 millilitres d'autres coco \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la valeur en potassium, d'une banane de son grammes, donc c'est quand m\u00eame un apport int\u00e9ressant mais pourquoi alors le potassium, c'est un ingr\u00e9dient indispensable \u00e0 la vie cellulaire, hein, c'est c'est vraiment \u00e0 des min\u00e9raux importants mais on le trouve Dinamo station \u00e9quilibr\u00e9, on trouve tout \u00e0 fait de fa\u00e7on suffisante avec les produits complets, les noix et les fruits, les l\u00e9gumes, les pommes de terre aussi on riche, donc il y a pas besoin de rajouter avec ce type de boisson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [85%] :\r\nOui, il y a Yves-Alain l\u00e0 qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant et l'Aude et verra oui bon qu'il y a 10 jours g\u00e9latine, vous avez dit je voulais 51 Julien Bontemps, mais \u00e7a se voit tr\u00e8s bien, dites -moi sur cet emballage -l\u00e0 il y a marqu\u00e9 cette eau de coco est une source de potassium, donc on vient d'en parler qui contribuent au fonctionnement musculaire normal sur Instagram bon nombre de blogueuses vante les pouvoirs Alcan ils en antioxydants donc pour certains aspects, on est d'accord, c'est du vent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [90%] :\r\nOui, d'accord, les antioxydants, pas en plus ce sont les vitamines C le s\u00e9l\u00e9nium et donc ce ne sont pas des substances qu'on retrouve en quantit\u00e9 importante dans ce produit anti- oxydants parce que notre corps s'oxyde vraiment ah oui tous les processus cellulaires am\u00e8ne \u00e0 une oxydation et donc potentiellement \u00e0 c'est pour les cellules, si vous voulez l'oxydation provoquent des d\u00e9g\u00e2ts cellulaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [88%] :\r\nCertains emballages de ces eaux pr\u00e9cise qu'elles ont \u00e9t\u00e9 st\u00e9rilis\u00e9es, d'autres pas, est -ce que ce processus l\u00e0 \u00e7a change quelque chose en terme de pr\u00e9sence justement de nutriments est -ce que on retrouve du potassium dans une autre qui est st\u00e9rilis\u00e9, au m\u00eame titre que dans une eau qui ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [85%] :\r\nOui, les min\u00e9raux g\u00e9n\u00e9ralement ne sont pas sensibles au processus thermiques, contrairement au vous vitamines en certaines vitamines, donc le le processus va surtout alt\u00e9rer le go\u00fbt en fait dans l'eau de coco. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [81%] :\r\nCes eaux v\u00e9g\u00e9tales joue \u00e9videmment sur la confusion avec l'eau puisqu'il s'appelle ou v\u00e9g\u00e9tales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [86%] :\r\nEt toujours en anglais, quand m\u00eame, hein, c'est \u00e7a qui est dans la tension. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [79%] :\r\nPart de temps question basique, peut-\u00eatre pour terminer qu'est la Lama\u00efzi meilleure mani\u00e8re de de s'hydrater Nicoletta Bianchi est -ce que ces hausses sont \u00e0 un bon moyen, c'est de rater. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [89%] :\r\nAlors non, l'eau reste l'eau du robinet, m\u00eame en Suisse, nous avons une tr\u00e8s bonne ou de r\u00e9seau, donc \u00e7a reste la bonne mani\u00e8re de s'hydrater, de fa\u00e7on habituelle, tous les jours apr\u00e8s de consommer, de temps en temps, une boisson diff\u00e9rente au niveau du go\u00fbt, un jus de fruits, c'est aussi, voil\u00e0 un agr\u00e9ment mais la boisson de base reste long. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [77%] :\r\nIl faudrait finalement la consid\u00e9rer pour vous quasiment comme un jus de fruits ont bon bois une de ses ou quand on, quand on boit un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [91%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 la diff\u00e9rence que ce sont des produits qui viennent quand m\u00eame de loin, hein, de Tha\u00eflande des Philippines et donc si on veut rester locale, les jus de fruits locaux sont quand m\u00eame plus adapt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [88%] :\r\nMais \u00e7a fout parce que sur l'emballage, on a, on a plut\u00f4t l'impression qu'en buvant sans va se faire du bien, c'est pas comme une ascension surtout ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [80%] :\r\nOn a l'impression que serait, \u00e0 la sortie du sport que conna\u00eet tout, oui c'est s\u00fbr que c'est elle, Natura face pour citer quelques marques innocent effectivement sur la marque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [84%] :\r\nC'est le marketing Johanna justement pour finir cette promesse d'exotisme, elle a un prix, hein, un sur le curseur cette fois du prix et pas du sucre, comment se situe ses autres coco. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:49) [86%] :\r\nAlors les plus ch\u00e8res co\u00fbtent en moyenne un peu plus de 1 francs 1 les 100 millilitres les moins chers ne tourne autour de 60 centimes pour exactement \u00e9videmment la m\u00eame contenance \u00e0 noter, je vous aime tous les prix Un sur chacune des bouteilles forme il va dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [78%] :\r\nQue la go\u00fbter peut co\u00fbter 5 francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:07) [84%] :\r\nVoil\u00e0 alors \u00e0 noter que le v\u00e9g\u00e9tal, la moins ch\u00e8re non panel co\u00fbte tout de m\u00eame 2 fois plus cher qu'un embl\u00e9matique par exemple Rivella l\u00e0 ou un classique th\u00e9 froid et le prix de la nature prend l'ascenseur, si je compare cette autre coco, celle que vous aimez bien la qu'Hirson de coco, certes la plus ch\u00e8re avec une petite bouteille r\u00e2le cette perle Royal \u00e0 celle -ci, h\u00e9 bien \u00e9coute, 6 fois plus cher qu'une bouteille emporter partait d'une eau min\u00e9rale voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [91%] :\r\nCeci dit, il y a du sucre, \u00e7a peut co\u00fbter cher : bon, ma foi, peut-\u00eatre que c'est bon aussi, on n'a pas fait un test gustatif, on pourra \u00e9viter \u00e7a vient de mon propos, c'est \u00e7a un aspect plaisir mais un autre aspect \u00e9cologique peut-\u00eatre \u00e0 ne pas n\u00e9gliger bien s\u00fbr pas du prix de l'eau du robinet dans tout \u00e7a, d\u00e9j\u00e0 compar\u00e9 une bouteille d'eau, c'est cher, mais par rapport \u00e0 l'eau du robinet, alors l\u00e0, merci beaucoup, Nicoletta Bianchi, di\u00e9t\u00e9ticienne, service d'endocrinologie, diab\u00e9tologie, m\u00e9tabolisme du CHUV on vous souhaite une belle journ\u00e9e, merci Paris, merci Johanna une addition sal\u00e9e donc pour un sujet un peu sucr\u00e9, le jour o\u00f9 le canton de Neuch\u00e2tel d'ailleurs pr\u00e9sente \u00e0 une commission des \u00c9tats son plan en vue d'une taxe f\u00e9d\u00e9rale sur le sucre afin de lutter contre l'ob\u00e9sit\u00e9, le canton de Vaud songe aussi \u00e0 pr\u00e9lever une taxe sur le sucre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T08:19:09Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bianchi, Nicoletta", "role": "di\u00e9t\u00e9ticienne au Service d'endocrinologie, diab\u00e9tologie et m\u00e9tabolisme du CHUV", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD32BA28-94A9-4032-BA67-ED5E1C65B51E", "internalArchiveId": "AD32BA28-94A9-4032-BA67-ED5E1C65B51E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Julien Bouissoux, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Janvier\" (Ed. de l'Olivier, 2018)", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Janvier est employ\u00e9 par un grand groupe aux multiples ramifications. Seul dans son bureau situ\u00e9 au fond d'une impasse, il attend depuis des mois des nouvelles du si\u00e8ge central. Mais il faut s'y r\u00e9soudre, le collaborateur discret a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 \u00e0 la suite d'une \u00e9ni\u00e8me restructuration. Ne lui reste plus qu'\u00e0 arroser la plante verte et pr\u00e9parer sa mutation qui finira bien par arriver. Ce conte moderne \u00e9tait, \u00e0 l'origine, une nouvelle que Julien Bouissoux a publi\u00e9e en 2014 dans un recueil intitul\u00e9 \"Une autre vie parfaite\". A la faveur d'une tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse bourse d'\u00e9criture d\u00e9cern\u00e9e par la Fondation Sandoz, l'auteur a d\u00e9velopp\u00e9 sa nouvelle sous la forme romanesque. Il en r\u00e9sult\u00e9 une fable tendre et caustique \u00e9voquant avec dr\u00f4lerie la d\u00e9shumanisation de l'univers du travail. Mondialis\u00e9 jusqu'\u00e0 l'absurde.", "durationSec": 2116, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212968", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "alternativeTitle": ["Julien Bouissoux:\"Janvier\"", "Julien Bouissoux:\"Janvier\" / VSS_2018-01-15T11:04:42_versus-lire", "Julien Bouissoux:\"Janvier\" / VSS_2018-01-15T11:04:42_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Janvier est employ\u00e9 par un grand groupe aux multiples ramifications. Seul dans son bureau situ\u00e9 au fond d\u02b9une impasse, il attend depuis des mois des nouvelles du si\u00e8ge central. Mais il faut s\u02b9y r\u00e9soudre, le collaborateur discret a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 \u00e0 la suite d\u02b9une \u00e9ni\u00e8me restructuration. Ne lui reste plus qu\u02b9\u00e0 arroser la plante verte et pr\u00e9parer sa mutation qui finira bien par arriver. \nCe conte moderne \u00e9tait, \u00e0 l\u02b9origine, une nouvelle que Julien Bouissoux a publi\u00e9e en 2014 dans un recueil intitul\u00e9 \"Une autre vie parfaite\". A la faveur d\u02b9une tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse bourse d\u02b9\u00e9criture d\u00e9cern\u00e9e par la Fondation Sandoz, l\u02b9auteur a d\u00e9velopp\u00e9 sa nouvelle sous la forme romanesque. Il en r\u00e9sult\u00e9 une fable tendre et caustique \u00e9voquant avec dr\u00f4lerie la d\u00e9shumanisation de l\u02b9univers du travail. Mondialis\u00e9 jusqu\u02b9\u00e0 l\u02b9absurde.\n\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nLectures: Frank Arnaudon\nA lire: Julien Bouissoux: \"Janvier\", Editions de l\u02b9Olivier", "Janvier est employ\u00e9 par un grand groupe aux multiples ramifications. Seul dans son bureau situ\u00e9 au fond d\u02b9une impasse, il attend depuis des mois des nouvelles du si\u00e8ge central. Mais il faut s\u02b9y r\u00e9soudre, le collaborateur discret a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 \u00e0 la suite d\u02b9une \u00e9ni\u00e8me restructuration. Ne lui reste plus qu\u02b9\u00e0 arroser la plante verte et pr\u00e9parer sa mutation qui finira bien par arriver. \nCe conte moderne \u00e9tait, \u00e0 l\u02b9origine, une nouvelle que Julien Bouissoux a publi\u00e9e en 2014 dans un recueil intitul\u00e9 \"Une autre vie parfaite\". A la faveur d\u02b9une tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse bourse d\u02b9\u00e9criture d\u00e9cern\u00e9e par la Fondation Sandoz, l\u02b9auteur a d\u00e9velopp\u00e9 sa nouvelle sous la forme romanesque. Il en r\u00e9sult\u00e9 une fable tendre et caustique \u00e9voquant avec dr\u00f4lerie la d\u00e9shumanisation de l\u02b9univers du travail. Mondialis\u00e9 jusqu\u02b9\u00e0 l\u02b9absurde.\n\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nLectures: Frank Arnaudon\nA lire: Julien Bouissoux: \"Janvier\", Editions de l\u02b9Olivier", "Janvier est employ\u00e9 par un grand groupe aux multiples ramifications. Seul dans son bureau situ\u00e9 au fond d\u02b9une impasse, il attend depuis des mois des nouvelles du si\u00e8ge central. Mais il faut s\u02b9y r\u00e9soudre, le collaborateur discret a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 \u00e0 la suite d\u02b9une \u00e9ni\u00e8me restructuration. Ne lui reste plus qu\u02b9\u00e0 arroser la plante verte et pr\u00e9parer sa mutation qui finira bien par arriver. \nCe conte moderne \u00e9tait, \u00e0 l\u02b9origine, une nouvelle que Julien Bouissoux a publi\u00e9e en 2014 dans un recueil intitul\u00e9 \"Une autre vie parfaite\". A la faveur d\u02b9une tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse bourse d\u02b9\u00e9criture d\u00e9cern\u00e9e par la Fondation Sandoz, l\u02b9auteur a d\u00e9velopp\u00e9 sa nouvelle sous la forme romanesque. Il en r\u00e9sult\u00e9 une fable tendre et caustique \u00e9voquant avec dr\u00f4lerie la d\u00e9shumanisation de l\u02b9univers du travail. Mondialis\u00e9 jusqu\u02b9\u00e0 l\u02b9absurde.\n\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nLectures: Frank Arnaudon\nA lire: Julien Bouissoux: \"Janvier\", Editions de l\u02b9Olivier"], "variantIds": ["ece-9212973", "ece-9212968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-25T10:51:31Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [69%] :\r\nPasse de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [89%] :\r\nQue janvier n'avait re\u00e7u aucun nouveau dossier 1\u00e8re \u00e9tape avant qu'il ne supprime son poste, il en \u00e9tait persuad\u00e9 pourtant les semaines avait pass\u00e9 et ce qui n'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine qu'une hypoth\u00e8se improbable s'\u00e9tait peu \u00e0 peu impos\u00e9 comme une \u00e9vidence, il avait tout simplement oubli\u00e9 avec les restructurations, les d\u00e9m\u00e9nagements successifs et les changements d'organigramme janvier avait fini par glisser sous le radar petit point scintillant dont la lueur s'est estomp\u00e9e, jusqu'\u00e0 ce que plus personne n'y pr\u00eate la moindre attention les quelques employ\u00e9 qui avait eu affaire \u00e0 lui, avait \u00e9t\u00e9 mut\u00e9s ou remplac\u00e9s par des plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:43) [96%] :\r\nMerci Franck Arnaud donc pour cette lecture Jean-Marie F\u00e9lix qu'on vient d'entendre est tir\u00e9 d'un roman de Julien Bouissoux, qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions de l'Olivier et qui s'intitule janvier l'une des quelque 500 nouveaut\u00e9s de cette rentr\u00e9e de janvier pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:59) [92%] :\r\nOui, C\u00e9line, qu'on vient d'entendre, sont les premi\u00e8res du roman de Julien Bouissoux et je crois qu'elles donnent bien le le temps de ce qui va suivre dans les pages suivantes, janvier est un personnage comme les affectionne l'auteur, c'est-\u00e0-dire c'est un \u00eatre tout \u00e0 fait discret qui, sur le mod\u00e8le de Bartholdi, vous savez, le personnage de Melville, pr\u00e9f\u00e8re ne pas, il reste en retrait de la marche du monde tout en portant un regard quand m\u00eame tendre sur la complexit\u00e9 de notre soci\u00e9t\u00e9 janvier donc un un oubli\u00e9 du grand march\u00e9 du travail, employ\u00e9 par un grand groupe aux multiples ramifications, il se retrouve seul dans son bureau situ\u00e9 au fond d'une impasse et il attend patiemment depuis des mois, des nouvelles du si\u00e8ge central mais il doit s'y r\u00e9soudre, le collaborateur discret a \u00e9t\u00e9 carr\u00e9ment oubli\u00e9 \u00e0 la suite d'une \u00e9ni\u00e8me restructuration, il ne lui reste plus qu'\u00e0 arroser la plante verte, un peu moche et pr\u00e9parer aussi sa mutation, qui se dit, il finira bien par arriver et c'est donc cette sursitaire sur cette situation assez absurde que Julien Bouissoux a construit son bref roman, c'est une fable caustique o\u00f9 il est question de la d\u00e9shumanisation de l'univers du travail toujours plus abstrait et mondialis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [85%] :\r\nBonjour, Julien Bouissoux, bonjour, bienvenue, vous \u00eates venu ce matin de Bernard voil\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous vivez, et c'est une question oppos\u00e9e, qu'est ce qui a conduit un Auvergnat \u00e0 s'installer dans notre capitale helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:22) [89%] :\r\nDans la ville f\u00e9d\u00e9rale la vie j'ai j'ai rencontr\u00e9 une Bernoise il y a presque 15 ans 20 ans \u00e0 Paris voil\u00e0 et puis je voil\u00e0, la vie nous a amen\u00e9 un petit \u00e0 petit dans cette jolie petite ville puisque c'est pas non plus une capitale, enfin c'est pas une m\u00e9ga l\u00e0 m\u00e9galopole non ce que j'aime beaucoup c'est c'est c'est que si, si, si, vous, si vous \u00eates \u00e0 la gare, vous regarder passer les voitures, vous pouvez, dans la m\u00eame minute voir passer un tracteur et puis puis Ferrari, donc \u00e7a je pense qu'il y a beaucoup de villes au monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [80%] :\r\nEt encore, \u00e0 dimension humaine, compl\u00e8tement, et puis et \u00e7a vous s\u00e9duit \u00e2ge cette petite \u00e9chelle tout \u00e0 fait, vous qui \u00eates n\u00e9s entre les -les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [94%] :\r\nLes volcans du Puy-de-D\u00f4me \u00e0 Clermont-Ferrand vous trouver un lien entre ces paysages du Puy-de-D\u00f4me et ce qu'on rencontre dans le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:22) [92%] :\r\nOui, la taille de de la ville que je trouve tr\u00e8s humaine et puis et puis ce relief un horizon d'un c\u00f4t\u00e9 le le Jura, de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Alpes, \u00e7a \u00e7a \u00e7a me rappelle de vagues souvenirs de d'France en fait j'ai j'ai parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque les les montagnes immenses pour moi parce que je suis parti \u00e0 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [90%] :\r\nMais avant, Julien Bouissoux, avant ce repli au centre de la Suisse vous avez s\u00e9journ\u00e9 dans des villes d'une autre dimension, on peut citer, Londres, Budapest, Toronto Seattle aux \u00c9tats-Unis, quel cheminement personnel vous a conduit, dans ces grands centres urbains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:00) [95%] :\r\nEncore une fois la vie je je. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [95%] :\r\nVous \u00eates comme janvier vous faites confiance \u00e0 la ville vous laisser porter par les \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [94%] :\r\nFace \u00e0 un choix de, de, de, de se laisser porter par voil\u00e0 des opportunit\u00e9s de de pas d'essayer de ne pas s'enfermer dans dans va assez vite quand j'ai commenc\u00e9 mes \u00e9tudes, j'ai j'ai j'ai compris que c'\u00e9tait l'\u00e9criture qui comptait pour moi et je me suis promis, en tout cas, d'essayer de de de pas me laisser enfermer dans quelque chose qui m'emp\u00eacherait de d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [83%] :\r\n\u00e9tudes en marketing, finance et je lui quelque part, rien \u00e0 voir avec l'critique comment l'\u00e9criture vous est -elle tomb\u00e9e dessus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [88%] :\r\nBon j'ai voil\u00e0 comme n'importe quel jeune adolescent j'\u00e9crivais parce que vous n'\u00e9tiez pas s\u00e9rieux, \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, c'est \u00e7a, je pense que c'est trop serr\u00e9, c'est pour \u00e7a que j'ai j'ai j'ai, j'\u00e9tais pas un rebelle du tout dans la \u00e2me ou alors peut-\u00eatre juste dans la mais pas dans ma vie, vers 17 ans j'ai \u00e7a, c'est vraiment un soir je, je, je me suis mis \u00e0 \u00e9crire je, j'ai encore ce ce test je qui pas tr\u00e8s bon, pas bon du tout, mais, mais je me souviens de ce sentiment apr\u00e8s cette page qui \u00e9tait tr\u00e8s dur, \u00e9crire et j'ai l'impression que je suis encore pouss\u00e9 par ce sentiment, adolescent, j'ai enfin, il y avait, c'\u00e9tait tellement fort, je, je peux m\u00eame pas m'endormir le soir du 6 mai \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 un truc et voil\u00e0 le probl\u00e8me, c'est que c'\u00e9tait pas bon et que tout ce que j'ai \u00e9crit apr\u00e8s, n'\u00e9tait pas bon et qu'il a fallu des ann\u00e9es des ann\u00e9es juste pour pouvoir pr\u00e9senter enfin \u00e9crire quelque chose de pr\u00e9sentable, mais en tout cas \u00e7a face il y a un lien entre aujourd'hui et cette \u00e9poque c'est c'est c'est de, de, de me dire : voil\u00e0, il faut que je continue, tant en ce qui me ce qui me toujours aimant et d'essayer de devenir un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:04) [91%] :\r\nVous semblez dire que pour vous, l'\u00e9criture, c'est quelque chose d'assez laborieuse et je cite une phrase que vous avez d\u00e9clar\u00e9 quelque part en 2014 la vie d'\u00e9crivain, plus qu'un m\u00e9tier, c'est une vocation, \u00e0 l'instar de gardiens de phare aux moines cette alternative : soit le gardien de phare soit moins vous maintenez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [90%] :\r\nOui, ouais, \u00e7a va, c'est une vocation, dans le sens o\u00f9 c'est pas pas quand m\u00eame c'est pas, c'est pas super facile, sauf si, si on a un talent incroyable si c'est la bonne fess\u00e9e pench\u00e9 sur vous que vous \u00eates capable de de vous exprimer de la premi\u00e8re page, comme vous voulez mais moi moi c'\u00e9tait pas le cas, donc oui, \u00e7a a pris des ann\u00e9es pour arriver \u00e0 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:49) [91%] :\r\nOn va faire une petite pause d\u00e9jeuner pour \u00e9couter ceci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [77%] :\r\nAux enfants, moi j'ai aussi du reportage en une demi- journ\u00e9e enfants vers le Grand Saint-Bernard il avait tellement l\u00e9ger qu'on a vu aussi \u00e0 Lausanne, h\u00e9 ben, pas de chiens dans la neige, on les a fait \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria avec un paquet de petits doigts \u00e9cras\u00e9s et alors vous l'\u00e9bruiter le t\u00eate avec une bouteille de sa graisse les sujets du conseil national est nul mais le reportage n'a aucun int\u00e9r\u00eat perspicace et on va trouver, il n'y a pas envie, il n'y a pas facilement si vous comprennent comme pas c'est une question d'accent or qu'est -ce que tu vas Jacques, elle ne vaut rien capt\u00e9, maintenant il faut parler fran\u00e7ais, oui nous sommes sauv\u00e9s : vous voulez quelque chose qui est s\u00fbre aux \u00e9videmment \u00e7a doit avoir une de bicyclette \u00e0, excusez -moi, je ne comprends pas, du vin, tr\u00e8s bien, je vous apporte tout de suite un mais juste traverser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [91%] :\r\nLes auditeurs ont peut-\u00eatre connu un extrait des grandes ondes \u00e0 l'ouest, selon m\u00e9trage de Lionel Bayer, sorti sur les \u00e9crans en 2013, ce dialogue vif et cisel\u00e9, vous en \u00eates le coauteur un Julien Bouissoux comment est -ce que vous \u00eates devenu sc\u00e9nariste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:05) [88%] :\r\nComment est -ce que vous \u00eates arriv\u00e9s sur ce film, voici une rencontre avec le r\u00e9alisateur Lionel Bayer qui est un grand lecteur et puis je suis facile de rencontre qui est, qui est tomb\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 il il avait besoin de de quelqu'un pour un tout petit projet pour un court m\u00e9trage et et il n'avait pas le temps de de s'y consacrer tout cela \u00e0 100 pourcent donc je l'ai, je l'ai on a travaill\u00e9 ensemble et je pense que \u00e7a s'est bien pass\u00e9 puisque quelques mois plus tard, \u00e9manant des diff\u00e9rents encore autre chose et puis \u00e7a, c'est peut-\u00eatre bien pass\u00e9 encore, donc, et puis un jour il m'a dit : voil\u00e0, je voudrais \u00e9crire une com\u00e9die qui se passe au Portugal dans les ann\u00e9es 70, une \u00e9quipe de la radiophonique, c'est, c'est c'est tout \u00e0 fait son id\u00e9e et puis rachet\u00e9 ravi et donc j'ai fait un peu les armes sur ce sur ce sc\u00e9nario mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:01) [89%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Lionel Bayer vous a contact\u00e9, vous aviez d\u00e9j\u00e0 une demi- douzaine de romans parus de votre plume comment se forme ton sp\u00e9cifiquement \u00e0 l'\u00e9criture pour le le l'\u00e9cran qu'ils soient petits ou grands. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:13) [89%] :\r\nC'est, c'est, c'\u00e9tait presque pas un d\u00e9sir mais une curiosit\u00e9 que j'avais d\u00e9j\u00e0 fait part mon beau-fr\u00e8re, sc\u00e9nariste, c'est une histoire de famille voil\u00e0 aux \u00c9tats-Unis et donc je depuis longtemps, j'avais des discussions curieuse avec voil\u00e0 un professionnel de de du sc\u00e9nario et et j'ai \u00e9crit un court m\u00e9trage, enfin un sc\u00e9nario mais mais juste pour me faire la main et et je pense qu'en fait d'avoir \u00e9crit des romans, avant c'\u00e9tait une s\u00fbrement une bonne \u00e9cole, notamment pour le c\u00f4t\u00e9 de faire de, de, de, d'\u00eatre dans le concret, dans le \u00e0 la fois dans le le congr\u00e8s, la phrase le le le le dialogue mais aussi d'\u00eatre capable de de d'arriver sur un projet et d'aller jusqu'au bout, sans \u00e7a, d'avoir la force de, de, d'apporter sans arr\u00eat un peu de cr\u00e9ativit\u00e9 \u00e0 chaque \u00e9tape, et jusque jusqu'apr\u00e8s une version de verser entre versions du sc\u00e9nario, les grandes Emgann avait 16 ans, enfin j'ai j'ai travaill\u00e9 sur cette version. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:28) [85%] :\r\nL'\u00e9criture sc\u00e9naristique et peut-\u00eatre moins solide terre l'\u00e9criture du romanesque clairement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:34) [93%] :\r\nMais l\u00e0, je crois que vous avez aussi travaill\u00e9 sur le sc\u00e9nario pendant le tournage du film, enfin comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:39) [86%] :\r\nAlors \u00e0 la recette \u00e0 chaque avec chaque r\u00e9alisateur, c'est diff\u00e9rent : avec Lionel, on a travaill\u00e9 vraiment on est cosc\u00e9nariste \u00e9crit, donc on a, on a fait des aller-retour de entre nous 2, sur donc 16 version et puis apr\u00e8s, et voil\u00e0, comme tout r\u00e9alisateur, il prend le sc\u00e9nario et qui s'en va et puis et puis lui il le modifie, m\u00eame le jour de du tournage \u00e7a, moi ce que j'avais lu mais pas moi je, moi je, moi et il m'il m'a, il m'a essor\u00e9 quand j'avais plus rien apr\u00e8s la prise, il a pris le texte et puis il a d\u00e9chir\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, jusqu'\u00e0 faire le film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:21) [89%] :\r\nAllez, on quitte l'\u00e9criture sc\u00e9naristique Julien Bouissoux parce que vous avez \u00e9crit alors l'dit une demi- douzaine de romans, mais aussi un recueil de nouvelles paru \u00e0 l'\u00e2ge d'Homme en 2014, ce recueil est intitul\u00e9 une autre vie parfaite et parmi ces 9 nouvelles, il en est une, intitul\u00e9 janvier pr\u00e9cis\u00e9ment qui constituent les 10 premi\u00e8res pages de ce qui, par la suite, est devenu le roman \u00e9ponyme -nous ce qui s'est pass\u00e9 entre la nouvelle et son d\u00e9veloppement romanesque qu'on peut d\u00e9couvrir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:51) [85%] :\r\nApparemment beaucoup, j'ai, j'entends ce qu'il y a la m\u00eame r\u00e9ponse : la vie, j'avais en fait m\u00eame j'avais commenc\u00e9 fin janvier vient de, de loin, c'est, c'est, je pense que c'est une c'est c'est un fouteur de Flachau d'id\u00e9es que j'ai, que j'ai entrevu, \u00e7a devait \u00eatre en 2006, 7 par l\u00e0, vous avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:14) [86%] :\r\nFlash, des images qui vous apparaissent des id\u00e9es oui fugaces comme \u00e7a qui apparaissent dans votre esprit et les capter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:21) [86%] :\r\nEnfin comme comme tout le monde sauf que moi je les gars enfin certaines je vais garder voil\u00e0 parce que quand j'ai mauvaise m\u00e9moire je ne beaucoup et puis, et puis et puis souvent, c'est pas l'heure, c'est le probl\u00e8me des des id\u00e9es sous souvent c'est pas, c'est pas l'heure, on a soi, on n'est pas capable de l'\u00e9crire ce qu'on appelle temps soit et donc l\u00e0 c'est c'est c'est une id\u00e9e qui a, qui a pouss\u00e9, il a peut-\u00eatre m\u00fbrit et j'ai jusqu'\u00e0 devenir ce que c'est ce que c'est au jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:50) [91%] :\r\nAlors vous \u00eates peut-\u00eatre trop pudique Julien Bouissoux pour le dire, vous- m\u00eame, mais vous avez b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, pour ce faire, d'une bourse confortable de 100000 francs suisses sonnants et tr\u00e9buchants pour r\u00e9aliser ce travail, le jury de la fondation \u00c9douard et Maurice Sandoz s'est prononc\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 pour votre projet parmi de de nombreux autres, on se demande quels arguments vous avez mis en avant pour obtenir une bourse aussi confortable avec autant de concurrents autour de vous, vous aviez donc le projet en main, vous aviez une dizaine de pages de cette nouvelle pr\u00e9c\u00e9demment parus et vous aviez le projet de d\u00e9p\u00f4t de de d\u00e9velopper ses pages en un roman. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:26) [92%] :\r\nOui, je pense que c'est janvier qui qui plus que moi qui les uns convaincu, pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair, quand j'ai \u00e9crit cette nouvelle voil\u00e0, c'est une nouvelle parce que je n'ai pas encore la capacit\u00e9, le temps d'\u00e9crire le le roman donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:46) [93%] :\r\nIl \u00e9tait clair \u00e0 l'\u00e9criture de la nouvelle que que l'amorce de quelque chose qui pourrait se d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:50) [91%] :\r\nOui, je puis c'est le le personnage, je je je je voulais continuer, je voulais savoir ce qu'il allait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:57) [93%] :\r\nMais ce personnage particuli\u00e8rement et pas forc\u00e9ment aller 8 autres qui apparaissent dans les 8 autres nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:04) [88%] :\r\nBon, il y a une par exemple, il y a une nouvelle qui qui qui va \u00eatre fait, qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 en courts-m\u00e9trages et qui sortira cette ann\u00e9e oui bien s\u00fbr, il est possible que dans un futur lointain, si, si Dieu me pr\u00eate vie, comme on dit, et si les bourses pr\u00e8s de vie oui, non, \u00e7a ne d\u00e9pend pas que de la finance, on est d'accord, mais c'est important quand m\u00eame c'est, c'est c'est c'est crucial, parce que voil\u00e0, quand quand quand on d\u00e9cide d'\u00e9crire, il faut, il faut \u00eatre capable de de de survivre fera tout mon travail de non- \u00e9crivain ces CDD le l'\u00e9crivain moi enfin, lui donner du temps de lui enlever ses soucis mat\u00e9riels pour pour qu'ils puissent s'exprimer, donc \u00e7a c'est un peu de ce qu'ils ont frein\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:02) [90%] :\r\nNon mais c'est important de parler aussi des conditions mat\u00e9rielles ont \u00e9crivain peut-\u00eatre qu'aujourd'hui vous vivez de votre plume, mais si vous vivez de votre plume, c'est aussi parce que vous b\u00e9n\u00e9ficiez de subsides alors on parlait de la bourse, \u00c9douard et Maurice, mais vous allez toucher aussi 2 fois, alors c'est un une somme moindre l\u00e0 une bourse de Pro Helvetia et \u00e7a aussi \u00e7a aide un auteur \u00e0 conduire ses projets sur le long terme, il y a d\u00e9velopp\u00e9 une nouvelle pour la rendre romanesque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:24) [90%] :\r\nMerci mon Dieu que c'est bourse existait que que des mani\u00e8res ou d'une autre, un auteur puisse survivre, bon maintenant je vis \u00e0 l'\u00e9poque je je survivaient je, je, je, enfin je, je trouve que c'est, c'est c'est la \u00e7a travail n\u00e9cessaire et qui prend beaucoup de temps, \u00e7a c'est il faut convaincre les jur\u00e9s oui et \u00e9crire dossier c'est dans le cin\u00e9ma, c'est pareil, c'est pour financer un film, il faudra qu'il faut retourner nombres de nombreuses fois l'ouvrage avec un dossier et c'est clair que \u00e7a prend beaucoup de temps sur le travail cr\u00e9atif en lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:03) [93%] :\r\nOn a pu entendre les premi\u00e8res lignes du livre, hein, en d\u00e9but d'\u00e9mission, et on va passer maintenant \u00e0 un autre passage de ce livre janvier paru aux \u00e9ditions de l'Olivier Jean-Marie F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:15) [84%] :\r\nOui, c'est un passage qui est situ\u00e9 lui aussi en tout d\u00e9but de roman, on d\u00e9couvre le quotidien plut\u00f4t morose, de perte de ce personnage oubli\u00e9 par \u00e7a hi\u00e9rarchie dans un bureau situ\u00e9, on le rappelle, au fond d'une impasse, et c'est toujours Franck Arnaud, donc ils nous livrent ce texte en lecture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:31) [90%] :\r\nAu matin de chaque jour ouvrable, sans savoir si celui -ci plut\u00f4t qu'un autre serait son dernier au sein de l'entreprise janvier retourner \u00e0 ce bureau fant\u00f4me s'asseyait sortait chercher un sandwich \u00e9teignaient ou allumer son ordinateur sans fin, sans ordre, sans but, combien de temps on passera ainsi \u00e0 quand remontait le dernier m\u00e9mo envoy\u00e9 le dernier rendez- vous report\u00e9 agend\u00e9e puis report\u00e9 de nouveau la derni\u00e8re voix au t\u00e9l\u00e9phone une partie de son \u00eatre le supplier de ne pas passer ce coup de fil au si\u00e8ge qu'aurait fix\u00e9 sur son sort son salaire continuait de lui \u00eatre vers\u00e9e le 28 de chaque mois, tout \u00e9tait en r\u00e8gle du c\u00f4t\u00e9 de sa caisse maladie de sa mutuelle, quel int\u00e9r\u00eat il y avait -il \u00e0 savoir et \u00e0 comprendre. \r\nLa tente pourtant \u00e9t\u00e9 douloureuse \u00e0 vivre les nuits de janvier se peupler de cauchemars absurde, malgr\u00e9 un bon app\u00e9tit, l'humeur l\u00e9g\u00e8re qui l'accompagnait d'habitude au bureau avait fini par dispara\u00eetre aussi un matin, il d\u00e9cida d'en avoir le coeur Net, il d\u00e9crocha son t\u00e9l\u00e9phone, il appuya sur le 1er bouton m\u00e9moire comme au bon vieux temps, une voix d'homme se fit entendre une voix mal assur\u00e9e sans doute un stagiaire ou une recrue temporaire. \r\nBonjour fi janvier. \r\nEst-ce que Laurence et l\u00e0 Laurence Laurence Ducros Laurence Ducros je crois qu'elle ne travaille plus, ici, attendez je vais demander. \r\nIl y a eu un long silence, aucun bruit de pas sur la moquette, aucune porte a claqu\u00e9 dans les bureaux en Open Space janvier se figurer tr\u00e8s bien la sc\u00e8ne \u00e0 moi qui n'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 tout le service, un grand vide englouti son imagination. \r\nAlors oui, on n'a pas pu me confirmer et mon sup\u00e9rieur n'est pas encore rentr\u00e9s qui la demande janvier raccroche, il passe \u00e0 une minute angoissantes, a fix\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone en se disant que le jeune stagiaire allait s\u00fbrement retourner l'appel, mais rien ne se produisit l'objet en plastique rest\u00e2t inerte, reprenant ses esprits janvier s'assurera que les factures de t\u00e9l\u00e9phone, d'\u00e9lectricit\u00e9 et d'Internet, continuer d'\u00eatre pay\u00e9s par le si\u00e8ge, chaque fois, il obtint la m\u00eame r\u00e9ponse des pr\u00e9l\u00e8vements automatiques Dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. \r\nVoulez -vous rencontrer un conseiller pour discuter de l'option tarifaire la plus adapt\u00e9e \u00e0 votre profil non \u00e7a ne sera pas la peine, merci et bonne journ\u00e9e. \r\nApr\u00e8s avoir rigoureusement v\u00e9rifier que tout \u00e9tait en ordre janvier ressenti souvent soudain l'envie d'aller prendre l'air, ils s'accordent \u00e0 quelques minutes, juste le temps qu'il faudrait pour faire le tour du p\u00e2t\u00e9 de maison est sorti donc referma la porte, cherche \u00e0 le trousseau dans sa poche, comme \u00e0 son habitude, et c'est l\u00e0, en entendant le bruit m\u00e9tallique que faisaient les cl\u00e9s entre ses doigts et alors qu'il avait d\u00e9j\u00e0 la t\u00eate ailleurs, qu'il prit conscience que sa vie venait de basculer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:26) [90%] :\r\nIl est pris conscience que sa vie venait de basculer qu'est -ce qui am\u00e8ne janvier \u00e0 une telle prise de conscience \u00e0 force Julien Bouissoux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:38) [92%] :\r\nLes \u00e9v\u00e9nements, peut-\u00eatre aussi, lui aussi, se laisse porter par les \u00e9v\u00e9nements, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:42) [90%] :\r\nLe ou l'absence d'\u00e9v\u00e9nements de t\u00e9l\u00e9phone qui ne sonne pas et les, les, les missions qui ne n'arrive plus les lettres qui qui ne s'accumule plus non dans son classeur, en fait c'est \u00e7a oui, c'est une prise de conscience tr\u00e8s, tr\u00e8s douce que peut-\u00eatre que quelque chose s'est pass\u00e9 et peut-\u00eatre que \u00e7a veut dire quelque chose, est-ce que sa vie a chang\u00e9 en fait sans qu'ils s'en rendent compte et apr\u00e8s, toute la question est de savoir qu'est -ce que c'est que cette nouvelle vie et et combien de temps \u00e7a va \u00e7a, \u00e7a va durer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:20) [87%] :\r\nOn peut se poser des questions sur la nomination des personnages et on se dit que janvier c'est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait innocent alors pour moi janvier c'\u00e9tait plut\u00f4t un acolyte de M\u00e9gret venir que mais r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires sont lointaines, je crois qu'il y a un inspecteur janvier dans dans certains Maigret, mais c'est pas du tout votre votre propos Julien Bouissoux j'ai janvier parce que on voil\u00e0 j'ai un peu taper sur sur la grande toile et je me suis aper\u00e7u que c'est le moins consacr\u00e9 au Dieu Romain Janus Janus, le Dieu des commencements et, enfin, c'est pas mal non pour expliquer le pr\u00e9nom de ce enfin le pr\u00e9nom, le nom du oui la ni pr\u00e9nom ni non, finalement, il est, il est d\u00e9nomm\u00e9 par ce seul acronyme janvier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:59) [87%] :\r\nExactement, je pense que du c\u00f4t\u00e9 de gr\u00e8ve on est pas loin, c'est mieux, je je pr\u00e9f\u00e9rais, je, je, j'ai, j'ai toujours eu du mal \u00e0 nommer mais mes personnages, notamment avec le fait qu'il y a un pr\u00e9nom et un nom, le nom vous d\u00e9fini le pr\u00e9nom, \u00e7a vous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par vos parents et et je je pr\u00e9f\u00e9rerais qu'un personnage soit voil\u00e0 sans sans parents qui sont, qui sont \u00e0 la cuisse de Jupiter, un petit peu voil\u00e0, au-del\u00e0, la v\u00f4tre et et et puis janvier il y a, il y a ce voil\u00e0 dans les grandes ondes, puisqu'on en parlait il y a Cauvin j'aime bien, mais les gens qui qui qui s'appelle pas, ils ont un patronyme, on les appelle comme \u00e7a, et on sait plus trop si c'est leur pr\u00e9nom un sur et puis bon, il y a ce c\u00f4t\u00e9 vendredi ou la vie sauvage \u00e7a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:00) [88%] :\r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, j'aime beaucoup les janvier compare son arbre g\u00e9n\u00e9alogique trop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:05) [87%] :\r\nEn effet il est nulle part, est apparu sur votre plume, il n'a pas de g\u00e9n\u00e9alogie, \u00e7a renforce que vous nous dites oui c'est, c'est c'est vraiment quelque chose qui pour qu'il y a toute une litt\u00e9rature qui s'int\u00e9resse \u00e0 la g\u00e9n\u00e9alogie, mais aussi la g\u00eane \u00e9tait la la je crois que \u00e7a la g\u00e9n\u00e9tique textuelle strates les d'\u00e9laboration d'un texte, on est tr\u00e8s loin de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:32) [88%] :\r\nL\u00e0, c'est vraiment le personnage qui m'est tomb\u00e9 dessus, j'ai j'ai j'ai j'ai vu, s'il y a, il y a, il y a dans ces petites villes fran\u00e7aises il y a, il y a, il y a beaucoup de magasins franchis\u00e9s, puis il y a toujours une boutique, une agence immobili\u00e8re, une auto- \u00e9cole, on voit que c'est plus ou moins familiale, une plante verte ou c'est on, on se demande si \u00e7a marche encore 6 \u00e0 fermer \u00e0 mais on voit qu'il y a encore quelques ann\u00e9es, j'ai la chance il y a, c'est quand m\u00eame et j'ai voil\u00e0, je me suis dit bon ben que imaginons quelqu'un qui serait dans une dose dans un une de ces petites boutiques et la boutique aurait ferm\u00e9, mais il y retournerez alors \u00e0 l'\u00e9poque, je me suis dit peut-\u00eatre voil\u00e0 \u00e7a serait pour faire Internet pour occuper ses journ\u00e9es et puis voil\u00e0, j'ai laiss\u00e9 un peu cette id\u00e9e et puis j'ai j'ai j'ai survenue donc c'est cette j'ai plus croiser janvier au d\u00e9tour d'une rue que d\u00e9fini son son son arbre g\u00e9n\u00e9alogique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:36) [88%] :\r\nMais n\u00e9anmoins, je crois qu'on a, on a compris que ce n'\u00e9tait pas un un h\u00e9ros, ce personnage janvier comme tout autre personnage, c'est un \u00eatre un peu d\u00e9cal\u00e9 qui observe plus qu'il n'agit c'est un observateur, un observateur et non pas un acteur et je comparais tout \u00e0 l'heure au personnage de Melville Barthel celui qui pr\u00e9f\u00e8re ne pas et peut faire notre il en permanence est -ce que c'est une comparaison qui vous convient, ce qui fait partie de la m\u00eame famille de personnage litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:02) [88%] :\r\nPr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas je, je, je trouve que c'est une brass\u00e9e la philosophie Bartholdi, c'est une bonne d\u00e9marche, parce que \u00e7a, oui, pas de ne pas choisir, c'est, c'est parce que c'est, c'est c'est une c'est, c'est peut-\u00eatre une bonne strat\u00e9gie dans dans la vie et en tout cas pour janvier, \u00e7a, \u00e7a lui permet de de vivre ce moment assez \u00e9tonnant et pour moi c'est enviable de justement de pas avoir \u00e0 chercher des des bourses des financements et de pouvoir disposer de son temps et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:41) [87%] :\r\nC'est pas son probl\u00e8me, il a son salaire qui lui tombent tous les 28 du mois sur son compte, tout va bien en parler tout \u00e0 l'heure de vie de moines, c'est vrai que c'est un contemplatif, votre personnage qui pourrait faire sienne d'ailleurs cette phrase d'un autre auvergnat connaissez sans doute le po\u00e8te moraliste Chamfort qui a \u00e9crit : je m'ennuie tellement que \u00e7a m'occupe, \u00e7a va tellement bien janvier ce cul par son par son ennui, mais c'est un ennui qui tellement habit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:10) [86%] :\r\nOui, oui, il y a aussi quelque chose de, de, de l'\u00e9criture de Robert-Walser dans ce personnage, voil\u00e0 il se prom\u00e8nent et la ville vient pour \u00e7a, \u00e7a correspond peut-\u00eatre \u00e0 une d\u00e9marche personnelle, aussi je, je, je sais, c'est, c'est quelque chose que je moi l'je je connais je connais pas, je \u00e7a vous manque non je, je, je suis content de d'\u00eatre en vie quoi d'\u00eatre ici, d'\u00eatre capable de parler notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:44) [87%] :\r\nSans plut\u00f4t contemplatif, enfin moi je vous sens plut\u00f4t contemplatif vous ennuyez pas mais vous \u00eates plut\u00f4t contemplatif, je sais pas si vous rejoignez un peu ce personnage, par certains aspects. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:54) [84%] :\r\nOui, oh, oh, je vous je r\u00eave \u00e9veill\u00e9, je, je, je, je, je, je suis encore en passer en contact avec l'enfant que j'\u00e9tais, j'imagine, vers 5 6 ans quand la conscience \u00e9merge Messine compte conscience un peu nuageux oui, plane le rapprochement entre des choses qui n'ont rien \u00e0 voir, et de trouver \u00e7a plut\u00f4t sympa. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:22) [89%] :\r\nEt pour passer le temps janvier ce que beaucoup d'une plante carr\u00e9ment moche Pelpel portant le nom scientifique Guzman Yahoo \u00e0 la trag\u00e9die, mais surtout, il \u00e9crit des po\u00e8mes j'moi je cite un po\u00e8me parce que je crois que c'est assez r\u00e9v\u00e9lateur de de sa mani\u00e8re ombre sur la feuille sur la moquette verte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:43) [79%] :\r\nJe voulais centenaire a d\u00e9fini, \u00e7a tient du ha\u00efku il est pas mal, c'est aussi parce qu'il en a \u00e9crit d'autres, beaucoup le rat\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:51) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est aussi un po\u00e8te janvier qui a, qui a de quoi faire parce que il y a autour de lui des rames de papier entier qui ne demandent que qu'une chose, c'est d'\u00eatre noirci, mais voil\u00e0 il met \u00e7a il met son temps \u00e0 disposition de la cr\u00e9ativit\u00e9 litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:05) [83%] :\r\nRapprochant un peu de vous, ah oui, puis j'ai bon, moi j'\u00e9tais stagiaire dans des entreprises, j'ai mis une cravate pendant \u00e9tudes et j'\u00e9tais oui assez fascin\u00e9 par toutes ces rames rames de papier qui trembl\u00e9 ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:18) [90%] :\r\n\u00eatre on va revenir dans le le concret de l'\u00e9criture parce que l\u00e0 je vois que le temps passant, j'avais pr\u00e9vu 4 lectures on va sauter la 3\u00e8me on va aller directement \u00e0 la 4\u00e8me janvier vacher coiffeur alors pour lui, c'est une aventure parce que \u00e7a, en plus c'est un coiffeur qui qu'il n'a pas l'habitude d'aller donc il va d\u00e9couvrir un nouveau Style de coiffure, il a c\u00e9d\u00e9 sa t\u00eate \u00e0 \u00e0 ce coiffeur et surtout il va d\u00e9couvrir en se faisant faire une nouvelle coupe \u00e0 magazine dans lequel il y a un article qui l'int\u00e9resse beaucoup sur la Chine, on va \u00e9couter ce passage par Frank Hernando. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:51) [88%] :\r\nLe coiffeur lui proposa de couper un peu plus court lui fit voir sa nuque janvier demanda combien de temps cela prendrait et le laisser faire, il aimait sentir la lame du coup fou lui gratter la peau, il faudrait faire de m\u00eame pour les p\u00e2tes en tout quelques minutes assez pour aller au bout de l'article, le reporter d\u00e9crivait la taille incroyable de tous, on ne peut pas se rendre compte, on ne peut pas r\u00e9aliser \u00e0 quel point tout est grand, plusieurs fois des variations sur le m\u00eame th\u00e8me un occidental ne peut comprendre que s'il voit de ses propres yeux cette remarque perturbe \u00e0 janvier il avait toujours une bonne imagination et il faisait facilement confiance : il \u00e9tait un bon client mais le journaliste insister, vous qui lisez ces lignes vous ne percevrez jamais l'essence des choses ici janvier sauteurs en paragraphes puis de bons clients mais pas bonne poire, il lui restait les images et les l\u00e9gendes sous les images, le type qui les avaient \u00e9crites \u00e9taient tr\u00e8s fort, tr\u00e8s fort janvier au \u00e0 la t\u00eate, le coiffeur s'interrompit d'un geste 1000 fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9 il lui inclina le front faites attention de ne pas trop bouger je vous rase avec un bistouri janvier se raidit, c'est une image, il lui passe \u00e0 la lame sous le nez pour le rassurer sur le m\u00e9tal de minuscules bouts de cheveux qui ne lui appartenait plus janvier se pencha brusquement, monsieur, je vous assure, je vais finir par vous coupez. \r\nJanvier encore pour mieux observer la photo d'un ouvrier qui ouvraient de grands yeux comme \u00e9tonn\u00e9 d'\u00eatre au centre du reportage, m\u00eame si ce n'\u00e9tait que pour une fraction de seconde, le temps que la photographe, appuie sur le d\u00e9clencheur sur le clich\u00e9, la l\u00e9gende ou haineux simple maillon de la cha\u00eene gigantesque et fier de ce qu'il produit. \r\nVous auriez une loupe. \r\nJanvier croiser le regard du coiffeur dans le miroir, un regard cercl\u00e9 de bak\u00e9lite, un mod\u00e8le qui revenait \u00e0 la mode. \r\nConfus, l'homme tandis ses lunettes au client singulier janvier les approches de la photo et se pencha autant qu'il le put. \r\nC'est mon imprimante, vous \u00eates sur sur 2 sur ce type -l\u00e0 construit imprimante dont je me sers au bureau, faut pas trop se fiait aux images, j'ai entendu qu'ils mettent toutes en sc\u00e8ne quand il y a des journalistes janvier n'entendit pas les r\u00e9serves de son h\u00f4te, il se leva demanda si tout \u00e9tait fini et laisser un pourboire Au coiffeur janvier r\u00e9p\u00e9ta c'est incroyable, c'est incroyable, sachant que r\u00e9pondre le coiffeur lui offrit un chocolat et consenti \u00e0 lui c\u00e9der le magazine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:38) [93%] :\r\nMerci Franck Arnaud donc pour cette lecture lecture extraites de ce livre janvier qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions de l'Olivier, pourquoi Julien Bouissoux la d\u00e9couverte de l'existence de Wen va -t-elle changer la vie de janvier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:55) [85%] :\r\nParce que toutes, toutes d'un coup \u00e0 un un un outil compl\u00e8tement primaire de de son bureau, le l'imprimante va rev\u00eatir presque une dimension mystique, il va, il va cesser, comme un arch\u00e9ologue qui tout \u00e0 coup d\u00e9couvrir qu'il y a un lien entre ce ce when dans dans cet article et son son imprimante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:18) [89%] :\r\nIl y a surtout un visage derri\u00e8re son prix qui est une machine et il imagine un peu na\u00efvement que c'est ce qu'ils d\u00e9couvrent dans le magazine, qui a fabriqu\u00e9 l'imprimante qui qui se situe dans son bureau, sur laquelle travaille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:30) [89%] :\r\nLes gens exactement soit soit, soit c'est l'ing\u00e9nieur, soit c'est un ouvrier et donc il y a une r\u00e9humanisation du monde du travail voil\u00e0, pour lui, c'est une r\u00e9v\u00e9lation cette inflation aussi voil\u00e0 et et vient tout de suite l'envie de, de, de, de, de parler de de communiquer, de, de, de retracer le fil \u00e0 l'envers avec ce ce ce ce personnage par une correspondance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:52) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc, justement, il va commencer \u00e0 \u00e9crire un ce Owen en lui disant tout ce qu'il a sur le coeur, surtout en lui disant \u00e0 quel point il est heureux de savoir qu'un visage derri\u00e8re sa photocopieuse et cette correspondance va s'\u00e9tendre tout au long de de l'histoire que vous racontez dans dans janvier et c'est tr\u00e8s joli, mais il y a une part de na\u00efvet\u00e9 chez ce personnage qui est d\u00e9licieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:14) [86%] :\r\nOui, et puis \u00e7a c'est cette lettre devient comme comme toute correspondance, \u00e7a, \u00e7a devient un peu un journal intime, oui, et c'est aussi une fa\u00e7on d'entendre le jeu de janvier pas toujours le il est tentant de janvier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:30) [79%] :\r\nToute sa na\u00efvet\u00e9, mais c'est, c'est un jeu tr\u00e8s peu affirm\u00e9 quand m\u00eame, c'est quelqu'un qui ne un jeu moderne je Effacer, effacer tr\u00e8s affaiss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:40) [87%] :\r\nOui, qui, qui qui qui qui veut pas qui veut pas s'imposer qui, qui a toujours peur de d\u00e9ranger oui pour pour moi c'est d\u00e9cal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:49) [87%] :\r\nC'est un c'est pas, c'est pas des des d\u00e9fauts, peut-\u00eatre dans le monde moderne, c'est \u00e7a un gros d\u00e9faut mais mais mais mais, pour moi, je, je, je fais, je suis sensible \u00e0 des personnages comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:58) [90%] :\r\nMoi je pense qu'il y a beaucoup de vous dans ce janvier ce sont des qualit\u00e9s assez helv\u00e9tique en fin de compte, hein, puisque fran\u00e7aise quelque part, c'est pour \u00e7a qu'il a une utilisation de la part de cet Auvergnat, nous avons, nous, qui a v\u00e9cu dans des des grandes capitales, notamment \u00e0 Paris et qui tout d'un coup se trouve bien \u00e0 Berne oui sinon \u00e7a \u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:18) [86%] :\r\nToujours les romans mais \u00e0 Berne c'est c'est c'est merveilleux, je il y a enfin s\u00e9rieusement en Suisse il y a beaucoup de, je me suis un peu trop oui, dans ce pays, aucune t\u00eate ne d\u00e9passe, c'\u00e9tait chez oui \u00e7a, \u00e7a me \u00e7a me pla\u00eet je je voyais, je, je, je me sens bien je, je, je, je suis un bon ambassadeur enfin j'essaye \u00e0 chaque fois, je retourne en France, d\u00e8s qu'on dira achopp\u00e9 l'accent si peu Alexander la pour un Parisien, d\u00e8s qu'on a un gramme d'accent tout de suite, il font bien remarquer et et donc j'essaye de, de, de, de leur parler de ce que je dis, je suis pas s\u00fbr soit tr\u00e8s tr\u00e8s utile mais mais mais bon, je sais, ce petit drapeau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:08) [74%] :\r\nPour lui, le microcosme parisien, la Suisse \u00e9tait une terre \u00e0 une communiste, \u00e7a \u00e7a des tr\u00e8s exhaustive tr\u00e8s exotique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:14) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Julien Bouissoux d'\u00eatre venu ce matin, dans notre Studio ici \u00e0 \u00e0 Lausanne, je rappelle le titre de votre roman janvier qui est paru aux \u00e9ditions de l'Olivier, je vous remercie aussi Franck Arnaud donc pour les lectures et puis je remercie surtout Jean-Marie F\u00e9lix nous avoir offert ce roman a des skis \u00e0 d\u00e9guster et qu'on peut peut-\u00eatre aller trouver en librairie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:38) [92%] :\r\nEt peut-\u00eatre qu'on trouvera un jour sur grand \u00e9cran, allez savoir, janvier sera incarn\u00e9 par un com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:42) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une autre histoire exactement vous \u00e9coutez Espace 2 versus il est 11 heures 40 et il est temps de passer \u00e0 notre int\u00e9grale du jour c'est une cantate de bar qui nous a propos\u00e9 ce matin par Luc Terras pour cette cantate de Barber W 83 R francs et tout \u00e7a, hymne Oriane et on va l'\u00e9couter par un interpr\u00e8te qui a beaucoup d\u00e9fendu par ce chef japonais Masaaki Suzuki avec ses musiciens japonais et aussi des chanteurs qui sont. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Bouissoux, Julien", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Arnaudon, Frank", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bouissoux, Julien", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6BDD725-5AD1-427F-8F89-74FAE6BBFD8D", "internalArchiveId": "A6BDD725-5AD1-427F-8F89-74FAE6BBFD8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Val\u00e9rie Junod, professeure de droit aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve;Boukari, Fouad;Cachin, Joelle;Philippe Nilson, psychologue\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(Titre 6h30) *** Il repr\u00e9sente un espoir pour les personnes souffrant de scl\u00e9rose en plaques.\r\nL'Ocrevus, vient d'\u00eatre homologu\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne.\r\nMis au point par Roche, ce medicament pourrait rapporter des milliard au laboratoire pharmaceutique b\u00e2lois....\r\n*** Dans ce journal \u00e9galement un \u00e9lu socialiste, candidat au Grand conseil genevois dans quelques mois, contraint \u00e0 la d\u00e9mission pour harc\u00e8lement sexuel. \r\n*** La pratique des jeux vid\u00e9o peut-elle \u00eatre addictive? \r\nL'OMS r\u00e9cemment. Pour l'organisation mondiale de la sant\u00e9: le \"trouble du jeu vid\u00e9o\" est une une maladie et sera officiellement reconnu en tant que telle dans les prochains mois.\r\n(11/ROCHE SCLEROSE EN PLAQUES PA) *** Roche d\u00e9croche le gros lot sur le march\u00e9 europ\u00e9en du traitement de la scl\u00e9rose en plaque. \r\nLe laboratoire pharmaceutique b\u00e2lois va pouvoir commercialiser l'Ocrevus en Europe. Apr\u00e8s les Etats-Unis, il vient d'obtenir le feu vert des autorit\u00e9s europ\u00e9ennes.\r\nLe m\u00e9dicament est le premier du genre \u00e0 traiter la forme la plus agressive de la maladie. Estelle Braconnier, il pourrait rapporter des milliards dans les prochaines ann\u00e9es, ...\r\n((Le m\u00e9dicament repr\u00e9sente un \u00e9norme potentiel pour le laboratoire suisse.\r\nAdministr\u00e9 en perfusion intraveineuse tous les 6 mois, l'Ocrevus s'adresse \u00e0 l'ensemble des patients souffrant de la scl\u00e9rose en plaque, 70.000 patients aujourd'hui en Europe parmi lesquelles 96.000 pr\u00e9sentent une forme hautement invalidante de la maladie.\r\nLes ventes maximum sont estim\u00e9es \u00e0 3 milliards de francs pour les cas r\u00e9currents et 2 milliards pour la maladie primaire.\r\nIl b\u00e9n\u00e9ficie aussi d'un argument commercial de poids, non seulement il est efficace rapidement mais surtout il est 25% moins cher que les traitements oraux actuellement disponibles.\r\nSa posologie est aussi r\u00e9volutionnaire : le m\u00e9dciament est inject\u00e9 deux fois par an, ce qui est avantage alors que les autres traitements exigent une prise quotidienne.\r\nIl arrive sur un terrain tr\u00e8s concurrentiel o\u00f9 dominent les produits de l'am\u00e9ricain Biogen qui occupent 40% de part de march\u00e9 avec les th\u00e9rapies du fran\u00e7ais Sanofi ou encore d'un autre suisse...Novartis.\r\nles analystes estime que l'Ocrevus va tout bouleverser et pourrait prendre 30 \u00e0 40% du march\u00e9 des traitements oraux.))\r\nLes explications sign\u00e9es Estelle Braconnier\r\n(17/ANTICANCER: DROIT DE LA SANTE ITW JUNOD) *** En Valais, le Tribunal cantonal reviendra prochainement sur le scandale des anticanc\u00e9reux falsifi\u00e9s, comme l'a rappel\u00e9 hier le Matin dimanche. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 Alkopharma, bas\u00e9e \u00e0 Martigny, avait truqu\u00e9 les \u00e9tiquettes de 100'000 flacons p\u00e9rim\u00e9s. \r\nLes responsables ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines p\u00e9cuniaires et \u00e0 des jours amendes en 2016. \r\nDes peines trop l\u00e9g\u00e8res, selon l'organisme de surveillance Swissmedic, qui a fait recours de ce jugement. \r\nMais il est difficile d'appliquer une sanctions s\u00e9v\u00e8re dans ce genre de cas, selon Val\u00e9rie Junod, professeure de droit aux universit\u00e9s de Lausanne et Gen\u00e8ve, ... \r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n(Bve Lactalis) Trois mois apr\u00e9s les premiers contaminations de nourrissons par les laits Lactalis contenant des salmonelles\r\nLe pr\u00e9sident du groupe francais, silencieux depuis le d\u00e9but de l'affaire, se d\u00e9fend de tout manquement et promet d'indemniser \"toutes les familles qui ont subi un pr\u00e9judice\".\r\nSon entretien au Journal du Dimanche n'a pas convaincu l'Association des familles, qui s'interroge sur le rappel de 12 millions de boites dans 83 pays.\r\nElle attend notamment des r\u00e9ponses sur le nombre de victimes et l'efficacit\u00e9 des contr\u00f4les de l'Etat, l'usine concern\u00e9e ayant d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9e \u00e0 la salmonelle en 2005.\r\nLa Suisse est quant \u00e0 elle \u00e9pargn\u00e9e, selon Le Matin Dimanche, m\u00eame s'il n'est \"pas exclu que les milliers de familles romandes qui font r\u00e9guli\u00e8rement leurs courses dans les hypermarch\u00e9s de France voisine soient indirectement touch\u00e9es\".\r\ntre cas reste \u00e0 confirmer en Gr\u00e8ce.\r\n(Bve Catherine Deneuve) *** Catherine Deneuve a tenu \u00e0 clarifier sa position hier apr\u00e8s avoir sign\u00e9 une tribune controvers\u00e9e d\u00e9fendant la \"libert\u00e9 d'importuner\" \r\nDans une tribune publi\u00e9e dans Lib\u00e9ration, l'actrice francaise assume \u00eatre \u00e0 contre-courant sur le d\u00e9bat provoqu\u00e9 par l'affaire Weinstein.\r\nMais elle \"pr\u00e9sente ses excuses \u00e0 toutes les victimes d'actes odieux qui ont pu se sentir agress\u00e9es\" dit-elle.\r\nLa signature de Catherine Deneuve au bas d'un texte r\u00e9clamant la \"libert\u00e9 d'importuner\" et stigmatisant \"la haine des hommes\" publi\u00e9 dans Le Monde mercredi dernier en avait surpris plus d'un.\r\n(03/GE ELU PS DEMISSIONNE POUR HARCELEMENT PA) A Gen\u00e8ve, c'est un \u00e9lu socialiste, candidat au Grand conseil pour les \u00e9lections de ce printemps,qui lui a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 la d\u00e9mission pour harc\u00e8lement sexuel. \r\nInformation relay\u00e9e par la Matin Dimanche. \r\nCe conseiller municipal de Vernier a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 en d\u00e9cembre \u00e0 quitter son mandat et \u00e0 retirer sa candidature pour le l\u00e9gislatif cantonal. \r\nUne d\u00e9cision qui s'imposait aux yeux de sa section locale, Sylvie Belzer:\r\n((Pour la pr\u00e9sidente du PS de Vernier, la v\u00e9racit\u00e9 des accusations ne fait aucun doute. Plusieurs personnes auraient relay\u00e9 les faits. Inform\u00e9e mi-octobre de la situation, elle convoque le principal int\u00e9ress\u00e9 et prend les mesures qui s'imposent \"vu les valeurs que nous defendons nous avons pris les mesures n\u00e9cessaires\" indique-t-elle dans le journal.. Le jeune \u00e9lu aurait en effet harcel\u00e9 pendant un an sa voisine au Municipal.  Et lui aurait aussi promis des voix en \u00e9change de faveurs sexuelles. L'ironie de l'histoire c'est que tous les deux sont candidats au Grand conseil. Et pour tous les deux l'aventure s'arr\u00eatera l\u00e0. Lui-m\u00eame d\u00e9missionne pour des raisons personnelles et professionnelles, c'est en tout cas ainsi qu'il le justifie aupr\u00e8s de la pr\u00e9sidente cantonale du parti, qui affirme n'avoir pas eu vent de l'affaire. Il r\u00e9fute d'ailleurs ces accusations et souhaite se repr\u00e9senter au prochain scrutin municipal en 2020. Quant \u00e0 la victime, elle a \u00e9galement renonc\u00e9 \u00e0 sa candidature au l\u00e9gisltatif cantonal. \r\nMais sur le site de la section locale de Vernier, la correction n'est pas encore \u00e0 l'ordre tous deux figurent encore comme candidats au Grand conseil.))\r\n(Bve Palestine) Mahmoud Abbas a qualifi\u00e9hier l'offre de paix du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump de \"claque du si\u00e8cle\" et r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son rejet d'une m\u00e9diation am\u00e9ricaine, un pilier historique dans le processus de paix.\r\nLe pr\u00e9sident palestinien a \u00e9galement assur\u00e9 qu'Isra\u00ebl \"avait mis fin\" aux accords d'Oslo sur l'autonomie palestinienne sign\u00e9s en 1993, la r\u00e9f\u00e9rence des pourparlers de paix, apr\u00e8s la d\u00e9cision le 6 d\u00e9cembre de la Maison Blanche de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl. \r\nCette rupture unilat\u00e9rale a suscit\u00e9 des violences qui ont caus\u00e9 la mort de 16 Palestiniens.\r\n(Bve Rohingyas) Des repr\u00e9sentants de la Birmanie et du Bangladesh se r\u00e9unissent aujourd'hui dans la capitale birmane, pour discuter de la mise en oeuvre de l'accord conclu en novembre\r\ndernier sur le rapatriement des 650.000 Rohingyas r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh.\r\nCertains Rohingyas, des musulmans apatrides, souvent pourchass\u00e9s par les autorit\u00e9s, se montrent sceptiques sur la viabilit\u00e9 de l'accord conclu le 23 novembre cette accord.\r\n(TF5/15MINUTES ADDICTION JEUX VIDEOS) **** L'addiction aux jeux vid\u00e9o sera bient\u00f4t consid\u00e9r\u00e9e comme une maladie \u00e0 part enti\u00e8re. \r\nL'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de l'ajouter \u00e0 sa liste officielle d\u00e8s le mois de mai. \r\nL'OMS a \u00e9tabli une s\u00e9rie de crit\u00e8res : perte de contr\u00f4le, poursuite du jeu m\u00eame lorsqu'il a des effets n\u00e9gatifs... et un an de d\u00e9pendance avant d'\u00eatre diagnostiqu\u00e9 addict. \r\nJo\u00eblle Cachin, cette d\u00e9cision pourrait donner un coup de pouce \u00e0 la recherche:\r\nL'addiction aux jeux vid\u00e9o, maladie ou fait de soci\u00e9t\u00e9? C'est le sujet de 15 minutes cette semaine, \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux #15RTS et samedi \u00e0 12h40 sur notre antenne.\r\n(Bve Tennis Bencic) L'Open d'Australie d\u00e9bute de la plus belle des mani\u00e8res pour Belinda Bencic. \r\nLa Saint-Galloise 78e mondiale, a livr\u00e9 un grand match pour sortir d\u00e9s le premier tour Venus Williams, la n5 mondiale. \r\nElle s'est impos\u00e9 cette nuit 6-3 7-5 devant l'Am\u00e9ricaine, finaliste sortante, \u00e2g\u00e9e de 37 ans.\r\nBelinda Bencic  20 ans, espoir du circuit revient donc en grande forme apr\u00e9s avoir travers\u00e9 une mauvaise passe en 2017. \r\nLa Saint-Galloise affrontera au deuxi\u00e8me tour la gagnante de la rencontre entre la Su\u00e9doise Johanna Larsson (83e WTA) \u00e0 la Tha\u00eflandaise Luksika Kumkhum ((Laksika Ham-Ham)) 124e mondiale.", "durationSec": 533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227442", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-15T06:30:27_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-15T06:30:27_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9227467", "ece-9227442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-25T00:19:28Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt c'est le journal fait Boukari mangeant Foued bonjour, il repr\u00e9sente un espoir pour les personnes souffrant de scl\u00e9rose en plaques, l'Ocrevus vient d'\u00eatre homologu\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne, mise au point par le laboratoire Roche, ce m\u00e9dicament pourrait rapporter des milliards au groupe pharmaceutique b\u00e2lois dans ce journal, \u00e9galement un \u00e9lu socialiste candidat au Grand Conseil g\u00e9nevois dans quelques mois, contraint \u00e0 la d\u00e9mission pour harc\u00e8lement sexuel et puis la pratique des jeux vid\u00e9o peut -elle \u00eatre addictive l'OMS s'est exprim\u00e9 r\u00e9cemment pour l'organisation mondiale de la sant\u00e9, le trouble du jeu vid\u00e9o est une maladie et sera officiellement reconnu en tant que telle dans les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:39) [98%] :\r\nRoche d\u00e9croche donc le gros lot sur le march\u00e9 europ\u00e9en du traitement de la scl\u00e9rose en plaques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [95%] :\r\nLe laboratoire pharmaceutique b\u00e2lois va pouvoir commercialiser l'Ocrevus s'en Europe apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, il vient d'obtenir le feu Vert des autorit\u00e9s europ\u00e9ennes, le m\u00e9dicament est le 1er du genre \u00e0 traiter la forme la plus agressive de la maladie, Estelle Braconnier il pourrait rapporter des milliards dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [95%] :\r\nLe m\u00e9dicament repr\u00e9sente un \u00e9norme potentiel pour le laboratoire suisse administr\u00e9 en perfusion intraveineuse tous les 6 mois, l'Ocrevus s'adresse \u00e0 l'ensemble des patients souffrant de la scl\u00e9rose en plaque 70000 patients aujourd'hui en Europe parmi lesquelles 96000 pr\u00e9sentent une forme hautement invalidante de la maladie, les ventes maximum sont estim\u00e9s \u00e0 3 milliards de francs pour les cas r\u00e9currents et 2 milliards pour la maladie primaire il b\u00e9n\u00e9ficie aussi d'un argument commercial de poids : non seulement il est efficace rapidement, mais surtout il est 25 pourcent moins cher que les traitements oraux actuellement disponible sa posologie est aussi r\u00e9volutionnaire, le m\u00e9dicament et donc inject\u00e9 2 fois par an, ce qui est un Avantage, alors que les autres traitements existent une prise quotidienne, il arrive sur un terrain tr\u00e8s concurrentiel o\u00f9 dominent, les produits de l'am\u00e9ricain Biogen, qui occupent 40 pourcent de parts de march\u00e9 avec les th\u00e9rapies du fran\u00e7ais Sanofi ou encore d'un autre suisse Novartis, les analystes estiment que l'Ocrevus va tout bouleverser et pourrait prendre 30 \u00e0 40 pourcent du march\u00e9 des traitements oraux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [100%] :\r\nLes explications sign\u00e9es Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [98%] :\r\nEn Valais le Tribunal cantonal reviendra prochainement sur le scandale des anticanc\u00e9reux falsifi\u00e9s, comme l'a rappel\u00e9 hier le Matin dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [96%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 Alkopharma bas\u00e9e \u00e0 Martigny avait truqu\u00e9 les \u00e9tiquettes de 200000 flacons p\u00e9rim\u00e9s, les responsables ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines p\u00e9cuniaires, il y a des jours amendes en 2016, des peines trop l\u00e9g\u00e8res, selon l'organisme de surveillance Swissmedic qui a fait recours de ce jugement, mais il est difficile d'appliquer une sanction s\u00e9v\u00e8re dans ce genre de cas selon Val\u00e9rie Junod, professeure de droit aux universit\u00e9s de Lausanne et Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:35) [89%] :\r\nLa loi sur les produits th\u00e9rapeutiques qui date d\u00e9j\u00e0 de plusieurs ann\u00e9es, a introduit des sanctions p\u00e9nales principalement 2, une qui est s\u00e9v\u00e8re, qui est un d\u00e9lit et qui n'est pas s\u00e9v\u00e8re qui une contravention pour pouvoir appliquer la peine s\u00e9v\u00e8re, il faut prouver qu'il a une mise en danger concr\u00e8te or en vertu de la jurisprudence du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il est tr\u00e8s difficile de prouver une mise en danger concret ce qui fait que la disposition s\u00e9v\u00e8re n'a jamais pu \u00eatre appliqu\u00e9 et c'est aussi la raison pour laquelle les l\u00e9gislateurs a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9viser la loi sur les produits th\u00e9rapeutiques pour renforcer les sanctions p\u00e9nales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [90%] :\r\nEt pourquoi est -ce que c'est mise en danger et si difficile \u00e0 d\u00e9montrer. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:10) [87%] :\r\nDonc il faut pouvoir trouver au moins un dans les gens pour qui il est d\u00e9montr\u00e9 en principe avec une expertise m\u00e9dicale ou en tout cas des preuves m\u00e9dicales que l'Exposition instinct m\u00e9dicaments contrefaits \u00e0 engendrer un hommage pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Katia cher, 3 mois apr\u00e8s les premi\u00e8res contaminations de nourrissons par les Lactalis se contenant des salmonelles, le pr\u00e9sident du groupe fran\u00e7ais, silencieux depuis le d\u00e9but de l'affaire, se d\u00e9fend de tout manquement et promet d'indemniser toutes les familles qui ont subi un pr\u00e9judice, dit -il dans un entretien au Journal du dimanche, les familles qui les associations des familles s'interrogent sur le rappel de 12 millions de bo\u00eetes dans 83 pays la Suisse serait \u00e9pargn\u00e9e, m\u00eame s'il n'est pas exclu que des milliers de familles romandes qui font r\u00e9guli\u00e8rement leurs courses dans les hypermarch\u00e9s de France voisine soient indirectement touch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:56) [98%] :\r\nCatherine Deneuve a tenu \u00e0 clarifier sa position hier apr\u00e8s avoir sign\u00e9 une tribune controvers\u00e9e d\u00e9fendant la libert\u00e9 d'importuner dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [94%] :\r\nLe monde \u00e0 la tenue cette fois une tribune dans Lib\u00e9ration, l'actrice fran\u00e7aise assume \u00eatre \u00e0 contre- courant sur le d\u00e9bat provoqu\u00e9 par l'affaire Weinstein, mais elle pr\u00e9sente ses excuses \u00e0 toutes les victimes d'actes odieux qui ont pu se sentir agress\u00e9es, dit -elle, la signature de Catherine Deneuve en bas d'un texte r\u00e9clamant la libert\u00e9 d'importuner et stigmatisant la haine des hommes, publi\u00e9 dans Le Monde, mercredi dernier, en avait surpris plus d'un, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un \u00e9lu socialiste candidat au Grand Conseil pour les \u00e9lections de ce printemps, qui lui a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 la d\u00e9mission pour harc\u00e8lement sexuel, information relay\u00e9e par Le Matin dimanche ce conseiller municipal de Vernier a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 en d\u00e9cembre \u00e0 quitter son mandat et retirer sa candidature pour le l\u00e9gislatif, cantonal, une d\u00e9cision qui sont imposer aux yeux de sa section locale Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:48) [93%] :\r\nEt pour la pr\u00e9sidente du PS de Vernier la v\u00e9racit\u00e9 des accusations ne fait aucun doute, plusieurs personnes auraient relay\u00e9 les faits inform\u00e9e mi- octobre de la situation, elle convoque le principal int\u00e9ress\u00e9 et prend les mesures qui s'imposent, indique -t-elle dans le journal Le jeune \u00e9lu aurait en effet harcel\u00e9 pendant un an sa voisine au Municipal et lui aurait aussi promis des voix en \u00e9change de faveurs sexuelles, ironie de l'histoire, c'est que tous les 2 sont candidats au Grand Conseil et pour tous les 2, l'aventure s'arr\u00eatera l\u00e0, lui- m\u00eame, d\u00e9missionne pour des raisons personnelles et professionnelles cet autocar ainsi qu'il le justifie aupr\u00e8s de la pr\u00e9sidente cantonale du parti, qui affirme n'avoir pas eu vent de l'affaire, il r\u00e9fute d'ailleurs ces accusations et souhaite se repr\u00e9senter au prochain scrutin municipal en 2020, quant \u00e0 la victime, elle a \u00e9galement renonc\u00e9 \u00e0 sa candidature aux l\u00e9gislatives cantonal mais, sur le site de la section locale de Vernier la correction n'est pas encore \u00e0 l'ordre du jour, tous 2 figurent encore comme candidats au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas a qualifi\u00e9 hier l'offre de paix de Donald Trump de claque du si\u00e8cle et r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son rejet d'une m\u00e9diation am\u00e9ricaine un pilier historique de du processus de paix, le pr\u00e9sident palestinien, qui a \u00e9galement assur\u00e9 qu'Isra\u00ebl avait mis fin aux accords d'Oslo sur l'autonomie palestinienne, sign\u00e9s en 1993 la r\u00e9f\u00e9rence des pourparlers de paix apr\u00e8s la d\u00e9cision le 6 d\u00e9cembre dernier de la Maison Blanche de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, cette rupture, il n'y unilat\u00e9rale a suscit\u00e9 des violences qui ont caus\u00e9 la mort de 16 Palestiniens, des repr\u00e9sentants de la Birmanie et du Bangladesh se r\u00e9unissent aujourd'hui dans la capitale birmane pour discuter de la mise en oeuvre de l'accord conclu en novembre dernier sur le rapatriement des 650000 Rohingyas r\u00e9fugi\u00e9s actuellement au Bangladesh certains Rohingyas musulmans apatrides souvent pourchass\u00e9s par les autorit\u00e9s birmanes sont montr\u00e9s sceptiques sur la viabilit\u00e9 de cet accord, conclu le 23 novembre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:34) [92%] :\r\nEt si vous adorez les jeux vid\u00e9o, cette information est sans doute pour vous l'addiction \u00e0 ces jeux vid\u00e9o sera bient\u00f4t consid\u00e9r\u00e9e comme une maladie \u00e0 part enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [93%] :\r\nL'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de l'ajouter \u00e0 sa liste officielle d\u00e8s le mois de m\u00e9lo MS qui \u00e9tablit une s\u00e9rie de crit\u00e8res, perte de contr\u00f4le, poursuite du jeu, m\u00eame lorsqu'il a des effets n\u00e9gatifs et un an de d\u00e9pendance, avant d'\u00eatre diagnostiqu\u00e9 addict Jo\u00eblle Cachin, cette d\u00e9cision pourrait donner un coup de pouce \u00e0 la recherche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:00) [92%] :\r\nLa communaut\u00e9 scientifique est plut\u00f4t divis\u00e9s sur la question de l'addiction aux jeux vid\u00e9o, mais pour Philippe Nilson, psychologue \u00e0 la fondation Phoenix \u00e0 Gen\u00e8ve, la d\u00e9cision de l'OMS est salutaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:10) [90%] :\r\nQuand nous avons lanc\u00e9 la recherche on a et suis quand m\u00eame passablement de critiques en disant : nous nous amplifions probl\u00e8mes qui n'existent pas, on n'est pas d'accord entre experts sur est -ce qu'il existe et quels sont les crit\u00e8res ici je pense c'est un un acte qui provient de l'OMS, r\u00e9f\u00e9rence mondiale qui nous donne quand m\u00eame un certain cr\u00e9dit d'avoir avanc\u00e9 malgr\u00e9 tout dans cette direction -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:31) [89%] :\r\nDans le cabinet de Philippe Nilson, un tiers des consultations pour addiction concerne les jeux vid\u00e9o, le psychologue dresse le portrait de ses patients. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [89%] :\r\nTotalement Reclus absorber de fa\u00e7on gravissime, donc si je n'avais plus aucune prise possible ni par ses parents, ni par nous, ce sont des jeunes terriblement difficile \u00e0 engager en th\u00e9rapie et avec un taux d'\u00e9chec qui malheureusement est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:54) [88%] :\r\nPathologie ou non pour Philippe Nilson, quelque soit l'\u00e9tiquette la souffrance de ces jeunes est bien r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [90%] :\r\nL'addiction aux jeux vid\u00e9o, maladie ou fait de soci\u00e9t\u00e9, c'est le sujet de 15 minutes cette semaine \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS et samedi \u00e0 12 heures 40 sur l'autre antenne et puis si les algorithmes et l'Intelligence artificielle vont d\u00e9truire des emplois, elles vont \u00e9galement en cr\u00e9er, en tout cas pour les mois et les ann\u00e9es \u00e0 venir, selon le MIT, le Massachusetts Institute of Technology qui a publi\u00e9 son Top 5 des m\u00e9tiers qui auront le vent en poupe en 2018 verdict si vous \u00eates technicien en \u00e9nergies renouvelables coach au manager de robots, ing\u00e9nieur en Intelligence artificielle vid\u00e9aste de jeux vid\u00e9o, h\u00e9 bien, soignant \u00e9galement attendez -vous \u00e0 un avenir radieux, un mot de tennis pour terminer avec l'Open de se r\u00e9aliser et Belinda Benchikh qui d\u00e9bute de la plus belle des mani\u00e8res la Saint-Galloise qui \u00e9liminer cette nuit la num\u00e9ro 5 mondiale, V\u00e9nus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:45) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci Foued il est 6 heures 39 \u00e0 suivre dans un instant, Val\u00e9rie Drouot viendra proviendra pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F153DD41-CC3B-45C0-AF58-6D1A02A2E01A", "internalArchiveId": "F153DD41-CC3B-45C0-AF58-6D1A02A2E01A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative pour une taxation sur les sucres ajout\u00e9s est d\u00e9fendue lundi \u00e0 Berne", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Un d\u00e9put\u00e9 vert neuch\u00e2telois d\u00e9fend lundi \u00e0 Berne devant la Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du Conseil des Etats, son initiative exigeant l'instauration d'une taxe sur les sucres ajout\u00e9.\r\n\r\n* * L'initiative pour une taxation sur les sucres ajout\u00e9s est d\u00e9fendue lundi \u00e0 Berne  \r\nC'est le grand jour pour le d\u00e9put\u00e9 vert neuch\u00e2telois Laurent Kaufmann : ce m\u00e9decin d\u00e9fend aujourd'hui \u00e0 Berne, devant la Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du Conseil des Etats, son initiative exigeant l'instauration d'une taxe sur les sucres ajout\u00e9s... \r\nCette initiative cantonale, adopt\u00e9e par le Grand Conseil neuch\u00e2telois, devrait donc \u00eatre d\u00e9battue par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n Le texte part d'un constat inqui\u00e9tant : 42% de la population suisse est en surpoids ou ob\u00e8se...\r\nRoger Guignard.\r\nUne l\u00e9gislation sp\u00e9cifique sur les produits sucr\u00e9s, comme il en existe une, avec des r\u00e9sultats indiscutables, pour la pr\u00e9vention du tabagisme et de l'alcoolisme. Laurent Kaufmann, et le d\u00e9put\u00e9 PLR Andreas Jurt qui s'est joint \u00e0 son combat, observent que la proportion des hommes et des femmes en surpoids ne cesse de cro\u00eetre, et que les pays qui ont introduit une taxe sur les produits sucr\u00e9s ont r\u00e9ussi \u00e0 stabiliser la consommation de sucre. Ils se d\u00e9fendent d'instaurer une mesure hygi\u00e9niste, mais sugg\u00e8rent que les revenus de la taxe sur les sucres ajout\u00e9s lors des processus de fabrication soient affect\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention des maladies li\u00e9es au sucre et aux \u00e9dulcorants. Grand d\u00e9fi : il faudrait alors d\u00e9finir quel corps de m\u00e9tiers de l'industrie alimentaire seraient soumis \u00e0 cette taxe, ou exempt\u00e9s. Plut\u00f4t que les d\u00e9taillants, l'initiative propose une taxation orient\u00e9e vers les multinationales. Une dizaine d'entre elles, lors de l'exposition universelle de Milan, se sont engag\u00e9es \u00e0 diminuer la teneur en sucre des aliments. Mais c'est bien ce point-l\u00e0 qui va cr\u00e9er les dissensions", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'initiative pour une taxation sur les sucres ajout\u00e9s est d\u00e9fendue lundi \u00e0 Berne / 12H30_2018-01-15T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 15.01.2018"], "alternativeSummary": ["Un d\u00e9put\u00e9 vert neuch\u00e2telois d\u00e9fend lundi \u00e0 Berne devant la Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du Conseil des Etats, son initiative exigeant l'instauration d'une taxe sur les sucres ajout\u00e9."], "variantIds": ["ece-9227486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T12:27:56Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est le grand jour pour le d\u00e9put\u00e9 Vert de neuch\u00e2telois Laurent Kaufmann, ce m\u00e9decin d\u00e9fend aujourd'hui \u00e0 Berne devant la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du Conseil des \u00c9tats son initiative exigeant l'instauration d'une taxe sur les sucres ajout\u00e9s cette initiative cantonale adopt\u00e9e par le Grand Conseil neuch\u00e2telois devrait donc \u00eatre d\u00e9battue par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales Roger Guignard, le texte part d'un constat inqui\u00e9tant : 1 42 pourcent de la population suisse est en surpoids ou ob\u00e8ses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [95%] :\r\nOui \u00e0 une l\u00e9gislation sp\u00e9cifique sur les produits sucr\u00e9s, comme il en existe une avec des r\u00e9sultats indiscutables pour la pr\u00e9vention du tabagisme et de l'alcoolisme serait bienvenue Laurent Kaufmann et le d\u00e9put\u00e9 PLR Andreas surtout qui s'est joint \u00e0 son combat observent que la proportion des hommes et des femmes en surpoids ne cesse de cro\u00eetre en Suisse avec des co\u00fbts tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s pour le m\u00e9nage de la sant\u00e9, il note aussi que les pays qui ont introduit une taxe sur les produits sucr\u00e9s ont r\u00e9ussi \u00e0 stabiliser la consommation de sucre, ils se d\u00e9fendent d'instaurer une mesure hygi\u00e9niste, mais il sugg\u00e8re que les revenus de la taxe sur les sucres ajout\u00e9s lors des processus de fabrication soient affect\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention des maladies li\u00e9es \u00e0 ce produit et aux \u00e9dulcorants aussi pour les sodas, par exemple, le pr\u00e9l\u00e8vement pourrait aller de 7 centimes par litre comme en France, \u00e0 50 centimes comme dans certaines villes am\u00e9ricaines mais grand d\u00e9fi est facteur de dissensions, il faudrait alors d\u00e9finir quel corps de m\u00e9tiers de l'industrie alimentaire seraient soumis \u00e0 cette taxe ou exempt\u00e9s plut\u00f4t que les d\u00e9taillants l'initiative propose une taxation orient\u00e9e vers les multinationales, une dizaine d'entre elles lors de l'Exposition universelle de Milan se sont certes engag\u00e9s \u00e0 diminuer la teneur en sucre des aliments pas suffisant aux yeux des initiants dont l'ambition est d'abord d'obtenir une vraie augmentation des moyens de pr\u00e9vention. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T11:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40782067-F63A-44E8-9A49-25A7672E09ED", "internalArchiveId": "40782067-F63A-44E8-9A49-25A7672E09ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens soutenue par le centre-gauche fribourgeois, interview de Philippe Wandeler", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Wandeler, Philippe\r\nLe comit\u00e9 cantonal du Centre Gauche - Parti Chr\u00e9tien Social (PCS) de Fribourg a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir l'\u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat. L'interview de Philippe Wandeler, pr\u00e9sident du PCS.\r\n\r\n* * L'\u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens soutenue par le centre-gauche fribourgeois, interview de Philippe Wandeler  \r\nD\u00e9cid\u00e9ment. la campagne pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire fribourgeoise s'anime \u00e0 gauche ! Elle devient m\u00eame passionnante : apr\u00e8s l'\u00e9clatement de l'entente cordiale entre les socialistes et les Verts. la derni\u00e8re composante de l'alliance de la gauche fribourgeoise sort du bois : \u00e0 une large majorit\u00e9. le comit\u00e9 cantonal du Centre Gauche-Parti Chr\u00e9tien Social Fribourg a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir l'\u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens.\r\nPourquoi cette d\u00e9cision ? on va le voir avec le pr\u00e9sident du PCS\r\nPhilippe Wandeler, bonsoir monsieur !\r\n-\tVous soutenez le petit poucet, les Verts, plut\u00f4t que le grand fr\u00e8re PS, pourquoi ?? vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 vous f\u00e2cher avec votre alli\u00e9 le plus puissant ? (sans le PS, ils sont morts partout)\r\n-\tLes Verts sont faibles, p\u00e8sent moins de 5% ; leur candidate a 2 ans d'exp\u00e9rience au Gd-Conseil . \r\n-\tSi la gauche veut sauver le si\u00e8ge, peut-elle se passer de la candidature de Piller-Carrard ??\r\n-\tOn a l'impression que les Verts se voient plus gros et influent qu'ils ne sont vraiment .\r\n-\tC'est la fin de l'alliance \u00e0 gauche ! \r\n-\tque se passera-t-il le soir du 4 mars ?? c'est la premi\u00e8re qui doit entrainer l'alliance derri\u00e8re elle ??\r\n. le PS est parti trop vite dans la course ?? c'est le premier parti \u00e0 avoir lanc\u00e9 une candidate, aurait-il du attendre que les Verts pr\u00e9sentent leur championne pour y aller ??", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227494", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens soutenue par le centre-gauche fribourgeois, interview de Philippe Wandeler / FOR_2018-01-15T18:12:00_developpement-7", "Forum du 15.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le comit\u00e9 cantonal du Centre Gauche - Parti Chr\u00e9tien Social (PCS) de Fribourg a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir l\u2019\u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat. L'interview de Philippe Wandeler, pr\u00e9sident du PCS."], "variantIds": ["ece-9227494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:47Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n18 heures 42 on va partir du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, o\u00f9 d\u00e9cid\u00e9ment, la campagne pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat s'anime \u00e0 gauche, elle devient m\u00eame passionnante, apr\u00e8s l'\u00e9clatement de l'entente cordiale entre les socialistes et les Verts, la derni\u00e8re composante de l'alliance de la gauche fribourgeoise sort du bois, \u00e0 une large majorit\u00e9 le comit\u00e9 cantonal du Centre Gauche PCS, le Parti chr\u00e9tien-social \u00e0 Fribourg, a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir l'\u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens alors pourquoi cette d\u00e9cision h\u00e9 bien on voir que le pr\u00e9sident du PCS Philippe Vandel bonsoir monsieur, bonsoir, alors vous soutenez le, le petit Poucet, les Verts plut\u00f4t que le grand fr\u00e8re socialiste qui est pourtant un de vos principaux alli\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s sur tous les terrains, politique ou vous \u00eates actif notamment dans le canton de Fribourg, pourquoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [87%] :\r\nAlors pour nous, il y a, il y a le souhait des d'avoir une gauche plurielle des zones, gauche plurielle, \u00e7a signifie qu'\u00e0 diff\u00e9rentes formations qui partage, bon nombre d'objectifs aussi fait puissent avoir aussi une place dans un gouvernement au Grand Conseil au Conseil national etc et c'est clair que, dans cette id\u00e9e d'une gauche plurielle, nous avons bien s\u00fbr le souci au fait que ce soit pas que des socialistes qui si\u00e8gent au gouvernement fribourgeois et c'est clair que dans ce sens -l\u00e0, le poste de Madame Garnier nous semble devoir, devoir revenir \u00e0 une petite formation, \u00e7a pourrait \u00eatre l'hiver5,400 gauche PCF nous au niveau du Centre Gauche PCS on a renonc\u00e9 \u00e0 proposer une candidature en souhaitant bien s\u00fbr qu'on puisse se mettent d'accord sur une candidature unique id\u00e9ale il y allemand disant que dans ce sens, on n'est pas tr\u00e8s content disons qu'est r\u00e9el PS n'aient pas r\u00e9ussi \u00e0 s'arranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [89%] :\r\nOn entendait hier soir Pierre Mauron hein, le le le socialiste, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, qui lui pourrait aller au Conseil national si, par exemple Val\u00e9rie Peter car la la candidate du parti aujourd'hui, du Parti socialiste, H\u00e9nin devait \u00eatre \u00e9lu, ils nous disaient : mais attendez, les Verts, ils sont faibles, il p\u00e8se moins de 5 pourcent leur candidate, elle a seulement 2 ans d'exp\u00e9rience au Grand Conseil, ils ont tr\u00e8s peu de chances de y arriver si on veut sauver le si\u00e8ge de gauche il faut voter la candidate socialiste qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cet argument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [84%] :\r\nAlors moi je pense qu'un soir je campagne c'est une campagne Madame Bovary n'a pas une \u00e9norme exp\u00e9rience politique mais en tant que personne, elle a un bon profil, elle, allez bonne connaissance il y a des tr\u00e8s bonnes c\u00f4t\u00e9 comme de comp\u00e9tence dans le domaine aussi du journalisme, mais aussi dans le domaine de l'agriculture et c'est quand m\u00eame un si\u00e8ge au fait tout le d\u00e9partement de l'agriculture est concern\u00e9e et puis dans un sens, on pense que que Madame Bovary pourrait tr\u00e8s bien faire une une une bonne conseill\u00e8re d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [87%] :\r\nMais, justement, est -ce que ce sont pas les les comp\u00e9tences, l'exp\u00e9rience politique qui doivent primer au Conseil d'\u00c9tat, l\u00e0 on vote des des personnes plus que des partis dans un conc\u00e9dait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [85%] :\r\nAlors c'est exactement \u00e7a, on pense que Madame Bovary, au fait, alors moi j'aimerais pas critiquer Madame Byrs, moi je trouve aussi que c'est une personne, ok, qui fait du bon travail \u00e0 Berne, m\u00eame si elle est pas tr\u00e8s tr\u00e8s connu non plus, d\u00e9sormais, en tout cas, on pense que que Madame Bonvard pourrait devenir une tr\u00e8s bonne conseill\u00e8re d'\u00c9tat d'un sens, elle arbore sens politique, elle a une bonne comp\u00e9tence relationnelle, elle s'est bien \u00e9coutez, elle s'est bien discuter avec les gens, et dans ce sens, on pense que si on avait r\u00e9ussi \u00e0 se mettent d'accord sur une candidature en peut aussi au fait donner un espace pour qu'une personne puisse \u00eatre connu mieux connu dans dans diff\u00e9rents orateurs r\u00e9gions du canton et dans ce sens un peu, disons qu'on n'ait pas r\u00e9ussi \u00e0 se met d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [87%] :\r\nJuste justement vous regrettez, vous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 vous mettent accord est -ce que c'est la fin de l'alliance de gauche dans le canton de Fribourg avec ces, ces petites chamailleries autour de de cette ces candidatures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [86%] :\r\nAlors pour nous en tout cas, a clairement dit que le souhait principal c'est celui de pouvoir pr\u00e9server ses si\u00e8ges conc\u00e9dait \u00e0 \u00e0 gauche il y a le mental alors gauche plurielle disant ce n'est pas uniquement au Parti socialiste et pour nous, disons, c'est clair qu'on a, au fait, pas du tout l'id\u00e9e de nous de de faire \u00e9clater cette alliance de gauche qui est quand m\u00eame n\u00e9cessaire, en tout cas pour des \u00e9lections conc\u00e9dait pas c'est clair qu'au niveau du Grand Conseil chaque troupe, vous faites de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9ment, nous aussi, au Centre Gauche PCS, mais on voit que si on veut obtenir des r\u00e9sultats importants d\u00e9sormais oblig\u00e9s de coop\u00e9rer et c'est vrai que ce sont pas des alliances grande nature parce qu'il a quand m\u00eame beaucoup de th\u00e8mes politiques sur lesquelles on est relativement proche, m\u00eame si on a, quelle diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [96%] :\r\nL'obligation de coop\u00e9rer ben ce sera votre mot de la fin Philippe Vandel merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates le pr\u00e9sident du PCS \u00e0 Fribourg, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [98%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-904E0CFF-696F-42D5-8386-84A60A378A15", "internalArchiveId": "904E0CFF-696F-42D5-8386-84A60A378A15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;PIALAT;Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(04/GE GROS PROCES ECO AVANT-PA) *** Un proc\u00e8s financier hors norme s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve devant le Tribunal correctionnel.\r\nAncien banquier de Credit Suisse, vedette de la gestion de fortune sera jug\u00e9 pour avoir d\u00e9tourn\u00e9 150 millions de francs. \r\nLe pr\u00e9venu, 54 ans est accus\u00e9 d'escroquerie par m\u00e9tier, de faux dans les titres et de gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e. \r\nParmis les plaignants des hommes politiques et oligarques russes, ainsi que l'ex-premier ministre g\u00e9orgien...\r\nBid-zina Ivanishvili, principale victime de l'escroquerie.\r\nLe milliardaire avait fait fortune lors de l'effondrement de l'URSS en se lan\u00e7ant dans la banque. \r\nUn proc\u00e8s qui s'annonce donc tr\u00e8s suivi, Sylvie Belzer... \r\n ((C'est une affaire bien complexe mais qui contient tous les ingr\u00e9dients d'un proc\u00e8s captivant qui m\u00eale argent, politique et pouvoir. La salle du tribunal a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e pour l'occasion.  A l'orgine de l'affaire un gestionnaire de la grande banque en charge de la client\u00e8le russe. Du beau monde parmi ses clients, des personnalit\u00e9s fortun\u00e9es et l'ancien premier ministre g\u00e9orgien. Selon l'acte d'accusaiton du procureur, Yves Bertossa, les choses commencent \u00e0 mal tourner en 2007.  De mauvais placements, des titres qui s'effondrent et un gestionnaire qui commence \u00e0 combler les pertes des uns en puisant sur les comptes des autres, principalement sur celui de l'ex-premier ministre g\u00e9orgien. La banque ne d\u00e9couvre la supercherie que des ann\u00e9es plus tard, d\u00e9sorganisation? faux dans les titres? elle s'estime aussi l\u00e9s\u00e9e, mais quelle est sa responsabilit\u00e9 dans l'affaire? la question est aussi pos\u00e9e. Le banquier reconna\u00eet la plupart des faits qui lui sont reproch\u00e9s. Son interrogatoire devrait commencer d\u00e8s ce lundi.))\r\n Et les d\u00e9bats devant le Tribunal correctionnel de Gen\u00e8ve doivent durer jusqu'au 26 janvier.\r\nL'ancien premier ministre g\u00e9orgien Bidzina Ivanishvili ne devrait pas faire le voyage. \r\nMais l'ex-s\u00e9nateur et oligarque russe Vitaly Malkin devrait \u00eatre pr\u00e9sent lors du proc\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n(Bve Ignazio - Cassis UE) Comment sortir de l'impasse avec l'Union europ\u00e9enne...?\r\nPour reussir dans sa mission, Ignazio Cassis a une nouvelle strat\u00e9gie... \r\nLe Conseiller F\u00e9d\u00e9ral souhaite n\u00e9gocier le fameux accord cadre avec Bruxelles, en m\u00eame temps que plusieurs autres accords... \r\nComme la convention pour l'\u00e9lectricit\u00e9, ou l'acc\u00e8s des banques et des assureurs suisses au march\u00e9 europ\u00e9en. \r\nSelon l'hebdomadaire SonntagsZeitung, Ignazio Cassis devrait prochainement pr\u00e9senter ce plan au reste du gouvernement...\r\n(Bve Sondage CF) *** Le travail du Conseil f\u00e9d\u00e9ral jug\u00e9 insatisfaisant\r\nSur quelques 20'400 personnes interrog\u00e9es dans le sondage Tamedia, plus de la moiti\u00e9 se dit insatisfaite du travail du gouvernement. \r\nAu niveau individuel, c'est Alain Berset le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui convainc le plus.\r\nIl devance de peu Doris Leuthard et Ueli Maurer. \r\nLe ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann est celui qui convainc le moins.\r\n(08/ALLEMAGNE CRITIQUES ACCORD PA) En Allemagne, l'accord de principe entre le SPD et la CDU pour n\u00e9gocier les bases d'un nouveau gouvernement est \u00e0 peine conclu qu'il est d\u00e9j\u00e0 remis en cause. \r\nAu sein du SPD, beaucoup prennent leur distance, Blandine Milcent.\r\n((Il y a d'abord des responsables du parti qui se sont exprim\u00e9s \u00e0 titre personnel, comme le maire de Berlin Micha\u00ebl M\u00fcller, qui se dit tr\u00e8s critique \u00e0 l'id\u00e9e d'une grande coalition, visant \u00e0 faire la m\u00eame politique que la pr\u00e9c\u00e9dente. Ou Malu Dreyer, Ministre pr\u00e9sidente de Rh\u00e9nanie Palatinat: elle estime qu'au chapitre migration, l'accord n\u00e9goci\u00e9 vendredi dernier fait la part belle aux conservateurs de la CDU/CSU. Mais il a aussi des f\u00e9d\u00e9rations qui ont exprim\u00e9, elle, leurs critiques ou carr\u00e9ment leur refus: le SPD de la Saxe Anhalt par exemple a vot\u00e9 d\u00e8s samedi contre une grande coalition, cette f\u00e9d\u00e9ration ne compte pas beaucoup de voix, mais le vote est symbolique. La grogne gronde aussi dans des r\u00e9gions de poids pour les sociaux d\u00e9mocrates, \u00e0 l'instar de la Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie ou de la Hesse//. Le pr\u00e9sident du SPD Martin Schulz va passer ses troupes en revue toute la semaine pour tenter de les convaincre, avant le congr\u00e8s de dimanche prochain \u00e0 Bonn: le SPd doit en effet donner son vert feu, ou non, au lancement des n\u00e9gociations avec la CDU, et l'issue du vote semble tr\u00e8s incertaine.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.\r\n))\r\n(Bve Trump) \"Je ne suis pas raciste\"... \r\nDepuis son club de golf de West Palm Beach (en Floride), en marge d'un d\u00eener avec le chef de la majorit\u00e9 de la Chambre des repr\u00e9sentants, Donald Trump l'assure \u00e0 des journalistes : \"Je sus la personne la moins raciste que vous ayez jamais interview\u00e9e, je peux vous le dire.\"\r\nD\u00e9claration qui intervient apr\u00e8s le toll\u00e9 suscit\u00e9 par ses propos extrements grossiers vis \u00e0 vis de Ha\u00efti et des pays d'Afrique qui envoient des migrants aux Etats-Unis...\r\n(10/USA SALON DETROIT PA) *** L'automobile am\u00e9ricaine a perdu des emplois malgr\u00e9 Donald Trump\r\nEt cela un an apr\u00e8s avoir remont\u00e9 les bretelles des constructeurs automobiles et obtenu d'eux des promesses d'embauches lors de son arriv\u00e9e a la maison blanche...\r\nLes Etatsu unis ou s'ouvre cette semaine l'un des salons de l'automobile les plus importants au monde..\r\n700 000 visiteurs sont attendus \u00e0 Detroit. \r\nLes pickups et les SUV, v\u00e9hicules les plus vendus aux Etats-Unis, en seront les vedettes. \r\nSur place, la secr\u00e9taire aux transports Elaine Chao a aussi \u00e9voqu\u00e9 la r\u00e9gulation autour des voitures autonomes. \r\nCe salon se tient dans un contexte particulier, entre ren\u00e9gociations de l'ALENA et la r\u00e9forme fiscale valid\u00e9e par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain le mois dernier. Le r\u00e9cit de Lo\u00efc Pialat.\r\n(((A Detroit, Elaine Chao, la secr\u00e9taire am\u00e9ricaine aux transports, n'a pas manqu\u00e9 d'\u00e9voquer l'annonce faite jeudi par Fiat-Chrysler. Le constructeur va rapatrier la production de l'un de ses pickups du Mexique aux Etats-Unis. A la cl\u00e9, 1 milliard de dollars d'investissement dans une usine du Michigan et 2 500 emplois cr\u00e9\u00e9s. Sans compter un bonus de 2000 dollars pour les salari\u00e9s du groupe. Le r\u00e9sultat direct, selon Elaine Chao, de la baisse du taux d'imposition de 35 \u00e0 21% pour les grandes entreprises.\r\nEt m\u00eame si c'est un peu moins qu'en 2016, le nombre de v\u00e9hicules neufs vendus aux Etats-Unis a d\u00e9pass\u00e9 les 17 millions en 2017.\r\nMais l'avenir de l'ALENA, le trait\u00e9 commercial entre le Mexique, le Canada et les Etats-Unis, inqui\u00e8te le secteur. L'administration Trump pourrait sortir de l'accord. General Motors et les autres devraient alors s'acquitter de droits de douanes sur les v\u00e9hicules assembl\u00e9s au Mexique par une main d'oeuvre moins ch\u00e8re. Ce qui impliquerait une hausse des prix et probablement une baisse des ventes. La prochaine ronde de n\u00e9gociations de l'ALENA d\u00e9marre dans moins de 10 jours \u00e0 Montr\u00e9al.))\r\n(Bve Pape) Le pape Fran\u00e7ois d\u00e9bute ce lundi au Chili sa sixi\u00e8me visite en Am\u00e9rique latine pour soutenir les peuples indig\u00e8nes et revigorer des Eglises locales en perte de vitesse, frapp\u00e9es par des scandales de p\u00e9dophilie.\r\nLe souverain pontife est attendu \u00e0 Santiago ce soir. \r\nLes autorit\u00e9s chiliennes attendent un million d'Argentins, de Boliviens et de P\u00e9ruviens.\r\n(Bve Attentat Irak) Un double attentat suicide a fait lundi au moins 26 morts dans le centre de Bagdad, lors de la deuxi\u00e8me attaque de ce type dans la capitale irakienne en trois jours.\r\nL'attaque a \u00e9galement bless\u00e9 90 personnes.\r\n(06/FEMMES ET ARMEE ITV BAUR REPRISE 22H30) *** 250 femmes se sont engag\u00e9es l'an dernier de mani\u00e8re volontaire dans l'arm\u00e9e suisse. \r\nC'est presque 35% de plus qu'en 2016... Un record qui s'inscrit dans le d\u00e9bat politique actuel. \u00c0 Berne, la possibilit\u00e9 de rendre obligatoire pour toutes et tous les journ\u00e9es d'information sur le service militaire et civil est \u00e9tudi\u00e9e. Alors que la question de l'obligation g\u00e9n\u00e9rale de servir est r\u00e9guli\u00e8rement pos\u00e9e. Pour Nicole Baur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel, ce n'est pas une mauvaise nouvelle.\r\nExtro: des propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(21/ DENEUVE ET ATWOOD CONTRE LA JUSTICE EXPEDITIVE) *** En France, Catherine Deneuve pr\u00e9cise sa pens\u00e9e dans une tribune publi\u00e9e par Lib\u00e9ration. \r\nL'actrice assume avoir sign\u00e9 le texte controvers\u00e9 sur la libert\u00e9 d'importuner...\r\nDe l'autre de l'Atlantique, la romanci\u00e8re canadienne Margaret Atwood justifient ce lundi \u00e9galement ses critiques des campagnes de d\u00e9nonciations des affaires de harc\u00e8lement. \r\nEt chacune de son c\u00f4t\u00e9, les deux septuag\u00e9naires s'en prennent aujourd'hui \u00e0 la justice exp\u00e9ditive des r\u00e9seaux, Simon Corthay...\r\n------------------------------------------------------------------\r\n\"Je n'aime pas cette caract\u00e9ristique de notre \u00e9poque o\u00f9 chacun se sent le droit de juger, d'arbitrer et de condamner\", \u00e9crit Catherine Deneuve. L'actrice prend la plume une semaine apr\u00e8s le toll\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 par une tribune qu'elle avait sign\u00e9e. On y parlait de la \"libert\u00e9 d'importuner\" qu'auraient les hommes au nom de la libert\u00e9 sexuelle. \"Rien dans ce texte ne pr\u00e9tend que le harc\u00e8lement du bon\", se justifie l'actrice, avant de pr\u00e9senter ses excuses aux victimes de ces actes odieux qui ont pu se sentir agress\u00e9es par ces cette tribune, avant de conclure: \"Mais c'est \u00e0 elles seules, \u00e0 ces victimes, que je demande pardon.\" \r\n*** Et au Canada, Simon, des excuses de la part de Margaret Atwood?\r\nPas vraiment... La romanci\u00e8re, campe sur ses positions. Samedi dernier, celle qui est aussi connue au cin\u00e9ma pour l'adaptation de son ouvrage la Servante \u00e9carlate a sign\u00e9 une tribune dans un quotidien de Toronto.Temp\u00eate de critiques ce week-end: Margaret Atwood met en effet en garde contre la justice exp\u00e9ditive et populaire sur les r\u00e9seaux... Le mouvement de d\u00e9nonciation Metoo? Le sympt\u00f4me d'un syst\u00e8me judiciaire cass\u00e9, d\u00e9faillant, \u00e9crit celle qui a choisi pour totre cette question: Suis-je une mauvaise f\u00e9ministe?\r\n(Volcan  Mayon) Le volcan philippin Mayon fait fuir des milliers de personnes.\r\nLes volcanologues redoutent une \u00e9ruption imminente.\r\nPlus de 12'000 personnes ont re\u00e7u l'ordre d'\u00e9vacuer une zone de sept kilom\u00e8tres autour du volcan. \r\nL'un des plus actifs du pays, et dont le crat\u00e8re rougeoyait ce matin.\r\nLes grondements du volcan, situ\u00e9 sur l'\u00eele centrale de Lu\u00e7on, se sont \u00e9galement intensifi\u00e9s ces 24 derni\u00e8res heures et des \u00e9boulements ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s \u00e0 son sommet, selon les scientifiques.\r\nLes autorit\u00e9s ont mis en garde contre les risques de coul\u00e9e de boue et de nuages toxiques.\r\n(19/ TENNIS PA CHAINES) *** Stupeur au premier tour de l'Open d'Australie : l'Am\u00e9ricaine Venus Williams, finaliste lors de la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9dition a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e cette nuit...\r\nSortie par la Suissesse Belinda Bencic... \r\nClass\u00e9 78e mondiale, elle a livr\u00e9 un grand match pour \u00e9liminer d\u00e9s le premier tour Venus Williams. \r\nVictoire 6-3 7-5 devant l'Am\u00e9ricaine \u00e2g\u00e9e de 37 ans.\r\nBelinda Bencic  20 ans, espoir du circuit revient donc en grande forme apr\u00e9s avoir travers\u00e9 une mauvaise passe en 2017, Herv\u00e9 Borsier...\r\nBelinda Bencic affrontera au deuxi\u00e8me tour la gagnante de la rencontre entre la Su\u00e9doise Johanna Larsson (83e WTA) \u00e0 la Tha\u00eflandaise Luksika Kumkhum ((Laksika Ham-Ham)) 124e mondiale.\r\nL'autre Suissesse en lice...dans ce premier tour...a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e ce matin. \r\nLa Zurichoise Viktoria Golubic...a \u00e9t\u00e9 battue en trois sets par l'Ukrainienne Katerina Bonda-renko : 7-6 4-6 6-2.\r\nC\u00f4t\u00e9 masculin, les deux Suisses feront leur entr\u00e9e en lice demain matin...Stan Wawrinka affrontera le Lituanien Ricardas Berankis...\r\nEt Roger Federer......fera face au Slov\u00e8ne...Alza\u00ef Bed\u00e9n\u00e9...\r\n(Bve Arbitre Foot) Et puis l'arbitre francaisTony Chapron a vu rouge. \r\nLors du match Nantes-Paris SG il a d\u00e9cid\u00e9, hier soir, d'exclure un joueur nantais...\r\nJusqu'ici rien de d'extraordinaire...\r\nCe qui l'est en revanche, c'est l'action avant le carton rouge...\r\nTony Chapron courait vers le but nantais quand sa course a crois\u00e9 celle de Diego Carlos qui l'a involontairement fait tomber. \r\nL'arbitre a alors volontairement tendu la jambe vers le joueur Br\u00e9silien pour le faire tomber \u00e9galement.\r\nS'en est suivi un \u00e9change bref au terme duquel l'arbitre, policier dans la vie civile, a sorti le carton rouge...\r\nAvec cette d\u00e9cision jug\u00e9e injuste, l'arbitre est devenu la vedette de la rencontre et son tacle l'un des sujets les plus comment\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 703, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227436", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9227457", "ece-9227436"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:03Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [70%] :\r\nC'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nOui, Boukari il a d\u00e9lest\u00e9 des hommes politiques et oligarques russes de plusieurs dizaines de millions de francs, le proc\u00e8s d'un ancien gestionnaire de fortune de Cr\u00e9dit Suisse d\u00e9bute aujourd'hui devant le tribunal correctionnel de Gen\u00e8ve Catherine Deneuve clarifie sa position apr\u00e8s avoir sign\u00e9 une tribune controvers\u00e9 d\u00e9fendant la libert\u00e9 d'importuner l'actrice fran\u00e7aise assume tout en pr\u00e9sentant ses excuses nous expliquera, Simon Corthay et puis l'Open d'Australie qui d\u00e9bute bien pour Blida Benchikh la Saint-Galloise 78\u00e8me mondial a livr\u00e9 un grand match, la nuit derni\u00e8re pour sortir d\u00e8s le 1er tour V\u00e9nus Williams. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nC'est un proc\u00e8s financier hors norme qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve devant le tribunal correctionnel, ancien banquier de Cr\u00e9dit Suisse, vedette de la gestion de fortune, il sera jug\u00e9 pour avoir d\u00e9tourn\u00e9 150 millions de francs ce pr\u00e9venu, \u00e2g\u00e9 de 54 ans, est accus\u00e9 d'escroquerie par m\u00e9tier de faux dans les titres et de gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e parmi les plaignants des hommes politiques et oligarques russes, ainsi que l'ex- 1er ministre g\u00e9orgien Bidzina Ivanichvili, Ivanishvili principale victime de l'escroquerie, le milliardaire avait fait fortune lors de l'effondrement de l'URSS en se lan\u00e7ant dans la banque, un proc\u00e8s qui s'annonce donc tr\u00e8s suivi Sylvie belles Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [94%] :\r\nC'est une affaire bien complexe mais qui contient tous les ingr\u00e9dients d'un proc\u00e8s captivant qui met argent politique et pouvoir la salle du tribunal, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 pour l'occasion, \u00e0 l'origine de l'affaire, un gestionnaire de la grande banque en charge de la client\u00e8le russe du beau monde parmi ses clients des personnalit\u00e9s fortun\u00e9es l'ancien 1er ministre g\u00e9orgien, selon l'acte d'accusation du procureur Yves Bertossa, les choses commencent \u00e0 mal tourner, en 2007 de mauvais placement des titres qui s'effondre et un gestionnaire qui commence \u00e0 combler les pertes des uns en puisant sur les comptes des autres principalement sur celui de l'ex- 1er ministre g\u00e9orgien, la banque ne d\u00e9couvre la supercherie que des ann\u00e9es plus tard, d\u00e9sorganisation faux dans les titres est -ce estiment aussi l\u00e9s\u00e9s, mais quelle est sa responsabilit\u00e9 dans l'affaire, la question \u00e9tait aussi pos\u00e9e le banquier reconna\u00eet la plupart des faits qui lui sont reproch\u00e9s son interrogatoire devrait commencer d\u00e8s ce lundi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [93%] :\r\nEt les d\u00e9bats devant le tribunal correctionnel de Gen\u00e8ve doivent durer jusqu'au 26 janvier l'ancien 1er ministre g\u00e9orgien Bidzina Ivanichvili ne devrait pas faire le voyage, mais l'ex- s\u00e9nateur et oligarque russe Vitali Malkine devrait \u00eatre pr\u00e9sent lors de ce proc\u00e8s, \u00e0 Gen\u00e8ve, comment sortir de l'impasse avec l'Union europ\u00e9enne pour r\u00e9ussir dans sa mission, Ignazio Cassis, une nouvelle strat\u00e9gie, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral souhaite n\u00e9gocier le fameux accord cadre avec Bruxelles en m\u00eame temps que plusieurs autres accords comme la convention pour l'\u00e9lectricit\u00e9 ou l'acc\u00e8s des banques et des assureurs suisses au march\u00e9 europ\u00e9en, selon l'hebdomadaire SonntagsZeitung Ignazio Cassis devrait prochainement pr\u00e9sent\u00e9 ce plan au reste du gouvernement et du travail du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, jug\u00e9 insatisfaisant sur quelque 20400 personnes interrog\u00e9es dans le sondage Tamedia plus de la moiti\u00e9 se dit insatisfaite du travail du gouvernement au niveau individuel, c'est Alain Berset, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui convainc le plus, il devance de peu, Doris Leuthard des oul\u00e9mas horreur, le ministre de l'\u00e9conomie, Yoann Schneider- Ammann et celui qui convainc le moins en Allemagne, l'accord de principe entre le SPD et la CDU pour n\u00e9gocier les bases d'un nouveau gouvernement est \u00e0 peine conclu qu'il est d\u00e9j\u00e0 remis en cause au sein du SPD, beaucoup prennent leur distance Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [94%] :\r\nIl y a d'abord des responsables du parti qui se sont exprim\u00e9es \u00e0 titre personnel, comme le maire de Berlin, Micha\u00ebl M\u00fcller qui se dit tr\u00e8s critique \u00e0 l'id\u00e9e d'une grande coalition visant \u00e0 faire la m\u00eame politique que la pr\u00e9c\u00e9dente ou mal ou Dreyer Ministre-Pr\u00e9sident de Rh\u00e9nanie-Palatinat, elle estime qu'au chapitre migration l'accord n\u00e9goci\u00e9 vendredi dernier, fait la part belle aux conservateurs de la CDU/CSU mais il y a aussi des f\u00e9d\u00e9rations qui ont exprim\u00e9 elle leurs critiques ou carr\u00e9ment leur refus, le SPD de la Saxe-Anhalt, par exemple, a vot\u00e9 d\u00e8s samedi contre une grande coalition cette f\u00e9d\u00e9ration ne compte pas beaucoup de voix, mais le vote est symbolique, la grogne gronde aussi dans des r\u00e9gions de poids pour les sociaux d\u00e9mocrates, \u00e0 l'instar de la Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie ou de la le pr\u00e9sident du SPD Martin Schulz va donc passer ses troupes en revue toute la semaine pour tenter de les convaincre, avant le congr\u00e8s de dimanche prochain \u00e0 Bonn le SPD doit en effet donn\u00e9 son feu Vert ou non au lancement des n\u00e9gociations avec la CDU et l'issue du vote semble donc tr\u00e8s incertaine, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [96%] :\r\nJe ne suis pas raciste depuis son golf son club de golf de West Palm Beach, en Floride, en marge d'un d\u00eener avec le chef de la majorit\u00e9 de la Chambre des repr\u00e9sentants, Donald Trump l'assur\u00e9 \u00e0 des journalistes, je suis la personne la moins raciste que vous ayez jamais interview\u00e9e, je peux vous le dire, leur a -t-il lanc\u00e9, d\u00e9claration qui intervient apr\u00e8s le toll\u00e9 suscit\u00e9 par ses propos extr\u00eamement grossier vis-\u00e0-vis de Ha\u00efti et des pays africains et le secteur automobile am\u00e9ricain a perdu des emplois malgr\u00e9 Donald Trump et cela un an apr\u00e8s avoir remont\u00e9 les bretelles des constructeurs automobiles et obtenu 2 des promesses d'embauches lors de son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, les \u00c9tats-Unis, o\u00f9 s'ouvre cette semaine, l'un des salons de l'automobile les plus importants au monde, 700000 visiteurs sont attendus \u00e0 Detroit sur place la secr\u00e9taire aux transports Elaine Chao a aussi \u00e9voqu\u00e9 la r\u00e9gulation autour des voitures autonomes ce salon se tient dans un contexte particulier, avec notamment la r\u00e9forme fiscale, valid\u00e9e par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain le mois dernier le r\u00e9cit de Lo\u00efc Pialat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:10) [96%] :\r\n\u00e0 Detroit, Elaine Chao la secr\u00e9taire am\u00e9ricaine au transport n'a pas manqu\u00e9 d'\u00e9voquer l'annonce faite jeudi par Fiat- Chrysler, le constructeur va rapatrier la production de l'un de ses pickups du Mexique aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la cl\u00e9 un milliard de dollars d'investissements dans une usine du Michigan et 2500 emplois cr\u00e9\u00e9s sans compter un bonus de 2000 dollars pour les salari\u00e9s du groupe, le r\u00e9sultat Direct selon Elaine Chao de la baisse du taux d'imposition de 35 \u00e0 21 pourcent pour les grandes entreprises et m\u00eame si c'est un peu moins qu'en 2016 le nombre de v\u00e9hicules neufs vendus aux \u00c9tats-Unis a d\u00e9pass\u00e9 les 17 millions en 2017, mais l'avenir de l'Al\u00e9na, le trait\u00e9 commercial entre le Mexique, le Canada, les \u00c9tats-Unis inqui\u00e8te le secteur l'administration Trump pourrait sortir de l'accord g\u00e9n\u00e9ral Motors et les autres devraient alors s'acquitter de droits de douane sur les v\u00e9hicules assembl\u00e9s au Mexique par une main-d'oeuvre moins ch\u00e8re, ce qui impliquerait une hausse des prix et probablement une baisse des ventes, la prochaine ronde de n\u00e9gociations de l'Al\u00e9na d\u00e9marre dans moins de 10 jours \u00e0 Montr\u00e9al, Lo\u00efc Pialat rtsinfo Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [93%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois d\u00e9bute ce lundi au Chili, sa 6\u00e8me visite en Am\u00e9rique latine pour soutenir notamment les peuples indig\u00e8nes et revigorer des \u00c9glises locales en perte de vitesse, frapp\u00e9es par des scandales de p\u00e9dophilie, le souverain pontife est attendu \u00e0 Santiago, ce soir, les autorit\u00e9s chiliennes attendent un 1000000 d'Argentins de Boliviens et de P\u00e9ruviens dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce lundi un double attentat suicide qui a fait au moins 26 morts dans le centre de Bagdad, lors de la 2\u00e8me attaque de ce type dans la capitale, 3 jours, attaque qui a \u00e9galement bless\u00e9 90 personnes en Suisse 250 femmes se sont engag\u00e9s et derni\u00e8re de mani\u00e8re volontaire dans l'arm\u00e9e, et c'est presque 35 pourcent de plus qu'en 2016, un record qui s'inscrit dans le d\u00e9bat politique actuel \u00e0 Berne la possibilit\u00e9 de rendre obligatoire pour toutes les tous les journ\u00e9es d'information sur le service militaire et civil est \u00e9tudi\u00e9e, alors que les questions de l'obligation g\u00e9n\u00e9rale de servir est r\u00e9guli\u00e8rement pos\u00e9e pour Nicole Bauer, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel, ce n'est pas une mauvaise nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:04) [86%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, je pense qu'on devra \u00e0 l'avenir, red\u00e9finir les t\u00e2ches du service militaire et l'arm\u00e9e, en Suisse, c'est un d\u00e9bat auquel on va pas \u00e9chapper donc dans ce cadre -l\u00e0, int\u00e9grer les femmes para\u00eetrait aussi \u00eatre intelligent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [96%] :\r\nEt c'est une condition \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 ou est -ce que c'est une cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:19) [91%] :\r\nC'est les 2, je pense que c'est une cons\u00e9quence de l'\u00e9galit\u00e9 et, mais on peut aussi estimer que pourquoi les hommes devraient \u00eatre oblig\u00e9s de faire alors que les femmes ne sont pas, on ne peut pas r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9, si on ne met pas tous les aspects de l'\u00e9galit\u00e9 sur la matin et il faut quand m\u00eame ajouter que, parfois, le service, il est aussi un tremplin pour le l'avenir professionnel des des jeunes gens, donc je pense que c'est pas inutile non plus pour les jeunes femmes qui aimeraient faire de sa ville, aujourd'hui, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de pouvoir avoir cette possibilit\u00e9 l\u00e0 aussi d'avoir une exp\u00e9rience professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [93%] :\r\nNicole Baur, interrog\u00e9 par Coraline Pauchard, en France, Catherine Deneuve, pr\u00e9cise sa pens\u00e9e dans une tribune publi\u00e9e par Lib\u00e9ration et l'actrice assume avoir sign\u00e9 le texte controvers\u00e9 sur la libert\u00e9 d'importuner, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, la romanci\u00e8re canadienne Margaret Atwood justifient ce lundi \u00e9galement ses critiques des campagnes de d\u00e9nonciation des affaires de harc\u00e8lement et chacune de son c\u00f4t\u00e9, les 2 septuag\u00e9naires s'en prennent aujourd'hui \u00e0 la justice exp\u00e9ditive des r\u00e9seaux Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:16) [94%] :\r\nJe n'aime pas cette caract\u00e9ristique de notre \u00e9poque, o\u00f9 chacun se sent le droit de juger d'arbitrer et de condamner, \u00e9crit Catherine Deneuve, l'actrice, l'actrice prend la plume, une semaine apr\u00e8s le toll\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 par une tribune qu'elle avait sign\u00e9 dans le journal Le Monde, on y parlait de la libert\u00e9 d'importuner corps les hommes au nom de la libert\u00e9 sexuelle, rien dans ce texte ne pr\u00e9tend que le harc\u00e8lement a du bon, se justifie l'actrice ce lundi avant de pr\u00e9senter ses excuses aux victimes de ces actes odieux qui ont pu se sentir agress\u00e9es par ce texte, avant de conclure, mais c'est \u00e0 elles seules \u00e0 ces victimes que je demande pardon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [97%] :\r\nEt au Canada, Simon des excuses de la part de Margaret Atwood. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:59) [94%] :\r\nNon, la romanci\u00e8re ne l\u00e2che rien, malgr\u00e9 la temp\u00eate de commentaires de ce week- end, d\u00e9clench\u00e9e par la publication d'une tribune dans un quotidien de Toronto samedi, celle qui est aussi connue au cin\u00e9ma pour l'adaptation de son ouvrage La Servante \u00e9carlate, met en garde contre la justice exp\u00e9ditive et populaire des r\u00e9seaux, le mouvement de d\u00e9nonciation mis tout le sympt\u00f4me d'un syst\u00e8me judiciaire cass\u00e9 d\u00e9faillant, \u00e9crit celle qui a choisi pour titre de sa tribune cette question : suis -je une mauvaise f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [94%] :\r\nLes pr\u00e9cisions sign\u00e9 Simon Corthay le volcan philippin maillot ne fait fuir des milliers de personnes les volcanologues redoutent une \u00e9ruption imminente, plus de 12000 personnes ont re\u00e7u l'ordre d'\u00e9vacuer une zone de 7 kilom\u00e8tres autour du volcan et stupeur au 1er tour de l'Open d'Australie, l'Am\u00e9ricaine V\u00e9nus Williams, finaliste lors de la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9dition a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e cette nuit sortie par la Suissesse Belinda Benchikh class\u00e9 78\u00e8me mondial a livr\u00e9 un grand match pour \u00e9liminer d\u00e8s le 1er tour V\u00e9nus Williams, victoire 6 3 7 5 devant l'Am\u00e9ricaine \u00e2g\u00e9e de 37 ans M\u00e9dina Benchikh 20 ans espoir du circuit revient donc en grande forme apr\u00e8s avoir travers\u00e9 une mauvaise passe en 2017 Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:11) [91%] :\r\nMelinda Benchikh, qui avait perdu ici \u00e0 Melbourne lors du 1er tour l'an dernier face \u00e0 S\u00e9r\u00e9na Williams a pris une belle revanche surtout sur elle- m\u00eame, apr\u00e8s une ann\u00e9e 2016 tr\u00e8s difficile ponctu\u00e9e par une op\u00e9ration au poignet 6 mois de poser une d\u00e9gringolade au classement mondial, elle r\u00e9colte aujourd'hui avec cette victoire probante les fruits d'un travail acharn\u00e9 pour revenir au plus haut niveau avec beaucoup de pers\u00e9v\u00e9rance, c'est un succ\u00e8s important face \u00e0 une joueuse exp\u00e9riment\u00e9e une victoire surtout sur elle- m\u00eame synonyme sans doute d'un nouveau d\u00e9part, Herv\u00e9 Borsier rtssport Melbourne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [91%] :\r\nD'm\u00eame qui affrontera au 2\u00e8me tour la gagnante de la rencontre entre la Su\u00e9doise il Ioana Larsson \u00e0 la Tha\u00eflandaise Lakis quiscales 100 24\u00e8me mondial, a not\u00e9 \u00e9galement cette nuit l'\u00e9limination de Viktoria Golubic et puis en football, l'arbitre fran\u00e7ais Tony Chapron a vu rouge, hier soir lors du match Nantes- Paris Saint-Germain, il a d\u00e9cid\u00e9 d'exclure un joueur nantais jusqu'ici rien d'extraordinaire, ce qu'il est, en revanche, c'est l'action avant le carton rouge, Tony Chapron courait vers le but nantais quand sa course a crois\u00e9 celle de Diego Carlos qui l'a involontairement fait tomber l'arbitre alors volontairement lui tendu la jambe vers le joueur br\u00e9silien pour le faire tomber, s'en est suivi un \u00e9change bref au terme duquel l'arbitre policier dans la vie civile a sorti le carton rouge avec cette d\u00e9cision jug\u00e9e injuste, l'arbitre est devenu la vedette de la rencontre et son tacle l'un des sujets les plus comment\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, voil\u00e0, il y a de grandes jambes, c'est pour mieux courir merci Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T07:21:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1650010", "internalArchiveId": "AA1801650331", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-14T00:00:00Z", "durationSec": 3039, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9247280", "imageURL": "http://www.rts.ch/9247289.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "La menace sur le service public / Surp\u00eache\u2026m\u00eame l\u2019\u00e9levage vide les oc\u00e9ans / Classe verte", "144 secondes", "Classe verte", "Surp\u00eache\u2026m\u00eame l\u2019\u00e9levage vide les oc\u00e9ans", "La menace sur le service public", "Chacun sa croix", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Initiative No Billag : \u00e0 qui profiterait l'abolition de la redevance ?\n- Surp\u00eache : Les gros poissons mangent les petits\n- L'\u00e9cole dans la nature", "- Initiative No Billag : \u00e0 qui profiterait l'abolition de la redevance ?\n- Surp\u00eache : Les gros poissons mangent les petits\n- L'\u00e9cole dans la nature", "- Initiative No Billag : \u00e0 qui profiterait l'abolition de la redevance ?\n- Surp\u00eache : Les gros poissons mangent les petits\n- L'\u00e9cole dans la nature", "- Initiative No Billag : \u00e0 qui profiterait l'abolition de la redevance ?\n- Surp\u00eache : Les gros poissons mangent les petits\n- L'\u00e9cole dans la nature", "Nous votons le 4 mars pour ou contre la fin de la redevance, avec en cas de oui la disparition annonc\u00e9e de la SSR. Qui en Suisse et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que cela se produise ? Mise au point a men\u00e9 l\u2019enqu\u00eate. Alors que certains annoncent des oc\u00e9ans vides de poissons dans les 30 ans, nous mangeons de plus en plus de poissons d\u2019\u00e9levage. Mais la solution n\u2019en est pas une, car dans les \u00e9levages ces poissons mangent d\u2019autres poissons qui eux viennent bien de la mer. Le ph\u00e9nom\u00e8ne se d\u00e9veloppe en suisse Al\u00e9manique mais d\u00e9sormais aussi chez nous en Suisse romande : l\u2019\u00e9cole en plein air. Pas juste un jour, mais en permanence. Selon ses d\u00e9fenseurs, on apprend beaucoup mieux au grand air que dans une salle de classe.", "La nouvelle rubrique de Mise au point : \u00ab 144 secondes pour vous dire \u00bb. Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Une actualit\u00e9 cette semaine domin\u00e9e par les droits des femmes entre \u00e9galit\u00e9 et lutte contre le harc\u00e8lement.", "Le ph\u00e9nom\u00e8ne se d\u00e9veloppe en suisse Al\u00e9manique mais d\u00e9sormais aussi chez nous en Suisse romande : l\u2019\u00e9cole en plein air. Pas juste un jour, mais en permanence. Selon ses d\u00e9fenseurs, on apprend beaucoup mieux au grand air que dans une salle de classe.", "Alors que certains annoncent des oc\u00e9ans vides de poissons dans les 30 ans, nous mangeons de plus en plus de poissons d\u2019\u00e9levage. Mais la solution n\u2019en est pas une, car dans les \u00e9levages ces poissons mangent d\u2019autres poissons qui eux viennent bien de la mer.", "Nous votons le 4 mars pour ou contre la fin de la redevance, avec en cas de oui la disparition annonc\u00e9e de la SSR. Qui en Suisse et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que cela se produise ? Mise au point a men\u00e9 l\u2019enqu\u00eate.", "Sa\u00efda Keller-Messahli  est pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste. Une voix de plus en plus \u00e9cout\u00e9e dans la communaut\u00e9 musulmane suisse, une voix mod\u00e9r\u00e9e qui dit repr\u00e9senter la majorit\u00e9 silencieuse et ne pas craindre les menaces."], "variantIds": ["ece-9144754", "ece-9144848", "ece-9144722", "ece-9145054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T03:30:12Z", "subTitles": ["00:08:46:00  00:08:58:19\r\n...\r\n\r\n00:08:59:00  00:09:04:11\r\n    -Votre nouvelle chronique\r\n     est un super concept !\r\n\r\n00:09:04:15  00:09:11:11\r\n           -Je pr\u00e9f\u00e9rais\r\n\"C'est pas tous les jours dimanche\".\r\n\r\n00:09:11:16  00:09:14:10\r\n       *-Avec Via Sicura,\r\n\r\n00:09:14:14  00:09:20:16\r\n on pourrait carr\u00e9ment supprimer\r\n      le trafic automobile,\r\n\r\n00:09:20:21  00:09:26:11\r\n   comme \u00e7a il n'y aurait plus\r\n   de morts dus aux voitures.\r\n\r\n00:09:26:15  00:09:32:02\r\n -Apr\u00e8s le reportage Via Sicura,\r\n     j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surprise\r\n\r\n00:09:32:07  00:09:39:22\r\n que ni M. Steiert ni M. Rebetez\r\n n'\u00e9taient attach\u00e9s en voiture,\r\n\r\n00:09:40:03  00:09:43:11\r\n          bel exemple !\r\n\r\n00:09:43:16  00:09:46:00\r\n        *-Bravo \u00e0 la RTS\r\n\r\n00:09:46:05  00:09:53:04\r\n       qui a enfin os\u00e9 faire\r\nune \u00e9mission favorable \u00e0 \"Trumpf\" !\r\n\r\n00:09:53:09  00:10:01:00\r\n*Dans les t\u00e9l\u00e9visions europ\u00e9ennes,\r\n          on le d\u00e9teste.\r\n\r\n00:10:01:05  00:10:05:16\r\n -Ce soir dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:10:05:21  00:10:12:11\r\nAlors que l'UDC affine sa strat\u00e9gie\r\n     pour abolir la redevance,\r\n\r\n00:10:12:15  00:10:19:04\r\n  les grands groupes de m\u00e9dias\r\nsuisses et \u00e9trangers s'aiguisent.\r\n\r\n00:10:22:15  00:10:27:20\r\n      Le poisson d'\u00e9levage\r\n a tout de la fausse bonne id\u00e9e\r\n\r\n00:10:28:01  00:10:32:15\r\n       car il est nourri\r\n  par de la farine de poisson.\r\n\r\n00:10:36:09  00:10:41:02\r\nS.Keller-Messahli d\u00e9nonce l'emprise\r\n      des r\u00e9seaux salafistes\r\n\r\n00:10:41:06  00:10:48:04\r\n  sur des mosqu\u00e9es helv\u00e9tiques\r\net elle est la cible d'une fatwa.\r\n\r\n00:10:52:02  00:10:56:14\r\nIls font l'\u00e9cole en pleine nature,\r\n   par n'importe quelle m\u00e9t\u00e9o !\r\n\r\n00:10:56:19  00:10:59:16\r\n          Le tendance,\r\n   bien \u00e9tablie outre-Sarine,\r\n\r\n00:10:59:21  00:11:02:21\r\n    gagne la Suisse romande.\r\n\r\n00:11:09:11  00:11:12:15\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n00:11:12:20  00:11:16:09\r\n  Avant de d\u00e9rouler ce sommaire,\r\n\r\n00:11:16:13  00:11:19:17\r\n      notre nouvelle rubrique\r\n          \"144 secondes\"\r\n\r\n00:11:19:22  00:11:25:05\r\n     se consacre \u00e0 l'actualit\u00e9\r\n          de la semaine.\r\n\r\n00:11:32:02  00:11:38:07\r\n     -Un discours retentissant\r\ndevant un parterre de tenues noires,\r\n\r\n00:11:38:11  00:11:41:20\r\n          en solidarit\u00e9\r\navec les victimes de harc\u00e8lement:\r\n\r\n00:11:42:01  00:11:47:02\r\ncette femme se profile pour \u00eatre la\r\nprochaine occupante d'une maison...\r\n\r\n00:11:47:07  00:11:48:19\r\n            Blanche !\r\n\r\n00:11:56:12  00:12:00:20\r\n -Mais dans le journal Le Monde,\r\n     une centaine de femmes\r\n\r\n00:12:01:01  00:12:03:00\r\n      fait machine arri\u00e8re.\r\n\r\n00:12:03:05  00:12:07:11\r\nCatherine Deneuve d\u00e9fend la libert\u00e9\r\n\r\n00:12:07:15  00:12:13:11\r\n          d'importuner\r\n    et minimise le frottage.\r\n\r\n00:12:13:15  00:12:18:07\r\n      C'est vrai qu'elle,\r\nelle le prend souvent le m\u00e9tro !\r\n\r\n00:12:18:11  00:12:24:08\r\nEt Brigitte Lahaie enfonce le clou.\r\n\r\n00:12:24:12  00:12:30:15\r\n  -On peut jouir lors d'un viol !\r\n\r\n00:12:33:17  00:12:39:13\r\n   -Simultan\u00e9ment, \u00e0 Achgabat,\r\n    capitale du Turkm\u00e9nistan,\r\n\r\n00:12:39:18  00:12:46:15\r\n  le dictateur Berdymoukhamedov\r\ninterdit aux femmes de conduire !\r\n\r\n00:12:46:20  00:12:51:02\r\n       C'est pour qu'elles\r\n     ne se fassent pas mal !\r\n\r\n00:12:57:18  00:13:02:13\r\nEn Suisse, on n'a pas de dictateur,\r\n        mais on ne veut pas\r\n\r\n00:13:02:18  00:13:08:22\r\n       inscrire la parit\u00e9\r\n au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la loi.\r\n\r\n00:13:16:09  00:13:21:13\r\n  -A l'horizon, il y a quand m\u00eame\r\nune terre d'espoir pour les femmes,\r\n\r\n00:13:21:18  00:13:25:10\r\n           o\u00f9 vivent\r\n  quelques 150'000 chanceuses.\r\n\r\n00:13:25:14  00:13:31:11\r\nEn Islande, l'\u00e9galit\u00e9 des salaires\r\nest d\u00e9sormais garantie par la loi.\r\n\r\n00:13:33:12  00:13:38:08\r\n Le plus beau signe d'espoir pour \r\nles femmes nous vient de Las Vegas.\r\n\r\n00:13:38:11  00:13:42:16\r\nEn marge du salon de l'\u00e9lectronique,\r\n         les stripteaseuses\r\n\r\n00:13:42:21  00:13:45:21\r\nse sont affranchies dupole dance.\r\n\r\n00:13:46:02  00:13:50:05\r\n          Les cow-boys\r\n    vont adorer, c'est s\u00fbr !\r\n\r\n00:13:56:23  00:14:01:05\r\n-Faut-il en finir avec la redevance\r\n      pour financer la SSR ?\r\n\r\n00:14:01:10  00:14:04:20\r\n   On votera sur cette question\r\n       le 4 mars prochain.\r\n\r\n00:14:05:01  00:14:07:00\r\n     Pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:14:07:05  00:14:11:16\r\n     un oui pourrait signifier\r\n     la disparition de la SSR.\r\n\r\n00:14:11:21  00:14:20:04\r\nA qui profiterait cette disparition\r\n    en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger ?\r\n\r\n00:14:22:21  00:14:25:18\r\nJingle du t\u00e9l\u00e9journal de l'\u00e9poque\r\n\r\n00:14:25:23  00:14:28:09\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:14:28:13  00:14:32:21\r\n-A chaque \u00e9poque, son pr\u00e9sentateur.\r\n\r\n00:14:33:02  00:14:39:01\r\n   Plus de 60 ans d'existence,\r\n      la t\u00e9l\u00e9vision suisse,\r\n\r\n00:14:39:06  00:14:42:17\r\nindissociable de l'histoire du pays.\r\n\r\n00:14:42:22  00:14:48:04\r\n     La SSR joue son avenir\r\n      le 4 mars prochain.\r\n\r\n00:14:48:09  00:14:53:01\r\n    L'initiative \"No Billag\"\r\n  veut supprimer la redevance.\r\n\r\n00:14:53:06  00:14:58:09\r\n    Actuellement, 451 francs,\r\n puis 365 d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine,\r\n\r\n00:14:58:13  00:15:02:01\r\nc'est trop cher pour ses partisans.\r\n\r\n00:15:02:06  00:15:06:01\r\n   Billag, c'est pr\u00e8s de 75 %\r\n      du budget de la SSR.\r\n\r\n00:15:06:06  00:15:10:22\r\n  En cas d'acceptation, 3/4 de \r\n ses revenus seraient supprim\u00e9s.\r\n\r\n00:15:11:03  00:15:16:03\r\nImpossible de compenser par l'imp\u00f4t,\r\nle texte de l'initiative l'interdit.\r\n\r\n00:15:23:12  00:15:25:18\r\n   La SSR serait privatis\u00e9e...\r\n\r\n00:15:32:03  00:15:35:18\r\n    L'initiative reste floue\r\n    sur la mise au concours.\r\n\r\n00:15:35:23  00:15:40:03\r\n     Th\u00e9oriquement, TF1 ou M6\r\npourraient participer aux ench\u00e8res\r\n\r\n00:15:40:08  00:15:43:20\r\n          et remplacer\r\nla Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse (RTS).\r\n\r\n00:15:44:01  00:15:48:17\r\nPour les partisans de l'initiative,\r\n   la r\u00e9volution est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:15:48:22  00:15:51:04\r\n    -Il va falloir r\u00e9inventer,\r\n\r\n00:15:51:09  00:15:53:15\r\n se mettre dans le 21\u00e8me si\u00e8cle !\r\n\r\n00:15:53:20  00:15:56:05\r\n  -Mais pour la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:15:56:10  00:15:59:20\r\n       \"No Billag\" aurait\r\n des effets directs sur la SSR.\r\n\r\n00:16:00:01  00:16:01:13\r\n         -Sans redevance,\r\n\r\n00:16:01:18  00:16:04:09\r\ntoutes ces cha\u00eenes n'existent plus.\r\n\r\n00:16:04:13  00:16:09:15\r\n       -A qui profiterait\r\n cette plong\u00e9e dans l'inconnu ?\r\n\r\n00:16:12:07  00:16:27:09\r\nLes partisans de \"No Billag\" sont \r\ndes jeunes, modernes et ambitieux.\r\n\r\n00:16:27:13  00:16:31:15\r\n         Leur solution:\r\n   une t\u00e9l\u00e9vision commerciale\r\n\r\n00:16:31:20  00:16:36:23\r\net une augmentation de la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:16:39:05  00:16:42:20\r\n  -C'est une strat\u00e9gie de la SSR\r\n\r\n00:16:43:01  00:16:45:09\r\n  de dire qu'elle va dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:16:45:13  00:16:49:03\r\n    La SSR souhaite simplement\r\n continuer \u00e0 recevoir de l'argent\r\n\r\n00:16:49:08  00:16:51:11\r\nsans se soumettre \u00e0 la concurrence.\r\n\r\n00:16:51:15  00:16:54:17\r\n Avec \"No Billag\", il y aura plus\r\n     de diversit\u00e9 des m\u00e9dias,\r\n\r\n00:16:54:22  00:16:58:14\r\n    car la SSR devra se mesurer\r\n    \u00e0 un march\u00e9 concurrentiel.\r\n\r\n00:16:58:19  00:17:04:00\r\n-Le principal soutien \u00e0 l'initiative\r\n        se trouve \u00e0 Zurich,\r\n\r\n00:17:04:05  00:17:08:11\r\n       sur la Goldkueste,\r\net reste discret pour l'instant.\r\n\r\n00:17:08:16  00:17:12:14\r\nChristoph Blocher vote \"No Billag\".\r\n\r\n00:17:12:19  00:17:16:18\r\n        Le politicien UDC\r\n     a refus\u00e9 nos interviews\r\n\r\n00:17:16:23  00:17:23:14\r\nmais nous pr\u00e9cise que tout est sur\r\nsa t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e: Teleblocher.\r\n\r\n00:17:23:19  00:17:29:06\r\n -La facture Billag, ce n'est pas\r\n\r\n00:17:29:11  00:17:33:09\r\n  une redevance, c'est une taxe,\r\n\r\n00:17:33:13  00:17:35:12\r\n      purement et simplement.\r\n\r\n00:17:35:17  00:17:40:11\r\n A l'\u00e9poque, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \r\n a d\u00e9cid\u00e9 que ce serait un imp\u00f4t,\r\n\r\n00:17:40:15  00:17:44:23\r\n   puisqu'on ne tient pas compte\r\n              du fait\r\n\r\n00:17:45:04  00:17:47:08\r\n  qu'on ait ou pas un t\u00e9l\u00e9viseur.\r\n\r\n00:17:47:12  00:17:50:05\r\n          Cette situation\r\n      f\u00e2che beaucoup de gens.\r\n\r\n00:17:50:10  00:17:55:09\r\nCe n'est pas une question de montant,\r\n   c'est une question de principe.\r\n\r\n00:17:55:13  00:18:00:15\r\n        -Pour C.Blocher,\r\nl'initiative n'est pas parfaite.\r\n\r\n00:18:00:20  00:18:06:13\r\nIl la soutient car une t\u00e9l\u00e9vision\r\n suisse allemande redimensionn\u00e9e\r\n\r\n00:18:06:19  00:18:12:06\r\n peut survire avec la publicit\u00e9,\r\n  et tant pis pour les Romands.\r\n\r\n00:18:12:11  00:18:15:06\r\n          -Je n'\u00e9tais pas\r\n\r\n00:18:15:11  00:18:18:10\r\n    pour supprimer compl\u00e9tement\r\n           la redevance.\r\n\r\n00:18:18:14  00:18:22:21\r\n     Je suis conscient que les\r\nt\u00e9l\u00e9visions, tessinoise et romande,\r\n\r\n00:18:23:02  00:18:27:09\r\n ne s'en sortiront pas uniquement\r\n avec les recettes publicitaires.\r\n\r\n00:18:27:13  00:18:31:04\r\n       Il faut se demander\r\nce qu'on attend de la t\u00e9l\u00e9vision !\r\n\r\n00:18:31:09  00:18:35:11\r\n    Si c'est un projet d'Etat,\r\n  il faut d\u00e9limiter son activit\u00e9.\r\n\r\n00:18:35:15  00:18:44:05\r\n-Mardi dernier, ici \u00e0 Wallisellen,\r\nl'UDC zurichoise a ses habitudes.\r\n\r\n00:18:44:10  00:18:49:11\r\n      La section cantonale\r\n se r\u00e9unit presque chaque mois.\r\n\r\n00:18:49:15  00:18:56:02\r\n  C.Zanetti, fid\u00e8le lieutenant\r\n  de C.Blocher sert les rangs.\r\n\r\n00:18:56:07  00:19:02:19\r\n   Le groupe cantonal a suivi\r\n sa position: 233 voix contre 6.\r\n\r\n00:19:03:00  00:19:07:20\r\n         A Zurich, l'UDC\r\nsoutient l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n00:19:08:01  00:19:13:12\r\n     -Vous ne craignez pas\r\n de ne plus avoir de plateforme\r\n\r\n00:19:13:17  00:19:19:00\r\n         pour expliquer\r\n  vos propositions politiques !\r\n\r\n00:19:19:05  00:19:21:10\r\n            -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:19:21:14  00:19:24:10\r\n    Les \u00e9missions comme \"Forum\"\r\n\r\n00:19:24:14  00:19:32:17\r\n\"Infrarouge\", \"Arena\", ne co\u00fbtent pas\r\n  cher et ce sont les meilleures !\r\n\r\n00:19:32:22  00:19:40:01\r\nC'est le sport ou d'autres \u00e9missions\r\n qui co\u00fbtent et ne servent \u00e0 rien.\r\n\r\n00:19:40:06  00:19:46:03\r\n  Le service public est important\r\n   mais doit couvrir le minimum.\r\n\r\n00:19:46:08  00:19:55:13\r\n    Je trouve que les opinions\r\n       sont trop \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:19:55:18  00:20:05:06\r\n Je ne veux pas payer pour avoir une\r\n\u00e9mission qui veut toujours m'\u00e9duquer.\r\n\r\n00:20:05:11  00:20:12:07\r\n-Le manque d'acc\u00e8s \u00e0 l'antenne est\r\n un reproche r\u00e9current de l'UDC.\r\n\r\n00:20:12:11  00:20:19:03\r\n       L'ex-r\u00e9dacteur en chef\r\ndu t\u00e9l\u00e9journal de la RTS l'explique.\r\n\r\n00:20:19:08  00:20:21:17\r\n  -Il y a une trentaine d'ann\u00e9es,\r\n\r\n00:20:21:22  00:20:25:22\r\n    au moment o\u00f9 l'UDC commence\r\n\r\n00:20:26:03  00:20:30:07\r\n   \u00e0 appara\u00eetre comme une force \r\n  politique importante en Suisse,\r\n\r\n00:20:30:11  00:20:33:12\r\n        elle se sent exclue\r\n      des antennes de la SSR.\r\n\r\n00:20:33:17  00:20:36:18\r\n     Pour la classe politique\r\n        suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n00:20:36:23  00:20:41:12\r\n    l'acc\u00e8s \u00e0 l'antenne est plus\r\ndifficile parce qu'ils sont nombreux.\r\n\r\n00:20:41:17  00:20:46:02\r\n Pour la classe politique romande,\r\n     l'acc\u00e8s est plus facile.\r\n\r\n00:20:46:07  00:20:54:05\r\n Il y a un sentiment d'exclusion \r\net on croit que le jeu est biais\u00e9,\r\n\r\n00:20:54:10  00:21:00:12\r\n            qu'il y a\r\nun engagement politique de la SSR.\r\n\r\n00:21:00:17  00:21:11:12\r\n  Et \u00e7a se poursuit aujourd'hui.\r\n\r\n00:21:16:13  00:21:22:09\r\n-L'opposition de l'UDC zurichoise \r\nn'est peut-\u00eatre pas que politique.\r\n\r\n00:21:22:13  00:21:28:13\r\nDes stars du parti, en concurrence\r\n \u00e9conomique directe avec la SSR,\r\n\r\n00:21:28:18  00:21:31:22\r\nn'ont pas accept\u00e9 une interview.\r\n\r\n00:21:32:03  00:21:38:12\r\n         Natalie Rickli\r\n    \u00e9tait cadre de Goldbach,\r\n\r\n00:21:38:17  00:21:43:03\r\n   une agence publicitaire qui\r\ntravaille avec le Matin Dimanche,\r\n\r\n00:21:43:08  00:21:47:18\r\n  le 20 minutes et des cha\u00eenes\r\nde t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9es \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:21:47:23  00:21:50:11\r\n   Il y a aussi Roger Koeppel,\r\n\r\n00:21:50:15  00:21:55:01\r\n    propri\u00e9taire et r\u00e9dacteur\r\nen chef du journal Die Weltwoche.\r\n\r\n00:21:55:06  00:22:00:13\r\n C.Blocher, class\u00e9 parmi les 10\r\nplus grandes fortunes de Suisse,\r\n\r\n00:22:00:18  00:22:05:14\r\n   a rachet\u00e9 la Basler Zeitung\r\net d'autres journaux helv\u00e9tiques.\r\n\r\n00:22:05:19  00:22:12:09\r\nL'opposant Laurent Wehrli craint\r\nque l'affaiblissement de la SSR\r\n\r\n00:22:12:13  00:22:16:22\r\n  profite \u00e0 de riches m\u00e9c\u00e8nes.\r\n\r\n00:22:17:03  00:22:22:01\r\n         -On a des cha\u00eenes\r\n\r\n00:22:22:06  00:22:26:12\r\n  dont l'essentiel du financement\r\n\r\n00:22:26:17  00:22:30:05\r\n         vient d'une fa\u00e7on\r\n    \u00e9quilibr\u00e9e et d\u00e9mocratique,\r\n\r\n00:22:30:10  00:22:34:13\r\n         par la redevance\r\nqui est \u00e0 charge de tout le monde.\r\n\r\n00:22:34:18  00:22:37:16\r\n      Si vous avez quelqu'un\r\n        qui est le patron,\r\n\r\n00:22:37:21  00:22:41:19\r\n   et aussi le patron financier,\r\n         il peut orienter.\r\n\r\n00:22:42:00  00:22:47:09\r\n           M.Berlusconi\r\na certainement orient\u00e9 ses m\u00e9dias,\r\n\r\n00:22:47:13  00:22:50:21\r\n          en particulier\r\n  lors de campagnes \u00e9lectorales,\r\n\r\n00:22:51:02  00:22:55:15\r\n     en donnant plus de temps\r\n de parole aux gens de son parti.\r\n\r\n00:22:55:20  00:22:58:20\r\n     C'est un exemple italien.\r\n\r\n00:22:59:01  00:23:03:17\r\n    -Est-ce que financi\u00e8rement\r\nune t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e est tenable,\r\n\r\n00:23:03:22  00:23:06:13\r\n   m\u00eame pour un riche m\u00e9c\u00e8ne ?\r\n\r\n00:23:06:18  00:23:10:07\r\nDans les ann\u00e9es 90, Roger Schawinski\r\n\r\n00:23:10:11  00:23:14:12\r\na fond\u00e9 les premi\u00e8res t\u00e9l\u00e9visions\r\n     commerciales en Suisse:\r\n\r\n00:23:14:17  00:23:18:16\r\n     Tele 24 et TeleZurich.\r\n\r\n00:23:18:21  00:23:22:01\r\n        -J'ai toujours \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:23:22:06  00:23:25:13\r\n   contre le monopole de la SSR.\r\n\r\n00:23:25:18  00:23:29:04\r\n On doit avoir des m\u00e9dias libres.\r\n\r\n00:23:29:09  00:23:35:02\r\n    Je me suis toujours battu\r\n  contre le management de la SSR\r\n\r\n00:23:35:07  00:23:37:22\r\n    qui a d\u00e9fendu le monopole.\r\n\r\n00:23:38:03  00:23:41:19\r\n      Mais je n'\u00e9tais jamais\r\n   contre l'existence de la SSR,\r\n\r\n00:23:42:00  00:23:49:17\r\n     parce qu'un pays civilis\u00e9\r\n   a besoin d'un service public.\r\n\r\n00:23:49:22  00:23:59:05\r\n      -Pour ce pr\u00e9curseur,\r\n la redevance est indispensable.\r\n\r\n00:24:03:03  00:24:07:12\r\n -On n'a pas le march\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:24:07:17  00:24:11:13\r\n         Avec TeleZurich\r\n  que j'ai fond\u00e9e il y a 23 ans,\r\n\r\n00:24:11:18  00:24:18:11\r\n    on a entre 7 et 9 millions\r\n           de recettes.\r\n\r\n00:24:18:15  00:24:26:11\r\n   C'\u00e9tait pas un d\u00e9veloppement,\r\n    on n'avait pas les moyens !\r\n\r\n00:24:26:15  00:24:31:17\r\n     S'il n'y a plus la SSR, \r\n    les t\u00e9l\u00e9visions \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n00:24:31:22  00:24:40:23\r\n      qui ont de gros moyens\r\n         en profiteront.\r\n\r\n00:24:48:03  00:24:53:10\r\n-En Suisse, les cha\u00eenes fran\u00e7aises\r\n et allemandes sont num\u00e9ros deux\r\n\r\n00:24:53:14  00:24:56:20\r\n          des audiences\r\n   et surtout de la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:24:57:01  00:25:00:18\r\nElles diffusent des r\u00e9clames cibl\u00e9es\r\n          pour notre pays.\r\n\r\n00:25:00:23  00:25:04:23\r\n     La SSR obtient 361 mios\r\n     du g\u00e2teau publicitaire,\r\n\r\n00:25:05:04  00:25:10:11\r\n   les t\u00e9l\u00e9visions \u00e9trang\u00e8res:\r\n          328 millions.\r\n\r\n00:25:14:09  00:25:17:00\r\n       Avec \"No Billag\", \r\n       certains craignent\r\n\r\n00:25:17:05  00:25:20:21\r\n  de voir les m\u00e9dias \u00e9trangers \r\n renforcer encore leur pr\u00e9sence.\r\n\r\n00:25:21:02  00:25:23:21\r\n -Les Fran\u00e7ais ne couvriraient pas\r\n\r\n00:25:24:02  00:25:26:18\r\n la Suisse comme nous le faisons.\r\n\r\n00:25:26:23  00:25:32:22\r\n       Et je n'ai pas envie\r\nque ce soit fait par les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:25:33:03  00:25:37:16\r\n   Il faut r\u00e9aliser ce danger !\r\n\r\n00:25:43:13  00:25:50:05\r\n-A Paris, le si\u00e8ge central de TF1,\r\ncha\u00eene priv\u00e9e du groupe Bouygues,\r\n\r\n00:25:50:10  00:25:54:03\r\n     vise un public de pr\u00e8s\r\n   de 70 millions de Fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:25:54:08  00:26:01:13\r\n  La Suisse romande, c'est 1,5\r\n\u00e0 2 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n00:26:06:14  00:26:10:08\r\n      -1,5 million en France,\r\n\r\n00:26:10:12  00:26:13:05\r\n        c'est les DOM-TOM.\r\n\r\n00:26:13:10  00:26:18:20\r\n C'est un march\u00e9 qui est quand m\u00eame\r\ncons\u00e9quent, qui a sa propre \u00e9conomie.\r\n\r\n00:26:19:01  00:26:23:14\r\n         Les consommateurs\r\n   ont un pouvoir d'achat \u00e9lev\u00e9,\r\n\r\n00:26:23:19  00:26:28:18\r\n       o\u00f9 Nestl\u00e9 et L'Or\u00e9al\r\n       sont bien implant\u00e9s.\r\n\r\n00:26:28:23  00:26:33:08\r\n     -Pour cet expert m\u00e9dia,\r\n        si la loi change,\r\n\r\n00:26:33:12  00:26:38:03\r\n   TF1 et M6 pourraient cr\u00e9er\r\ndes contenus d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la Suisse,\r\n\r\n00:26:38:08  00:26:42:04\r\n   et renforcer leur position \r\n   sur le march\u00e9 publicitaire.\r\n\r\n00:26:42:09  00:26:45:01\r\n-Elles vont forc\u00e9ment en profiter.\r\n\r\n00:26:45:06  00:26:47:13\r\n     Leur audience augmentera.\r\n\r\n00:26:47:18  00:26:51:11\r\n      Leur position de force\r\n    sur le march\u00e9 publicitaire\r\n\r\n00:26:51:15  00:26:54:21\r\nleur permettra d'augmenter les prix.\r\n\r\n00:26:55:02  00:26:59:06\r\n-Avec \"No Billag\", les t\u00e9l\u00e9visions\r\n     fran\u00e7aises et allemandes\r\n\r\n00:26:59:11  00:27:02:04\r\nesp\u00e8rent gagner des parts de march\u00e9.\r\n\r\n00:27:02:09  00:27:07:09\r\n En Suisse, difficile de voir qui\r\npourrait tirer son \u00e9pingle du jeu.\r\n\r\n00:27:07:13  00:27:13:18\r\n L'avenir de la Radio T\u00e9l\u00e9vision \r\nSuisse se joue le 4 mars prochain.\r\n\r\n00:27:22:19  00:27:27:12\r\n  -Y aura-t-il encore du poisson\r\n  dans les oc\u00e9ans dans 30 ans ?\r\n\r\n00:27:27:17  00:27:33:08\r\nLa consommation moyenne dans le monde\r\n   est d\u00e9sormais de plus de 20 kg\r\n\r\n00:27:33:12  00:27:35:23\r\n      par an et par habitant.\r\n\r\n00:27:36:04  00:27:39:09\r\n C'est deux fois plus qu'en 1960.\r\n\r\n00:27:39:13  00:27:43:06\r\n     Ces derni\u00e8res d\u00e9cennies,\r\n   nous avons toujours plus mis\u00e9\r\n\r\n00:27:43:11  00:27:45:06\r\n     sur le poisson d'\u00e9levage,\r\n\r\n00:27:45:11  00:27:53:09\r\nmais celui-ci mange d'autres poissons\r\n       qui viennent de la mer.\r\n\r\n00:27:55:08  00:28:00:01\r\n   -Op\u00e9ration anti-braconnage\r\n au large des c\u00f4tes africaines.\r\n\r\n00:28:00:06  00:28:05:22\r\n      Greenpeace collabore\r\n     avec les gouvernements\r\n\r\n00:28:06:03  00:28:11:01\r\n      du S\u00e9n\u00e9gal, Guin\u00e9e,\r\n Guin\u00e9e Bissau et Sierra Leone.\r\n\r\n00:28:11:06  00:28:16:17\r\nLe but: la lutte contre la p\u00eache \r\nill\u00e9gale au large de leurs c\u00f4tes.\r\n\r\n00:28:16:22  00:28:21:15\r\n      C'est cet Hollandais\r\n   qui dirige les op\u00e9rations.\r\n\r\n00:28:21:20  00:28:26:17\r\n    -C'est toujours int\u00e9ressant\r\n       d'identifier des cas\r\n\r\n00:28:26:22  00:28:32:01\r\nde p\u00eache ill\u00e9gale, parce qu'on est\r\n jamais s\u00fbr de ce qu'on trouvera.\r\n\r\n00:28:32:06  00:28:35:03\r\n         J'ai \u00e9t\u00e9 surpris\r\n     par le nombre de bateaux\r\n\r\n00:28:35:08  00:28:39:14\r\n         et par la facilit\u00e9\r\nde trouver des cas de p\u00eache ill\u00e9gale.\r\n\r\n00:28:39:19  00:28:42:18\r\nLa plupart ont des permis de p\u00eache.\r\n\r\n00:28:42:23  00:28:47:17\r\nMais comme il n'y a aucun contr\u00f4le,\r\n    ils font ce qu'ils veulent.\r\n\r\n00:28:47:22  00:28:51:23\r\n      -Ailerons de requins,\r\n       esp\u00e8ces interdites\r\n\r\n00:28:52:04  00:28:56:13\r\n  ou filets de p\u00eache ill\u00e9gaux,\r\nles infractions sont nombreuses.\r\n\r\n00:29:10:21  00:29:15:11\r\n  De retour au quartier g\u00e9n\u00e9ral\r\n   de Greenpeace \u00e0 Amsterdam,\r\n\r\n00:29:15:15  00:29:20:11\r\nPavel tient \u00e0 nous montrer l'\u00e9tendue\r\n    du probl\u00e8me de la surp\u00eache.\r\n\r\n00:29:20:15  00:29:26:11\r\n Ce logiciel permet de localiser\r\n  les chalutiers en temps r\u00e9el.\r\n\r\n00:29:26:16  00:29:32:22\r\n     Chaque petit point blanc\r\nrepr\u00e9sente la position d'un bateau.\r\n\r\n00:29:33:03  00:29:36:20\r\n            -En zoomant\r\n  sur la c\u00f4te ouest de l'Afrique,\r\n\r\n00:29:37:01  00:29:41:00\r\n   on peut voir le nombre \u00e9norme\r\n       de navires de p\u00eache.\r\n\r\n00:29:41:05  00:29:44:02\r\n     L\u00e0, c'est sur une p\u00e9riode\r\n         d'un an et demi.\r\n\r\n00:29:44:07  00:29:49:14\r\n   En \u00e9largissant, on peut voir \r\n  qu'il y en a sur tout le globe.\r\n\r\n00:29:49:19  00:29:54:09\r\n      -Aujourd'hui, 5 millions\r\nde chalutiers sillonnent les oc\u00e9ans.\r\n\r\n00:29:54:13  00:29:59:04\r\n Au-del\u00e0 de 200 miles nautiques\r\n           des c\u00f4tes,\r\n\r\n00:29:59:09  00:30:01:17\r\nil n'y a plus de r\u00e9glementation.\r\n\r\n00:30:01:22  00:30:09:05\r\nCertains naviguent pendant des mois,\r\n   parfois tr\u00e8s loin de chez eux.\r\n\r\n00:30:09:10  00:30:15:03\r\n -La Chine a \u00e9puis\u00e9 les ressources\r\n     de ses eaux territoriales\r\n\r\n00:30:15:08  00:30:18:00\r\n   et va donc p\u00eacher en Afrique.\r\n\r\n00:30:18:05  00:30:20:20\r\nIl y a aussi des chalutiers europ\u00e9ens\r\n\r\n00:30:21:01  00:30:23:11\r\n     en Afrique, en Australie,\r\n\r\n00:30:23:16  00:30:26:08\r\n  partout o\u00f9 ils peuvent p\u00eacher.\r\n\r\n00:30:26:12  00:30:32:22\r\n-Pavel accompagne les inspecteurs\r\n      sur un bateau russe:\r\n\r\n00:30:33:03  00:30:37:04\r\n  une usine flottante, capable\r\n de conditionner la marchandise\r\n\r\n00:30:37:09  00:30:40:16\r\n  tout en continuant de p\u00eacher.\r\n\r\n00:30:43:21  00:30:46:11\r\n  Ce chalutier vient de Cor\u00e9e.\r\n\r\n00:30:46:15  00:30:53:06\r\n  Ce que Pavel d\u00e9couvre \u00e0 bord\r\n        donne la naus\u00e9e.\r\n\r\n00:30:53:11  00:30:59:10\r\n   La p\u00eache industrielle tue \r\n   quatre fois plus d'esp\u00e8ces\r\n\r\n00:30:59:14  00:31:02:20\r\n que celles qui sont consomm\u00e9es.\r\n\r\n00:31:03:01  00:31:08:19\r\n    Les captures accidentelles\r\npeuvent atteindre 90 % des volumes.\r\n\r\n00:31:15:10  00:31:17:13\r\n     -Sur une \u00e9chelle globale,\r\n\r\n00:31:17:18  00:31:21:07\r\n   90 % de la p\u00eache commerciale\r\n\r\n00:31:21:11  00:31:24:23\r\n      est soit surexploit\u00e9e,\r\n   soit compl\u00e8tement exploit\u00e9e.\r\n\r\n00:31:25:04  00:31:29:23\r\n    Il y a une grande pression \r\n    sur les stocks de poissons.\r\n\r\n00:31:30:04  00:31:36:12\r\n        -Nous p\u00eachons trop,\r\nles oc\u00e9ans n'arrivent plus \u00e0 suivre.\r\n\r\n00:31:36:17  00:31:41:16\r\n      L'\u00e9levage de poissons\r\ns'est d\u00e9velopp\u00e9 d\u00e8s les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n00:31:41:21  00:31:45:09\r\n Le nombre de fermes piscicoles\r\n           a explos\u00e9.\r\n\r\n00:31:45:13  00:31:50:13\r\n  La plus importante de Suisse\r\n      est \u00e0 Vionnaz (VS).\r\n\r\n00:31:50:18  00:31:54:06\r\n         Avec 500 tonnes\r\nde truites arc-en-ciel par ann\u00e9e,\r\n\r\n00:31:54:11  00:31:59:05\r\n      elle assure un tiers\r\n   de la production nationale.\r\n\r\n00:31:59:10  00:32:02:14\r\n    -On reproduit des poissons\r\n\r\n00:32:02:19  00:32:06:16\r\npour avoir des oeufs qui serviront\r\n\r\n00:32:06:21  00:32:10:10\r\n      \u00e0 l'\u00e9levage des alvins,\r\n\r\n00:32:10:14  00:32:13:15\r\n       puis du grossissement\r\n         jusqu'\u00e0 la vente,\r\n\r\n00:32:13:20  00:32:17:00\r\n         soit sous forme\r\n     de poissons transform\u00e9s,\r\n\r\n00:32:17:05  00:32:22:03\r\nsoit sous forme de poissons vivants\r\n    \u00e0 replacer dans la nature.\r\n\r\n00:32:22:08  00:32:25:09\r\n-L'\u00e9levage est en pleine expansion.\r\n\r\n00:32:25:13  00:32:28:02\r\n  En 2014, on a consomm\u00e9 autant\r\n\r\n00:32:28:07  00:32:34:20\r\nde poissons issus de l'aquaculture\r\n      qu'issus de la p\u00eache.\r\n\r\n00:32:35:01  00:32:41:18\r\n Chez cet importateur genevois,\r\n le poisson sauvage repr\u00e9sente\r\n\r\n00:32:41:23  00:32:49:10\r\n  40 % de l'assortiment: truite,\r\nbar, daurade, et surtout le saumon.\r\n\r\n00:32:49:14  00:32:56:02\r\n    Dans la salle des ventes,\r\n    tout se n\u00e9gocie \u00e2prement.\r\n\r\n00:32:56:07  00:33:01:00\r\n       -18,50 frs le merlu.\r\n\r\n00:33:01:05  00:33:05:21\r\n  Non, \u00e0 15 frs, je n'y arrive !\r\n\r\n00:33:06:02  00:33:11:18\r\n      -Parmi les clients,\r\n  poissonniers, restaurateurs,\r\n\r\n00:33:11:23  00:33:15:14\r\nmais aussi la grande distribution.\r\n\r\n00:33:15:20  00:33:21:13\r\nEt il faut faire face \u00e0 une demande\r\n       toujours plus grande\r\n\r\n00:33:21:18  00:33:25:11\r\n  de produits \u00e9coresponsables.\r\n\r\n00:33:25:15  00:33:28:22\r\n -Depuis 3-4 ans, de plus en plus\r\n\r\n00:33:29:03  00:33:32:15\r\nde tables nous demandent des labels.\r\n\r\n00:33:32:20  00:33:36:01\r\nLes deux grands distributeurs suisses\r\n\r\n00:33:36:06  00:33:41:06\r\n     demandent exclusivement\r\n  des produits de p\u00eache durable.\r\n\r\n00:33:41:11  00:33:47:10\r\n-Nous consommons 9 kg de poissons\r\n    par ann\u00e9e, par habitant,\r\n\r\n00:33:47:14  00:33:51:08\r\nsoit 60 % de plus qu'il y a 25 ans.\r\n\r\n00:33:51:12  00:33:55:11\r\n    -La consommation du poisson\r\n        s'est d\u00e9mocratis\u00e9e.\r\n\r\n00:33:55:15  00:34:03:17\r\n  Il a fallu r\u00e9pondre \u00e0 la demande\r\net l'\u00e9levage a rempli cette fonction\r\n\r\n00:34:03:22  00:34:07:11\r\n     car les stocks de sauvage\r\n     ne sont pas extensibles.\r\n\r\n00:34:07:15  00:34:13:06\r\n-L'\u00e9levage para\u00eet \u00eatre la solution \r\nparfaite pour pr\u00e9server les oc\u00e9ans,\r\n\r\n00:34:13:11  00:34:19:09\r\n   mais ces poissons d'\u00e9levage\r\n   mangent d'autres poissons.\r\n\r\n00:34:19:13  00:34:21:19\r\n   -On les nourrit d'un aliment\r\n\r\n00:34:22:00  00:34:25:07\r\n  constitu\u00e9 de farine de poisson,\r\n\r\n00:34:25:11  00:34:28:09\r\nd'huile de poisson et de c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n00:34:28:13  00:34:34:19\r\nLa proportion de farine et d'huile\r\n de poisson est entre 20 et 25 %.\r\n\r\n00:34:35:00  00:34:41:08\r\n On utilise environ 1 kg d'aliment\r\n  pour produire 1 kg de poisson.\r\n\r\n00:34:47:23  00:34:56:05\r\n-Pour la farine de poisson, il faut\r\n4 fois le poids en poisson sauvage.\r\n\r\n00:35:03:00  00:35:08:07\r\n    Pour le saumon d'\u00e9levage,\r\n la crevette, c'est 4 fois plus.\r\n\r\n00:35:10:02  00:35:15:01\r\n     -C'est une contradiction\r\n    qu'on ne peut pas changer.\r\n\r\n00:35:15:06  00:35:18:22\r\n             La tendance\r\nva vers la r\u00e9utilisation des d\u00e9chets,\r\n\r\n00:35:19:03  00:35:25:00\r\nmais on ne peut pas r\u00e9utiliser des\r\nd\u00e9chets de truite pour la nourrir.\r\n\r\n00:35:25:05  00:35:28:21\r\nOn doit utiliser d'autres esp\u00e8ces.\r\n\r\n00:35:29:02  00:35:34:08\r\n -Celles-ci sont p\u00each\u00e9es uniquement\r\npour nourrir des poissons d'\u00e9levage,\r\n\r\n00:35:34:12  00:35:39:22\r\n   soit 20 millions de tonnes\r\nde sardines et d'anchois par an.\r\n\r\n00:35:47:07  00:35:49:16\r\n    Dans le canton de Berne,\r\n\r\n00:35:49:20  00:35:53:10\r\n      une entreprise tente\r\n   de contourner le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:35:53:14  00:35:58:15\r\nElle est la seule productrice suisse\r\n      d'aliment pour poisson.\r\n\r\n00:35:58:20  00:36:04:14\r\n   Il se compose de c\u00e9r\u00e9ales,\r\n  de levure, d'huile v\u00e9g\u00e9tale,\r\n\r\n00:36:04:19  00:36:10:00\r\n    de vitamines, et surtout\r\nde farine et d'huile de poisson.\r\n\r\n00:36:12:15  00:36:16:00\r\n-La production de farine de poisson\r\n\r\n00:36:16:05  00:36:18:13\r\n        ne va pas diminuer,\r\n\r\n00:36:18:18  00:36:23:15\r\n mais la consommation des poissons\r\n     par les hommes augmente.\r\n\r\n00:36:23:20  00:36:29:17\r\nDe ce fait, on s'attend \u00e0 un manque\r\n de farine de poisson \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:36:29:22  00:36:35:20\r\n -Mais les farines qu'il utilise\r\nsont \u00e0 base de restes de poissons\r\n\r\n00:36:36:01  00:36:38:22\r\n qui sont normalement \u00e9limin\u00e9s.\r\n\r\n00:36:39:03  00:36:44:05\r\n  La ressource est durable, mais\r\nles fournisseurs sont encore rares.\r\n\r\n00:36:44:10  00:36:49:08\r\n   L'autre piste pour freiner\r\n   la surp\u00eache: les insectes.\r\n\r\n00:36:49:12  00:36:52:13\r\nIci, on travaille depuis longtemps\r\n\r\n00:36:52:18  00:36:56:14\r\n       sur les nutriments\r\n     pour poisson d'\u00e9levage.\r\n\r\n00:36:56:19  00:37:02:23\r\nOn y r\u00eave de remplacer compl\u00e8tement\r\n      les farines de poisson.\r\n\r\n00:37:05:22  00:37:09:02\r\n          -On va int\u00e9grer\r\n\r\n00:37:09:07  00:37:12:16\r\n  diff\u00e9rentes farines d'insectes\r\n\r\n00:37:12:21  00:37:15:13\r\n   \u00e0 la nourriture de poissons,\r\n\r\n00:37:15:18  00:37:19:15\r\n   pour savoir quel pourcentage\r\n       on peut leur donner.\r\n\r\n00:37:19:20  00:37:24:12\r\n          -Son \u00e9quipe\r\n   \u00e9l\u00e8ve des larves de mouche\r\n\r\n00:37:24:17  00:37:27:16\r\n nourries aux d\u00e9chets v\u00e9g\u00e9taux.\r\n\r\n00:37:27:21  00:37:32:22\r\nIl faudra que les farines obtenues\r\ncontiennent les valeurs nutritives\r\n\r\n00:37:33:03  00:37:37:03\r\n   les plus proches possibles\r\n    de la farine de poisson.\r\n\r\n00:37:37:08  00:37:40:17\r\n-On devra mener des analyses pr\u00e9cises\r\n\r\n00:37:40:22  00:37:46:09\r\n   sur le taux de prot\u00e9ines et de\r\ngraisse, et les teneurs en min\u00e9raux.\r\n\r\n00:37:46:13  00:37:51:18\r\n  Ensuite, on pourra l'incorporer\r\npour remplacer la farine de poisson.\r\n\r\n00:37:51:23  00:37:57:23\r\n   -Mais pour produire ce type de\r\nnourriture en quantit\u00e9 industrielle,\r\n\r\n00:37:58:04  00:38:00:15\r\n   il faudra encore du temps.\r\n\r\n00:38:00:20  00:38:05:07\r\n L'aquaculture mondiale consomme\r\nchaque ann\u00e9e 5 millions de tonnes\r\n\r\n00:38:05:11  00:38:07:14\r\n      de farine de poisson.\r\n\r\n00:38:07:19  00:38:15:11\r\nEn attendant, il y a la solution\r\n    des poissons herbivores.\r\n\r\n00:38:15:16  00:38:24:04\r\n  -L'aquaculture id\u00e9ale, ou bio,\r\n      serait une polyculture\r\n\r\n00:38:24:09  00:38:27:13\r\n avec diff\u00e9rentes esp\u00e8ces de carpe\r\n\r\n00:38:27:18  00:38:29:07\r\n           dans un \u00e9tang\r\n\r\n00:38:29:11  00:38:32:22\r\n     o\u00f9 chacune se nourrirait\r\n        selon ses besoins.\r\n\r\n00:38:33:03  00:38:37:01\r\n           Mais chez nous,\r\npersonne ne veut manger de la carpe !\r\n\r\n00:38:37:06  00:38:44:12\r\n     Elle a beaucoup d'arr\u00eates,\r\nun go\u00fbt de vase, et c'est trop gras.\r\n\r\n00:38:44:17  00:38:50:07\r\n        -Sur les \u00e9tales,\r\n on pr\u00e9f\u00e8re les poissons de mer.\r\n\r\n00:38:50:11  00:38:54:23\r\n       Les grandes stars\r\n     des produits d'\u00e9levage\r\n\r\n00:38:55:04  00:38:59:08\r\n sont le saumon et la crevette:\r\n  les esp\u00e8ces les plus voraces\r\n\r\n00:38:59:12  00:39:04:00\r\n     qui contribuent le plus\r\n       \u00e0 vider les oc\u00e9ans.\r\n\r\n00:39:10:01  00:39:16:09\r\n      -Pour en voir davantage\r\nsur la traque de la p\u00eache ill\u00e9gale,\r\n\r\n00:39:16:13  00:39:19:09\r\n  consultez notre page Facebook.\r\n\r\n00:39:19:20  00:39:23:12\r\n      Sa\u00efda Keller-Messahli\r\n    est l'une des voix sonores\r\n\r\n00:39:23:17  00:39:27:14\r\nde la communaut\u00e9 musulmane en Suisse.\r\n\r\n00:39:27:19  00:39:32:06\r\n Malgr\u00e9 les menaces, elle continue\r\n    \u00e0 d\u00e9noncer les extr\u00e9mistes\r\n\r\n00:39:32:11  00:39:36:07\r\net \u00e0 porter un message de tol\u00e9rance.\r\n\r\n00:39:36:11  00:39:39:17\r\n   Alain Rebetez l'a rencontr\u00e9e.\r\n\r\n00:39:45:09  00:39:50:08\r\n  -C'est une musulmane de 60 ans,\r\nprogressiste, qui d\u00e9nonce en Suisse\r\n\r\n00:39:50:12  00:39:55:16\r\n     un noyautage de mosqu\u00e9es\r\n    par un salafisme agressif.\r\n\r\n00:39:55:21  00:39:59:01\r\n          Je vous propose\r\n   de la suivre quelques heures.\r\n\r\n00:40:02:10  00:40:05:16\r\n       -S.Keller-Messahli\r\n  ne nous re\u00e7oit pas chez elle.\r\n\r\n00:40:05:21  00:40:10:02\r\n-J'ai un fils en p\u00e9riode d'examens\r\n       qui habite avec moi.\r\n\r\n00:40:10:07  00:40:13:11\r\n    -Donc on va chez un ami.\r\n\r\n00:40:13:16  00:40:18:14\r\n     Vous buvez de l'alcool ?\r\n\r\n00:40:18:19  00:40:22:02\r\n       -Oui, je bois du vin.\r\n\r\n00:40:22:07  00:40:28:02\r\nAujourd'hui, on a un islam politique\r\n qui veut nous dire comment vivre.\r\n\r\n00:40:28:07  00:40:33:05\r\n        C'est pour nous \u00e7a.\r\n\r\n00:40:33:10  00:40:38:22\r\n      -Vous \u00eates gourmande ?\r\n        -Oui, et gourmet !\r\n\r\n00:40:39:03  00:40:44:15\r\n-Veuve et ex-professeur de fran\u00e7ais,\r\n    elle vit de ses conf\u00e9rences\r\n\r\n00:40:44:20  00:40:48:18\r\n   et des cours qu'elle donne\r\n    en Suisse et en Autriche\r\n\r\n00:40:48:23  00:40:51:04\r\n    contre la radicalisation.\r\n\r\n00:40:51:08  00:40:55:23\r\n   -Je ne suis ni dans un parti\r\nni dans une organisation politique.\r\n\r\n00:40:56:04  00:41:01:06\r\n    Je profite de cette libert\u00e9\r\n       pour faire ce travail\r\n\r\n00:41:01:11  00:41:06:18\r\n       que les journalistes \r\n       ne peuvent pas faire.\r\n\r\n00:41:06:23  00:41:11:02\r\n           -Son livre,\r\n c'est des ann\u00e9es d'observation.\r\n\r\n00:41:11:07  00:41:13:10\r\n Gr\u00e2ce \u00e0 sa ma\u00eetrise de l'arabe,\r\n\r\n00:41:13:14  00:41:16:09\r\n  elle a une masse consid\u00e9rable\r\n           de donn\u00e9es.\r\n\r\n00:41:16:13  00:41:18:17\r\n  -On a \u00e0 peu pr\u00e8s 300 mosqu\u00e9es.\r\n\r\n00:41:18:22  00:41:21:06\r\n  Comment sont-elles organis\u00e9es ?\r\n\r\n00:41:21:11  00:41:24:09\r\n      Quelle est la structure\r\n        derri\u00e8re tout \u00e7a ?\r\n\r\n00:41:24:13  00:41:29:13\r\nJ'ai trouv\u00e9 trop de choses qui sont\r\ndes sympt\u00f4mes de l'islam politique.\r\n\r\n00:41:29:18  00:41:32:04\r\n      Le danger qu'on ressent\r\n\r\n00:41:32:09  00:41:35:14\r\nquand on a affaire \u00e0 ces mosqu\u00e9es,\r\n\r\n00:41:35:19  00:41:40:03\r\n  c'est qu'une soci\u00e9t\u00e9 parall\u00e8le\r\n    est en train de s'\u00e9tablir\r\n\r\n00:41:40:08  00:41:43:11\r\ncar c'est un milieu tout \u00e0 fait clos.\r\n\r\n00:41:43:15  00:41:47:03\r\n       -A ceux qui disent\r\nqu'elle n'est pas repr\u00e9sentative,\r\n\r\n00:41:47:08  00:41:50:13\r\n     elle balaie l'argument.\r\n\r\n00:41:50:18  00:41:53:20\r\n-Je ne me sens pas du tout isol\u00e9e.\r\n\r\n00:41:54:01  00:41:59:00\r\nCe sont les 85 % de musulmans qui ne\r\nsont pas organis\u00e9s dans les mosqu\u00e9es\r\n\r\n00:41:59:05  00:42:02:18\r\n       qui nous encouragent.\r\n\r\n00:42:02:23  00:42:07:03\r\n           -Un exemple:\r\nla mosqu\u00e9e albanaise de Regensdorf.\r\n\r\n00:42:07:08  00:42:14:10\r\n     -L'endroit est fr\u00e9quent\u00e9\r\n par plusieurs pr\u00eacheurs radicaux.\r\n\r\n00:42:14:14  00:42:17:14\r\n-Etre salafiste n'est pas un crime !\r\n\r\n00:42:17:19  00:42:23:20\r\n    -Non, mais tout djihadiste\r\n    s'est nourri du salafisme.\r\n\r\n00:42:24:01  00:42:28:16\r\n-C'est l'imam dont vous me parlez ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:42:28:21  00:42:36:06\r\n Si j'avais le pouvoir politique,\r\n         je la fermerais.\r\n\r\n00:42:36:11  00:42:41:11\r\n-Comme elle fermerait aussi 50 %\r\n     des mosqu\u00e9es suisses.\r\n\r\n00:42:41:15  00:42:47:19\r\n     En direction pour B\u00e2le,\r\nelle \u00e9voque sa situation de femme.\r\n\r\n00:42:48:00  00:42:53:03\r\n      -Le discours islamiste\r\n    est profond\u00e9ment misogyne.\r\n\r\n00:42:53:08  00:42:59:00\r\n       Appliquer la violence\r\nn'en est que la cons\u00e9quence logique.\r\n\r\n00:42:59:05  00:43:05:19\r\n-A Berlin, elle a particip\u00e9 \u00e0 la\r\nfondation d'une mosqu\u00e9e lib\u00e9rale\r\n\r\n00:43:06:00  00:43:10:07\r\n       o\u00f9 femmes et hommes\r\n     peuvent prier ensemble.\r\n\r\n00:43:10:11  00:43:14:15\r\n-Trois jours apr\u00e8s son inauguration,\r\n\r\n00:43:14:20  00:43:19:20\r\n  la maison des fatwas au Caire \r\n  a sorti une fatwa contre nous.\r\n\r\n00:43:20:01  00:43:22:00\r\n    -Ca ne vous fait pas peur ?\r\n\r\n00:43:22:05  00:43:27:02\r\n     -Non, parce qu'on savait\r\nqu'il y aurait de telles r\u00e9actions.\r\n\r\n00:43:27:07  00:43:33:08\r\n    -A la conf\u00e9rence b\u00e2loise,\r\n    elle parle de son livre.\r\n\r\n00:43:33:12  00:43:40:13\r\n -Je fais partie des 85 % de cette\r\n  majorit\u00e9 musulmane silencieuse.\r\n\r\n00:43:40:18  00:43:47:07\r\n         Je n'ai pas envie\r\n    d'en faire un enjeu public.\r\n\r\n00:43:47:11  00:43:52:02\r\n   Les auditeurs applaudissent\r\n\r\n00:43:52:07  00:43:55:16\r\n    -Vous venez de la gauche ?\r\n\r\n00:43:55:21  00:44:00:14\r\n        -Oui, mais je vois\r\n que la gauche nous laisse tomber.\r\n\r\n00:44:00:19  00:44:02:18\r\n     -Que lui reprochez-vous ?\r\n\r\n00:44:02:23  00:44:05:20\r\n    -D'avoir laiss\u00e9 le terrain\r\n           \u00e0 la droite,\r\n\r\n00:44:06:01  00:44:11:13\r\n    en ce qui concerne l'islam\r\n     et le droit des femmes.\r\n\r\n00:44:11:18  00:44:16:09\r\n  -Vous ne risquez pas d'exag\u00e9rer\r\n\r\n00:44:16:13  00:44:19:07\r\n       dans votre mission ?\r\n\r\n00:44:19:11  00:44:23:22\r\n         -Oui, j'exag\u00e8re,\r\n  mais c'est bien pour la cause.\r\n\r\n00:44:24:03  00:44:28:11\r\n         Dans le contenu,\r\nje n'exag\u00e8re pas, malheureusement.\r\n\r\n00:44:32:06  00:44:36:22\r\n-Imaginez une \u00e9cole o\u00f9 les feuilles\r\n      sont celles des arbres,\r\n\r\n00:44:37:03  00:44:40:15\r\n   et o\u00f9 l'on troque les cahiers\r\n        pour des cailloux.\r\n\r\n00:44:40:20  00:44:46:11\r\n Des \u00e9tablissements tr\u00e8s novateurs\r\n  se cr\u00e9ent d\u00e9sormais en Romandie\r\n\r\n00:44:46:16  00:44:52:22\r\n          et on y apprend\r\n  le plus possible \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:44:55:11  00:45:01:05\r\n    -C'est un coin de nature\r\n    en pleine ville de Sion.\r\n\r\n00:45:01:10  00:45:07:10\r\n   C'est aussi la seule \u00e9cole\r\n\u00e0 ciel ouvert de Suisse romande.\r\n\r\n00:45:07:14  00:45:10:21\r\n Melvin, 7 ans, est en primaire,\r\n\r\n00:45:11:02  00:45:16:22\r\n       et fier de ne plus\r\n    faire partie des petits.\r\n\r\n00:45:17:03  00:45:23:22\r\n L'atout de cette \u00e9cole priv\u00e9e:\r\n laisser les enfants respirer.\r\n\r\n00:45:26:07  00:45:28:16\r\n   -C'est important que me fille\r\n\r\n00:45:28:21  00:45:32:15\r\n    puisse aller \u00e0 son rythme,\r\n\r\n00:45:32:20  00:45:35:14\r\n\u00eatre \u00e0 l'ext\u00e9rieur et enthousiaste.\r\n\r\n00:45:35:19  00:45:39:08\r\n   Les enfants apprennent mieux\r\n     si on a confiance en eux\r\n\r\n00:45:39:12  00:45:41:14\r\n   et qu'on les laisse \u00e9voluer.\r\n\r\n00:45:41:19  00:45:45:13\r\n -Vous avez un mauvais souvenir\r\n          de l'\u00e9cole ?\r\n\r\n00:45:45:18  00:45:47:23\r\n      -Personnellement, oui.\r\n\r\n00:45:48:04  00:45:50:06\r\n         La cloche tinte\r\n\r\n00:46:01:08  00:46:06:04\r\n    -A EducaTerre, les \u00e9l\u00e8ves\r\napprennent dans et par la nature.\r\n\r\n00:46:06:09  00:46:11:07\r\n On y suit le rythme des saisons\r\n   et celui de chaque enfant.\r\n\r\n00:46:11:11  00:46:15:04\r\n  -Ils commencent par une p\u00e9riode\r\n        d'activit\u00e9s libres.\r\n\r\n00:46:15:09  00:46:17:19\r\n    Chacun choisit son activit\u00e9\r\n\r\n00:46:18:00  00:46:20:15\r\n   en fonction de ses int\u00e9r\u00eats,\r\n\r\n00:46:20:20  00:46:24:15\r\n      de l'humeur, de ce dont\r\n    il a besoin \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n00:46:24:20  00:46:29:02\r\nCeux qui ont besoin de sociabiliser\r\n     vont plus jouer ensemble,\r\n\r\n00:46:29:07  00:46:32:13\r\n        ceux qui ont besoin\r\n   de d\u00e9velopper l'aspect moteur\r\n\r\n00:46:32:18  00:46:35:17\r\n     vont faire des exercices.\r\n\r\n00:46:37:11  00:46:40:11\r\n    -D'autres, comme Melvin,\r\n     ont soif d'apprendre.\r\n\r\n00:46:40:16  00:46:44:07\r\n     -On va dans la roulotte !\r\n\r\n00:46:44:11  00:46:48:15\r\n     Tu dois chercher un \"TE\".\r\n\r\n00:46:48:20  00:46:55:23\r\n  -Avec patience, la ma\u00eetresse le\r\nguide vers de nouvelles d\u00e9couvertes.\r\n\r\n00:46:56:04  00:47:02:23\r\n   Avec deux enseignantes pour 21\r\n\u00e9l\u00e8ves, on peut faire du sur-mesure.\r\n\r\n00:47:03:04  00:47:06:11\r\n         Que faites-vous\r\n  quand il fait mauvais temps ?\r\n\r\n00:47:06:16  00:47:11:12\r\n-S'il pleut un peu, on a des b\u00e2ches,\r\n    des tentes, ou la roulotte.\r\n\r\n00:47:11:17  00:47:14:18\r\n  On a aussi un chalet en nature,\r\n\r\n00:47:14:23  00:47:17:04\r\n      sur la commune de Vex.\r\n\r\n00:47:17:09  00:47:20:10\r\n  On l'utilise surtout en hiver.\r\n\r\n00:47:20:14  00:47:28:02\r\n    Le but n'est pas d'en faire\r\n    des explorateurs extr\u00eames,\r\n\r\n00:47:28:07  00:47:31:14\r\n ou de les d\u00e9go\u00fbter de la nature.\r\n\r\n00:47:31:19  00:47:37:12\r\n        -Il fut un temps\r\n     o\u00f9 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n00:47:37:17  00:47:44:18\r\n-\"S'il n'y avait pas de ma\u00eetresse,\r\non ne saurait pas \u00e9crire, ni lire,\r\n\r\n00:47:44:23  00:47:48:21\r\n      ni parler ni dessiner.\"\r\n\r\n00:47:49:02  00:47:54:11\r\n  -\"Elles sont parfois m\u00e9chantes,\r\ntirent les cheveux et les oreilles.\"\r\n\r\n00:47:54:15  00:47:57:12\r\n       \"Elle est gracieuse \r\n      dans son explication.\"\r\n\r\n00:47:57:17  00:48:01:09\r\n  \"La ma\u00eetresse est naturellement\r\n       quelques fois f\u00e2ch\u00e9e\r\n\r\n00:48:01:13  00:48:04:13\r\n          avec les \u00e9l\u00e8ves\r\n     qui ne sont pas gentils.\"\r\n\r\n00:48:04:18  00:48:10:07\r\n -Si on parle tous en m\u00eame temps,\r\n         on n'entend pas.\r\n\r\n00:48:10:11  00:48:16:11\r\n  -Ici, il y a aussi des r\u00e8gles\r\n    et un programme \u00e0 suivre.\r\n\r\n00:48:16:15  00:48:18:23\r\n Pour stimuler l'apprentissage,\r\n\r\n00:48:19:04  00:48:21:16\r\n           on profite\r\n   de la classe \u00e0 ciel ouvert\r\n\r\n00:48:21:21  00:48:24:21\r\n   et du lien avec la nature.\r\n\r\n00:48:25:02  00:48:31:01\r\n       -Le \"i\", tu arrives \r\n       \u00e0 faire toute seule.\r\n\r\n00:48:31:06  00:48:39:23\r\n    -En trois ans d'existence,\r\nEducaTerre a doubl\u00e9 ses effectifs.\r\n\r\n00:48:49:16  00:48:53:17\r\n   Ca signifie que la mani\u00e8re\r\n dont travaille l'\u00e9cole publique\r\n\r\n00:48:53:22  00:48:56:00\r\n      n'est pas la bonne ?\r\n\r\n00:48:56:05  00:48:58:08\r\n   -Non, on ne peut pas dire \u00e7a.\r\n\r\n00:48:58:12  00:49:00:22\r\n Elle convient \u00e0 certains enfants,\r\n\r\n00:49:01:03  00:49:05:01\r\n et d'autres pourraient s'\u00e9panouir\r\n       d'une autre mani\u00e8re.\r\n\r\n00:49:05:06  00:49:09:18\r\nL'\u00e9cole publique voudrait travailler\r\n       en plus petit groupe,\r\n\r\n00:49:09:23  00:49:13:17\r\n   mais elle n'a pas les moyens\r\n           de le faire.\r\n\r\n00:49:13:22  00:49:18:01\r\n -Voil\u00e0 justement l'inspecteur.\r\n\r\n00:49:18:06  00:49:22:18\r\n       -Il y a une stagiaire\r\n       et deux enseignantes.\r\n\r\n00:49:22:23  00:49:25:15\r\n    Je contr\u00f4le si le programme\r\n\r\n00:49:25:20  00:49:29:10\r\n est appliqu\u00e9 et avec quels moyens\r\n\r\n00:49:29:14  00:49:37:08\r\n   car apr\u00e8s la 4H, ces enfants\r\n vont r\u00e9int\u00e9grer l'\u00e9cole publique.\r\n\r\n00:49:37:12  00:49:44:13\r\n -Reconnue mais pas subventionn\u00e9e,\r\nEducaTerre demande un investissement\r\n\r\n00:49:44:18  00:49:49:03\r\n aux parents: assurer un tournus\r\n         pour les repas\r\n\r\n00:49:49:08  00:49:53:16\r\n       et payer au minimum\r\n   580 frs par mois d'\u00e9colage.\r\n\r\n00:49:53:21  00:49:56:05\r\n    Pour la maman de Melvin,\r\n\r\n00:49:56:10  00:50:00:11\r\n    le bien-\u00eatre de son fils\r\n vaut bien quelques sacrifices.\r\n\r\n00:50:00:16  00:50:04:08\r\n-Tu veux un mod\u00e8le ou t'inventes ?\r\n\r\n00:50:04:12  00:50:06:11\r\n            -J'invente.\r\n\r\n00:50:06:15  00:50:10:10\r\n-C'est quel genre de petit gar\u00e7on ?\r\n\r\n00:50:10:14  00:50:13:12\r\n     -Du troisi\u00e8me mill\u00e9naire.\r\n\r\n00:50:13:17  00:50:20:05\r\n    Il a besoin de comprendre,\r\n       il a soif de savoir.\r\n\r\n00:50:20:10  00:50:24:23\r\n   Il a besoin qu'on l'entende.\r\n\r\n00:50:25:04  00:50:31:12\r\n    Il parle souvent tr\u00e8s fort,\r\n     il a besoin d'attention.\r\n\r\n00:50:31:17  00:50:36:05\r\n         -Faute de recul,\r\ndifficile de savoir comment Melvin\r\n\r\n00:50:36:10  00:50:40:19\r\n   supportera les contraintes\r\n      de l'\u00e9cole publique.\r\n\r\n00:50:41:00  00:50:45:11\r\n  -Je lui fais confiance; \u00e7a lui\r\n  prendra du temps de s'adapter.\r\n\r\n00:50:45:16  00:50:48:20\r\nIl se fait facilement des copains.\r\n\r\n00:50:49:01  00:50:54:15\r\n         Je n'ai pas peur.\r\n\r\n00:50:54:20  00:50:57:00\r\n       La clochette tinte\r\n\r\n00:51:06:21  00:51:11:11\r\n-Ici, \u00e7a fait 20 ans que la for\u00eat\r\n est peupl\u00e9e d'\u00e9tranges lutins.\r\n\r\n00:51:11:16  00:51:15:07\r\n   La premi\u00e8re \u00e9cole en for\u00eat\r\n    de Suisse est \u00e0 St-Gall.\r\n\r\n00:51:15:11  00:51:21:06\r\nCe concept, n\u00e9 au Danemark en 1950,\r\n    a fait fureur en Allemagne.\r\n\r\n00:51:21:11  00:51:28:04\r\nDans cette \u00e9cole priv\u00e9e, pionni\u00e8re,\r\n     on accueille les enfants\r\n\r\n00:51:28:09  00:51:31:22\r\n     jusqu'en 2\u00e8me primaire.\r\n\r\n00:51:32:03  00:51:36:08\r\n            Ensuite,\r\n tout se passe bien en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n00:51:36:12  00:51:42:11\r\n sinon les autorit\u00e9s cantonales\r\n    auraient mis leur veto.\r\n\r\n00:51:42:15  00:51:48:18\r\n       Mais certains enfants\r\nappr\u00e9hendent de quitter cet univers.\r\n\r\n00:52:26:15  00:52:32:20\r\n-Ces petits St-Gallois n'ont pas\r\n   de chalet o\u00f9 se r\u00e9fugier.\r\n\r\n00:52:33:01  00:52:37:02\r\n  L'essentiel de l'enseignement\r\n        se fait en for\u00eat,\r\n\r\n00:52:37:07  00:52:41:09\r\ntous les jours, \u00e9t\u00e9 comme hiver,\r\n     et par tous les temps.\r\n\r\n00:52:41:13  00:52:45:05\r\n  Les enfants entre 4 et 8 ans\r\n\r\n00:52:45:10  00:52:50:04\r\n      acqui\u00e8rent des bases\r\n     pour affronter la vie.\r\n\r\n00:52:50:09  00:52:52:11\r\n     -Des \u00e9l\u00e8ves qui viennent\r\n\r\n00:52:52:16  00:52:55:03\r\n   de rejoindre l'\u00e9cole publique\r\n\r\n00:52:55:08  00:52:58:08\r\n            font partie\r\n      des premiers de classe.\r\n\r\n00:52:58:12  00:53:00:12\r\n  En math\u00e9matique ou en allemand,\r\n\r\n00:53:00:17  00:53:05:16\r\n     ils ont acquis, ici, les\r\nconnaissances requises, voire plus.\r\n\r\n00:53:05:21  00:53:10:12\r\n Ils sont souvent tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s \r\n pour leurs comp\u00e9tences sociales.\r\n\r\n00:53:10:17  00:53:12:20\r\n   Ils sont plein d'imagination,\r\n\r\n00:53:13:01  00:53:19:06\r\n    ils ont les pieds sur terre\r\n  et une grande confiance en eux.\r\n\r\n00:53:19:11  00:53:25:19\r\n -La direction est fi\u00e8re d'avoir\r\n   convaincu l'\u00e9cole publique\r\n\r\n00:53:26:00  00:53:32:00\r\n          des bienfaits\r\nde l'apprentissage dans la nature.\r\n\r\n00:53:32:05  00:53:35:07\r\n -Il y a toujours plus de communes\r\n\r\n00:53:35:11  00:53:38:07\r\n    qui proposent gratuitement\r\n\r\n00:53:38:11  00:53:41:12\r\n   une \u00e9cole enfantine en for\u00eat.\r\n\r\n00:53:41:17  00:53:47:11\r\nLes parents peuvent choisir l'option\r\n qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent pour leur enfant.\r\n\r\n00:53:47:15  00:53:53:17\r\n On aimerait voir cette \u00e9volution\r\n    se g\u00e9n\u00e9raliser en Suisse.\r\n\r\n00:53:53:22  00:54:00:19\r\n -Une \u00e9cole en for\u00eat, publique, \r\ndonc gratuite, en Suisse romande,\r\n\r\n00:54:01:00  00:54:05:04\r\nles parents qui le souhaiteraient\r\n     peuvent toujours r\u00eaver.\r\n\r\n00:54:05:09  00:54:09:02\r\n Cela para\u00eet encore \"exotique\".\r\n\r\n00:54:09:07  00:54:13:08\r\n           -Cela demande\r\n     un peu d'audace politique\r\n\r\n00:54:13:12  00:54:16:09\r\n          et d'ouverture.\r\n\r\n00:54:16:13  00:54:20:13\r\n-On va devoir attendre vingt ans ?\r\n\r\n00:54:20:18  00:54:23:08\r\n  -Je ne l'esp\u00e8re pas pour vous !\r\n\r\n00:54:23:12  00:54:25:01\r\n     Ce serait aussi un cadeau\r\n\r\n00:54:25:06  00:54:28:20\r\npour les enfants de Suisse romande\r\n        si cela existait.\r\n\r\n00:54:29:01  00:54:32:22\r\n-Les initiatives se multiplient.\r\n\r\n00:54:33:03  00:54:37:15\r\n      Ce centre scolaire,\r\nles Ormonts-Leysin est d\u00e9sormais\r\n\r\n00:54:37:20  00:54:43:18\r\n    un projet pilote, soutenu\r\n par la direction et la commune.\r\n\r\n00:54:43:23  00:54:48:15\r\n       Objectif: permettre\r\n  \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves du primaire\r\n\r\n00:54:48:20  00:54:54:08\r\n   de ne pas rester confin\u00e9s \r\n   dans leur salle de classe.\r\n\r\n00:54:54:11  00:54:59:08\r\n     Ces \u00e9l\u00e8ves de 3 et 4H\r\n   ont d\u00e9j\u00e0 go\u00fbt\u00e9 aux charmes\r\n\r\n00:54:59:12  00:55:02:17\r\n   de l'\u00e9cole dans la nature.\r\n\r\n00:55:02:22  00:55:05:09\r\n-Qui pr\u00e9f\u00e8re l'\u00e9cole dans la for\u00eat ?\r\n\r\n00:55:11:08  00:55:13:04\r\n          -C'est amusant.\r\n\r\n00:55:13:09  00:55:16:09\r\n          On peut courir.\r\n\r\n00:55:16:13  00:55:20:14\r\n  On peut construire des cabanes.\r\n\r\n00:55:20:19  00:55:23:08\r\n       C'est un grand si\u00e8ge\r\n\r\n00:55:23:12  00:55:28:01\r\n   o\u00f9 on peut s'asseoir quand la\r\n ma\u00eetresse donne des explications.\r\n\r\n00:55:28:06  00:55:32:07\r\n         -J'aime la for\u00eat\r\n   car on ne fait pas de fiches.\r\n\r\n00:55:32:11  00:55:35:10\r\n  -On peut apprendre les maths\r\n        dans la for\u00eat ?\r\n\r\n00:55:35:14  00:55:37:16\r\n              Tous\r\n              -Non !\r\n\r\n00:55:37:21  00:55:40:03\r\n         -On ne peut pas.\r\n\r\n00:55:42:02  00:55:46:09\r\n      -Et bien si, on peut.\r\n\r\n00:55:46:13  00:55:52:12\r\n              -Ici,\r\nvous pouvez faire de la g\u00e9om\u00e9trie.\r\n\r\n00:55:52:17  00:55:58:06\r\nIl y a une version pour les petits\r\n  et une autre pour les grands.\r\n\r\n00:55:58:11  00:56:04:14\r\n  -Tous sont l\u00e0 pour apprendre\r\n    \u00e0 y enseigner les maths.\r\n\r\n00:56:04:19  00:56:10:11\r\n          Via notamment\r\n les hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques,\r\n\r\n00:56:10:16  00:56:18:22\r\nquelques 200 enseignants romands \r\nont suivi une formation continue.\r\n\r\n00:56:19:03  00:56:21:19\r\n -Leur but est d'avoir des outils\r\n\r\n00:56:22:00  00:56:25:05\r\n  pour sortir avec leurs \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n00:56:25:10  00:56:29:11\r\n       sans perdre du temps\r\n       sur leur programme.\r\n\r\n00:56:29:16  00:56:37:05\r\nIls veulent pouvoir faire des maths,\r\ndu fran\u00e7ais, de la g\u00e9ographie, etc.\r\n\r\n00:56:37:10  00:56:46:11\r\n -La for\u00eat pour les maths, c'est \r\nvraiment un plus pour les \u00e9l\u00e8ves !\r\n\r\n00:56:46:15  00:56:50:04\r\n          -Ils r\u00e9alisent\r\n\r\n00:56:50:09  00:56:54:19\r\nque ce qu'ils apprennent \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n00:56:55:00  00:56:58:10\r\n      ils peuvent le mettre \r\n     dans d'autres contextes.\r\n\r\n00:56:58:14  00:57:03:03\r\nOn aimerait que les \u00e9l\u00e8ves puissent\r\n   utiliser ce qu'ils apprennent\r\n\r\n00:57:03:08  00:57:04:23\r\n       dans leur quotidien.\r\n\r\n00:57:05:04  00:57:08:19\r\n   Si on fait le lien en for\u00eat,\r\n     c'est plus facile apr\u00e8s.\r\n\r\n00:57:09:00  00:57:12:02\r\nL'enfant a du plaisir, il est bien.\r\n\r\n00:57:12:07  00:57:17:15\r\n     -Des \u00e9tudes scientifiques\r\n     qui av\u00e8rent la plus-value\r\n\r\n00:57:17:20  00:57:21:04\r\n d'apprendre de cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n00:57:21:09  00:57:24:08\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, l'enfant est plus motiv\u00e9.\r\n\r\n00:57:24:12  00:57:27:15\r\n   La situation d'apprentissage\r\n\r\n00:57:27:20  00:57:32:07\r\n      est directement reli\u00e9e \r\n     \u00e0 une situation concr\u00e8te.\r\n\r\n00:57:32:11  00:57:34:04\r\n      De tels apprentissages\r\n\r\n00:57:34:09  00:57:38:15\r\n      s'ancreront de mani\u00e8re\r\n  plus profonde dans la m\u00e9moire.\r\n\r\n00:57:38:20  00:57:42:18\r\n-La classe se termine \u00e0 EducaTerre.\r\n\r\n00:57:42:23  00:57:50:13\r\n  Les enfants dessinent ce qu'ils\r\nont appris, ou ce qui les a marqu\u00e9s.\r\n\r\n00:57:50:18  00:57:56:06\r\nLes choses importantes resteront\r\n   grav\u00e9es dans leur m\u00e9moire.\r\n\r\n00:57:56:11  00:58:01:18\r\n    Les autres s'envoleront\r\n  et c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a.\r\n\r\n00:58:01:23  00:58:04:11\r\n  Melvin, tu as dessin\u00e9 quoi ?\r\n\r\n00:58:04:15  00:58:06:16\r\n       -Je vous ai dessin\u00e9s.\r\n\r\n00:58:06:21  00:58:09:13\r\n   L\u00e0, c'est toi avec ton micro,\r\n\r\n00:58:09:18  00:58:13:11\r\nle cameraman avec sa grosse cam\u00e9ra,\r\n\r\n00:58:13:16  00:58:17:13\r\net le preneur de son avec sa perche.\r\n\r\n00:58:21:10  00:58:27:16\r\n               Tous\r\n-Entre les arbres, le vent fredonne\r\n\r\n00:58:27:21  00:58:32:04\r\n   Tourbillonne, tourbillonne\r\n\r\n00:58:32:09  00:58:38:00\r\n   Mille feuilles papillonnent\r\n\r\n00:58:47:17  00:58:51:16\r\n-Merci beaucoup de votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n00:58:51:21  00:58:58:11\r\n      Vous avez une semaine\r\n   pour r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9mission\r\n\r\n00:58:58:15  00:59:02:17\r\n       par email, t\u00e9l\u00e9phone,\r\n    ou sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:59:02:22  00:59:07:15\r\n  Passez une tr\u00e8s belle semaine,\r\n           au revoir !\r\n\r\n00:59:15:02  00:59:18:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035987\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:23 > 0:02:29) [90%] : \r\nC'est par des robots aux formes aguicheuses, les cow-boys vont adorer, c'est s\u00fbr, les femmes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:51 > 0:02:52) [91%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:13 > 0:03:19) [90%] : \r\nC'est par des robots aux formes aguicheuses, les cow-boys vont adorer, c'est s\u00fbr, les femmes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:51 > 0:03:52) [95%] : \r\nD'accord, et du coup il y a aussi des volets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:31 > 0:04:32) [73%] : \r\nVous pas des retouches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:33 > 0:04:34) [82%] : \r\nJe me mets dans la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:09 > 0:05:11) [93%] : \r\nVoil\u00e0, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:23 > 0:05:25) [87%] : \r\nEt enfin, un petit essai merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:35 > 0:05:36) [89%] : \r\nIls veulent se r\u00e9p\u00e9ter des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:36 > 0:05:38) [93%] : \r\nNon, juste sur ensuite que l'oreillette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:47 > 0:05:48) [83%] : \r\nNon \u00e7a va je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:49 > 0:05:50) [83%] : \r\nChristophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:07 > 0:06:10) [87%] : \r\nOn est bien d'accord, Sophie que \u00e7a, c'est que la 5, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:10 > 0:06:11) [73%] : \r\nEt puis la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:12 > 0:06:26) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point avant de d\u00e9rouler ce sommaire notre nouvelle rubrique 144 secondes pour vous dire l'actualit\u00e9 de la semaine, elle est ce soir, consacr\u00e9e aux droits des femmes entre \u00e9galit\u00e9 et lutte contre le harc\u00e8lement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:35 > 0:06:42) [73%] : \r\nL'important c'est pas ton pr\u00e9nom pour qui, pour moi, oui, je ne sais pas comprennent \u00e9leveur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:06:49 > 0:06:50) [83%] : \r\nOn avait en 2 minutes, soit g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:54 > 0:06:56) [80%] : \r\nTu as pas dit Nathalie d'ailleurs en est comment niveau timing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:47 > 0:08:54) [72%] : \r\nCabella terminerait d'\u00e9pargne temps Christophe de faire de la direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:56 > 0:09:09) [88%] : \r\nExcellent votre nouvelle chronique en 144 secondes super concept, c'est un pas cette nouvelle rubrique mais je pr\u00e9f\u00e9rais c'est pas tous les jours dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:09:11 > 0:09:22) [87%] : \r\nTr\u00e8s bien le reportage concernant c'est que on pourrait carr\u00e9ment supprimer le trafic automobile comme \u00e7a, il y aurait plus de morts d\u00fbs aux voitures, je vous remercie, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:25 > 0:09:40) [92%] : \r\nVous avez fait un reportage survit \u00e0 si court \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surprise que dans le reportage suivant, avec Jean-Fran\u00e7ois Steiert, ni Monsieur Steiert ni votre journaliste Alain Rebetez n'\u00e9tait attach\u00e9 pendant leur trajet en voiture vers la mauvaise bel exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:09:42 > 0:09:58) [86%] : \r\nBravo \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande qui a enfin os\u00e9 faire une \u00e9mission favorable \u00e0 trop mou, m\u00eame les t\u00e9l\u00e9visions europ\u00e9ennes qu'on le d\u00e9teste, au contraire de la moiti\u00e9 du peuple am\u00e9ricain, qu'il admire, elle adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:58 > 0:10:01) [75%] : \r\nMercredi, c'est la nuit des temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:02 > 0:10:16) [94%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, \u00e0 qui profiterait la fin du financement public de la SSR, alors qu'\u00e0 Z\u00fcrich, l'UDC affine sa strat\u00e9gie pour abolir la redevance les app\u00e9tits des grands groupes de m\u00e9dias suisses et \u00e9trangers s'aiguisent Pocket.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:19 > 0:10:32) [91%] : \r\nLa surp\u00eache vide les oc\u00e9ans, mais le poisson d'\u00e9levage, souvent pr\u00e9sent\u00e9e comme une solution \u00e0 tout de la fausse bonne id\u00e9e, car il est lui- m\u00eame nourri par de la farine de poisson et il en faut beaucoup reportage sur un paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:35 > 0:10:45) [93%] : \r\nElle d\u00e9nonce la mainmise des r\u00e9seaux salafistes sur des mosqu\u00e9es helv\u00e9tique Sa\u00efda Keller-Messahli musulmane progressiste est la cible d'une fatwa Alain Rebetez a voulu comprendre chacun sa croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:48 > 0:11:01) [94%] : \r\nIls font l'\u00e9cole dehors en pleine nature, qu'il pleuve, qu'il vente ou qu'il neige, la tendance est bien \u00e9tablies outre- Sarine elle gagne la Suisse romande alors quelles sont les vertus p\u00e9dagogiques de l'\u00e9cole dans la for\u00eat, r\u00e9ponse en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:08 > 0:11:22) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point avant de d\u00e9rouler ce sommaire notre nouvelle rubrique 144 secondes pour vous dire l'actualit\u00e9 de la semaine, elle est ce soir, consacr\u00e9e aux droits des femmes entrent \u00e9galit\u00e9 et lutte contre le harc\u00e8lement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:30 > 0:11:43) [91%] : \r\nLa semaine a commenc\u00e9 par un discours retentissant, une femme en noir devant un parterre de tenue noire en solidarit\u00e9 avec les victimes de harc\u00e8lement, une femme en noir donc Oprah Winfrey qui par ces mots se profile pour \u00eatre la prochaine occupants d'une maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:44 > 0:11:48) [81%] : \r\nOn vote Woerns watching n'a obtenu dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:53 > 0:11:59) [91%] : \r\nOui, mais faut bien se concentrer la hein pour le voir \u00e0 l'horizon, parce qu'en m\u00eame temps dans le journal Le Monde, une centaine de femmes fait machine arri\u00e8re toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:00 > 0:12:03) [80%] : \r\nCatherine Deneuve en t\u00eate si elle c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:03 > 0:12:17) [89%] : \r\nElle signe une tribune pour d\u00e9fendre la libert\u00e9 d'\u00eatre importun\u00e9 \u00e9mise par exemple le t\u00e2che dans le m\u00e9tro, ben ouais, c'est pas si grave de se faire tripoter par un gars dans un wagon, hein, et c'est vrai que le m\u00e9tro, elle le prend tout le temps, Catherine de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:19 > 0:12:30) [83%] : \r\nCo- signataires de cette tribune et autre actrice fran\u00e7aise de l\u00e9gende, Brigitte Lahaie enfonce le clou : quand vous avez \u00e9t\u00e9 on peut jouir lors d'un viol joue signale ah oui, je sais pas si j'aurais dit \u00e7a comme \u00e7a moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:33 > 0:12:42) [93%] : \r\nEt pendant ce temps \u00e0 Achkhabad oui Achkhabad, capitale du Turkm\u00e9nistan, le bon dictateur Berdymoukhamedov interdit aux femmes de conduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:42 > 0:12:45) [80%] : \r\nC'est pour pas qu'elle se fasse mal \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:45 > 0:12:53) [85%] : \r\nEt il a aussi interdit toutes les voitures noires si les voitures noires ah ben non, on sait pas pourquoi pas en m\u00eame temps c'est le dictateur, c'est lui qui d\u00e9cide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:57 > 0:13:08) [93%] : \r\nEt en Suisse, on n'a pas dictateur mais \u00e0 Berne, on ne veut pas non plus inscrire la parit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la Constitution, bah c'est vrai \u00e0 110 hommes contre cette femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on est largement \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:08 > 0:13:09) [96%] : \r\nNous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:12 > 0:13:48) [90%] : \r\nEt quand m\u00eame \u00e0 l'horizon, il y a une petite terre d'espoir pour les femmes, une terre froide et hostile, o\u00f9 vivent quelque 150000 chanceuse l'Islande o\u00f9 d\u00e9sormais l'\u00e9galit\u00e9 leur est garantie dans les salaires, c'est la loi et c'est comme \u00e7a hashtag balances ton salaire mais, finalement, cette semaine, le plus beau signe \u00e0 l'horizon pour les femmes, nous vient de Las V\u00e9gas s'en marge du salon de l'\u00e9lectronique dans un bar glauque pour cow-boys en mal de tendresse les stripteaseuses se sont affranchis du p\u00f4le Dennis remplac\u00e9s par des robots aux formes aguicheuses, les cow-boys vont adorer, c'est s\u00fbr, les femmes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:54 > 0:14:17) [93%] : \r\nFaut-il en finir avec la redevance pour financer la SSR, nous voterons sur cette question le 4 mars prochain et l'objet fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de bruit, il faut dire que, pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, hein oui signifierait sans grand doute la disparition de la SSR, nous nous sommes demand\u00e9s \u00e0 qui profiterait \u00e0 sa disparition en Suisse, mais aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, l'enqu\u00eate de Fran\u00e7ois Ruchti avec Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:22 > 0:14:29) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et heureux de vous retrouver, madame, monsieur, bonsoir l'\u00e9lection du pr\u00e9sident de l'Union sovi\u00e9tique au suffrage universel c'est d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:30 > 0:15:12) [94%] : \r\n\u00e0 chaque \u00e9poque son pr\u00e9sentateur, plus de 60 ans d'existence, la t\u00e9l\u00e9vision suisse, indissociable de l'histoire du pays, mesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, en ce 28 d\u00e9cembre la SSR joue son avenir le 4 mars prochain l'initiative No Billag veut supprimer la redevance actuellement 451 francs puis 365 d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, trop cher pour les partisans de l'initiative, mais Billag, c'est pr\u00e8s de 75 pourcent du budget de la SSR en cas d'acceptation 3 quarts de ces revenus seraient supprim\u00e9s, impossible de compenser par l'imp\u00f4t, le texte de l'initiative, l'interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:12 > 0:15:28) [91%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration ne subventionne aucune cha\u00eene de radio ou de t\u00e9l\u00e9vision, elle peut payer la diffusion de communiqu\u00e9s officiels urgents la SSR seraient privatis\u00e9s autre changement, la Conf\u00e9d\u00e9ration mais r\u00e9guli\u00e8rement aux ench\u00e8res des concessions de radio et de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:29 > 0:15:44) [90%] : \r\nL'initiative reste flou sur la mise au concours th\u00e9oriquement m\u00eame TF1 ou M6 pourrait participer aux ench\u00e8res et remplacer la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse, selon les partisans de l'initiative, c'est une r\u00e9volution n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:44 > 0:15:50) [86%] : \r\nMaintenant il va falloir r\u00e9inventer sa pour se r\u00e9adapter se mettent dans le XXIe si\u00e8cle ce qu'il faut revoir les conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:51 > 0:15:56) [89%] : \r\nMais pour la Conf\u00e9d\u00e9ration nous Billag aurait des effets Directs sur la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:15:57 > 0:16:00) [80%] : \r\nSans rel\u00e2che, avance tous ces cha\u00eenes n'existe plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:01 > 0:16:07) [95%] : \r\nR\u00e9volution ou disparition de la SSR \u00e0 qui profiterait cette plong\u00e9e dans l'inconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:20 > 0:16:34) [91%] : \r\nLes partisans de nos Billag des jeunes moderne et ambitieux, la face visible d'une initiative en t\u00eate de tous les sondages leur solution, une t\u00e9l\u00e9vision commerciale et une augmentation de la publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:35 > 0:16:52) [93%] : \r\nPeut-\u00eatre l'inverse Astana c'est une strat\u00e9gie de la SSR, de dire qu'elle va dispara\u00eetre la SSR souhaite simplement continuer \u00e0 tendre la main pour recevoir de l'argent sans se soumettre \u00e0 la concurrence avec nos Beligh ce sera plus difficile pour elle, cela entra\u00eenera plus de diversit\u00e9 des m\u00e9dias car la SSR devra se mesurer \u00e0 un march\u00e9 concurrentiel c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:53 > 0:16:53) [64%] : \r\nMyst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:55 > 0:17:18) [89%] : \r\nBien moins visibles que les jeunes militants, nous Billag le principal soutien \u00e0 l'initiative se trouvent \u00e0 Z\u00fcrich sur la Gold Kuster, pour l'instant, il reste discret dont la compagne, Christoph Blocher votre nous Billag le politicien UDC a refus\u00e9 nos demandes d'interview mais nous pr\u00e9cise que tout est sur sa t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e Teleblocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:23 > 0:17:56) [80%] : \r\nHerman Rabeder la facture bilingue, ce n'est pas une redevance, c'est une taxe purement et simplement mais il pont de cueillir t\u00eate \u00e0 l'\u00e9poque que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 que ce serait un imp\u00f4t car l'rames puisqu'on ne tient pas compte du fait qu'elle poss\u00e8de un t\u00e9l\u00e9viseur ou non, ou d'\u00eatre rentable avoir jaune cette situation f\u00e2che beaucoup de gens \u00e0 ce n'est pas une question de montant, enfin, c'est une question de principe n'agissent pour Ha\u00efti pour Murdoch Martin \u00eatre pr\u00e9cis TNT, l'\u00e2me de ce pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:56 > 0:18:06) [91%] : \r\nChristoph Blocher, l'initiative n'est pas parfaite, mais il la soutient, car une t\u00e9l\u00e9vision Suisse- allemande redimensionner peut survivre avec la publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:06 > 0:18:30) [87%] : \r\nEt ton puis pour les Romands Sight Bouchareb calme faire place \u00e0 vue \u00e0 d\u00e9geler Hutcherson humainement, je n'\u00e9tais pas pour supprimer compl\u00e8tement la redevance, je suis conscient que les t\u00e9l\u00e9vision tessinoise et romande ne s'en sortiront pas uniquement avec les recettes publicitaires griffe mais voil\u00e0, il faut se demander ce qu'on attend de la t\u00e9l\u00e9vision, si c'est un projet d'\u00e9tat il faut d\u00e9limiter son activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:34 > 0:18:46) [93%] : \r\nMardi dernier, au coeur de la petite commune de valises Lone ici l'UDC z\u00fcrichois a ses habitudes, la section cantonale se r\u00e9unit presque chaque mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:48 > 0:18:59) [88%] : \r\nDans l'assembl\u00e9e, Claudio Zanetti, fid\u00e8le lieutenant de Christoph Blocher serrent les rangs, le tribun z\u00fcrichois n'a pas eu besoin de venir le groupe compte l'a suivi sa position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:19:00 > 0:19:01) [68%] : \r\nQuoi texan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:01 > 0:19:08) [92%] : \r\n233 voix contre 6 \u00e0 Z\u00fcrich, l'UDC soutient l'initiative, nous Billag.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:08 > 0:19:08) [95%] : \r\nParce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:10 > 0:19:16) [89%] : \r\nVous avez pas peur d'avoir plus de plateformes pour proposer pour expliquer vos point de vue vos positions politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:16 > 0:20:03) [85%] : \r\nBien s\u00fbr, il y a, c'est toujours les \u00e9missions comme comme forum \u00e7a co\u00fbte pas beaucoup aussi infrarouge et la Rina, les meilleures \u00e9missions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 sans qui co\u00fbtent pas cher, c'\u00e9tait des conneries du sport c'est tentant hautes des \u00e9missions pareilles qui co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment qui ne sert \u00e0 rien, le service public doit \u00eatre et est important mais il doit \u00eatre sur un minimum et vraiment, l\u00e0, je veux avoir des informations strict, les informations pas d'opinion ou si j'ai une et opinion, je veux aussi \u00e0 avoir l'autre opinion moi je trouve, c'est beaucoup, beaucoup plus trop \u00e0 gauche et \u00e7a m'a vraiment b\u00eate franchement j'aimais pas pay\u00e9 pour \u00e7a, pour avoir une \u00e9mission qui veut toujours mais \u00e9duquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:05 > 0:20:16) [98%] : \r\nLe manque d'acc\u00e8s \u00e0 l'antenne un reproche r\u00e9current de l'UDC une critique que comprend l'ex- r\u00e9dacteur en chef du t\u00e9l\u00e9journal de la RTS Philippe Motta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:16 > 0:21:13) [91%] : \r\n\u00e7a donne via une trentaine d'ann\u00e9es, au moment o\u00f9 l'UDC commencent \u00e0 appara\u00eetre comme force politique importante dans le paysage en Suisse se sent exclu des antennes de la SSR et que pour, globalement, la classe politique suisse al\u00e9manique l'acc\u00e8s \u00e0 l'antenne parce qu'ils sont plus nombreux, est infiniment plus difficile que \u00e7a en Suisse romande, o\u00f9 globalement la classe politique, au vu de surnombres un acc\u00e8s beaucoup plus facile, et donc il y a tout d'un coup, \u00e0 la fois un sentiment d'exclusion pour des sensibilit\u00e9s politiques dont on pense qu'elles ne sont pas suffisamment repr\u00e9sent\u00e9s et donc on commence \u00e0 avoir cette ce sentiment v\u00e9ritablement que le jeu est biais\u00e9 et que il y a non- engagement politique de la SSR et donc ni crispation et \u00e7a, \u00e7a n'est, il y a une trentaine d'ann\u00e9es, et \u00e7a se poursuit aujourd'hui, bien s\u00fbr qu'on a les jeunes libertarien aujourd'hui, mais derri\u00e8re il y a, comme vous l'avez dit, comme on le sait, quand m\u00eame, un parti politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:15 > 0:21:20) [88%] : \r\nL'opposition de l'UDC z\u00fcrichoises et politique, mais peut-\u00eatre pas uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:21 > 0:22:13) [90%] : \r\nPlusieurs Stars du parti sont en concurrence \u00e9conomique Direct avec la SSR, aucun n'a accept\u00e9 une interview parmi les membres de l'UDC \u00e0 la double casquette : Nathalie Rickli \u00e9tait cadre jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, de Gaulle une agence publicitaire qui travaille avec Le Matin dimanche le 20 minutes et des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9es \u00e9trang\u00e8res il y a \u00e9galement, Roger Koeppel, propri\u00e9taire et r\u00e9dacteur en chef du journal Die Weltwoche et pour finir, Christoph Blocher, class\u00e9 parmi les 10 plus grandes fortunes de Suisse, il a rachet\u00e9 la base leur Zeitung et de nombreuses autres journaux helv\u00e9tiques, puis une situation qui inqui\u00e8te le radical le rond Vert, l'opposant un hobby la craint que l'affaiblissement de la SSR profite \u00e0 de riches m\u00e9c\u00e8nes comme Christoph Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:14 > 0:22:54) [89%] : \r\nComme vous avez une cha\u00eene ou des cha\u00eenes locales et r\u00e9gionales qui sont dont l'essentiel du financement vient d'une fa\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9e et d\u00e9mocratique par la redevance, qui est \u00e0 charge de tout le monde, c'est une tout autre orientation que si vous avez quelqu'un qui est le patron, mes patrons \u00e9galement financier et qui peut orienter prenons quelques exemples c'est Berlusconi a certainement faut pas me dire le contraire de temps en temps, ces m\u00e9dias, en particulier lorsqu'il y a eu des campagnes \u00e9lectorales et o\u00f9 ces m\u00e9dias ont donn\u00e9 plus de temps de parole aux gens de son parti \u00e0 d'autres personnes, c'est une r\u00e9alit\u00e9 : l'exemple italien exemple italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:55 > 0:23:14) [94%] : \r\nReste une question est-ce que financi\u00e8rement une t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e est tenable, m\u00eame pour un riche m\u00e9c\u00e8ne, un homme a essay\u00e9 d'y r\u00e9pondre, Roger Schawinski est un pionnier dans les ann\u00e9es 90, il a fond\u00e9 les premi\u00e8res t\u00e9l\u00e9visions commerciales en Suisse t\u00e9l\u00e9 24 et TeleZueri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:17 > 0:23:46) [89%] : \r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 contraint le monopole de la SSR, j'ai cru que c'est mauvais pour le pays et on doit avoir des m\u00e9dias Lib lib\u00e9ral et un choix de m\u00e9dias, j'ai toujours battu contre elle, le management de la SSR, qui a d\u00e9fendu le monopole, mais j'\u00e9tais jamais qu'entre l'existence de l'ex- la SSR, parce que je crois que le pays comme tous les autres pays civilis\u00e9 la Suisse doit a besoin d'un service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:46 > 0:23:47) [93%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:48 > 0:23:58) [92%] : \r\nCe pr\u00e9curseur de la t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e, il poss\u00e8de plusieurs radios et anime une \u00e9mission sur SRF pour lui impossible de maintenir une t\u00e9l\u00e9vision suisse sont redevance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:00 > 0:24:24) [92%] : \r\nC'est ridicule, parce qu'on n'a pas march\u00e9 en Suisse avec TeleZueri que j'ai fond\u00e9 il y a 23 ans, on a peut-\u00eatre des oeufs, des recettes 7 8 9 millions et pas plus et TeleZueri est toujours une t\u00e9l\u00e9 comme il y a 23 ans, c'\u00e9tait pas un d\u00e9veloppement, on n'avait pas les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:24 > 0:24:29) [90%] : \r\nMais s'il y a plus la FFR l\u00e0 qui va profiter les petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:29 > 0:24:44) [88%] : \r\nO\u00f9 les grands et il en beaucoup beaucoup plus de moyens, les t\u00e9l\u00e9visions allemandes, beaucoup plus grand, alors il faut profiter toujours, c'est le manque de lits de dispara\u00eet, qui va gagner, num\u00e9ro 2 est num\u00e9ro 3 pas num\u00e9ro 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:46 > 0:24:55) [92%] : \r\nEn Suisse, les cha\u00eenes fran\u00e7aises et allemandes sont num\u00e9ro 2 des audiences et surtout de la publicit\u00e9, elle diffuse des r\u00e9clames cibl\u00e9es pour notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:56 > 0:25:06) [96%] : \r\nLa SSR obtient actuellement 361 millions du g\u00e2teau publicitaire talonn\u00e9 de pr\u00e8s par les t\u00e9l\u00e9visions \u00e9trang\u00e8res, avec 328 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:07 > 0:25:16) [91%] : \r\nEt quelques miettes pour les cha\u00eenes r\u00e9gionales avec nos bilingue, certains craignent de voir les m\u00e9dias \u00e9trangers renforcer encore leur pr\u00e9sence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:16 > 0:25:40) [92%] : \r\nLes Fran\u00e7ais qui viendraient en Suisse ne couvrirait pas la Suisse, de la mani\u00e8re dont les Suisses la couvrait, je n'ai pas envie que la Suisse soit couverte par les Fran\u00e7ais, je n'ai pas envie et puis je crois que personne n'a envie de \u00e7a et il faut se rend compte de ce dont j'ai, je veux dire, m\u00eame si on est un d\u00e9crochement locale pour parler tr\u00e8s simplement de TF1, \u00e7a sera une vision fran\u00e7aise de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:42 > 0:25:50) [97%] : \r\nParis, si\u00e8ge central de TF1, la cha\u00eene priv\u00e9e du groupe Bouygues vise un public de pr\u00e8s de 70 millions de Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:51 > 0:26:00) [98%] : \r\nLa Suisse romande et c'est 1,5 \u00e0 2 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs potentiels un petit march\u00e9 pour ces g\u00e9ants de l'audiovisuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:03 > 0:26:25) [86%] : \r\nIl s'est trouv\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment de comparaison, on peut dire que oui, 1,5 millions en France, c'est gai DOM-TOM donc un petit march\u00e9, mais qui est quand m\u00eame cons\u00e9quent \u00e7a le march\u00e9 des DOM-TOM, un son et sa propre \u00e9conomie, donc c'est c'est un march\u00e9 avec un des consommateurs qui ont pouvoir d'achat \u00e9lev\u00e9 et o\u00f9 des grosses, des gros annonceurs, donc nous on a notamment naissent les laur\u00e9ats sont tr\u00e8s bien implant\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:26 > 0:26:38) [89%] : \r\nPour Philippe Nouchi experts m\u00e9dias chez Publicis, si la loi change, TF1 et M6 pourrait cr\u00e9er des contenus d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la Suisse, mais surtout renforcer leur position sur le march\u00e9 publicitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:38 > 0:26:51) [89%] : \r\nElles vont forc\u00e9ment profit\u00e9 c'est-\u00e0-dire que de toute fa\u00e7on heures Audiences voit augmenter seront en position de force sur le march\u00e9 publicitaire pour augmenter les prix, donc \u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre un plus int\u00e9ressant en effet pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:51 > 0:26:52) [52%] : \r\nCet avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:52 > 0:27:09) [92%] : \r\nAvec nous Billag les t\u00e9l\u00e9visions fran\u00e7aises et allemandes esp\u00e8re gagner des parts de march\u00e9 en Suisse, difficile de voir qui pourrait tirer son \u00e9pingle du jeu, tous les sc\u00e9narios sont possibles : l'avenir de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse se joue le 4 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:19 > 0:27:50) [94%] : \r\nY aura-t-il encore du poisson dans les oc\u00e9ans, dans 30 ans face \u00e0 la surp\u00eache plusieurs \u00e9tudes pose la question, il faut dire que la consommation moyenne dans le monde est d\u00e9sormais de plus de 20 kilos par an et par habitant, c'est 2 fois plus qu'en 1960 quand la terre comptait seulement 3 milliards d'habitants ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, face \u00e0 ce vide les oc\u00e9ans, nous avons toujours plus miser sur le poisson d'\u00e9levage, seulement voil\u00e0, c'\u00e9tait une fausse bonne id\u00e9e, car dans les \u00e9levages, les poissons mangent d'autres poissons qui eux viennent bien de la mer, le reportage est sign\u00e9 Yves Godel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:53 > 0:28:13) [94%] : \r\nOp\u00e9ration anti- braconnage au large des c\u00f4tes africaines pour cette mission de plusieurs mois, l'organisation \u00e9cologique Greenpeace travaillent la main dans la main avec les gouvernements locaux S\u00e9n\u00e9gal Guin\u00e9e Guin\u00e9e- Bissau et Sierra L\u00e9one, le but : aider les autorit\u00e9s \u00e0 lutter contre la p\u00eache ill\u00e9gale au large de leurs c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:15 > 0:28:19) [89%] : \r\nPavel Kinkela Murray hollandais, c'est lui qui dirige les op\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:19 > 0:28:44) [87%] : \r\nCe ou est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tout c'est toujours int\u00e9ressant lorsqu'on identifie des cas de p\u00eache ill\u00e9gale parce qu'on est jamais s\u00fbr de ce qu'on va trouver, ou \u00e0 sauver ce que j'\u00e9tais vraiment surpris par la quantit\u00e9 immense de bateaux de p\u00eache et par la facilit\u00e9 de trouver des cas de p\u00eache ill\u00e9gale au de Bosnie, tout ce que nous avons rencontr\u00e9 avait un permis de p\u00eache mais puisqu'il n'y a aucun contr\u00f4le, ils peuvent faire ce qu'ils veulent actuel et qu'un nouveau r\u00eave de langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:46 > 0:28:52) [88%] : \r\nAilerons de requin esp\u00e8ces interdites ou filet de p\u00eache ill\u00e9gaux les infractions sont nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:08 > 0:29:11) [96%] : \r\nQuartier g\u00e9n\u00e9ral de Greenpeace \u00e0 Amsterdam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:11 > 0:29:16) [95%] : \r\nDe retour d'Afrique, Pavel tient \u00e0 nous montrer l'\u00e9tendue du probl\u00e8me de la sur- p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:19 > 0:29:29) [91%] : \r\nCe logiciel permet de localiser les chalutiers en temps r\u00e9el et de suivre leurs d\u00e9placements, chaque petit point blanc repr\u00e9sente la position d'un bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:30 > 0:29:39) [86%] : \r\nJe West comme \u00e7a, c'est la c\u00f4te ouest de l'Afrique soumis et enjouement, on peut voir le nombre \u00e9norme de navires de p\u00eache l\u00e0 c'est sur une p\u00e9riode d'un an et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:41 > 0:29:45) [93%] : \r\nZoom en \u00e9largissant encore, on peut voir qu'il y en a sur tout le globe sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:47 > 0:30:05) [92%] : \r\nAujourd'hui 5 millions de chalutier sillonnent les oc\u00e9ans, le terrain de jeu est immense, au-del\u00e0 de 200 milles nautiques des c\u00f4tes, il n'y a plus de r\u00e9glementation, les bateaux peuvent traquer le poisson o\u00f9 bon leur semble, certains naviguent pendant des mois, parfois tr\u00e8s loin de chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:07 > 0:30:23) [83%] : \r\nUn fonction pont n'occupe que la Chine par exemple, a \u00e9puis\u00e9 les ressources de ses eaux territoriales, ils vont donc p\u00e9ch\u00e9 en Afrique il y a beaucoup de chalutiers europ\u00e9ens qui \u00e9voluent aussi partout dans le monde, il ne se limite pas aux eaux europ\u00e9ennes, il va en Afrique, en Australie, partout o\u00f9 ils peuvent p\u00eacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:25 > 0:30:36) [96%] : \r\nPavel accompagnent les inspecteurs sur un bateau russe une v\u00e9ritable usine flottante capable de trier et de conditionner la marchandise tout en continuant \u00e0 p\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:41 > 0:30:43) [96%] : \r\nCe chalutier vient de Cor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:44 > 0:30:47) [95%] : \r\nCe que Pavel va d\u00e9couvrir \u00e0 bord donne la naus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:55 > 0:31:08) [88%] : \r\nLa p\u00eache industrielle tue 4 fois plus d'esp\u00e8ces que celles qui sont consomm\u00e9es, les captures, dites accidentelles peuvent atteindre 90 pourcent des volumes, des tonnes de poissons rejet\u00e9s \u00e0 la mer, bless\u00e9 ou mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:11 > 0:31:26) [83%] : \r\nOui, nous, qu'on globe parce que, sur une \u00e9chelle globale 90 pourcent de la p\u00eache commerciale et soit surexploit\u00e9s soient compl\u00e8tement exploit\u00e9e et de il y a donc une tr\u00e8s grande pression sur les stocks de poissons, on fait une affiche donc oui nous p\u00e9chons trop dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:27 > 0:31:53) [90%] : \r\nNous p\u00e9chons trop les oc\u00e9ans n'arrive plus \u00e0 suivre pour satisfaire la demande, l'\u00e9levage de poissons s'est d\u00e9velopp\u00e9e d\u00e8s les ann\u00e9es 80, depuis, le nombre de fermes piscicoles a explos\u00e9 en Suisse, la plus importante est ici, \u00e0 Viona en Valais avec 500 tonnes de truites arc-en-ciel par ann\u00e9e, elle assure \u00e0 elle seule un tiers de la production nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:56 > 0:32:14) [93%] : \r\nCette activit\u00e9 implique de faire reproduire des poissons pour avoir des oeufs qui vont servir \u00e0 la \u00e9levage d'abord des alevins puis du grossissement jusqu'\u00e0 la vente et \u00e0 la transformation des poissons et \u00e0 la vente, soit sous forme de poissons, soit sous forme de poissons vivants pour alimenter les rivi\u00e8res, les lacs ou les \u00e9tangs de p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:16 > 0:32:29) [90%] : \r\nL'\u00e9levage est en pleine expansion, au point qu'en 2014, la population mondiale a consomm\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, autant de produits issus de l'aquaculture que d'esp\u00e8ces issus de la p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:32 > 0:32:34) [99%] : \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne se v\u00e9rifie chez cet importateur Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:37 > 0:32:47) [95%] : \r\nIci, le poisson d'\u00e9levage repr\u00e9sente 40 pourcent de l'assortiment truites bars dorades et surtout le tr\u00e8s populaire saumon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:49 > 0:32:52) [91%] : \r\nDans la salle des ventes, les marchandises se n\u00e9gocie \u00e2prement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:53 > 0:33:05) [79%] : \r\nMerle \u00e9galement avec 18 50 en fait 8 50 le merlu non je peux pas Close, j'arrive pas \u00e0 se passe passe \u00e0 quand \u00e7a quand \u00e7a passe pas pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:05 > 0:33:10) [93%] : \r\nParmi les clients poissonniers, restaurateurs, mais aussi la grande distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:10 > 0:33:13) [75%] : \r\n\u00e0 faire Fatima, que c'est bon, je t'envoie des kilos \u00e0 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:15 > 0:33:17) [98%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la direction, il faut aussi faire face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:17 > 0:33:21) [95%] : \r\n\u00e0 une demande toujours plus grande de produits \u00e9coresponsables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:22 > 0:33:36) [89%] : \r\nL'\u00e9volution la voit bien depuis 3 4 ans, et pour une de plus en plus de tables qui nous demande de belle et puis il y a \u00e9videmment la grande distribution, les 2 grands distributeurs suisses sont exclusivement demandeurs de produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:36 > 0:33:37) [66%] : \r\nD'habitude, les pommes de p\u00eache durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:39 > 0:33:47) [93%] : \r\n9 kilos de poisson, c'est ce que nous consommons en Suisse, chaque ann\u00e9e, par habitant c'est 60 pourcent de plus qu'il y a 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:50 > 0:34:03) [88%] : \r\nPoissons cette \u00e9tape d\u00e9mocratis\u00e9 on en consomme beaucoup plus les gens consomment beaucoup plus, \u00e7a c'est certain, et donc \u00e0 un moment, il a bien fallu r\u00e9pondre \u00e0 cette demande, c'est l'\u00e9levage qui qui a rempli cette fonction puisque, en tout cas les stocks de sauvages sont pas extensibles actuellement \u00e7a c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:05 > 0:34:09) [97%] : \r\nL'\u00e9levage pourrait para\u00eetre comme la solution parfaite pour pr\u00e9server les oc\u00e9ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:10 > 0:34:15) [91%] : \r\nSauf que ces poissons d'\u00e9levage sont pour la plupart carnassier et qu'ils mangent d'autres poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:16 > 0:34:39) [89%] : \r\nOn les nourrit avec un aliment complet qui est essentiellement constitu\u00e9 de farine de poisson d'huile de poisson et de c\u00e9r\u00e9ales, ces aliments qui est, qui a beaucoup de mati\u00e8re s\u00e8che, mais la proportion de farine et d'huile de poisson aujourd'hui est entre 20 et 20 pourcent 25 pourcent de ces farines-il \u00e0 savoir qu'on utilise \u00e0 peu pr\u00e8s un kilo d'aliments pour produire un kilo de poisson aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:39 > 0:35:07) [92%] : \r\nSi on r\u00e9sume, il faut donc un kilo d'aliments pour produire un kilo de truites et dans un kilo d'aliments, il y a 250 grammes de farine de poisson mais pour produire de la farine de poisson, il faut 4 fois son poids en poissons sauvages, il faut donc un kilo de poisson sauvage pour produire un kilo de truites pour le saumon d'\u00e9levage ou la crevette, il en faut 4 fois plus, c'est une contradiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:07 > 0:35:25) [88%] : \r\nCes c'est une situation qu'on ne peut pas, qu'on ne peut pas changer, on a besoin de poissons, la tendance va vers la r\u00e9utilisation des d\u00e9chets dans notre aliment, maintenant on n'a pas le droit de m\u00e9langer les esp\u00e8ces, on ne peut pas r\u00e9utiliser des des d\u00e9chets de de truites pour pour nourrir de la truite, donc on est oblig\u00e9 de d'utiliser d'autres esp\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:35:26 > 0:35:27) [99%] : \r\nDes esp\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:27 > 0:35:41) [94%] : \r\nQui sont p\u00eache uniquement pour nourrir les poissons d'\u00e9levage, chaque ann\u00e9e ce sont 20 millions de tonnes de sardines et d'anchois qui sont pr\u00e9lev\u00e9s au vide donc encore un peu plus les oc\u00e9ans pour produire cette farine de poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:45 > 0:35:54) [88%] : \r\nDans le canton de Berne, une entreprise tente de contourner le probl\u00e8me, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le fourrage animale, elle est la seule productrice en Suisse d'aliments pour poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:56 > 0:36:05) [87%] : \r\nCes granul\u00e9s sont compos\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales de levure d'huile v\u00e9g\u00e9tale de vitamines et surtout des incontournables huiles et farines de poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:08 > 0:36:25) [88%] : \r\nLa production de farines de poisson, pas se tenir bon on va pas avoir moi mais par contre la consommation de poissons par les hommes, \u00e7a augmente de ce fait, on attend quand m\u00eame un manque farines de poisson \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:27 > 0:36:35) [85%] : \r\nMeilleur Goffman ne d\u00e9pend pas des farines traditionnelle, celle qu'il utilise sont \u00e0 base de restes de poissons qui normalement sont \u00e9limin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:35 > 0:36:39) [91%] : \r\nLa ressource et durable, mais les fournisseurs sont encore rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:42 > 0:36:46) [94%] : \r\nL'autre piste pour freiner la surp\u00eache les insectes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:46 > 0:37:00) [90%] : \r\nDans cet institut de recherche, on travaille depuis longtemps sur les nutriments pour poissons d'\u00e9levage, responsable du secteur de l'aquaculture dit Mushtaq L\u00e4nder r\u00eave de pouvoir remplacer compl\u00e8tement les farines de poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:02 > 0:37:04) [81%] : \r\nNice respect m\u00eame de vos voeux Thomson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:04 > 0:37:16) [89%] : \r\nC'\u00e9tait l'ann\u00e9e prochaine nous m\u00e8neront des exp\u00e9riences o\u00f9 nous int\u00e9greront diff\u00e9rentes quantit\u00e9s de farines d'insectes \u00e0 la nourriture de poissons homme pour savoir quel pourcentage de farines d'insectes, on peut leur donner une place qu'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:17 > 0:37:23) [86%] : \r\nDans ce laboratoire, l'\u00e9quipe de Timo je t\u00e2te L\u00e4nder \u00e9l\u00e8ve des larves de mouches nourries aux d\u00e9chets v\u00e9g\u00e9taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:24 > 0:37:32) [94%] : \r\nLes chercheurs devront s'assurer que les farines obtenues contiennent les valeurs nutritives, les plus proches possibles de la farine de poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:33 > 0:37:48) [89%] : \r\nEt \u00e7a, ce Mosner ce point agr\u00e9ment devra d'abord mener des analyses pr\u00e9cises sur le taux de prot\u00e9ines et de graisses, les 2 crit\u00e8res les plus importants en retard mais aussi sur les teneurs en min\u00e9raux, donc apr\u00e8s on pourra l'incorporer dans la nourriture pour remplacer la farine de poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:49 > 0:38:03) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9chelle du laboratoire, on y croit, mais pour produire ce type de farine en quantit\u00e9 industrielle, il faudra encore du temps, l'aquaculture mondiale consomme chaque ann\u00e9e 5 millions de tonnes de farines de poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:06 > 0:38:14) [98%] : \r\nEn attendant, reste la solution des poissons herbivores des esp\u00e8ces qui par d\u00e9finition n'ont pas besoin de prot\u00e9ines animales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:15 > 0:38:42) [81%] : \r\nDit Oxmo il y a le Nord, l'aquaculture id\u00e9al au bio serait une polyculture avec diff\u00e9rentes esp\u00e8ces de carpes dans un \u00e9tang fois chez nous, chacune se nourrir et selon ses besoins, qui fauche il ne trouve chez nous, niches, le seul probl\u00e8me c'est que chez nous, personne ne veut manger de la carpe c'est un filet grippe un rapt, elle a beaucoup d'ar\u00eates, elle a un peu un go\u00fbt de vase presque 2 mois il est c'est un poissons trop gras, on ne fait un travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:42 > 0:39:00) [89%] : \r\nJ'ai tout ce qui me reste, les amateurs de carpes sont rares sur les \u00e9tals des poissonniers, on pr\u00e9f\u00e8re les poissons de mer, les grandes Stars des produits d'\u00e9levage sont le saumon et la crevettes des esp\u00e8ces les plus voraces et celles qui contribuent le plus \u00e0 vider les oc\u00e9ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:07 > 0:39:37) [93%] : \r\nEt si vous voulez en voir davantage sur le bateau de Greenpeace qui traque les coupables de p\u00eache ill\u00e9gale, rendez- vous sur la page Facebook de mise au point, elle s'est impos\u00e9e comme l'une des voix les plus au nord de la communaut\u00e9 musulmane en Suisse Sa\u00efda Keller-Messahli, pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste malgr\u00e9 les menaces, elle continue \u00e0 d\u00e9noncer les extr\u00e9mistes et apporter un message de tol\u00e9rance celui dit-elle d'une majorit\u00e9 silencieuse Alain Rebetez la rencontr\u00e9 c'est notre s\u00e9quence chacun sa croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:39:42 > 0:39:55) [90%] : \r\nC'est une musulmane de 60 ans progressiste qui d\u00e9nonce en Suisse un le noyautage des mosqu\u00e9es par un salafisme agressif \u00e0 sa mani\u00e8re, elle m\u00e8ne un combat politique et je vous propose de la suivre pendant quelques heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:56 > 0:40:00) [94%] : \r\nSa\u00efda Keller-Messahli habite \u00e0 Z\u00fcrich, mais elle ne nous re\u00e7oit pas chez elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:40:00 > 0:40:07) [91%] : \r\nSi j'ai un fils qui, en p\u00e9riode d'examen, il est en train de travailler, il habite avec moi, alors, et je ne veux pas le d\u00e9ranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:40:08 > 0:40:15) [82%] : \r\nDonc on va chez un ami, un beau local, ambiance un peu par ce joli ou buvez de l'alcool belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:15 > 0:40:35) [88%] : \r\nOn demande souvent : c'est exactement \u00e7a, le probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui on a un Islam politique n'est-ce pas qui veut nous dire comment vivre quoi manger ce qu'il y a l\u00e0, je pense que c'est pour nous, vous \u00eates une gourmande tr\u00e8s gourmands et gourmets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:36 > 0:40:46) [90%] : \r\nVevey, ancienne professeur de fran\u00e7ais, elle vit aujourd'hui de ses conf\u00e9rences et des cours qu'elle donne en Suisse et en Autriche contre la radicalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:46 > 0:41:02) [98%] : \r\nJe ne suis ni dans un parti, ni dans une organisation politique et je comment dire, je profite de cette libert\u00e9 pour faire ce travail que je remarque que m\u00eame les journalistes ne peuvent pas faire pour faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:41:02 > 0:41:10) [88%] : \r\nSon livre, c'est des ann\u00e9es d'observation voyez gr\u00e2ce \u00e0 sa ma\u00eetrise de l'arabe et la accumuler une masse consid\u00e9rable de donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:41:10 > 0:41:12) [97%] : \r\nOn dit qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s 300 mosqu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:41:14 > 0:41:39) [92%] : \r\nComment sont-elles organis\u00e9es, quelle est la structure derri\u00e8re tout \u00e7a, j'ai j'ai trouv\u00e9 trop chose qui oui, qui sont des sympt\u00f4mes de l'Islam politique, le grand danger, et \u00e7a on ne sent d\u00e9j\u00e0 quand on a affaire \u00e0 ces mosqu\u00e9es, c'est qu'une soci\u00e9t\u00e9 parall\u00e8le est en train de s'\u00e9tablir parce que c'est un milieu tout \u00e0 fait clos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:41:39 > 0:41:45) [90%] : \r\nEt \u00e0 ceux qui disent qu'elle n'est pas repr\u00e9sentative qu'elle \u00e9tait isol\u00e9e, elle balaie l'argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:41:45 > 0:41:59) [89%] : \r\nJe ne me sens pas du tout isol\u00e9, pas du tout, c'est 85 pourcent de musulmans qui ne sont pas organis\u00e9es dans les lieux mosqu\u00e9e c'est eux qui nous encourage, bon en route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:41:59 > 0:42:03) [93%] : \r\nPour un example la mosqu\u00e9e albanaise de Regensdorf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:04 > 0:42:12) [99%] : \r\nC'est un endroit fr\u00e9quent\u00e9 par plusieurs pr\u00eacheurs radicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:42:12 > 0:42:34) [82%] : \r\nEt face salafiste n'est pas un Crime, \u00eatre salafiste n'est pas un Crime, mais tout j'ai pas East s'est nourri du salafisme c'est lui- m\u00eame, dont vous me parlez, oui oui celui en noir, c'est se f\u00e9licite, c'est qu'il y avait pas avec la barbe, l\u00e0 oui, moi si j'avais le pouvoir politique, je la fermerai tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:42:34 > 0:42:45) [85%] : \r\nComme elle fermeraient aussi la moiti\u00e9 des mosqu\u00e9es suisses mais on me prendre la voiture direction balle cette fois-ci pour une conf\u00e9rence, elle \u00e9voque sa situation de femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:42:45 > 0:42:55) [92%] : \r\nVous savez, le discours islamiste il est profond\u00e9ment misogyne appliquer la violence mais n'en est que la cons\u00e9quence logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:42:56 > 0:43:07) [89%] : \r\nEt cette violence elle la conna\u00eet bien cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Berlin, il a particip\u00e9 \u00e0 la fondation d'une mosqu\u00e9e lib\u00e9ral o\u00f9 femmes et hommes peuvent prier ensemble, r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:43:07 > 0:43:23) [90%] : \r\nLa maison des fatwas au Caire a sorti 3 jours apr\u00e8s l'inauguration de cette mosqu\u00e9e lib\u00e9rale de Berlin une fatwa contre nous et vous fait pas peur, non, non, \u00e7a ne me fait pas peur parce qu'on savait que les r\u00e9actions allaient \u00eatre comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:43:24 > 0:43:30) [94%] : \r\nLa conf\u00e9rence a lieu, elle parle de son livre, devant un public plut\u00f4t acquis \u00e0 sa cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:43:31 > 0:43:43) [85%] : \r\n\u00e0 ce que ce d\u00e9sir, je fais partie des 85 pourcent cette majorit\u00e9 musulmane silencieuse et je confirme, je n'ai pas envie de m'organiser ni d'en faire un enjeu public tout mais le d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:43:43 > 0:43:49) [76%] : \r\nC'\u00e9tait Sky et la elle est ravie mais propos une derni\u00e8re question notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:43:49 > 0:44:28) [90%] : \r\nOui, vous \u00eates une gauchiste venait de la gauche oui moi je viens de la gauche, moi je viens de la gauche, mais je crois que la gauche mais nous laisse tomber, qu'est-ce que vous lui reprochez je lui reproche d'avoir laiss\u00e9 le terrain \u00e0 la droite en ce qui concerne l'Islam et surtout en ce qui concerne aussi les droits, le droit des femmes dans l'Islam, est ce que vous n'avez pas le risque d'exag\u00e9rer dans cette esp\u00e8ce de mission qui est la vente si j'exag\u00e8re, mais c'est un fait, c'est bien pour la cause, mais dans le contenu, je n'exag\u00e8re pas, malheureusement, dans le contenu, je sais que je n'exag\u00e8re pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:44:30 > 0:44:51) [93%] : \r\nImaginez une \u00e9cole o\u00f9 les feuilles sont celles des arbres et o\u00f9 l'on troque les cahiers pour Des cailloux, c'est l'ambition d'\u00e9tablissement tr\u00e8s novateur qui se d\u00e9veloppe en Suisse al\u00e9manique, mais d\u00e9sormais d\u00e9sormais aussi chez nous en Suisse romande, on y apprend le plus possible \u00e0 l'ext\u00e9rieur et selon les enseignants, \u00e7a change tout, le reportage de Marie avec C\u00e9cile du ring.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:44:56 > 0:45:03) [98%] : \r\nC'est un coin de nature entre jardins et vergers en pleine ville de Sion, c'est aussi la seule \u00e9cole \u00e0 ciel ouvert de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:45:06 > 0:45:10) [83%] : \r\nL'ann\u00e9e Melvin 7 ans est en primaire est plut\u00f4t fier de l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:45:12 > 0:45:21) [91%] : \r\nIl ne fait d\u00e9sormais plus partie des petits, ceux qui sont encore \u00e0 l'\u00e9cole enfantine, l'atout de cette \u00e9cole priv\u00e9e, laissez les enfants respirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:45:21 > 0:45:23) [98%] : \r\nDe Venise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:45:23 > 0:45:44) [87%] : \r\nC'est vraiment important que ma fille elle puis \u00e7a allait \u00e0 rythme, \u00eatre \u00e0 l'ext\u00e9rieur, puis \u00e0 prendre dans l'enthousiasme, j'ai l'impression que, enfin je suis m\u00eame persuad\u00e9 en fait que les enfants apprennent mieux si on a confiance, on ne et qu'on est l\u00e0, c'est vraiment \u00e9volu\u00e9, et \u00e0 prendre par la nature, \u00e7a veut dire que vous avez un tr\u00e8s mauvais souvenir de vos ann\u00e9es d'\u00e9cole personnellement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:45:56 > 0:46:07) [92%] : \r\nBienvenue \u00e0 \u00e9ducateur ici les \u00e9l\u00e8ves apprennent dans et par la nature, ici on suit le rythme des saisons mais aussi celui de chaque enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:46:08 > 0:46:29) [86%] : \r\nLes enfants commencent par une p\u00e9riode d'activit\u00e9, libre \u00e0 chacun choisit l'activit\u00e9 qui veut faire en fonction de ses int\u00e9r\u00eats l'humeur de ce qu'il a besoin d'\u00e0 ce moment-l\u00e0 il y en a qu'ont plus besoin, d\u00e9velopper les choses, sociale, alors oui on plus jouer ensemble, ou alors il y en a qui ont plus besoin d'd\u00e9velopper l'aspect moteur, c'est-\u00e0-dire de leur corps, ils vont faire des exercices qui vont grimper \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:46:30 > 0:46:31) [56%] : \r\nJ'ai plaid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:46:32 > 0:46:33) [56%] : \r\nOn les clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:46:33 > 0:46:36) [93%] : \r\nD'autres comme Melvin ont soif d'apprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:46:36 > 0:46:41) [66%] : \r\n\u00e7a va, en fait, quand \u00e7a comptera alors c'est parti d'Alain Rollat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:46:43 > 0:46:50) [73%] : \r\nLe mobile est la chaque donc c'est encore apr\u00e8s, qui cherche quoi tout sur sur ton monte au mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:46:50 > 0:46:59) [90%] : \r\nAvec patience la ma\u00eetresse guide Melvin vers de nouvelles d\u00e9couvertes avec 2 enseignantes pour 21 \u00e9l\u00e8ves, on peut faire du sur mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:00 > 0:47:02) [93%] : \r\nQu'est ce que vous faites quand il fait mauvais temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:47:02 > 0:47:27) [89%] : \r\nAlors si, plus un petit peu, on a des b\u00e2ches, on a des tentes pour se prot\u00e9ger, il y a aussi la roulotte et puis on a aussi un Chalet sur la commune de V. en pleine nature mieux des pr\u00eats vers la for\u00eat qu'on utilise aussi en hiver et comme \u00e7a, ceux qui ont besoin de sortir plus ils font plus d'activit\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur et ceux qui ont plus vite, froid, ils peuvent plus vite rentr\u00e9 aussi le but, c'est pas d'en faire des explorateurs extr\u00eames voil\u00e0 et vous d\u00e9go\u00fbter la nature non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:47:31 > 0:47:34) [93%] : \r\nDire qu'il fut un temps o\u00f9 l'\u00e9cole moderne, c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:47:38 > 0:47:59) [90%] : \r\nSi il n'y avait pas de ma\u00eetresse, on ne serait pas \u00e9crire, ni lire ni parler ni les ma\u00eetresses ont parfois m\u00e9chante, et elle tire les cheveux et les oreilles elle est gracieuse dans son explication, la ma\u00eetresse et naturellement quelquefois f\u00e2ch\u00e9s avec les \u00e9l\u00e8ves qui ne sont pas je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:48:01 > 0:48:09) [76%] : \r\nIsabelle Marie qui sont pas tous en m\u00eame temps de alors apr\u00e8s son \u00e2me, tu me dire mais attendez oui 5 il y a dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:48:09 > 0:48:20) [94%] : \r\nIci, on ne tire pas les oreilles, mais il y a aussi des r\u00e8gles et un programme \u00e0 suivre pour stimuler l'apprentissage, on profite de la classe \u00e0 ciel ouvert et du lien avec la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:48:20 > 0:48:31) [75%] : \r\nMais c'est moins que Karina Crime ou \u00e0 Lille oui tu montrera mais rien de ce qu'on fait l\u00e0 apr\u00e8s le et avec le point int\u00e9rieur tout seul, c'est un acte simple, un nom qui Ferrara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:48:39 > 0:48:46) [91%] : \r\nEn 3 ans d'existence, \u00e9ducateur a doubl\u00e9 ses effectifs et, pour la prochaine rentr\u00e9e, les inscriptions affluent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:48:46 > 0:49:11) [85%] : \r\nVa pas que Disney est ce que \u00e7a veut dire que la mani\u00e8re dont travaille l'\u00e9cole publique n'est pas la bonne, non, je crois qu'on peut pas dire \u00e7a, je pense que elle convient \u00e0 certains enfants puis \u00e0 dos d'enfants, il pourrait s'\u00e9panouir une autre mani\u00e8re, \u00e0 mon avis, je pense que l'\u00e9cole publique voudrait peut-\u00eatre faire aussi travail avec de petits groupes, accusant pas forc\u00e9ment les moyens de le faire parce qu'il y a d'autres contraintes, mais qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:49:11 > 0:49:14) [93%] : \r\nTiens, quand on parle du loup voil\u00e0 justement l'inspecteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:49:14 > 0:49:16) [94%] : \r\nMoi je suis stagiaire d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:49:17 > 0:49:34) [89%] : \r\nEt puis, c'est donc vous devez les enseignantes oui nous on contr\u00f4le quel programme mes utilisent le programme d'enseignement Romand, qui est utilis\u00e9 dans toutes les \u00e9coles du canton et de sur commande et puis on regarde aussi avec quels moyens travaillent plus qu'\u00e0 la sortie d'\u00e9ducateurs en 3 H ou peut-\u00eatre en 4 H ann\u00e9e prochaine les \u00e9l\u00e8ves vont r\u00e9int\u00e9grer l'\u00e9cole publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:49:34 > 0:49:37) [76%] : \r\nM\u00eame ceux qui la brigade anti- doit battu moi- m\u00eame, ils ont peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:49:39 > 0:49:55) [90%] : \r\nReconnu mais pas subventionner \u00e9ducateur demande un investissement des parents, il faut assurer un Tournus pour les repas et pay\u00e9 au minimum 580 francs par mois d\u00e9collage pour la maman de Melvin le bien- \u00eatre de son fils vaut bien quelques sacrifices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:49:58 > 0:50:07) [81%] : \r\nMonsieur le mod\u00e8le ou tu fais, tu inventes Charlebois invente un c'est quel genre de petit gar\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:50:09 > 0:50:10) [88%] : \r\nDu 3\u00e8me mill\u00e9naire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:50:15 > 0:50:28) [94%] : \r\nC'est un enfant qui a besoin de comprendre qui a soif de savoir qui, qui a besoin qu'on l'entende aussi il parle souvent tr\u00e8s fort d'ailleurs, c'est un petit peu plus d'espace, il a besoin d'attention et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:50:31 > 0:50:36) [96%] : \r\nFaute de recul, difficile de savoir comment Melvin supportera les contraintes de l'\u00e9cole publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:50:37 > 0:50:47) [88%] : \r\nSoit il lui faire sa confiance, \u00e7a demandera du temps pour s'adapter en m\u00eame temps, il se fait facilement des copains et la salaison, donc non j'ai pas peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:57 > 0:51:02) [78%] : \r\nOn a les comptoirs ouais peut-\u00eatre d'avoir un pays qui serait temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:51:02 > 0:51:20) [95%] : \r\nSi cela fait 20 ans que la for\u00eat peupl\u00e9e d'\u00e9tranges lutins, nous sommes \u00e0 Saint-Gall dans ce qui fut la premi\u00e8re \u00e9cole en for\u00eat de Suisse, un concept n\u00e9 au Danemark en 1950 et qui a fait fureur en Allemagne avant de toucher Saint-Gall il y a 20 ans, puis d'autres villes en Suisse al\u00e9manique ses comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:20 > 0:51:23) [64%] : \r\n\u00e7a Joris Rappeneau morale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:51:24 > 0:51:47) [95%] : \r\nDans cette \u00e9cole priv\u00e9e pionni\u00e8re en son genre, on accueille les enfants jusqu'en 2\u00e8me primaire, des enfants qui rejoindront ensuite le cursus normal et alors h\u00e9 bien en g\u00e9n\u00e9ral, tout se passe bien, sinon il y a longtemps que les autorit\u00e9s cantonales auraient mis leur v\u00e9to reste que certains enfants \u00e9lev\u00e9s \u00e0 l'air libre appr\u00e9hende un peu de quitter cet univers si particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:51:51 > 0:52:18) [68%] : \r\n\u00e7a \u00e9tonne plus t\u00f4t une vache ou le et \u00e7a \u00e7a je pille comment peuvent \u00eatre PCM ne soit cette classe next, sociologue et g\u00e9n\u00e9ra au chaud on Int elle \u00e9tait belle \u00e0 ce qu'on traitait pas on ne il arrivait face \u00e0 M. Mathieu Aron, elle se fait l\u00e0 je n'a enfin une esp\u00e8ce mais n'a pas mal et je fais ce savent et modeste qui est Ipsos le deuil, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame si on ignore qui est peut-\u00eatre tr\u00e8s noble de Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:52:18 > 0:52:22) [71%] : \r\nBahre\u00efn a Lviv \u00e0 Estaing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:52:26 > 0:52:46) [92%] : \r\nIci, pas de demi- mesure, ces petits Saint-Gallois n'ont pas de chalets o\u00f9 se r\u00e9fugier l'essentiel de l'enseignement se fait en for\u00eat, tous les jours, \u00e9t\u00e9 comme hiver, et par tous les temps, parents et enseignants sont convaincus des bienfaits de cette p\u00e9dagogie les enfants entre 4 et 8 ans acquiert des bases pour affronter la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:52:46 > 0:53:13) [86%] : \r\n\u00e7a va bient\u00f4t \u00eatre cruel dont nous avons des nouvelles des \u00e9l\u00e8ves qui viennent de rejoindre l'\u00e9cole publique, ils font partie des premiers de classe, \u00e7a veut dire qu'en math\u00e9matiques ou en allemand et ils ont acquis si les connaissances requises voire plus total dormir on d\u00e9cline au une et ce sont souvent des enfants tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s pour leurs comp\u00e9tences sociales c'est une alors CA fin intensif, ils sont pleins d'imagination, ils ont les pieds sur terre et une grande confiance en eux, c'\u00e9tait \u00e0 Wall-Street.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:53:19 > 0:53:28) [96%] : \r\nLa direction qui travaillent \u00e0 l'abri des intemp\u00e9ries et surtout fier d'une chose : avoir convaincu l'\u00e9cole publique des bienfaits de l'apprentissage dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:53:28 > 0:53:51) [88%] : \r\nCe qu'il dit : Mon meilleur que d'\u00eatre alors il y a de plus en plus de communes qui ont franchi le pas et qui propose gratuitement une \u00e9cole enfantine en for\u00eat, je pense au diatonique Spitz tout est que les parents peuvent choisir l'option qui pr\u00e9f\u00e8rent pour leur enfant, \u00e7a c'est un dessert, c'est une \u00e9volution tr\u00e8s r\u00e9jouissante, et c'est justement ce que nous aimerions voir se g\u00e9n\u00e9raliser en Suisse et je n'ai dit \u00e7a, je m'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:53:53 > 0:54:05) [94%] : \r\nUne \u00e9cole en for\u00eat publique donc gratuite en Suisse romande, les parents qui le souhaiteraient peuvent toujours r\u00eaver car, vu de chez nous, cela semble encore tr\u00e8s, comment dire, exode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:54:05 > 0:54:24) [82%] : \r\nTic Sport- Flight, une fois que le probl\u00e8me politique, cela demande un peu d'audace politique et d'ouverture envers d'autres mod\u00e8les scolaires et alors moi, je ne vais North One c'est va devoir attendent 20 ans je fabrique niches, je n'esp\u00e8re pas pour vous mais ce serait aussi un cadeau pour les enfants de Suisse romande, si cela existe parce qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:54:27 > 0:54:58) [91%] : \r\nLa Gr\u00e8ce que chez nous aussi, les initiatives se multiplient mais c'est ce Centre scolaire les Ormonts les uns qui est d\u00e9sormais \u00e9cole pilote pour l'enseignement en for\u00eat, un projet soutenu par la direction et par la commune, l'objectif : permettre \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves, y compris \u00e0 ceux des derni\u00e8res ann\u00e9es du primaire de ne pas rester confin\u00e9 entre les 4 murs de leur salle de classe, ces \u00e9l\u00e8ves de 3 et 4 H si sur leurs cahiers ont quant \u00e0 eux d\u00e9j\u00e0 go\u00fbt\u00e9 aux charmes de l'\u00e9cole dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:54:58 > 0:55:00) [86%] : \r\nQui pr\u00e9f\u00e8re l'\u00e9cole dans la for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:55:05 > 0:55:26) [78%] : \r\nPourquoi tu pr\u00e9f\u00e8res l'\u00e9cole dans la for\u00eat, parce qu'en fait c'est c'est amusant et puis, et puis on peut courir dans ton construire des cabanes, faire le canap\u00e9 forestier, se tient un grand si\u00e8ge o\u00f9 on peut s'asseoir c\u00f4te la ma\u00eetresse zen des est-ce obligation g\u00e9nial Inforad parce qu'on fait pas de Finish.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:55:29 > 0:55:34) [94%] : \r\nMais ce qu'on peut apprend les math\u00e9matiques dans la for\u00eat non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:55:41 > 0:55:45) [91%] : \r\nEh bien, si on peut la preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:55:46 > 0:55:54) [95%] : \r\nIci, vous avez aussi la possibilit\u00e9 de faire de la g\u00e9om\u00e9trie, donc il y a une version pour les petits en 4 H une version pour les grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:55:54 > 0:56:02) [90%] : \r\nLa ma\u00eetresse et quelques-uns de ses coll\u00e8gues sont justement l\u00e0 pour apprendre ou signer les math\u00e9matiques dans la for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:56:02 > 0:56:07) [75%] : \r\nPlacer des tous les 4, on pouvait faire le livre de Gap l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:56:07 > 0:56:16) [94%] : \r\nRien que l'an dernier, via notamment les hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques, quelque 200 enseignants romands au suivi une formation continue pour enseigner dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:56:16 > 0:56:33) [89%] : \r\n\u00e9viter leur but, en fait, c'est de pouvoir avoir des outils pour sortir avec leurs \u00e9l\u00e8ves en plein air sans perdu du temps sur leur programme, ils veulent pas juste soit une promenade un pique- nique, ils veulent quand m\u00eame pouvoir avancer le programme, faire des maths sur du fran\u00e7ais, la g\u00e9ographie, d'histoire et c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:33 > 0:56:36) [99%] : \r\n\u00e0 quoi donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:56:37 > 0:56:43) [93%] : \r\nEt pour la g\u00e9ographie, passe encore, mais la for\u00eat pour les maths, franchement, c'est vraiment un plus pour les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:56:43 > 0:56:45) [92%] : \r\nC'est aussi ici 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:56:45 > 0:57:07) [90%] : \r\nIls vont se rendent compte que ce qu'ils apprennent \u00e0 l'\u00e9cole, ils peuvent le mette dans d'autres contextes, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est \u00e7a qu'on qu'on aimerait que les \u00e9l\u00e8ves puissent utiliser ce qu'ils apprennent dans leur quotidien, donc si on fait le lien en for\u00eat pour eux, c'est plus facile \u00e0 frais et puis il y a aussi tout le toute la dimension o\u00f9 l'enfant, il a du plaisir, il est bien sa for\u00eat c'est de magique quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:57:09 > 0:57:11) [60%] : \r\n\u00e0 partir, march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:57:11 > 0:57:32) [91%] : \r\nIl y a des \u00e9tudes scientifiques qui avait, en fait, la plus- Value d'apprendre de cette mani\u00e8re-l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que l'enfant en g\u00e9n\u00e9ral est plus motiv\u00e9 et la situation d'apprentissage, elle est directement reli\u00e9 \u00e0 une situation concr\u00e8te, donc elle fait du sens et on voit aussi maintenant avec les neurosciences que de tels apprentissage vont s'ancrer de mani\u00e8re plus profonde dans la m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:35 > 0:57:37) [89%] : \r\nTrop lourd, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:57:37 > 0:57:45) [89%] : \r\nLa classe se termine \u00e0 \u00e9ducateurs les enfants dessinent dans leur agenda personnel, ce qu'ils ont appris ou qui les a marqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:57:45 > 0:57:50) [73%] : \r\nBienvenue, Melvin est ce qu'on enfin cela laisse \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:57:50 > 0:57:53) [96%] : \r\nLes choses importantes resteront grav\u00e9s dans leur m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:57:54 > 0:58:13) [82%] : \r\nLes autres s'envoleront et c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a, mais bien qu'est ce que tu as dessin\u00e9 aujourd'hui ton agenda et nous aider la pourra normal le cameraman avec sa grosse camer preneur d'un journal avec sa longue perche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:34 > 0:58:38) [78%] : \r\nVoil\u00e0 le fils de ma je vous souhaite une bonne fin de tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:58:45 > 0:59:03) [95%] : \r\nAu nom de toute l'\u00e9quipe, merci beaucoup de votre fid\u00e9lit\u00e9 a mis au point, vous avez maintenant pile une semaine pour r\u00e9agir \u00e0 ce que vous venez de voir cela vous a plu ou pas, dites-le-nous par e-mail, par t\u00e9l\u00e9phone ou sur tous les r\u00e9seaux sociaux qui s'affiche, on se retrouve dimanche prochain, d'ici l\u00e0 passez une tr\u00e8s belle semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:03 > 0:59:05) [77%] : \r\nAu revoir tout donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:59:10 > 0:59:11) [66%] : \r\nLe narrateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:59:12 > 0:59:23) [69%] : \r\nL'attaque de la de \u00e9lectronique l'de capital avait une riveraine la depuis maintenant de capitalisme d'examiner Dominique Wendling Madame t'amener Bergman avait fait une r\u00e8gle de l'acteur \u00e9lectrique de communautarisme.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-15T00:55:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712644825", "title": "L'\u00e9cole buissonni\u00e8re", "excerpt": "Des \u00e9coles priv\u00e9es proposent aux enfants de faire la classe \u00e0 l'ext\u00e9rieur, dans la for\u00eat. Selon les parents des enfants scolaris\u00e9s dans ce type d'\u00e9tablissement scolaire et les enseignants, ce mode d'apprentissage est tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9fique et stimulant pour les \u00e9l\u00e8ves. L'\u00e9cole EducaTerre propose ce type de p\u00e9dagogie en plein air \u00e0 Sion, en Valais, tandis que l'\u00e9cole Waldkinder est d\u00e9j\u00e0 implant\u00e9e en Suisse al\u00e9manique et notamment \u00e0 Saint-Gall.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WEYER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ABBET, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "ENFANT (\u00c2GE)", "P\u00c9DAGOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652073", "title": "Les dons de la mer", "excerpt": "La surp\u00eache participe \u00e0 vider les oc\u00e9ans des poissons sauvages. Pour pallier au manque croissant de poissons de mer, les fermes piscicoles font de l'\u00e9levage de poisson. Mais pour nourrir ces poissons d'\u00e9levage, il faut des farines de poissons, farines fabriqu\u00e9es \u00e0 base de poissons sauvages. Ce proc\u00e9d\u00e9 n'est donc pas plus \u00e9cologique que la p\u00eache en mer, mais la demande pour des poissons comme le saumon ou les crevettes ne cesse d'augmenter.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["POISSON (ZOOLOGIE)", "POISSON (ALIMENT)", "P\u00caCHE PROFESSIONNELLE", "SUREXPLOITATION DE LA NATURE"], "sequenceIds": ["1656788", "1656792", "1656793", "1656796"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652074", "title": "144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, le harc\u00e8lement sexuel et les droits des femmes pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801652075", "title": "Chacun sa croix : Sa\u00efda Keller-Messahli", "excerpt": "Chronique politique du journaliste Alain Rebetez qui suit pendant une journ\u00e9e la fondatrice et pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste Sa\u00efda Keller-Messahli.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652079", "title": "N\u00e9SSR ?", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant le d\u00e9bat illustrant le d\u00e9bat sur l'initiative No Billag, une votation qui vise \u00e0 supprimer la redevance radio t\u00e9l\u00e9vision et qui priverait la SSR de la plus grosse part de son financement. Selon des partisans de l'initiative comme Yoah Ziehli, pr\u00e9sident des Jeunes UDC Vaud, ou Claudio Zanetti, conseiller national UDC, le service public peut survivre \u00e0 la disparition de la redevance en \u00e9voluant. Philippe Mottaz, ex-journaliste RTS, \u00e9voque quant \u00e0 lui l'origine de cette fronde anti-SSR. Pour Laurent Wehrli, conseiller national PLR et pr\u00e9sident de l'association Non No-Billag, la disparition de la redevance nuirait \u00e0 l'impartialit\u00e9 des m\u00e9dias. Roger Schawinski, fondateur de TeleZueri, \u00e9voque quant \u00e0 lui les difficult\u00e9s financi\u00e8res d'un m\u00e9dia ind\u00e9pendant.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "SERVICE PUBLIC", "REDEVANCE RADIO-TV"], "thematicCorporations": ["SSR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802657109", "summary": "Images Greenpeace : navire Greepeace Esperanza naviguant. Employ\u00e9s organisation \u00e9cologique Greenpeace montant \u00e0 bord d'un bateau de p\u00eache et inspectant navire. Filet de p\u00eache s'ouvrant sur pont de bateau et poissons s'\u00e9talant au sol. Employ\u00e9 Greenpeace inspectant cale frigorifique de navire de p\u00eache. Mains montrant ailerons de requins. T\u00eate de poisson \u00e9mergeant de filet de p\u00eache. Vue a\u00e9rienne, bateau de p\u00eache naviguant.", "id": "1656788", "visualThemes": ["P\u00caCHE PROFESSIONNELLE", "BATEAU DE P\u00caCHE", "POISSON (ZOOLOGIE)"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualCorporations": ["GREENPEACE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657113", "summary": "Images Greepeace : traitement et conditionnement du poisson int bateau de p\u00eache. Emballage de poissons frais int cale de bateau. Chalutier naviguant. Tas de poissons morts int cale de chalutier. Poissons vivants fr\u00e9tillant sur pont de bateau de p\u00eache. Ouvriers de bateau de p\u00eache travaillant sur pont de bateau de p\u00eache.", "id": "1656792", "visualThemes": ["BATEAU DE P\u00caCHE", "POISSON (ZOOLOGIE)"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualCorporations": ["GREENPEACE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657114", "summary": "Images Tom Cohendet : vue a\u00e9rienne \u00e9levage de poissons. Homme plongeant filet dans bassin de ferme piscicole. Truites fr\u00e9tillant int filet. Vue subaquatique, truites nageant.\nBassins dans ferme piscicole. Homme nourrissant poissons. Poissons nageant.o", "id": "1656793", "visualThemes": ["TRUITE", "\u00c9LEVAGE"], "visualGeographicals": ["VIONNAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657117", "summary": "Ext b\u00e2timent Ultra Marine Food SA. Homme en tenue de protection manipulant poissons frais dans caisses int entrep\u00f4t frigorifique. Employ\u00e9s travaillant int salle des ventes. Panneau affichant cours du poisson. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Dinh Van Chi, administrateur Ultra Marine Food SA. Mains d\u00e9coupant poisson frais. Employ\u00e9s d\u00e9coupant poissons et les disposant dans caisses.", "id": "1656796", "visualThemes": ["POISSONNERIE", "POISSON (ZOOLOGIE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1725668", "comment": "Quelques sous-titres.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035987", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-353E02EB-F91F-46A2-AF2C-F1BEC7518581", "internalArchiveId": "353E02EB-F91F-46A2-AF2C-F1BEC7518581", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS fribourgeois soup\u00e7onn\u00e9 de favoritisme pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2018-01-14T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois du mois de mars prochain contient un enjeu cach\u00e9 pour le Parti socialiste. L'accession du d\u00e9put\u00e9 socialiste Pierre Mauron au Conseil national serait le principal objectif du PS.\r\n\r\n* * Le PS fribourgeois soup\u00e7onn\u00e9 de favoritisme pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat 18h Fribourg : le clan Levrat soup\u00e7onn\u00e9 de favoritisme\r\nDans le canton de Fribourg. l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat du mois de mars prochain contient un enjeu cach\u00e9 pour le parti socialiste : c'est l'accession de Pierre Mauron au Conseil national. Selon de nombreux politiciens. cette accession du d\u00e9put\u00e9 gru\u00e9rien serait m\u00eame le principal objectif du PS : Fabrice Gaudiano.\r\nPierre Mauron. c'est l'\u00e9toile montante du PS fribourgeois. Il est pr\u00e9sident de l'ASLOCA cantonale. et chef du groupe socialiste au Parlement. \r\nCandidat malheureux au Conseil national lors des derni\u00e8res \u00e9lections en 2015. il est l'actuel 1er des viennent-ensuite sur la liste socialiste. Donc en cas d'\u00e9lection de Val\u00e9rie Piller-Carrard au gouvernement fribourgeois. Pierre Mauron acc\u00e8derait au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\nOr selon de nombreux opposants \u00e0 la strat\u00e9gie socialiste de pr\u00e9senter une candidature contre leur alli\u00e9e \u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens. tout aurait \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9. pour que Pierre Mauron acc\u00e8de au Conseil national.\r\n*** Expliquez-nous.\r\nEh bien.\r\nCe qui d\u00e9range beaucoup une partie de la gauche fribourgeoise. y compris dans les rangs socialistes. c'est que la candidature de Val\u00e9rie Piller-Carrard. et en cas d'\u00e9lection. l'accession de Pierre Mauron \u00e0 Berne. \r\nCe qui d\u00e9range donc. c'est que cette strat\u00e9gie met en p\u00e9ril l'alliance de gauche.\r\nEt surtout. et l\u00e0 je cite. \r\n\u00ab Les manoeuvres du clan gru\u00e9rien du PS. y'en a marre \u00bb !\r\nIl faut savoir que Pierre Mauron n'est autre. que le beau-fr\u00e8re du pr\u00e9sident du parti socialiste suisse. le Gru\u00e9rien Christian Levrat. \r\nEt selon les m\u00e9contents de la gauche fribourgeoise. ce seraient Christian Levrat et Pierre Mauron. les vrais cerveaux de la strat\u00e9gie du PS fribourgeois pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire.\r\n*** Quels sont les arguments \u00e9voqu\u00e9s par les d\u00e9tracteurs de Pierre Mauron ?\r\nL'annonce rapide de la candidature \u00ab poids lourd \u00bb de Val\u00e9rie Piller-Carrard. qui lib\u00e8re la voie \u00e0 Pierre Mauron. aurait eu pour but de barrer toute candidature. \u00e0 une autre femme socialiste. au pedigree moins prestigieux. Y compris dans les autres partis. membres de l'alliance de gauche.\r\nMais voil\u00e0.\r\nLes Verts ont tout de m\u00eame lanc\u00e9 LEUR candidate pour remplacer LEUR conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9missionnaire. une candidature. d'ailleurs. que Pierre Mauron aurait tent\u00e9 personnellement de d\u00e9samorcer !\r\nEn effet. \r\nAvant l'adoubement de Sylvie Bonvin-Sansonnens par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des \u00e9cologistes. Pierre Mauron a essay\u00e9. indirectement. de la convaincre de renoncer. \r\nSelon la candidate Verte et selon son pr\u00e9sident de parti Bruno Marmier. Pierre Mauron a propos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologiste. au t\u00e9l\u00e9phone. toute une s\u00e9rie d'options pour l'inciter \u00e0 abandonner. dont notamment le si\u00e8ge de la conseill\u00e8re d'Etat d'Anne-Claude Demierre. qui sera libre lors des prochaines \u00e9lections cantonales de 2021. \r\n*** Et ce n'est pas tout. Fabrice !\r\nNon.\r\nAvant No\u00ebl. la rumeur d'un soutien du PDC \u00e0 la candidate \u00e9cologiste a circul\u00e9 avec insistance. \r\nCela a \u00e9t\u00e9 \u00e9nergiquement d\u00e9menti par le pr\u00e9sident cantonal des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Andr\u00e9 Sch\u00f6nenweid : il d\u00e9nonce Pierre Mauron \u00e0 la manoeuvre. dont le but aurait \u00e9t\u00e9 de semer la zizanie dans la droite fribourgeoise. et chez les Verts.\r\n*** Les ambitions bernoises de Pierre Mauron semblent donc limpides.\r\nOui.\r\nMais pour un politicien. avoir de l'ambition. ce n'est pas forc\u00e9ment un d\u00e9faut !\r\nToutefois. ce qui agace ses d\u00e9tracteurs. c'est la mani\u00e8re.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9225247", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PS fribourgeois soup\u00e7onn\u00e9 de favoritisme pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat / FOR_2018-01-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.01.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d\u2019Etat fribourgeois du mois de mars prochain contient un enjeu cach\u00e9 pour le Parti socialiste. L\u2019accession du d\u00e9put\u00e9 socialiste Pierre Mauron au Conseil national serait le principal objectif du PS."], "variantIds": ["ece-9225247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:45Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn passe au canton de Fribourg \u00e0 pr\u00e9sent avec l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat du mois de mars prochain, qui contient un enjeu cach\u00e9 pour le Parti socialiste et l'accession de Pierre Mauron au Conseil national, selon de nombreux politiciens cette accession du d\u00e9put\u00e9 gru\u00e9rien serait m\u00eame le principal objectif du PS Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nPierre Mauron c'est l'\u00e9toile montante du PS fribourgeois, il est pr\u00e9sident de l'Asloca, cantonal et chef du groupe socialiste au Parlement, candidat malheureux au Conseil national lors des derni\u00e8res \u00e9lections en 2015, il est l'actuel premier des viennent-ensuite sur la liste socialiste, donc en cas d'\u00e9lection de Val\u00e9rie Piret Pilar Carrard au gouvernement fribourgeois Pierre Mauron acc\u00e9derait au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, or selon de nombreux opposants \u00e0 la strat\u00e9gie socialiste de pr\u00e9senter une candidature contre leur alli\u00e9e \u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens tout aurait \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9 pour que Pierre Mauron acc\u00e8de au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [95%] :\r\nExpliquez -nous un peu plus Fabrice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [92%] :\r\nEh bien ce qui d\u00e9range beaucoup une partie de la gauche fribourgeoise, y compris dans les rangs socialistes, c'est que la candidature de Val\u00e9rie Peellaert Carrard en cas d'\u00e9lection, l'accession de Pierre Mauron \u00e0 Berne, ce qui d\u00e9range donc c'est que cette strat\u00e9gie met en p\u00e9ril l'alliance de gauche et surtout et l\u00e0 je cite les manoeuvres du clan cru y a rien du PS, il y en a marre, il faut savoir que Pierre Mauron n'est autre que le beau-fr\u00e8re du pr\u00e9sident du parti socialiste suisse, le Gruy\u00e8re et un Christian Levrat et selon les m\u00e9contents de la gauche fribourgeoise ce seraient Christian Levrat et Pierre Mauron, les vrais cerveaux de la strat\u00e9gie du PS fribourgeois pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [97%] :\r\nEt quels sont les arguments \u00e9voqu\u00e9s par les d\u00e9tracteurs de Pierre Mauron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [94%] :\r\nL'annonce rapide de la candidature, poids lourd de Val\u00e9rie Pilard Carrard qui lib\u00e8re la voie \u00e0 Pierre Mauron aurait eu pour but de barrer toute candidature \u00e0 une autre femme socialiste au pedigree moins prestigieux, y compris dans les autres partis membres de l'Alliance de gauche, mais voil\u00e0, les Verts ont tout de m\u00eame lanc\u00e9 leur candidate pour remplacer leur conseill\u00e8re d'\u00c9tat d\u00e9missionnaire une candidature d'ailleurs que Pierre Mauron aurait tent\u00e9 personnellement de d\u00e9samorcer en effet avant l'adoubement de Sylvie Bonvin-Sansonnens, ce par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des \u00e9cologistes, Pierre Mauron a essay\u00e9 indirectement de la convaincre de renoncer, selon la candidate verte et, selon son pr\u00e9sident de parti, Bruno Marmier, Pierre Mauron a propos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologiste au t\u00e9l\u00e9phone toute une s\u00e9rie d'options pour l'inciter rares abandonn\u00e9 dont notamment le si\u00e8ge de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne-Claude Demierre qui sera libre lors des prochaines \u00e9lections cantonales de 2021 Fabrice, ce n'est pas tout non avant No\u00ebl, la rumeur d'un soutien du PDC \u00e0 la candidate \u00e9cologiste a circul\u00e9 avec insistance, cela a \u00e9t\u00e9 \u00e9nergiquement d\u00e9menti par le pr\u00e9sident cantonal des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens Andr\u00e9 Chunlan Vahid, il d\u00e9nonce Pierre Mauron \u00e0 la manoeuvre dans le but aurait \u00e9t\u00e9 de semer la zizanie dans la droite fribourgeoise et chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [88%] :\r\nAh vous entende les ambitions bernoises de Pierre Mauron semble limpide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [96%] :\r\nOui, mais pour un politicien, avoir de l'ambition, ce n'est pas forc\u00e9ment un d\u00e9faut toutefois ce qui agace ses d\u00e9tracteurs, c'est la mani\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-14T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B13C243D-3C0F-456E-9994-C99485B24689", "internalArchiveId": "B13C243D-3C0F-456E-9994-C99485B24689", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Favoritisme au sein du PS fribourgeois: interview de Pierre Mauron", "publicationDate": "2018-01-14T00:00:00Z", "summary": "Dans la course \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois, le PS est accus\u00e9 de vouloir faire \u00e9lire sa conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Piller Carrard afin de faire acc\u00e9der le d\u00e9put\u00e9 gru\u00e9rien Pierre Mauron au Parlement f\u00e9d\u00e9ral. Interview de Pierre Mauron.\r\n\r\n* * Favoritisme au sein du PS fribourgeois: interview de Pierre Mauron 18h Fribourg : le clan Levrat soup\u00e7onn\u00e9 de favoritisme\r\nDans le canton de Fribourg. l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat du mois de mars prochain contient un enjeu cach\u00e9 pour le parti socialiste : c'est l'accession de Pierre Mauron au Conseil national. Selon de nombreux politiciens. cette accession du d\u00e9put\u00e9 gru\u00e9rien serait m\u00eame le principal objectif du PS : Fabrice Gaudiano.\r\nPierre Mauron. c'est l'\u00e9toile montante du PS fribourgeois. Il est pr\u00e9sident de l'ASLOCA cantonale. et chef du groupe socialiste au Parlement. \r\nCandidat malheureux au Conseil national lors des derni\u00e8res \u00e9lections en 2015. il est l'actuel 1er des viennent-ensuite sur la liste socialiste. Donc en cas d'\u00e9lection de Val\u00e9rie Piller-Carrard au gouvernement fribourgeois. Pierre Mauron acc\u00e8derait au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\nOr selon de nombreux opposants \u00e0 la strat\u00e9gie socialiste de pr\u00e9senter une candidature contre leur alli\u00e9e \u00e9cologiste Sylvie Bonvin-Sansonnens. tout aurait \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9. pour que Pierre Mauron acc\u00e8de au Conseil national.\r\n*** Expliquez-nous.\r\nEh bien.\r\nCe qui d\u00e9range beaucoup une partie de la gauche fribourgeoise. y compris dans les rangs socialistes. c'est que la candidature de Val\u00e9rie Piller-Carrard. et en cas d'\u00e9lection. l'accession de Pierre Mauron \u00e0 Berne. \r\nCe qui d\u00e9range donc. c'est que cette strat\u00e9gie met en p\u00e9ril l'alliance de gauche.\r\nEt surtout. et l\u00e0 je cite. \r\n\u00ab Les manoeuvres du clan gru\u00e9rien du PS. y'en a marre \u00bb !\r\nIl faut savoir que Pierre Mauron n'est autre. que le beau-fr\u00e8re du pr\u00e9sident du parti socialiste suisse. le Gru\u00e9rien Christian Levrat. \r\nEt selon les m\u00e9contents de la gauche fribourgeoise. ce seraient Christian Levrat et Pierre Mauron. les vrais cerveaux de la strat\u00e9gie du PS fribourgeois pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire.\r\n*** Quels sont les arguments \u00e9voqu\u00e9s par les d\u00e9tracteurs de Pierre Mauron ?\r\nL'annonce rapide de la candidature \u00ab poids lourd \u00bb de Val\u00e9rie Piller-Carrard. qui lib\u00e8re la voie \u00e0 Pierre Mauron. aurait eu pour but de barrer toute candidature. \u00e0 une autre femme socialiste. au pedigree moins prestigieux. Y compris dans les autres partis. membres de l'alliance de gauche.\r\nMais voil\u00e0.\r\nLes Verts ont tout de m\u00eame lanc\u00e9 LEUR candidate pour remplacer LEUR conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9missionnaire. une candidature. d'ailleurs. que Pierre Mauron aurait tent\u00e9 personnellement de d\u00e9samorcer !\r\nEn effet. \r\nAvant l'adoubement de Sylvie Bonvin-Sansonnens par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des \u00e9cologistes. Pierre Mauron a essay\u00e9. indirectement. de la convaincre de renoncer. \r\nSelon la candidate Verte et selon son pr\u00e9sident de parti Bruno Marmier. Pierre Mauron a propos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologiste. au t\u00e9l\u00e9phone. toute une s\u00e9rie d'options pour l'inciter \u00e0 abandonner. dont notamment le si\u00e8ge de la conseill\u00e8re d'Etat d'Anne-Claude Demierre. qui sera libre lors des prochaines \u00e9lections cantonales de 2021. \r\n*** Et ce n'est pas tout. Fabrice !\r\nNon.\r\nAvant No\u00ebl. la rumeur d'un soutien du PDC \u00e0 la candidate \u00e9cologiste a circul\u00e9 avec insistance. \r\nCela a \u00e9t\u00e9 \u00e9nergiquement d\u00e9menti par le pr\u00e9sident cantonal des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Andr\u00e9 Sch\u00f6nenweid : il d\u00e9nonce Pierre Mauron \u00e0 la manoeuvre. dont le but aurait \u00e9t\u00e9 de semer la zizanie dans la droite fribourgeoise. et chez les Verts.\r\n*** Les ambitions bernoises de Pierre Mauron semblent donc limpides.\r\nOui.\r\nMais pour un politicien. avoir de l'ambition. ce n'est pas forc\u00e9ment un d\u00e9faut !\r\nToutefois. ce qui agace ses d\u00e9tracteurs. c'est la mani\u00e8re.", "durationSec": 370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9225251", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Favoritisme au sein du PS fribourgeois: interview de Pierre Mauron / FOR_2018-01-14T18:04:00_developpement-3", "Forum du 14.01.2018"], "alternativeSummary": ["Dans la course \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois, le PS est accus\u00e9 de vouloir faire \u00e9lire sa conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Piller Carrard afin de faire acc\u00e9der le d\u00e9put\u00e9 gru\u00e9rien Pierre Mauron au Parlement f\u00e9d\u00e9ral. Interview de Pierre Mauron."], "variantIds": ["ece-9225251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:46Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nJe vous remercie et merci \u00e0 vous Pierre Mauron d'\u00eatre en Direct ce soir dans ce forum, bonsoir, bonsoir d'abord est -ce que oui ou non, vous avez tent\u00e9 personnellement de convaincre Sylvie Bonvin-Sansonnens \u00e7a ne pas se porter candidate pour les vers fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [88%] :\r\nCeci est totalement faux dans une discussion et que cette personne comme tout chef de groupe par la DGA du d\u00e9put\u00e9s nous avons 1000 sujets \u00e9voqu\u00e9 effectivement nous parlons campagne pr\u00e9sidence en permanence n'a pas \u00e9t\u00e9 un sujet diff\u00e9rent cette fois -l\u00e0, mais je n'ai pas demand\u00e9 de de se retirer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [89%] :\r\nDonc, la candidate verte et son pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident de parti, Bruno Marmier, monte alors si je comprends bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nSi vous voulez dans cette strat\u00e9gie qui est d\u00e9licate, o\u00f9 nous nous trouvons maintenant \u00e7a pose quand m\u00eame un probl\u00e8me, il y a 2 courants au PS, le 1er courant du PS est plut\u00f4t pessimistes et pensent que le si\u00e8ge est perdu le si\u00e8ge va aller \u00e0 droite et pour ces gens -l\u00e0 qui sont minoritaires, on l'a vu, autant laisser les Verts y aller seul et comme \u00e7a il pourront assumer la perte de ses si\u00e8ges, elle y aura pas de rupture dans l'alliance de la gauche plurielle pied partie du PS majoritaire dans laquelle je je fais partie, sont tous les optimistes qui pensent que c'est risqu\u00e9 mais qu'il est possible encore de sauver ce si\u00e8ge \u00e0 gauche, si l'on met toutes les forces dans la bataille, d'une part, il faut quelqu'un d'exp\u00e9riment\u00e9 Val\u00e9rie Piller Carrard \u00e0 20 ans d'exp\u00e9rience politique \u00e0 son actif et d'autre part, quelqu'un de connu connu \u00e7a fait en tout cas 2 fois qu'elle est candidate au national, avec succ\u00e8s, elle a d\u00e9j\u00e0 sillonn\u00e9 le canton plusieurs fois et elle a un grand parti pour pour la soutenir, alors l'id\u00e9al pour moi, bien \u00e9videmment, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 qu'une seule candidature \u00e0 gauche, celle de Madame, Pilar Carrard et non pas la gauche divis\u00e9e, maintenant il faut faire avec, et j'esp\u00e8re bien, surtout au fond de moi- m\u00eame que ce si\u00e8ge pourra rester \u00e0 gauche au soir du Lucas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [94%] :\r\nPierre Mauron que r\u00e9pondez -vous aux accusations de complot gru\u00e9rien et familial qu'on vous reproche, avec le pr\u00e9sident du PS suisse, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [91%] :\r\nAlors si vous voulez, moi quand j'entends ceci : je me pose des questions, si la pr\u00e9sidence des Verts continuent plut\u00f4t \u00e0 chercher des crosses au PS, plut\u00f4t que de se concentrer sur la campagne, nous aurons un vrai probl\u00e8me car le si\u00e8ge sera perdue, nous devons maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [87%] :\r\nTout apr\u00e8s les Verts, hein, il y a peut-\u00eatre aussi au sein des socialistes, certaines voix justement le courant peut-\u00eatre minorit\u00e9s dont vous parliez qui \u00e9voque ce ce clan Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [90%] :\r\nVous savez, vous avez des gens motiv\u00e9s qui sont en Sarine en ville de Fribourg en vue et partout qui composent le le comit\u00e9 directeur, moi \u00e7a fait 20 ans qu'il si\u00e8ge dans 12 comme chef du groupe PS au Grand Conseil, on a tous les courants qui sont l\u00e0 et, forc\u00e9ment, au gr\u00e9 des \u00e9lus au gr\u00e9 de la composition du comit\u00e9 qui est maintenant parfaitement repr\u00e9sentatif des r\u00e9gions les les d\u00e9cisions sont prises, il ne faut pas oublier que l'enjeu de de de cette \u00e9lection, c'est un d'avoir toujours 2 femmes au Conseil d'\u00c9tat, et d'autre part que le canton de Fribourg, marchent encore sur ses 2 jambes, ce serait catastrophique pour le canton d'avoir 5 hommes de droite, je vous rappelle qu'ils \u00e9taient unis en 2016 PDC radicaux et UDC et qu'il revendiquait d\u00e9j\u00e0 le si\u00e8ge de Madame Garnier, en 2016, nous avons pu sauver ce si\u00e8ges Vert en le mettant en mettant Madame Garnier sur notre liste qui \u00e9t\u00e9 historique et vraiment, l\u00e0, maintenant, nous devons encore entreprendre une s\u00e9ance d'urgence suisse Hat suite \u00e0 cette d\u00e9mission qui intervient vraiment au mauvais moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [92%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que ce soup\u00e7on moins de du fait que, voil\u00e0, si une candidature socialiste au Conseil d'\u00c9tat, c'est pour vous faire place justement au Conseil national, peut-\u00eatre que ce soup\u00e7on vient du fait que, comme Christian Levrat, on dit de vous que vous \u00eates un excellent tacticien capable d'anticiper, de pr\u00e9voir plusieurs coups \u00e0 l'avance, c'est plut\u00f4t rare, dit aussi de voir la gauche fribourgeoise se d\u00e9chirer lors d'une \u00e9lection disons il y a des faisceaux comme on dit d'indices qui pourraient faire croire qu'effectivement le seul but recherch\u00e9, c'est votre \u00e9lection au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [87%] :\r\nTout toute \u00e9lection majoritaire \u00e0 son lot de de ricochet on a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 quelqu'un en 2013 c'\u00e9tait Jean-Fran\u00e7ois Steiert alors, Conseil national qui est dor\u00e9navant excellent conseiller d'\u00c9tat, il y aurait eu d\u00e9j\u00e0 le jeu des chaises musicales \u00e0 ce moment -l\u00e0, je crois pas que vous vous souvenez de qui \u00e9tait la personne qui allait venir ensuite, et moi j'\u00e9tais fortement favorable \u00e0 cette candidature de Monsieur, c'est-\u00e0-dire on nous l'a reproch\u00e9 apr\u00e8s puisque cette candidature a provoqu\u00e9 l'alliance de droite cette alliance PDC UDC et PLR qui a failli nous co\u00fbter un si\u00e8ge en 2007 nous avons combattu avec succ\u00e8s et l\u00e0 au jeu des chaises musicales en 2015, il y a de nouveau eu Monsieur Steiert \u00e9lu au National puis au comptant, avec une personne qui est pass\u00e9 dans les viennent ensuite celle de la de la politique et c'est normal d'aller chercher dans le r\u00e9servoir des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux \u00e7a se passe \u00e0 Fribourg Monsieur Steiner auparavant monsieur de 7, on l'a vu dans le canton du Valais, monsieur Darbelet Pierre-Yves Maillard, le canton de Vaud en encore ses derni\u00e8rement o\u00f9 monsieur Gers Gen\u00e8ve c'est normal, nous avons un r\u00e9servoir d'excellentes personnes qui qui peuvent faire le si\u00e8ge pensez simplement \u00e0 l'UDC et si vous avez eu la chance d'avoir Pierre-Andr\u00e9 Page comme candidat en quittant Berne en venant ici, on aurait eu un poids lourd, il se trouve un tout petit peu emb\u00eat\u00e9 sans une candidature de choix, nous, nous en avons eu nous avons la meilleure candidate avec le plus d'exp\u00e9rience et nous esp\u00e9rons bien sauver ce si\u00e8ge pour le canton de Fribourg, puisse continuer \u00e0 marcher sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [94%] :\r\nPierre Mauron est -ce que vous souhaitez devenir conseiller national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [91%] :\r\nCelui qui ne souhaite pas \u00eatre \u00e9lu se pr\u00e9sente pas une \u00e9lection aussi, moi, je me suis pr\u00e9sent\u00e9 en 2015, c'\u00e9tait parce qu'il fallait constituer mais avec d'autres personnes, le pr\u00e9sident du Grand Conseil ou les autres pr\u00e9sidents de f\u00e9d\u00e9ration, la meilleure liste possible mais je vous rappelle que, suite \u00e0 la \u00e0 la votation qui a eu lieu \u00e0 l'\u00e9lection, nous avons perdu un si\u00e8ge, la droite \u00e0 5 si\u00e8ges au Conseil national contre 2 de gauche, et si on veut pas se retrouver au soir du 4 mars avec la m\u00eame configuration 5 de droite et de gauche, nous devons maintenant lutter \u00e0 tout mettre en oeuvre pour que \u00e7a ne se passe pas on parle pas de politique fiction, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 et pour nous et les optimistes dont je fais partie, la seule personne est le seul parti qui peut faire ce si\u00e8ge maintenant c'est justement Madame Pilar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [81%] :\r\nAlors vous vous qualifiez -vous qualifi\u00e9es d'optimisme, certains vous qualifie au contraire de suicidaire, glisse que cette alliance ne mette en p\u00e9ril cette cette strat\u00e9gie du PS mettent en p\u00e9ril l'alliance de la gauche fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [91%] :\r\nVous imaginez une candidate avec une br\u00e8ve exp\u00e9rience de 2 ans comme d\u00e9put\u00e9 avec un parti qui p\u00e8se \u00e0 peine 5 pourcent qui n'est pas repr\u00e9sent\u00e9e dans tous les districts vouloir combattre une droite qui repr\u00e9sentent 65 \u00e0 70 pourcent avec encore des, des moyens financiers limit\u00e9s, c'est de l'utopie, c'est l'utopie en \u00e9lection compl\u00e9mentaire sans exp\u00e9rience et sans une candidate qui aurait une notori\u00e9t\u00e9 n'explose politique \u00e9norme, le si\u00e8ge est perdu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [93%] :\r\nMerci, merci, c'est, c'est vraiment le seul but de la m\u00eame chose, on l'a bien entendu, merci beaucoup, Pierre Mauron en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct dans ce forum, depuis notre Studio de Fribourg, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-14T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE7E4694-EB9B-442C-A917-8973331DDC36", "internalArchiveId": "DE7E4694-EB9B-442C-A917-8973331DDC36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bient\u00f4t 1'200 fois plus de glyphosate dans les eaux de surface en Suisse?", "publicationDate": "2018-01-13T00:00:00Z", "summary": "Une r\u00e9vision de l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des eaux pr\u00e9voit d'augmenter les concentrations de 25 micropolluants tol\u00e9r\u00e9es dans les eaux de surface. Parmi eux, le glyphosate. \r\nLe seuil de tol\u00e9rance dans les eaux de surface pour cet herbicide tr\u00e8s controvers\u00e9, class\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne probable par le CIRC, pourrait ainsi \u00eatre multipli\u00e9 par 1'200! Cette r\u00e9vision propos\u00e9e par le DETEC et qui est actuellement en consultation,plonge plusieurs acteurs de la fili\u00e8re dans la perplexit\u00e9 !  Ces nouvelles normes sont-elles compatibles avec les objectifs annonc\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui \" entend r\u00e9duire de mani\u00e8re importante les charges polluantes dans l'eau \" ? Lucile Solari a pos\u00e9 la question (et d'autres !) \u00e0 Reto Muralt, membre de section qualit\u00e9 des eaux de l'OFEV, Nathalie Ch\u00e8vre, \u00e9cotoxicologue \u00e0 l'UNIL et Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise.", "durationSec": 1013, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9210466", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Bient\u00f4t 1'200 fois plus de glyphosate dans les eaux de surface en Suisse? / PDT_2018-01-13T10:03:45_bientot-1-200-fois-plus-de-glyphosate-da", "Prise de terre du 13.01.2018"], "alternativeSummary": ["Une r\u00e9vision de l\u02b9ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des eaux pr\u00e9voit d\u02b9augmenter les concentrations de 25 micropolluants tol\u00e9r\u00e9es dans les eaux de surface. Parmi eux, le glyphosate. \nLe seuil de tol\u00e9rance dans les eaux de surface pour cet herbicide tr\u00e8s controvers\u00e9, class\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne probable par le CIRC, pourrait ainsi \u00eatre multipli\u00e9 par 1'200! Cette r\u00e9vision propos\u00e9e par le DETEC et qui est actuellement en consultation,plonge plusieurs acteurs de la fili\u00e8re dans la perplexit\u00e9 !  Ces nouvelles normes sont-elles compatibles avec les objectifs annonc\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui \" entend r\u00e9duire de mani\u00e8re importante les charges polluantes dans l\u02b9eau \" ? Lucile Solari a pos\u00e9 la question (et d\u02b9autres !) \u00e0 Reto Muralt, membre de section qualit\u00e9 des eaux de l\u02b9OFEV, Nathalie Ch\u00e8vre, \u00e9cotoxicologue \u00e0 l\u02b9UNIL et Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise."], "variantIds": ["ece-9210466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T13:13:21Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nV\u00e9nissieux celle Neil fondre Delmas 10 heures et presque 39 minutes sur RTS La Premi\u00e8re, je peux pas vous dire ce qu'il a au fond des mers enfin pollue maginez hein, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s joli mais enfin bref, je peux vous dire ce qu'il y aura bient\u00f4t probablement au fond de nos cours d'eau et de nos lacs ici une bonne soupe chimique \u00e0 l'ancienne, assaisonn\u00e9 au glyphosate alors quand je dis assaisonn\u00e9 c'est pour rester optimiste puisqu'il s'agit de multiplier par 1200 la valeur limite aujourd'hui admise dans les eaux de surface de cette herbicide si controvers\u00e9e, c'est ce que pr\u00e9voit la r\u00e9vision de l'ordonnance sur la protection de l'eau, oui, c'est l'ordonnance sur la protection de l'eau, hein, vous avez bien entendu une r\u00e9vision qui est en consultation et le bl\u00e9 glyphosate n'a jamais n'est jamais pardon que l'exemple le plus embl\u00e9matique et le plus absurde d'une r\u00e9vision qui pourrait entra\u00eener la Suisse dans un bond en arri\u00e8re de 30 ans dans sa lutte contre la pollution de l'eau, mais donc, que s'est -il pass\u00e9 dans la t\u00eate des fonctionnaires du d\u00e9tecte pour en arriver \u00e0 une telle proposition et puis, surtout, de quoi s'agit -il exactement alors \u00e9coutez bien jusqu'ici, selon cette ordonnance, une seule valeur, de0,1 microgramme par litre \u00e9tait tol\u00e9r\u00e9s dans les eaux de surface pour les pesticides, la r\u00e9vision pr\u00e9voit d\u00e9sormais de donner une valeur individuelle \u00e0 55 mol\u00e9cules pour 12 d'entre elles, les seuils admissibles baisse, \u00e7a c'est la bonne nouvelle, mais pour 38 autres ils augmentent ces seuils de tol\u00e9rance, d'un facteur 10 100 et m\u00eame plus de 1000 c'est ce qu'on disait \u00e0 l'instant avec le glyphosate qui passe donc de 0 1 microgramme \u00e0 120 microgrammes par litre tol\u00e9r\u00e9es, alors comment comprendre comment comprendre le sens de cette r\u00e9vision, alors que la Suisse vient d'\u00eatre \u00e9pingl\u00e9e par l'OCDE pour sa mauvaise gestion de la biodiversit\u00e9, la biodiversit\u00e9, pardon et l'\u00e9tat de 2 de ses lacs et cours d'eau alors que les citoyens se mobilisent en Suisse comme en Europe, contre l'usage des produits phytosanitaires et contre le glyphosate, en particulier, voil\u00e0, voil\u00e0 qui commande quand m\u00eame qui demande quand m\u00eame quelques explications explication que je suis all\u00e9 chercher d'abord aupr\u00e8s de Reto muraltese, membre de la section qualit\u00e9 des eaux \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [90%] :\r\nBon d'abord il faut dire sur cette valeur de0,1 microgramme par litre, qui a \u00e9t\u00e9 introduite dans les ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait une valeur de pr\u00e9caution parce qu'on savait tr\u00e8s peu sur les effets individuels des substances alors on avait fix\u00e9 01 pour toutes les substances, mais en m\u00eame temps on avait fait une r\u00e9serve, c'\u00e9tait toujours dans l'ordonnance, sous r\u00e9serve de valeur individuelle et puis entre- temps on a les connaissances scientifiques sur l'Ecosse toxicit\u00e9 de certaines substances pour justement concr\u00e9tiser cette r\u00e9serve, c'est aussi pourquoi qu'on baisse les limites pour 12 pesticides pour certains insecticides comme l'est des Pyr\u00e9n\u00e9es, primo il tous des n\u00e9onicotino\u00efdes et, pour la mol\u00e9cule qui a l'effet le plus toxique pour les uns et l'esp\u00e8ce aquatique, c'est un facteur de plus de 3000 conteste cette valeur et puis en m\u00eame temps on introduit aussi des nouvelles valeurs pour 17 substances des m\u00e9dicaments, des inhibiteurs de corrosion, par exemple, qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sont pas r\u00e9gl\u00e9 et d'abord, c'\u00e9tait en collaboration avec les experts en s'la qualit\u00e9 des eaux et des experts \u00e9cotoxicologie, qu'on a \u00e9tabli une liste de substances prioritaires et puis ensemble, c'est le centre \u00e9cotoxicologie, de Lehava et PFL qui, sur mandat de notre fils a \u00e9labor\u00e9 ses valeurs pour les substances souvent disposer de d'assez de donn\u00e9es et c'est vraiment \u00e7a notre but que les cantons qui sont responsables de la protection des eaux qu'ils se puissent se concentrer sur les substances qui sont vraiment probl\u00e9matique pour les esp\u00e8ces aquatiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [93%] :\r\nSe concentrer sur moins de mol\u00e9cules, mais des mol\u00e9cules peut-\u00eatre r\u00e9put\u00e9s plus agressive, c'est l\u00e0 le socle de la lutte contre les micro- polluants, telle que la con\u00e7oit la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis il y a ce seuil de 0 1 microgramme par litre qui, vous l'avez compris, ne serait pas scientifiquement pertinent et l\u00e0 l'argument semble recevable puisqu'il s'appuie sur la caution d'un organisme scientifique L\u00e9a vague, l'institut de recherche sur l'eau pour autant est -il pertinent dans une ordonnance relative \u00e0 une loi cens\u00e9e prot\u00e9ger la qualit\u00e9 des eaux d'acter la possibilit\u00e9 d'en augmenter la teneur en produits polluants, en particulier lorsque cette d\u00e9marche s'inscrit, selon la Conf\u00e9d\u00e9ration dans une volont\u00e9 de r\u00e9duire de mani\u00e8re importante les charg\u00e9 de polluants dans l'eau et l\u00e0 \u00e0 l'instant, je viens de citer la fiche d'information de l'OFEN, qui est disponible sur le site de l'administration f\u00e9d\u00e9rale sur cette question le point de vue de Nathalie Ch\u00e8vre, chercheuse en \u00e9cotoxicologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:10) [91%] :\r\nCette norme a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque, on pouvait pas au niveau analytique descend en-dessous de 0 1 microgramme par litre et le but l'id\u00e9e derri\u00e8re, c'\u00e9tait vraiment qu'il y ait pas de substances chimiques dans l'eau, pas de pesticides ou les valeurs les plus basses possible, donc on a fix\u00e9 au ce qu'on appelle seuil de d\u00e9tection effectivement maintenant on arrive \u00e0 descendre beaucoup plus bas, donc il para\u00eetrait logique de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d'autres seuil pour toutes ces substances qu'on trouve puisqu'on sait qu'on en trouve plusieurs centaines, voire plusieurs milliers dans l'environnement, donc il y a aussi du du bon dans ce que propose aujourd'hui le l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et dans cette r\u00e9vision de l'ordonnance alors c'est cette r\u00e9vision, la 2 points positifs, de mon point de vue, d'une part effectivement de fixer des crit\u00e8res \u00e9cotoxicologie donc en ce basant sur les effets potentiels dans l'environnement et aussi de 7 ans non pas aux pesticides, mais aussi aux m\u00e9dicaments, par contre, ce qui pour moi est plus critiquable, c'est d'une part en tout cas pour les pesticides \u00e9lever ses valeurs de mani\u00e8re aussi importante, sachant qu'on n'a pas d'de donn\u00e9es qui sont si bons pour certaines de ces substances, on sait aussi actuellement que les substances elles agissent pas individuellement qu'elle s'agissant m\u00e9lange donc il peut \u00eatre \u00e9tonnant d'augmenter les seuils, \u00e7a va un petit peu compte le principe de pr\u00e9caution d'augmenter les seuils pour d'autres substances parce que sachant les effets du m\u00e9lange, ce qu'on attend, c'est de maintenir le plus bas possible les seuils pour toutes les substances qu'on peut trouver dans dans les eaux, alors l\u00e0, vous \u00e9voquez l'effet cocktail le fameux effet cocktail qui d'ailleurs n'est pas prise en compte alors l'effet cocktail n'est pas pris en compte dans l'actuelle r\u00e9vision et c'est vrai que on on parle volontiers de 2 crit\u00e8res scientifiques, il faut savoir que ces crit\u00e8res scientifiques pour d\u00e9river ces seuils, ils n'ont pas de validit\u00e9 r\u00e9el puisque finalement on en tient pas compte des m\u00e9lang\u00e9 dans l'environnement, il y a jamais une seule substance il y a des substances chimiques en m\u00e9langeant coopt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [94%] :\r\nEt si l'objectif finalement \u00e9tait ailleurs et s'il fallait en chercher l'explication dans les d\u00e9passements r\u00e9currents des seuils de tol\u00e9rance qui enregistre chaque ann\u00e9e les cantons les valeurs limites une mani\u00e8re assez simple finalement de ne plus les d\u00e9passer les limites Lefebvre ne s'en cache d'ailleurs pas : c'est \u00e9crit noir sur blanc dans son rapport explicatif sur la modification de l'ordonnance Reto mural. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, on veut \u00eatre ouvert et honn\u00eate, alors on fait la transparence mais je vous garantis, il y aura toujours assez de d\u00e9passement et le travail manquera pas au canton de d'agir l\u00e0- dessus parce que on on on a am\u00e9lior\u00e9 les r\u00e9seaux de d'observation des des eaux de surface et puis on a d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sultats sur des cours d'eau, o\u00f9 on trouve toujours avec les nouvelles valeurs beaucoup de d\u00e9passements et puis maintenant, justement, histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [85%] :\r\nC'est pas encore act\u00e9 et ces nouvelles valeurs, hein, puisque l'ordonnance pour des consultations, faut le pr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [94%] :\r\nC'est \u00e7a, mais on compare d\u00e9j\u00e0 avec \u00e7a pour savoir quels seront les effets du changement et maintenant il y aura des d\u00e9passements significatifs, c'est-\u00e0-dire les cantons auront maintenant la preuve pour pouvoir dire : nous avons des substances o\u00f9 il y a vraiment des effets n\u00e9fastes et l\u00e0, il faut agir et puis, nous estimons que \u00e7a renforcera la protection des eaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:24) [91%] :\r\nEt je vais vous poser une question directe Reto mural qu'est -ce qu'il y a eu en amont de la part des industriels, des demandes pour ne pas dire pressions en tout cas des demandes pour une une r\u00e9vision \u00e0 la hausse de certaines mol\u00e9cules. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [93%] :\r\nNon, on a depuis longtemps, on a des demandes de nombreux cantons qui ont demand\u00e9 des valeurs avec signification que parce qu'ils ont eu toujours de tr\u00e8s grands probl\u00e8mes de justifier de prendre des mesures \u00e9videmment il y a aussi eu des demandes du monde agricole d'augmenter ses valeurs justement parce que il savait pour certains mol\u00e9cules que les effets \u00e00,1 c'\u00e9tait pas il y a, il y a pas d'effet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [90%] :\r\nS'il n'est pas tout \u00e0 fait certain, comme vient de l'affirmer ici Reto muraltese de l'OFEV qu'\u00e0 faibles doses, certaines mol\u00e9cules non pas d'effet la r\u00e9vision de l'ordonnance sur la protection de l'eau, elle risque d'en avoir des effets et pas forc\u00e9ment ce que l'on attend, c'est en tout cas ce que pense l'\u00e9cho toxicologue Nathalie Ch\u00e8vre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:32) [90%] :\r\nLe risque, on voit avec cette r\u00e9vision, c'est de banaliser certaines substances chimiques qui sont quand m\u00eame probl\u00e9matique \u00e7a des pesticides et, notamment, contribuent aussi \u00e0 l'effet du m\u00e9lange, mais parce qu'elles ont un seuil relativement \u00e9lev\u00e9, on se dit c'est pas, c'est pas, c'est pas vraiment un probl\u00e8me, donc on va pas focaliser sur celle -l\u00e0, sachant aussi que c'est \u00e7a, ils sont toujours bas\u00e9s sur les donn\u00e9es actuellement disponibles et peut-\u00eatre que dans 5, 10 ans, on se rendra compte que cette substance qu'on avait consid\u00e9r\u00e9 comme relativement non probl\u00e9matique quand m\u00eame et puis qu'on a pris 10 ans de retard pour prendre des mesures pour cette substance la donc \u00e9lev\u00e9 les valeurs pour moi c'est c'est effectivement ce risque- l\u00e0 par rapport aux par rapport \u00e0 des substances dont dont on a calcul\u00e9, \u00e7a qu'ils sont pas si s\u00fbr que \u00e7a, il faut aussi savoir qu'en Suisse, il a quand m\u00eame un certain pourcentage de la population qui boit de l'eau qui vient des eaux de surface par exemple ici, autour du allemand on a, on a 600000 personnes qui boivent des eaux lac Cl\u00e9ment qui sont bien s\u00fbr traiter mais si on a des concentrations plus \u00e9lev\u00e9es dans l'eau de source, ah bah c'est clair qu'on aura beaucoup plus de de probl\u00e8mes \u00e0 traiter pour avoir des concentrations acceptables au niveau de l'eau potable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:43) [92%] :\r\nPlus de difficult\u00e9s \u00e0 traiter les eaux de surface dans les steppes d'autant qu'une pollution des eaux souterraines n'est jamais exclu, c'est aussi ce que craignent les distributeurs d'eau potable qui \u00e0 travers leur association fa\u00eeti\u00e8re la SGE ont aussi \u00e9mis disons la plus grande r\u00e9serve vis-\u00e0-vis de cette proposition de modification qui est actuellement en consultation et qui ne devrait entrer en vigueur qu'\u00e0 partir de novembre 2018 en tout cas, si les choses vont comme le d\u00e9tecte le souhaite mais mais rien ne dit encore que la partie est jou\u00e9e pour le d\u00e9partement de Doris Leuthard car cette r\u00e9vision qui bon, disons l'un semble vouloir ramener la Suisse 30 ans en arri\u00e8re sur le plan de la protection de l'environnement et plonge quand m\u00eame dans un ab\u00eeme de perplexit\u00e9 bien des acteurs de la fili\u00e8re rencontre aussi quelques r\u00e9sistances sous la Coupole, \u00e0 l'image d'Ad\u00e8le Torrent Guma conseill\u00e8re nationale verte vaudoise alors vous me direz, on l'attendait un petit peu sur ce terrain, lors de la derni\u00e8re session parlementaire le 5 d\u00e9cembre dernier elle interpellait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur cette question et Ad\u00e8le Torrance est avec nous au bout du fil, ce matin, bonjour Ad\u00e8le Torrance. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:11:47) [95%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:47) [91%] :\r\nOn l'a entendu au cours de suffit sujet les arguments visant \u00e0 l\u00e9gitimer ou en tout cas justifier une hausse sensible des des valeurs limites de certaines mol\u00e9cules 38 mol\u00e9cules probl\u00e9matique dans les eaux de surface ces arguments scientifiques sont si ce n'est discutable, en tout cas, discuter, c'est dire que maintenant c'est sur le plan politique que va se jouer la partie parce que c'est aussi est \u00e9minemment un sujet politique. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:12:14) [89%] :\r\nOui, certainement, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait frappant combien l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement va \u00e0 contre courant d'un point de vue politique \u00e0 la fois au niveau je dirais international et puis au niveau suisse, on vient d'avoir une \u00e9tude qui est sortie, c'est un bilan environnemental que l'OCDE fait r\u00e9guli\u00e8rement pour tous les pays et il y a celui qui concerne la Suisse qui est sorti il y a quelqu'un semaine donc le bilan environnemental, l'OCDE se dit pr\u00e9occup\u00e9 par la situation des eaux en Suisse, du fait du grand nombre de pesticides, hein, qu'on y trouvera donc on voit l\u00e0 qu'il y a vraiment une prise de conscience au niveau international, on a tout ce qui suivra les d\u00e9bats europ\u00e9ens sur le glyphosate la France pr\u00e9pare maintenant un plan de sortie du glyphosate, donc on voit qu'il y a vraiment une prise de conscience et puis aussi, m\u00eame le fils, l'environnement, il y a une ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2000 16 ans s'\u00e9taient inqui\u00e9t\u00e9s du fait de trouver des sous peine de micropolluants diff\u00e9rents dont les eaux en Suisse et avait tir\u00e9 la sonnette d'alarme, donc voit une contradiction entre cette r\u00e9vision d'ordonnance L \u00e0 la prise de conscience au et \u00e0 l'\u00e9tranger du probl\u00e8me que pose micropolluants et les pesticides, en g\u00e9n\u00e9ral dans les eaux dans les zones. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:32) [96%] :\r\nIl y a en tout cas un tr\u00e8s mauvais timing, mais du coup, comment vous interpr\u00e9tez cette proposition de modification de l'ordonnance vous du point de vue politique. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:13:41) [88%] :\r\nJe pense que il y a une volont\u00e9 de la part de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement de plus avoir cette pression permanente des annonces, pas seulement des concentrations parce que c'est vrai qu'actuellement tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, on nous dit les concentrations sont d\u00e9pass\u00e9s, nous avons un probl\u00e8me d'agir pour essayer de les \u00e0 la source, il a choisi de laisser les \u00e0 tout \u00e7a, quelque chose d'assez choquant de la part d'un officier responsable de la protection de l'environnement, je pense que c'est qu'on est en Suisse, dans un pays o\u00f9 on a un lobby, \u00e0 la fois agricole et puis agrochimique car la production de ces ces diff\u00e9rentes substances, il y a des enterr\u00e9s en Suisse, on a aussi, je pense, de la part de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, certaines mauvaises volont\u00e9s \u00e0 limiter les pesticides \u00e0 limiter les pollutions ou sont vraiment de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration, une position qui est extr\u00eamement prudente sur ce dossier peu volontariste et c'est pas un hasard si aujourd'hui on est face \u00e0 2 initiatives donc domaine qui a \u00e9t\u00e9 des initiatives qu'ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, non pas par des partis politiques ou des ONG vraiment par citoyens quand on a fait de l'immobilisme des autorit\u00e9s, il y a une initiative qui va d\u00e9poser tout prochainement, suite \u00e0 la qui demandent qu'on ne subventionne plus les paysans, donc ils utilisent des SIDA et une autre initiative romans issus du canton de Neuch\u00e2tel de citoyens encore une fois du canton Neuch\u00e2tel il demande carr\u00e9ment qu'on interdise l'usage des pesticides en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:10) [94%] :\r\nAd\u00e8le Torrance, soyons pragmatiques, parce que l\u00e0 il s'agit de la r\u00e9vision d'une ordonnance qui est actuellement en consultation, s'agissant d'une ordonnance, il n'y aura pas d'obligation de passer par le Parlement alors concr\u00e8tement, comment comptez -vous lutter contre cette r\u00e9vision est -ce que c'est possible est -ce que vous avez des alli\u00e9s sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:15:30) [90%] :\r\nNous allons effectivement prendre position dans le cadre de la consultation contre ces adaptations concentrations finalement elle poursuit f\u00e9d\u00e9rale a d\u00e9cid\u00e9 donc de ce point de vue -l\u00e0, nous n'avons pas un bras de levier tr\u00e8s important, par contre, nous continuons \u00e0 d\u00e9poser des interventions parlementaires, j'en ai par exemple d\u00e9pos\u00e9 sur le glyphosate \u00e9galement pendant la derni\u00e8re question, qui demande que la Suisse, \u00e9tudier les modalit\u00e9s d'un plan de sortir de l'usage du glyphosate ce que fait actuellement la France, donc \u00e7a me va continuer bien s\u00fbr \u00e0 le faire et on souhaite maintenant avoir un soutien de plus en plus important, y compris pour certaines demandes de la part des milieux agricoles parce qu'il a, ils doivent aussi effectuer une prise de conscience dans le domaine -l\u00e0 et ma foi, si nous ne parvenons pas \u00e0 obtenir des r\u00e9ponses convaincantes au Parlement, nous irons devant le peuple, avec ces initiatives L \u00e0, c'est le peuple qui devra. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:22) [90%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9 mais le souverain, qui devra se prononcer, merci beaucoup, Ad\u00e8le Thorens, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin dans prise de terre, de nous avoir apport\u00e9 votre \u00e9clairage votre point de vue et, bien entendu, c'est assez \u00e9vident que d'emprise de terre, c'est une affaire que nous allons suivre tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement et on se donne rendez- vous peut-\u00eatre au mois de novembre pour voir si effectivement cette ordonnance sera oui ou non mise en oeuvre \u00e0 partir de l'Automne 2018, bon week- end \u00e0 vous \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-13T10:23:00Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens Goumaz, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muralt, Reto", "role": "suppl\u00e9ant du Chef de la Section \u00ab Qualit\u00e9 des Eaux \u00bb \u00e0 l'OFEV, Suppl\u00e9ant du Chef de Section \u00ab Qualit\u00e9 des Eaux \u00bb \u00e0 l'OFEV", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ch\u00e8vre, Nathalie", "role": "Ecotoxicologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC688C1F-C71C-4958-B5FC-B824B1C76AEC", "internalArchiveId": "CC688C1F-C71C-4958-B5FC-B824B1C76AEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Parole de globe-trotters: Sylvie Cohen & Marc Decrey, Amanda Landon & Robin Kislig", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nChaque semaine \u00c0 l'Abordage suit la trace de voyageurs aux profils vari\u00e9s. Cette semaine: \r\nSylvie Cohen & Marc Decrey\r\nSylvie Cohen et Marc Decrey sont partis avec leur bateau Chamade depuis le Japon pour remonter la c\u00f4te russe puis partir \u00e0 l'Est le long des \u00eeles Al\u00e9outiennes vers l'Alaska. \r\nNous les entendons nous raconter la derni\u00e8re partie de leur voyage. En Alaska, ils ont fait venir sur le bateau un b\u00e9d\u00e9iste, un \u00e9crivain et une \u00e9crivaine. L'id\u00e9e: confronter ces auteurs \u00e0 la richesse de l'Alaska, titiller leur cr\u00e9ation pour en faire un livre. \r\nSuivez-les sur leur blog: chamade.ch\r\nAu programme: toujours du saumon, de la sensibilit\u00e9 d'artiste et de la m\u00e9t\u00e9o brumeuse\r\nAmanda Landon et Robin Kislig\r\nIls se sont rencontr\u00e9s il y a un an et demi environ et ont d\u00e9couvert avoir un r\u00eave en commun: le tour du monde \u00e0 la voile. Du coup. ils l'ont fait ! Voici ces deux grands sportifs partis autour du monde. Apr\u00e8s une escale dans les l'\u00eeles Canaries, nous les retrouvons au Cap Vert avant leur travers\u00e9e de l'Oc\u00e9an Atlantique. \r\nAu programme: un passager clandestin, le sentiment d'\u00eatre loin de l'Europe et une premi\u00e8re engueulade (sans cons\u00e9quence).\r\nSuivez-les via leur site morganeandthebigblue.weebly.com\r\nUne s\u00e9quence de Lucas Thorens, avec la collaboration de Nicole Fontannaz & Muriel Jost Liechti", "durationSec": 2119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208491", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Parole de globe-trotters: Sylvie Cohen & Marc Decrey, Amanda Landon & Robin Kislig / ALA_2018-01-12T15:04:15_parole-de-globe-trotters-sylvie-cohen-ma", "A l'abordage du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine \u00c0 l\u02b9Abordage suit la trace de voyageurs aux profils vari\u00e9s. Cette semaine: \n\nSylvie Cohen & Marc Decrey\n\nSylvie Cohen et Marc Decrey sont partis avec leur bateau Chamade depuis le Japon pour remonter la c\u00f4te russe puis partir \u00e0 l\u02b9Est le long des \u00eeles Al\u00e9outiennes vers l\u02b9Alaska. \n\nNous les entendons nous raconter la derni\u00e8re partie de leur voyage. En Alaska, ils ont fait venir sur le bateau un b\u00e9d\u00e9iste, un \u00e9crivain et une \u00e9crivaine. L\u02b9id\u00e9e: confronter ces auteurs \u00e0 la richesse de l\u02b9Alaska, titiller leur cr\u00e9ation pour en faire un livre. \n\nSuivez-les sur leur blog: chamade.ch\n\nAu programme: toujours du saumon, de la sensibilit\u00e9 d\u02b9artiste et de la m\u00e9t\u00e9o brumeuse\n\n\nAmanda Landon et Robin Kislig\n\nIls se sont rencontr\u00e9s il y a un an et demi environ et ont d\u00e9couvert avoir un r\u00eave en commun: le tour du monde \u00e0 la voile. Du coup\u2026 ils l\u02b9ont fait ! Voici ces deux grands sportifs partis autour du monde. Apr\u00e8s une escale dans les l\u02b9\u00eeles Canaries, nous les retrouvons au Cap Vert avant leur travers\u00e9e de l\u02b9Oc\u00e9an Atlantique. \n\nAu programme: un passager clandestin, le sentiment d\u02b9\u00eatre loin de l\u02b9Europe et une premi\u00e8re engueulade (sans cons\u00e9quence).\n\nSuivez-les via leur site morgane.ch\n\n\n\nUne s\u00e9quence de Lucas Thorens, avec la collaboration de Nicole Fontannaz & Muriel Jost Liechti"], "variantIds": ["ece-9208491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T04:59:06Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n2 couples de globe-trotters de couples de marins aujourd'hui c'est par hasard, mais c'est, c'est tant mieux, comme \u00e7a, on va commencer par Amanda Landon et Robin Kislig, Amanda et Robin, ce sont de jeunes Suisses sportifs et amoureux de l'eau amanda depuis toujours la bougeotte, c'est une voyageuse confirm\u00e9 Robin lui vient d'une famille de marin, il conna\u00eet bien la voile et les 2 avant de se rencontrer, avaient le m\u00eame r\u00eave : faire le tour du monde en bateau \u00e0 la voile et du coup, quand ils sont tomb\u00e9s l'un sur l'autre, qu'est -ce qu'ils ont fait, h\u00e9 bien ils sont partis pour faire un tour du monde \u00e0 la voile, on les avait laiss\u00e9 la derni\u00e8re fois, aux Canaries, et voici \u00e0 l'\u00e9poque, aux Canaries, leur plan pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [86%] :\r\n5 d\u00e9cembre d\u00e8s qu'il y a une fen\u00eatre m\u00e9t\u00e9o en fait sur les Cap Vert cependant on va profiter quand m\u00eame de la m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s aride et s\u00e8che, les Canaris pour peut-\u00eatre penser un peu toute notre oui parce que voil\u00e0, on a un bateau en acier et donc \u00e7a demande pas mal de petits coups de pinceaux de temps en temps et comme ici, c'est \u00e7a qu'on va profiter pour essayer de reprendre le poste, rien de grave, hein, c'est juste esth\u00e9tiquement mais vous dans \u00e7a fait mal aux yeux de voir toutes ces petites ruelles qui appara\u00eet, et du coup on pense rester par ici, donc jusqu'au 10 d\u00e9cembre en fait, on doit \u00eatre au Cap Vert au plus tard le 20. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [83%] :\r\nAlors, je les ai appel\u00e9s lundi lundi pass\u00e9, o\u00f9 sont -ils et ceux qui sont bien arriv\u00e9s au Cap Vert, comment s'est pass\u00e9 leur travers\u00e9e vers le Cap-Vert et puis avant cela surtout ce qu'ils ont eu des petits soucis cotisent \u00e9tait encore aux Canaries, on \u00e9coute Robin et amanda r\u00e9alisation dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [75%] :\r\nAlors oui, quand m\u00eame, on a eu un petit souci, on va dire c'est une une souris qui est mont\u00e9 \u00e0 bord durant une nuit \u00e0 mort r\u00e2ble sur l'\u00eele de 2 fois que m\u00eame fait c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able d'avoir des rongeurs \u00e0 bord quand m\u00eame pas manger tout le bois, les c\u00e2bles \u00e9lectriques et tout \u00e7a, puis l\u00e0, on avait une souris \u00e0 bord, il fallait qu'on sache comment la l'attraper, savoir o\u00f9 elle se cache et puis donc, en fait, la mont\u00e9e en soi, on a entendu des bruits bizarres, comme si quelqu'un nous d\u00e9visser un boulon prenait l'encre ou je ne sais quoi puis on s'est tout de suite dit Bayer arrangera \u00e0 bord, mais le lendemain, partant dit peut-\u00eatre qu'il est parti, et puis c'est visant une grande travers\u00e9e savent d\u00e9cision on naviguait avec la mer quand m\u00eame assez agit\u00e9e, tout d'un coup, parce que de gros compagnons qui bien 20 centim\u00e8tres, c'est retrouver sur lequel j'ai dit Amanda une souris surtout, action qui a mandat\u00e9, l\u00e0 maintenant, je vais jouer une photo, je veux une photo, attends, attends, sc\u00e9nario, un film, je disais, maintenant il faut la mettre \u00e0 l'Ofpra, qui dans les trous et encore tout le ronger et puis finalement, les parties au pied de mal a commence \u00e0 grimper sur le Marc vitesse selon les gr\u00e9vistes, et puis l\u00e0, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 l'\u00e9jecter, elle a fait la morte le tout le long du pont, on allait si association enfin une photo pour une photo, le temps qu'elle arrive, voil\u00e0 sur ses 4 pattes et puis l\u00e0 je vais -je lanc\u00e9 \u00e0 l'eau, bon l\u00e0 j'ai tr\u00e8s bien mais c'est un peu long des c\u00f4tes pour survivre, mais on avait plus de rongeurs \u00e0 Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [81%] :\r\nAmanda Landon Romain que \u00e7a s'est pass\u00e9 comme dans la travers\u00e9e entre les Canaries Cap-Vert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:10) [87%] :\r\nAlors comment d'un r\u00e8gne une Deadline, en fait, on devait les chercher mon fr\u00e8re \u00e0 l'a\u00e9roport de salle, sur l'\u00eele la plus \u00e0 l'Est des \u00eeles du Cap-Vert, on devrait quand m\u00eame partir assez t\u00f4t, donc on est parti le 14 ou le 15 le 14 d\u00e9cembre je crois, histoire d'arriver autour du 20 au Cap-Vert et puis l\u00e0, on avait quand m\u00eame des conditions muscl\u00e9es quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:33) [79%] :\r\nOn se monter \u00e0 35 40 noeuds, on avait vraiment plus beaucoup de vos ras-le-bol \u00e0 quoi 3 ris dans la grande voile et puis en tout petit string dans le Viennois et puis on avan\u00e7ait encore \u00e0 8 avec une mer bien d\u00e9cha\u00een\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:49) [80%] :\r\nMessieurs, \u00e7a s'est super bien pass\u00e9, niveau tous niveaux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:53) [87%] :\r\nOui, on a beaucoup dormi les 2 en m\u00eame temps, quoi, et qui d'ailleurs une force fait peur quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:58) [92%] :\r\nOui, parce que bah quand on dort les 2 dans la cabine, on a normalement une alarme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:03) [80%] :\r\nQui, qui ne pr\u00e9vient si un bateau approche \u00e0 plus de 10 milles nautiques autour du bateau, du coup, samedi, \u00e7a ne enfin, on se sent pr\u00eat \u00e0 devoir faire des manoeuvres se change pas ce cap et puis ce jour- l\u00e0, on n'avait pas enclench\u00e9 l'alarme et puis on dormait tranquillement dans la cabine, tout en courbe, on serait bien quand m\u00eame toutes les heures pour faire un petit tour sur le pont pour ben pour faire pour v\u00e9rifier, \u00e0 360 degr\u00e9s s'il y a pas de bateau \u00e0 l'horizon, et puis aussi voir comment \u00e7a s'est pass\u00e9 voile \u00e7a h\u00e9las certains la cabine inventeur de v\u00e9rifier l\u00e0 j'aper\u00e7ois l'mais un immeuble de 5 \u00e9tages, ce qui nous arrive en fait droit dessus dans le derri\u00e8re, et l\u00e0 je me dis mince peut-\u00eatre que on fait ben oui, on est tellement petit que il ne voit pas, du coup, balancer Jacques vite sur la radio Robin sur le pont, reprend la barre et est en contact pour qui d\u00e9vie son cas et puis en m\u00eame temps pas \u00e0 peine j'avais compris, je l'avais contact\u00e9, je pense qu'il y a, il y a d'une voie romaine, le secteur de l'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:08) [80%] :\r\n\u00e0 probl\u00e8me, mais \u00e7a fait dr\u00f4le de voir un gros bateau un gros cargo de 300 m\u00e8tres de long, pas s'il y a pas si point non pas 5 m\u00e8tres mais \u00e0 100 m\u00e8tres du bateau, c'est c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [75%] :\r\nAlors il faut pas oublier non plus ces nouvelles armes pas penser \u00e0 plein de choses quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:31) [76%] :\r\nIl y a beaucoup aux abattoirs voile alors que la mer est mont\u00e9e des Kurdes donc appel \u00e0 des femmes fait la la m\u00e8re a tellement d\u00e9monter que ce que je peux pas rester dans cette qu\u00eate automatique qui qui g\u00e8re le le bateau et puis si tu restes \u00e0 la barre \u00e9tait constamment arros\u00e9s de grosses vagues quoi tous les tutsi \u00e0 2 minutes une vague qui remplit le pont et puis il y a 5 centim\u00e8tres de dos au fond du bateau, coiffant du cockpit, il y a des \u00e9vacuations d'eau bien s\u00fbr, mais tu peux pas vraiment rester d'origine a re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:01) [85%] :\r\nParce que le bateau, il est quand m\u00eame pas les petits, les bas sur l'eau, donc moi que la quantit\u00e9, c'\u00e9tait tellement et il y avait tellement de vent que oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [82%] :\r\nDonc \u00e7a va, mais bon, quand m\u00eame, avec 35 40 noeuds de vent, t'as des frissons si rapidement quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [86%] :\r\nMais vous arrivez \u00e0 dormir, donc sur un bateau, il y a beaucoup de vagues, personne n'est \u00e0 la barre au milieu des flots, vous dormez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:23) [85%] :\r\nOn ne dort pas vraiment en fait tu sais c'est plus la somnolence, c'est celle du repos, beaucoup de repos, peut-\u00eatre qu'on va dormir pendant 45 minutes vraiment profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [79%] :\r\nC'\u00e9tait constamment entrain d'\u00e9couter tous les bruits du bateau quoi si tout d'un coup il du sans bateau il va trop vite, que les voiles sont mal r\u00e9gl\u00e9s parce qu'elle elle flotte, tout \u00e9tait en fait toujours on allait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:52) [88%] :\r\nEt juste avant d'arriver donc \u00e0 l'image de on a eu un ph\u00e9nom\u00e8ne de temp\u00eates de sable parce qu'il faut savoir, c'est qu'en ce moment l'Harmattan CERN aliz\u00e9s qui soufflent du continent africain, donc nos reste et il est tr\u00e8s tr\u00e8s fort en ce moment, et du coup, on avait un brouillard constant rouge donc imaginez enfin on arrive \u00e0 je dirais 20 kilom\u00e8tres m\u00eame pas 10 kilom\u00e8tres de la c\u00f4te et on voit rien et c'est \u00e0 5 km qu'on commence m\u00eame pas 2 kilom\u00e8tres qu'on commence \u00e0 apercevoir un bout de rocher. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:28) [79%] :\r\nOn puisse en arriver de nuit quand m\u00eame on arrive au milieu de la nuit, \u00e0 23 heures, on commence \u00e0 deviner la c\u00f4te, c'est toujours un peu risqu\u00e9 quoi surtout dans les endroits o\u00f9 la cartographie est bien fait, mais c'est pas, c'est pas du luxe, non plus, donc fallait et puis on voulait quand m\u00eame arriver, on s'est pas dit on reste encore ralenti l'allure qu'en arrive le lendemain matin, non c'est bien et on va mettre l'encre de nuit, \u00e7a va faire, mais probl\u00e8me, c'est qu'on mouillage avait beaucoup, beaucoup de bateaux, il y avait du courant et puis toujours beaucoup de vent, donc l\u00e0 on s'est un peu pris la t\u00eate parce qu'on essaie de mettre encore une fois \u00e7a pas fonctionn\u00e9, on d\u00e9rape et puis si on \u00e9tait fatigu\u00e9, je crois, c'est beaucoup de quand m\u00eame, mais la 3\u00e8me tentative, on n'a r\u00e9ussi \u00e0 faire plus ou moins. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:10) [85%] :\r\n\u00e0 s'ancrer parfaitement bien et on est rest\u00e9 l\u00e0- bas 4 jours. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:08:14) [83%] :\r\nVous \u00eates un petit peu engueuler entre nous, \u00e7a c'est s\u00fbr, la ran\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:17) [82%] :\r\nBeaucoup pour la 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:19) [83%] :\r\nMais tout de suite apr\u00e8s, en fait le d\u00e9briefing vieux qui est voil\u00e0 il y avait les nerfs, on s'excuse, pire c'est un grand calme, voil\u00e0 c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:26) [83%] :\r\nDonc l\u00e0 c'est votre arriv\u00e9e au Cap Vert de nuit avec un atterrissage un peu difficile, si je puis dire exactement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:32) [80%] :\r\nUne super rencontrent parce que du coup il y avait Jos\u00e9 un Cap-Verdien qui surveillaient un catamaran donc, lequel \u00e9tait vraiment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous aider, d'ailleurs on a failli lui rentrer dedans et, en fait, il nous a tout de suite, et enfin il \u00e9tait disponible \u00e0 que s'est rendu vraiment disponible \u00e0 nous \u00e0 nous aider \u00e0 s'amarrer et en fait on l'a, on l'a rencontr\u00e9, du coup ben pendant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:56) [83%] :\r\nNotre s\u00e9jour \u00e0 salle sur l'\u00eele de Sal de qui on \u00e9tait un village de la Palmeiras et tous les jours on le croisait, il nous expliquait ce qu'il fallait acheter telle chose qu'est ce qui se passait par l\u00e0 o\u00f9 est -ce qu'il fallait aller par la suite, enfin c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa de pouvoir converser et ce qui est g\u00e9nial au Cap-Vert, c'est que les gens parlent fran\u00e7ais, la plupart des gens pas super bien fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:20) [84%] :\r\nAlors, le Cap-Vert c'est c'est plusieurs \u00eeles, \u00e0 quelques centaines de kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest du continent africain, c'est \u00e0 l'ouest de Dakar pour dire les choses simplement, quand elles sont saisies qu'est -ce que vous premi\u00e8res sensations mais vraiment, au niveau des sensations, des les odeurs de la v\u00e9g\u00e9tation de commencer le Cap-Vert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [78%] :\r\nD\u00e9pays\u00e9 quoi, l\u00e0 c'est vraiment qui sont, qui fait partie de l'Europe, quoique c'est vraiment l'Afrique, c'est-\u00e0-dire des odeurs bien diff\u00e9rentes, les gens ils, ils sont aussi hyper souriants mais dense. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:51) [81%] :\r\nLe PIB au bal paysage c'est toujours tr\u00e8s aride, \u00e7a reste un archipel d'\u00eeles volcaniques et puis l\u00e0, on est all\u00e9 visiter \u00eele parce que, en fait, pas toutes les ils sont sont d\u00e9sertique et il existe une ville qui s'appelle sentant Town, qui est la plus \u00e0 l'ouest de l'archipel, donc des disent -ils, et l\u00e0 c'est tr\u00e8s Vert parce que il y a donc un sommet qui a plus de 1500 m\u00e8tres et du coup tout le 900 postes plus les nuages ces stocks par l\u00e0 et du coup \u00e7a fait un r\u00e9servoir, un, puis quand il pleut, il pr\u00e9vient : l\u00e0- bas, et c'est l\u00e0- bas, entre autres, que toute la culture, les l\u00e9gumes, enfin les fruits sont cultiv\u00e9s et sont import\u00e9s sur les et on quoi au c\u00e2ble, moi je les 4 ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:41) [69%] :\r\nLa soupe, cela dit, on est pas stress de haricots avec des pois chiches pompiers Na\u00efma s'est senti bouts de viande des fois du poulet voil\u00e0 6. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:52) [76%] :\r\nAlors voil\u00e0, hop l\u00e0 c'est c'est assez et que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:55) [76%] :\r\nIl y a des francs cailloux dedans, c'est vrai, mais les f\u00e9culents j'ai impression alors souvent sert du riz et des patates \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:02) [81%] :\r\nIl nous expliquait que les l\u00e9gumes, c'est pour les touristes en fait une mangent pas de l\u00e9gumes verts, donc tout ce qu'on voit au march\u00e9 quand on va faire nos commissions h\u00e9 ben tout ce qui est l\u00e9gumes verts, c'est pour les touristes et mangent principalement c'est du manioc de la patate anglaise, comme il l'appelle la patate douce et puis d'une \u00e2me, c'est un peu comme la betterave, on ne sera pas trop de assez fade mais mais avec une petite sauce, \u00e7a passe tr\u00e8s bien apr\u00e8s par contre bas beaucoup de poisson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [64%] :\r\nVous avez tous les patates douces sont vraiment excellent tacticien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:34) [83%] :\r\nOui, d'ailleurs on n'a pas \u00e9t\u00e9 pour la travers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:37) [79%] :\r\nVous avez pu faire du sport, vous \u00e9tiez un peu frustr\u00e9 aux Canaries, vous \u00eates tr\u00e8s sportif, les 2 l\u00e0, c'\u00e9tait bien, c'est bon, l\u00e0 on a fait Juan, il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:45) [77%] :\r\nC'est superbe, magnifique et puis l\u00e0, on a fait du ca\u00efd quoi ici, Cap Vert, c'est la salamandre, \u00e7a c'est la petite plage qui est au nord de sa vie une cha\u00eene terre donc o\u00f9 on se trouve actuellement, il y a une en spots de Surf de vagues pour Lucas Heights, c'est incroyable, donc on y va quasiment. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:01) [59%] :\r\n\u00e0 2 jours, pas le dire, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a se cr\u00e9e entre ces situations. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:06) [85%] :\r\nL'eau est chaude, la vague depuis les gens sont sympas, il y a pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:09) [86%] :\r\nTout le monde sur le point uniquement hier par exemple, on a fait une fusion de cailloux qui a priori n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pendant 3 heures de temps et on est T4. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:19) [84%] :\r\nDepuis sa mort, et puis nous 2. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:12:20) [64%] :\r\nComment passer No\u00ebl au Cap-Vert et loin de vous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:23) [81%] :\r\nDonc \u00e7a c'est pass\u00e9 par n'avaient pas le sentiment d'\u00eatre \u00e0 No\u00ebl parce que pour No\u00ebl, c'est la neige, les sapins, c'est la bonne bouffe, enfin bref c'est beaucoup oui c'est c'est sc\u00e9l\u00e9rat La R\u00e9union plut\u00f4t et et l\u00e0 ben comme on \u00e9tait que les 2 on a on a cet objectif de traverser l'Atlantique et sur ce tour du monde, on est dans ce projet et je crois que c'est pas grave si on rate j'imagine qu'on va en rappeler plein du coup avec la famille apr\u00e8s j'esp\u00e8re qu'il y viendront pourquoi chante par l\u00e0, on va parler cette travers\u00e9e donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:02) [76%] :\r\nQuel est fun\u00e9raire vous vivez comment \u00e7a va se passer cette Atlantique un point de l'autre c\u00f4t\u00e9, que vous allez tout droit, c'est comme \u00e7a que je en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:10) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a \u00e7a serait top pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:12) [83%] :\r\nOui alors, ben il y a toujours la reconduite et de la terre qui fait quoi, Jean-Philippe Roy, mais on va essayer de prendre le pouls plus court, quoi, donc on va viser un club de pillage pour s'adapter en fonction de la d\u00e9rive du changement de direction du vent et puis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:27) [83%] :\r\nOn va faire des carquois au plus court, \u00e7a veut dire que vous allez viser le Br\u00e9sil, la partie le plus \u00e0 l'Est, du Br\u00e9sil, c'est \u00e7a le plus court, le Cap-Vert. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:35) [76%] :\r\nNon, on va la grenade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:37) [79%] :\r\nGrenade c'est la ville la plus au sud, des Desanti, c'est-\u00e0-dire des petites quantit\u00e9s au pr\u00e9voyez combien de 2 jours, navigation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:44) [95%] :\r\nAlors, normalement, \u00e7a se passe entre 15 et 24 jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:47) [84%] :\r\n\u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 \u00e0 la mais comme cette ann\u00e9e, il y a beaucoup de vent, je pense qu'on va faire \u00e7a en 15 jours, voire peut-\u00eatre non moi pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:55) [87%] :\r\nVous r\u00e9jouissez vous \u00eates anxieux, vous vous demandez ce que vous allez manger et que, comment vous sentez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:00) [74%] :\r\nDonc m\u00eame quelque temps qu'on est ici au Cap-Vert et puis qu'on comprenait pas pr\u00e8s par la la chose, on a Madejak famille chose de plus que ce qu'on devait imp\u00e9rativement faire donc la ran\u00e7on puisque preppy, \u00e7a va rouler quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:15) [89%] :\r\nOuais, mais du coup moi je comme fin c'est pas que je suis anxieuse non mais j'ai un peu comme si j'allais faire une comp\u00e9tition de ski et j'ai cette boule au ventre qui commencent \u00e0 \u00e0 me titiller l'estomac et et d'ailleurs, chaque jour, je me dis bon aujourd'hui ce soir, on fait pas la f\u00eate, on mange sainement on ne boit pas d'alcool, parce que peut-\u00eatre que demain on part et en fait, c'est un peu, c'est un peu comme \u00e7a depuis 3 jours, et du coup, je me dis bon ce soir, on fait tout p\u00e9ter, on va faire la f\u00eate, on va et c'\u00e9tait comme \u00e7a, le lendemain on partira vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:53) [84%] :\r\nMais ce qui est difficile en fait dans cette Transat, les 3 4 premiers jours je dirais parce que donne d\u00e9j\u00e0 le vent et la houle sont pas dans la m\u00eame direction d\u00e9bute et il faut arriver en fait une certaine distance de du Cap-Vert pour \u00eatre dans un aliz\u00e9 propre avec une vague propre, on va dire, c'est-\u00e0-dire une vague dans le m\u00eame sens que le vent plus ou moins r\u00e9guliers avec un vent aussi r\u00e9guliers qui fait que, en fait, apr\u00e8s on est Marylise et enfin on a, on a, on a l'habitude, en fait, mais il faut quand m\u00eame 3 jours d'adaptation ou faut pas commencer \u00e0 faire la caisse droite au milieu du bateau qui allez faire un mot crois\u00e9 pendant la navigation pour statuer sur remake de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:58) [90%] :\r\n\u00e0 Sion Didier Resa un mandat et Robin alors on sait pas vraiment si y sont d\u00e9j\u00e0 partis pour cette travers\u00e9e de l'Atlantique ou pas parce qu'une chose dont on a parl\u00e9 hors micro comme on dit, c'est qu'ils attendent en fait une puce, ils attendent en fait un petit quelque chose qui leur permettra d'avoir le t\u00e9l\u00e9phone satellite et puis \u00e7a devait arriver par une de ces entreprises de livraison priv\u00e9 ultra rapide mais \u00e7a n'arrivait pas, donc ils \u00e9taient au Cap-Vert et chaque jour ils attendaient ce paquet ils attendaient ce paquet pour pouvoir partir, pouvoir donner des nouvelles quand ils seront en route l\u00e0 ils sont s\u00fbrement sur l'eau et puis de toute fa\u00e7on, on vous donnera \u00e9videmment de leur nouvelle oui, place maintenant \u00e0 Sylvie Cohen et Marc de cr\u00e9er alors on un peu triste, on va vous le dire parce que c'est la derni\u00e8re fois qu'on va les entendre pour ce voyage, s'il y en aura d'autres, bien s\u00fbr, et pour cette exp\u00e9dition pour ce voyage, c'est la fin, ils \u00e9taient partis tous les 2 sur leur bateau Chamade du Japon en route en face, si je puis dire vers Vladivostok apr\u00e8s ils avaient remont\u00e9 la Russie par la c\u00f4te Est, ils \u00e9taient arriv\u00e9s au Cameroun, chapka et puis ils \u00e9taient partis \u00e0 l'Est, sur des centaines de kilom\u00e8tres le long d'un chapelet d'\u00eeles volcaniques, les \u00eeles Al\u00e9outiennes, on se rappelle de leur voyage, on se rappelle de la rencontre de Russes chaleureuse de la visite de base militaire abandonn\u00e9e, r\u00e9sidu de la guerre froide, on se souvient du mauvais temps qu'ils ont eu tout du long des baleines par wagons et brouettes et puis on se rappelle d'un sentiment tenace de se sentir tout petit dans cette nature, on les avait laiss\u00e9 la derni\u00e8re fois en Alaska sur sol am\u00e9ricain o\u00f9 il nous avait parl\u00e9 de la folie du saumon une ressource \u00e9conomique \u00e0 toute \u00e9preuve qui permet d'en vivre, \u00e0 condition de se faire aux conditions de travail particuli\u00e8rement dure derni\u00e8re \u00e9pisode donc de leur voyage, mais non des moindres, parce que ils vont y faire quelque chose de sp\u00e9cial, c'est Sylvie Cohen et Marc de craie r\u00e9alisation Didier Rosa. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:44) [62%] :\r\nVoil\u00e0 tout, voil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:48) [83%] :\r\nQuasiment le projet d\u00e8s le d\u00e9part de de cette ann\u00e9e, le grand projet qu'on avait mont\u00e9 pour cette saison de navigation 2017 puisque, r\u00e9guli\u00e8rement essaye de mettent sur pied des projets qui d\u00e9passe simplement le voyage dans le budget, c'est enrichir le voyage, c'est pas simplement de, de, de faire en pays vous allez faire \u00e0 selfies sur un joli front la cire vont souvent cette des gens avec nous, souvent des artistes pour faire du bateau, un lieu de cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:12) [88%] :\r\nEt pour avoir d'autres gares aussi pass\u00e9 extr\u00eamement voyage avec d'autres personnes, souvent, on a pris des artistes aussi avec nous, soit pour leur mettre un peu le pied \u00e0 l'\u00e9trier et aussi parce que il nous apporte un autre regard, une autre fa\u00e7on de voir les choses que nous, on n'aurait pas aper\u00e7u peut-\u00eatre oui alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:31) [85%] :\r\nSavez embarqu\u00e9 qui et o\u00f9 alors le projet, il est n\u00e9 en 2012 quand on \u00e9tait pour la 1\u00e8re fois en Alaska, on avait \u00e9t\u00e9 vraiment surpris, ce pays est tellement \u00e0 la fois fascinant myst\u00e9rieux rempli de nature sauvage mais aussi rempli de quelques jours parce qu'ils sont pas tr\u00e8s nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:47) [79%] :\r\nCes gens tr\u00e8s excentr\u00e9, \u00e7a c'est vraiment un peu des fous comme \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 hors normes, souvent fort. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:53) [86%] :\r\n\u00e7a c'est des histoires incroyables et r\u00e9guli\u00e8rement il y a 5 ans, Sylvie de Matam disait comme \u00e7a mais c'est incroyable ici et tous les jours d'un d\u00e9but de roman. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:01) [83%] :\r\nEt l'id\u00e9e a tourn\u00e9 dans la t\u00eate et on s'est dit : ben voil\u00e0 puisqu'on retourne en Alaska, il est temps de m\u00e9decins sur pied puisqu'il y a de l'id\u00e9e de roman ben affermir et romancier, c'est un pays id\u00e9al pour attirer sur le bateau des \u00e9crivains et de leur dire simplement : bah voil\u00e0 on vous met \u00e0 disposition le bateau aller visiter l'Alaska, vous allez vous inspirez vous allez baign\u00e9 dans ces tas atmosph\u00e8re incroyable et selon toute vraisemblance, bouquet mais raconter des histoires, h\u00e9 bien vous allez avoir plein d'histoires racont\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:28) [91%] :\r\nEt on a trouv\u00e9 3 \u00e9crivains chacun diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:19:34) [84%] :\r\nUne \u00e9crivaine fran\u00e7aise une romanci\u00e8re fran\u00e7aise qui a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 5 livres la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:19:44) [85%] :\r\nOn conna\u00eet bien \u00e0 la radio d'ailleurs puisque c'est Pierre Crevoisier la l'\u00e9crivaine fran\u00e7aise s'appelle Diane Tell, hein, et puis un b\u00e9d\u00e9iste qui \u00e9crit ces nouvelles en dessinant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:57) [84%] :\r\nEt apr\u00e8s la la question beaucoup nous podium c'est comment vous les avez trouv\u00e9s ces \u00e9crivains, on n'a pas d\u00fb aller tr\u00e8s loin, il y a 2 3 plus belles anecdotes mais par exemple Pierre ben voil\u00e0 c'est pas collecter travailler, moi je ne savais pas qu'il \u00e9crivait les romans et un jour, alors qu'on \u00e9tait en train de partir pour ce long voyage en pacifique. \r\nJe travaille le PDF et c'\u00e9tait v\u00e9ritablement le 1er manuscrits ou le et nous, moi et \u00e7a, et puis on avait quand m\u00eame pas mal de choses \u00e0 faire, donc voil\u00e0, comme \u00e7a, moi je m'occupe pas de saccage des la moindre des politesses quand un coll\u00e8gue \u00e9crit quelque chose, c'est de le lire, mais je vais attaquer oui comme \u00e7a et \u00e0 peine commenc\u00e9, d'un seul trait c'est un mirage remarquable mais quoiqu'romancier remarquable romancier donc c'est parti comme \u00e7a, il y a une c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:20:42) [80%] :\r\nOn peut Diane dans l'a rencontr\u00e9 un mot pythie, c'est-\u00e0-dire pr\u00e8s de Tahiti, o\u00f9 elle, elle faisait un tour du monde avec son son compagnon et son fils, et puis les rangs. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:20:55) [80%] :\r\nSerait donner des ateliers d'\u00e9criture, et moi j'ai j'ai eu tr\u00e8s envie de partager \u00e7a, je suis all\u00e9 \u00e0 son atelier d'\u00e9criture, une fois on est rentr\u00e9 vite fait, voil\u00e0, j'ai pos\u00e9 la question si elle voulait venir avec nous, elle a, elle, accept\u00e9 de venir avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:08) [89%] :\r\nEt c'est quelqu'un d'extr\u00eamement solaire, il y a une \u00e9criture tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re et tr\u00e8s musical aussi ce qui s'est vraiment quelqu'un qui a, qui a port\u00e9 beaucoup et qui a port\u00e9 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:22) [71%] :\r\nQuant au ob\u00e9lisque d'espace il c'est Mathieu, celui qui avait illustr\u00e9, alors elle a fait de l'illustration monsieur Bertome oui Mathieu Bertholet fait l'illustration du fameux de livre qu'on avait \u00e9crit sur le passage, Wes sous il avait jou\u00e9 le r\u00f4le de patron d'exp\u00e9dition durant tout ce passage, mais Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:37) [81%] :\r\nC'est de la BD, et l\u00e0, notamment, il a fait un mort, un livre assez \u00e9tonnant, qui s'appelle l'homme perdu dans le brouillard, c'est une BD avec des nouvelles \u00e9crites par Ramuz remarquables illustrations en noir et blanc avec une puissance tellement proches de ceux qui Ramus cet auteur, un petit peu en r\u00e8gle quoi et l\u00e0 on est vraiment dans le rugueux, quand on pense que on pense Alaska oui et puis fait l'association est assez rapide. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:00) [79%] :\r\nIl fait aussi beaucoup de de croquis de voyages en jet d'on a, on a eu 3 auteurs voyageur quand m\u00eame bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:06) [85%] :\r\nLisez bien pour nous, c'est extraordinaire quand on d'abord de partager \u00e7a avec avec ces gens -l\u00e0 qui est vraiment quand m\u00eame un autre regard, de pouvoir aussi comme \u00e7a de les stimuler, ils ont relev\u00e9 le d\u00e9fi viennent et puis savent tr\u00e8s bien en m\u00eame temps que voil\u00e0 c'est c'est faire autre chose, faire une autre exp\u00e9rience, alors forc\u00e9ment, \u00e7a cr\u00e9e des relations sacr\u00e9, l'amiti\u00e9, \u00e7a cr\u00e9e des Liens tr\u00e8s proches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:31) [93%] :\r\nDonc, ils \u00e9taient sur Chamade avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:34) [78%] :\r\nVoil\u00e0, ils ont donc embarqu\u00e9, on n'a pas pu les prendre tous \u00e0 la fois parce que voil\u00e0, bateau tous ici, ce qui nous disait on vous allez quand m\u00eame pas les faire dormir au sommet du m\u00e2t, donc on les a pris en 2 groupes. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:22:44) [81%] :\r\nIls sont venus, une quinzaine de jours \u00e0 bord 15 jours c'est \u00e0 la fois tr\u00e8s court, mais en m\u00eame temps vu la la puissance \u00e9vocatrice de de ce de ce pays, parce que \u00e7a, suivez en tout cas, ils sont revenus avec tellement d'histoires en t\u00eate que le probl\u00e8me a ensuite \u00e9t\u00e9 de s\u00e9lectionner de trier et en gros sur la France du voil\u00e0 15 jours, le risque, la m\u00e9t\u00e9o et autres elle notamment le b\u00e9b\u00e9 Mathieu et Pierre sont arriv\u00e9s dans un an ils ont quasiment par 15 jours je crois qu'il y aura un jour de soleil, il est pas c'est pas grave parce que l'Alaska comme \u00e7a, il y a le brouillard et le myst\u00e8re, alors \u00e9videmment, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s dr\u00f4le tous les jours, alors pour se mettre des histoires et et imaginer des choses un peu myst\u00e9rieux dans la t\u00eate, \u00e0 lui tout ce qu'il fallait bien o\u00f9 il y a des apparitions des cit\u00e9s abandonn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:23:26) [89%] :\r\nEt en m\u00eame temps il y avait cette challenge de l'\u00e9criture et Pierre nous disait souvent rajouterais juste comment est -ce que je vais je pouvoir parler du brouillard de la pluie de ce temps- l\u00e0, de cette m\u00e9t\u00e9o la pouvoir le mettre en bout de fa\u00e7on un peu originale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:44) [78%] :\r\n15 jours vous aviez pr\u00e9vu fois vis-\u00e0-vis du coup une sorte de tour-op\u00e9rateurs, des choses \u00e0 voir, vous \u00e9tiez plut\u00f4t au hasard \u00e0 \u00e0 l'envie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:52) [85%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait la 2\u00e8me fois qu'on passait dans la r\u00e9gion, on a essay\u00e9 de m\u00e9langer des zones vraiment purement sauvage, pour qui c'est impression qu'est tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, Alaska, des zones o\u00f9 la nature est tr\u00e8s puissante, les animaux vont \u00eatre pr\u00e9sents et puis essayer d'avoir aussi des zones o\u00f9 il y a vraiment des des gens \u00e9videmment pas des grandes villes, puisqu'on a pass\u00e9 essentiellement des petites p\u00eacheries, mais chaque fois qu'on arrive dans ces lieux o\u00f9 il y a des gens en \u00e9tait s\u00fbr, parce que sans s'en souvenait de 2 \u00e0 5 ans, on \u00e9tait s\u00fbr qu'ils allaient tomber sur sur des personnages avec un P majuscule et \u00e7a n'a pas manqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:22) [82%] :\r\nPar exemple, mais par exemple quand on est arriv\u00e9 \u00e0 parce ce qui est une des derni\u00e8res Al\u00e9outiennes on a rencontr\u00e9 l\u00e0- bas \u00e0 monsieur qui s'appelait Steve qui \u00e9tait, qui est arriv\u00e9 30 ans auparavant dans ce petit village c'est un village qu'est -ce qui a \u00e0 foutre passe 47 habitants et puis ce Style est arriv\u00e9 \u00e0 30 ans en hydravion et il s'est install\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la baie et il est venu travailler pour la Peter Pan Seafood qui \u00e9tait l\u00e0, la p\u00eacherie qui est, qui \u00e9tait dans mon exercice \u00e0 l'\u00e9poque, il fonctionne avec. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:01) [79%] :\r\nC'est un peu le le symbole de la grandeur et la d\u00e9cadence puisque ce fameux l'endroit pour lui parce qu'il \u00e9tait \u00e0 un moment donn\u00e9 quand m\u00eame bien pourtant p\u00eacherie a br\u00fbl\u00e9 et puis depuis, elle est quasiment abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:12) [89%] :\r\nEt donc, ce petit village surviennent nouvelle petite p\u00eacherie mais la vie de Steve sert \u00e0 la fois la grandeur jusqu'au bout, plus beaux moments de cette p\u00eacherie parce qu'il y a, il y a contribu\u00e9 \u00e0 la construire \u00e0 la d\u00e9velopper et ensuite tout part en fum\u00e9e, mais lui est rest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:26) [82%] :\r\nEt, et lui il vient encore maintenant il il vient aider la personne qui garde la p\u00eacherie \u00e0 \u00e0 faire la maintenance il habite une des petites maisons, il vient tr\u00e8s souvent habit\u00e9s, c'est cette petite maison et s'est install\u00e9 l\u00e0, et il vient -il un atelier de menuiserie fait des r\u00e9parations, il est compl\u00e8tement fascin\u00e9 par ce lieu et c'est quelqu'un de, de, oui, c'est assez excentriques, c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:49) [80%] :\r\nEt discuter avec lui, c'est effectivement aussi voir toute cette \u00e9volution de d'une r\u00e9gion \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on avait des petites donc du monde temps conserve aujourd'hui avec le congel\u00e9, c'est diff\u00e9rent, donc forc\u00e9ment, beaucoup se sont abandonn\u00e9s beaucoup qui \u00e9tait perdus mais comme pour des questions d'assurance toutes ces m\u00eame abandonn\u00e9, ils doivent avoir un gardien, alors lui il est, en gros, en gros, maintenant l'assistant du gardien et c'est les d\u00e9fis qui se cr\u00e9ent comme \u00e7a dans les petits villages abandonn\u00e9s nous \u00e7a \u00e0 la fois \u00e7a me fascine et en m\u00eame temps, ne pourrait pas imaginer vivre. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:16) [88%] :\r\nParce que \u00e7a co\u00fbte plus cher de d\u00e9truire, j'imagine que de payer un un petit salaire et une personne qui garde. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:22) [84%] :\r\n\u00e9videmment, vous imaginez s'il fallait d\u00e9monter tout cela c'est alors certaines p\u00eacheries c'est vraiment moche, ce qui reste d'autres, comme notamment Force pas ce qui est une vieille p\u00eacheries bois avec cette passerelle et autres, \u00e7a donne l'impression d'un village un peu \u00e0 peu lacustre sur pilotis au bord d'une d'un canal parce qu'on n'est pas v\u00e9ritablement en pleine mer, on est face \u00e0 un. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:42) [73%] :\r\nVoulez entre 2 \u00eeles, c'est un lieu absolument et \u00e7a ne doivent annoncer un sourire et demand\u00e9 s\u00e9par\u00e9e c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame un peu en commun si quelqu'un temps. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:49) [83%] :\r\nIl a juste qui est avec des des autochtones qui est, qui est tr\u00e8s vivant, il y a 11 ans qui reste 45 qui reste, on a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 d'ailleurs \u00e0 une partie \u00e0 l'\u00e9cole avec les gens, l\u00e0- bas, c'est \u00e7a aussi, c'\u00e9tait des des rencontres int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:27:04) [84%] :\r\nWashington villages qui sont bah il y a la p\u00eacherie la nouvelle p\u00eacheries, donc il y a des p\u00eacheurs qui sont l\u00e0 avec leur famille, il y a la posti\u00e8re, tr\u00e8s important, la posti\u00e8re qu'on avait d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 il y a 5 ans et qui me. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:27:18) [77%] :\r\nNon aussi \u00e0 la pas beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:20) [87%] :\r\nTravail parce que beaucoup de choses qui sont command\u00e9s dans ces \u00eeles qui sont command\u00e9s par poste par Internet, oui, il y a le meilleur passation. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:27:28) [77%] :\r\nEt puis cette agricole l'\u00e9cole avec je sais plus combien y avait il y avait une quinzaine dizaines d'\u00e9l\u00e8ves je crois. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:34) [83%] :\r\nParce qu'il se des familles soit finalement assez importante et ce qui est tr\u00e8s dr\u00f4le \u00e9videmment un r\u00e9seau routier qui fait un kilom\u00e8tre, il y a de policier aussi hein qui circulent avec sa voiture et m\u00eame le maire quant on avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce fameux repas Mehdi, Mehdi, dont on a, on a oubli\u00e9 de de faire les papiers du pour le porc et autres mesures vitales au bureau, donc le bureau, il \u00e9tait \u00e0 150 peut-\u00eatre 180 ME, h\u00e9 bien on a pris sa voiture et quand on a \u00e9t\u00e9 en sortant du bureau, on est revenu vers la l'\u00e9cole o\u00f9 il y avait cette. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:00) [78%] :\r\nPetite partie h\u00e9 pour les sages-femmes qui \u00e9tait aussi en voiture, donc qui sort de voiture pour un r\u00e9seau qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s un kilom\u00e8tre quand m\u00eame assez altitude \u00e7a reste les \u00c9tats-Unis, les cours sereinement mais oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais ce sont \u00e0 la fois les \u00c9tats-Unis alors que le Far-West, on est plut\u00f4t dans le Far West des \u00c9tats-Unis, c'est vraiment quelque chose si. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:28:22) [84%] :\r\nIl une grande diff\u00e9rence entre ces 3 artistes qui \u00e9tait avec vous une \u00e9crivaine un \u00e9crivain, un b\u00e9d\u00e9iste est ce que vous avez vu du coup une mani\u00e8re compl\u00e8tement diff\u00e9rente de voir Alaska aussi de la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:28:34) [84%] :\r\nMoi je crois qu'ils ont chacun leur sensibilit\u00e9, \u00e9videmment, donc ils ont une fa\u00e7on enfin il y en a un qui a peut-\u00eatre vu un peu plus de beaut\u00e9 sombre \u00e9videmment plus avec la m\u00e9t\u00e9o qu'il le fait \u00e9vident depuis Mathieu, il est plus dans l'introspection dans la l\u00e9gende dans le dans le merveilleux comme \u00e7a et puis Diane allait alors elle, elle se remplit de tous, elle c'est une \u00e9ponge, comme elle dit, elle se remplit de tous, elle, elle respire, elle ingurgite ou c'est un aspirateur et puis ensuite pour se dans le bateau et tout autant, se mettent \u00e0 \u00e9crire sur son clavier et tout \u00e7a avec de la musique dans les oreilles et elle partait tout de suite, d\u00e8s qu'elle avait cette elle avait m\u00eame m\u00e2cher tout \u00e7a, elle avait dig\u00e9r\u00e9 tous ce qu'elle avait vu elle partait l\u00e0 dedans. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:21) [84%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant de voir qui sont de 15 jours en Alaska, alors on a quand, parce que c'est en train maintenant de ce \u00e7a devait arriver, mais disons tout ce qu'on a pu lire, moi je suis absolument surpris effectivement de la capacit\u00e9 d'\u00e9ponges qui sont tous et c'est et ils ont vu \u00e0 l'Alaska, nous on a, on a quand m\u00eame pass\u00e9 maintenant presque au total si on cumule entre 6 et 8 mois en Alaska et j'ai l'impression que le 15 jours ils ont non plus compris peut-\u00eatre au niveau en tout cas, nature, myst\u00e8re et autres alors que, en tout cas pour moi le rationnel que je suis, je suis peut-\u00eatre plus optimiste par rapport aux gens, c'est des fois quand m\u00eame assez assez s\u00e9pia pas noir mais on sent la duret\u00e9, \u00e7a les a beaucoup frapp\u00e9 toutes les conditions, les conditions de travail, les conditions de vie, \u00e7a les a impr\u00e9gn\u00e9, je pense que le mauvais temps, que Pierre et mature, subit l'\u00eele Longue, dans la peau et \u00e7a, \u00e7a ressort maintenant alors peut-\u00eatre nous y a un m\u00e9lange d'habitude rationalit\u00e9 qui fait que on avait peut-\u00eatre en regard plus distance assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:12) [66%] :\r\nMak\u00e9l\u00e9l\u00e9 pr\u00e9sent l\u00e0 dans l'observation \u00e9videmment d'. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:30:15) [82%] :\r\nUn dessin, il observe tout ils voient tout, il est plus dans l'affaire des croquis \u00e7a et c'est une fa\u00e7on de s'impr\u00e9gner aussi aussi des lieux ou quoi, mais c'est vrai qu'en plus ils sont aussi assez c'est extraordinaire parce qu'ils ont du m\u00eame contexte en quelque sorte, qui sont sortis des choses compl\u00e8tement diff\u00e9rentes et avec des histoires qui sont tout \u00e0 fait merveilleuse et tr\u00e8s agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:39) [77%] :\r\nOn vous surprendra pas d'Eur\u00eaka quand m\u00eame 2000 emplois sont que c'est vrai, vous avez mang\u00e9 du saumon avec eux, oui, oui, bien s\u00fbr ce sont morts en Alaska pour nourrir l'impose le PSG tous les joueurs bateau simplement faire bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:52) [49%] :\r\nJe crois ou de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:55) [82%] :\r\nSylvie Cohen de craie, l\u00e0 vous \u00eates de de retour en Suisse depuis un petit moment d\u00e9j\u00e0, si on revient \u00e0 la parfois qu'on vous a entendu vous partiez du Japon direction Vladivostok par cette c\u00f4te Est de la Russie, le Cam chapka les \u00eeles Al\u00e9outiennes et puis cette ce dernier \u00e9pisode avec avec les auteurs, vous avez fait beaucoup, \u00e0 vous de beaucoup de voyages beaucoup d'exp\u00e9ditions, beaucoup de projets, celui -ci a, par le brouillard, ce qui \u00e9tait son go\u00fbt particulier. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:24) [83%] :\r\nL'intensit\u00e9, l'intensit\u00e9 des rencontre l'intensit\u00e9 des gens d'intensit\u00e9 des lieux tout \u00e9tait intense. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:31) [82%] :\r\nDifficile, rude, rugueux, mais toujours extr\u00eamement intense, que ce soit les rencontres avec les jambes de nouveau et sont de nombreuses et quand on les rencontre, ils ont peu l'habitude de voir passer du monde qui a beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, beaucoup de, de, de, de curiosit\u00e9 mutuelle, donc \u00e9videmment en compte sont fortes, les amiti\u00e9s d\u00e9laisse tr\u00e8s vite, m\u00eame si quelquefois et les difficult\u00e9s de langue. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:52) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est c'est s\u00fbr et puis une nature qui n\u00e9cessite une puissance incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:56) [81%] :\r\nSurtout pour moi, c'est la c'est ce cette immense nature dans lequel on se sent vraiment tout petit petit petit grain de sable dans ces paysages qui sont absolument grandiose quoi m\u00eame en Russie dans les m\u00eame dans les villes, sur une ville comme peut-\u00eatre Pavlovsk ou comme chaque cas \u00e0 vous le dit, on tourne la t\u00eate \u00e0 360 degr\u00e9s, on voit des volcans enneig\u00e9s ou Tourcoing finir sur quelque chose, c'est, c'est c'est majestueux c'est immense quoi et et les rencontres aussi voici Bip beaucoup aim\u00e9 aussi les rencontres russe parce qu'elles sont toujours tr\u00e8s inattendu avec beaucoup de fantaisie, c'est tr\u00e8s foisonnant c'est tr\u00e8s oui, on a toujours des surprises avec eux et vice. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:35) [84%] :\r\n13 ann\u00e9es acc\u00e8s tr\u00e8s chaud si c\u00f4t\u00e9 addictif, parce que c'est vrai qu'il y a des jours copte, il fait un peu le m\u00eame temps, qui qui fait maintenant ce qu'il en Suisse ou en est \u00e0 la limite de la neige, il fait froid, il pleut, le brouillard moi rien \u00e0 la mer et tout d'un coup d\u00e9monter, h\u00e9 bien on se retrouve \u00e0 la barre pour essayer un petit peu sauver les meubles arranger les choses pour qu'on arrive quand m\u00eame en bon \u00e9tat de l'autre c\u00f4t\u00e9, bah les gar\u00e7ons durant l'ext\u00e9rieur c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:58) [78%] :\r\nIl y a des moments d'un petit peu ras-le-bol mais \u00e9tonnamment, tout \u00e7a dispara\u00eet, et apr\u00e8s on se dit, au moment o\u00f9 on est en train d'imaginer la suite et puis ensuite Hubert si on n'a plus, \u00e7a s'appelle difficile c'est tellement intense, tellement de l'emploi, oui, un petit peu de moyens, ce qui m'a marqu\u00e9, en suivant avec nous, c\u00f4t\u00e9 r\u00eave presque de passion quoi vous voyage, ce qui m'a marqu\u00e9 c'est tout de suite aussi, enfin tous ces villages qui avaient une gloire pass\u00e9e si base militaire si ces lieux perdus qui \u00e9tait secret strat\u00e9gique et puis tout ce qui survolerait. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:29) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, c'est c'est un voyage o\u00f9 vraiment on a l'histoire nous a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 chaque fois et et cette histoire qui est tr\u00e8s dense dans dans toute cette r\u00e9gion de l'Extr\u00eame- Orient russe et et de l'Alaska, que ce soit l'histoire du communisme en Russie, que ce soit la guerre froide, o\u00f9 la guerre tout simplement la 2\u00e8me Guerre mondiale mais il y a des stigmates qui sont l\u00e0 et qui sont bien visibles, oui, on peut pas faire autrement que de voyager dans l'histoire aussi quand on voyage, \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:00) [91%] :\r\nSe rappeler que l'histoire a \u00e9t\u00e9 violente et qu'aujourd'hui on a la pression s'. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:05) [80%] :\r\nBon effectivement coeur ne remonte plus violentes que jamais, il suffit d'aller dans ces coins -l\u00e0 pour se rendent compte dataient relative n'\u00e9tait quand m\u00eame dans laquelle on vit aujourd'hui, \u00e7a permet \u00e0 tout type de changer de regard. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:34:16) [80%] :\r\nEn esp\u00e9rant ne sait pas \u00e7a, on ne r\u00e9p\u00e8te pas les erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 faites. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:46) [90%] :\r\nDidier, ils ont toujours un site internet Marc de cr\u00e9er Sylvie Cohen 3 W point Chamade Point CH et puis alors un livre en pr\u00e9paration, un film en pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:57) [89%] :\r\nBeaucoup de projets, dont ce projet marin \u00e0 l'ancre, donc ces 3 personnes venues sur le bateau, d\u00e9couvrir d'Alaska et qui se sont laiss\u00e9 inspirer par cette Alaska pour en faire de la fiction, les remercie beaucoup, Marc Decrey, Sylvie Cohen d'avoir partag\u00e9 leur aventure avec nous, on leur souhaite plein de voyages futurs en bateau avec beaucoup beaucoup de brume de Bruyne et de froid pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T15:09:09Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C684E1B-A25B-4C79-B5B8-134B27192F8F", "internalArchiveId": "5C684E1B-A25B-4C79-B5B8-134B27192F8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... \r\n*** L'Aargauer zeitung se demande ce matin ce qu'on peut attendre d'une \u00e9ventuelle rencontre entre Donald Trump et Alain Berset...\r\nL'Aargauer zeitung casse un peu l'enthousiasme ambiant... depuis l'annonce de la venue de Donald Trump \u00e0 Davos, les m\u00e9dias suisses sont \"\u00e9lectris\u00e9s\". Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset va rencontrer Donald Trump, jubilent les commentateurs; tous esp\u00e8rent qu'un peu du glamour de Trump d\u00e9teignent sur eux. \r\nParce que, dans le fond, on ne sait m\u00eame pas s'ils vont vraiment se rencontrer. Et si c'est le cas, de quoi vont-ils parler ? Est-ce que \u00e7a se limitera \u00e0 un \u00e9change de politesses ?\r\nSelon le protocole, l'invit\u00e9 doit rencontrer l'h\u00f4te. Mais, note le journal, Trump \u00e9tant Trump, on peut imaginer qu'il ne suive pas ledit protocole \u00e0 la lettre. \r\nMais m\u00eame une rencontre non-officielle, et un \u00e9change d'amabilit\u00e9 nous serait utile, explique Tim Guldimann, le socialiste zurichois, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil National. \r\nAutre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de la PDC b\u00e2loise Elisabeth Schneider-Schneiter: il y a des dossiers \u00e9conomiques \u00e0 discuter. Et ce serait plut\u00f4t au ministre de l'\u00e9conomique Johann Schneider-Ammann de rencontrer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n*** Politique... \u00e0 mi-l\u00e9gislature, l'UDC cartonne, selon un sondage...\r\nDans le Tages Anzeiger et le Bund, mais aussi 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, un sondage qui montre que la foce des partis reste plut\u00f4t stable \u00e0 deux ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nSi ces \u00e9lections devaient avoir lieu ce week-end, l'UDC serait en t\u00eate avec plus de 30%, suivi du Parti socialiste et du PLR. Le PDC, rel\u00e8ve le Tages Anzeiger, devrait affonter de lourdes pertes, les verts lib\u00e9raux progresser. \r\n*** Dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, reportage dans le village fribourgois de Rue. Il s'inqui\u00e8te du retour d'un p\u00e9dophile r\u00e9cidiviste...\r\nL'homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 1** et 2001. Le 9 novembre dernier, il \u00e9cope de plus de 4 ans de prison, pour avoir abus\u00e9 d'un enfant au B\u00e9nin, et d'un adulte handicap\u00e9 mental  \u00e0 Rue. \r\nMais un mois plus tard, il est de retour dans sa commune: il a fait appel du verdict, et a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en attendant le deuxi\u00e8me jugement. \r\nLa population est en \u00e9moi, d'autant que l'homme habite en face de l'\u00e9cole. Inqui\u00e9tude mais pas de panique non plus. Le village connait l'individu, les habitants sont prudents. Et une maman de confier qu'avec la m\u00e9diatisation de l'affaire - sortie par la Libert\u00e9 fin d\u00e9cembre - l'homme sait qu'il est dans le viseur. \r\n*** Nouvel \u00e9pisode dans l'affaire des milliers d'euros qui avaient bouch\u00e9 des toilettes \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n100 mille euros dans les WC, de la tuyauterie bouch\u00e9e, 3 femmes espagnoles \u00e0 la manoeuvre... une savoureuse  histoire rocambolesque.\r\nAujourd'hui, dans la Tribune de Gen\u00e8ve, un des d\u00e9tenteurs de ces billets s'explique. L'argent jet\u00e9  n'avait rien de criminel, pas d'\u00e9vasion fiscale. Il est d\u00e9tenu en commun par plusieurs membres d'une m\u00eame famille. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 dans un coffre en Suisse suite \u00e0 des pressions d'une bande de malfrats en Espagne. Pour expliquer le geste des 3 femmes, il n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9cis. Il pense \u00e0 une mouvement de panique, un acte irrationnel de la part de certains de ses proches. \r\nPeur du fisc ? nouvelles intimidations ?\r\nQuoiqu'il en soit, \u00e9crit le journal avec malice, cet argent n'a pas d'odeur suspecte, du moins du point de vue criminel. \r\n*** Apr\u00e8s l'odeur, le go\u00fbt... on a beaucoup parl\u00e9 d'intelligence artificielle cette semaine, \u00e0 cause notamment de la grand'messe technologique de Las Vegas... dans la NZZ, on d\u00e9couvre les projets d'intelligence artificielle concernant le go\u00fbt...\r\nC'est l'objet du suppl\u00e9ment week-end du journal. \r\nQuel go\u00fbt ont les choses, quand c'est l'ordinateur qui cuisine ? Des programmes recherchent de novueau go\u00fbts, de nouvelles combinaisons.\r\nNotre r\u00e9action aux diff\u00e9rents go\u00fbts ne d\u00e9pend pas que des capteurs dans notre bouche. Mais aussi du contexte. Par exemple, lit-on: le m\u00eame chocolat pourra sembler plus cr\u00e9meux, doux ou moins amer, si on le mange sur fond de musique aux tons lents ou plus \"ronds\". \r\n*** L'odeur, le go\u00fbt, et maintenant la vue, pour terminer cette revue de presse \"sensorielle\"...\r\nL\u00e0 on va parler de plaisir des yeux...\r\nGr\u00e2ce \u00e0 la Basler zeitung, d'abord. Elle consacre une grande page \u00e0 un livre de photos consacr\u00e9 \u00e0 la ville de Rome. Des photos dont les premi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 prises en 1840. C'est une partie de ces clich\u00e9s que reproduit le journal. Le Panth\u00e9on ene 1905, Le Tibre avec le Chateau St-Ange et St-Pierre en arri\u00e8re plan la m\u00eame ann\u00e9e; le colis\u00e9e, seul au milieu de la campagne en 1860, ou le d\u00f4me de St-Pierre \u00e0 P\u00e2ques en 1865, avec une nu\u00e9e de cal\u00e8ches et de chevaux au premier plan. \r\nEt puis dans le Nouvelliste, une initiative originale et par la m\u00eame occasion une excellente id\u00e9e por d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 l'art: La m\u00e9diath\u00e8que Valas propose d\u00e9sormais, lit-on, des oeuvres d'art \u00e0 emprunter. Une \"arthoth\u00e8que\". La dur\u00e9e du pr\u00eat est de 3 mois, renouvelable une fois. Comme pour les livres, l'usager peut emprunter jusqu'\u00e0 20 oeuvres \u00e0 la fois !", "durationSec": 414, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221658", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-01-12T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-01-12T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9221684", "ece-9221658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T10:26:09Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n47 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, rien \u00e0 voir Zeitung se demande ce matin ce que l'on peut attendre d'une \u00e9ventuelle rencontre entre Donald Trump et Alain Berset la gavotte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nDonc il casse un peu l'enthousiasme ambiant, il faut bien le dire, depuis l'annonce de la venue de Donald Trump \u00e0 Davos, les m\u00e9dias suisses sont \u00e9lectris\u00e9s, dit le journal, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset va rencontrer Donald Trump jubilent les commentateurs, tous esp\u00e8rent, un peu de glamour de Trump des teigneux sur une parce que dans le fond, finalement \u00e7a m\u00eame pas s'ils vont vraiment se rencontrer ces 2 et si c'est le cas de quoi vont -ils parler, est-ce que \u00e7a se limitera \u00e0 un \u00e9change de politesses selon protocole en tout cas l'invit\u00e9 doit rencontrer l'autre mais, note le journal, Trump \u00e9tant Trump, on peut imaginer qu'il ne suive pas ledit protocole \u00e0 la lettre, mais m\u00eame une rencontre non- officielle et un \u00e9change d'amabilit\u00e9s nous serait utile, explique Tim Guldimann, le socialiste z\u00fcrichois, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national, autre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de la PDC b\u00e2loise \u00c9lisabeth Schneider- Schneiter il y a des dossiers \u00e9conomiques \u00e0 discuter et ce serait plut\u00f4t au ministre de l'\u00c9conomie, Yoann Schneider- Ammann de rencontrer le pr\u00e9sident amer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [82%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric oui ce sont 2 jolies voeu pieux mais je crois qu'en effet il faut un petit peu redescendre sur terre, on a vu les difficult\u00e9s qu'il a eu lieu \u00e0 une Schneider- Ammann une derni\u00e8re a rencontr\u00e9 le le secr\u00e9taire au commerce am\u00e9ricain conserveront peu d'chanceux qui passent du temps \u00e0 discuter avec Donald Trump, je me dis que de faux que d\u00e9j\u00e0, faut pas si modeste que \u00e7a oui je pensais moi aussi le dire amour mais pas l'au-del\u00e0, non, il s'vous lancez -vous, vous qui \u00eates un d\u00e9fenseur de de la la\u00efcit\u00e9, c'est vrai qu'un pr\u00e9sident comme Donald Trump, on le voit \u00e0 lui s'appuie beaucoup sur l'aspect religieux de son \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [91%] :\r\nOui, c'est les \u00c9tats-Unis, donc c'est c'est un pays la\u00efque, l'ensemble des \u00c9tats am\u00e9ricains o\u00f9 la plupart d'entre eux ont adopt\u00e9 la la\u00efcit\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle, ce qu'on ignore g\u00e9n\u00e9ralement maintenant, c'est une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle la religion \u00e0 \u00e0 une une importance sociale beaucoup plus forte que dans un autre livre, la plupart des Am\u00e9ricains d\u00e9clarent appartenir \u00e0 des communaut\u00e9s, au sens religieux du tueur, mais \u00e7a sera une v\u00e9ritable importance sociale pour eux, par ailleurs, ils se sont, ce sont des gens qui sont beaucoup plus sourcilleux que nous sur les libert\u00e9s, c'est une qualit\u00e9 que j'admire beaucoup chez les Am\u00e9ricains, parce que nous nous imitons g\u00e9n\u00e9ral leur d\u00e9fense qui est un peu demain je crois plusieurs qualit\u00e9s on les oublie, alors elles sont grandes, je suis je, il est \u00e9vident que crois ce s'appuie sur la la la Bible Belt du sud sur sur les \u00e9vang\u00e9listes extr\u00e9mistes qui sont une partie de son \u00e9lectorat, \u00e7a c'est quelque chose qu'on retrouve aussi ici en Europe, hein, je veux dire, on a des localit\u00e9s dans lesquelles on a des politiques ici m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve, qui s'appuie sur des lobbies islamistes pour s'assurer des victoires aux \u00e9lections, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que les islamistes fonctionne de cette mani\u00e8re, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 Bradford en Angleterre il y a une trentaine d'ann\u00e9es, donc il y a cette esp\u00e8ce de de dire si vous voulez entre si vous \u00eates sympa avec nous on va voter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [89%] :\r\nPour vous, c'est la politique, en continuant \u00e0 parler politique dans cette revue de presse avec ce sondage \u00e0 mi- l\u00e9gislature sondage o\u00f9 l'UDC car. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [94%] :\r\nOui, vous le verrez un peu partout ce sondage dans le Tages-Anzeiger et le Bund, mais aussi 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve, un sondage qui montre que la force des partis reste plut\u00f4t stable, nous dit -on, \u00e0 2 ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales si ces \u00e9lections devaient avoir lieu ce week- end, l'UDC serait en t\u00eate avec plus de 30 pourcent en l\u00e9g\u00e8re augmentation quand m\u00eame suivi du Parti socialiste et du PLR, le PDC rel\u00e8ve le Tages-Anzeiger devrait affronter de lourdes pertes, les Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [91%] :\r\nProgresser dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, un reportage dans un village fribourgeois, il s'inqui\u00e8te du retour d'un p\u00e9dophile r\u00e9cidiviste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [94%] :\r\nL'homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 1971 \u00e0 1988 et 2000 ans, et le 9 novembre dernier il \u00e9cope de plus de 4 ans de prison pour avoir abus\u00e9 d'un enfant au B\u00e9nin et donne adulte handicap\u00e9 mental dans ce m\u00eame village mais un mois plus tard, il est de retour dans sa commune, il a fait appel du verdict, elle a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e en attendant le deuxi\u00e8me jugement, la population est en \u00e9moi, d'autant que l'homme habite en face de l'\u00e9cole du village inqui\u00e9tude mais pas de panique non plus le village conna\u00eet l'individu, les habitants sont prudents et une maman de confier qu'avec la m\u00e9diatisation de l'affaire sortie par la Libert\u00e9 fin d\u00e9cembre, l'homme qu'il est dans le viseur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [97%] :\r\nEt ce nouvel \u00e9pisode dans une affaire qui vous pla\u00eet beaucoup celle des milliers d'euros qui avaient bouch\u00e9 les toilettes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [92%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les 100000 euros dans les WC a quand m\u00eame de quoi \u00eatre fascin\u00e9, je m'excuse la tuyauterie bouch\u00e9e donc en cons\u00e9quence 3 femmes espagnoles \u00e0 la manoeuvre, une savoureuse histoire rocambolesque aujourd'hui dans la Tribune de Gen\u00e8ve, un des d\u00e9tenteurs de ces billets s'explique l'argent jet\u00e9 n'avait rien de criminel, pas d'\u00e9vasion fiscale, il est d\u00e9tenu en fait en commun par plusieurs membres d'une m\u00eame famille, et il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 dans un coffre en Suisse il y a quelques ann\u00e9es, suite \u00e0 des pressions d'une bande de malfrats en Espagne pour expliquer le geste des 3 femmes, il n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9cis mais il pense \u00e0 un mouvement de panique un acte irrationnel de la part de certains de ses proches, peur du Fisc ou nouvelles intimidations de si dit allez savoir quoi il on soit, \u00e9crit le journal, avec malice, cet argent n'a pas d'odeur suspecte, du moins du point de vue criminel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [96%] :\r\nApr\u00e8s l'odeur, le go\u00fbt, on ose la transition et on a beaucoup parl\u00e9 d'Intelligence artificielle cette semaine \u00e0 cause notamment de la grand- messe technologique de Las V\u00e9gas s'dans la NZZ ce matin, on d\u00e9couvre les projets d'Intelligence artificielle concernant le go\u00fbt justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [90%] :\r\nC'est l'objet du suppl\u00e9ment week- end du journal quel go\u00fbt on les choses quand c'est l'ordinateur qui cuisine les tons des programmes recherchent de nouveaux go\u00fbts de nouvelles combinaisons notre r\u00e9action diff\u00e9rents go\u00fbts ne d\u00e9pend pas que des capteurs de notre bouche, dit le journal, mais aussi du contexte, par exemple, le m\u00eame chocolat pourra sembler plus cr\u00e9meux doux au moins amer sur le manche, sur fond de musique ont ont lents ou alors on ton plus ronds, imaginez un peu ce que c'est d'ailleurs le go\u00fbt et maintenant la vie terminer s'est trouv\u00e9e tr\u00e8s sensorielle d\u00e9cid\u00e9ment l\u00e0 on va parler du plaisir des yeux, gr\u00e2ce \u00e0 la base de leur Zeitung d'abord, elle consacre une grande page un livre photos consacr\u00e9 lui \u00e0 la ville de Rome, des photos, dont les premi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 prises en 1847 une partie de ces clich\u00e9s que reproduit le journal il y a Panth\u00e9on 1905 Le Tibre avec le ch\u00e2teau Saint-Ange et Saint-Pierre en arri\u00e8re- plan, la m\u00eame ann\u00e9e le colis\u00e9e seul au milieu de la compagne, \u00e7a fait tr\u00e8s dr\u00f4le en 1860 ou alors le d\u00f4me de Saint-Pierre \u00e0 P\u00e2ques en 1865 avec une nu\u00e9e de cal\u00e8ches et de chevaux au 1er plan et puis dans le Nouvelliste une initiative originale et par la m\u00eame occasion une excellente id\u00e9e pour d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 l'art, la m\u00e9diath\u00e8que Valais propose d\u00e9sormais des Oeuvres emprunter une artoth\u00e8que la dur\u00e9e du pr\u00eat de 3 mois renouvelable une fois, et comme pour les livres, l'usager peut on emprunter jusqu'\u00e0 20 \u00e0 la fois grand salon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [93%] :\r\nLe l'enseignant vous que vous \u00e9tiez je crois Monsieur Sheller on ne peut emprunter des livres, on emprunte des Oeuvres d'art, \u00e7a vous parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [85%] :\r\nOui, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien pendant sa peut-\u00eatre un petit peu plus compliqu\u00e9, bien entendu, parce que je me Brodard c'est, il faut peut-\u00eatre une vie pourront lire certaines c'est plus difficile qu'un livre mais voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T08:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC547C5C-6313-42F8-AB59-7AFFE249F95A", "internalArchiveId": "DC547C5C-6313-42F8-AB59-7AFFE249F95A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Allemagne se rapproche de la sortie de crise", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s 24 heures de n\u00e9gociations, l'Allemagne se rapproche de la sortie de crise. La CDU - CSU d'Angela Merkel et les sociaux-d\u00e9mocrates du SPD sont parvenus \u00e0 s'entendre sur un projet de gouvernement qui doit servir de base aux futures n\u00e9gociations.\r\n\r\n* * L'Allemagne se rapproche de la sortie de crise 12h30 Allemagne accord \r\nL'Allemagne se rapproche de la sortie de crise: apr\u00e8s 24h de n\u00e9gociations, la CDU - CSU d'Angela Merkel et les sociaux d\u00e9mocrates du SPD sont parvenus \u00e0 s'entendre sur un projet de gouvernement qui doit servir de base aux futures n\u00e9gociations. Ils l'ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 la presse. Blandine Milcent, les mesures envisag\u00e9es ne concerne pas que l'Allemagne, l'Europe y tient \u00e9galement une place privil\u00e9gi\u00e9e.\r\nDIGAS \r\nOui, il y a un point de ce programme de 28 pages qui devrait faire plaisir au pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emanuel Macron puisque les sociaux d\u00e9mocrates et les conservateurs veulent \"renforcer la zone euro de mani\u00e8re durable\" et \"la r\u00e9former en \u00e9troite collaboration avec la France\", le texte \u00e9voque m\u00eame un futur \"budget d'investissement\" de la zone euro, c'est donc une porte ouverte aux propositions du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, ce qui pourrait cr\u00e9er une nouvelle dynamique en Europe. Angela Merkel a m\u00eame promis un nouveau d\u00e9part en Europe. Parmi les autres mesures envisag\u00e9es: une limitation des arriv\u00e9es de r\u00e9fugi\u00e9s (entre 180 mille et 220 mille par an,) une stricte limitation du regroupement familial, et puis en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9: pas de hausse d'imp\u00f4ts pour les plus riches mais des baisses d'imp\u00f4ts pour les plus pauvres et les revenus interm\u00e9diaires. Alors il faut bien souligner que ce document de 28 pages doit servir de base aux v\u00e9ritables n\u00e9gociations de gouvernement. Le SPD doit encore donner son feu vert, lors de son congr\u00e8s le 21 janvier. Et ensuite seulement, les n\u00e9gociations de gouvernement se mettront en place. \r\nmais on peut consid\u00e9rer que c'est une victoire d'\u00e9tape pour la chanceli\u00e8re Angela Merkel?\r\ndigas \r\noui, c'est un bon point pour \u00a0la chanceli\u00e8re allemande. Elle est au moins parvenue \u00e0 ce que les discussions exploratoires, comme on les appelle, n'\u00e9chouent pas, comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas avec les tentatives de mettre en place une coalition jama\u00efcaine avec les lib\u00e9raux et les Verts. Donc avec cet accord cette nuit, elle se rapproche de son quatri\u00e8me mandat. Mais sur la voie de ce mandat, le plus dur reste \u00e0 faire: n\u00e9gocier un contrat de coalition qui serait accept\u00e9 par la base du SPD. On saura si c'est possible dans le courant du mois de mars.", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221697", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Allemagne se rapproche de la sortie de crise / 12H30_2018-01-12T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s 24 heures de n\u00e9gociations, l'Allemagne se rapproche de la sortie de crise. La CDU - CSU d'Angela Merkel et les sociaux-d\u00e9mocrates du SPD sont parvenus \u00e0 s'entendre sur un projet de gouvernement qui doit servir de base aux futures n\u00e9gociations."], "variantIds": ["ece-9221697"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T15:57:52Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'Allemagne se rapproche donc de la sortie de crise apr\u00e8s 24 heures de n\u00e9gociations, la CEDEAO CSO ou d'Angela Merkel et les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD sont parvenus \u00e0 s'entendre sur un projet de gouvernement qui doit service de servir de base aux futures n\u00e9gociations, ils l'ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 la presse, Blandine Milcent, les mesures envisag\u00e9es ne concerne pas que l'Allemagne Blandine l'Europe y tient \u00e9galement une place privil\u00e9gi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [96%] :\r\nOui, il y a un point de ce programme de 28 pages qui devrait faire plaisir au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, puisque les sociaux d\u00e9mocrates et les conservateurs veulent renforcer la zone Euro de mani\u00e8re durable et la r\u00e9former en \u00e9troite collaboration avec la France, le texte \u00e9voque m\u00eame un futur budget d'investissement de la zone Euro, donc c'est une porte ouverte aux propositions du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, ce qui pourrait cr\u00e9er une nouvelle dynamique en Europe, Angela Merkel a m\u00eame promis un nouveau d\u00e9part en Europe parmi les autres mesures envisag\u00e9es une limitation des arriv\u00e9es de r\u00e9fugi\u00e9s entre 180000 et 220000 par an une stricte limitation du regroupement familial et puis en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 : pas de hausse d'imp\u00f4ts pour les plus riches, mais des baisses d'imp\u00f4ts pour les plus pauvres et les revenus interm\u00e9diaires, alors il faut bien souligner que ce document de 28 pages doit servir de base aux v\u00e9ritables n\u00e9gociations de gouvernement, le SPD doit encore donner son feu Vert, lors de son congr\u00e8s, le 21 janvier et ensuite seulement, les n\u00e9gociations de gouvernement se mettront en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [97%] :\r\nBlandine est -ce qu'on peut consid\u00e9rer que c'est une victoire d'\u00e9tape pour la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [95%] :\r\nOui, c'est en tout cas un bon point pour la chanceli\u00e8re allemande, elle est au moins parvenue \u00e0 ce que les discussions exploratoires comme on les appelle n'\u00e9chouent pas comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas avec les tentatives pour mettre en place une coalition jama\u00efcaine, avec les lib\u00e9raux et les Verts, donc, avec cet accord cette nuit Angela Merkel se rapproche effectivement de son 4\u00e8me mandat mais sur la voie de ce mandat le plus dur reste \u00e0 faire : n\u00e9gocier un contrat, un v\u00e9ritable contrat de coalition qui serait accept\u00e9 par la base du parti social- d\u00e9mocrate, le SPD et \u00e7a, on ne saura que dans le courant du mois de mars, si c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [94%] :\r\nBlandine Milcent, notre correspondante en Allemagne, \u00e0 Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-910AA337-15D1-400B-921A-EDEDE987A3BB", "internalArchiveId": "910AA337-15D1-400B-921A-EDEDE987A3BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cantons romands insatisfaits du plan f\u00e9d\u00e9ral sur le rail, interview de Nuria Gorrite", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Les directeurs cantonaux des transports romands d\u00e9noncent une r\u00e9partition in\u00e9gale des ressources en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement ferroviaire et ont fait valoir leurs revendications ce vendredi \u00e0 Berne. L'interview de Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge du D\u00e9partement des infrastructures.\r\n\r\n* * Les cantons romands insatisfaits du plan f\u00e9d\u00e9ral sur le rail, interview de Nuria Gorrite 18h Investissement ferroviaire : les cantons romands m\u00e9contents\r\nInvit\u00e9e: Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'\u00e9tat socialiste vaudoise, cheffe du d\u00e9partement des infrastructures. DIR ST SALLAZ\r\nLa Suisse romande est-elle condamn\u00e9e \u00e0 rester le parent pauvre du rail ?...\r\nLes directeurs des transports des 7 cantons romands le craignent.\r\nIls ont fait valoir leurs revendications cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit une enveloppe totale de 11 milliards et demi de francs dans le cadre de l'am\u00e9nagement des infrastructures ferroviaires \u00e0 l'horizon 2**...\r\nLa Suisse romande aimerait y ajouter 1 milliard et demi pour des projets qu'elle juge prioritaires comme le L\u00f6tschberg ou la ligne directe entre Neuch\u00e2tel et la Chaux de Fonds.\r\n***\r\nNuria Gorrit\u00e9, bonsoir... Vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00e9tat socialiste vaudoise, cheffe du d\u00e9partement des infrastructures.\r\n- La Suisse romande a \u00e9t\u00e9 trop longtemps oubli\u00e9e en mati\u00e8re d'investissements ferroviaires... Il ne s'agit donc m\u00eame pas de d\u00e9velopper de grands projets ou de grandes visions, mais simplement de rattraper un retard... C'\u00e9tait le discours cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne de la Conf\u00e9rence des transports de Suisse occidentale dans laquelle vous si\u00e9gez... Vision alarmiste, non ?\r\n- Si c'est la version de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui est adopt\u00e9e... la Suisse romande aura-t-elle un probl\u00e8me... vu aussi l'augmentation pr\u00e9vue de la population ?\r\n- La population augmente autour de l'arc l\u00e9manique... dans le canton de Fribourg aussi... Mais elle augmente aussi \u00e0 Zurich ou \u00e0 B\u00e2le parall\u00e8lement... Impossible de rivaliser ?\r\n- Mais n'est-ce pas aussi aux cantons de prendre les devants... Comme l'a fait Zurich... En faisant voter sa population et en d\u00e9bloquant des pr\u00e9-financements pour des grands projets?\r\n- Un mot sur la mobilit\u00e9 de demain... Votre vision? L'avenir est-il vraiment dans le rail? Malgr\u00e9 le d\u00e9veloppement des v\u00e9hicules et des bus autonomes? Comment ira-t-on de Lausanne \u00e0 Gen\u00e8ve en 2050? (Peut-\u00eatre en t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique?)\r\n______________________________\r\n------------ PAPIER 17H\r\nIntro:\r\nLa Suisse Romande ne veut pas rester le parent pauvre du rail. Les directeurs des transports des 7 cantons romands ont fait valoir leurs revendications aujourd'hui \u00e0 Berne, \u00e0 l'issue de la consultation sur l'am\u00e9nagement des infrastructures ferroviaires \u00e0 l'horizon 2**. Et ils demandent une r\u00e9partition \u00e9quitable des investissements. Rouven Gueissaz.\r\n((Texte:\r\nL'id\u00e9e n'est pas d'avoir les yeux plus gros que le ventre, mais de rattrapper un retard accumul\u00e9 pendant plusieurs d\u00e9cennies. La Conf\u00e9rence des transports de Suisse occidentale salue les objectifs de cadences \u00e0 la demi-heure sur les grandes lignes et au quart d'heure dans les agglom\u00e9rations, mais elle souhaite en m\u00eame temps la r\u00e9alisation de projets jug\u00e9s priorit\u00e9aires.\r\nL'am\u00e9nagement du deuxi\u00e8me tube au L\u00f6tschberg, la ligne directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds ou le renforcement de la voie entre Lausanne et Gen\u00e8ve... Au total, 9 projets qui seraient gel\u00e9s pour plusieurs d\u00e9cennies s'ils ne figurent pas dans l'enveloppe financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration. D'o\u00f9 cette revendication: l'enveloppe doit passer de 11 milliards et demi de francs \u00e0 12 ou 13 milliards.\r\nActuellement, seuls 21% de ces 11 milliards reviendraient \u00e0 la Suisse romande. Or, la Conf\u00e9rence des transports de Suisse occidentale rappelle que son territoire repr\u00e9sente 40% des habitants, des emplois, et de la superficie g\u00e9ographique... Le temps presse, pour les directeurs romands des transports, vu l'augmentation de la population pronostiqu\u00e9e ces prochaines ann\u00e9es.))\r\n------------- DEPECHE\r\nRemplace\r\nNote: D\u00e9p\u00eache compl\u00e9t\u00e9e. Titre online et photo chang\u00e9s.\r\nBerne (ats) La Suisse romande n'est pas suffisamment prise en compte et le doublement du tunnel du L\u00f6tschberg doit \u00eatre inclus dans le paquet. Telles sont les principales r\u00e9actions aux plans du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'am\u00e9nagement de l'infrastructure ferroviaire.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut investir 11,5 milliards de francs dans l'infrastructure ferroviaire \u00e0 l'horizon 2035, principalement dans la r\u00e9gion zurichoise et l'Arc l\u00e9manique. Il a aussi mis sur la table une version moins ambitieuse (7 milliards), qui n'a pas sa pr\u00e9f\u00e9rence ni celle des acteurs consult\u00e9s.\r\nPlusieurs d'entre eux estiment que la variante la plus on\u00e9reuse est un minimum. Pour la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des transports publics (CTP), le grand paquet est \"absolument n\u00e9cessaire\".\r\nL'organisation de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des usagers Pro Rail et la Conf\u00e9rence des transports de Suisse occidentale (CTSO) sugg\u00e8rent m\u00eame d'augmenter l'enveloppe \u00e0 13 milliards. Pour la CTSO, \"tous\" les projets-cl\u00e9s de la Suisse occidentale pourraient ainsi \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s au paquet.\r\nSuisse romande m\u00e9contente\r\nElle estime en effet que la r\u00e9partition des investissements entre les r\u00e9gions n'est pas \u00e9quitable. Alors que la Suisse occidentale repr\u00e9sente 40% des habitants, des emplois, de la superficie g\u00e9ographique et du r\u00e9seau ferr\u00e9, seuls 21% des 11,5 milliards pr\u00e9vus par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui sont consacr\u00e9s.\r\n\"Ce n'est pas acceptable\", \u00e9crivent la CTSO et Ouestrail. Toutes deux rappellent que la Suisse occidentale est toujours en cours de rattrapage de son retard dans le d\u00e9veloppement de l'offre et des infrastructures ferroviaires. Pro Rail d\u00e9nonce pour sa part une focalisation trop importante sur l'agglom\u00e9ration zurichoise et l'Arc l\u00e9manique.\r\nLarge soutien pour le L\u00f6tschberg\r\nLe renoncement au doublement de la voie du tunnel du L\u00f6tschberg fait l'objet de vives critiques. De nombreux acteurs, dont l'entreprise de transports BLS, l'Union des transports publics (UTP), Pro Rail, ainsi que les principaux cantons concern\u00e9s, l'UDC, le PDC, le PS, les Verts et les Vert'lib\u00e9raux exigent que ce projet soit inclus dans le paquet de mesures.\r\nL'am\u00e9nagement d'une seconde voie porte essentiellement sur la mise en place de l'\u00e9quipement ferroviaire dans le tron\u00e7on de tunnel d\u00e9j\u00e0 excav\u00e9. Un avant-projet existe et les travaux pourraient d\u00e9buter en 2020, explique le Comit\u00e9 du L\u00f6tschberg. Pour lui, \"un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire est insens\u00e9\".\r\nEn tant qu'alternative au Gothard, le tunnel du L\u00f6tschberg est important pour la redondance du r\u00e9seau; \u00e9l\u00e9ment indispensable pour \u00e9viter la paralysie en cas d'incident comme l'a rappel\u00e9 l'interruption l'an pass\u00e9 durant plusieurs semaines de la ligne ferroviaire entre B\u00e2le et Karlsruhe (D).\r\nCet argument a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 par plusieurs acteurs, dont le comit\u00e9 du L\u00f6tschberg, l'UDC, le PS et les Verts. Ces derniers et le PS rel\u00e8vent \u00e9galement que l'am\u00e9nagement du tunnel du L\u00f6tschberg, et l'augmentation de capacit\u00e9s qui en r\u00e9sultera, est indispensable pour respecter l'objectif de limiter \u00e0 650'000 le nombre de camions qui traversent les Alpes chaque ann\u00e9e.\r\nCo\u00fbts d'entretien\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les CFF soutiennent la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de repousser l'am\u00e9nagement du L\u00f6tschberg. Ils estiment que la rentabilit\u00e9 du projet doit encore \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e afin que les transports publics restent accessibles.\r\nLes CFF ont \u00e0 l'esprit les frais d'entretien qu'entra\u00eeneraient un tel projet: quatre millions par ann\u00e9e pour un investissement de 100 millions de francs. La question des frais d'entretien pr\u00e9occupe \u00e9galement les Vert'lib\u00e9raux et le PLR.\r\nPour ce dernier, il est primordial qu'ils soient pris en compte dans le paquet de mesures. Les Vert'lib\u00e9raux estiment que de nouvelles infrastructures ne doivent \u00eatre construites que lorsqu'elles b\u00e9n\u00e9ficient au plus grand nombre et qu'il n'existe pas de solution num\u00e9rique ou meilleure march\u00e9.\r\nIncompatible avec la mobilit\u00e9 du futur\r\nA contre-courant de tous, l'UDC rejette en bloc les deux variantes propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Selon elle, il convient surtout d'investir progressivement dans les lignes longues distances, rentables. La majeure partie de l'infrastructure ferroviaire co\u00fbte cher aux CFF et par cons\u00e9quent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e9crit-elle.\r\nPour l'UDC, la mobilit\u00e9, en particulier r\u00e9gionale et urbaine, se d\u00e9veloppe dans une autre direction: voitures et bus autonomes, autopartage etc. Ces \u00e9volutions n\u00e9cessitent plus de routes et de places de parc et non pas davantage de rails, souligne le parti.\r\nPour leur part, le PS et le PDC demandent que les hausses de tarifs soient \u00e9vit\u00e9es autant que possible afin de maintenir l'attractivit\u00e9 du transport ferroviaire. L'Association des communes suisses, Pro Rail, les Verts et le PS saluent la d\u00e9cision de donner la priorit\u00e9 aux gains de capacit\u00e9s plut\u00f4t que de temps. Pour le PLR, cela ne doit toutefois pas occulter le besoin de mieux r\u00e9partir la demande.\r\n(SDA-ATS\\/dv/rz/vey/ch) - brf028\r\n12.01.**", "durationSec": 310, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221717", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les cantons romands insatisfaits du plan f\u00e9d\u00e9ral sur le rail, interview de Nuria Gorrite / FOR_2018-01-12T18:12:00_developpement-7", "Forum du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les directeurs cantonaux des transports romands d\u00e9noncent une r\u00e9partition in\u00e9gale des ressources en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement ferroviaire et ont fait valoir leurs revendications ce vendredi \u00e0 Berne. L'interview de Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge du D\u00e9partement des infrastructures."], "variantIds": ["ece-9221717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:41Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Suisse romande est -elle condamn\u00e9e \u00e0 rester le parent pauvre du rail, les directeurs des transports des 7 cantons romands le craignent, ils ont fait valoir leurs revendications cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit une enveloppe totale de 11 milliards et demi de francs dans le cadre de l'am\u00e9nagement des infrastructures ferroviaires \u00e0 l'horizon 2030 2035 la Suisse romande aimerait ajouter un milliard et demi pour des projets qu'il juge prioritaires comme le L\u00f6tschberg ou la ligne directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds Nuria Gorrite bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste vaudoise, cheffe du D\u00e9partement des infrastructures, la Suisse romande a \u00e9t\u00e9 trop longtemps oubli\u00e9 hein en mati\u00e8re d'investissements ferroviaires, il ne s'agit donc m\u00eame pas de d\u00e9velopper de grands projets ou de vision, mais simplement de rattraper un retard en tout cas, c'\u00e9tait le discours cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, la conf\u00e9rence des transports de Suisse occidentale dans laquelle vous si\u00e9gez est -ce que c'est pas une vision un peu alarmiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [92%] :\r\nNon, je crois que c'est tout simplement le moment de de faire valoir notre nouveau une revendication, la Conf\u00e9d\u00e9ration a fait voter le le projet de de fonds ferroviaire le projet FAIF \u00e9tait pl\u00e9biscit\u00e9, rappelons -le, par la population helv\u00e9tique et notamment de mani\u00e8re tr\u00e8s en plus dans la Suisse occidentale pour pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9gag\u00e9e d\u00e8s m\u00e9canisme de financement pour investir durablement dans l'adaptation de notre r\u00e9seau ferroviaire aujourd'hui la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle met en consultation un paquet d'investissements pour les 10 prochaines ann\u00e9es un \u00e0 partir de 2025, c'est donc on est en train d'investir \u00e0 horizon 2035, je crois que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le moment de dire nous n'attendrons pas 2040 pour adapter notre r\u00e9seau ferroviaire dans la Suisse occidentale qui, rappelons -le, p\u00e8sent 40 pourcent du territoire 40 pourcent de l'\u00e9conomie et de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [92%] :\r\nLa population augmente autour de l'arc l\u00e9manique certes dans le canton de Fribourg aussi mais elle augmente aussi \u00e0 Zurich ou \u00e0 B\u00e2le parall\u00e8lement Impossible de rivaliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [93%] :\r\nNous ne sommes pas du tout inscrit dans une rivalit\u00e9 notre prise de position, elle s'articule autour du fait que si la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est dot\u00e9 des moyens et des moyens puissants d'investir en mati\u00e8re de rails puisque, rappelons -le, lorsque le peuple a vot\u00e9, il \u00e9tait question de projets qui se d\u00e9cliner sur un horizon temporel de 5 ans, pour lequel il y avait en moyenne 7 milliards de francs par p\u00e9riode, aujourd'hui on parle d'une p\u00e9riode de 10 ans, sur laquelle on nous propose d'investir 11 milliards et demi donc dr\u00f4le, on est d\u00e9j\u00e0 en de\u00e7\u00e0 de ce que nous attendions, qui plus est dans ce paquet mis en consultation, on remarque que seuls 21 pourcent de ses investissements \u00e9choit en Suisse occidentale donc notre revendication, elle est simplement de dire aujourd'hui la coh\u00e9sion nationale, elle passe aussi par une \u00e9galit\u00e9 de traitement des territoires et des gens qui les font vivre et notre territoire la Suisse occidentale qui contribue \u00e0 l'\u00e9conomie globale du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [93%] :\r\nMais est -ce que ce n'est pas aux cantons finalement de prendre les devants, hein, comme l'a fait par exemple Zurich en faisant voter sa population et en d\u00e9bloquant des pr\u00e9- financements pour des grands projets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [92%] :\r\n\u00e7a n'est pas exclu et d'ailleurs nous l'avons fait dans le canton de Vaud notamment pour la ligne de la Broye, je m'en f\u00e9licite, il se trouve que, pr\u00e9cis\u00e9ment, le projet FAIF a modifi\u00e9 la donne, aujourd'hui, les cantons participer participons \u00e0 hauteur de 500 millions de francs par ann\u00e9e \u00e0 un fonds f\u00e9d\u00e9ral ce fonds f\u00e9d\u00e9ral, il doit servir \u00e0 d\u00e9terminer quelles sont les infrastructures n\u00e9cessaires pour adapter les offres ferroviaires, aujourd'hui nous sommes dans notre r\u00f4le de dire le projet qui est mis en consultation, nous satisfait globalement, mais pour nous, il manque une adaptation sur Sartre en tron\u00e7ons, vous les avez, il s'agit notamment finalement de venir se mettre \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les autres agglom\u00e9rations qui comptent dans le pays et de consid\u00e9rer que finalement une cadence Stomy horaires entre les grandes villes du du pays et \u00e0 l'int\u00e9rieur des agglom\u00e9rations une cadence au quart d'heure comme le connaissent d'autres r\u00e9gions nous semble \u00e9quitable mais est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [95%] :\r\nOn parle de l'horizon 2035 on a on 2018 quelle est finalement votre vision de l'avenir est -ce que l'avenir est vraiment dans le rail malgr\u00e9 le d\u00e9veloppement des v\u00e9hicules et des bus autonomes, comment voyez -vous l'avenir des transports. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [92%] :\r\nNous \u00e9tions pr\u00e9cis\u00e9ment aujourd'hui en conf\u00e9rence suisse des transports \u00e0 Berne avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, nous avons \u00e9voqu\u00e9 ces \u00e9l\u00e9ments bien entendu que les \u00e9volutions, l'innovation, la technologie va vraisemblablement apporter des bouts de solution le t\u00e9l\u00e9travail le covoiturage, ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui vont influencer vraisemblablement travaille aussi sur le l'horaire de pointe n\u00e9anmoins nous sommes et vous l'avez rappel\u00e9 dans des besoins de rattrapage aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, nous sommes d\u00e9j\u00e0 dans un sous- investissement, il suffit de se d\u00e9placer les matins aux heures de pointe son enqu\u00eate gare sur nos autoroutes, c'est exactement la m\u00eame probl\u00e9matique, alors si on envisage que notre population, elle va continuer de cro\u00eetre, que nous, postulant que nous allons conna\u00eetre tout de m\u00eame une dynamique \u00e9conomique qui ne va pas c'est souffler, alors il est l\u00e9gitime que quand on envisage tr\u00e8s s\u00e9rieusement de voir quelles sont les options qui se posent \u00e0 nous pour, en l'occurrence les 15 prochaines ann\u00e9es puisque nous sommes en 2018, h\u00e9 bien il est l\u00e9gitime de dire que nous avons besoin d'adaptation infrastructurel au m\u00eame titre que le reste des grandes m\u00e9tropoles du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [86%] :\r\nMerci beaucoup, non merci, avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e excellente fin merci Facebook. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T17:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "CE PS VD, Dpt des infrascrutures et des RH ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}