{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=350&rows=25&query=Verts", "count": 1338, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=375&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1313&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=325&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-1D24B92F-0045-4B2D-AC96-ADD4427BB0BF", "internalArchiveId": "1D24B92F-0045-4B2D-AC96-ADD4427BB0BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de r\u00e9f\u00e9rendum de l'USS contre la r\u00e9forme fiscale PF 17: l'interview de Samuel Bendahan", "publicationDate": "2018-09-28T00:00:00Z", "summary": "C'est un soutien du bout des l\u00e8vres que l'Union Syndicale suisse accorde au projet de r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (PF 17). L'interview du conseiller national Samuel Bendahan (PS/VD).\r\n\r\n* * Pas de r\u00e9f\u00e9rendum de l'USS contre la r\u00e9forme fiscale PF 17: l'interview de Samuel Bendahan  \r\nC'est un soutien du bout des l\u00e8vres que l'Union Syndicale suisse accorde au projet PF17. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la fa\u00eeti\u00e8re r\u00e9unis \u00e0 Berne ont salu\u00e9 l'apport suppl\u00e9mentaire de 2 milliards de francs dans l'AVS tout en exprimant des craintes face aux baisses de recettes fiscales. Du coup, St\u00e9phane Deleury, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de laisser la libert\u00e9 de vote si un r\u00e9f\u00e9rendum devait aboutir. Et cette frilosit\u00e9 syndicale ne va pas arranger les affaires du parti socialiste. \r\nPapier : \r\nLe parti socialiste est l'un des artisans de ce compromis : des baisses fiscales pour les entreprises contre une financement additionnel dans les retraites. Un donnant donnant avec avec le PLR et le PDC pour redonner vie \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises qui a \u00e9chou\u00e9 devant le peuple en 2016. Le PS et les syndicats avaient lutt\u00e9 ensemble contre la RIEIII, jug\u00e9e d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e.\r\nAlors aujourd'hui, le PS qui est pass\u00e9 dans le camps du oui a besoin du soutien des syndicats... et on ne peut pas dire que c'est l'enthousiasme. Le Syndicat des service publique le SSP se r\u00e9uni demain et il pourrait refuser cette r\u00e9forme. Le scepticisme est aussi important dans les rang d'UNIA. La direction du PS n'obtient donc pas tout le soutient dont elle r\u00eavait.\r\n***Et c'est demain que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti socialistes d\u00e9battront de ce projet controvers\u00e9\r\nOui ce sera \u00e0 Olten dans le canton de Soleure... et comme au congr\u00e8s de l'USS ce matin, les d\u00e9bats seront vifs. La jeunesse socialiste a d\u00e9j\u00e0 dit qu'elle soutiendrait un r\u00e9f\u00e9rendum. Les femmes socialistes sont \u00e9galement oppos\u00e9e \u00e0 ce compromis. Ces voies critiques craignent principalement des pertes fiscales pour les cantons et de leurs cons\u00e9quences sociales. La Direction du PS joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9 sur ce dossier. Elle devra convaincre que ce paquet compte plus d'avantage que d'inconv\u00e9nient pour les citoyens. Elle va donc tr\u00e8s certainement proposer une consultation g\u00e9n\u00e9rale de ses membres. Comme elle l'avait fait sur la r\u00e9forme des retraites... une d\u00e9marche rare qui consiste \u00e0 renforcer la position de la direction du parti  socialiste, par un vote de la base. \r\n***La direction des verts elle, a choisi son camp... \r\nEt c'est le camps des opposants... r\u00e9unie aujourd'hui la pr\u00e9sidence des verts suisses va propos\u00e9 de soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum et de rejoindre ainsi la position des jeunes verts et de l'extr\u00eame gauche. On se dirige donc de plus en plus vers un vote sur cette r\u00e9forme fiscale. D'ailleurs aujourd'hui m\u00eame, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, toujours pr\u00e9voyant, a agend\u00e9 l'\u00e9ventuelle votation sur la r\u00e9forme fiscale au 19 mai 2019. A 5 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rles. \r\nSLV Samuel Bendahan, direct STUDIO SALLAZ\r\nCanevas : \r\nLibert\u00e9 de vote d\u00e9cid\u00e9e par l'USS en cas de votation. Ca ne vous arrange pas vraiment ?\r\nSi UNIA ou le SSP deux tr\u00e8s gros syndicats du pays ne soutiennent pas ce deal... ne craignez-vous pas une contagions de la gauche ?\r\nOn vote sur un paquet qui r\u00e8gle la question sur le plan f\u00e9d\u00e9ral. Mais les cons\u00e9quences concr\u00e8te dans les cantons se feront sentir dans un deuxi\u00e8me temps... pourquoi les citoyens devraient vous faire confiance ?\r\nOn sent le parti socialiste pris dans un dilemme : les baisses fiscales ne figurent pas dans votre programme... encore moins lorsqu'elles touchent les entreprises... est-ce que vraiment cet apport suppl\u00e9mentaire dans les retraite est \u00e0 m\u00eame de faire ravaler leur conviction aux militants socialistes ?\r\nLes verts et la gauche de la gauche vont pouvoir profiter pour se d\u00e9marquer du cousin socialiste \u00e0 5 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... vous ne craignez pas de perdre une partie de votre base  ?", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865619", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pas de r\u00e9f\u00e9rendum de l\u2019USS contre la r\u00e9forme fiscale PF 17: l\u2019interview de Samuel Bendahan / FOR_2018-09-28T18:02:00_developpement-2", "Forum du 28.09.2018"], "alternativeSummary": ["C'est un soutien du bout des l\u00e8vres que l'Union Syndicale suisse accorde au projet de r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (PF 17). L\u2019interview du conseiller national Samuel Bendahan (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-9865619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:48Z", "speechToTexts": ["04.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci, avec nous en Studio, il y a le socialiste Vaudois, Samuel Bendahan, bonsoir, bonsoir, un conseil national, \u00e9conomiste on vous a vu tr\u00e8s engag\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en faveur du projet fiscal 17 je crois m\u00eame que vous apparaissez dans une vid\u00e9o de campagne qui a commenc\u00e9 \u00e0 circuler sur les r\u00e9seaux sociaux, pardonnez -moi de vous le dire comme \u00e7a, Samuel Bendahan mais \u00e7a a l'air assez mal emmanch\u00e9e cette cette cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\n\u00e9coutez ce genre de th\u00e8me, c'est de toute fa\u00e7on difficile, donc je vais pas venir vous dire que c'est facile et puis que c'est gagn\u00e9 d'avance, c'est vraiment pas le cas, c'est vrai, pourquoi, parce que, au fait, en r\u00e9alit\u00e9, avec ce projet qui, alors je suis vraiment favorable en mais dans ce projet il y a des d\u00e9fauts, il ne faut pas croire qu'il est parfait, et puis deuxi\u00e8mement, il y a un autre \u00e9l\u00e9ment qui est important, dire, c'est que, au fait, en r\u00e9alit\u00e9, le projet, il baisse pas les imp\u00f4ts des entreprises, hein, il ne fait pas, mais par compte, c'est vrai que les comptes ont annonc\u00e9 qu'ils allaient eux- m\u00eames, baisser les imp\u00f4ts des entreprises ce que fait le projet, c'est qui supprime les statuts sp\u00e9ciaux et il faudra bien expliquer \u00e7a parce que \u00e7a c'est une injustice que \u00e7a fait longtemps qu'on veut qu'on veut corriger et et \u00e7a c'est quelque chose d'important, a communiqu\u00e9, aujourd'hui ce n'est pas toujours claires pour les gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [84%] :\r\nBon, les syndicats y connaissant cet argumentaire, le fait est, c'est qu'il y a du scepticisme de leur part, \u00e7a arrange pas les affaires du du, du PS, hein, \u00e7a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [91%] :\r\n\u00e9coutez plus, plus on sera unis sur cette question- l\u00e0 et puis il y aura de gens qui soutiendront cette r\u00e9forme, plus elle a des chances de passer, \u00e7a c'est clair et puis plus on pourra aussi d\u00e9fendre les ce qui \u00e0 au niveau de l'AVS mais je pense qu'on est juste au d\u00e9but de la campagne, c'est vraiment important de le comprendre, je crois qu'il va falloir bien \u00e9tudier les choses le projet juste vient d'\u00eatre adopt\u00e9 en vote final aujourd'hui, donc on est on d\u00e9but on n'a m\u00eame pas encore de, de, de, de r\u00e9colte de signatures et c'est vrai qu'il y avait alors un \u00e9norme travail pour aller convaincre les gens et et vous l'avez dit au d\u00e9but, je suis assez d'accord, je crois qu'il va falloir aller parler \u00e0 la base et c'est la base qui nous dira ce qu'elle pense de ce projet -l\u00e0, moi j'en suis convaincu aujourd'hui mais on, c'est vrai, on doit passer l'\u00e9preuve d'aller parler \u00e0 la base d'aller parler aux gens alourdir ce que fait cette r\u00e9forme et de leur dire pourquoi honn\u00eatement de tout honneur en toute honn\u00eatet\u00e9, on a vot\u00e9 \u00e7a en pensant que c'\u00e9tait mieux que de voter non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [90%] :\r\nMais le point le plus d\u00e9licat, \u00e7a va \u00eatre \u00e9videmment les baisses fiscales et l\u00e0 on touche \u00e0 \u00e0 quelque chose qui, forc\u00e9ment, suscite un peu de malaise \u00e0 gauche que comment est -ce que vous allez justement expliqu\u00e9 que ces baisses fiscales sont justifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [89%] :\r\nMais elles sont pas justifi\u00e9es, on la r\u00e9forme ne fait pas de baisses fiscales c'est important la r\u00e9forme supprime les statuts sp\u00e9ciaux apr\u00e8s les cantons mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la r\u00e9forme peuvent d\u00e9cider de baisser leurs imp\u00f4ts, et c'est vrai et c'est l\u00e0, c'est l\u00e0 que c'est juste un il faut \u00eatre honn\u00eate, il y a beaucoup de cantons qui ont annonc\u00e9 qu'ils vont le faire, pourquoi, parce que comme les imp\u00f4ts des multinationales augmente h\u00e9 ben du coup les imp\u00f4ts des autres soci\u00e9t\u00e9s s'ils doivent \u00eatre identiques peuvent baisser pour garder le m\u00eame nombre de recettes fiscales ou m\u00eame pour engendrer des pertes fiscales et \u00e7a, c'est les cantons qui d\u00e9cide donc ce combat -l\u00e0, h\u00e9 bien il faudra le mener dans les comptes, ce qui disent on baisse trop les imp\u00f4ts, c'est dans chaque content qu'il faudra combattre les baisses fiscales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [93%] :\r\nEt puis bon, il y a \u00e9videmment les syndicats mais aussi les Verts qui sont tr\u00e8s critiques vis-\u00e0-vis de de de PF 17 qui vont peut-\u00eatre justement vouloir se se se se se d\u00e9marquer de vous dans la perspective des, des, des, des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l\u00e0 \u00e7a va pas vous faciliter la t\u00e2che en plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [91%] :\r\nNon, je pense qu'il ne faut pas il faut if alors c'est clair, c'est pas comme toujours plus d'opposition, plus c'est difficile pour un compte d\u00e9fendre mais honn\u00eatement, on a, on a une force pour nous je pense les arguments qui sont en faveur de la r\u00e9forme, on va essayer de faire de notre mieux pour convaincre les gens et je suis assez convaincu quand on expliquera cela \u00e7a, \u00e7a a de grandes chances de marcher, ce sera pas facile, mais ce sera un combat noble, parce que nous sommes convaincus que nous am\u00e9liorons la vie des c\u00f4tes le le quotidien des gens, avec cette r\u00e9forme, l'Assembl\u00e9e, on a le temps d'expliquer pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [87%] :\r\nL'Assembl\u00e9e, un dernier mot, Samuel Bendahan, l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste, donc demain \u00e0 Holton d\u00e9bat assez houleux quand m\u00eame en en perspective. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [89%] :\r\nNon, je pense que c'est un d\u00e9bat San Paolo, alors il aura d\u00e9bat il y aura des, des, des, des positions claires qui vont \u00eatre exprim\u00e9 des divergences de vue personnellement je trouve que c'est g\u00e9nial qu'des divorces divergences de vue et qu'on puisse d\u00e9battre maintenant moi j'ai confiance, qu'on arrivera \u00e0 expliquer que les arguments seront donn\u00e9s qu'ensuite la base du parti, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, puis ensuite la base du parti comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit donnera son avis et puis nous suivrons cette cette cette base, donc on a du travail, c'est un vrai d\u00e9bat, c'est une vraie discussion de fond, mais je suis convaincu qu'\u00e0 la fin, on se battra pour le peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [94%] :\r\nSamuel Bendahan, conseiller national Vaudois socialiste. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-28T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B26E23C5-1B28-4068-B642-560C4716E17B", "internalArchiveId": "B26E23C5-1B28-4068-B642-560C4716E17B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Aquarius bient\u00f4t sous pavillon suisse? D\u00e9bat entre Yves Nidegger et Ada Marra", "publicationDate": "2018-09-28T00:00:00Z", "summary": "Le navire Aquarius, qui porte secours aux migrants en mer M\u00e9diterran\u00e9e, va prochainement perdre le pavillon panam\u00e9en. La Suisse devrait-elle lui accorder un pavillon? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Yves Nidegger (UDC/GE)  et Ada Marra (PS/VD).\r\n\r\n* * L'Aquarius bient\u00f4t sous pavillon suisse? D\u00e9bat entre Yves Nidegger et Ada Marra  \r\nEt si on octroyait le pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius, ce navire qui patrouille en M\u00e9diterran\u00e9e pour secourir les migrants?\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir \u00e9tudier la question, suite au d\u00e9p\u00f4t d'une interpellation parlementaire... Et alors que l'Aquarius vient tout juste de perdre le pavillon panam\u00e9en qui lui permettait jusque-l\u00e0 de naviguer...\r\nMarc M\u00e9nichini, on vous retrouve en direct de Berne...\r\nLa proposition a l'air toute simple... mais la d\u00e9marche en r\u00e9alit\u00e9 serait assez compliqu\u00e9e?\r\nTout d'abord au niveau juridique: selon la loi sur la navigation maritime, le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, le DFAE pourrait, \u00e0 titre exceptionnel, autoriser l'enregistrement de l'Aquarius dans le registre des navires suisses dans la mesure o\u00f9\r\n-la soci\u00e9t\u00e9 qui poss\u00e8de le bateau a son domicile ou son si\u00e8ge en Suisse\r\n-la dite soci\u00e9t\u00e9 exploite le bateau \u00e0 des fins humanitaires.\r\nSi cette derni\u00e8re condition para\u00eet remplie, la premi\u00e8re ne l'est pas: l'Aquarius appartient \u00e0 Jasmund Shipping, une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tablie en Allemagne. Son propri\u00e9taire devrait donc d\u00e9cider de la d\u00e9localiser ici ou alors peut-\u00eatre ouvrir une filiale helv\u00e9tique. \r\nL'autre d\u00e9fi Marc, il est politique. \r\nClairement. Avec cette question: est ce que le DFAE et donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut accorder le pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius. La d\u00e9cision lui appartient \u00e0 lui seul, peu importe le front interparti, Verts, PS, PDC et PLR favorable \u00e0 cette id\u00e9e au Parlement. Ces \u00e9lus auront fort \u00e0 faire pour convaincre les conseillers f\u00e9d\u00e9raux de leur parti. Et peut-\u00eatre m\u00eame chez les socialistes. Tiraill\u00e9s entre faire un geste humanitaire et une \u00e9ventuelle responsabilit\u00e9 morale \u00e0 l'\u00e9gard des migrants secourus. L'avocat fran\u00e7ais, sp\u00e9cialiste du droit maritime, Benoit Le Goaziou en parlait ce matin sur nos ondes. \r\nResponsabilit\u00e9 morale qui pourrait en fait contraindre la Suisse \u00e0 accueillir des migrants sauv\u00e9s par l'Aquarius.\r\nExactement. Si juridiquement rien n'oblige la Suisse \u00e0 le faire. Il pourrait y avoir, si le bateau arbore un pavillon suisse, une forme de responsabilit\u00e9 morale, si aucun pays europ\u00e9en ne veut accueillir ces migrants. Il s'agit l\u00e0 - j'insiste - de l'opinion de cet avocat qui n'est \u00e9videmment pas partag\u00e9 notamment par les partisans de l'octroi d'un pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius. Selon eux, la Conf\u00e9d\u00e9ration n'aurait pas \u00e0 s'inqui\u00e9ter du sort des personnes sauv\u00e9es. Mais \u00e0 coup s\u00fbr, avant de se prononcer, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voudra en avoir le coeur net. Ce qui pourrait prendre plusieurs semaines. \r\nEt ce temps, l'Aquarius ne peut pas vraiment se le permettre. \r\nPlus le navire reste \u00e0 quai, moins il sauve de vie, selon SOS M\u00e9diterran\u00e9e, l'association qui affr\u00e8te le bateau. Du coup, sa direction tout en saluant la d\u00e9marche des parlementaires suisses, la qualifiant m\u00eame de piste s\u00e9rieuse, cette direction de SOS M\u00e9diterran\u00e9e explore aussi d'autres solutions pour que l'Aquarius obtienne un nouveau pavillon et puisse ainsi repartir la mer.", "durationSec": 584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865621", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Aquarius bient\u00f4t sous pavillon suisse? D\u00e9bat entre Yves Nidegger et Ada Marra / FOR_2018-09-28T18:06:00_developpement-4", "Forum du 28.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le navire Aquarius, qui porte secours aux migrants en mer M\u00e9diterran\u00e9e, va prochainement perdre le pavillon panam\u00e9en. La Suisse devrait-elle lui accorder un pavillon? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Yves Nidegger (UDC/GE)  et Ada Marra (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-9865621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:49Z", "speechToTexts": ["04.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAlors y Ada Marra bonsoir bonsoir conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste, vous \u00eates favorable \u00e0 cette \u00e0 ce passage en gros dans un pavillon panam\u00e9en pendant un peu pavillon suisse, quand on sait, Ada Marra l\u00e0 \u00e0 quel point le travail l\u00e9gislatif chez nous, long et laborieux, est ce que tr\u00e8s franchement cette cette cette proposition qui est faite aujourd'hui peut \u00eatre autre chose que symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [85%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'avec mes coll\u00e8gues Guillaume Barazzone monsieur Kurt Fluri et moi- m\u00eame qui avons d\u00e9pos\u00e9 une interpellation et pas une motion ni un postulat qui engendrerait des changements l\u00e9gaux et qui serait beaucoup plus long avant d\u00e9pos\u00e9 justement cette forme -l\u00e0 de demandes, c'est bien s\u00fbr qu'il y a une question juridique, mais je ne suis pas juriste monsieur Armani qui n'est pas juriste, celui que nous avons eu ce matin, h\u00e9 bien c'est un Fran\u00e7ais qui n'accueille pas les migrants donc qui aimerait bien du coup quoi nous am\u00e8ne \u00e0 nous suisse accueillant ces ces migrants, h\u00e9 bien ce sera au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ces administrations de trouver une solution, bien s\u00fbr, il y a l'aspect juridique, mais il y a surtout une volont\u00e9 politique \u00e0 avoir et plus que politique, je dirais \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [90%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame une certaine urgence l'Aquarius n'a pas pavillon, il lui en faut hein de toute urgence, il veut continuer ses activit\u00e9s, est ce que, tr\u00e8s franchement, vous imaginez une d\u00e9cision suffisamment rapide valid\u00e9 de mani\u00e8re suffisamment rapide pour que, voil\u00e0 le le le l'Aquarius puisse continuer ses activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [92%] :\r\nOui, \u00e9videmment pas pour mercredi prochain, la prochaine s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il devrait prendre ce type de d\u00e9cision, et puis \u00e7a nous laisserait peut-\u00eatre aussi un petit peu plus de temps pour convaincre 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux sur les 7 mais il est \u00e9videmment possible, c'est une volont\u00e9 politique \u00e0 nouveau \u00e9thique historique de notre pays, d'aller plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [89%] :\r\nEt vous pensez que ces arguments vont suffire pour convaincre, comme vous le dites, Les 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi ce que je crois et ce que je crois savoir, de la Suisse, c'est que nous sommes une terre historiquement dans tr\u00e8s bn de tradition humanitaire, nous avons l'ONU, nous avons la Croix-Rouge avant le CICR etc sur nos Terres, toutes ces institutions se sont cr\u00e9\u00e9s apr\u00e8s une crise, quand il y avait des des milliers de soldats bless\u00e9s et tu\u00e9s caetera 2 civils en guerre etc aujourd'hui, nous sommes face \u00e0 une crise qui est celle des morts en M\u00e9diterran\u00e9e, la Suisse n'a obstin\u00e9ment aucun des probl\u00e8mes qu'on la Gr\u00e8ce, la France et l'Espagne et l'Italie parce que c'est les 4 pays en fait impact\u00e9e par ces migrations, donc je pense que nous pourrions -nous prendre comme responsabilit\u00e9 cet acte, nous n'aurons jamais sur les vagues du d\u00e9ment d\u00e9cor de ces naufrages et qui vont arriver, jamais en Suisse, nous avons re\u00e7u 3000 personnes 3000 personnes seulement de toute cette crise migratoire dont nous parlons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [90%] :\r\nAlors, la Suisse n'a ni la Gr\u00e8ce ni l'Espagne ni l'Italie, \u00e7a, c'est difficile de vous donner tort Ada Marra cela dit tr\u00e8s franchement j'imagine pas trop, il y a ce K6 r\u00e9ceptifs aux arguments vous avant cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez tant mieux si vous \u00eates dans le cerveau de monsieur Cassis, on veut faire mieux avec lui je crois vraiment que notre d\u00e9marche elle est apolitique, puisque nous sommes 3 partis diff\u00e9rents, \u00e0 la Foire propos\u00e9 il y a une question migratoire montrant pas dans cette question migratoire nous parlons simplement d'humanitaire de tradition humanitaire et c'est \u00e7a que nous voulons mettre en avant, c'est notre tradition suisse, nous ne sommes pas que la SuisseF. ah, comme je l'appelle, c'est-\u00e0-dire les banques, les assurances, nous sommes aussi cela \u00e7a aussi amener certains mandats prosp\u00e9rit\u00e9 en Suisse, mais nous avons 7 autre tradition extr\u00eamement importantes qui sont les organismes humanitaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [93%] :\r\nVous pensez pas que c'est \u00e0 l'Europe de r\u00e9gler prioritairement cette cette question ou pour poser la question autrement, vous pensez pas que l'intervention de la Suisse dans ce dossier qui est \u00e9videmment tr\u00e8s \u00e9pineux, tr\u00e8s compliqu\u00e9e risque pas d'ajouter un peu \u00e0 la cacophonie ambiante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [91%] :\r\nJe ne crois pas, c'est un acte tout simple : une signature sur un papier qui va sauver des milliers de vies humaines et si nous ne le faisons pas, elles vont mourir, il y a bien s\u00fbr le probl\u00e8me chaotique de Dublin en Europe, il faut revoir Dublin mais soit on se dit on attend Dublin, la r\u00e9forme de Dublin pour agir et l\u00e0 ce n'est pas sans mais ce sera des dizaines de milliers de morts dans la M\u00e9diterran\u00e9e, que nous avons, sans se dit que la Suisse peut faire ce simple geste au cas par cas, c'est un bateau, c'est un seul bateau, c'est une seule immatriculation mais \u00e7a vous \u00e7a sauve des vies humaines parmi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [88%] :\r\nAlors cette une immatriculation c'est un pavillon, mais il a aussi, voil\u00e0 les passagers qui sont \u00e0 bord de ce bateau, les migrants qui ont \u00e9t\u00e9 secourus en mer avec cette question qui est \u00e9videmment tr\u00e8s \u00e9pineux, vous l'avez dit, on n'est pas juriste Marc Meunier, qui n'est pas juriste, vous non plus, je ne le suis pas non plus, cela dit, il y a quand m\u00eame cette question est -ce qu'automatiquement, cela signifierait d'accueillir en Suisse et migrants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [88%] :\r\nNon, jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e7a c'est pas op\u00e9rer comme \u00e7a, d'abord dans le droit international, le devoir de ces pavillon, c'est de les amener dans des ports sur or la Libye n'est pas s\u00fbr hein, c'est tout \u00e7a, l'histoire, ils ne peuvent pas \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 en ramener en Libye et ceux qui le font sont hors du droit international, parce que la Libye n'est pas un port s\u00fbr parce il y a juste des camps d'esclaves, ces migrants l\u00e0 et puis ils ont aussi le devoir, notamment s'ils ont des situations sanitaires \u00e0 l'int\u00e9rieur du bateau critique d'aller dans un port assez pr\u00e8s proches, voire le plus pr\u00e8s, or, de nouveau, nous n'avons pas, nous n'avons pas la m\u00e8re qui nous am\u00e8ne des des bateaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [93%] :\r\nAlors, Ada Marra, vous restez avec nous, vous \u00eates l\u00e0 Yves Nidegger vient de nous rejoindre, avec un tout petit peu de retard au Studio de Gen\u00e8ve Monsieur Nidegger cette proposition d'accueil de d'offrir le pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius qu'est -ce qu'elle vous inspire cette question de savoir si c'est souhaitable \u00e0 cette question de savoir si c'est r\u00e9alisable dans un temps suffisamment court qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [90%] :\r\nBon, \u00e7a me para\u00eet difficilement r\u00e9alisable dans un temps court, c'est le temps que prend une motion pour avoir un certain effet sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas une notion l\u00e0 quoi et o\u00f9 une intervention une interpellation le l'Aquarius sera rouill\u00e9, d'ici l\u00e0, et c'est pas forc\u00e9ment une une tr\u00e8s mauvaise chose je crois que le cadre est tout simplement mal pos\u00e9, on n'a pas affaire \u00e0 une situation humanitaire de crise on a affaire \u00e0 une migration d'un continent vers un autre, il faut regarder la d\u00e9mographie africaine, les choses sont tr\u00e8s claires, il faut juste rappeler de5,2 milliards en2052,5 milliards d'Africains en 2100 les Nations unies pense que sera4,4 milliards et pendant qu'un millions d'Africains sont venus en Europe \u00e0 travers la M\u00e9diterran\u00e9e autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, un 1000000 de Chinois sont entr\u00e9s en Afrique, donc c'est pas que l'Afrique soit un endroit impossible \u00e0 vivre et sans espoir, c'est juste qu'il y a une volont\u00e9 de se d\u00e9placer ailleurs et si nous organisons le transport sous couvert de l'humanit\u00e9, \u00e9videmment que nous lan\u00e7ons le message le plus idiot qu'on puisse lancer d'abord ce n'est pas une bonne chose pour nous que ces gens arrivent en masse et c'est pas une bonne chose pour une non plus que de leur faire croire qu'on peut traverser, j'\u00e9tais au Niger, j'ai rencontr\u00e9 ces gens qui, qui partira demand\u00e9 pourquoi je connais un peu l'arri\u00e8re- fond en tout cas de certains, certains des pays subsahariens cette id\u00e9e que il est -elle de l'espoir, de l'autre c\u00f4t\u00e9, leur faire prendre des risques \u00e0 travers le d\u00e9sert leur fait passer l'horreur dans Les prisons libyennes, tout \u00e7a pour se retrouver dans un canot de sauvetage, parce que ce c'est pas, c'est pas des embarcations vont traverser la mer c'est des canots de sauvetage pour attendrir matou viennent les chercher, tout \u00e7a est coordonn\u00e9 avec des bateaux qui viennent effectivement les chercher et techniquement, vous ne pouvez pas faire \u00e7a \u00e0 partir d'un pays europ\u00e9en, Panama, n'est pas li\u00e9 par Schengen, la Suisse et si vous lisez la loi sur l'et la navigation sous pavillon suisse le droit suisse s'applique surtout pour tout ce qui se passe sur ce bateau et par cons\u00e9quent qu'on aime tous ou pas, moi je n'aime pas trop on on se retrouverait en train de violer la loi et nos engagements internationaux en faisant cela que le Panama le fasse parce qu'il est pas dans la zone Schengen, ok, mais la Suisse ne pourraient tout simplement pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [91%] :\r\nAda Marra ce que vient de dire Yves Nidegger c'est l'argument de l'appel d'air comme on dit, qu'est -ce que vous r\u00e9pondez : est ce que vous pensez pas qu'on envoie quand m\u00eame un certain signal en en offrant le pavillon helv\u00e9tique \u00e0 ce bateau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [90%] :\r\n\u00e9videmment que non, parce que par exemple au mois de juin, le l'Aquarius a d\u00fb rester apport pour de multiples raisons, il y a eu cette fois plus de morts dans la mer que contient l'Aquarius donc ce que je veux dire, c'est que les gens partent Aquarius ou pas Aquarius les passeurs, c'est pas l'Aquarius les passeurs quand on s'int\u00e9resse \u00e0 ce probl\u00e8me et qu'on lit les rapports et qu'on parle, les gens concern\u00e9s, on se rend compte que ce sont les gardes- c\u00f4tes et que ce sont la police libyenne, c'est eux les passeurs, c'est pas les autres actuellement monsieur Nidegger parlait de la venue en masse, je rappelle qu'en Suisse et 3000 personnes que nous sommes engag\u00e9s d'ici la fin de la ville rose 9 de r\u00e9installer, donc c'est ce qui arrive en Gr\u00e8ce et dans les autres ports de r\u00e9installer donc en Suisse, nous sommes absolument pas envahi par qui que ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [91%] :\r\nC'est, c'est c'est \u00e0 vous que va revenir le mot de la fin, une de guerre parce qu'il nous faut conclure ce ce ce, ce d\u00e9bat est ce que vraiment on peut, on peut, il ne faut pas justement tenir compte du fait que la Suisse a \u00e9t\u00e9 largement \u00e9pargn\u00e9e par ces grandes vagues d'arriv\u00e9es qui ont essentiellement touch\u00e9 l'Espagne, l'Italie, la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [94%] :\r\nJe crois qu'faut juste comme j'ai essay\u00e9 de l'expliquer au d\u00e9but pas oublier le contexte plus global dans lequel on se trouve et tenir compte de tout \u00e7a avant de prendre une d\u00e9cision, c'est une d\u00e9cision absolument saute que d'utiliser le pavillon suisse qui rappelle la Croix-Rouge alors c'est sympathique d'un c\u00f4t\u00e9 pour font torpiller les efforts qu'on fait un peu faire vivement les Europ\u00e9ens pour \u00e9viter ce qui ce qui est arriv\u00e9 sur nos plages, donc au moment o\u00f9 il y a des telle pression quand m\u00eame le Panama Hiss\u00e8ne c'est pas le moment pour la Suisse de de jouer l'h\u00e9ro\u00efsme et de et d'attirer sur elle des des probl\u00e8mes avec ses voisins europ\u00e9ens, si c'\u00e9tait pour une bonne cause, je serais assez d'accord, mais en plus, la cause est mauvaise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [90%] :\r\nYves Nidegger on va rester l\u00e0 dessus, conseiller national UDC Genevois vous d\u00e9battez avec la socialiste vaudoise Ada Marra, merci \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e 25. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-28T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-379A832B-24D9-4567-A81F-4F198572B392", "internalArchiveId": "379A832B-24D9-4567-A81F-4F198572B392", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Au bal des champions du climat", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\nEmmanuel Macron a organis\u00e9 \u00e0 New York, en marge de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, son deuxi\u00e8me sommet sur le climat, r\u00e9unissant gouvernants et chefs d'entreprise. La premi\u00e8re \u00e9dition du \"One Planet Summit\" s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 l'Elys\u00e9e en d\u00e9cembre 2017.\r\n\r\n* * Alter Eco - Au bal des champions du climat   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nALTER ECO - 27.09.18 - AU BAL DES CHAMPIONS DU CLIMAT\r\n***7h43 sur La Premi\u00e8re. On vous retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\nSPONSOR\r\n***Ce matin (JE), Fr\u00e9d\u00e9ric, vous nous emmenez \u00e0 New York, o\u00f9 un champion du monde tenait la vedette hier (MER) apr\u00e8s-midi.\r\nOui, et pas n'importe quel champion\u00a0: Emmanuel Macron, encore lui. \r\nHier, en marge de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a organis\u00e9 son deuxi\u00e8me sommet sur le climat, r\u00e9unissant gouvernants et chefs d'entreprise. \r\nLa premi\u00e8re \u00e9dition du One Planet Summit, c'est son nom, s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 l'Elys\u00e9e en d\u00e9cembre dernier. Macron avait d\u00e9j\u00e0 endoss\u00e9 le costume du d\u00e9fenseur de la plan\u00e8te, en r\u00e9pondant \u00e0 Donald Trump le fameux\u00a0:\r\n SON \u00ab\u00a0Make our Planet great again\u00a0!\u00a0\u00bb. ((sera pr\u00eat demain matin))\r\n***RELANCE\u00a0: Une r\u00e9ponse \u00e0 la sortie des Etats-Unis de l'Accord de Paris sur le climat. \r\nEt neuf mois plus tard, il convoque \u00e0 nouveau \u00e0 tout le monde pour v\u00e9rifier si les engagements pris l'an dernier ont \u00e9t\u00e9 tenus. \r\nEt hier apr\u00e8s-midi, \u00e0 l'H\u00f4tel Plazza de New York, pour une rencontre d'\u00e0 peine trois heures, on a aussi d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge. Chez les organisateurs\u00a0: le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres, le patron de la Banque mondiale, l'ancien maire de New York, Michael Bloomberg. Chez les invit\u00e9s\u00a0: Bill Gates, le patron d'Unilever, ou le fonds souverain d'investissement d'Arabie saoudite. \r\nEmmanuel Macron, lui, a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 \u00ab\u00a0champion de la Terre\u00a0\u00bb, rien que \u00e7a.Un titre qu'il partage avec Narendra Modi, le premier ministre indien, mais qui n'\u00e9tait pas l\u00e0 pour l'occasion. \r\nComme Napol\u00e9on, Macron s'est en quelque sorte pos\u00e9 lui-m\u00eame sur la t\u00eate la couronne d'empereur du climat. \r\n***RELANCE\u00a0: Au-del\u00e0 de l'op\u00e9ration de communication.. \r\nquel est le bilan que l'on peut tirer des engagements pris en d\u00e9cembre dernier\u00a0?\r\nVous voulez savoir si si la plan\u00e8te a accouch\u00e9 d'une souris. \r\nEt bien si Macron se targue de vouloir v\u00e9rifier les devoirs de ses invit\u00e9s une fois par ann\u00e9e, qu'il ne s'inqui\u00e8te pas, il y a beaucoup d'observateurs pour le faire \u00e0 sa place. \r\nPar exemple, nos confr\u00e8res fran\u00e7ais de l'Humanit\u00e9, publication tr\u00e8s \u00e0 gauche, font partie du choeur des critiques. \r\nPrenez le grand bailleur de fonds de ce One Planet Summit, Bill Gates.. \r\nL'an dernier, le fondateur de Microsoft prenait l'engagement de verser plus de 300 millions de dollars pour aider les paysans des plus pauvres de la plan\u00e8te \u00e0 faire face aux changements climatiques.. Bill et Melinda, son \u00e9pouse, ne sont pas des bleus dans l'agriculture.. En 2006 d\u00e9j\u00e0, ils ont cr\u00e9\u00e9 l'Alliance pour une r\u00e9volution verte en Afrique (Agra). Un demi-milliard de dollars d'investissement dans des projets agricoles.. \r\n***RELANCE\u00a0: C'est un bonne nouvelle, non\u00a0?\r\nEt bien pas tant que \u00e7a. Une ONG a v\u00e9rifi\u00e9 entre temps o\u00f9 est all\u00e9 tout cet argent..R\u00e9sultat\u00a0: Bill Gates, pour aider le sud, finance le nord. Les trois quarts des millions avanc\u00e9s sont partis dans des ONG bas\u00e9es aux Etats-Unis. L'Afrique, elle, n'a re\u00e7u que 4% des fonds r\u00e9colt\u00e9s. \r\nEt la fondation Gates soutient des scientifiques davantage que des agriculteurs. Militant par exemple pour le d\u00e9veloppement d'OGM en Afrique. \r\nOn pourrait aussi \u00e9voquer l'une des grandes entreprises partie prenante du One Planet Summit\u00a0: le p\u00e9trolier Total. Total a promis de grands engagements pour verdir ses activit\u00e9s. Mais le p\u00e9trolier continue d'\u00eatre sur la br\u00e8che pour des forages offshore en Am\u00e9rique Latine ou dans l'Arctique russe.\r\nC'est aussi \u00e7a, les coulisses du couronnement climatique d'hier \u00e0 New York.", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9874672", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Au bal des champions du climat", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Au bal des champions du climat", "Alter Eco - Au bal des champions du climat / LME_2018-09-27T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Au bal des champions du climat / LME_2018-09-27T07:44:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron a organis\u00e9 \u00e0 New York, en marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, son deuxi\u00e8me sommet sur le climat, r\u00e9unissant gouvernants et chefs d\u2019entreprise. La premi\u00e8re \u00e9dition du \"One Planet Summit\" s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e en d\u00e9cembre 2017.", "Emmanuel Macron a organis\u00e9 \u00e0 New York, en marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, son deuxi\u00e8me sommet sur le climat, r\u00e9unissant gouvernants et chefs d\u2019entreprise. La premi\u00e8re \u00e9dition du \"One Planet Summit\" s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e en d\u00e9cembre 2017.", "Emmanuel Macron a organis\u00e9 \u00e0 New York, en marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, son deuxi\u00e8me sommet sur le climat, r\u00e9unissant gouvernants et chefs d\u2019entreprise. La premi\u00e8re \u00e9dition du \"One Planet Summit\" s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e en d\u00e9cembre 2017."], "variantIds": ["ece-9865690", "ece-9865684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:04:52Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\n\u00c9ric Mama\u00efs, alter \u00e9co avec Cresus salaire et le Salon RH, les 3 et 4 octobre \u00e0 Gen\u00e8ve avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric, ce matin, on part pour New-York, o\u00f9 un champion du monde a tenu la vedette hier apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nOui, la vedette d'un v\u00e9ritable couronnement hier en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, Emmanuel Macron a organis\u00e9 son deuxi\u00e8me sommet sur le climat, r\u00e9unissant gouvernants et chefs d'entreprise, la premi\u00e8re \u00e9dition du One Planet Summit, c'\u00e9tait son nom, enfin, c'est son nom, s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e en d\u00e9cembre dernier la mise en pratique de son fameux mais en Planet great Again, la r\u00e9ponse de Macron \u00e0 Trump avec l'aisance de votre enfant pendant son 1er test d'anglais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [97%] :\r\nC'est une r\u00e9ponse \u00e0 la sortie des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'\u00e9poque de l'accord de Paris sur le climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nEt 9 mois plus tard, il convoque \u00e0 nouveau tout le monde pour v\u00e9rifier si les engagements pris l'an dernier ont \u00e9t\u00e9 tenus hier apr\u00e8s- midi \u00e0 l'h\u00f4tel Plaza de New York, on d\u00e9roule le tapis rouge, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, le patron de la Banque mondiale, l'ancien maire de New York Michael Bloomberg, le fonds souverain d'investissement d'Arabie Saoudite ou encore le patron d'Unilever, Emmanuel Macron, lui, a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion de la Terre, rien que \u00e7a, et comme Napol\u00e9on Macron en Macron, en quelque sorte pos\u00e9 lui- m\u00eame sur sa t\u00eate la couronne d'empereur du climat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [90%] :\r\nBon, au-del\u00e0 de l'op\u00e9ration de de comme de communication, on sait qu'Emmanuel Macron excelle, quel est le bilan r\u00e9el qu'on peut tirer des engagements pris en d\u00e9cembre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [91%] :\r\nBen oui, ou de savoir si la plan\u00e8te a accouch\u00e9 d'une souris, et bien, pour v\u00e9rifier si ses invit\u00e9s ont fait leur devoir Macron peut compter sur beaucoup d'observateurs, par exemple, nos confr\u00e8res fran\u00e7ais de l'Humanit\u00e9 se penche sur le grand bailleur de fonds de ce One Planet Summit, le milliardaire Bill Gates l'an dernier, le fondateur de Microsoft prenait l'engagement solennel de verser plus de 300 millions de dollars pour aider les paysans des pays les plus pauvres de la plan\u00e8te, \u00e0 faire face aux changements climatiques, Bill et Melinda Gates, son \u00e9pouse ne sont pas vraiment des Bleus en mati\u00e8re d'agriculture en 2006 d\u00e9j\u00e0, ils ont cr\u00e9\u00e9 l'Alliance pour une r\u00e9volution verte en Afrique la gras un demi milliard d'investissements dans des projets \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [96%] :\r\nBen c'est une bonne nouvelle plut\u00f4t non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [92%] :\r\nBen, pas tant que \u00e7a, une ONG avait ici entre temps o\u00f9 est all\u00e9 tout cet argent, r\u00e9sultat : Bill Gates, pour aider le sud \u00e0 financer le nord, les 3 quarts des millions avanc\u00e9s sont partis dans des ONG bas\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, l'Afrique, elle n'a re\u00e7u que 4 petits pour 100 des fonds r\u00e9colt\u00e9s et puis la fondation Gates soutient surtout des scientifiques davantage que des agriculteurs militants par exemple pour le d\u00e9veloppement d'OGM en Afrique, alors c'est un exemple parmi d'autres des chemins sinueux qui m\u00e8ne des paroles aux actes, alors on a d\u00e9j\u00e0 h\u00e2te d'\u00e9valuer une promesse spectaculaire faite hier l'Union europ\u00e9enne va consacrer un quart de son prochain budget quinquennal 320 milliards d'euros aux objectifs climatiques, m\u00eame pour l'empereur de la Terre, on ne fait pas de couronnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [84%] :\r\nC'est une paille Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs au bal des champions du climat ce matin alter \u00e9co avec Cresus salaire et le Salon RH, les 3 et 4 octobre \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T06:52:50Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3857BEB1-ECAB-4143-B6C5-54F7576B54A7", "internalArchiveId": "3857BEB1-ECAB-4143-B6C5-54F7576B54A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anja Klug, responsable du bureau suisse du HCR;Yves Nidegger, conseiller national UDC GE;Hans St\u00f6ckli, Conseiller aux Etats PS BE;Carlo Sommaruga, Conseiller national PS GE;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/HCR VOYAGES REFUGIES PI) Des restrictions de voyage plus strictes \u00e0 l'encontre des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9tablis en Suisse:\r\nApr\u00e8s l'aval.... du Conseil des Etats...c'est au tour du National...de discuter ce matin de ces mesures...\r\nDes limitations...qui inqui\u00e8tent vivement...le HCR...le Haut-commissariat.... de l'ONU.... pour les r\u00e9fugi\u00e9s,\r\nLa responable son bureau suisse... Anja Klug, critique plusieurs id\u00e9es la r\u00e9forme.\r\nLa plus controvers\u00e9e, Marc Menichini, c'est ...en quelque sorte...une interdiction de voyage... g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\n  1'35\r\n(05/AQUARIUS PAVILLON SUISSE ITV NIDEGGER) ***La Suisse va-t-elle octroyer le pavillon helv\u00e9tique au navire de sauvetage....Aquarius...\r\nC'est ce que r\u00e9clamme...des parlementaires PS, PLR, PDC et Verts...\r\nIls ont d\u00e9pos\u00e9 hier...une salve d'interventions...dans ce sens...\r\nL'Aquarius, affr\u00e9t\u00e9 par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et SOS m\u00e9diterann\u00e9e, a vu son pavillon lui \u00eatre retir\u00e9 par le Panama. \r\nEn Suiss, une majorit\u00e9 politique se dessine pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral agisse et fasse un geste humanitaire.\r\nL'UDC..elle s'opposera \u00e0 cette proposition...\u00e0 cette \"mauvaise id\u00e9e\"...selon le conseiller national Yves Nidegger.\r\n  41'' \r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller.\r\nPour rappel, il \u00e9tai pr\u00e9vu que l'Aquarius accoste... \u00e0 Malte...avec \u00e0 son bord....58 migrants..\r\nSelon nos confr\u00e8res de France Info...les passagers...pourraient \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 ...vers un autre navire.\r\n(ONU - Pacte migratoire) La migration...th\u00e8me..aussi \u00e0 la une...\u00e0 New-York...\r\nA la tribune...Alain Berst...le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration...a fait l'\u00e9loge...hier soir...du PACTE migratoire de l'ONU.\r\nApr\u00e8s un an et demi de n\u00e9gociations...le texte doit \u00eatre approvu\u00e9 \u00e0 Marrkaech en d\u00e9cmbre prochain.\r\nAvec l'objectif de rendre la migration mondiale...s\u00fbre, ordonn\u00e9e et r\u00e9guli\u00e8re.\r\nSeuls deux pays n'ont pas particip\u00e9 au projet... les Etats-Unis...et la Hongrie de Viktor Orban.\r\n(14/TUNISIE/SALVINI A TUNIS PI) ***La migration vers l'Europe...aussi en question aujourd'hui en Tunisie...avec la visite du ministre italien de l'Int\u00e9rieur...\r\nMatteo Salvini...\u00e0 Tunis...face...\u00e0 l'une de ses promesses \u00e9lectorales...\r\nLes Tunisiens sont les plus nombreux \u00e0 arriver clandestinement en Italie. Devant toutes les autres nationalit\u00e9s.\r\n4 mille depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, selon l'organisation internationale des migrations l'OIM. \r\nMatteo Salvini... patron de l'extr\u00eame droite italienne... veut acc\u00e9l\u00e9rer les expulsions.\r\nIl a rendez-vous avec son homologue ainsi que le Pr\u00e9sident. \r\nAcc\u00e9l\u00e9rer les expulsion...et pas seulement, au grand dam de la soci\u00e9t\u00e9 civile tunisienne .\r\nA Tunis....Maurine Mercier\r\n((((\u00ab Vous d\u00e9nigrez notre pays \u00bb .  la soci\u00e9t\u00e9 civile adresse une lettre ouverte \u00e0  Matteo Salvini.\r\nValentin Bonnefois est coordinateur au Forum tunisien pour les droits \u00e9conomiques et sociaux. \r\nLui aussi le voit venir gros comme une maison. \r\nSi Matteo Salvini fait le d\u00e9placement, \u00e7a n'est pas seulement pour acc\u00e9l\u00e9rer les expulsions de Tunisiens mais pour obliger la Tunisie \u00e0 cr\u00e9er des camps de migrants subsahariens. \r\ndont l'Europe ne veut point. \r\nMais comment la Tunisie pourrait-elle s'occuper de migrants rejet\u00e9s par l'Europe alors que le pays n'a m\u00eame pas les moyens de prendre soin de sa propre population . \r\nL'\u00e9tat est au bord de la faillite, il a besoin de pr\u00eats internationaux.  \r\nLe gouvernement tunisien risque fort de c\u00e9der. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 civile a de quoi s'inqui\u00e9ter \r\nMaurine Mercier - RTS INFO - TUNIS)))\r\n(Skripal) Un nouveau visage...dans l'affaire...Serge\u00ef Srkipal...\r\nL'un des deux hommes accus\u00e9s par les autorit\u00e9s britanniques...d'avoir empoisonn\u00e9 l'ex-espion...serait serait un colonel du renseignement militaire russe. \r\nInformation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le site d'investigation Bellingcat. \r\nSon vrai nom serait Anatoli Tchepiga. \r\nD'apr\u00e8s Bellingcat toujours, ce haut grad\u00e9 n\u00e9 en 1979 est issu d'une prestigieuse acad\u00e9mie militaire de l'est de la Russie.\r\n(Kavanaugh) Donald Trump n'exclut pas de \"changer d'avis\"...\r\nIl l'a dit cette nuit...il pourrait finalement....retirer son candidat \u00e0 la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine...le conservateur Brett Kavanaugh...\r\nUn magistrat...d\u00e9sormais...accus\u00e9s par quatre femmes... d'aggression sexuelle...ou de comportements d\u00e9plac\u00e9s...lors de ses ann\u00e9es universitaires.\r\nBrett Kavanough...sera entendu aujourd'hui...par le S\u00e9nat am\u00e9ricain...tout comme l'une de ses accusatrices.\r\nUn v\u00e9ritable feuilleton....retransmis en direct....Pr\u00e8s d'un Am\u00e9ricain sur deux...dit vouloir suivre cette audience.\r\n(EVTL 07/SUCCESSION BRUDERER PA (PERM) 7H) ***Une autre feuilleton...politique...en Argovie : C\u00e9dric Wermuth sera le candidat socialiste dans la course au Conseil des Etats.\r\nL'ex-pr\u00e9sident de la jeunesse socialiste...a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier soir par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\r\nIl tentera de succ\u00e9der l'an prochain...\u00e0 Pascale Bruderer...\r\nEt la grande perdante de ce choix... c'est une femme: la socialiste Yvonne Feri, l'autre candidate \u00e0 la candidature. \r\nEt c'est une d\u00e9cision importante pour le parti socialiste....\r\nCar l'an prochain....le Conseil des Etats...pourrait devenir beaucoup plus masculin..Cynthia Racine...\r\n---DIRECT\r\nCedric Wermuth, conseiller national figure d\u00e9j\u00e0 bien connue sous la coupole malgr\u00e9 ses 32 ans... son nom est aussi souvent \u00e9voquer pour succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat \u00e0 la t\u00eate du parti socialiste. Un des \u00e9lus al\u00e9maniques les plus en vue, donc, mais qui est surtout... un homme.\r\nUn homme pour succ\u00e9der \u00e0 une femme au Conseil des Etats c'est potentiellement probl\u00e9matique. Les femmes y sont d\u00e9j\u00e0 peu nombreuses: actuellement 7 sur 46... et le risque est grand de voir leur nombre diminuer encore apr\u00e8s 2019. Outre l'argovienne Pascale Bruderer, la baloise Anita Fetz (PS), la jurassienne Anne Seydoux (PDC) et -peut-\u00eatre- la genevoise Liliane Maury Pasquier (PS) vont quitter la politique.\r\nQuatre conseill\u00e8re aux Etats qui seront tr\u00e8s probablement remplac\u00e9e par des hommes. Et si le sc\u00e9nario esquiss\u00e9 hier par les socialistes argoviens devait se r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Gen\u00e8ve... le parti pourrait jouer sa cr\u00e9dibilit\u00e9 en tant que formation \u00e0 la pointe sur les questions d'\u00e9galit\u00e9.\r\n(TF2/LOVE STORY GAUCHE-KKS PI) La question f\u00e9minine...aussi de la course...au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLe parlement n'avait pas voulu d'elle en 2010....mais elle est bien LA Grande favorite...pour succ\u00e9der \u00e0 celui qui l'avait devanc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque Johann Schneider Amman...\r\n***Elle, c'est bien-s\u00fbr...la conseill\u00e8re aux Etats saint-galloise...Karine Keller Sutter.\r\nEn huit ans...la  s\u00e9natrice.PLR...a gagn\u00e9 de la sympathie...notamment \u00e0 gauche.\r\nUn \u00e9lan du coeur qui a plusieurs raisons. Dans les pas perdus...l'enqu\u00eate d'Alexandra Richard:\r\n  1'32\r\n((SON St\u00f6ckli)\r\nHans St\u00f6ckli a chang\u00e9 d'avis. Si elle est candidate, le s\u00e9nateur socialiste votera pour Karin Keller Sutter. Il faut dire qu'en 2010, elle arrivait de Saint-Gall. Avec, \u00e0 son bilan cantonal, une politique tr\u00e8s dure, sur la migration, la s\u00e9curit\u00e9. Qui lui avait valu l'\u00e9tiquette de dame de fer ou encore de Blocher en jupe. Aujourd'hui, le parlement la conna\u00eet mieux. Et plusieurs \u00e9lus de gauche ont revu leur jugement. Le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga:\r\n...\r\nL'image de Karin Keller Sutter. Et le contexte. Il a chang\u00e9 aussi. En 2010, il y avait 4 femmes, une majorit\u00e9, au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Aujourd'hui, il pourrait n'en rester qu'une.  A l'\u00e8re post metoo, o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 est \u00e0 l'agenda politique, il faut une femme... pour l'exemplarit\u00e9. Peu importe, si elle ne d\u00e9fend ni les quotas, ni les cr\u00e8ches... Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste:\r\n...\r\nUne femme... Ou deux. La gauche pr\u00e9f\u00e9rerait un ticket double, f\u00e9minin, pour avoir un choix. Le groupe PLR d\u00e9cidera le 16 novembre.))\r\n(16/AUDEMARS PIGUET QUITTE SIHH PA) ***Audemars Piguet va quitter le SIHH...le Salon international de la haute horlogerie de Gen\u00e8ve....\r\nInformation de nos confr\u00e8res du Temps, confirm\u00e9e par la marque dans un communiqu\u00e9. \r\nL'\u00e9dition 2019 sera la derni\u00e8re pour l'horloger du Brassus, dans la Vall\u00e9e de Joux.\r\nSelon le directeur d'Audemars Piguet, indique que le format des salons ne correspond plus \u00e0 la stat\u00e9gie de la marque. \r\nRomain Bardet, cette annonce intervient alors que du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, Baselworld traverse aussi une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n  44'''\r\n((Apr\u00e8s une \u00e9dition 2018 avec moiti\u00e9 moins d'exposants....Baselworld doit en effet affronter le d\u00e9part d'un poids-lourd annonc\u00e9 cet \u00e9t\u00e9: celui du Swatch Group. A Gen\u00e8ve, la situation du SIHH n'est pas la m\u00eame. Mais le d\u00e9part d'Audemars Piguet va sans doute laisser des traces. Car il s'agit de l'un des pilliers du salon. Il y a pos\u00e9 ses valises il y a presque 20 ans. Un coup dur, d'autant plus que la marque jurassienne Richard Mille va \u00e9galement quitter Gen\u00e8ve, elle l'a indiqu\u00e9 hier (me) dans un communiqu\u00e9. L'univers des grands salons ne correspond plus \u00e0 sa strat\u00e9gie de distribution, dit elle.Audemars Piguet et Richard Mille, deux acteurs qui font le choix d'assurer eux-m\u00eame la vente de leur montres en se passant toujours plus des ditributeurs pour cibler directement le client final. Une tendance de plus en plus marqu\u00e9e et qui fragilise l'existence m\u00eame de ces grands salons horlogers.))\r\n(Foot) ***En football....enfin.... une victoire pour Neuch\u00e2tel-Xamax...\r\nSucc\u00e8s 2-1....hier soir..\u00e0 La Maladi\u00e8re...face \u00e0 Lugano...\r\nDans les deux autres matches de la soir\u00e9e...B\u00e2le a battu Lucerne...2-1...\r\nEt les invicibles...Young-Boys...se sont impos\u00e9s...2-0 contre Saint Gal....\r\nAu classement...Xamax c\u00e8de...la lanterne rouge...au FC Sion...\r\nLes Valaisans...qui re\u00e7oivent ...ce soir \u00e0 20 h...le FC Zurich...\u00e0 Tourbillon...\r\n(19/DESIGNATION MARTIGNY-AIGLE PA) ****Et les Championnats  2020 de cyclisme...pourraient bien passer par les routes valaisannes....\r\nLe comit\u00e9 directeur de l'Union Cycliste Internationale fera son choix...aujourd'hui...et c'est sans doute Martginy et Aigle qui seront pl\u00e9biscit\u00e9...\r\nMais, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, si les dossiers sont bons, le financement n'est pas encore assur\u00e9s.... car les initiant visaient en r\u00e9alit\u00e9... l'horizon....2024. \r\n  58''\r\n((Et ce sont les retraits des candidatures n\u00e9erlandaises et italiennes qui ont incit\u00e9 la f\u00e9d\u00e9ration suisse \u00e0 proposer ses services en demandant en contrepartie l'attribution \u00e9galement des championnats du monde 2024, Berne et Z\u00fcrich \u00e9tant int\u00e9ress\u00e9es. \r\nSi l'affaire se conclu aujourd'hui,  les organisateurs de Martigny et Aigle, dont le dossier technique est au point, devront trouver alors le moyens de financer un budget estim\u00e9 \u00e0 20 millions de francs.  Et sans les deniers publics, impossible d'y arriver.  Et c'est l\u00e0 qu'il reste beaucoup \u00e0 faire, en Valais particuli\u00e8rement car, apr\u00e8s la tr\u00e8s rude campagne des Jeux Olympiques, et m\u00eame si les montants n'ont strictement rien \u00e0 voir,  aller qu\u00e9mander un budget extraordinaire pour une seule manifestation demande une tr\u00e8s importante force de conviction.  Les Conseillers d'Etats en charge des sports, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Philippe Leuba  ont apport\u00e9 leur soutien mais sous condition comme une fine r\u00e9partition des d\u00e9penses entre Valais, Vaud et la Conf\u00e9d\u00e9ration, sachant que le f\u00e9d\u00e9ration suisse de cyclisme ne peut qu'offrir ses services et surtout :  la constitution d'une irr\u00e9prochable \u00e9quipe de gestion. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTSsport, Innsbruck))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865678", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-09-27T07:00:14_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-09-27T07:00:14_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9865700", "ece-9865678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T16:19:11Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, la question qui hante le Palais f\u00e9d\u00e9ral s\u00e9jour, celle de la repr\u00e9sentativit\u00e9 f\u00e9minine au gouvernement, celle de la place des femmes en politique, en somme, mais cette question r\u00e9currente pr\u00e9occupe -t-elle autant la population est -ce que comme pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale par exemple les gens descendraient dans la rue pour r\u00e9clamer davantage de femmes en politique pour en parler, on re\u00e7oit, ce matin, Manuela Honegger, politologue, surtout \u00e0 l'origine du liste 100 pourcent f\u00e9minine, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque pour les \u00e9lections au Grand Conseil Genevois autre question r\u00e9currente, celle de la politique europ\u00e9enne de la Suisse, ces 2 prochains jours \u00e0 Berne, elle sera omnipr\u00e9sente d\u00e9bat au Conseil national aujourd'hui discussion au Conseil f\u00e9d\u00e9ral demain en Suisse, on discute, alors qu'\u00e0 Bruxelles on met une pression maximale pour obtenir ce fameux accord institutionnel, on en parle tout \u00e0 l'heure avec Ren\u00e9 Schwok, sp\u00e9cialiste de la question \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve il r\u00e9pondra \u00e0 Romain qui va, et puis il n'y a pas que la Suisse qui tente de d\u00e9finir sa relation avec l'Union europ\u00e9enne, les n\u00e9gociations entre Londres et Bruxelles patinent et les partisans du Brexit s'impatientent, ils aussi entre col\u00e8re et frustration et regrette m\u00eame Margaret Thatcher, vous les entendrez dans le reportage de Catherine Illitch toutes alors voil\u00e0 pour le sommaire de cette prochaine heure place au journal le Journal de Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [92%] :\r\nBonjour Romain bonjour \u00e0 tous, plus possible de voyager librement \u00e0 l'\u00e9tranger pour certains r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse, le conseil national devrait adopter ce matin une mesure restrictive, elle suscite les critiques, vous l'entendrez du Haut Commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, elle est la grande favorite \u00e0 la succession de Johann Schneider- Ammann la saint-galloise Karin Keller-Sutter a vu sa cote d\u00e9coller 8 ans apr\u00e8s sa premi\u00e8re candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pourquoi ce soutien \u00e0 gauche notamment, notre enqu\u00eate dans les pas perdus \u00e0 Berne \u00e0 suivre dans ce journal la visite controvers\u00e9e du ministre italien Matteo Salvini en Tunisie et les meilleurs cyclistes \u00e0 un coup de p\u00e9dale de la Suisse romande l'UCI devrait attribuer aujourd'hui les Mondiaux 2000 ventes au projet Aigle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [92%] :\r\nDes restrictions de voyage plus strictes allant compte des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9tablis en Suisse apr\u00e8s l'aval du Conseil des \u00c9tats, c'est au tour du National de discuter ce matin de ces mesures, des limitations qui inqui\u00e8tent vivement le HCR, le Haut Commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, la responsable de son bureau suisse Ania Klug critique plusieurs id\u00e9es de la r\u00e9forme la plus controvers\u00e9e Marc Meunier qui n'\u00e9tait, en quelque sorte une interdiction de voyage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [93%] :\r\nIl s'agirait d'interdire aux ressortissants d'un \u00c9tat particulier ayant le statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse, de se rendre dans les \u00c9tats voisins de leur pays d'origine, par exemple un \u00c9rythr\u00e9en ne pourrait plus voyager en \u00c9thiopie, parce qu'il risquerait de se rendre ensuite en \u00c9rythr\u00e9e, estiment une majorit\u00e9 de parlementaires de droite et dans ce cas, \u00e0 leurs yeux, il n'aurait plus besoin de la protection de la Suisse avant que le Conseil national n'en d\u00e9batte Ania Klug, la responsable du bureau suisse du HCR, le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU juge une telle restriction de voyage disproportionn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:06) [76%] :\r\n\u00e7a donne une libert\u00e9 et une discr\u00e9tion CERN dire vraiment largement pour eux toute une course des r\u00e9fugi\u00e9s ou m\u00eame plus des voyages dans desP. nombre de pays demandent des films et sans regretter le comportement il elle et \u00e7a serait pas conforme aux 3 international. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [87%] :\r\nAutre mesure envisag\u00e9e : les r\u00e9fugi\u00e9s devraient au m\u00eame prouver la l\u00e9galit\u00e9 de leur voyage au pays d'origine prouver notamment qu'ils ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de le faire avant, c'\u00e9tait aux autorit\u00e9s de la migration de le d\u00e9montrer, Ania Klug du HCR n'y voit aucun probl\u00e8me tant que les dites autorit\u00e9s effectue une analyse au cas par cas. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:45) [87%] :\r\nPour nous, c'est n\u00e9cessaire, de regarder chaque cas il lui duel pour d\u00e9terminer ce qu'est la protection internationale et la protection de la A6 serait encore mais se faire ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [89%] :\r\nMalgr\u00e9 les critiques du HCR ces nouvelles restrictions de voyage, adopt\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats en juin dernier, devrait ais\u00e9ment passer la rampe du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [96%] :\r\nLa Suisse va -t-elle octroyer le pavillon helv\u00e9tique au navire de sauvetage Aquarius, c'est ce que r\u00e9clament des parlementaires PS PLR PDC et Verts, ils ont d\u00e9pos\u00e9 hier une salve d'interventions dans ce sens l'Aquarius affr\u00e9t\u00e9 par M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res SOS M\u00e9diterran\u00e9e a vu son pavillon lui \u00eatre retir\u00e9 par le Panama en Suisse une majorit\u00e9 politique se dessine pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral agisse et fasse un geste humanitaire, l'UDC elle s'opposera \u00e0 cette proposition \u00e0 cette mauvaise id\u00e9e selon le conseiller national Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [90%] :\r\nJe crois que le Panama le refuse, aujourd'hui, la Suisse n'est pas le Panama, Dieu merci, donc, du point de vue de cet aspect -l\u00e0 non et sur l'aspect humanitaire, je ne crois pas aider des gens \u00e0 parler de Noum\u00e9a, produire de la migration ill\u00e9gale et vous mettent devant le fait accompli humains sont \u00e0 aider et je pense qu'au contraire il faut d\u00e9plorer que ce genre d'action se fasse et soutenir les autres pays europ\u00e9ens qui ont pris des mesures tardives mais intelligente face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, on va chercher les gens jusque sur les c\u00f4tes africaines, si vous regardez les chiffres, la d\u00e9mographie de l'Afrique, cette suite c'est absolument suicidaire de se lancer dans la transmission d'un message qui dit : venez, vous avez une chance de venir chez nous, c'est le message inverse qui doit \u00eatre renvoy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [94%] :\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller, pour rappel, il \u00e9tait pr\u00e9vu que l'Aquarius accoste \u00e0 Malte avec \u00e0 son bord 58 migrants, selon nos confr\u00e8res de France Info, les passagers pourraient \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s vers un autre navire, la migration th\u00e8me aussi \u00e0 la une, \u00e0 New York \u00e0 la tribune, Alain Berset et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a fait l'\u00e9loge hier soir du pacte migratoire de l'ONU, apr\u00e8s un an et demi de n\u00e9gociations, le texte doit \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 Marrakech en d\u00e9cembre prochain avec l'objectif de rendent la migration mondiale s\u00fbre ordonn\u00e9e et r\u00e9guli\u00e8re, seuls 2 pays n'ont pas particip\u00e9 au projet, les \u00c9tats-Unis et la Hongrie de Viktor Orb\u00e1n. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:52) [95%] :\r\nEt puis la migration vers l'Europe, aussi en question aujourd'hui en Tunisie, avec la visite du ministre italien de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [96%] :\r\nMatteo Salvini \u00e0 Tunis face \u00e0 l'une de ses promesses \u00e9lectorales, les Tunisiens sont les plus nombreux \u00e0 arriver clandestinement en Italie devant toutes les autres nationalit\u00e9s 4000 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, selon l'Organisation internationale des migrations Matteo Salvini, patron de l'extr\u00eame droite italienne veut acc\u00e9l\u00e9rer les ZEP, les expulsions, il a rendez- vous avec son homologue, ainsi qu'avec le pr\u00e9sident tunisien acc\u00e9l\u00e9rer les expulsions et pas seulement au grand dam de la soci\u00e9t\u00e9 civile tunisienne \u00e0 Tunis Maurice ni Maureen merci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:29) [93%] :\r\nVous d\u00e9nigrez notre pays, la soci\u00e9t\u00e9 civile, adresse une lettre ouverte \u00e0 Matteo Salvini Valentin bonne foi et coordinateur au Forum tunisien pour les droits \u00e9conomiques et sociaux lui aussi le voit venir gros comme une maison si Matteo Salvini, fait le d\u00e9placement, ce n'est pas seulement pour acc\u00e9l\u00e9rer les expulsions de Tunisiens mais pour obliger la Tunisie \u00e0 cr\u00e9er des camps de migrants subsahariens, dont l'Europe ne veut point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:52) [91%] :\r\nL'inqui\u00e9tude en fait, c'est que le le gouvernement tunisien finissent par accepter des mesures qui n'aurait pas accept\u00e9 s'il n'y avait pas eu autant de pression, on sait aussi que par le pass\u00e9, il y a eu des accords qui ont \u00e9t\u00e9 faits de mani\u00e8re plus ou moins discrets, le deal qui inqui\u00e8te le plus c'est que l'Les d\u00e9bout\u00e9s du droit d'asile en Europe soit expuls\u00e9 sur le territoire tunisien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:14) [95%] :\r\nMais comment la Tunisie pourrait -elle s'occuper de migrants rejet\u00e9s par l'Europe, alors que le pays n'a m\u00eame pas les moyens de prendre soin de sa propre population, l'\u00c9tat est au bord de la faillite, il a besoin de pr\u00eats internationaux le gouvernement tunisien risque fort de c\u00e9der la soci\u00e9t\u00e9 civile, a de quoi s'inqui\u00e9ter Maureen Mercier rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [94%] :\r\nTunis un nouveau visage, dans l'affaire Sergue\u00ef Skripal, un des 2 hommes accus\u00e9s par les autorit\u00e9s britanniques d'avoir empoisonn\u00e9 l'ex- espion serait un colonel du renseignement militaire russe, information du site d'investigation Bellingcat de son vrai nom serait Anatoli chez pas d'apr\u00e8s Bellingcat toujours ce haut grad\u00e9, n\u00e9 en 1979 est issue d'une prestigieuse acad\u00e9mie militaire de l'Est de la Russie, Donald Trump n'exclut pas de changer d'avis, il l'a dit cette nuit, il pourrait finalement retir\u00e9 son candidat \u00e0 la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine le conservateur Brett Kavanaugh un magistrat d\u00e9sormais accus\u00e9 par 4 femmes, d'agressions sexuelles ou de comportements d\u00e9plac\u00e9s lors de ses ann\u00e9es universitaires Brett Kavanaugh, sera entendu aujourd'hui par le S\u00e9nat am\u00e9ricain, tout comme l'une de ses accusatrices envers l'\u00e9tape feuilleton retransmis en Direct pr\u00e8s d'un Am\u00e9ricain sur 2 dit vouloir suivre cette audience aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:23) [93%] :\r\nEt puis un autre feuilleton politique, \u00e7a se passe en Suisse en Argovie C\u00e9dric Wermuth sera bien le candidat socialiste dans la course au Conseil des \u00c9tats dans l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [92%] :\r\nL'ex- pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier soir par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, il tentera de succ\u00e9der l'an prochain \u00e0 Pascale Bruderer et Lacrampe perdant de ce choix, c'est une femme, la socialiste Yvonne Feri l'autre candidate \u00e0 la candidature et c'est une d\u00e9cision importante pour le Parti socialiste, car l'an prochain le Conseil des \u00c9tats pourrait devenir beaucoup plus masculin, c'est une Karassine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:52) [92%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth conseiller national figure d\u00e9j\u00e0 bien connue sous la coupole, malgr\u00e9 ses 32 ans, son nom est aussi souvent \u00e9voquer pour succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat, \u00e0 la t\u00eate du Parti socialiste, un des \u00e9lus al\u00e9maniques les plus en vue, donc, mais qui est surtout en homme, en homme pour succ\u00e9der \u00e0 une femme au Conseil des \u00c9tats, c'est peut, anciennement probl\u00e9matique : les femmes y sont d\u00e9j\u00e0 peu nombreuses actuellement 7 sur 46 et le risque est grand de voir leur nombre diminuer a encore apr\u00e8s 2019, outre l'argovienne Pascale Bruderer, la B\u00e2loise Anita Fetz la jurassienne Anne Seydoux Christ et peut-\u00eatre -l\u00e0 genevoise Liliane Maury Pasquier vont quitter la politique quatre conseill\u00e8re aux \u00c9tats qui seront tr\u00e8s probablement remplac\u00e9es par des hommes, et si le sc\u00e9nario esquiss\u00e9 hier par les socialistes argoviens devait se r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Gen\u00e8ve, le parti pourrait jouer sa cr\u00e9dibilit\u00e9 en tant que formation \u00e0 la pointe sur les questions d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [92%] :\r\nMerci Cynthia Racine, la question f\u00e9minine aussi dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le parlement n'avait pas voulu d'elle en 2010 mais elle est bien la grande favorite pour succ\u00e9der \u00e0 celui qui l'avait devanc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, Johann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:58) [93%] :\r\nOn vous parle \u00e9videmment de la conseill\u00e8re aux \u00c9tats saint-galloise Karin Keller-Sutter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [90%] :\r\nEn 8 ans, la s\u00e9natrice PLR a gagn\u00e9 de la sympathie, notamment \u00e0 gauche, un \u00e9lan du coeur qu'il y a plusieurs raisons : dans les pas perdus l'enqu\u00eate sign\u00e9e Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [85%] :\r\nQuand l'apport que je votais pour monsieur Schneider- Ammann, d'une part comme bernois, d'autre part que je ne connaissais pas Madame Keller Sutter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:20) [94%] :\r\nAnne St\u00f6ckli a chang\u00e9 d'avis, si elle est candidate, le s\u00e9nateur socialiste votera pour Karin Keller-Sutter il faut dire qu'en 2010, elle arrivait de Saint-Gall avec, \u00e0 son bilan cantonal, une politique tr\u00e8s dure sur la migration, la s\u00e9curit\u00e9, qui lui avait valu l'\u00e9tiquette de dame de fer ou encore de Blocher en jupe, aujourd'hui le parlement la conna\u00eet mieux et plusieurs \u00e9lus de gauche ont revu leur jugement le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:45) [92%] :\r\nAvec son exp\u00e9rience au Conseil des \u00c9tats, elle s'est beaucoup arrondi dans la mani\u00e8re de faire de la politique, elle a particip\u00e9 \u00e0 des compromis politiques au Conseil des \u00c9tats, elle intervient sur d'autres domaines que purement la migration, donc je trouve que c'est une personnalit\u00e9 politique qui est devenue int\u00e9ressante, elle a la capacit\u00e9 certainement d'\u00eatre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:06) [94%] :\r\nL'image de Karin Keller-Sutter et le contexte, il a chang\u00e9 aussi en 2010 il y avait 4 femmes une majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui il pourrait n'en rester qu'une \u00e0 alerte poste metoo o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 est \u00e0 l'agenda politique, il faut une femme pour l'exemplarit\u00e9, peu importe si elle ne d\u00e9fend ni les quotas ni les cr\u00e8ches Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:26) [91%] :\r\nAujourd'hui d'un point de vue de l'exemplarit\u00e9, je crois qu'on ne peut pas faire autrement que de mettre une femme f\u00e9ministe ou pas, je pense que ce sera un exemple, si elle ne se per\u00e7oit pas f\u00e9ministe, h\u00e9 bien les f\u00e9ministes, les diront. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:37) [97%] :\r\nUne femme ou de la gauche pr\u00e9f\u00e9rerait un ticket double f\u00e9minin pour avoir un choix, le groupe PLR d\u00e9cidera le 16 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:45) [94%] :\r\nMais on s'arr\u00eate sur cette question avec notre invit\u00e9, aux alentours de 7 heures et quart 7 heures 18 apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:50) [96%] :\r\nMais avant cela, cette nouvelle \u00e9conomique Audemars Piguet, va quitter le SIHH, le Salon international de la haute horlogerie de Gen\u00e8ve, information de nos confr\u00e8res du Temps, confirm\u00e9e par la marque dans un communiqu\u00e9, l'\u00e9dition 2019 sera la derni\u00e8re pour l'horloger du Brassus dans la vall\u00e9e de Joux, selon le directeur d'Audemars Piguet le format des salons ne correspond plus \u00e0 la strat\u00e9gie de la marque Romain Bardet, cette annonce intervient alors que du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le Baselworld traverse aussi une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:18) [95%] :\r\nApr\u00e8s une \u00e9dition 2018 avec moiti\u00e9 moins d'exposants Baselworld doit en effet affronter le d\u00e9part d'un poids lourd a annonc\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, celui du Swatch Group \u00e0 Gen\u00e8ve la situation du SIHH n'est pas la m\u00eame et le d\u00e9part d'Audemars Piguet va sans doute laisser des traces car il s'agit de l'un des piliers du salon, il y a pos\u00e9 ses valises, il y a presque 20 ans, un coup dur, d'autant plus que la marque jurassienne Richard mille va \u00e9galement quitter Gen\u00e8ve, elle indiquait hier dans un communiqu\u00e9, l'univers des grands salons ne correspond plus \u00e0 sa strat\u00e9gie de distribution, dit -elle Audemars Piguet et Richard 1000 2 acteurs qui font le choix d'assurer eux- m\u00eames la vente de leur montres en se passant toujours plus des distributeurs pour cibler directement le client final, une tendance de plus en plus marqu\u00e9e, qui fragilise l'existence m\u00eame de ces grands salons horlogers. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:03) [93%] :\r\n7 heures 13 les championnats 2020 de cyclisme pourraient bien passer par les routes valaisannes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:08) [91%] :\r\nLes Mondiaux 2020, effectivement, le comit\u00e9 directeur de l'Union cycliste internationale, Florence fera son choix aujourd'hui, et c'est sans doute Martigny et Aigle qui seront pl\u00e9biscit\u00e9 mais Patrick D\u00e9l\u00e9troz si les dossiers sont bons, le financement n'est pas encore assur\u00e9s car les initiant visaient en r\u00e9alit\u00e9 l'horizon 2024. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:26) [95%] :\r\nEt ce sont les retraits des candidatures n\u00e9erlandaises et italiennes qui ont incit\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration suisse a propos\u00e9 ses services en demandant en contrepartie l'attribution \u00e9galement des championnats du monde 2024 Berne et Z\u00fcrich \u00e9tant int\u00e9ress\u00e9es et si l'affaire se conclut aujourd'hui les organisateurs de Martigny Aigle, dont le dossier technique est au point, devront trouver alors le moyen de financer un budget estim\u00e9 \u00e0 20 millions de francs et sans les deniers publics, impossible d'y arriver, c'est l\u00e0 qu'il reste beaucoup \u00e0 faire en Valais particuli\u00e8rement car apr\u00e8s la tr\u00e8s rude campagne des Jeux olympiques, et m\u00eame si les montants n'ont strictement rien \u00e0 voir aller qu\u00e9mander un budget extraordinaire pour une seule manifestation demande une tr\u00e8s importante force de conviction, les conseillers d'\u00c9tat en charge des sports Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Philippe Leuba ont apport\u00e9 leur soutien, mais sous conditions, comme celle d'une fine r\u00e9partition des d\u00e9penses entre Valais Vaud et la Conf\u00e9d\u00e9ration, sachant que la F\u00e9d\u00e9ration suisse de cyclisme ne peut qu'offrir ses services et, surtout, la constitution d'une irr\u00e9prochable, \u00e9quipe de gestion Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTSsport Innsbruck. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [94%] :\r\nUn dernier mot de football avec enfin une victoire pour Neuch\u00e2tel-Xamax succ\u00e8s 2 1 hier soir \u00e0 La Maladi\u00e8re face \u00e0 Lugano, au classement \u00e0 Xamax c\u00e8de la lanterne rouge au FC Sion les Valaisans qui re\u00e7oivent ce soir \u00e0 20 heures le FC Z\u00fcrich au stade de Tourbillon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:39) [87%] :\r\nLe Journal de Julien bancaire terre il est 7 heures et quart sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T05:26:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EB5F887-3932-4549-9322-6CD4D9172743", "internalArchiveId": "1EB5F887-3932-4549-9322-6CD4D9172743", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Brian Neubert, porte-parile du d\u00e9partement d'\u00e9tat am\u00e9ricain;Boukari, Fouad;Alexandre Dubuis, Responsable communication de Promotion sant\u00e9 Valais;Raphael Nuzzolo, Joueur de football, attaquant Neuchatel Xamax\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/AQUARIUS PAVILLON SUISSE PA) Les 58 migrants \u00e0 bord de l'Aquarius vont d\u00e9barquer \u00e0 Malte et accueillis par quatre pays europ\u00e9ens.\r\nLe navire qui vient de perdre son pavillon panam\u00e9en ne peut pas accoster. \r\nLes passagers de l'Aquarius doivent \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s sur un bateau dans les eaux internationales, en pleine mer.\r\nMais en raison d'une mauvaise m\u00e9t\u00e9o,  \"le transfert ne pourra pas se faire avant deux \u00e0 trois jours\", expliquait hier M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. \r\nSans pavillon, impossible pour l'Aquarius de repartir en mer...\r\nPour lui venir en aide, plusieurs conseillers nationaux appellent \u00e0 un geste humanitaire de la Suisse. Ces \u00e9lus - Marc Menichini - veulent que le navire humanitaire puisse battre pavillon helv\u00e9tique...\r\n  58'' \r\n((Ces parlementaires de gauche comme de droite demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir en vertu de la loi sur la navigation maritime sous pavillon suisse.  \r\nEt notamment d'appliquer une de ses clauses d'exception. Celle qui permettrait d'inscrire l'Aquarius dans le registre des navires suisses si son propri\u00e9taire l'exploite \u00e0 des fins humanitaires. \r\nL'Aquarius a sauv\u00e9 des dizaines de milliers de vies en M\u00e9diterran\u00e9e, a rappel\u00e9 sur nos ondes le conseiller national PDC Guillaume Barazone. Avec son homologue socialiste Ada Marra et le PLR Kurt Fluri, il enjoint au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire un geste. \r\nLa Verte Aline Trede a elle aussi r\u00e9dig\u00e9 une motion allant dans ce sens. Pour elle, cette immatriculation helv\u00e9tique permettrait au navire de poursuivre ses activit\u00e9s de sauvetage. Sans pavillon impossible de repartir en mer. \r\nSi ces parlementaires allant des Verts au PLR sont suivis par leur groupe, ils repr\u00e9sentent une majorit\u00e9 au Parlement, et pourrait contraindre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 s'engager pour l'Aquarius. L'UDC de son c\u00f4t\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 promis de bloquer une telle action.  ))\r\n(Bve Proche orient) Pour la premi\u00e8re fois Donald Trump penche pour la solution \u00e0 deux Etats au Proche-Orient.\r\nPromettant m\u00eame de pr\u00e9senter son plan de paix \"\u00e9quilibr\u00e9\" dit-il d'ici quatre mois.\r\nEn marge de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle de l'ONU \u00e0 New York,le pr\u00e9sident americain s'est dit hier convaincu \"\u00e0 100%\" que les Palestiniens reviendraient \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n(TF4/ONU IRAN-USA PI) *** Donald Trump qui a aussi attaqu\u00e9, une nouvelle fois, hier, \u00e0 New York, le r\u00e9gime iranien...\r\nApr\u00e8s avoir retir\u00e9 son pays de l'accord nucl\u00e9aire, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut accro\u00eetre la pression sur T\u00e9h\u00e9ran. \r\nMais Donald Trump appara\u00eet isol\u00e9 face aux autres puissances et notamment ses propres alli\u00e9s. Rapha\u00ebl Grand\r\n((Apr\u00e8s les attaques de Donald Trump au conseil de s\u00e9curit\u00e9, Hassan Rouhani lui a r\u00e9pondu en conviant la presse internationale dans un h\u00f4tel de New York. D\u00e9briefing du dirigeant iranien. Les Etats-Unis, selon lui, se retrouvent aujourd'hui isol\u00e9 comme jamais. CAr les Europ\u00e9ens, la Russie et la Chine continuent de d\u00e9fendre l'accord nucl\u00e9aire. Et travaillent m\u00eame \u00e0 prot\u00e9ger des sanction am\u00e9rcianes leur entreprises actives en Iran \r\nCamoufflets pour le sEtats-Unis, aujourd'hui isol\u00e9s de ses propres alli\u00e9s ? R\u00e9ponse de WAshigtn. quelques rue plus loin \u00e0 Manhattan avec Brian Neubert, porte-parile du d\u00e9partement d'\u00e9tat am\u00e9ricain.\r\n Brian Neubert, State Department\r\nWashington pr\u00e9voit que ses sanctions contre l'Iran entrent pleinement en vigueur d\u00e9but novembre. Et d'autres mesures punitives suivront. LEs Wtats-Unis n'apellent pas offciellement \u00e0 u nchangementd e r\u00e9gime en Iran.  pourtant la politique American semble dire tout  le contraire\r\nBrian : \r\nHassan Rouhania paraissait satisfait de ces heures pass\u00e9es \u00e0 New York. L'accord nucl\u00e9aire iranien est un accord multilat\u00e9ral, rappelle-t-il, C'est le principe m\u00eameque d\u00e9fend l'ONU. . Rg rtsinfo ny))\r\n(Bve Juge US) Parole contre parole. \r\nLe S\u00e9nat des Etats-Unis auditionne ce jeudi sous serment le juge Brett Kavanaugh, choisi par Donald Trump pour entrer \u00e0 la Cour supr\u00eame...\r\nMais aussi une femme qui l'accuse d'une agression sexuelle remontant \u00e0 leurs ann\u00e9es de lyc\u00e9e.\r\nLe magistrat conservateur de 53 ans joue gros lors de cette audience publique, qui sera retransmise en direct dans tout le pays. \r\nSi son accusatrice parvient \u00e0 convaincre le pr\u00e9sident Trump, celui-ci a fait savoir qu'il pourrait renoncer \u00e0 son candidat et lui chercher un rempla\u00e7ant.\r\nAu total, 4 femmes accusent Brett Kavanaugh d'agression sexuels ou de comprtement d\u00e9plac\u00e9...\r\n(20/SUIVI RAMADAN PA) *** En France, Tariq Ramadan ne sortira pas de la prison de Fresnes, pr\u00e8s de Paris, o\u00f9 il est incarc\u00e9r\u00e9 depuis 7 mois. \r\nSa troisi\u00e8me demande de remise en libert\u00e9 a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e mardi soir. \r\nUne expertise informatique a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en d\u00e9but de semaine par les enqu\u00eateurs. \r\nNatacha Van Cutsem, cette expertise serait \u00e0 charge contre le th\u00e9ologien suisse. \r\n  55''\r\n((Selon une source proche de l'enqu\u00eate, ce sont surtout les t\u00e9l\u00e9phones qui auraient parl\u00e9. Cette source fait \u00e9tat de 399 SMS \u00e9chang\u00e9s en quelques semaines, entre l'islamologue et Christelle, l'une des deux accusatrices fran\u00e7aises. Des messages envoy\u00e9s en octobre 2009, p\u00e9riode durant laquelle Christelle accuse le th\u00e9ologien de viol dans un h\u00f4tel lyonnais. Sur ces 399 SMS, 255 auraient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s par Tariq Ramadan, 144 envois du c\u00f4t\u00e9 de Christelle.\r\nDeux s\u00e9ries de messages ont retenu l'attention des enqu\u00eateurs: l'un d'eux semble indiquer que Tariq Ramadan a bien invit\u00e9 cette femme \u00e0 le rejoindre dans sa chambre, \u00e0 la date du viol pr\u00e9sum\u00e9. Dans un autre message, le th\u00e9ologien s'excuse de sa violence. Selon Eric Morain, l'avocat de la plaignante, lors de la r\u00e9cente confrontation entre les deux parties, l'islamologue a r\u00e9clam\u00e9 des preuves. Et l'avocat pr\u00e9cise: \"On en avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup. L\u00e0, c'est accablant.\"))\r\nTariq Ramadan qui est \u00e9galement vis\u00e9 par une plainte en Suisse et aux Etats-Unis pour des faits similaires.\r\n(11/VS/PREVENTION SANTE ITV DUBUIS) *** l'\"Escape addict\" : un nouvel outil de pr\u00e9vention... une premi\u00e8re romande selon les initiateurs du projet... \r\nProjet pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Saxon et Fully par Promotion sant\u00e9 Valais...\r\nCr\u00e9\u00e9 sur le mod\u00e8le des jeux \"Escape Rooms\", l'\"Escape addict\"  doit amener les \u00e9l\u00e8ves des cycles d'orientation \u00e0 \u00e9chapper aux addictions. \r\nUn outil de pr\u00e9vention qui fonctionne aussi comme un jeu, Alexandre Dubuis, responsable communication de Promotion sant\u00e9 Valais...\r\n  39''\r\nAlexandre Dubuis \u00e9tait interrog\u00e9 par Yves Terrani.\r\n(Bve Ryanair vs UE) Ryanair va annuler 150 vols demain en raison d'une gr\u00e8ve europ\u00e9enne de son personnel de cabine...\r\nL'annonce de la compagnie a\u00e9rienne \u00e0 bas co\u00fbt  \u00e0 pouss\u00e9 hier Bruxelles \u00e0 intervenir pour rappeler \u00e0 l'ordre Ryanair ...\r\nA l'issue de sa rencontre \u00e0 Bruxelles avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la compagnie, Michael O'Leary, la commissaire europ\u00e9enne aux affaires sociales, Marianne Thyssen, a demand\u00e9 le respecter les r\u00e8gles de l'Union europ\u00e9enne...\r\nRegles qui stipulent que les contrats de travail s'appuient sur le droit du pays o\u00f9 vivent les salari\u00e9s.\r\nCette gr\u00e8ve coordonn\u00e9e de demain marque la poursuite d'un mouvement social qui frappe la compagnie a\u00e9rienne depuis cet \u00e9t\u00e9.\r\n(17/XAMAX-LUGANO ITV NUZZOLO) *** En football, Neuchatel Xamax se relance!\r\nLes Neuchatelois l'ont emport\u00e9 hier \u00e0 la Maladi\u00e8re, 2 \u00e0 1, face \u00e0 Lugano, remportant leur deuxi\u00e8me victoire de la saison. \r\nMais surtout Neuchatel Xamax met fin \u00e0 une s\u00e9rie de 5 d\u00e9faites en Superleague...\r\n Un succ\u00e8s qui leur permet de quitter la derni\u00e8re place du classement avec un point d'avance sur Sion. \r\nPour l'attaquant Raphael Nuzzolo auteur du deuxi\u00e8me but c'est un soulagement ...\r\n  34'' \r\nDes props recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nAu Stade de Suisse, les Young Boys ont poursuivi leur irr\u00e9sistible marche en avant. Les Bernois se sont impos\u00e9s 2-0 devant le FC Saint-Gall pour f\u00eater un huiti\u00e8me succ\u00e8s en huit rencontres.\r\nCe soir Sion recoit Zurich \u00e0 20h00.", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865673", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-27T06:30:23_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-27T06:30:23_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9865705", "ece-9865673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T16:19:11Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nVoici le journal de fait Boukari bonjour Fred bonjour l'Aquarius doit battre pavillon suisse, c'est l'appel lanc\u00e9 hier par plusieurs d\u00e9put\u00e9s de tous bords, qu'il demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire un geste, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a violemment attaqu\u00e9 l'Iran hier \u00e0 l'ONU, mais cette fois, ses avis ne le suivent pas et puis en football Neuchatel Xamax a mis fin hier soir une s\u00e9rie de 5 d\u00e9faites en Superleague. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nLes 58 migrants \u00e0 bord de l'Aquarius ont d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Malte et \u00eatre accueilli par 4 pays europ\u00e9ens, le navire, qui vient de perdre son pavillon panam\u00e9en, ne peut pas accoster les passagers doivent donc \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s sur un bateau dans les eaux internationales en pleine mer, mais en raison d'une mauvaise m\u00e9t\u00e9o, le transfert, ne pourra pas se faire avant 2 \u00e0 3 jours, expliquait hier M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, sans pavillon donc impossible pour l'Aquarius de repartir en mer pour lui venir en aide, plusieurs conseillers nationaux appellent un geste humanitaire de la Suisse, ces \u00e9lus Marc Minet, qui nie veulent que le navire humanitaire puisse battre pavillon helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [95%] :\r\nCes parlementaires demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir en vertu de la loi sur la navigation maritime sous pavillon suisse, et notamment d'appliquer une de ces exceptions, celle qui permettrait d'inscrire l'Aquarius dans le registre des navires suisses si son propri\u00e9taire l'exploite \u00e0 des fins humanitaires l'Aquarius a sauv\u00e9 des dizaines de milliers de vies en M\u00e9diterran\u00e9e, a rappel\u00e9 sur nos ondes, le conseiller national PDC Guillaume Barazzone avec ses homologues, la socialiste Ada Marra et le PLR, Kurt Fluri, il enjoint au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire un geste, la Verte Aline a elle aussi r\u00e9dig\u00e9 une motion allant dans ce sens pour elle cette immatriculation helv\u00e9tique permettrait au navire de poursuivre ses activit\u00e9s de sauvetage parce que sans pavillon impossible de repartir en mer si ces parlementaires allant des Verts au PLR sont suivis par leur groupe, ils repr\u00e9sentent une majorit\u00e9 au Parlement et pourrait donc contraindre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 s'engager pour l'Aquarius, l'UDC, de son c\u00f4t\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 promis de bloquer toute action en faveur de ce navire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [96%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois, Donald Trump penche pour la solution \u00e0 2 \u00c9tats dans le conflit isra\u00e9lo- palestinien, promettant m\u00eame de pr\u00e9senter son plan \u00e9quilibr\u00e9, dit -il, d'ici 4 mois, en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle de l'ONU \u00e0 New York, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est dit hier convaincu \u00e0 100 pourcent que les Palestiniens reviendraient \u00e0 la table des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [94%] :\r\nEt toujours \u00e0 New York hier Donald Trump a aussi attaqu\u00e9 une nouvelle fois le r\u00e9gime iranien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [96%] :\r\nApr\u00e8s avoir retir\u00e9 son pays de l'accord nucl\u00e9aire, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut accro\u00eetre la pression sur T\u00e9h\u00e9ran mais Donald Trump appara\u00eet isol\u00e9 face aux autres puissances et notamment ses propres alli\u00e9s Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [94%] :\r\nApr\u00e8s les attaques de Donald Trump au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, Hassan Rohani, lui a r\u00e9pondu en conviant la presse internationale dans un h\u00f4tel de New York d\u00e9briefing du dirigeant iranien, les \u00c9tats-Unis, selon lui, se retrouve aujourd'hui isol\u00e9 comme jamais, car les Europ\u00e9ens, la Russie et la Chine continuent de d\u00e9fendre l'accord nucl\u00e9aire et travaillent m\u00eame \u00e0 prot\u00e9ger des sanctions am\u00e9ricaines leurs entreprises actives en Iran camouflet pour les \u00c9tats-Unis aujourd'hui isol\u00e9 de ses propres alli\u00e9s, r\u00e9ponse de Washington, quelques rues plus loin, \u00e0 Manhattan, avec Brian Neubert, porte- parole du d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:06) [91%] :\r\nIl y a une diff\u00e9rence une supplication comment r\u00e9agir, o\u00f9 nous sommes d'accord, les \u00c9tats-Unis et nos partenaires, c'est que le comportement du r\u00e9gime iranien doit absolument changer et les chemins \u00e0 suivre pour l'instant est diff\u00e9rent mais nous pensons d'une autre c\u00f4t\u00e9 les \u00c9tats-Unis que notre politique d'isolation va r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [97%] :\r\nWashington pr\u00e9voit que ses sanctions contre l'Iran entrent pleinement en vigueur d\u00e9but novembre et d'autres mesures punitives suivront les \u00c9tats-Unis n'appelle pas officiellement au changement de r\u00e9gime en Iran, pourtant la politique am\u00e9ricaine semble dire tout le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:42) [86%] :\r\nNon, pas du tout, c'est pas, c'est pas n\u00e9cessaire, c'est pas notre c'est pas notre approche, c'est le r\u00e9gime iranien et qu'ils acceptent \u00e0 changer leur comportement nous pouvons absolument communiquer et n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [91%] :\r\nHassan Rohani paraissait satisfait de ces heures pass\u00e9es \u00e0 New York, l'accord nucl\u00e9aire iranien est un accord multilat\u00e9ral, rappelle -t-il, le principe m\u00eame que d\u00e9fend l'ONU Rapha\u00ebl Grand rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [96%] :\r\nParole contre parole, le S\u00e9nat des \u00c9tats-Unis auditionne ce jeudi sous serment le juge Brett Kavanaugh, choisi par Donald Trump pour entrer \u00e0 la Cour supr\u00eame, mais aussi une femme qui l'accuse d'une agression sexuelle remontant \u00e0 leurs ann\u00e9es de lyc\u00e9e, le magistrat conservateur de 53 ans joue gros lors de cette audience publique qui sera retransmise en Direct dans tout le pays si son acte son accusatrice parvient \u00e0 convaincre le pr\u00e9sident Trump, celui -ci a fait savoir hier qu'il pourrait renoncer \u00e0 son candidat et lui chercher un rempla\u00e7ant au total 4 femmes accusent Brett Kavanaugh d'agression sexuelle ou de comportement d\u00e9plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:39) [95%] :\r\nTariq ramadan ne sortira pas de prison dans la prison de Fresnes, pr\u00e8s de Paris, o\u00f9 il \u00e9tait incarc\u00e9r\u00e9 depuis 7 mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [96%] :\r\nSa 3\u00e8me demande de remise en libert\u00e9 a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e mardi soir une expertise informatique a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en d\u00e9but de semaine par les enqu\u00eateurs, Natacha Van Cutsem cette expertise serait \u00e0 charge contre le th\u00e9ologien suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [94%] :\r\nSelon une source proche de l'enqu\u00eate, ce sont surtout les t\u00e9l\u00e9phones qui auraient parl\u00e9 cette source fait \u00e9tat de 399 SMS \u00e9chang\u00e9s en quelques semaines entre l'islamologue et Christelle, Christelle, l'une des deux accusatrices fran\u00e7aises des messages envoy\u00e9s en octobre 2009, p\u00e9riode durant laquelle Christelle accuse le th\u00e9ologien de viol dans un h\u00f4tel de Lyon, sur ces 399 SMS 255 auraient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s par Tariq ramadan 144 envois du c\u00f4t\u00e9 de Christelle, 2 s\u00e9ries de messages ont retenu l'attention des enqu\u00eateurs, l'Inde semble indiquer que Tariq ramadan a bien invit\u00e9 cette femme \u00e0 le rejoindre dans sa chambre \u00e0 la date du viol pr\u00e9sum\u00e9 dans un autre message, le th\u00e9ologien s'excuse de sa violence, selon Eric Morain, l'avocat de la plaignante lors de la r\u00e9cente confrontation entre les 2 parties, l'islamologue a r\u00e9clam\u00e9 des preuves et l'avocat pr\u00e9cise, on en avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup, l\u00e0 c'est accablant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [94%] :\r\nC'est Tariq ramadan, qui est \u00e9galement vis\u00e9 par une plainte en Suisse et aux \u00c9tats-Unis pour des faits similaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:57) [89%] :\r\nLee Skype addict, c'est un nouvel outil de pr\u00e9vention, une premi\u00e8re romande, selon les initiateurs de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [89%] :\r\nProjet pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Saxon et Fully par Promotion Sant\u00e9 Valais cr\u00e9\u00e9e sur le mod\u00e8le des Jeux, les skis et les ceux qui \u00e9pousent les skippers addict doit amener les \u00e9l\u00e8ves des cycles d'orientation \u00e0 \u00e9chapper aux addictions, un outil de pr\u00e9vention qui fonctionne aussi comme un jeu, selon Alexandre Dubuis, responsable communication de Promotion Sant\u00e9 Valais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [90%] :\r\nL'intervention se d\u00e9roule en classe, les \u00e9l\u00e8ves soient impliqu\u00e9s dans des enqu\u00eates et ils doivent r\u00e9soudre ses enqu\u00eates qui pr\u00e9sentent des situations d'\u00e9l\u00e8ves de leur \u00e2ge qui a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 un certaines consommations et le but c'est de r\u00e9fl\u00e9chir avec eux sur les diff\u00e9rentes consommation et surtout de leur donner des outils pour ne pas tomber dans l'addiction, les jeunes rencontrent dans la dynamique du jeu et oublie que c'est une intervention de pr\u00e9vention et nous arrivons ma par ce biais \u00e0 faire passer des messages et les faire r\u00e9fl\u00e9chir sur diff\u00e9rents de consommation et sur, par exemple aussi l'influence des r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani Ryanair va annuler 150 vols demain en raison d'une gr\u00e8ve europ\u00e9enne de son personnel de cabine, l'annonce a pouss\u00e9 Bruxelles \u00e0 intervenir pour rappeler \u00e0 l'ordre, la compagnie a\u00e9rienne \u00e0 bas co\u00fbt, \u00e0 l'issue de sa rencontre \u00e0 Bruxelles avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la compagnie, mais que le O'Leary, la commissaire europ\u00e9enne aux Affaires Sociales, Marianne Thyssen a demand\u00e9 le respect des r\u00e8gles de l'Union europ\u00e9enne r\u00e8gle qui stipule que les contrats de travail s'appuie sur le droit du pays o\u00f9 vivent les salari\u00e9s cette gr\u00e8ve coordonn\u00e9e de demain marque la poursuite d'un mouvement social qui frappe la compagnie a\u00e9rienne depuis c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:36) [93%] :\r\nEn football, enfin une bonne nouvelle pour les supporters de Neuch\u00e2tel, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [97%] :\r\nLes Neuch\u00e2telois longtemps port\u00e9 hier \u00e0 la Maladi\u00e8re 2 buts \u00e0 1 face \u00e0 Lugano, remportant ainsi leur 2\u00e8me victoire de la saison, mais surtout Neuchatel Xamax met fin \u00e0 une s\u00e9rie de 5 d\u00e9faites en Superleague un succ\u00e8s qui leur permet de quitter la derni\u00e8re place du classement avec un point d'avance sur Sion pour l'attaquant Raphael nous, auteur du 2\u00e8me but c'est un soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:00) [90%] :\r\nLes derniers temps \u00e9t\u00e9 difficile pour tout le monde pour le club pour les gens qui ont travaill\u00e9, maintenant depuis longtemps pour le club pour nous les joueurs aussi qui sommes sur le terrain et puis qui se sont mal afin de de la pyramide dans un club et c'est vrai qu'on a d\u00fb se remobiliser, on a d\u00fb travailler sans confiance pour repris par ce match et c'est vrai que par rapport \u00e0 \u00e7a, \u00e7a fait plaisir de de voir ce qu'on a pu livrer continuer qui doute autant c'est vraiment un match plein, un match r\u00e9f\u00e9rence pour la suite, mais quand j'ai dit tout de suite \u00e0 la fin du match au pr\u00e9sident : on n'a pas le temps de de savourer, on a, on n'a pas le temps d'\u00eatre content, demain on va se mettre au travail parce que c'est 3 points de plus mais c'est encore tr\u00e8s tr\u00e8s loin des points qu'on doit avoir pour rester en Superleague. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier dans les autres rencontres hier soir au Stade de Suisse Young Boys, a poursuivi sa marche en avant les Bernois se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 0 devant le FC Saint-Gall et puis ce soir, Sion re\u00e7oit Z\u00fcrich \u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:47) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour le football et voil\u00e0 pour le journal c'\u00e9tait Foued Boukari, il est 6 heures 39 \u00e0 suivent dans cette main. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-676C6C55-DAA4-44D5-835A-B91716369585", "internalArchiveId": "676C6C55-DAA4-44D5-835A-B91716369585", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS VD;Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR GE;C\u00e9dric Wermuth, conseiller national PS AG;Veronique Fontana, avocate de Claude D;Raphael Nuzzolo, Joueur de football, attaquant Neuchatel Xamax\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/ALL VISITE ERDOGAN DI (8H)) DIRECT RNIS PRIVE +49 ** 51 (MOBILE SECOURS +49 ** 49 *6700)\r\nEntre Ankara et Berlin, les sujets de friction n'ont pas manqu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nMais ce jeudi Recep Tayyib Erdogan est attendu en Allemagne.\r\nUne visite de deux jours pour tourner la page des tensions...\r\nBerlin ou nous attend Blandine Milcent...  \r\nLes Allemands restent sceptiques Blandine au sujet de Recep Tayyib Erdogan, mais le pr\u00e9sident turc sera tout de m\u00eame accueilli avec les honneurs... \r\n----------------\r\nOui, c'est sa premi\u00e8re visite d'\u00e9tat en Allemagne depuis son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2014. Recep Tayyib Erdogan sera re\u00e7u par le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique Frank Walter Steinmeier, qui organisera un banquet en son honneur demain soir au ch\u00e2teau de Bellevue, Erdogan va rencontrer par deux fois Angela Merkel. Et il inaugurera samedi la grande mosqu\u00e9e de Cologne. Effectivement, le pr\u00e9sident turc a appel\u00e9 Berlin en amont de son voyage \u00e0 tourner la page. A mettre fin d\u00e9finitivement fin aux tensions des derni\u00e8res ann\u00e9es, des tensions qu'il a plut\u00f4t lui-m\u00eame occasionn\u00e9es par le pass\u00e9, avec des propos tr\u00e8s provocateurs \u00e0 l'\u00e9gard de l'Allemagne (tout le monde se souvient ici qu'il avait appel\u00e9 les Turcs d'Allemagne \u00e0 ne pas s'int\u00e9grer, ou qu'il avait d\u00e9nonc\u00e9 \"les m\u00e9thodes nazies\" du gouvernement qui ne voulait pas le laisser parler pour un meeting \u00e9lectoral). \r\n*** Relance: Alors pourquoi ce changement de ligne?\r\nRecep Tayyib Erdogan affronte une grave crise \u00e9conomique dans son pays. Il a grand besoin d'investissements \u00e9trangers, d'argent frais. On recense d\u00e9j\u00e0 environ 8000 entreprises allemandes en Turquie, et s'il est un pays avec lequel il peut d\u00e9velopper les relations \u00e9conomiques, c'est bien l'Allemagne qui compte presque 3 millions de Turcs.  \r\n*** Relance : et que r\u00e9pond Berlin \u00e0 cette main tendue ?\r\nQue le dialogue est toujours constructif, et ce sera le langage que tiendra Angela Merkel. Ce qu'on vous dit en coulisse, c'est qu'il n'y aura pas de nouveaux d\u00e9part tant que la Turquie ne reviendra pas \u00e0 l'\u00e9tat de droit, la d\u00e9mocratie, le respect des libert\u00e9s. Il y a encore 5 journalistes allemands emprisonn\u00e9s en Turquie. Vendredi et samedi, des manifestations de protestation sont pr\u00e9vues, \u00e0 Berlin et Cologne. Et de nombreuses personnalit\u00e9s ont d\u00e9clin\u00e9 \u00e0 l'invitation au banquet officiel. Angela Merkel d'ailleurs n'y assistera pas.\r\nEXTRO : Merci Blandine Milcent en direct de Berlin. Et Hasard du calendrier, l'UEFA d\u00e9cidera ce jeudi, le jour m\u00eame de l'arriv\u00e9e de Recep Tayyib Erdogan, qui de la Turquie ou l'Allemagne accueillera l'Euro-2024 de football. \r\nL'Allemagne faisait figure de favorite mais son image est \u00e9corn\u00e9e par les accusations de racisme lanc\u00e9es contre la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football par la star Mesut \u00d6zil, qui s'est retir\u00e9 de la s\u00e9lection.\r\n(Bve Proche Orient) Donald Trump promet de pr\u00e9senter un plan pour la paix entre Isra\u00ebl et la Palestine \"dans les deux, trois ou quatre mois\" dit-il. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui se trouve \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 New-York, s'est d\u00e9clar\u00e9 hier, pour la premi\u00e8re fois favorable \u00e0 la solution \u00e0 deux Etats.\r\n(Bve Climat) ***Les dirigeants de la plan\u00e8te \u00e0 la recherche d'une nouveau souffle sur le climat...\r\nDe nombreux chefs d'Etats...ont r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation d'Emmnanuel Macron...\r\nUn sommet  \u00e0 New-York...en marge de l'assemble g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU...afin de ranimer l'accord sur le Climat de Paris.\r\n\"Nous ne sommes pas l\u00e0 seulement pour parler...mais pour agir\", a promis Emmanuel Macron.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais....d\u00e9nonce la \"passivit\u00e9\" de nombreux Etats.\r\nIl souhaite notamment r\u00e9affecter un tiers de la finance mondiale...vers des actions climatiques.\r\n(06/AQUARIUS PAVILLON SUISSE ITV MARRA) Des parlementaires PS, PLR, PDC r\u00e9clament que la Suisse octroient le pavillon helv\u00e9tique \u00e0 l'Aquarius. \r\nGuillaume Barazzone du PDC, Ada Marra du PS et Kurt Fluri du PLR ont \u00e9t\u00e9 rejoint par Aline Trede des Verts; ils ont d\u00e9pos\u00e9 une salve d'interventions parlementaires hier en ce sens. \r\nLe navire de sauvetage en mer M\u00e9diterrann\u00e9e, affr\u00e9t\u00e9 par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et SOS m\u00e9diterann\u00e9e, a vu r\u00e9cemment son pavillon lui \u00eatre retir\u00e9 par le Panama. \r\nMalgr\u00e9 l'opposition de l'UDC, une majorit\u00e9 politique se dessine pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral agisse et fasse un geste humanitaire. La conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Ada Marra.\r\n  46'' \r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller. \r\nEt les 58 migrants \u00e0 bord de l'Aquarius vont d\u00e9barquer \u00e0 Malte et accueillis par quatre pays europ\u00e9ens.\r\nLe navire qui vient de perdre son pavillon panam\u00e9en ne peut pas accoster. \r\nLes passagers de l'Aquarius doivent \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s sur un bateau dans les eaux internationales, en pleine mer.\r\nMais en raison d'une mauvaise m\u00e9t\u00e9o,  \"le transfert ne pourra pas se faire avant deux \u00e0 trois jours\", expliquait hier M\u00e9decins sans fronti\u00e8res.\r\n(01/PLR ITV L\u00dcSCHER) Une sorte de \"Lex Maudet\"... Le jury interne au PLR qui auditionnera les candidats \u00e0 la succession de Johann Schneider Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral verra ses pouvoirs \u00e9tendus. \r\nIl pourra mener des inspections plus pouss\u00e9es, demander des renseignements \u00e0 des tiers, avec l'accord des pr\u00e9tendants. \r\nL'Objectif est d'\u00e9viter un cas comme l'affaire Maudet, candidat \u00e0 la succession de Didier Burkhalter l'an dernier. \r\nQuelles informations pourraient \u00eatre demand\u00e9es aux candidats? \r\nEcoutez la r\u00e9ponse du vice-pr\u00e9sident du PLR, le Genevois Christian L\u00fcscher...\r\n  45''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon. Le PLR a d\u00e9voil\u00e9 hier (MER) ses exigences et son calendrier. Les candidats ont jusqu'au 24 octobre pour sortir du bois.\r\n(08/SUCCESSION BRUDERER ITV WERMUTH 8H) *** C\u00e9dric Wermuth sera le candidat socialiste argovien \u00e0 la succession de Pascale Bruderer au Conseil des Etats.\r\nLa section cantonale du PS a d\u00e9sign\u00e9 hier le conseiller national de 32 ans au d\u00e9triment d'Yvonne Feri, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9e. \r\nAlors que le parti socialiste se dit pourtant tr\u00e8s sensible \u00e0 la \"question femme\" et que les hommes au Conseil des Etats pourrait encore plus nombreux d\u00e8s 2019...\r\nC\u00e9dric Wermuth lui se d\u00e9fend d'\u00eatre un \"lady killer\"...\r\nLe Conseillier National C\u00e9dric Wermuth interrog\u00e9 par Cyntia Racine\r\n(TF5/AUDIENCE CLAUDE D. PI) *** L'assassin de Marie est de retour devant la justice vaudoise. \r\nClaude D. sera aujourd'hui (JE) et demain (VE) face \u00e0 la cour d'appel du Tribunal cantonal. \r\nEn mars dernier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait annul\u00e9 la sentence d'internement \u00e0 vie, estimant que les conditions n'\u00e9taient pas remplies pour infliger la peine la plus s\u00e9v\u00e8re du code p\u00e9nal. \r\nTania Barril... Le Tribunal doit donc d\u00e9cider comment Claude D. purgera sa peine. \r\n  1'07\r\n(Bve Ryanair vs UE) Ryanair va annuler 150 vols demain en raison d'une gr\u00e8ve europ\u00e9enne de son personnel de cabine...\r\nL'annonce de la compagnie a\u00e9rienne \u00e0 bas co\u00fbt  \u00e0 pouss\u00e9 hier Bruxelles \u00e0 intervenir pour rappeler \u00e0 l'ordre Ryanair ...\r\nA l'issue de sa rencontre \u00e0 Bruxelles avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la compagnie, Michael O'Leary, la commissaire europ\u00e9enne aux affaires sociales, Marianne Thyssen, a demand\u00e9 le respecter les r\u00e8gles de l'Union europ\u00e9enne...\r\nRegles qui stipulent que les contrats de travail s'appuient sur le droit du pays o\u00f9 vivent les salari\u00e9s.\r\nCette gr\u00e8ve coordonn\u00e9e de demain marque la poursuite d'un mouvement social qui frappe la compagnie a\u00e9rienne depuis cet \u00e9t\u00e9.\r\n(17/XAMAX-LUGANO ITV NUZZOLO) *** En football, Neuchatel Xamax se relance!\r\nLes Neuchatelois l'ont emport\u00e9 hier \u00e0 la Maladi\u00e8re, 2 \u00e0 1, face \u00e0 Lugano, remportant leur deuxi\u00e8me victoire de la saison. \r\nMais surtout Neuchatel Xamax met fin \u00e0 une s\u00e9rie de 5 d\u00e9faites en Superleague...\r\n Un succ\u00e8s qui leur permet de quitter la derni\u00e8re place du classement avec un point d'avance sur Sion. \r\nPour l'attaquant Raphael Nuzzolo auteur du deuxi\u00e8me but c'est un soulagement ...\r\n  34'' \r\nDes props recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nAu Stade de Suisse, les Young Boys ont poursuivi leur irr\u00e9sistible marche en avant. Les Bernois se sont impos\u00e9s 2-0 devant le FC Saint-Gall pour f\u00eater un huiti\u00e8me succ\u00e8s en huit rencontres.\r\nCe soir Sion recoit Zurich \u00e0 20h00.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 730, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865687", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-27T08:00:18_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-27T08:00:18_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9865688", "ece-9865687"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T16:18:00Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nC'est pour qu'il arrive, l'heure est au d\u00e9gel entre la Turquie et l'Allemagne, Redjep Tayyip Erdogan est attendu ce jeudi \u00e0 Berlin, une visite d'\u00c9tat pour tourner la page de tensions C\u00e9dric Wermuth d\u00e9sign\u00e9 hier candidat socialiste argovien la succession de Pascale Bruderer au Conseil des \u00c9tats, le conseiller national, vous l'entendrez, qui se d\u00e9fend ce matin d'\u00eatre Lady Killer et puis l'assassin de Marie de retour devant la justice vaudoise le tribunal cantonal de d\u00e9cider comment ClaudeD. purgera sa peine de prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nEntre Ankara et Berlin, les sujets de friction n'ont pas manqu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais ce jeudi, Redjep Tayyip Erdogan est attendu en Allemagne, une visite de 2 jours pour tourner la page des tensions Berlin o\u00f9 nous attend, Blandine Milcent, les Allemands restent sceptiques Blandine au sujet de Recep Tayyip Erdogan, mais le pr\u00e9sident turc sera tout de m\u00eame accueilli avec les honneurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [94%] :\r\nOui, c'est donc sa premi\u00e8re visite d'\u00c9tat en Allemagne depuis son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2014, Recep Tayyip Erdogan sera re\u00e7u par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique allemande Frank Walter Steinmeier qui organisera un banquet en son honneur demain soir au ch\u00e2teau de Bellevue Erdogan va rencontrer par 2 fois, Angela Merkel et il inaugurera samedi la grande mosqu\u00e9e de Cologne alors effectivement le pr\u00e9sident turc a appel\u00e9 Berlin en amont de son voyage \u00e0 tourner la page \u00e0 mettre d\u00e9finitivement fin aux tensions des derni\u00e8res ann\u00e9es des tensions qu'il a plut\u00f4t lui- m\u00eame occasionn\u00e9es par le pass\u00e9, avec des propos tr\u00e8s provocateurs \u00e0 l'\u00e9gard de l'Allemagne, tout le monde se souvient ici encore qu'il avait appel\u00e9, par exemple, les Turcs d'Allemagne \u00e0 ne pas s'int\u00e9grer ou qu'il avait d\u00e9nonc\u00e9 les m\u00e9thodes nazies du gouvernement allemand qui ne voulaient pas le laisser parler, pour un meeting \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [98%] :\r\nAlors pourquoi Blandine ce changement de ligne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [96%] :\r\nAlors, Recep Tayyip Erdogan affronte une grave crise \u00e9conomique dans son pays, il a grand besoin d'investissements \u00e9trangers d'argent frais, on recense d\u00e9j\u00e0 environ 8000 entreprises allemandes en Turquie et s'il est un pays avec lequel il peut d\u00e9velopper encore des relations \u00e9conomiques, c'est bien l'Allemagne qui compte presque 8 mais presque 3 millions de Turcs ou d'allemand d'origine turque sur son sol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [99%] :\r\nEt que r\u00e9pond Berlin cette main tendue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [95%] :\r\nQue le dialogue est toujours constructif et \u00e7a, ce sera le langage que tiendra Angela Merkel mais ce qu'on dit aussi, c'est qu'il n'y aura pas de nouveaux d\u00e9part tant que la Turquie ne reviendra pas \u00e0 l'\u00c9tat de droit \u00e0 la d\u00e9mocratie au respect des libert\u00e9s il y a encore 5 journalistes allemands emprisonn\u00e9s en Turquie vendredi et samedi, d'ailleurs, des manifestations de protestation sont pr\u00e9vues \u00e0 Berlin et Cologne et de nombreuses personnalit\u00e9s ont d\u00e9clin\u00e9 l'invitation au banquet officiel d'ailleurs Angela Merkel n'y assistera pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [94%] :\r\nMerci, Blandine Milcent en Direct de Berlin et Hasard du calendrier, l'UEFA d\u00e9cidera ce jeudi, le jour m\u00eame de l'arriv\u00e9e de Recep Tayyip Erdogan qui, de la Turquie ou de l'Allemagne accueillera l'Euro 2024 de football l'Allemagne faisait figure de favorite mais son image est \u00e9corn\u00e9e par les accusations de racisme lanc\u00e9es contre la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football par la Star mais ao\u00fbt \u00d6zil qui s'est retir\u00e9 depuis de la s\u00e9lection, Donald Trump promet de pr\u00e9senter un plan pour la paix entre Isra\u00ebl et la Palestine dans les 2, 3 ou 4 mois, dit -il, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui se trouve \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 New York, s'est d\u00e9clar\u00e9 hier pour la premi\u00e8re fois, favorable \u00e0 la solution \u00e0 2 \u00c9tats, les dirigeants de la plan\u00e8te \u00e0 la recherche d'un nouveau souffle sur le climat de nombreux chefs d'\u00c9tat ont r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation d'Emmanuel Macron, un sommet \u00e0 New York en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU afin de ranimer l'accord sur le climat de Paris nous ne sommes pas l\u00e0 seulement pour parler mais pour agir, a promis le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, qui d\u00e9nonce la passivit\u00e9 de nombreux \u00c9tats, il souhaite notamment r\u00e9affecter un tiers de la finance mondiale vers des actions climatiques des parlementaires PS PLR PDC r\u00e9clament que la Suisse octroient le pavillon helv\u00e9tique \u00e0 l'Aquarius Guillaume Barazzone du PDC Ada Marra du PS, Kurt Fluri, du PLR ont rejoint, ont \u00e9t\u00e9 rejoints par Aline tr\u00e8s des des Verts, ils ont d\u00e9pos\u00e9 une salve d'interventions parlementaires, il y a en ce sens, le navire de sauvetage en mer M\u00e9diterrann\u00e9e affr\u00e9t\u00e9 par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et SOS M\u00e9diterran\u00e9e a vu r\u00e9cemment son pavillon lui \u00eatre retir\u00e9 par le Panama, malgr\u00e9 l'opposition de l'UDC une majorit\u00e9 politique se dessine pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral agisse et fasse un geste humanitaire, \u00e9coutez la conseill\u00e8re nationale PS vaudoise Ada Marra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:08) [89%] :\r\nNous sommes dans une situation extr\u00eamement dramatique, nous le savons et non plus d'pavillon non plus d'immatriculations ne peuvent plus naviguer horizon en 2 ans, pr\u00e8s de 30000 personnes et la Suisse, les trois Monsieur Fourie monsieur barbe ma Barazzone et moi- m\u00eame nous, on nous en appelons au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'elles offrent ces services humanitaires de tradition humanitaire comme celle, faire la Suisse et dans le cas pr\u00e9sent, ce que ce qui peut \u00eatre fait concr\u00e8tement c'est d'accorder ce pavillon \u00e0 l'Aquarius, je crois qu'aujourd'hui on ne doit pas faire de la politique politicienne, le large panel de parlementaires qui ont d\u00e9pos\u00e9 cette interpellation le d\u00e9montre aujourd'hui, il y a une urgence il y a un \u00e9tat de fait, et c'est peut-\u00eatre \u00e0 la Suisse d'agir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller et les 58 migrants \u00e0 bord de l'Aquarius vont d\u00e9barquer \u00e0 Malte et \u00eatre par 4 pays europ\u00e9ens, le navire, qui vient de perd donc son pavillon panam\u00e9en, ne peut pas accoster les passagers de la Cor\u00e9e-du-Sud doivent \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s sur un bateau dans les eaux internationales en pleine mer, mais en raison d'une mauvaise m\u00e9t\u00e9o, ce transfert ne pourra pas se faire avant 2 ou 3 jours, expliquait hier M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [94%] :\r\nUne sorte de Lex Maudet le jury interne au PLR qui auditionnera les candidats \u00e0 la succession du Schneider- Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, verra ses pouvoirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [93%] :\r\n\u00e9tendu et il pourra ainsi mener des inspections plus pouss\u00e9es, demander des renseignements \u00e0 des tiers, avec l'accord des pr\u00e9tendants, l'objectif est d'\u00e9viter un cas comme l'affaire Maudet, candidat \u00e0 la succession de Didier Burkhalter l'an dernier, quelles informations pourraient \u00eatre demand\u00e9es aux candidats, \u00e9coutez la r\u00e9ponse du vice- pr\u00e9sident du PLR, le Genevois Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:43) [92%] :\r\nDes informations sur le caract\u00e8re d'une personne sur des faits du pass\u00e9 qu'elle n'aurait aucun int\u00e9r\u00eat a d\u00e9voil\u00e9 des pratiques professionnelles douteuses des comportements dans la vie priv\u00e9e inad\u00e9quat, il y a de notre part une volont\u00e9, il faut le dire, d'une certaine mise \u00e0 nu des candidats parce qu'ils ont \u00e0 ce stade, leur sph\u00e8re priv\u00e9e lorsqu'ils sont sur le ticket du PLR leur sph\u00e8re priv\u00e9e sera un peu plus limit\u00e9, il faut bien reconna\u00eetre que d\u00e8s l'instant o\u00f9 une personne est \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sa sph\u00e8re priv\u00e9e est r\u00e9duite, telle une peau de chagrin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [94%] :\r\nAutrement dit, vous allez demander aux candidats des renseignements sur leur voyage sur leur dossier fiscal ou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:15) [95%] :\r\nAlors \u00e7a me para\u00eetrait tout \u00e0 fait ad\u00e9quat, je peux vous dire par exemple, ne serait -ce que pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales au niveau parlementaire, nous les candidats devons apporter la preuve de l'autorit\u00e9 fiscale que nous payons r\u00e9guli\u00e8rement nos imp\u00f4ts, c'est la moindre des choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon, le PLR a d\u00e9voil\u00e9 hier ses exigences et son calendrier, les candidats ont jusqu'au 24 octobre pour sortir du bois, C\u00e9dric Wermuth sera le candidat socialiste argovien la succession de Pascale Bruderer au Conseil des \u00c9tats, la section cantonale du PS a d\u00e9sign\u00e9 hier le conseiller national, \u00e2g\u00e9 de 32 ans, au d\u00e9triment d'Yvonne Feri, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9e alors que le Parti socialiste se dit pourtant tr\u00e8s sensible \u00e0 la question des femmes et que les hommes au Conseil des \u00c9tats pourraient \u00eatre encore plus nombreux d\u00e8s 2019 C\u00e9dric Wermuth lui se d\u00e9fend d'\u00eatre un Lady qui leur. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:02) [84%] :\r\nJe comprends, chacun et chacune qui s'est d\u00e9cid\u00e9 hier contre une candidature masculine en m\u00eame temps, moi j'ai essay\u00e9 de paix fondre une politique d'\u00e9galit\u00e9 peut aussi \u00eatre faites par des hommes, nous avons eu au PS Argovie depuis des ann\u00e9es, toujours \u00e9lection \u00e9quilibr\u00e9, nous avons eu pendant 8 ans cancer b\u00eata \u00e0 Madame Bruderer f\u00e9minine alors se trouv\u00e9 que assez l\u00e9gitime d'avoir une candidature masculine s'\u00e9tait sentie aussi la vie des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:30) [92%] :\r\nLe Parti socialiste va devoir d\u00e9signer des candidats \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Gen\u00e8ve, peut-\u00eatre est-ce qu'avec votre candidature vous forcer le parti a trouv\u00e9 des femmes pour les autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:41) [80%] :\r\nEnfin je vais pas me m\u00ealer des candidatures par exemple quand on ne paie Saroubi a toujours soutenu logique \u00e9quilibr\u00e9e ben toujours suivre la logique d'alternance, on attend tout \u00e0 fait aussi des comptant qui suivent en tout cas le m\u00eame signaler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [95%] :\r\nLe conseiller national C\u00e9dric Wermuth interrog\u00e9 ce matin par Xynthia racine, l'assassin de Marie et de retour devant la justice vaudoise ClaudeD. sera aujourd'hui et demain face \u00e0 la cour d'appel du Tribunal cantonal en mars dernier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait annul\u00e9 la sentence d'internement \u00e0 vie estimant que les conditions n'\u00e9taient pas remplies pour infliger la peine la plus s\u00e9v\u00e8re du Code p\u00e9nal Tania Barril, le tribunal doit donc d\u00e9cider comment ClaudeD. purgera sa peine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:18) [92%] :\r\nLa peine de prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 n'est pas remise en question pour V\u00e9ronique Fontana, avocate de Claude et cette audience est purement technique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:25) [94%] :\r\nL'audience sera repris sur la base des \u00e9l\u00e9ments qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 au dossier, on n'a pas de nouvelles expertises, on n'a pas de nouveaux t\u00e9moins, on va discuter uniquement de la mesure qui devra \u00e0 sortir ou non la peine de r\u00e9clusion \u00e0 vie qui a donc \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et sur laquelle on ne va pas revenir, ni d'ailleurs sur la qualification d'assassinat, tout \u00e7a c'est des \u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s, donc on en rediscutera pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:50) [90%] :\r\n2 possibilit\u00e9s devrait s'offrir aux juges un internement simple, c'est \u00e0 dire que le condamn\u00e9 purge sa peine, une quinzaine d'ann\u00e9es, puis son cas r\u00e9examin\u00e9, il est soumis \u00e0 une expertise psychiatrique pour voir s'il y a un risque de r\u00e9cidive, si c'est le cas, il reste en prison, c'est probablement ce que plaidera le procureur. Autre option les mesures th\u00e9rapeutiques institutionnelle Claude d\u00e9\u00e7u un traitement s'il gu\u00e9rit, il peut sortir sans avoir \u00e0 purger sa peine, il s'agit l\u00e0 de l'option la plus favorable aux condamn\u00e9s, mais elle est difficile \u00e0 obtenir, ni le procureur ni l'avocate de ClaudeD. ne souhaite d\u00e9voiler leurs cartes avant l'audience de 9 heures le verdict est attendu demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [95%] :\r\nRyanair, les 150 vols demain en raison d'une gr\u00e8ve europ\u00e9enne de son personnel de cabine, l'annonce de la compagnie a\u00e9rienne \u00e0 bas co\u00fbt a pouss\u00e9 hier Bruxelles \u00e0 intervenir pour rappeler \u00e0 l'ordre Ryanair \u00e0 l'issue de sa rencontre \u00e0 Bruxelles \u00e0 Bruxelles avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la compagnie, Michael Olery, la commissaire europ\u00e9enne aux Affaires Sociales, Marianne Thyssen a demand\u00e9 le respect des r\u00e8gles de l'Union europ\u00e9enne r\u00e8gle qui stipule que les contrats de travail s'appuie sur le droit du pays o\u00f9 vivent les salari\u00e9s cette gr\u00e8ve coordonn\u00e9e de demain pas marquer la poursuite d'un mouvement social qui frappe la compagnie a\u00e9rienne depuis cet \u00e9t\u00e9 en football maintenant Neuchatel Xamax se relance les Neuch\u00e2telois l'ont emport\u00e9, hier, la Maladi\u00e8re 2 buts \u00e0 1 face \u00e0 Lugano, remportant leur 2\u00e8me victoire de la saison, mais surtout Neuchatel Xamax met fin \u00e0 une s\u00e9rie de 5 d\u00e9faites en Superleague un succ\u00e8s qui leur permet de quitter la derni\u00e8re place du classement avec un petit point d'avance sur Sion pour l'attaquant Raphael Nuzzolo, auteur du 2\u00e8me but h\u00e9 bien c'est un soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:24) [92%] :\r\nLes derniers temps \u00e9t\u00e9 difficile pour tout le monde pour le club pour les gens qui ont travaill\u00e9, maintenant depuis longtemps pour le club pour nous les joueurs aussi qui sont sur le terrain et puis qui sont somme \u00e0 la fin de de la pyramide dans un club et c'est vrai qu'on a d\u00fb se remobiliser, on a d\u00fb travailler sans confiance pour pr\u00e9parer ce match et c'est vrai que par rapport \u00e0 \u00e7a, \u00e7a fait plaisir de de voir ce qu'on a pu livrer quand une \u00e9quipe d'autant, c'est vraiment un match plein match r\u00e9f\u00e9rence pour la suite, mais comme j'ai dit tout de suite \u00e0 la fin du match, le pr\u00e9sident, on n'a pas le temps de savourer, on a, on n'a pas le temps d'\u00eatre content, demain on va se mettre au travail parce que c'est 3 points de plus mais c'est encore tr\u00e8s tr\u00e8s loin des points qu'on doit avoir pour rester en Superleague. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [94%] :\r\nVoil\u00e0, l'attaquant de de Neuch\u00e2tel-Xamax Rapha\u00ebl nous interrog\u00e9 par Herv\u00e9 Borsier autre rencontre hier soir au Stade de Suisse Les Young Boys ont poursuivi leur sans- faute les Bernois se sont impos\u00e9s 2 buts \u00e0 0 devant le FC Saint-Gall pour f\u00eater un 8\u00e8me succ\u00e8s en 8 rencontres \u00e0 suivre ce soir Sion qui re\u00e7oit Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:18) [86%] :\r\n\u00e0 20 heures et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari et merci beaucoup connaissez notre Podcast original fouette, vous allez nous en parler, heure locale, oui il est en ligne, les 2 premiers \u00e9pisodes depuis lundi Podcasts original parce que c'est quelque chose qui ne passe pas \u00e0 l'antenne, s'est produit expr\u00e8s pour le Podcast, on entend des correspondants des voix qu'on conna\u00eet bien, que vous connaissez, Foued aussi comme nos auditeurs Fr\u00e9d\u00e9rico Aujard reste Isabelle, par exemple, Emmanuelle Steels au Mexique qui nous racontent leur quotidien, leur pays, leur travail comme ils ne le feraient pas \u00e0 l'antenne, c'est une ann\u00e9e 5 qu'on fait une tentative, et on verra si \u00e7a vous recommande aller l'\u00e9couter, vous le trouvez sur Play RTS ou Apple Podcasts ill\u00e9galement sur le site RTL penser H Slash radio j'y vais de ce pas merci Foued c'est bien, vous verrez, vous irez loin il est 8 heures 12 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T06:24:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-972C747E-DE09-4CCA-B199-DBCD92AC003A", "internalArchiveId": "972C747E-DE09-4CCA-B199-DBCD92AC003A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Ruth Bader Ginsburg, ic\u00f4ne progressiste de la Cour supr\u00eame", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait de la bande-annonce de \"On the basis of sex\"\r\nRuth Bader Ginsburg, juge d\u00e9mocrate am\u00e9ricaine de 85 ans, est consid\u00e9r\u00e9e comme un rempart apte \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la vague conservatrice qui monte au sein de la plus haute juridiction des Etats-Unis. Cette femme iconique fait m\u00eame l'objet d'un biopic, nomm\u00e9 \"On the basis of sex\".\r\n\r\n* * C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Ruth Bader Ginsburg, ic\u00f4ne progressiste de la Cour supr\u00eame   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nTITRE WEB : Ruth Bayder Ginsburg, ic\u00f4ne progressiste de la Cour Supr\u00eame\r\n((Cette juge de 85 ans est consid\u00e9r\u00e9e comme un rempart apte \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la vague conservatrice qui monte au sein de la plus haute juridiction des USA. Elle fait m\u00eame l'objet d'un biopic, \u00ab On the basis of sex \u00bb.))\r\n***7h15.. \u00ab C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u00bb.. la chronique d'Alain Franco... \r\nOn parle beaucoup de la  Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine en ce moment.. \r\nVa-t-elle s'ancrer \u00e0 droite ? \r\nC'est l'enjeu de la nomination de Brett Kavanaugh,  candidat de Donald Trump accus\u00e9 d'agression sexuelle... \r\nMais vous Alain, vous allez nous parler d'une juge d\u00e9mocrate.. Celle qui est  consid\u00e9r\u00e9e comme un rempart contre la droitisation de cette cour.\r\nAh vous ne croyez pas si bien dire Romaine, puisque Ruth Bayder Ginsburg est devenue, \u00e0 85 ans, une ic\u00f4ne pour les avocats am\u00e9ricains des libert\u00e9s individuelles et des droits civiques. A tel point qu'un film va sortir sur sa vie.  \u00ab On the basis of sex \u00bb. Extrait de la bande-annonce.\r\n  17'' SON CALV BAYDER GINSBURG\r\n\u00ab Changer la culture ne sert \u00e0 rien si la loi ne change pas \u00bb, c'est le credo de cette d\u00e9fenseuse acharn\u00e9e du droit des femmes, qui portera six cas de discrimination devant la cour supr\u00eame dans les ann\u00e9es septante. Avec cinq victoires \u00e0 la cl\u00e9. \r\nLa cons\u00e9cration arrive en 1993 quand Bill Clinton lui demande d'apporter son bagage et sa sensibilit\u00e9 \u00e0 cette plus haute juridiction. Elle y si\u00e8gera sans interruption, malgr\u00e9 deux cancers, soign\u00e9s avec succ\u00e8s. Fin juillet, elle annon\u00e7ait vouloir rester encore 5 ans \u00e0 son poste.  C'est th\u00e9oriquement possible :  \u00e0 la cour supr\u00eame, les juges sont nomm\u00e9s \u00e0 vie. Preuve de sa d\u00e9termination, un documentaire la montrait r\u00e9cemment faire de la muscu et des assouplissements en compagnie d'un coach. \r\n***Un film, un documentaire. on est loin de la discr\u00e9tion habituelle chez un juge de la cour supr\u00eame.\r\nC'est vrai. Mais cette posture r\u00e9pond aussi \u00e0 une polarisation croissante de l'institution. Polarisation \u00e0 laquelle Ruth Ginsburg participe aussi, elle qui, en 2016, traitait d'imposteur un certain Donald Trump\r\n***Un imposteur qui est aujourd'hui \u00e0 la Maison-Blanche.. \r\nEt qui fera basculer la Cour dans le camp conservateur si son candidat est valid\u00e9 par le S\u00e9nat.\r\nOui et c'est crucial, car \u00e0 bien des \u00e9gards ses 9 juges - 4 progressistes et 5 conservateurs si le candidat de Trump passe la barre- font plus que dire le droit. Fin de la s\u00e9gr\u00e9gation raciale, l\u00e9galisation de l'avortement, feu vert au mariage gay :  au cours des ans, la Cour Supr\u00eame est devenue un marqueur dans ce pays fragment\u00e9 en Etats jaloux de leurs pr\u00e9rogatives, et soucieux de sauvegarder leurs diff\u00e9rences culturelles. Mais en inscrivant dans la marbre de ses arr\u00eat les \u00e9volutions qui traversent le pays, la Cour contribue \u00e0 lui donner uniformit\u00e9 et homog\u00e9n\u00e9it\u00e9, Bref, \u00e0 travers elle, c'est la civilisation am\u00e9ricaine tout enti\u00e8re qui prend corp et qui s'incarne.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9874701", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Ruth Bader Ginsburg, ic\u00f4ne progressiste de la Cour supr\u00eame", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous (vid\u00e9o) - Ruth Bader Ginsburg, ic\u00f4ne progressiste de la Cour supr\u00eame", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Ruth Bader Ginsburg, ic\u00f4ne progressiste de la Cour supr\u00eame / LME_2018-09-27T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Ruth Bader Ginsburg, ic\u00f4ne progressiste de la Cour supr\u00eame / LME_2018-09-27T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "alternativeSummary": ["Ruth Bader Ginsburg, juge d\u00e9mocrate am\u00e9ricaine de 85 ans, est consid\u00e9r\u00e9e comme un rempart apte \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la vague conservatrice qui monte au sein de la plus haute juridiction des USA. Cette femme iconique fait m\u00eame l\u2019objet d\u2019un biopic, nomm\u00e9 \"On the basis of sex\".", "Ruth Bader Ginsburg, juge d\u00e9mocrate am\u00e9ricaine de 85 ans, est consid\u00e9r\u00e9e comme un rempart apte \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la vague conservatrice qui monte au sein de la plus haute juridiction des Etats-Unis. Cette femme iconique fait m\u00eame l\u2019objet d\u2019un biopic, nomm\u00e9 \"On the basis of sex\".", "Ruth Bader Ginsburg, juge d\u00e9mocrate am\u00e9ricaine de 85 ans, est consid\u00e9r\u00e9e comme un rempart apte \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la vague conservatrice qui monte au sein de la plus haute juridiction des Etats-Unis. Cette femme iconique fait m\u00eame l\u2019objet d\u2019un biopic, nomm\u00e9 \"On the basis of sex\"."], "variantIds": ["ece-9865711", "ece-9865679"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T16:10:18Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :M. Morin c'est arriv\u00e9 loin chez vous la chronique d'Alain Franco, on parle beaucoup de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine en ce moment, va -t-elle s'ancrer \u00e0 droite, c'est l'enjeu de la nomination de Brett Kavanaugh, candidat de Donald Trump, accus\u00e9 d'agression sexuelle, mais vous Alain vous allez nous parler d'une juge d\u00e9mocrate, celle qui est consid\u00e9r\u00e9e comme un rempart compte la droitisation de cette cour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nOui, vous ne croyez pas si bien dire, Romaine puisque vous Baidoa Ginsburgh est devenue \u00e0 85 ans, une ic\u00f4ne pour les avocats am\u00e9ricains des libert\u00e9s individuelles et des droits civiques, \u00e0 telle point qu'un film va sortir sur sa vie en 2 basis of sex, extrait de la bande- annonce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [78%] :\r\nWomen gros Ruth oui \u00e0 l'\u00e9cran Atkins alors, ce moins criantes c'est. \r\nEt vous savez qu'une juste quand 8 constitue Sayon et moi aussi, vous pays Duquesne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [94%] :\r\nChanger la culture ne sert \u00e0 rien si la loi ne change pas, c'est le credo de cette d\u00e9fenseuse acharn\u00e9e du droit des femmes qui portera six cas de discrimination devant la Cour supr\u00eame dans les ann\u00e9es 70 avec 5 victoires \u00e0 la cl\u00e9 la cons\u00e9cration arrive en 1993 quand Bill Clinton lui demande d'apporter son bagage et sa sensibilit\u00e9 \u00e0 cette plus haute juridiction, elle y si\u00e8ge sans interruption malgr\u00e9 deux cancers soign\u00e9s avec succ\u00e8s fin juillet, elle a annonc\u00e9 vouloir rester encore 5 ans \u00e0 son poste, c'est th\u00e9oriquement possible \u00e0 la Cour supr\u00eame, les juges sont nomm\u00e9s \u00e0 vie, preuve de sa d\u00e9termination, un documentaire la montrait r\u00e9cemment, faire de la muscu et des assouplissements en compagnie d'un coach. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [90%] :\r\nFilm un documentaire Alain, on est assez loin de la discr\u00e9tion habituelle chez un juge de la Cour supr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [94%] :\r\nMais c'est vrai, mais cette posture r\u00e9pond aussi \u00e0 une polarisation croissante de l'institution polarisation \u00e0 laquelle vous l'offrir Ginsburg participe aussi, elle qui, en 2016 traitait d'imposteur, un certain Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [93%] :\r\nUn imposteur qui est aujourd'hui \u00e0 la Maison Blanche et qui fera de la Cour supr\u00eame, un bastion conservateur en tout cas si son candidat est valid\u00e9 par le S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [92%] :\r\nOui, c'est crucial, car \u00e0 bien les \u00e9carts ses 9 juges 4 progressistes et quoiqu'il arrive, 5 conservateurs font plus que dire le droit, fin de la s\u00e9gr\u00e9gation raciale, l\u00e9galisation de l'avortement, feu Vert au mariage gay au cours des ans, la Cour supr\u00eame est devenue un marqueur dans ce pays fragment\u00e9 en \u00e9tat, jaloux de leurs pr\u00e9rogatives et soucieux de sauvegarder leurs diff\u00e9rences culturelles, mais en inscrivant dans le marbre de ses arr\u00eat les \u00e9volutions qui traverse le pays, la Cour contribue \u00e0 lui donner uniformit\u00e9 et homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 Bref, \u00e0 travers elle, c'est la civilisation am\u00e9ricaine toute enti\u00e8re qui prend corps et qui s'incarne, c'est arriv\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T06:58:47Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3CC5A39-4E05-4C3F-B771-3BB95FCD679D", "internalArchiveId": "A3CC5A39-4E05-4C3F-B771-3BB95FCD679D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourban , Namya ;Quelvennec , Quentin\r\nEn Suisse, les syndicats ne veulent pas entendre parler d'assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation tandis que du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, c'est le ton de la menace concernant l'accord institutionnel. Interview de Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute  DIRECT STUDIO GENEVE\r\n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nTEASING\r\nRENE SCHWOK/professeur et directeur du Global Studies Institute/universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \r\nCLIMAT ACTUEL \r\nBeaucoup de tensions ces derni\u00e8res semaines autour du dossier europ\u00e9en. \r\nEn Suisse, avec les syndicats qui ne veulent pas entendre parler d'assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes.  Du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles Nouveau ton de Bruxelles: celui de la menace directe, Si on n'avance pas sur l'accord institutionnel,Sur l'\u00e9chelle de Richter, \u00e7a secoue \u00e0 quel niveau, de 1 \u00e0 9... ?\r\nIl y a eu les tensions en f\u00e9vrier 1994 avec l'initiative sur la protection des alprts, le pio a provoqu\u00e9 un gel des n\u00e9gociations... Il a eu d'autres p\u00e9riodes tendues, apr\u00e8s le oui \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse en 2014.Un \u00e9pisode de plus.\r\nJamais \u00e9t\u00e9 un fleuve tranquille ces bilat\u00e9rales...\r\nLA GAUCHE CHANGE DE CAMP\r\nEst-ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris par la position  tr\u00e8s stricte des syndicats sur la libre circulation des personnes. Non \u00e0 toute n\u00e9gociation. Pas question de se mettre \u00e0 table... Et le Parti socialiste qui a soutenu les syndicats...\r\nConjoncturel ou changement de cap? \r\nAlliance bris\u00e9e entre PLR-PDC-PS-Verts\r\nLa gauche s'est faite pi\u00e9ger par l'id\u00e9al europ\u00e9en, alors que la r\u00e9alit\u00e9 c'est un march\u00e9 ouvert ou r\u00e8gne la concurrence, aussi entre la main d'oeuvre...\r\nA la crois\u00e9e des chemins, comme la gauche europ\u00e9enne? \r\nUne forme de gauche souverainiste qui \u00e9merge? \r\nA la M\u00e9lenchon? \r\nA la Wagenknecht, la gauche de la gauche allemande, die Linke mais qui veut limiter l'immigrations?\r\nLes syndicats s'en d\u00e9fendent. Ils disent vouloir prot\u00e9ger tous les salari\u00e9s, quel que soit la passeport... \r\nDOIT-ON S'ATTENDRE SPIRALE NEGATIVE\r\nmesures, contre-mesures; \u00e9quivalence boursi\u00e8re provisoire. l'actualisation de l'accord sur les obstacles techniques au commerce retard\u00e9es, etc.. les levier existent...\r\nDans quelles domaines est-ce que la Suisse pourrit faire de m\u00eame? \r\nchicaner aussi...\r\nle commissaire europ\u00e9ens Johannes hahn est l'interlocuteur d'iganzio  cassis. Dans la NZZ il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair: il s'est d\u00e9fenu de mettre la pression mais il l'a fait: Fin octobre. si pas d'accord institutionnel, pas de prolongation de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, qui \u00e9tait provisoire...\r\nMenacer, lier des dossier qui n'on rien \u00e0 voir... cela ne ressemble pas \u00e0 du bon voisinage...\r\nOn pensait que le probl\u00e8me c'\u00e9tait le r\u00e8glement des diff\u00e9rends, avec la place accord\u00e9 aux juges de l'Union europ\u00e9enne, par le truchement de la CJUE, dans l'interp\u00e9tation.\r\nMais maintenant ce sont les mesures d'accompagnement, on attend de la SUisse qu'elle reprennes les r\u00e8gles europ\u00e9enne, lui enlevant une large autonmoie dans les contr\u00f4les...\r\nLe probl\u00e8me, c'est un EEE light  cette accord institutionnel\r\nDifficile \u00e0 vendre...reprsise quasi automtqieu de l'\u00e9colution du droit, et interpr\u00e9tation europ\u00e9enne au coeur du dispositif...\r\nSONDAGE PLUT\u00d4T POSITIF : ETONNE ? \r\nParce que ce n'est pas encore concret ? \r\nCE MODELE EST-IL A BOUT DE SOUFFLE. PENSER EN ALTERNATIVES? UN PLAN B? \r\nSans accord institutionnel, on va faire du surplace. Les bilat\u00e9rales vont se faner... quel plan B ? \r\nPourquoi pas un accord \u00e0 la Canadienne, le CETA. Du libre \u00e9change classique... \r\nIl y a des dizaines d'etats tiers...\r\nBREXIT POUR AJOUTER UN COUCHE DE COMPLEXITE\r\nIL y  la th\u00e8se du chasse neige, attribu\u00e9e \u00e0 votre coll\u00e8ge Micheline Calmy Rey: attendre, les Britanniques d\u00e9gagent le terrain.\r\nPatience bienvenue, ou comme le dit le pr\u00e9sident de la commission jean claude juncker, il faut conclure vite, et ne pas m\u00e9langer les dossier?\r\nMais on sait que l'on obtiendra rien sur mersure, car les Brianniques 's'en serviront? Le pi\u00e8ge de la pr\u00e9cipitation? La Suisse pour l'exemple?\r\nMieux, sur le plan personnel de boucler sous Juncker? \r\nAlarmise: l'ancien correspondant du Monde Marc Roche est convaincu que le Brexit va r\u00e9ussir! \r\nVous etes all\u00e9 devant une commission parlementaire sur le Brexit...quelles impressions?\r\nEU DEUX MOTS: LE DOSSIER CLE DESORMAI, L'IRLANDE! \r\nQu'est qui coince?", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9874689", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute / LME_2018-09-27T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute / LME_2018-09-27T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["En Suisse, les syndicats ne veulent pas entendre parler d'assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation tandis que du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, c'est le ton de la menace concernant l'accord institutionnel. Interview de Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute.", "En Suisse, les syndicats ne veulent pas entendre parler d'assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation tandis que du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, c'est le ton de la menace concernant l'accord institutionnel. Interview de Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute.", "En Suisse, les syndicats ne veulent pas entendre parler d'assouplissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation tandis que du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, c'est le ton de la menace concernant l'accord institutionnel. Interview de Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute."], "variantIds": ["ece-9865707", "ece-9865683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T16:19:11Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nRen\u00e9 Schwok bonjour, bonjour, Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global et si toutes de de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Ren\u00e9 Schwok, vous suivez ces bilat\u00e9rales depuis depuis le d\u00e9but, on va pas dire depuis la CECA, mais presque : beaucoup de tensions ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ces derni\u00e8res semaines, surtout autour du dossier, les syndicats qui menacent de ne plus et soutenir de ils n'ont pas voulu discuter d'assouplissement des mesures d'accompagnement du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, on fixe des d\u00e9lais fin octobre, il faut boucler l'accord institutionnel sur le pas de nouvelles chicaneries notamment sur la Bourse suisse sur une \u00e9chelle de Richter, vous qui avez suivi toutes ces ann\u00e9es de de 1 \u00e0 9 les dents dans quel sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nOui, je pense qu'on est autour de 6 7 je pense qu'on n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi loin dans dans les tensions d'une part, jamais l'Union europ\u00e9enne n'avait pris des mesures de r\u00e9torsion contre la Suisse aussi importante alors que la Suisse n'a pas failli \u00e0 ses obligations juridiques les mesures importantes de la part de l'Union europ\u00e9enne, hein, ces sanctions prises contre la Bourse suisse \u00e0 partir, bonsoir, ouais, ouais, \u00e0 partir de de l'ann\u00e9e prochaine si si la Suisse n'octobre perd pas et n'avance pas dans dans le dossier institutionnel et puis la 2\u00e8me raison pour laquelle je je r\u00e9ponds que c'est effectivement assez \u00e9lev\u00e9 sur les que l'\u00e9chelle de Richter c'est que jamais, \u00e0 ma connaissance les il y a une telle alliance contre nature entre la gauche et l'UDC en d'autres termes, jamais le centre- droit n'a \u00e9t\u00e9 aussi isol\u00e9 sur le le dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [90%] :\r\nVoil\u00e0 Ren\u00e9 Schwok qu'est ce que cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 un aux syndicats \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la menace d'assouplissement des mesures d'accompagnement, ils n'ont pas voulu se mettre \u00e0 table, ils ont dit non, on n'entre pas en mati\u00e8re, on va pas trop le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut se positionner maintenant, mais vous avez \u00e9t\u00e9 surpris, vous vous \u00eates dit tiens c'est c'est un vrai changement de cap ou c'est juste conjoncturel parce qu'on le sait, on est des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a permet \u00e0 diff\u00e9rentes personnes de se positionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [90%] :\r\nNon, c'est, c'est d'abord, c'est pas la premi\u00e8re fois que que les syndicats prennent des positions en faveur des des mesures d'accompagnement et menace de ne pas aller plus loin sur le dossier europ\u00e9en, si on ne va pas dans leur direction et d'ailleurs, et ils ont eu du succ\u00e8s dans le pass\u00e9, parce que si on a ces mesures d'accompagnement, c'est gr\u00e2ce aux syndicats et m\u00eame aujourd'hui, la droite traditionnelle, les mesures \u00e9conomiques se vante d'avoir ces mesures d'accompagnement, mais l\u00e0 les les syndicats sont quelque part aussi, alli\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, donc le le le centre droit PLR udc PDC pardon et coinc\u00e9, \u00e7a c'est, c'est c'est une premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [87%] :\r\nEt sur le le positionnement le que le Parti socialiste a a suivi les syndicats soutenus les a soutenu leur d\u00e9marche est -ce que est ce que vous voyez \u00e9merger dans cette discussion -l\u00e0 une une gauche moins pro- europ\u00e9enne, on sait que c'\u00e9tait un des grands objectifs du PS et une peut-\u00eatre une gauche souverainiste qui \u00e9merge en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [88%] :\r\nC'est une possibilit\u00e9, ce serait \u00e9videmment tr\u00e8s dommageable pour la gauche suisse parce que valable : bah, parce qu'elle appara\u00eetra divis\u00e9, comme on l'a vu dans toutes les gauches europ\u00e9ennes avec une non une aile disons, social- d\u00e9mocrate, pro- europ\u00e9enne et une autre qui serait beaucoup plus m\u00e9lenchonisme souverainiste, on a vu ce que \u00e7a a donn\u00e9 en France, on a vu ce que \u00e7a a donn\u00e9, en Italie, en Allemagne, on observe la m\u00eame chose, c'est quand m\u00eame l'effondrement de la social- d\u00e9mocratie avec la semaine pass\u00e9e, le symbole de la d\u00e9mocratie, c'est-\u00e0-dire le parti social d\u00e9mocrate su\u00e9dois qui a perdu les \u00e9lections, donc c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s risqu\u00e9 de perdre au fond une image assez claire qui \u00e9tait celle du parti pro- europ\u00e9en, on est sur de l'ouverture du parti internationaliste ouvert pro- adh\u00e9sion m\u00eame dans la plateforme et il n'a le Parti socialiste, brouille les pistes et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais en termes de communication politique \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on simplifie les messages et et je crains que le parti socialiste ne sortent pas vainqueurs de ce brouillage du message qu'il est en train d'entreprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [82%] :\r\nMais \u00e7a ressemble \u00e0 quoi, pour vous, l'analyse, c'est du, c'est du poids des mots, c'est du Wagenknecht avec \u00e0 Auch TN du M\u00e9lenchon c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [86%] :\r\nBon, c'est un c'est Suisse c'est un pied de peu un m\u00e9lange de tout, \u00e9videmment qu'il y a toujours eu des ailes au sein du Parti socialiste, ainsi, voil\u00e0 c'est pas nouveau, une le droit d'une aile gauche etc, mais il faut faire attention, le Parti socialiste, il repr\u00e9sente moins de 20 pourcent de l'\u00e9lectorat, aujourd'hui il est en perte de vitesse dans le toute l'Europe, \u00e0 part peut-\u00eatre au Royaume-Uni, donc maintenant il faudra que le Parti socialiste se positionne ce grand \u00e9cart, il peut le faire quelques semaines encore, mais mais mais s'pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'ann\u00e9e prochaine, il est important d'avoir une issue au chips d'\u00eatre le l'avocat de causes claires et facilement communicables, et je crains vraiment un brouillage de communication. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [88%] :\r\nSi on revient approche plus macro- sur ces bilat\u00e9rales vous cr\u00e9ez alors il y a ces \u00e9l\u00e9ments factuels d'aujourd'hui en Suisse et \u00e0 Bruxelles est -ce que vous craignez tout de m\u00eame aussi une spirale n\u00e9gative, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, \u00e7a s'enclenche maintenant avec le d\u00e9bat en Suisse, ensuite, fin octobre, si on n'arrive pas l'accord institutionnel, il y aura la question de la Bourse suisse apr\u00e8s diff\u00e9rents chicaneries qui pourront venir de Bruxelles et un esprit qui qui pourrissent le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [90%] :\r\nPour l'instant, je ne suis pas encore pessimiste mais effectivement dans l'histoire humaine, on sait que ce genre de spirale, \u00e7a peut aller vite, peut -elle peuvent aller vite et et de, de nouveau, ce qui me frappe, c'est la fable : la faiblesse du camp pro- accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire de centre droit le PLR Le PDC, je les trouve beaucoup plus isol\u00e9s historiquement qu'\u00e0 d'autres \u00e9poques, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, je reste quand m\u00eame optimiste parce que, \u00e0 la fois l'Union europ\u00e9enne et la Suisse sont des acteurs rationnels, ils connaissent les co\u00fbts et les b\u00e9n\u00e9fices de de ces accords bilat\u00e9raux, ce ne sont pas des acteurs, ni lui ni la Suisse qui aime la dramatisation ce pas des trompes ou des Poutine, on est bien d'accord, et puis il y a pas d'autre alternative aux accords bilat\u00e9raux donc, finalement, je ne vois pas tellement comment on pourrait les remettre en cause. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [90%] :\r\nOui, mais je crois que vous avez beaucoup parl\u00e9 des partis, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous l'avez observ\u00e9 depuis depuis de nombreuses ann\u00e9es aussi comment vous vous qualifiez son son son positionnement actuel il y a une sorte de confusion qui en est qui en \u00e9mergent, on a l'impression qu'il y a 7 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux et peut-\u00eatre 9 avis comment vous percevez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [90%] :\r\nBon, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un peu comme \u00e7a, des observateurs de la Suisse, elles ont observ\u00e9 depuis longtemps, hein, \u00e7a, chacun son avis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et a 2 il y a des fiefs et puis n'oubliez pas qu'en Suisse, on n'a pas une politique \u00e9trang\u00e8re unique, on n'a pas un pr\u00e9sident, un 1er ministre qui peut trancher ministre d'affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est un parmi les saintes et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, sur l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [82%] :\r\nToujours eu ce oui quand m\u00eame, l\u00e0 on \u00e7a se disperse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [89%] :\r\nBen \u00e7a se disperse entre autres parce que, au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je me, je vous le rappelle, il y a, il y a 2 UDC maintenant et 2 UDC bloch\u00e9rien m\u00eame si monsieur Barre n'est pas, mais pas tr\u00e8s extr\u00e9mistes et puis vous avez quand m\u00eame aussi de socialistes qui maintenant suivre la ligne du parti semble -t-il et donc on est plus avec une majorit\u00e9 de centre- droit, ou vous aviez quand m\u00eame un ou 2 UDC de centre droit qui rejoignaient Les le PLR et le PDC, vous aviez des socialistes peut-\u00eatre plus mod\u00e9r\u00e9 et donc effectivement, on a au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des rapports de force pour changer qui qui refl\u00e8te la vie de la population qui a voulu que l'UDC soit l'con\u00e7u par le parti de Suisse, qui a voulu que le PLR et le PDC soit soit des partis finalement qui qui ne recueille pas beaucoup de suffrages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [90%] :\r\nOui, il y a toujours eu avant des votations une sorte de d'union l\u00e0 \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s dispers\u00e9s, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile de se de se de s'allier \u00e0 nouveau parce qu'il y a, il y a quand m\u00eame pas mal de vaisselle qui est en train d'\u00eatre cass\u00e9 et quand il faudra le voter l'UDC doit dire se d\u00e9lecter de la situation aujourd'hui, ce sera plus compliqu\u00e9 de jouer de nouveau copain copain entre le centre- droite et la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [95%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va \u00eatre de nouveau difficile et n'oublions pas que \u00e7a, c'est \u00e7a qui a permis \u00e0 la Suisse de s'en sortir, depuis la fin de l'ann\u00e9e, la guerre froide, \u00e0 savoir qu'il avait cette alliance entre les socialistes et le centre droit sur les dossiers d'ouverture \u00e0 l'Europe \u00e0 l'international sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 etc maintenant si on remarque une sorte de rapprochement entre les souverainistes de l'UDC et les souverainistes du Parti socialiste peut-\u00eatre des Verts aussi bien effectivement \u00e7a \u00e7a change totalement la donne des rapports entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, la Suisse et son ouverture au monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [91%] :\r\nRen\u00e9 Schwok, sp\u00e9cialiste des questions europ\u00e9ennes, directeur du Global Institute \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez peut-\u00eatre vu qu'hier un sondage est sorti du sondage RTS sur cet accord institutionnel et puis pour l'instant, il y a 59 pourcent de gens qui pensent qu'il faut n\u00e9gocier untel accord vous vous dites : tiens, c'est c'est \u00e9tonnant comme r\u00e9sultat, c'est peut-\u00eatre parce que les gens ne savent pas de quoi on parle, ou c'est un oui de principe pour dire bon, allons -y, on sait \u00e7a dramatiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [88%] :\r\nC'est un peu arrogant et paternaliste de dire que les gens ne savent pas de quoi on parle, mais effectivement ils savent pas de quoi on parle, c'est extr\u00eamement complexe et un finalement, il y a, il y a dix conception d'un accord institutionnel dont qu'est -ce qu'on y met alors oui, tout le monde pour un accord institutionnel parce que tout le monde et pour la paix, pour l'amour mais mais finalement qu'est -ce qu'on aimait, c'est \u00e7a la question fondamentale, c'est-\u00e0-dire est -ce qu'on y met des juges \u00e9trangers comme dit il a de 16 qu'on reprend la jurisprudence de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne est -ce que en cas diff\u00e9rence et la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne qui aurait le dernier mot, c'est, c'est c'est \u00e7a qui est important, alors suivant ce qu'on dit m\u00eame, on sera pour ou contre la je pense qu'il est trop t\u00f4t sur la base de sondages de de pr\u00e9sager ce que pourrait \u00eatre un vote des Suisses sur ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [82%] :\r\nQue conclure bri\u00e8vement Ren\u00e9, je crois que ce mod\u00e8le est \u00e0 bout de souffle le mod\u00e8le bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [94%] :\r\nNon, il n'est pas \u00e0 bout de souffle parce qu'il il y a pas d'alternative, et puis aussi parce que finalement, avec la clause guillotine avec le parall\u00e9lisme appropri\u00e9, il est tr\u00e8s co\u00fbteux de le remettre en cause quand quand la Suisse a voulu le remettre en cause avec l'adoption de l'initiative de l'UDC sur l'immigration massive, h\u00e9 bien on aurait pu remettre en cause, mais comme \u00e7a, \u00e7a aurait eu pour cons\u00e9quence de faire capoter l'ensemble des relations de la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, parce qu'il y avait la clause guillotine alors finalement ce ce mod\u00e8le se se r\u00e9v\u00e8le que r\u00e9siliant qu'on aurait pu le penser dans les ann\u00e9es 90 quand on a con\u00e7u, Ren\u00e9 Schwok, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T06:56:14Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwok, Ren\u00e9", "role": "Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, directeur du Global Studies Institute ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2DFB7FA-813C-4063-9755-9834D3D80B51", "internalArchiveId": "C2DFB7FA-813C-4063-9755-9834D3D80B51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert : L'Octopus Foundation filme la faune marine pour sensibiliser la population", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAnne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 1509, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9856751", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert : L\u02b9Octopus Foundation filme la faune marine pour sensibiliser la population / PNY_2018-09-27T09:31:14_flament-vert-l-octopus-foundation-filme", "Pony Express du 27.09.2018"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-9856751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-04T17:09:36Z", "speechToTexts": ["04.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [75%] :\r\nJacques g\u00e9n\u00e9ration sans doute ce qu'on trouv\u00e9 un rep\u00e8re le monde toutes techniques la mienne disait pourtant qu'elle ne le refera pas mais sa t\u00e2che peut-\u00eatre plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se d\u00e9fend l'article sanitaire sur beaucoup de droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [86%] :\r\nBonjour Anne, bonjour H\u00e9l\u00e8ne de quelques Th\u00e9o part aujourd'hui mais alors on va aller voir le s\u00e9ant mais plut\u00f4t que de rester faire la cr\u00eape sur la plage, puisque de toute fa\u00e7on, il fait un peu frais avant -le, on va aller voir ce qui se passe sous la surface de le s\u00e9ant alors \u00e0 l'\u00e9chelle du globe, il y a seulement 5 pourcent des des mers et des oc\u00e9ans qui ont \u00e9t\u00e9 explor\u00e9es nous invit\u00e9 du jour, trouvent que c'est vraiment trop peu et du coup, ils ont cr\u00e9\u00e9 une fondation \u00e0 Foundation Octopus pour tenter de contrer cette mar\u00e9e d'ignorance depuis 2015 la Fondation TPS finance des projets scientifiques, principalement dans les domaines de la biologie et de l'arch\u00e9ologie marine et la Fondation produit \u00e9galement des m\u00e9dias pour rendre ses connaissances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [79%] :\r\nSes cibles au grand public, mais quelle joie donc avec nous ce matin, il y a Julien Pfyffer fondateur journaliste marin plongeurs bonjour, bienvenue, et puis il y a an, dit Guinand, qui est un peu le Mister de la fondation jour peu bienvenue qui a un joli t-shirt d'ailleurs Octopus le mythe expr\u00e8s pour le faire l'occasion voil\u00e0 alors l'un de vos proches de faire, c'est le centre de soins m\u00e9dicaux pour tortues marines de lampes de 12 \u00e0 60 qui tortues bless\u00e9es, racontez -nous tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [83%] :\r\nAlors, ben d\u00e9j\u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e, on n'imagine pas forc\u00e9ment qu'il y a beaucoup de tortues marines, on imagine que les tortues sont soit en Indon\u00e9sie ou soit dans les mers chaudes en tout cas du club un homme d\u00e9j\u00e0, c'est une surprise, allant, Pelous a on conna\u00eet l'on peut 12 pour d'autres raisons malheureuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:40) [86%] :\r\nCes derniers, ces derni\u00e8res semaines, ces derni\u00e8res ann\u00e9es et s'trouve qu'en fait c'est on est dans les eaux les plus chaudes de la M\u00e9diterran\u00e9e et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 se concentrent le plus de ces tortues marines et qui dit au chaud, dit aussi beaucoup de p\u00eache et malheureusement les p\u00eacheurs attrapent ne cherche pas \u00e0 attraper des tortues marines cherche plut\u00f4t \u00e0 attraper des espadon des mais accidentellement attrape des tortues marines et quand il y a une femme qui, qui a d\u00e9cid\u00e9 ce depuis depuis l'de lampes nous \u00e0 une femme merveilleuse qui a d\u00e9cid\u00e9 de d'aider ces reptiles marins qui nous prot\u00e8ge des m\u00e9duses, de les aider, les \u00e9tudier et les soigner depuis cette \u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [87%] :\r\nVous y \u00eates all\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 je crois \u00e0 l'homme peut 12 \u00e0 \u00e7a fait quoi de voir une tortue de ses propres yeux voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:25) [80%] :\r\nC'est c'est assez magique, parce c'est des c'est des reptiles, on a, on a un peu tendance \u00e0 oblique, c'est ce sont des reptiles mais CR les seuls reptiles, donc qui sont vraiment appr\u00e9ci\u00e9 par par l'homme, et ils sont vraiment assez, assez magnifique et c'est, c'est c'est des beaux animaux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [85%] :\r\nEn fait, c'est assez surprenant de voir \u00e0 quel point l'animal peut \u00eatre \u00e9l\u00e9gant Agile dans l'eau et totalement en France n'a, n'a, n'est pas du tout fait pour \u00eatre hors de l'eau, d'ailleurs on le voit quand elle vient de pondre sur une plage, c'est un animal qui a un peu emprunter qui a de la peine \u00e0 avancer sur le sable, etc, mais des qualit\u00e9s qu'elle quitte le l'espace terrestre et qu'elle retourne dans la mer, elle donne des coups de palmes et puis il y a un pied aller loin, quoi, enfin \u00e7a c'est surprenant comme animal apr\u00e8s c'est un un peu un pi\u00e8ge le, le fait que ce soit \u00e0 reptiles en attendant nous mammif\u00e8res \u00e0 vouloir la toucher ou voir un peu plus quel quel type d'animal sain et puis ici on approche son doigt d'un peu trop pr\u00e8s le reptile morts et enfin voil\u00e0 c'est c'est pas, il faut faire attention, c'est un animal quand m\u00eame sauvage et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:30) [81%] :\r\nFaut faire faut \u00eatre prudent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [84%] :\r\nLa clinique de la clinique de soins, cr\u00e9\u00e9e par cette v\u00e9t\u00e9rinaire un danger pour plier le Daniel Fr\u00e9d\u00e9ric voil\u00e0, elle existe depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, vous vous existez depuis moins longtemps, donc finalement c'est quoi l'apport d'Octopus \u00e0 cette clinique qui existe d\u00e9j\u00e0 depuis un moment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:47) [87%] :\r\nAlors, en fait c'est \u00e7a simple quoi que ce soit des biologistes marins ou des arch\u00e9ologues sous- marins, c'est des gens qui vivent loin souvent dans des endroits tr\u00e8s recul\u00e9 un Lidl, on peut nous le territoire europ\u00e9en le plus loin de l'Europe en fait le plus proche de l'Afrique, donc il y a des probl\u00e8mes d'\u00e9lectricit\u00e9, on est dans un environnement marin donc le moindre mat\u00e9riel beaucoup plus vite \u00e0 cause de l'univers et id\u00e9es, c'\u00e9tait vraiment d'aider ces gens -l\u00e0 qui sont tr\u00e8s loin d'emmener avec tr\u00e8s peu de financement et de leur apporter soit soit des d'une main-d'oeuvre qualifi\u00e9e, donc l'\u00e9quipe de la fondation, l'id\u00e9e c'est : c'est d'avoir des professionnels de la plong\u00e9e de la mer en g\u00e9n\u00e9ral ou des dr\u00f4nes, des robots et d'essayer de de se mettre totalement au service d'un biologiste d'un arch\u00e9ologue pendant plusieurs p\u00e9riodes dans l'ann\u00e9e et donc l\u00e0, Dani\u00e9la, en l'occurrence, elle a des volontaires qui tourne mais qui sont souvent des \u00e9tudiants, qui savent pas forc\u00e9ment plonger ou pas forc\u00e9ment utiliser un bateau et donc on est totalement \u00e0 leur service pendant une semaine, 2 semaines suivant, suivant les p\u00e9riodes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [84%] :\r\nPr\u00e9venus et donc l\u00e0, quelle \u00e9tait l'ann\u00e9e la mission que vous aviez l'objectif de ces plusieurs semaines et et \u00e0 quoi devait servir cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:02) [87%] :\r\nAlors par exemple dans le cas des des tortues marines on a aid\u00e9 on a financ\u00e9 plusieurs balises qui permettent de suivre les tortues marines en mer ce on sait absolument pas o\u00f9 elles vont, en fait, assez curieusement, et l'autre chose qu'on a amen\u00e9, c'est une petite cam\u00e9ra qui est dans le commerce pour pouvoir se prendre en selfie avec ses amis ont plong\u00e9 qu'un petit capteur de pression et on s'est dit : d\u00e9tournons l'utilit\u00e9 premi\u00e8res de cette cam\u00e9ra qui peut para\u00eetre un peu ridicule et pour le transformer en outil scientifique qui, du coup on a amen\u00e9 ses cam\u00e9ras et avec Dani\u00e9la, on a \u00e9tudi\u00e9 une fa\u00e7on d'installer cette cam\u00e9ra sur le dos d'une tortue marine et de voir finalement \u00e0 quoi ressemble le profil de pong\u00e9e d'une tortue pied, on s'est rendu compte avec 3, 4, 5 pendant 30 minutes, on a install\u00e9 la cam\u00e9ra sur le dos qu'on on est, comme sur le dos d'une tortue pendant une demi- heure et on s'est rendu compte que les tortues, bien que ce soit des reptiles avaient une le m\u00eame la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:07) [82%] :\r\nFa\u00e7on de plong\u00e9e un apn\u00e9iste qui est pluie va vouloir aller profond pluie va prendre successivement des respiration \u00e0 la surface et \u00e7a pour Dani\u00e9la, qui \u00e9tudie les tortues marines depuis 25 ans, c'\u00e9tait une 1\u00e8re de d\u00e9couvrir comment une torture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben on va continuer \u00e0 discuter des tortues de la fondation Octopus juste apr\u00e8s un morceau par morceau en apn\u00e9e non drame Best rehausse tout \u00e7a comme les tortues, on a envie d'\u00e9voquer, mais il faut pas \u00e7a, \u00e7a reste des animaux sauvages, donc on leur fout la paix exactement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:02) [63%] :\r\nDans les bus, donc on a \u00e0 certaines op\u00e9rateurs se quand m\u00eame impasse \u00e0 souhaiter la foule \u00e7a de un cas unique barriques de points de vue, m\u00eame si tout, donc jusqu'\u00e0 la guerre et nous savons de se sont d'pas peuvent c'\u00e9tait c'\u00e9tait qui a fabriqu\u00e9 de cette journ\u00e9e, pourtant au coeur, ben ils ont pas donn\u00e9 la suite paysan malien, ont ensuite \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et c'\u00e9tait un d\u00e9fi pour le prix pour point alors que ben \u00e7a va bien, tr\u00e8s bien gard\u00e9, c'est un peu surpris par \u00e7a et visiblement c'est-\u00e0-dire. \r\nAu point que de Jean-Pierre bien partir aussi nous pointons sauf que c'est \u00e7a, de \u00e7a. \r\nOui, pourquoi pas un, mais il y a pas de bons points ce matin \u00e0 Bercy ce climat c'est pourtant au que la situation doit \u00eatre \u00e9tablie par les emballer pour tuer, c'est-\u00e0-dire plus de 50 ans point pour que on pas l'exemple tr\u00e8s bien gard\u00e9 reste et \u00e7a vous et des mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:53) [63%] :\r\nD'Stumpel soit malade, parler de la paix, il est un peu, voil\u00e0 ce que qu'est Kerstin soit point puis quelques quelques personnes, autant pour moi, il est juste apr\u00e8s \u00e7a, donc d'aller \u00e0 idyllique est int\u00e9ress\u00e9 par la justice allemande monsieur qui la perdre, il y a dispers\u00e9 l'hiver 2000 points guerre de et voici le point de m\u00eame du mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [83%] :\r\nAmbiance un petit peu Miami comme \u00e7a pour demain, mais je trouve Etisalat non, qui est un petit peu les aveux r\u00e9gler d'et les crocodiles de de Miami, on va se concentrer plut\u00f4t sur la M\u00e9diterran\u00e9e avec nos 2 invit\u00e9s, Julien piffer et Andy Guinand, de l'Octopus se dont on parlait des des tortues marines de la M\u00e9diterran\u00e9e en M\u00e9diterran\u00e9e, il y a plein chose qu'on soup\u00e7onne pas et les baleines et les cachalots au des dauphins, les phoques, il y a des tortues marines et on discutait toutes ces recherches scientifiques, on a tout le temps des documentaires dans lesquels alors oppose des super sur tous les animaux, on comprend que \u00e7a aide beaucoup les scientifiques, par contre, on arrive parfois pas comprendre comment \u00e7a et de l'animal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:18) [87%] :\r\nEn fait, le truc, c'est ce qu'on a de la peine \u00e0 r\u00e9aliser, c'est \u00e0 quel point on est en train de d\u00e9couvrir les oc\u00e9ans, donc les les scientifiques et \u00e7a au fur et \u00e0 mesure des projets que qu'on aide, on se rend compte \u00e0 quel point on est au tout d\u00e9but, c'est vraiment donc qui ils ont des informations, ils nous le disent, hein, ils nous disent, par exemple, on sait en fonction de la taille d'une tortue, quel \u00e2ge elle peut avoir, approximativement, c'est par exemple le nombre de de quel va pouvoir pondre sur une plage, mais on a de la peine \u00e0 comprendre comment elle est capable de s'orienter au milieu de la pleine mer pour retrouver la plage o\u00f9 elle est n\u00e9e et donc toutes ces petites informations ces ces petites balises en fait viennent alimenter cette, cette base de donn\u00e9es dans formation et qui \u00e0 terme pourrait permettent de comprendre les les routes parce que il y a probablement que les tortues ont aussi des des routes \u00e0 elle, est de savoir un peu o\u00f9 elles vont o\u00f9 elles migrent en fonction de la saison pour \u00e9lu par exemple voir avec les p\u00eacheurs des des zones d'exclusion de p\u00eache ou il faudrait \u00e9viter de de p\u00eacher \u00e0 une certaine p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, l\u00e0 o\u00f9 les tortues se concentre pour migrer par exemple o\u00f9 le trafic si ben. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:29) [89%] :\r\nJ'aimerais m\u00eame qu'on parle d'un aussi d'un autre projet qui vous a \u00e9galement bien occup\u00e9, cet \u00e9t\u00e9, c'est un peu l'autre versant des activit\u00e9s de la plus puissante des jeunes, c'est un projet d'arch\u00e9ologie marine qui s'est d\u00e9roul\u00e9e au large de l'\u00cele de Mozambique c'\u00e9tait quoi ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:43) [88%] :\r\nAlors le le Mozambique, c'est un peu particulier parce que on a, on a fait une petite exception dans un monde essaie de se concentrer sur la M\u00e9diterran\u00e9e parce que on b\u00e9n\u00e9ficie de 2 fonds priv\u00e9s et on essaie de concentrer ces fonds pas sur le transport a\u00e9rien pour amener l'\u00e9quipe technique de la fondation, donc l\u00e0 on a fait une petite exception parce que le sujet est assez exceptionnel, en fait, l'\u00cele de Mozambique c'est l'ancienne capitale du pays, \u00e7a qu'elle s'appelle de Mozambique et il se trouve que cette \u00eele a \u00e9t\u00e9 en comptoir portugais depuis le 15\u00e8me si\u00e8cle, donc peu de temps apr\u00e8s que Christophe Colomb d\u00e9couvre l'Am\u00e9rique les les Portugais ont fait le tour de l'Afrique pour aller vers les Andes et l'\u00cele de Mozambique, c'\u00e9tait la station- service en fait de l'\u00e9poque, avant de traverser l'oc\u00e9an Indien pour aller dans les Andes et il y a d'ailleurs la 1\u00e8re \u00c9glise catholique sous l'Equateur de la Terre, donc c'est quand m\u00eame pas n\u00e9gligeable, on a une petite \u00e9glise qui est un une pi\u00e8ce de l'histoire et tout autour de cette \u00eele, il y a eu, comme c'\u00e9tait la station- service, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de bateaux qui sont venus sont cr\u00e9\u00e9s autour de l'\u00eele et l'on a, qui ont coul\u00e9 et \u00e7a depuis le 15\u00e8me si\u00e8cle, donc on a des bateaux du 15\u00e8me 16\u00e8me 17\u00e8me et \u00e9tant donn\u00e9 que c'est assez recul\u00e9 puisque le Mozambique, on a quand m\u00eame pris 3 avions pour y aller, du coup, \u00e7a reste une zone qui assez prot\u00e9g\u00e9s et il y a un arch\u00e9ologue sur place local d'origine portugaise qui s'est donn\u00e9 pour mission de prot\u00e9ger ce Patrimoine, ces traces de l'histoire pour reconstituer un peu ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et du coup ben un nouveau c'est un arch\u00e9ologue bien lointain tout seul un peu isol\u00e9s, qu'on est venu aider et l\u00e0- bas pour donner un un exemple de ce qu'on ce qu'on a fait pour lui, c'est qu'on a mod\u00e9lis\u00e9 en 3D des sites arch\u00e9ologiques, donc pas avant des bateaux qui ont coul\u00e9 pour que ils puissent les \u00e9tudier tranquillement \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:40) [86%] :\r\nVoil\u00e0 alors justement \u00e7a, on les a, on les voit si on va sur sur votre site, je pense qu'on arrive par un lien quelconque avoir ces mod\u00e9lisations 3D mais \u00e0 quoi \u00e7a sert finalement concr\u00e8tement parce que ben moi j'ai vu des mod\u00e8les 3D chute tourn\u00e9 un peu autour du canon, alors c'est tr\u00e8s chouette de voir \u00e0 quoi 500 mais \u00e0 lui qu'est -ce qui va en faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:57) [91%] :\r\nBen en fait \u00e7a c'est simplement le le le probl\u00e8me qu'on a avec la plong\u00e9e, c'est qu'un arch\u00e9ologue qui d\u00e9cide d'aller sur un site comme \u00e7a le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:05) [85%] :\r\nIl y a un vent de 100 m\u00e8tres de profondeur, en gros, on a 20 minutes une bouteille de plong\u00e9e, nous permet de rester 20 minutes autour et l'autre chose de du du l'aspect le probl\u00e9matique de la plong\u00e9e, c'est que dans un masque, on a un Champ de vision tr\u00e8s restreint, donc on voit 5 m\u00e8tres carr\u00e9s autour de nous, mais on retourne, on voit plus la m\u00eame chose et donc la la montage d'un mod\u00e8le 3D 2000 m2, admettons, si on arrive \u00e0 mod\u00e9liser une \u00e9pave qui est qui est r\u00e9parti sur 1000 m\u00e8tres carr\u00e9s bah, c'est qu'on arrive \u00e0 tout voir en une seule fois et \u00e7a c'est impossible sous l'eau, donc nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:37) [94%] :\r\nQuand on mod\u00e9lise chacun voit un petit bout de l'\u00e9pave, mais on voit pas l'\u00e9pave dans son ensemble et l'arch\u00e9ologue a besoin d'avoir cette vision globale d'un site arch\u00e9ologique qui ne peut pas avoir dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:48) [84%] :\r\nDonc, nous les profanes, on voit juste une mod\u00e9lisation 3D baiser ouais facile mais en fait c'est un gros sur la base de samedi dans la presse, oui, \u00e7a il n'a jamais vu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:58) [83%] :\r\nOui, exactement, tu parlais que cette arch\u00e9ologue, il essaye de prot\u00e9ger les \u00e9paves, il essaye de les prot\u00e9ger de quoi finalement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:04) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un peu la partie un peu triste de ce projet, c'est que pendant une vingtaine d'ann\u00e9es, \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9, Dieu merci, mais pendant une vingtaine d'ann\u00e9es, il y a eu des soci\u00e9t\u00e9s commerciales qui ont ceux qui sont venus sur place, qui se sont rendus compte de la richesse du lieu et de la Baie des \u00e9paves qui ont coul\u00e9 et qui sont, qui ont r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les autorit\u00e9s locales, alors vraiment local en pas au niveau du pays, mais ce qui \u00e9tait vraiment sur l'\u00eele qu'il pour financer des recherches scientifiques, il fallait pouvoir vendre des objets qui dans l'eau et donc on a effectivement retrouv\u00e9 des catalogues de Christie's. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:39) [84%] :\r\n\u00e0 Amsterdam, qui est, qui \u00e9tait pas de la vente de de mat\u00e9riel arch\u00e9ologique alors c'est. \r\nC'est, c'est tout le le paradoxe de l'arch\u00e9ologie, c'est ce qu'ils ont extr\u00eamement peu de moyens et que effectivement bah de vendre \u00e0 des mus\u00e9es ou autres des des pi\u00e8ces arch\u00e9ologiques ben c'est un moyen de financer ces recherches autrement sans sans financement, ben on peut pas faire de de recherche, donc c'est l\u00e0 o\u00f9 nous on essaye de venir en appui de d'arch\u00e9ologue pour pouvoir les aider sans avoir forc\u00e9ment \u00e0 commercialiser des choses qui sont dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:12) [92%] :\r\nJulien dit rester encore un petit moment avec nous, on a encore quelques questions \u00e0 vous poser. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:17) [89%] :\r\nAvec Angel je veux tes yeux non plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:24) [73%] :\r\n3. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:31) [71%] :\r\nOui ben c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:32) [70%] :\r\nNon pas que j'ai. \r\nEn ligne, l'\u00c9tat moi je tente aussi, je crois qu'il y en a pas, j'ai d\u00e9but\u00e9, tu r\u00e9ponds pas, alors j'attends toujours, j'attends comme \u00e7a et \u00e7a ne se sont pas peut-\u00eatre, je me demande, peut-\u00eatre entre faudrait pas que tu penses que. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:03) [64%] :\r\nLe c\u00f4t\u00e9 minist\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:24) [73%] :\r\nUn jour peut-\u00eatre, vous savez \u00e0 quel pas tout de suite, je pr\u00e9f\u00e8re pas, je pr\u00e9f\u00e8re l'illusion j'ai espoir mais 44 triste \u00e0 poker et c'est d\u00e9j\u00e0 l'esquisse vous oui mais \u00e7a m'apprend. \r\nQue. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:43) [66%] :\r\nEt la t\u00e9l\u00e9vision, point, j'ai test\u00e9 la \u00e7a viendra, car \u00e7a tache, il est tr\u00e8s tr\u00e8s pointu et. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:12) [59%] :\r\nPoint donc, voil\u00e0 qui est toujours la et derri\u00e8re tout \u00e7a, oui et non, qui, et c'est \u00e7a et je ne sais quoi et j'ai un 1er sur et. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:40) [77%] :\r\nChristine. \r\nQue tu veux, j'ai \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:58) [76%] :\r\nJ'ai pas \u00e9t\u00e9 point une b\u00eatise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:37) [73%] :\r\nSes yeux humeurs alors si possible des yeux pas rougi par le le sel demain \u00e0 l'flament on reste dans les eaux dans le sien avec la Fondation te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:44) [86%] :\r\nPlus exactement, avec nous, il y a toujours Julien puis faire le fondateur de la Fondation et lundi Dinan myst\u00e8re de la fondation Octopus, vous \u00eates bas\u00e9 \u00e0 Lausanne et vous int\u00e9resser principalement \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e, parfois un peu plus loin parce que c'est pas un peu contradictoire de mener des projets qui porte sur l'exploration de la mer et des oc\u00e9ans, quand on est bas\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:03) [88%] :\r\nBen, on est aussi et avant tout aux journalistes, c'est, c'est un peu la 2\u00e8me partie de la fondation, c'est pas seulement des des scientifiques, mais c'est aussi aider les gens \u00e0 relier les points entre \u00e0 comprendre comment les oc\u00e9ans fonctionne, donc je pense que comme on est, on peut tous journalistes autour de cette table, on est tous tr\u00e8s curieux et je pense que la base de l'exploration, c'est la curiosit\u00e9, donc le fait qu'on soit loin des fait qu'on est peut-\u00eatre un peu plus curieux que les autres et et la Fondation c'est \u00e7a en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:32) [89%] :\r\nOn discutait hors hors antenne comme \u00e7a du potentiel arch\u00e9ologique du la Cl\u00e9ment la semaine derni\u00e8re on a eu, enfin il y a 2 semaines, on a une sp\u00e9cialiste de la qualit\u00e9 des eaux, elle a dit que les les relev\u00e9s de la Cl\u00e9ment a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 un seul endroit parce que c'est des eaux qui bouge pas beaucoup, par contre on a on on lui a pos\u00e9 la question \u00e0 elle de savoir qu'est -ce qui se passe dans les profondeurs, on a parl\u00e9 des silures, ce qui a un potentiel arch\u00e9ologique et biologiques dans les profondeurs de la cl\u00e9mence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:58) [87%] :\r\nAh oui, clairement il y a c'est pas parce qu'on est en Suisse, qu'on n'a pas plusieurs milliers d'ann\u00e9es d'histoire, donc il y a, il y a, effectivement, ce qui rend peut-\u00eatre un peu les choses un peu compliqu\u00e9es sur la cl\u00e9mence et sa profondeur parce qu'on est pas loin de 300 m\u00e8tres de profondeur, au milieu, donc ils les font surtout autour de Lausanne tombe tr\u00e8s vite tr\u00e8s profond et pour l'exploration et la plong\u00e9e, \u00e7a rend les choses tr\u00e8s vite complexe mais il y a des wagons de train par exemple dans la cl\u00e9mence, il y a pas mal de choses ouais, au large de Vevey y avait montr\u00e9, il y a 2 wagons de trains qui sont renvers\u00e9s en fait qui \u00e9tait transport\u00e9 plus sur des barges et et temp\u00eate : la temp\u00eate s'est lev\u00e9e et wagons sont toujours dans le fond du lac, donc il y a, il y a des choses assez curieuse, apr\u00e8s il y a des choses beaucoup plus ancienne, mais, mais clairement nos lacs ont des traces de l'histoire, dans le fond de de leur profondeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:49) [97%] :\r\nIl y a des projets en cours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:50) [98%] :\r\nIl y a alors sur le canton de Vaud pas trop mais il y a des projets plus sur le lac de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:57) [83%] :\r\nQui est peu profond, enfin en tout cas moins profond que la Cl\u00e9ment et \u00e7a fait partie des des projets potentiels qu'on a, pour l'ann\u00e9e prochaine, DD l'arch\u00e9ologue cantonal sous- marin de Neuch\u00e2tel du Lat\u00e9nium \u00e0 fouiller \u00e0 \u00e9tudier des \u00e9paves de diff\u00e9rentes \u00e9poques dans la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:17) [88%] :\r\nComme toute Foundation, vous vous d\u00e9pendez de m\u00e9c\u00e8nes et de donateurs pour mener \u00e0 bien tous ses projets qu'est -ce que c'est facile de financ\u00e9 actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:26) [90%] :\r\nAlors c'est une bonne question, c'est un travail de longue haleine, ce d'autant plus que on n'a pas \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment de financement, je pense qu'on fait \u00e7a aussi par passion et on s'est rendu compte que ces ces gens qui a essay\u00e9 de de comprendre ce qui se passait dans les mers, avec tr\u00e8s peu, encore moins de moyens que nous donc on essaye de mettre \u00e0 disposition le peu qu'on a et c'est souvent nature qu'on le fait parce qu'on n'a pas des Budgets mirobolants qui nous permettent de leur allouer des enveloppes de de financement, mais effectivement c'est c'est un travail de longue haleine, apr\u00e8s ce qu'on a compris aussi, c'est que, on essaye de cr\u00e9er un cercle vertueux entre et de la science, informer le public au travers d'expositions de bandes dessin\u00e9es de 2 documentaires vid\u00e9os pour pour la t\u00e9l\u00e9vision, et \u00e7a, \u00e7a permet de de propulser ses projets de raconter ces histoires -l\u00e0 et \u00e7a permet aussi \u00e0 des potentiels de nous d\u00e9couvrir et donc plaid\u00e9 pour de futurs projets non qu'on essaye de faire tourner cette roue de la fortune, le mieux qu'on peut, mais c'est vrai que c'est extr\u00eamement difficile de trouver des m\u00e9c\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:34) [87%] :\r\nPourquoi pas un parrainage de David Attenborough, \u00e0 vous la classe le dessin est peut-\u00eatre juste une question : \u00e0 quel moment vous aider, dit je plaque ce que je suis en train de faire pour me lancer dans un une activit\u00e9 qui, qui peut financer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:51) [84%] :\r\nAlors moi, je vais peut-\u00eatre commencer d'endives r\u00e9pondent, pour sa part, mais je pour ma part, j'ai j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 journaliste quand m\u00eame pas mal d'ann\u00e9es et puis je me suis rendu compte que d'\u00e9tudier les oc\u00e9ans, c'\u00e9tait il n'utilit\u00e9 publique un peu ce que vous faites en fait et donc le format Foundation \u00e0 s'est imposer un peu lui- m\u00eame ou le journaliste traditionnellement a envie de cr\u00e9er un m\u00e9dia et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:16) [95%] :\r\nTourner la page et je me suis dit ben c'est une fondation qu'il faut cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:20) [85%] :\r\nOn dit de mon c\u00f4t\u00e9, je faisais jamais entre les 2 bureaux, un peu comme, comme beaucoup de personnes en Suisse et et au bout d'un moment, je vais un peu les limites, on est encore jeune, mais j'aime bien, peut d\u00e9cider de de vraiment o\u00f9 je voulais rajouter des cordes \u00e0 mon arc et c'est vraiment gr\u00e2ce \u00e0 un ami qui nous a mis on on commun et que j'ai rencontr\u00e9 Julien et c'est aussi la passion de l'oc\u00e9an qui a, qui un peu un th\u00e8me f\u00e9d\u00e9rateur, Kim, qui m'a vraiment la passion de la mer et du monde marin qui qui m'a fait d\u00e9couvrir ce sujet et puis j'ai j'ai voulu me lancer l\u00e0- dedans, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:53) [83%] :\r\nDonc sortir du bocal pour aller plonger dans la vie, pas de plus vers le grand saut, le grand saut sans Julien dit merci beaucoup d'\u00eatre venu dans Pioneer au micro d'Anne, merci beaucoup, Antoine et on rappelle Jacques, vous \u00eates donc vous faites partie de la Octopus Fender cha\u00eene m\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T08:06:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1143F432-A066-4F47-9358-0408D4E75755", "internalArchiveId": "1143F432-A066-4F47-9358-0408D4E75755", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour sur le parcours politique de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission \u00e0 la fin 2018. Plus ancienne ministre en exercice, Doris Leuthard a souvent gagn\u00e9, mais son \u00e9chec le plus cuisant reste le dossier europ\u00e9en.", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Retour sur le parcours politique de Doris Leuthard, apr\u00e8s l'annonce jeudi de sa d\u00e9mission \u00e0 la fin 2018. Plus ancienne ministre en exercice, elle a souvent gagn\u00e9 mais son \u00e9chec le plus cuisant est le dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n* * Doris Leuthard, figure centrale de la politique suisse   ((TEMOIN ANTENNE))\r\n**INTRO: Thibaut Schaller, vous \u00eates dans la salle des pas perdus... vous avez suivi cette journ\u00e9e... qu'est-ce qui vous frappe?\r\nC'est rare qu'on aie un point de comparaison si rapproch\u00e9 dans le temps. L\u00e0, avec cette double d\u00e9mission en deux jours, on est sid\u00e9r\u00e9 de la diff\u00e9rence entre Doris Leuthard et Johann Schneider Ammann. Entre ce patron qui voyait, sa carri\u00e8re politique comme une c\u00e9sure dans sa vie professionnelle, et Doris Leuthard aujourd'hui, son \u00e9motion, sa carri\u00e8re, les projets qu'elle a men\u00e9 \u00e0 bien, la sortie du nucl\u00e9aire, l'inauguration du Gothard, le fonds routier, le fonds ferroviaire... c'est assez frappant. On voit toute la diff\u00e9rence entre l'animal politique Doris Leuthard, qui en pleurait de quitter le gouvernement, et Johann Schneider Ammann qui \u00e9tait soulag\u00e9, lib\u00e9r\u00e9. D'ailleurs, lui, son annonce a fuit\u00e9 de partout, elle a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e \u00e0 la va-vite entre un d\u00e9bat aux chambres et une conf\u00e9rence de presse pour cr\u00e9er une vague surprise...  celle de Doris Leuthard a \u00e9t\u00e9 tenue sous silence jusqu'au dernier moment. Un d\u00e9tail qui dit beaucoup. \r\n***RELANCE: Doris Leuthard, figure centrale de la politique suisse?\r\nD\u00e9j\u00e0, formellement, de par cette position au centre de l'\u00e9chiquier politique, au milieu, entre la gauche et la droite. Vous savez, il y a toujours ces ratings un peu idiots qui comptent quel parti gagne le plus de votes dans les scrutins populaires ou au Parlement... et \u00e0 chaque fois c'est le PDC qui est en t\u00eate. Evidemment, puisqu'il fait souvent pencher la balance entre la gauche et la droite... et donc il l'emporte. Pendant tr\u00e8s longtemps, Doris Leuthard avait cette position aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce qui explique aussi cette aura de faiseuse de rois. Mais aux derni\u00e8res \u00e9lections, le PDC a perdu des plumes, et depuis que l'UDC et le PLR sont 4 au gouvernement, c'est sans doute un peu moins amusant pour Doris Leuthard, moins n\u00e9cessaire pour b\u00e2tir des majorit\u00e9s. Le PDC n'est plus le parti pivot, et elle n'a plus le m\u00eame pouvoir.\r\n***RELANCE: Celle qui fut deux fois pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a souvent gagn\u00e9, mais elle s'est aussi tromp\u00e9...\r\nL'\u00e9chec le plus cuisant, c'est peut-\u00eatre le dossier europ\u00e9en. On se rappelle de sa pr\u00e9sidence l'an pass\u00e9, de ce fol espoir suscit\u00e9 par sa proximit\u00e9 de d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne avec Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne. Nous aurons un accord disait-elle, mais Doris Leuthard a eu beau mener \u00e0 bien de nombreux dossiers, celui-l\u00e0 lui a \u00e9chapp\u00e9. Avec une rencontre qui a tourn\u00e9 \u00e0 l'aigre et des mesures de r\u00e9torsion prises par l'Europe contre les bourses suisses. La m\u00e9thode Doris Leuthard, trouver des compromis, faire plaisir \u00e0 un maximum de monde et de r\u00e9gions pour b\u00e2tir une majorit\u00e9, cette m\u00e9thode tr\u00e8s PDC, a parfois eu des limites. Comme avec les agriculteurs au d\u00e9but de sa carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9conomie, ou sur la loi radio TV, gagn\u00e9e \u00e0 la raclette... Sur certains objets, comme sur son contre-projet \u00e0 l'\u00e9conomie verte, s\u00e8chement retoqu\u00e9 au Parlement, elle a parfois aussi manqu\u00e9 un peu de flair politique.\r\n***RELANCE: Aujourd'hui s'ouvre une double succession... qui ouvre le jeu...?\r\nPremi\u00e8re remarque \u00e0 ce titre... Doris Leuthard aujourd'hui a pris ses responsabilit\u00e9s, part en m\u00eame temps que Johann Schneider Ammann, et \u00e9vite ainsi deux campagnes de votations successives qui auraient ralenti le gouvernement.\r\nMais oui, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question: le Parlement a d\u00e9sormais plus de marge de manoeuvre, pour nommer une femme, qui peut \u00eatre PDC ou PLR, jouer sur l'\u00e9quilibre des r\u00e9gions, les \u00e2ges les lignes politiques. Je peux vous dire qu'il y a certains hommes PLR qui prient pour que Viola Amherd et les femmes PDC se lancent, histoire de moins passer pour des machos qui ne laissent pas leur chance aux femmes. Et puis, le grand marchandage pour les d\u00e9partements vient de commencer...", "durationSec": 195, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865603", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "d\u00e9mission"], "thematicPersons": ["Leuthard, Doris", "PDC Suisse"], "alternativeTitle": ["Doris Leuthard, figure centrale de la politique suisse / FOR_2018-09-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.09.2018"], "alternativeSummary": ["Retour sur le parcours politique de Doris Leuthard, apr\u00e8s l'annonce jeudi de sa d\u00e9mission \u00e0 la fin 2018. Plus ancienne ministre en exercice, elle a souvent gagn\u00e9 mais son \u00e9chec le plus cuisant est le dossier europ\u00e9en."], "variantIds": ["ece-9865603"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:46Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nThibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique, vous \u00eates dans la salle des pas perdus, on entend d'ailleurs le bruit autour de vous, vous avez suivi cette journ\u00e9e qu'est -ce qui qu'est -ce qui vous frappe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nEh bien, c'est assez rare qu'on ait un point de comparaison, si rapproch\u00e9 dans le temps entre 2 d\u00e9mission avec ces, ces 2 d\u00e9parts en 2 jours, on est sid\u00e9r\u00e9 de la diff\u00e9rence entre Doris Leuthard TI Johann Schneider- Ammann entre ce patron qui voyait sa carri\u00e8re politique comme une c\u00e9sure dans sa vie professionnelle et Doris Leuthard aujourd'hui son \u00e9motion, sa carri\u00e8re, les projets qu'elle a men\u00e9 \u00e0 bien la sortie du nucl\u00e9aire, inauguration du Gothard, le fonds routier le fonds ferroviaire c'est assez frappant on voit toute la diff\u00e9rence entre l'animal politique Doris Leuthard qui en pleurait de quitter le gouvernement et Johann Schneider- Ammann qui \u00e9tait soulag\u00e9, lib\u00e9r\u00e9, d'ailleurs, lui, son annonce a fuit\u00e9 de partout, elle a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e \u00e0 la va-vite, entre un d\u00e9bat aux Chambres une conf\u00e9rence de presse pour cr\u00e9er une vague surprise une vague surprise, celle de Doris Leuthard ta elle \u00e9tait tenue sous silence jusqu'au dernier moment un d\u00e9tail qui en dit bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [90%] :\r\nQuoi, Doris Leuthard, une figure \u00e0 un animal politique, vous avez dit, c'est une figure centrale de la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [93%] :\r\nOui centrale car il y a cette position au centre de l'\u00e9chiquier politique au milieu entre la gauche et la droite, vous savez, il y a toujours ces ces Rating qui comptent, quel parti gagne le plus de votes dans les scrutins populaires au Parlement, et chaque fois c'est c'est le PDC qui sort en t\u00eate \u00e9videmment puisqu'il fait souvent pencher la balance entre la gauche et la droite, et donc il l'emporte, pendant tr\u00e8s longtemps, Doris Leuthard avait cette position aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui explique cette aura de faiseuse de rois, mais aux derni\u00e8res \u00e9lections, le PDC a perdu des plumes, mais depuis que l'UDC le PLR sont 4 au gouvernement, c'est sans doute un peu moins amusant pour Doris Leuthard, qui est devenu moins n\u00e9cessaire pour b\u00e2tir des majorit\u00e9s, le PDC n'est plus le parti pivot et elle n'avait plus le m\u00eame pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [91%] :\r\nThibaut, celle qui fut 2 fois pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a souvent gagn\u00e9, on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises aujourd'hui, mais n'oublions pas, elle s'est aussi tromp\u00e9 parfois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [94%] :\r\nMais avec cet \u00e9chec le plus cuisant celui sur le dossier europ\u00e9en, on se rappelle de la pr\u00e9sidence de Doris Leuthard l'an pass\u00e9 de ce fol espoir suscit\u00e9 par sa proximit\u00e9 de d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne avec Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, nous aurons un accord, disait -elle, m\u00eame si, Doris Leuthard, a men\u00e9 \u00e0 bien de nombreux dossiers, celui -l\u00e0, lui a \u00e9chapp\u00e9, avec une rencontre qui a tourn\u00e9 \u00e0 l'aigre, des mesures de r\u00e9torsion prises par l'Europe contre les bourses suisses la m\u00e9thode, Doris Leuthard, trouver des compromis faire plaisir un maximum de monde et de r\u00e9gions pour b\u00e2tir une majorit\u00e9 cette m\u00e9thode tr\u00e8s PDC au fond a eu parfois des limites comme avec les agriculteurs au d\u00e9but de sa carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9conomie ou sur la loi, radio, TV gagn\u00e9e \u00e0 la raclette, avec une opposition surprise sur certains objets, comme sur son contre- projet \u00e0 l'\u00e9conomie verte s\u00e8chement retoqu\u00e9 au Parlement, elle a parfois aussi manqu\u00e9 un peu de flair politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [89%] :\r\nWalter Islande Leuthard de va donc \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, Johann Schneider- Ammann aussi c'est une double succession qui s'ouvre qui \u00e7a ouvre le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [93%] :\r\nOui, effectivement, premi\u00e8re remarque, \u00e0 ce titre, Doris Leuthard aujourd'hui a pris ses responsabilit\u00e9s, elle part en m\u00eame temps que Johann Schneider- Ammann, m\u00eame si ce n'est pas forc\u00e9ment pr\u00e9vu, elle \u00e9vite ainsi de campagnes de votations successives qui auraient ralenti le gouvernement h\u00e9 oui, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, le Parlement a d\u00e9sormais plus de marge de manoeuvre pour son casting nommer une femme qui peut \u00eatre PDC ou PLR jouer sur l'\u00e9quilibre des r\u00e9gions, les \u00e2ges les lignes politiques, je peux vous dire, je peux vous dire qu'il y a certains hommes PLR qui prient pour que Viola, maire de les femmes PDC se lancent, histoire de moins passer pour des machos qui ne laissent pas leur chance aux femmes et puis le grand marchandage pour les d\u00e9partements, vient tout juste de commencer, Thibaut. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T16:15:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS (Palais f\u00e9d\u00e9ral)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F95EEAB4-E1EA-4C51-86E4-E39F6D9C1121", "internalArchiveId": "F95EEAB4-E1EA-4C51-86E4-E39F6D9C1121", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission fin 2018 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne aura pass\u00e9 plus de 12 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-09-27T00:00:00Z", "summary": "Doris Leuthard, 55 ans, a annonc\u00e9 jeudi sa d\u00e9mission \u00e0 la fin 2018. Plus ancienne ministre en exercice, la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne aura pass\u00e9 plus de 12 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue le 14 juin 2006 \u00e0 la succession de son coll\u00e8gue de parti Joseph Deiss. Son interview.\r\nInterview de Doris Leuthard apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral   ((TEMOIN ANTENNE))\r\n**INTRO: Thibaut Schaller, vous \u00eates dans la salle des pas perdus... vous avez suivi cette journ\u00e9e... qu'est-ce qui vous frappe?\r\nC'est rare qu'on aie un point de comparaison si rapproch\u00e9 dans le temps. L\u00e0, avec cette double d\u00e9mission en deux jours, on est sid\u00e9r\u00e9 de la diff\u00e9rence entre Doris Leuthard et Johann Schneider Ammann. Entre ce patron qui voyait, sa carri\u00e8re politique comme une c\u00e9sure dans sa vie professionnelle, et Doris Leuthard aujourd'hui, son \u00e9motion, sa carri\u00e8re, les projets qu'elle a men\u00e9 \u00e0 bien, la sortie du nucl\u00e9aire, l'inauguration du Gothard, le fonds routier, le fonds ferroviaire... c'est assez frappant. On voit toute la diff\u00e9rence entre l'animal politique Doris Leuthard, qui en pleurait de quitter le gouvernement, et Johann Schneider Ammann qui \u00e9tait soulag\u00e9, lib\u00e9r\u00e9. D'ailleurs, lui, son annonce a fuit\u00e9 de partout, elle a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e \u00e0 la va-vite entre un d\u00e9bat aux chambres et une conf\u00e9rence de presse pour cr\u00e9er une vague surprise...  celle de Doris Leuthard a \u00e9t\u00e9 tenue sous silence jusqu'au dernier moment. Un d\u00e9tail qui dit beaucoup. \r\n***RELANCE: Doris Leuthard, figure centrale de la politique suisse?\r\nD\u00e9j\u00e0, formellement, de par cette position au centre de l'\u00e9chiquier politique, au milieu, entre la gauche et la droite. Vous savez, il y a toujours ces ratings un peu idiots qui comptent quel parti gagne le plus de votes dans les scrutins populaires ou au Parlement... et \u00e0 chaque fois c'est le PDC qui est en t\u00eate. Evidemment, puisqu'il fait souvent pencher la balance entre la gauche et la droite... et donc il l'emporte. Pendant tr\u00e8s longtemps, Doris Leuthard avait cette position aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce qui explique aussi cette aura de faiseuse de rois. Mais aux derni\u00e8res \u00e9lections, le PDC a perdu des plumes, et depuis que l'UDC et le PLR sont 4 au gouvernement, c'est sans doute un peu moins amusant pour Doris Leuthard, moins n\u00e9cessaire pour b\u00e2tir des majorit\u00e9s. Le PDC n'est plus le parti pivot, et elle n'a plus le m\u00eame pouvoir.\r\n***RELANCE: Celle qui fut deux fois pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a souvent gagn\u00e9, mais elle s'est aussi tromp\u00e9...\r\nL'\u00e9chec le plus cuisant, c'est peut-\u00eatre le dossier europ\u00e9en. On se rappelle de sa pr\u00e9sidence l'an pass\u00e9, de ce fol espoir suscit\u00e9 par sa proximit\u00e9 de d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne avec Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne. Nous aurons un accord disait-elle, mais Doris Leuthard a eu beau mener \u00e0 bien de nombreux dossiers, celui-l\u00e0 lui a \u00e9chapp\u00e9. Avec une rencontre qui a tourn\u00e9 \u00e0 l'aigre et des mesures de r\u00e9torsion prises par l'Europe contre les bourses suisses. La m\u00e9thode Doris Leuthard, trouver des compromis, faire plaisir \u00e0 un maximum de monde et de r\u00e9gions pour b\u00e2tir une majorit\u00e9, cette m\u00e9thode tr\u00e8s PDC, a parfois eu des limites. Comme avec les agriculteurs au d\u00e9but de sa carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9conomie, ou sur la loi radio TV, gagn\u00e9e \u00e0 la raclette... Sur certains objets, comme sur son contre-projet \u00e0 l'\u00e9conomie verte, s\u00e8chement retoqu\u00e9 au Parlement, elle a parfois aussi manqu\u00e9 un peu de flair politique.\r\n***RELANCE: Aujourd'hui s'ouvre une double succession... qui ouvre le jeu...?\r\nPremi\u00e8re remarque \u00e0 ce titre... Doris Leuthard aujourd'hui a pris ses responsabilit\u00e9s, part en m\u00eame temps que Johann Schneider Ammann, et \u00e9vite ainsi deux campagnes de votations successives qui auraient ralenti le gouvernement.\r\nMais oui, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question: le Parlement a d\u00e9sormais plus de marge de manoeuvre, pour nommer une femme, qui peut \u00eatre PDC ou PLR, jouer sur l'\u00e9quilibre des r\u00e9gions, les \u00e2ges les lignes politiques. Je peux vous dire qu'il y a certains hommes PLR qui prient pour que Viola Amherd et les femmes PDC se lancent, histoire de moins passer pour des machos qui ne laissent pas leur chance aux femmes. Et puis, le grand marchandage pour les d\u00e9partements vient de commencer...", "durationSec": 268, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865602", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "d\u00e9mission", "\u00e9lection"], "thematicPersons": ["PDC Suisse", "Leuthard, Doris"], "alternativeTitle": ["Interview de Doris Leuthard apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2018-09-27T18:00:00_developpement-1", "Forum du 27.09.2018"], "alternativeSummary": ["Doris Leuthard, 55 ans, a annonc\u00e9 jeudi sa d\u00e9mission \u00e0 la fin 2018. Plus ancienne ministre en exercice, la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne aura pass\u00e9 plus de 12 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue le 14 juin 2006 \u00e0 la succession de son coll\u00e8gue de parti Joseph Deiss. Son interview."], "variantIds": ["ece-9865602"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:47Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt on commence Christian ce forum avec une valse de d\u00e9part sous la Coupole oui semaine assez folle pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, jugez plut\u00f4t de d\u00e9mission, 3 jours apr\u00e8s Johann Schneider- Ammann mardi c'est donc aujourd'hui, Doris Leuthard, qui a annonc\u00e9 son d\u00e9part standing ovationn\u00e9 longs applaudissements du Conseil national puis beaucoup d'\u00e9motion lors de la conf\u00e9rence de presse, pas facile de tourner la page apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es vou\u00e9es \u00e0 une seule cause, servir l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, Doris Leuthard, ces 13 ann\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 16 votations de gagner dans plusieurs dossiers cl\u00e9s seulement 2 d\u00e9faites devant le peuple, un gros charisme quelques contres performances aussi, on va y revenir dans quelques minutes avec Thibaut Schaller mais tout d'abord, on va entendre Doris Leuthard Muriel Balaban lui a demand\u00e9 pourquoi partir justement maintenant, en provoquant une double vacance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [85%] :\r\nJ'ai maintenant si\u00e9g\u00e9 plus de 12 ans et on constate aussi une certaine fatigue m\u00eame si on ne la voit pas de morts, moi je le sens, et c'est \u00e7a, dit journ\u00e9es lourd, on travaille beaucoup, j'ai pu pour que de si j'ai beaucoup de votations et je pense, c'est le bon moment de me retirer maintenant de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [88%] :\r\nBen \u00e7a fait une double vacance, vous le dites vous- m\u00eame que ce n'est pas id\u00e9al, \u00e7a provoque un surplus de travail beaucoup d'incertitude, parce que c'est bon pour la Suisse, parce que c'est, c'est c'est votre, votre objectif, que ce soit bon pour la Suisse, c'est ce que une double vacance, bon pour la Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [89%] :\r\nComme vous savez ma personne, on m'a toujours dit c'est probablement cette ann\u00e9e que je me retire mon coll\u00e8gue a chang\u00e9 un peu d'avis mais je pense \u00e7a l\u00e9gitime que d'ici sites pour soi et pour seulement je pense oui, \u00e7a, \u00e7a peut provoquer des changements de d\u00e9partements, mais m\u00eame si ce serait dans une ann\u00e9e, ce serait la m\u00eame situation, je le dis parce qu'\u00e0 ces changements, et \u00e7a il faut comprendre, c'est toujours aussi des des incertitudes un certain temps que chaque nouveau membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et en dessus les changements \u00e0 la t\u00eate des d\u00e9partements, \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est aussi un certain temps qu'on qu'on conna\u00eet les dossiers o\u00f9 on peut pas vraiment avancer avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [96%] :\r\nQuelques dossiers en cours, \u00e7a fait 12 ans que vous \u00eates un acteur de la vie politique du gouvernement, qu'est ce que vous avez constat\u00e9 comme changements depuis 12 ans au sein du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [87%] :\r\nJe pense, ce qui change le plus, c'est que tout le coll\u00e8ge tous mes coll\u00e8gues qu'on est confront\u00e9 \u00e0 avec pas mal aussi des contacts et des changements \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Suisse \u00e0 la nous voyagerons plus, on a beaucoup de conf\u00e9rences qu'il faudrait quand m\u00eame participer parce que beaucoup de d\u00e9cisions qui influence la politique suisse en fait ailleurs et l\u00e0 je c'est vraiment un changement Panton Seydou son comptoir Avron aussi regarder ce qui se passe l\u00e0 et d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la Suisse dans ses conf\u00e9rences et \u00e7a n\u00e9cessite beaucoup de temps, mais \u00e0 mon avis, \u00e7a il faut faire, parce que le monde est devenu complexe et tous ces d\u00e9cisions d'\u00e9cran, \u00e7a il faut comprendre et toujours aussi regarder qu'est ce que cela signifie pour la Suisse, alors \u00e7a, j'ai beaucoup de respect pour le travail du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qu'on peut anticiper, c'est les d\u00e9cisions \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [93%] :\r\nDoris Leuthard parce qu'il y a une vie apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [90%] :\r\nBon, j'esp\u00e8re que oui, j'ai 55 ans, alors je pense quand m\u00eame que je peux encore faire quelque chose mais on va voir, je sais pas encore de planification concr\u00e8te des allez je vais faire des vacances plus plus que 2 semaines, et apr\u00e8s on va voir ce qui arrive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [88%] :\r\nEst ce que c'est important pour vous qui, lui, plus de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [89%] :\r\nJ'avais la chance que j'avais 4 membres f\u00e9minine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, naturellement, \u00e7a fait du plaisir si on a 2, 3 ou m\u00eame 4 femmes hein, mais pour le moment, je pense, c'est plut\u00f4t une t\u00e2che des parti lib\u00e9ral- radical, le PDC \u00e9tait maintenant avec un si\u00e8ge d'une femme je pense chez nous, on peut vraiment \u00e7a permettra aussi d'avoir une \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale encore jusqu'au 5 d\u00e9cembre Doris Leuthard, elle r\u00e9pondait \u00e0 Muriel bah amant Doris Leuthard, qu'on n'a pas pu entendre dans cette \u00e9mission, tout simplement parce qu'elle a donn\u00e9 cette interview juste au seuil de la conf\u00e9rence de presse, parce qu'il \u00e9tait devant le Parlement tout l'apr\u00e8s- midi pour travailler, traiter ces dossiers, \u00eatre avec les parlementaires, ce qui est aussi un symbole Christelle de cette conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui m\u00eale le travail en priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [91%] :\r\nEt de de la Suisse aussi parce que le travail continue, c'est pas parce qu'on annonce qu'on part que \u00e7a s'arr\u00eate, jusqu'au 31 d\u00e9cembre m\u00eame conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a priori et l'\u00e9lection de 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale : cheffe du DETEC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8240329-B60F-426F-933A-915BB621CA4A", "internalArchiveId": "C8240329-B60F-426F-933A-915BB621CA4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait perdre ses pr\u00e9rogatives sur les exportations d'armes", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral risque bien de devoir renoncer \u00e0 ses pr\u00e9rogatives en mati\u00e8re d'exportation d'armes. Le National a adopt\u00e9 par 97 voix contre 82 et 11 abstentions une motion PBD qui veut que le Parlement fixe les r\u00e8gles. L'objet passe au Conseil des Etats.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait perdre ses pr\u00e9rogatives sur les exportations d'armes 12h30: Exportations d'armes : DELEURY\r\nLes crit\u00e8res...  pour \"les exportations.... d'armes\".... doivent.... \u00eatre inscrites... dans la loi.... et non plus....  dans une simple... ordonnace. \r\nLe Conseil national.... a accept\u00e9.... tout \u00e0 l'heure... par 97 voix.... contre... 82.... et 11 abstentions.... une motion... du PBD.\r\nLa d\u00e9cision.... est tomb\u00e9e... apr\u00e8s un d\u00e9bat urgent.... sur la politique... du gouvernement.... en mati\u00e8re... de vente d'armes.... dans les pays en conflit.\r\nSt\u00e9phane Deleury..... \r\nVous \u00eates... en direct de Berne. \r\nCette d\u00e9cision ....est une d\u00e9faite.... pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nEt de Johann Schneider Ammann en particulier. On l'a dit, et redis ces derni\u00e8res heuresd depuis l'annonce de sa d\u00e9mission... le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bernois est rest\u00e9 tr\u00e8s proche de l'\u00e9conomie. Et ce matin il a encore d\u00e9fendu l'industrie suisse d'armement qui doit pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames conditions d'exportation que ses concurrents \u00e9trangers. Il a plaid\u00e9 une nouvelle fois pour l'assouplissement de l'ordonnance sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre. En vain. La gauche, les verts lib\u00e9raux, le PDC et le PBD du Conseil national se sont uni pour reprendre la main. Le parlement et le peuple doivent avoir d\u00e9sormasi leur mot \u00e0 dire sur un domaine aussi sensible comme l'a plaid\u00e9 tout \u00e0 l'heure le Glaronais Martin Landolt, pr\u00e9sident du PBD \r\nSON : \r\nEt puis cette d\u00e9cision a un premier effet imm\u00e9diat : c'est le gel du projet d'assouplissement voulu par le conseil f\u00e9d\u00e9ral. Johann Schneider Amman l'a dit \u00e0 la tribune, c'est son successeur qui devra cloturer ce dossier.... mais seulement quand cette motion aura termin\u00e9 sa vie parlementaire. Le Conseil des Etats doit maintenant se pencher sur cet objet.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9853995", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait perdre ses pr\u00e9rogatives sur les exportations d'armes / 12H30_2018-09-26T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 26.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral risque bien de devoir renoncer \u00e0 ses pr\u00e9rogatives en mati\u00e8re d'exportation d'armes. Le National a adopt\u00e9 par 97 voix contre 82 et 11 abstentions une motion PBD qui veut que le Parlement fixe les r\u00e8gles. L'objet passe au Conseil des Etats."], "variantIds": ["ece-9853995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-02T17:05:17Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes crit\u00e8res pour les exportations d'armes doivent \u00eatre inscrites dans la loi et non plus dans une simple ordonnance le Conseil national accept\u00e9 tout \u00e0 l'heure par 97 voix contre 82 et 11 abstentions une motion du PBD la d\u00e9cision est tomb\u00e9e apr\u00e8s un d\u00e9bat urgent sur la politique du gouvernement en mati\u00e8re de ventes d'armes dans les pays en conflit interne St\u00e9phane Delory, vous \u00eates en Direct de Berne, cette d\u00e9cision, c'est une d\u00e9faite 1 pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui, pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pour Yoann Schneider Ammann en particulier, on l'a dit et redit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bernois sur le d\u00e9part, est rest\u00e9 tr\u00e8s proche de l'\u00e9conomie et ce matin il a encore d\u00e9fendu l'industrie suisse d'armement qui doit pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames conditions d'exportation que ses concurrents \u00e9trangers, il a donc plaid\u00e9 une nouvelle fois pour l'assouplissement de l'ordonnance sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, on va la gauche, les Verts lib\u00e9raux le PDC et le PBD du Conseil national se sont uni pour reprendre la main, aid\u00e9s en cela par une dizaine d'abstentions au PLR, le Parlement, le peuple doivent avoir d\u00e9sormais leur mot \u00e0 dire sur un domaine aussi sensible, c'est ce qu'a plaid\u00e9, tout \u00e0 l'heure \u00e0 la tribune, le Glaronais, Martin Landolt, pr\u00e9sident du PBD. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [90%] :\r\nOn aux de Sony et le monde sur les exportations d'armes place la Suisse sur la sc\u00e8ne internationale elles interpellent la population parce que nos valeurs sont en jeu, la question n'est pas seulement de savoir si l'entreprise X peut livrer quelque chose \u00e0 son clientY. je le redis, il en va de nos valeurs, celles d'une Suisse humanitaire qui d\u00e9finit sa souverainet\u00e9 par l'ouverture et la solidarit\u00e9 avec les r\u00e8gles actuelles, la l\u00e9gitimation d\u00e9mocratique est tout bonnement inexistants les qu'il n'existait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [92%] :\r\nAlors cette d\u00e9cision de ce matin \u00e0 premier effet imm\u00e9diat c'est le gel du projet d'assouplissement, voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Yoann Schneider Ammann l'a dit \u00e0 la tribune, c'est son successeur qui devra cl\u00f4turer ce dossier, mais seulement quand cette motion aura termin\u00e9 sa vie parlementaire, le Conseil des \u00c9tats doit maintenant se pencher sur cet objet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [93%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4161C476-5191-4EFB-A9BB-99A263DC78E7", "internalArchiveId": "4161C476-5191-4EFB-A9BB-99A263DC78E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cantons ont le droit d'imposer un minimum d'op\u00e9rations \u00e0 leurs h\u00f4pitaux", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral estime que les cantons ont le droit d'imposer un minimum d'op\u00e9rations \u00e0 leurs h\u00f4pitaux. Il rejette le recours de l'h\u00f4pital r\u00e9gional de B\u00fclach (ZH). Ce jugement d\u00e9savoue les arguments des petits h\u00f4pitaux dans leur diff\u00e9rend avec les cantons sur ce dossier.\r\n\r\n* * Les cantons ont le droit d'imposer un minimum d'op\u00e9rations \u00e0 leurs h\u00f4pitaux 12h30: TAF: bons h\u00f4pitaux op\u00e8rent bcp AMBRUS\r\nLes cantons... ont le droit... d'imposer... un minimum...  d'op\u00e9rations... \u00e0 leurs h\u00f4pitaux.\r\n\"Le Tribunal... adminsitratif ... f\u00e9d\u00e9ral\".... a rendu.... il y a quelques minutes... un premier avis.... sur cette question:\r\nIl rejette.... le recours.... de l'h\u00f4pital r\u00e9gional.... de B\u00fclach.... dans le canton de Zurich. \r\nS\u00e9verine Ambruss...\r\nCe jugement...  d\u00e9savoue.... les arguments... des petits h\u00f4pitaux.... dans leur diff\u00e9rend... avec... les autorit\u00e9s cantonales.\r\nLe Tribunal Adminsitratif f\u00e9d\u00e9ral donne le feu vert aux autorit\u00e9s zurichoises pour mettre oeuvre cette mesure d'un nombre minimum de prestations par chirurgien au 1er janvier prochain, comme pr\u00e9vu.\r\nCette nouvelle r\u00e8gle poursuit une r\u00e9forme  amorc\u00e9e en 2012 d\u00e9j\u00e0- c'\u00e9tait une premi\u00e8re en Suisse- et qui avait mis en place un nombre minimum d'op\u00e9rations par h\u00f4pital dans certains domaines sp\u00e9cifiques.\r\nLe canton pourra bien  maintenant aller plus loin et \u00e9tendre cette exigence \u00e0 chaque m\u00e9decin, dans plusieurs domaines chirurgicaux courants, comme la chirurgie gyn\u00e9cologique ou l'orthop\u00e9die.\r\nEn clair, si un chirurgien veut par exemple pouvoir continuer \u00e0 poser des proth\u00e8ses de hanche, il ne pourra le faire que si c'est une op\u00e9ration qu'il est amen\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser un certain nombre minimum de fois.\r\nEt S\u00e9verine... les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux... eux.... \u00e9taient unis.... contre cette r\u00e9forme...\r\nIls arguaient que dans un contexte aujourd'hui difficile pour les petits \u00e9tablissements hospitaliers, cette nouvelele exigence allait les mettre encore davantage sous pression.\r\nCe n'est pas l'avis du Tribunal adminstratif f\u00e9d\u00e9ral qui consid\u00e8re que la mesure est proportionn\u00e9e et surtout qu'elle ne contrevient pas au principe de la libert\u00e9 \u00e9conomique.\r\nLe Tribunal souscrit \u00e9galement aux arguments d\u00e9velopp\u00e9s par le canton de Zurich: cetet r\u00e8gle permettra de garantir une meilleure qualit\u00e9 des soins.\r\nLes petits h\u00f4pitaux, au contraire, consid\u00e9raient qu'elle risquait de favoriser la concentration des soins au point de menacer jusqu'\u00e0 l'exsitence de certains \u00e9tablissements.\r\n appelle la r\u00e9gie", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9853996", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les cantons ont le droit d'imposer un minimum d'op\u00e9rations \u00e0 leurs h\u00f4pitaux / 12H30_2018-09-26T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 26.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral estime que les cantons ont le droit d'imposer un minimum d'op\u00e9rations \u00e0 leurs h\u00f4pitaux. Il rejette le recours de l'h\u00f4pital r\u00e9gional de B\u00fclach (ZH). Ce jugement d\u00e9savoue les arguments des petits h\u00f4pitaux dans leur diff\u00e9rend avec les cantons sur ce dossier."], "variantIds": ["ece-9853996"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-02T17:00:59Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes cantons ont le droit d'imposer un minimum d'op\u00e9rations \u00e0 leurs h\u00f4pitaux le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a rendu il y a quelques minutes, un premier avis sur cette question, il rejette le recours de l'h\u00f4pital r\u00e9gional depuis art dans le canton de Z\u00fcrich c'est vrai Bruce ce jugement d\u00e9savoue les arguments des petits h\u00f4pitaux dans leur diff\u00e9rend avec les autorit\u00e9s cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\nOui, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral donne le feu Vert aux autorit\u00e9s z\u00fcrichoises pour mettre en 9, cette mesure d'un nombre minimum de prestations par chirurgien au 1er janvier prochain comme pr\u00e9vu cette nouvelle r\u00e8gle poursuit une r\u00e9forme amorc\u00e9e en 2012 d\u00e9j\u00e0- c'\u00e9tait une premi\u00e8re en Suisse et qui avait mis en place un an minimum d'op\u00e9rations par h\u00f4pital dans certains domaines sp\u00e9cifiques, le canton pourra bien maintenant aller plus loin et \u00e9tendre cette exigence \u00e0 chaque m\u00e9decin dans plusieurs domaines chirurgicaux courants comme la chirurgie gyn\u00e9cologique ou l'orthop\u00e9die, en clair, si un chirurgien veut par exemple pouvoir continuer \u00e0 poser des proth\u00e8ses de hanche, il ne pourra le faire que si c'est une op\u00e9ration qu'il est amen\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser un certain nombre minimum de fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [92%] :\r\nIl faut pr\u00e9ciser, S\u00e9verine que les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux eux \u00e9taient unis contre cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [97%] :\r\nIls arguaient que dans un contexte aujourd'hui difficile pour les petits \u00e9tablissements hospitaliers cette nouvelle exigence allait les mettre encore davantage sous pression ce n'est pas l'avis du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral qui consid\u00e8re que la mesure est proportionn\u00e9e et puis surtout qu'elle ne contrevient pas au principe de la libert\u00e9 \u00e9conomique des \u00e9tablissements, le Tribunal souscrit \u00e9galement aux arguments d\u00e9velopp\u00e9s par le canton de Z\u00fcrich cette r\u00e8gle permettra de garantir une meilleure qualit\u00e9 des soins, les petits h\u00f4pitaux au contraire consid\u00e9raient qu'elle risquait de favoriser la concentration des soins au point de menacer jusqu'\u00e0 l'existence de certains \u00e9tablissements. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T10:44:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4BD6263-E64E-4832-98EB-C332B131AA57", "internalArchiveId": "A4BD6263-E64E-4832-98EB-C332B131AA57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Ignazio Cassis, minstre des affaire \u00e9tang\u00e8res;Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes PLR;Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR;Boukari, Fouad;Vania Alleva, pr\u00e9sidente d'Unia;Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 VERT VD;Michelle Gisin, skieuse, championne olympique de combin\u00e9;Daniel Yule, skieur, slalomeur valaisan\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(11/AG ONU ANALYSE DISCOURS) L'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations-Unis a vu d\u00e9filer hier les chefs d'Etat \u00e0 la tribune. \r\nDonald Trump a une nouvelle fois plaid\u00e9 pour plus de souverainet\u00e9 des nations et un retour du patriotisme. \r\nA l'inverse, de pr\u00e9sidents comme le fran\u00e7ais Emmanuel Macron ou Alain Berset ont tout deux mis en garde contre l'isolationnisme. \r\nRapha\u00ebl Grand... \r\n--- \r\nA l'ONU, IL y a d'abord un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui arrive en retard \u00e0 la tribune. Sasn doute plus pr\u00e9occupp\u00e9 \u00e0 r\u00e9gl\u00e9er ses affaires domestiques que celles de la marche du monde.. Et puis surtout, i ly ades discours qui se sonr fait face frontalement. Au patriotisme de Doandl Trump s'est oppos\u00e9e le multilt\u00e9ralisme d' Emmanuel AMcron ou d'alain Berset. LE pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a rappel\u00e9 l'iportance de l'ONU pour affronter les crises mondiales.\r\nMais \u00e0 New York dans les all\u00e9es des Natiosn Unis, l'important est sans doute aillleurs. Car La diplomatie se peuafine dasn les salles adjacentes. Quand par exmeple Ignazio Cassis, le minstre suisse des affaire \u00e9tang\u00e8ers rencontre son homologue russe sErgei Lavrov. Discussion de travail sur les espions russes en Susise. \r\nAux dscours devant l'assemble g\u00e9n\u00e9rale, font suite ces discussions en coulisse parfois un peu plus tendues. Et presque toujours confidentielles. Ce sont ses rencontres \u00e0 New York qui tenteront de mettr de l'ordre dans un monde, rel\u00e8ve Antonio Guterres, le secret\u00e9arei g\u00e9nlral de l'ONU, un monde de plus e nplus chaotique. Rg rtsinof NY\r\n(TF7/DOUBLE TICKET FEMININ PI) *** Une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: les lib\u00e9raux radicaux n'ont plus le choix, selon les femmes PLR...\r\nElles revendiquent ouvertement le si\u00e8ge du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann.  \r\nIl est temps, pour les femmes, d'\u00eatre \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9es, apr\u00e8s trente ans d'absence. \r\nEt elles ont du soutien jusqu'\u00e0 la direction du PLR Suisse. Alexandra Richard:\r\n  1'17 \r\n((Un double ticket, uniquement f\u00e9minin. C'est par l\u00e0 que passe l'\u00e9lection d'une femme PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elles avaient \u00e9t\u00e9 courtoises en c\u00e9dant la place \u00e0 un Tessinois, l'automne dernier. Cette fois-ci, les femmes PLR refuseront un ticket mixte - qui profite syst\u00e9matiquement \u00e0 l'homme. Leur pr\u00e9sidente Doris Fiala:\r\nSON\r\nDes femmes qualifi\u00e9es... A commencer par la pr\u00e9sidente du Conseil des Etats Karin Keller Sutter, ultra favorite. La Saint-Galloise dit y r\u00e9fl\u00e9chir. \r\nQuant au PLR Suisse, il communiquera aujourd'hui. Mais sa direction est sensible \u00e0 la question f\u00e9minine. Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR:\r\nSON\r\nPorter une femme PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... La revendication pourrait r\u00e9sonner plus fort encore, si la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Doris Leuthard annonce son d\u00e9part ces prochains jours. Il n'y aurait alors plus qu'une seule femme au gouvernement.))\r\n(Bve Sondage SSR Accord UE) Les Suisses sont favorables \u00e0 un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nD'apr\u00e8s un sondage SSR sur les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne 59% des \u00e9lecteurs y sont pour ce type d'accord, alors que 38% s'y opposent.\r\nLe soutien est particuli\u00e8rement marqu\u00e9 dans le camp socialiste (86%), ainsi que du c\u00f4t\u00e9 des Verts (79%) et des Vert'lib\u00e9raux (82%). Cot\u00e9 PDC, PLR et PBD, le oui est \u00e9galement net mais moins massif.\r\nSeuls les sympathisants de l'UDC se d\u00e9clarent contre \u00e0 un tel accord, de mani\u00e8re tr\u00e8s significative.\r\n(10/SOTOMO SYNDICATS/UE ITV ALLEVA) *** Et selon ce sonage effectu\u00e9 en ligne par l'institut Sotomo entre le 13 et le 18 septembre... Un peu moins de la moit\u00e9 des Suisses jugerait plut\u00f4t n\u00e9gativement la position des syndicats dans le dossier europ\u00e9en. \r\n45 % des  personnes interrog\u00e9es  per\u00e7oivent l'attitude des syndicats comme un refus du dialogue. \r\nS\u00e9verine Ambrus a demand\u00e9 \u00e0 Vania Alleva, pr\u00e9sidente d'Unia, si elle ne craignait pas qu'un \u00e9cart ne se creuse entre  syndicats et population sur cette question.\r\n  45''\r\nVania Alleva, pr\u00e9sidente d'Unia,\r\n(Bve Maudet) L'affaire Maudet continue de faire de remous dans la classe politique genevoise...\r\nSelon le journal le temps, le conseiller d'Etat a re\u00e7u sa convocation en qualit\u00e9 de pr\u00e9venu. \r\nCette premi\u00e8re audition devant le Minist\u00e8re public genevois aura lieu le vendredi prochain.\r\nL'ancien pr\u00e9sident du conseil d'Etat, Fran\u00e7ois Longchamp sera aussi bient\u00f4t convoqu\u00e9.\r\nPuisqu'il occupait cette fonction en 2015 lorsque Pierre Maudet a effectu\u00e9 son d\u00e9placement controvers\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi...\r\n(07/VD/MOTION CADEAUX ELUS ITV MAHAIM) *** Il faut l\u00e9gif\u00e9rer sur ce que les \u00e9lus peuvent recevoir comme cadeaux! \r\nC'est la demande formul\u00e9e hier par les d\u00e9put\u00e9s les Verts hier au Grand conseil vaudois. \r\nDans les contexte des voyages de Pascal Broulis et d'autres \u00e9lus avec le milliardaire Frederik Paulsen, des parlementaires s'interrogent sur ce qu'ils peuvent accepter ou non. \r\nC'est le cas du d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Rapha\u00ebl Mahaim (Ma-un), auteur de la motion d\u00e9pos\u00e9e hier...\r\n  51'' \r\nDes propose recueillis par Tania Barril\r\nA noter que le parti socialiste de son c\u00f4t\u00e9 veut en savoir plus sur les voyages officiels du conseil d'\u00e9tat. Il a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour savoir sur la base de quelles r\u00e8gles ils \u00e9taient d\u00e9finis.\r\n(Bve Juge USA Cour.S) Aux Etats-Unis les r\u00e9publicains veulent accelerer dans le processus de nomination du candidat de Donald Trump \u00e0 la Cour supr\u00eame. \r\nIls ont fix\u00e9 hier un premier vote en commission d\u00e8s vendredi, soit le lendemain de l'audition d'une femme qui l'accuse d'agression sexuelle.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 la Maison Blanche s'est dite \"ouverte\"hier  \u00e0 un t\u00e9moignage devant le S\u00e9nat \u00e9galement de la deuxi\u00e8me accusatrice de Brett Kavanaugh, qui accuse aussi le juge d'agression sexuelle.\r\n(17/ BILL COSBY CONDAMNE 8H) *** Bill Cosby, ic\u00f4ne nationale am\u00e9ricaine, est condamn\u00e9 \u00e0 au moins 3 ans en prison. \r\nBill Cosby a \u00e9t\u00e9 le pionnier des Noirs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, un humoriste adul\u00e9, avant de devenir un paria accus\u00e9 par des dizaines de femmes. \r\nUne d\u00e9ch\u00e9ance scell\u00e9e hier par sa condamnation \u00e0 de la prison ferme pour agression sexuelle. Cynthia Racine.\r\n---- \r\nLes victimes pr\u00e9sum\u00e9es de Bill Cosby se sont dit soulag\u00e9es apr\u00e8s la condamnation de l'acteur am\u00e9ricain. C'est un grand jour, ont-elles d\u00e9clar\u00e9. Elles estiment que leurs t\u00e9moignages, depuis 2014, ont fait bouger les lignes et pos\u00e9 les bases du mouvement #MeToo.\r\nPlusieurs femmes qui avaient d\u00e9j\u00e0 t\u00e9moign\u00e9 publiquement contre Bill Cosby, ont pris la parole. \"Nous sommes les femmes qui avons ouvert les vannes.\" en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'affaire Weinstein qui a \u00e9clat\u00e9 il y a pratiquement un an... pr\u00e8s de deux ans pr\u00e9cis\u00e9ment apr\u00e8s l'inculpation de Bill Cosby. \r\nLe cr\u00e9ateur et h\u00e9ros du \"Cosby Show\" a donc \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de trois \u00e0 dix ans d'emprisonnement pour agression sexuelle par un juge de Pennsylvanie, qui a ordonn\u00e9 son placement imm\u00e9diat en d\u00e9tention. Bill Cosby pourra formuler une demande de lib\u00e9ration conditionnelle apr\u00e8s trois ans de d\u00e9tention,.\r\n(TF5/SKI/CAMPAGNE PUB PI) Pour \u00eatre skieur d'\u00e9lite en Suisse, il faut - \u00e9videmment - savoir bien skier. mais aussi avoir le sourire ! \r\nLa Coupe du monde ski, ce sera d\u00e8s le 27 octobre avec les g\u00e9ants de Soelden en Autriche. Les sourires c'est pour cette semaine \u00e0 Willisau, dans le canton de Lucerne, \u00e0 l'occasion de la traditionnelle semaine publicitaire, St\u00e9phane Trisconi. \r\n  1'34 \r\n((Le d\u00e9cor est plut\u00f4t froid. Une grande halle toute vide avec quelques chaises. Des projecteurs par-ci par-l\u00e0, des photographes et au milieu des athl\u00e8tes en tenue de ski, maquill\u00e9s de tout partout et qui attendent qu'on les appelle pour se faire tirer le portrait. Posters, cartes postales, sets de table, banderoles. d\u00e8s le d\u00e9but de la saison, les skieurs suisses seront visibles partout. Pour le plus grand bonheur des fans mais surtout des sponsors qui ne manquent pas d'imagination pour leurs shootings photos. On a par exemple vu la championne olympique de combin\u00e9, Michelle Gisin, changer des pneus de voitures avant de poser avec un canon \u00e0 neige. \r\nSON : 24'' (Gisin)\r\nLa patience, voil\u00e0 le ma\u00eetre mot des skieurs lors de la semaine publicitaire. Surtout pour ceux qui poss\u00e8dent de nombreux sponsors \u00e0 l'instar du slalomeur valaisan, Daniel Yule.\r\nSON : 26'' (Yule)\r\nDes sourires que Swiss-Ski esp\u00e8re voir r\u00e9guli\u00e8rement cette saison au bas des pistes avec comme grand rendez-vous : les Championnats du monde 2019 \u00e0 Are, en Su\u00e8de. Et 7 m\u00e9dailles \u00e0 d\u00e9fendre pour les skieurs suisses.))\r\n(Bve Hockey) En hockey sur glace...\r\nLausanne a remport\u00e9 hier soir le derby l\u00e9manique...\r\nVictoire 4 \u00e0 2...face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette.\r\nSans les autres rencontres de la soir\u00e9e, Fribourg, Gott\u00e9ron a encha\u00een\u00e9 une troisi\u00e8me d\u00e9faite de rang en s'inclinant 6-3 face \u00e0 Zoug.\r\nL'\u00e9tat de gr\u00e2ce dans le Seeland se poursuit. Les Biennois ont domin\u00e9 Ambri-Piotta 5-1. \r\nBerne s'est d\u00e9barrass\u00e9 de Lugano 4-0. Et surprise au Hallenstadion o\u00f9 Zurich a curieusement \u00e9t\u00e9 battu par Langnau 4-1.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 694, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854077", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9854092", "ece-9854077"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-02T16:24:16Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n\u00e0 l'Foued Boukari puis 2 visions du monde tr\u00e8s diff\u00e9rente hier \u00e0 la tribune de l'ONU, Donald Trump a une nouvelle fois par les souverainet\u00e9 les pr\u00e9sidents suisses et fran\u00e7ais lui ont r\u00e9pondu multilat\u00e9ralisme, une majorit\u00e9 de Suisses se disent favorables \u00e0 un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, mais ils sont un peu plus mitig\u00e9 quant \u00e0 la position des syndicats, selon un sondage SSR et puis le cr\u00e9ateur et h\u00e9ros du Cosby Show, condamn\u00e9 hier \u00e0 de la prison ferme, l'acteur Bill Cosby, reconnu coupable d'agression sexuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nL'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies a vu d\u00e9filer hier les chefs d'\u00c9tat \u00e0 la tribune, Donald Trump a une nouvelle fois plaid\u00e9 pour plus de souverainet\u00e9 des nations et un retour du patriotisme, \u00e0 l'inverse des pr\u00e9sidents comme le fran\u00e7ais Emmanuel Macron ou Alain Berset qui ont tous 2 mis en garde contre l'isolationnisme Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [94%] :\r\n\u00e0 l'ONU il y a d'abord un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui arrive en retard \u00e0 la tribune, sans doute plus pr\u00e9occup\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler ses affaires domestiques que celle de la marche du monde, et puis surtout, il y a des discours qui se sont fait face frontalement au patriotisme de Donald Trump s'est oppos\u00e9 le multilat\u00e9ralisme d'Emmanuel Macron ou d'Alain Berset, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a rappel\u00e9 l'importance de l'ONU pour affronter les crises mondiales mais \u00e0 New York dans les all\u00e9es des Nations-Unies, l'important est sans doute ailleurs qu'\u00e0 la diplomatie se peaufine dans les salles adjacentes quand, par exemple, Ignazio Cassis le ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res rencontre son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov discussion de travail sur les espions russes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [92%] :\r\nDans : dans ce genre de discussions, il ne s'agit jamais d'accuser ou se disculper, il s'agit d'\u00e9changer des informations que nous avons et de voir comment les autres r\u00e9agissent, c'\u00e9tait une discussion quelque peu tendu parce qu'on n'a pas parl\u00e9 du beau temps, on se dit les choses qui doivent \u00eatre dites on prend note de \u00e7a et on essaye d'en tirer des cons\u00e9quences et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [93%] :\r\nAu discours devant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale font suite ces discussions en coulisse, parfois un peu plus tendues et presque toujours confidentielles, ce sont ses rencontres \u00e0 New York, qui tenteront de mettre de l'ordre dans un monde rel\u00e8ve Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, un monde de plus en plus chaotique Rapha\u00ebl Grand rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [88%] :\r\nUne femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les lib\u00e9raux radicaux n'ont plus le choix, selon les femmes PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [95%] :\r\nElle revendique en effet ouvertement le si\u00e8ge du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann qui a donc annonc\u00e9 hier sa d\u00e9mission, il est temps pour les femmes d'\u00eatre \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9es apr\u00e8s 30 ans d'absence, et elles ont du soutien jusqu'\u00e0 la direction du PLR suisse Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:29) [99%] :\r\nUn double ticket uniquement f\u00e9minin, c'est par l\u00e0 que passe l'\u00e9lection d'une femme PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elles avaient \u00e9t\u00e9 courtoises en c\u00e9dant la place \u00e0 un Tessinois l'Automne dernier, cette fois -ci les femmes PLR refuseront un ticket mixte qui profite syst\u00e9matiquement \u00e0 l'homme leur pr\u00e9sidente Doris Fiala. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:46) [90%] :M. Rey pas faire l'erreur de laisser le choix encore pour plusieurs monsieur je pense maintenant, il faut \u00eatre clair, on veut une femme apr\u00e8s 30 ans d'attente, et surtout qu'on a des femmes qualifi\u00e9es, je pense, maintenant il faut pas faire des jeux, il faut \u00eatre clair. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:04) [93%] :\r\nDes femmes qualifi\u00e9es, \u00e0 commencer par la pr\u00e9sidente du Conseil des \u00c9tats Karin Keller-Sutter ultra favorite la Saint-Galloise dit y r\u00e9fl\u00e9chir quant au PLR, Suisse, il communiquera aujourd'hui, mais sa direction est sensible \u00e0 la question f\u00e9minine P\u00e9tra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:20) [90%] :\r\nBen que c'est un texte, je me suis personnellement persuad\u00e9 que ce serait bien que nous puissions porter une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais bien s\u00fbr, la course \u00e0 la succession est ouverte, les cantons peuvent proposer leurs candidats et nous verrons ensuite en ont emmen\u00e9 dans Night celle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:34) [93%] :\r\nApporter une femme PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la revendication pourrait r\u00e9sonner plus fort encore, si la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, Doris Leuthard, annonce son d\u00e9part ces prochains jours il n'y aurait alors plus qu'une seule femme au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [91%] :\r\nLes Suisses sont favorables \u00e0 un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne d'apr\u00e8s un sondage SSR sur les n\u00e9gociations avec l'UE 59 pourcent des \u00e9lecteurs y sont pour sont favorables donc pour ce type d'accord, alors que 38 pourcent s'y opposent, le soutien est particuli\u00e8rement marqu\u00e9 dans le camp socialiste 86 pourcent ainsi que du c\u00f4t\u00e9 des Verts 79 pourcent au cours des Verts lib\u00e9raux cot\u00e9 PDC PLR \u00e9p\u00e9e BD, le oui est \u00e9galement net mais moins massif, seuls les sympathisants de l'UDC se d\u00e9clarent contre untel accords de mani\u00e8re tr\u00e8s significative. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [95%] :\r\nEt puis, un peu moins de la moiti\u00e9 des Suisses jugerait plut\u00f4t n\u00e9gativement la position des syndicats dans le dossier europ\u00e9en, c'est ce que dit un sondage effectu\u00e9 en ligne par l'institut du entre 13 et 18 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [89%] :\r\n45 pour 100 des personnes interrog\u00e9es per\u00e7oivent l'attitude 110 cas comme un refus de dialogue S\u00e9verine Bruce a demand\u00e9 \u00e0 Vania allez va, pr\u00e9sidente d'Unia si elle ne craignait pas qu'un \u00e9cart ne se creuse entre syndicats et population sur cette question. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:04:41) [89%] :\r\nLa premi\u00e8re r\u00e9action, c'est que quand m\u00eame grand parti soutient totalement ou partie la position des syndicats, si on regarde aussi de nouveau dans les sondages, les donn\u00e9es sociod\u00e9mographiques qu'on voit bien que mais repr\u00e9sentant qui ont une formation professionnelle, donc majoritairement les gens que nous repr\u00e9sentant, l\u00e0 on voit qu'ils ont un malaise, avec cet accord institutionnel et souligne l'importance des mesures d'accompagnement, donc \u00e7a a r\u00e9fl\u00e9chi quand m\u00eame de retour que nous avons sur le terrain par les salari\u00e9s et par les travailleurs et les travailleuses, par rapport \u00e0 notre position sur les mesures d'accompagnement et c'est-\u00e0-dire que l'avion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [94%] :\r\nL'affaire Maudet continue de faire des remous dans la classe politique genevoise, selon le journal Le Temps, le Conseil d'\u00c9tat a re\u00e7u sa convocation en qualit\u00e9 de pr\u00e9venu premi\u00e8res auditions devant le minist\u00e8re public qui aura lieu ce vendredi, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Fran\u00e7ois Longchamp sera aussi bient\u00f4t convoqu\u00e9, il occupait cette fonction en 2015 lorsque Pierre Maudet a effectu\u00e9 son d\u00e9placement controvers\u00e9 \u00e0 Abou Dhabi, il faudrait l\u00e9gif\u00e9rer sur ce que les \u00e9lus peuvent recevoir comme cadeau, c'est en effet la demande formul\u00e9e hier par les d\u00e9put\u00e9s, les Verts hier au Grand Conseil Vaudois dans les contexte des voyages de Pascal Broulis et d'autres \u00e9lus avec le milliardaire Fr\u00e9d\u00e9ric Paulsen des parlementaires s'interrogent sur ce qu'ils peuvent accepter ou non, c'est le cas du d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, Rapha\u00ebl Mahaim, auteur de la motion d\u00e9pos\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:10) [93%] :\r\nEt un grand flou qui r\u00e8gne en la mati\u00e8re au niveau Vaudois, on a une une simple directive qui s'applique \u00e0 l'administration cantonale apparemment aussi au Conseil d'\u00c9tat qui n'a jamais fait l'objet d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique, il y a pas de base l\u00e9gale, le Parlement, on sait pas vraiment \u00e0 quelle sauce on on serait manger pour les communes, c'est pareil, on doit faire cet examen et cet exercice de transparence pour la population et aussi pour que les \u00e9lus sachent ce qu'ils peuvent accepter ce qu'ils ne peuvent pas accepter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:36) [91%] :\r\nPour des miliciens, c'est quand m\u00eame difficile de fixer un montant une r\u00e8gle ce qu'on peut accepter un repas, une invitation ou ma\u00eetre la limite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:44) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile, moi je pense que chaque \u00e9lu \u00e0 son \u00e9thique personnelle, donc moi je me pose la question : quand je suis confront\u00e9 \u00e0 ce genre de situation mais \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est aussi important de de se donner des r\u00e8gles et c'est aussi un exercice de transparence qui permet \u00e0 la population de savoir comment les \u00e9lus travaillent qu'est -ce qu'ils acceptent qu'est -ce qu'qui n'accepte pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril a not\u00e9 que le Parti socialiste, de son c\u00f4t\u00e9, vont en savoir plus sur les voyages officiels du Conseil d'\u00c9tat, il a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour savoir sur la base de quelles r\u00e8gles, ils \u00e9taient d\u00e9finis aux \u00c9tats-Unis : les r\u00e9publicains veulent acc\u00e9l\u00e9rer le processus de nomination de Brett Kavanaugh, candidat de Donald Trump \u00e0 la Cour supr\u00eame, ils ont fix\u00e9 hier un 1er vote en commission d\u00e8s vendredi, soit le lendemain de l'audition d'une femme qui l'accuse d'agression sexuelle, de son c\u00f4t\u00e9, la Maison Blanche s'est dite ouverte hier un t\u00e9moignage devant le S\u00e9nat, \u00e9galement de la deuxi\u00e8me accusatrice de Brett Kavanaugh, qui accuse aussi le juge d'agression sexuelle et puis Bill Cosby, ic\u00f4ne nationale am\u00e9ricaine est condamn\u00e9 \u00e0 au moins 3 ans de prison Bill Cosby, qui a \u00e9t\u00e9 le pionnier des Noirs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, un humoriste adul\u00e9, avant de devenir un paria, accus\u00e9 par des dizaines de femmes une d\u00e9ch\u00e9ance scell\u00e9e hier par sa condamnation \u00e0 de la prison ferme pour agression sexuelle cimeti\u00e8re Racine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:59) [95%] :\r\nLes victimes pr\u00e9sum\u00e9es de Bill Cosby se sont dits soulag\u00e9s apr\u00e8s la condamnation de l'acteur am\u00e9ricain, elles estiment que leurs t\u00e9moignages ont fait bouger les lignes et pos\u00e9 les bases du mouvement metoo plusieurs d'entre elles ont d'ailleurs pris la parole, nous sommes les femmes qui avons ouvert les vannes en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'affaire Weinstein, qui a \u00e9clat\u00e9 il y a pratiquement un an et pr\u00e8s de 2 ans pr\u00e9cis\u00e9ment apr\u00e8s l'inculpation de Bill Cosby, le cr\u00e9ateur et h\u00e9ros du Cosby Show a donc \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier pour l'agression sexuelle d'Andr\u00e9a Constand, en 2004, la seule femme pour qui les faits rapport\u00e9s n'\u00e9taient pas prescrits, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine pouvant aller jusqu'\u00e0 10 ans de prison par un juge de Pennsylvanie qui a ordonn\u00e9 son placement imm\u00e9diat en d\u00e9tail d\u00e9tention Bill Cosby pourra formuler une demande de lib\u00e9ration conditionnelle apr\u00e8s 3 ans d'd\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [89%] :\r\nMerci cimeti\u00e8re racines, pour \u00eatre skieur d'\u00e9lite en Suisse, il faut \u00e9videmment savoir bien skier mais aussi avoir le sourire : la Coupe du monde ski ce sera d\u00e8s le 27 octobre avec les g\u00e9ants de S\u00f6lden en Autriche, les sourires, c'est pour cette semaine, ville Sao dans le canton de Lucerne, \u00e0 l'occasion de la traditionnelle semaine publicitaire St\u00e9phane Trisconi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:08) [94%] :\r\nLe d\u00e9cor est plut\u00f4t froid, une grande halle toute vide avec quelques chaises des projecteurs par- ci par- l\u00e0 des photographes et au milieu des athl\u00e8tes en tenue de ski maquill\u00e9s de partout et qui attendent qu'on les appelle pour se faire tirer le portrait, posters, cartes postales, sets de ta banderole d\u00e8s le d\u00e9but de la saison, les skieurs suisses seront visibles partout pour le plus grand bonheur des fans, mais surtout des sponsors, les sponsors qui ne manquent pas d'imagination pour leurs shootings photos, on a par exemple vu la championne olympique de combin\u00e9 Michelle cuisine changer des pneus de voitures avant de poser avec un canon \u00e0 neige. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:39) [82%] :\r\nOui enfin vraiment en apporter quoi c'est et \u00e0 des choses en Croatie r\u00eave presque pas l\u00e0, c'est tellement dr\u00f4le les choses qu'on doit faire, essayer de temps en temps, mais il y a des choses qui sont tellement int\u00e9ressant aussi pour nous de voir une autre c\u00f4t\u00e9 de notre vie et puis si on prend un tout un peu avec lui mar\u00e9es avec la passion, \u00e7a va tellement bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:58) [96%] :\r\nLa patience, voil\u00e0 le ma\u00eetre mot des skieurs lors de la semaine, publicitaire, surtout pour ceux qui poss\u00e8dent de nombreux sponsors, \u00e0 l'instar du slalomeur valaisan Daniel Yule. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:07) [90%] :\r\nC'est un petit peu comme l'arm\u00e9e faisait c'est courir pour tendre, on est toujours en retard pour le shooting \u00e0 pr\u00e8s d'une fois qu'on y est, il faut attendre que la lumi\u00e8re soit bonne, etc, donc oui, c'est effectivement un un exercice de patience mais je crois que \u00e7a fait partie de notre travail, je veux dire on, on arrive \u00e0 pratiquer notre sport au quotidien gr\u00e2ce \u00e0 nos sponsors, donc c'est s\u00fbr que, voil\u00e0, si, si c'est \u00e7a qu'il faut leur donner en retour, ben on joue le jeu et puis on essaie de faire \u00e7a avec le sourire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:32) [90%] :\r\nDes sourires que Swiss-Ski esp\u00e8re voir r\u00e9guli\u00e8rement cette saison au bas des pistes avec comme grand rendez- vous : les championnats du monde 2019 \u00e0 aurait en Su\u00e8de et 7 m\u00e9dailles \u00e0 d\u00e9fendre pour les skieurs suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [90%] :\r\nDu hockey sur glace et Lausanne, qui s'est impos\u00e9 hier soir dans le derby contre Gen\u00e8ve- Servette victoire 4 2 Fribourg Gott\u00e9ron s'est inclin\u00e9 6 \u00e0 3 fa\u00e7ades sous l'\u00e9tat de gr\u00e2ce qui se poursuit pour les Biennois ont avec la victoire \u00e0 Ambri-Piotta 5 1 Berne, de son c\u00f4t\u00e9 s'est d\u00e9barrass\u00e9 de Lugano 4 \u00e0 0 et puis Z\u00fcrich a curieusement \u00e9t\u00e9 battu 4 1 par Langnau assez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:06) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci juste avant de commencer l'\u00e9mission, je vous rappelle que notre Podcast originale qui s'appelle heure locale concoct\u00e9e par l'\u00e9quipe de tout un monde est en ligne et vous pouvez l'\u00e9couter sur l'application pleine RTS et Apple Podcasts d'autres plateformes suivront, c'est l'occasion d'entendre les correspondants dont vous connaissez bien la voix vous parler de leur travail de leur pays comme il ne le ferait pas \u00e0 l'antenne, puisque \u00e7a n'est pas \u00e0 l'antenne, il est 8 heures 2 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T06:21:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADAFB035-4F54-42BF-B215-F7C3FBCB6893", "internalArchiveId": "ADAFB035-4F54-42BF-B215-F7C3FBCB6893", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national souhaite inscrire dans la loi les crit\u00e8res pour l'exportation de mat\u00e9riel de guerre. Peut-on parler d'un d\u00e9savoeu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?: interview de Hugues Hiltpold, conseiller national genevois PLR ", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Le dossier des exportations d'armes pourrait \u00eatre retir\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\nil a \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9 par le Conseil national ce matin, \u00e0 une courte majorit\u00e9. Le National souhaite inscrire dans la loi les crit\u00e8res pour l'exportation de mat\u00e9riel de guerre. \r\nPour l'instant c'est une simple ordonnance, donc d\u00e9cid\u00e9e par le seul Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui r\u00e8gle ces questions tr\u00e8s sensibles. \r\nEn pleine pol\u00e9mique sur un nouvel assouplissement des pratiques d'exportation, la gauche, et les partis du centre se sont alli\u00e9s pour reprendre la main sur ce dossier. \r\nSt\u00e9phane Deleury, vous \u00eates l'un de nos correspondant \u00e0 Berne. Peut-on parler avec ce vote d'un d\u00e9savoeu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nPapier : \r\nOui clairement... le Conseil national ce matin a signifi\u00e9 au gouvernement qu'il n'avait plus confiance en lui en ce qui concerne la gestion des exportations de mat\u00e9riel de guerre. En demandant le basculement des crit\u00e8res de l'ordonnance vers la loi, il exprime sa volont\u00e9 de reprendre la main. L'ordonnance \u00e9tant de la seule comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Alors qu'une modification de loi passe obligatoirement devant le parlement, voir devant le peuple en cas de r\u00e9f\u00e9redum. L'alliance qui a soutenu cette motion va du PBD, \u00e0 l'origine du texte, aux verts en passant par le PS, les verts lib\u00e9raux et surtout du PDC. Une dizaine de PLR se sont \u00e9galement abstenus... un petit camoufflet pour leur propre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann qui a mis pas mal d'\u00e9nergie \u00e0 combattre ce texte ce matin et qui cherche \u00e0 assouplir depuis longtemps l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre\r\n***C'est ce fameux assouplissement qui a mis le feu aux poudre. \r\nOui... alors que les exportations de mat\u00e9riel de guerre a augment\u00e9 de 8 % en 2017... le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut modifier l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre pour pouvoir vendre des armes suisse \u00e9galement dans les pays en guerre civile... pour autant qu'elles ne soient pas utilis\u00e9e contre des civils. Une d\u00e9marche qui a fait bondir les ONG, les partis de gauche et du centre, et m\u00eame les \u00eaveques qui n'avaient plus bondi depuis longtemps. Tous pointent du doigt l'incoh\u00e9rence entre une Suisse de la promotion de la paix et des bons offices et la Suisse qui exporte des armes vers des pays en guerre. Quoi qu'il en soit, le vote de ce matin aura d\u00e9j\u00e0 eu un effet : le gel de cet assouplissement jusqu'\u00e0 la fin de la vie parlementaire de la motion. Ce sera au successeur de Johann Schneider Ammann de trancher. \r\n***Le Conseil national veut donc pouvoir d\u00e9finir lui-m\u00eame les crit\u00e8res d'exportation d'arme... est-ce qu'il sera suivi par le conseil des Etats ?\r\nBon c'est le PDC qui aura la cl\u00e9 du vote aux Etats. Sous l'impulsion de son pr\u00e9sident Gerhard Pfister, le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien a siffl\u00e9 la fin de partie. En soutenant au National cette motion du PBD, il a de facto quitt\u00e9 l'alliance bourgeoise qui soutient traditionnellement l'industrie de l'armement. Pas certain que les s\u00e9nateurs PDC ne se laissent autant embarqu\u00e9. Surtout qu'il y a des emplois en jeu... des emplois nombreux dans certaines r\u00e9gions du pays, notamment en Suisse centrale. Et on sait les repr\u00e9sentant des cantons tr\u00e8s sensibles aux int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de leur r\u00e9gion d'origine. \r\n***On sait qu'une coalition est pr\u00eate \u00e0 lancer une initative pour contrer cet assouplissement de l'ordonnance... comment a-t-elle r\u00e9agit ? \r\nDans un communiqu\u00e9, ils disent continuer \u00e0  mettre la pression. Tant que l'assouplissement de l'Ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre n'est pas d\u00e9finitivement abandonn\u00e9, la Coalition maintient le projet de lancement d'une initiative. La pression populaire, c'est aussi un param\u00e8tre dont devra tenir compte le conseil des Etats lors de sa discussion. La coalition affirme avoir d\u00e9j\u00e0 obtenu l'engagement sur internet de 50'000 personnes en faveur de leur initative..", "durationSec": 533, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854013", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["exportation", "neutralit\u00e9", "arme", "l\u00e9gislation"], "alternativeTitle": ["Le dossier des exportations d'armes pourrait \u00eatre retir\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2018-09-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a vot\u00e9 mercredi l'inscription dans la loi de crit\u00e8res pour l'exportation d'armes, actuellement r\u00e9gie par une ordonnance. La gauche et les partis du centre se sont alli\u00e9s pour reprendre la main sur ce dossier. Interview de Hugues Hiltpold, conseiller national (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-9854013"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:45Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [84%] :\r\nEt commence cette \u00e9mission Chrystel avec un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nCamouflet un camouflet inflig\u00e9 par le Conseil national ce matin \u00e0 une courte majorit\u00e9, le National souhaite inscrire dans la loi les crit\u00e8res pour l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, pour l'instant, c'est une simple ordonnance donc d\u00e9cid\u00e9e par le seul Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui r\u00e8gle ces questions tr\u00e8s sensibles en pleine pol\u00e9mique sur un nouvel assouplissement des pratiques d'exportation, la gauche et les partis du centre se sont alli\u00e9s pour reprendre la main sur ce dossier St\u00e9phane Delory, vous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Berne, est ce qu'on peut parler avec ce vote d'un d\u00e9savoeu pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nOui, on peut le Conseil national, ce matin, a signifi\u00e9 au gouvernement qu'il n'avait plus confiance en lui, en ce qui concerne la gestion des exportations de mat\u00e9riel de guerre en demandant le basculement des crit\u00e8res d'exportation depuis l'ordonnance vers la loi, il exprime sa volont\u00e9 de reprendre la main, l'ordonnance \u00e9tant de la seule comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors qu'une modification de loi passe obligatoirement devant le parlement voir devant le peuple, en cas de r\u00e9f\u00e9rendum l'alliance qui a soutenu cette motion va du PBD \u00e0 l'origine du texte aux Verts en passant par le Parti socialiste, les Verts lib\u00e9r\u00e9 au et surtout le PDC une 2\u00e8me, une dizaine, pardon de PLR se sont \u00e9galement abstenus un petit camouflet pour leur propre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann qui a mis pas mal d'\u00e9nergie \u00e0 combattre ce texte ce matin et qui cherche \u00e0 assouplir depuis pas mal de temps l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [89%] :\r\nC'est, c'est justement ce fameux assouplissement qui qui a mis le le feu aux poudres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [96%] :\r\nOui, alors que les exportations de mat\u00e9riel de guerre ont augment\u00e9 de 8 pourcent en 2017, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut modifier l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre pour pouvoir vendre des armes suisse \u00e9galement dans des pays en conflit interne, ceci pour autant qu'elles ne soient pas utilis\u00e9es contre des civils, une d\u00e9marche qui a fait bondir les ONG et les partis de gauche et du centre et m\u00eame les \u00e9v\u00eaques qui n'avaient plus bondi depuis pas mal de temps tous pointent du doigt l'incoh\u00e9rence entre une Suisse de la promotion de la paix et des bons offices et cette Suisse qui exporte des armes vers des pays en guerre, quoiqu'il en soit, le vote de ce matin aura d\u00e9j\u00e0 eu un effet le gel de cet assouplissement jusqu'\u00e0 la fin de la vie parlementaire de la motion, ce sera donc au successeur de Johann Schneider- Ammann de finir le travail, ou alors d'enterrer ce projet controvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [89%] :\r\nCette fin, donc le Conseil national veut pouvoir d\u00e9finir lui- m\u00eame les crit\u00e8res d'exportation d'armes et on le sait, on le sait bien, en Suisse, il y a 2 chambres est ce que l'national va \u00eatre suivi par le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [94%] :\r\nAlors c'est le PDC qui aura la cl\u00e9 de de ce vote au Conseil des \u00c9tats sous l'impulsion de son pr\u00e9sident Gerhard Pfister le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien siffl\u00e9 la fin de partie, en soutenant au National cette motion du PBD, il a des facto quitt\u00e9 l'alliance bourgeoise qui soutient traditionnellement l'industrie de l'armement, pas certain que les s\u00e9nateurs PDC soient si prompts \u00e0 retourner leur Werst surtout qu'il y a des emplois en jeu des emplois qui peuvent \u00eatre nombreux dans certaines r\u00e9gions du pays, notamment en Suisse centrale et on sait les repr\u00e9sentant des cantons, tr\u00e8s sensibles aux int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de leur r\u00e9gion d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [92%] :\r\nEt puis, St\u00e9phane, on sait aussi qu'une coalition est pr\u00eate \u00e0 lancer une initiative pour contrer cet assouplissement de l'ordonnance, comment a -t-elle r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [95%] :\r\nAlors, tant que l'assouplissement de l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre n'est pas d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 la Coalition maintient le projet de lancement d'initiatives, voil\u00e0 ce qui figure dans le communiqu\u00e9 diffus\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la pression populaire, c'est aussi un param\u00e8tre dont devra tenir compte le conseil des \u00e9tats lors de sa discussion la coalition affirme avoir d\u00e9j\u00e0 obtenu l'engagement sur internet de 50000 personnes en faveur de leur initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct de Berne \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Hugues Hiltpold, bonsoir, bonsoir, conseiller national lib\u00e9ral- radical Genevois au fond cette cette motion demande que le Parlement reprenne la main, qu'elle est plus qu'il ait plus de comp\u00e9tences ou \u00e7a ne vous int\u00e9resse pas en tant que parlementaire, d'avoir plus de comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [92%] :\r\nJe crois qu'il suit ce qu'il faut rappeler c'est que lorsque la loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, les parlementaires de l'\u00e9poque avait d\u00e9fini tr\u00e8s clairement qu'il \u00e9tait comp\u00e9tent en mati\u00e8re de d'autorisation pour exporter du mat\u00e9riel de guerre et \u00e0 l'article 22 c'est tr\u00e8s clairement expliqu\u00e9 que c'est une comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9cis\u00e9ment, lorsque vous avez un article qui d\u00e9finie les comp\u00e9tences, il est normal d'avoir une ordonnance qui fixe les d\u00e9tails, \u00e7a c'est le principe g\u00e9n\u00e9ral alors aujourd'hui ce qu'on veut simplement faire c'est monter, ce qui est dans la loi dans l'ordonnance sa forme sur le plan logistique un tout petit peu particulier plus dit diff\u00e9remment, \u00e7a me para\u00eet aussi difficile de d'imaginer le Parlement qui va devoir d\u00e9finir dans le fond, les crit\u00e8res d'attribution parce que vous aurez chaque ann\u00e9e in\u00e9vitablement un d\u00e9bat sur cette question l\u00e0 et je pense pas que c'est le r\u00f4le du Parlement, moi je suis plut\u00f4t attach\u00e9 aux institutions qui fonctionne bien et pour cela, c'est un ex\u00e9cutif qui ex\u00e9cute les lois que le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps, les lois changent changera tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement et 4 fois par ann\u00e9e, il y a des cessions, c'est aussi une mani\u00e8re de fuir ses responsabilit\u00e9s, au fond, c'est tr\u00e8s vous laisser cette seule responsabilit\u00e9 de d\u00e9cider vers quel pays on exporte des armes de guerre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les parlementaires la fuient leurs responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [90%] :\r\nNon, absolument pas, les parlementaires sont l\u00e0 pour modifier les lois, de nouveau, je r\u00e9p\u00e8te, la motion dont on a d\u00e9battu, ce matin, demandait simplement que les crit\u00e8res soient transf\u00e9r\u00e9s de l'ordonnance dans la loi, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour avoir un d\u00e9bat beaucoup plus clair qu'on est un texte qui dit dans le fond on interdit l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, on a d\u00e9j\u00e0 eu ce d\u00e9bat et \u00e0 la fin 2000 en 2009, on a eu ce d\u00e9bat l\u00e0 le peuple \u00e0 \u00e0 hauteur de pr\u00e8s de 70 pourcent \u00e0 refus\u00e9 de supprimer les exportations, donc ce que je trouve un peu particulier, c'est que, on profite d'un d\u00e9bat d'actualit\u00e9 sur la question de l'exportation de mat\u00e9riel de guerre \u00e0 l'\u00e9tranger pour traiter de cette motion, qui dans le fond de demande simplement que de transf\u00e9rer ce qui est de d'une comp\u00e9tence d'ordonnance dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [89%] :\r\nOn le peuple avait refus\u00e9, parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 les les l'ordonnance avait justement et \u00e9tait chang\u00e9, on avait renforc\u00e9 les crit\u00e8res de l'exportation, aujourd'hui on parle d'assouplir vers des pays qui sont en guerre interne, c'est peut-\u00eatre \u00e7a la goutte d'eau qui a fait d\u00e9border le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [91%] :\r\nAlors il y a effectivement beaucoup d'\u00e9motion que vous avez raison, je crois que ce que ce qu'on a pu constater ce qui explique peut-\u00eatre un certain nombre d'abstention notamment dans au sein de certains lib\u00e9raux, radicaux, c'est qu'il y a beaucoup d'\u00e9motion sur ces questions- l\u00e0, il faut quand m\u00eame rappeler que d'autres pays qui sont neutres, je pense notamment \u00e0 la Su\u00e8de ou \u00e0 l'Autriche, ces pays l\u00e0 les m\u00eames les m\u00eames crit\u00e8res, je dirais d'autorisations pour exporter du mat\u00e9riel de guerre que la Suisse, aujourd'hui on, on, on peut dire et alors Hugues Hiltpold oui mais on ne peut pas on peut pas consid\u00e9rer, dans le fond, que la loi actuelle permet d'avoir du mat\u00e9riel de guerre sur un conflit, je crois que la loi est tr\u00e8s stricte sur la question, il y a des crit\u00e8res qui sont tr\u00e8s stricts \u00e9galement notamment aussi le Seco et c'est le dauphin n'est pas d'accord, c'est d'une comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour d\u00e9cider, il y a aussi un article suppl\u00e9mentaire qui pr\u00e9voit que lorsqu'il y a une situation particuli\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger, que ce soit de relations avec un pays o\u00f9 que ce soit sous l'angle s\u00e9curitaire, il y a une possibilit\u00e9 de refuser, donc c'est vraiment au cas par cas que que c'est que ces autorisations finalement d'exporter du mat\u00e9riel de guerre sont faites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [89%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites, Gilles Paul vous avez dit tout \u00e0 l'heure, finalement, redoutant un esp\u00e8ce d'emballement parlementaire o\u00f9 chaque ann\u00e9e, on devrait se proposer se veut se prononcer sur des cas comme celui -l\u00e0, si la motion passait \u00e7a veut dire que chaque ann\u00e9e, on aurait des cas o\u00f9 la Suisse serait en train d'exporter du mat\u00e9riel de guerre dans des pays o\u00f9, potentiellement, il y a une guerre civile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [88%] :\r\nNon, je pense que simplement on risquerait d'avoir un grand d\u00e9bat fleuve pour finalement pas beaucoup plus qu'aux plus d'efficacit\u00e9 que qu'est ce que ce qui est, a aujourd'hui, de nouveau, je rappelle la loi actuelle pr\u00e9voit que c'est une comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral si on ne veut plus que ce soit le cas, on modifie la loi, en cons\u00e9quence, mais je trouve particulier de monter ce que dans un, dans une ordonnance au niveau de la loi et \u00e7a, \u00e7a me semble tr\u00e8s maladroit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [93%] :\r\nMais vous parlez beaucoup de la m\u00e9canique parlementaire Hugues Hiltpold alors que vous l'avez soulign\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec Chrystel Domenjoz c'est une question \u00e9motionnel, quelqu'un a dit durant le d\u00e9bat, nous voulons que les Suisses puissent \u00eatre fiers de leur pays, \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s fort qu'on a beaucoup entendu en marge aussi du lancement de cette initiative est ce que vous et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ne sous- estimez pas compl\u00e8tement cette dimension. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:27) [90%] :\r\nAlors, de nouveau, moi je crois que la majorit\u00e9 de ce parlement ne veut pas que du mat\u00e9riel de guerre suisse se retrouve sur un conflit, \u00e7a c'est clair, malheureusement, il est arriv\u00e9 de certains cas o\u00f9 c'\u00e9tait av\u00e9r\u00e9, donc c'est vrai, et s'il faut modifier la situation dans ces cas -l\u00e0, moi je suis pr\u00eat \u00e0 le faire, il rappelle colis commission de gestion ont la comp\u00e9tence de demander l'adaptation de cette, de cette ordonnance aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et chaque fois qu'elles l'ont fait, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a suivi, je crois qu'on a les outils suffisants aujourd'hui pour pouvoir le faire de nouveau si on n'est pas d'accord avec le fait que la Suisse exporte du mat\u00e9riel de guerre, et puis on fait un d\u00e9bat sur cette question- l\u00e0, je trouve un peu particulier de de profiter, dans le fond de de ce texte, qui demandent un transfert de comp\u00e9tences pour aborder cette question l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [91%] :\r\nVous parlez beaucoup des d\u00e9bats fleuve qui risque aussi d'arriver au Conseil national en m\u00eame temps vous \u00eates aussi pay\u00e9 pour \u00e7a, pour ce genre de d\u00e9bat quand il s'agit de de questions de d'images du pays de neutralit\u00e9 du pays, \u00e7a, \u00e7a vaut la peine, peut-\u00eatre de passer quelques heures \u00e0 discuter au Conseil national ou au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [89%] :\r\nJe dis pas qu'il ne faut pas discuter \u00e9tait simplement que ce n'est pas une comp\u00e9tence du Parlement c'est une comp\u00e9tence de l'ex\u00e9cutif, comme la loi le pr\u00e9voit, si on veut plus que ce soit le cas, on modifie la loi et on transfert ses comp\u00e9tences ailleurs mais je trouve particulier, la situation actuelle et elles ne sont pas tout \u00e0 fait Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [90%] :\r\nMerci beaucoup Hugues Hiltpold d'\u00eatre venu en ouverture de ce forum pour commenter donc cette d\u00e9cision du Conseil national, le d\u00e9bat va \u00e9videmment continuer aux \u00c9tats, conseiller national PLR jeune, voire une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous bonsoir le compte. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T16:23:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01AE1209-87DF-4A81-85B2-53C31DF7BB82", "internalArchiveId": "01AE1209-87DF-4A81-85B2-53C31DF7BB82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Collaboration du gouvernement genevois avec la justice dans l'affaire Pierre Maudet", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alder, Murat Julien\r\nConcernant l'enqu\u00eate sur Pierre Maudet, le journal Le Temps de mercredi \u00e9voque une tr\u00e8s large collaboration du gouvernement avec la justice genevoise, de quoi faire r\u00e9agir plusieurs \u00e9lus et avocats. D\u00e9bat entre Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR, et Pierre Bayenet, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'Ensemble \u00e0 gauche.\r\n\r\n* * Collaboration du gouvernement genevois avec la justice dans l'affaire Pierre Maudet   \r\nA Gen\u00e8ve, on continue de parler de l'affaire Maudet... Cette fois c'est l'enqu\u00eate de justice qui fait jazzer. Le Temps \u00e9voque une tr\u00e8s large collaboration du Gouvernement avec la justice genevoise: soit la lev\u00e9e du secret de fonction de son ancien pr\u00e9sident, Fran\u00e7ois Longchamp, qui devra t\u00e9moigner... feu vert aussi - et surtout - pour \"remettre les archives de la messagerie \u00e9lectronique de Pierre Maudet et de certains chefs de service\", sur une p\u00e9riode de 3 ans. \r\nA droite, plusieurs \u00e9lus et avocats sont f\u00e2ch\u00e9s, estime que l'effort de transparence est excessif, jusqu'\u00e0 menacer la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n2 d\u00e9put\u00e9s avocats sont avec nous. \r\nMurat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR\r\n-\tS\u00e9paration des pouvoirs . vous y aller un peu fort ! la justice doit avoir acc\u00e8s aux documents pour mener son enqu\u00eate, sinon ca vaut pas la peine.\r\n-\tCe ne seront pas des pi\u00e8ces mise \u00e0 dispo du public ! vous mettez en doute la partialit\u00e9 de la justice avec vos propos ?? \r\n-\tLe conseil d'Etat aurait du faire obstruction, chicanes, etc., au risque de donner l'impression de ne pas laisser la justice enqu\u00eater ??\r\n-\tMais quand m\u00eame, des mails effac\u00e9s car jug\u00e9s inutiles, qui r\u00e9apparaissent . difficile de mieux faire pour app\u00e2ter la justice !! \r\n-\tPlatte-forme sp\u00e9ciale, le conseil d'Etat a pris les devants\r\n-\tConseil d'Etat victime . et pourquoi ca vous choque tant ? \r\nEt Pierre Bayenet, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'Ensemble \u00e0 gauche\r\n-\tAcc\u00e8s \u00e0 tout, durant 3 ans, c'est excessif ! c'est la porte ouverte aux d\u00e9rapages !\r\n-\tS\u00e9paration des pouvoirs ?\u00a8\r\n-\tPosture de victime, un peu abusif non ?\r\n-\tMais qui dirigie aujourd'hui ? l'impression que le MPG a pris le pouvoir .", "durationSec": 653, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854017", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Collaboration du gouvernement genevois avec la justice dans l'affaire Pierre Maudet / FOR_2018-09-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.09.2018"], "alternativeSummary": ["Concernant l'enqu\u00eate sur Pierre Maudet, le journal Le Temps de mercredi \u00e9voque une tr\u00e8s large collaboration du gouvernement avec la justice genevoise, de quoi faire r\u00e9agir plusieurs \u00e9lus et avocats. D\u00e9bat entre Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR, et Pierre Bayenet, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'Ensemble \u00e0 gauche."], "variantIds": ["ece-9854017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:44Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn continue du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, de parler de l'affaire Maudet, cette fois c'est l'enqu\u00eate de justice qui fait jaser le Temps \u00e9voque une tr\u00e8s large collaboration du gouvernement avec la justice genevoise pour la lev\u00e9e du secret de fonction de son ancien pr\u00e9sident, Fran\u00e7ois Longchamp, il devra t\u00e9moigner : feu Vert aussi et surtout pour remettre les archives de la messagerie \u00e9lectronique de Pierre Maudet et de certains chefs de service et cela sur une p\u00e9riode de 3 ans, \u00e0 droite, plusieurs \u00e9lus et avocats sont f\u00e2ch\u00e9s, ils estiment que l'effort de transparence est excessif jusqu'\u00e0 menacer la s\u00e9paration des pouvoirs, alors on va le voir avec 2 d\u00e9put\u00e9s avocats qui sont avec nous Murata Aldair et Pierre bayonnais bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir. \r\nMurat Alder vous \u00eates d\u00e9put\u00e9, PLR Pierre, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'Ensemble \u00e0 Gauche commen\u00e7ant avec vous Murata parmi ces d\u00e9put\u00e9s avocats f\u00e2ch\u00e9s, il y a vous, vous estimez que la s\u00e9paration des pouvoirs, carr\u00e9ment, est en danger, on a presque envie de vous dire si la justice veut faire la lumi\u00e8re sur cette affaire et d'or, acc\u00e8s aux documents, sinon \u00e7a ne vaut pas la peine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [86%] :\r\nAlors, assur\u00e9ment, le Conseil d'\u00c9tat doit participer \u00e0 aller le voir \u00e0 Sion D et de la v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 les liquidations faits le Conseil d'\u00c9tat, et on ne peut que s'en r\u00e9jouir, a d\u00e9cid\u00e9 d'agir rapidement et de ne pas que livr\u00e9 \u00e0 des manoeuvres dilatoires, ce que, en substance, il conviendra au Proche et au Conseil d'\u00c9tat, c'est ce qu'il est all\u00e9 trop vite en besogne puisque finalement en raison, pas d'une appr\u00e9ciation peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:28) [90%] :\r\nPr\u00e9cipit\u00e9e de la situation, le conseil d\u00e9passe finalement d\u00e9cid\u00e9 de livrer la totalit\u00e9 des messages de la la messagerie de monsieur Maudet directement au minist\u00e8re public alors qu'il lui suffit d'autoriser le la transmission des donn\u00e9es qui sont n\u00e9cessaires \u00e0 l'enqu\u00eate et non pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:47) [87%] :\r\nLa totalit\u00e9 de ces, de ces messages, donc, comme cela a \u00e9t\u00e9 justement relev\u00e9 par vos confr\u00e8res du temps dans un article paru aujourd'hui une autre solution aurait \u00e9t\u00e9 celle de la mise sous scell\u00e9s, et de permettre \u00e0 un juge, et non pas un procureur de faire le le tri et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [77%] :\r\nDonc non pertinent, bah ils jouer quand m\u00eame dire ici que je me dit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [85%] :\r\nEmpreintes parce que je me base qui exclusivement sur ce que j'ai lu comme vous dans le temps maintenant et ceci aussi emprunt\u00e9 parce que je ne sais pas si mon contradicteur de ce jour sur ce plateau, en sa qualit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche ou en tant que avocat du leur potentiel, partie \u00e0 la proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [93%] :\r\nOn va le voir dans un instant avec lui, mais encore une toute petite question pour vous, Murat t'as l'air aussi pour bien comprendre, pour nos auditeurs, que ce soit clair, les pi\u00e8ces, elles seront remises au procureur ne met pas au public, \u00e7a veut dire que \u00e7a va rester \u00e0 l'int\u00e9rieur de la justice en clair est -ce que vous vous doutez de la partialit\u00e9 de la justice. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:41) [90%] :\r\nNon, pas du tout, c'est simplement une question de respect du principe de proportionnalit\u00e9 en substance le le le Conseil d'\u00c9tat est en train de l'livrer la la totalit\u00e9 d\u00e8s des messages, alors que seuls ceux qui sont vraiment pertinents justifiant un cancer, c'est une violation du principe \u00e9l\u00e9mentaire de la de la proportionnalit\u00e9 et bien \u00e9videmment que ne s'agit pas de livrer ces documents \u00e0 la justice mais je m'interroge parce que voyez -vous, le contenu de l'article paru dans le temps le temps aujourd'hui, il ne m'appara\u00eet pas relever de la sph\u00e8re publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [91%] :\r\nAlors Pierre Bayonne qu'est ce que vous en dites par rapport justement \u00e0 cette violation pr\u00e9sum\u00e9e du principe de proportionnalit\u00e9, on le rappelle, c'est l'ensemble des mails sur une p\u00e9riode de 3 ans, \u00e7a repr\u00e9sente mat\u00e9riels consid\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [90%] :\r\nPour moi, je tombe un peu des nues parce qu'il faut quand m\u00eame rappeler qu'il y a un int\u00e9r\u00eat public \u00e9vident \u00e0 ce que la v\u00e9rit\u00e9 soit \u00e9tablie et maintenant tout le monde attend la v\u00e9rit\u00e9, la population attend la v\u00e9rit\u00e9, la presse attend la v\u00e9rit\u00e9, le Grand Conseil attend la v\u00e9rit\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat, l'envers \u00e9t\u00e9 la justice attend la v\u00e9rit\u00e9 tout le monde attend la v\u00e9rit\u00e9, alors comment se plaindre aujourd'hui une violation du principe de la s\u00e9paration des pouvoirs, alors que c'est le Conseil d'\u00c9tat lui- m\u00eame, qui accepte de remettre des documents, il y aurait violation du principe de la s\u00e9curit\u00e9 de la s\u00e9paration des pouvoirs, si on lui imposait une d\u00e9marche c'est une d\u00e9marche qui ne est pas imposer, c'est lui- m\u00eame spontan\u00e9ment, qui a compris qu'il avait int\u00e9r\u00eat et je pense qu'il n'a plus vraiment le choix d'ailleurs qui avait int\u00e9r\u00eat \u00e0 collaborer enti\u00e8rement avec le minist\u00e8re public pour que la lumi\u00e8re soit faite sur cette affaire, donc il ne faut pas venir nous parler de probl\u00e8mes de s\u00e9paration des pouvoirs qui est qui, proportionnellement pour essayer, mais le probl\u00e8me, ce qui d'autre pourrait trier, si c'est pas le minist\u00e8re public qui fait le tri est ce que \u00e7a veut dire que ce serait le Conseil d'\u00c9tat, qui doit faire le tri de ce qu'il estime n\u00e9cessaire de remettre au pas, mais comment est -ce qu'il faire ce tri de mani\u00e8re l\u00e9gitime, alors que lui- m\u00eame quelque part, il a jou\u00e9 un r\u00f4le dans cette affaire, puisque il a \u00e9t\u00e9 promu en forme et de certains \u00e9l\u00e9ments, en tout cas, certains des membres du Conseil d'\u00c9tat qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 membre du Conseil d'\u00c9tat lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s de certains \u00e9l\u00e9ments, et pour avoir un int\u00e9r\u00eat m\u00eame peut-\u00eatre \u00e0 cacher le fait qu'il \u00e9taient inform\u00e9, de certains \u00e9l\u00e9ments, donc franchement il n'y avait pas d'alternative \u00e0 remettre l'ensemble des documents au minist\u00e8re public et faire confiance au minist\u00e8re public, c'est vrai que le minist\u00e8re flic dans un 1er temps, il a \u00e9t\u00e9 un peu lent \u00e0 la d\u00e9tente, on va dire, mais, mais, depuis lors il fait son travail, sans faire son travail de mani\u00e8re tr\u00e8s efficace et, et puis il faut il faut qu'il fasse son travail de mani\u00e8re efficace, non il faut laisser faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [92%] :\r\nMurata Alder : pas d'alternative et c'est vrai que si le Conseil d'\u00c9tat a fait le tri lui- m\u00eame, \u00e7a peut donner l'impression qu'il a des choses \u00e0 cacher que n'a pas envie qu'on qu'on fasse toute la lumi\u00e8re sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:09) [90%] :\r\nNon pas, si peu ou pas du tout, bien au contraire, c'est peu, je crois que l'on ne peut que se r\u00e9jouir que comme je disais tout \u00e0 l'heure que le Conseil d'\u00c9tat il y aller de l'avant et qu'il veuillent participer rapidement la proc\u00e9dure, la seule chose que nous dit ce qu'il n'\u00e9tait point n\u00e9cessaire de consentir \u00e0 la transmission de la totalit\u00e9 des donn\u00e9es, d'ailleurs je pense que cela est contraire \u00e0 la l\u00e9gislation en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es, et j'aimerais, j'aimerais surtout aussi d\u00e9nonc\u00e9 ici un manque de solidarit\u00e9 en ce sens qu'on a un membre du Conseil d'\u00c9tat qui est attaqu\u00e9, on attend quand m\u00eame un minimum de solidarit\u00e9 de la part d'un organe qui se veut coll\u00e9giale, donc pour l'ensemble de ces, de ces raisons je trouve effectivement que la la r\u00e9action du Conseil d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cipit\u00e9e, elle n'a manifestement pas \u00e9t\u00e9 m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie, surtout quant aux cons\u00e9quences que cela peut avoir, non seulement pour la personne concern\u00e9e par la proc\u00e9dure, mais aussi pour les Les fonctionnaires dont des m\u00e9trages ou non les messages seront aussi pass\u00e9s au crible, alors qu'il ne pourrait avoir strictement aucun lien avec cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [84%] :\r\nPierre Bellon non mais \u00e7a c'est c'est vrai, se croyant peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 de premi\u00e8res \u00e9l\u00e9ments mis en avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [84%] :\r\nPar bo\u00eete Alder non mais \u00e7a, il est sans quand m\u00eame le 1er \u00e9l\u00e9ment c'est sur le fait que les coll\u00e8gues de Pierre Maudet leur livr\u00e9 en p\u00e2ture en quelque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:25) [90%] :\r\nNon mais c'est cette solidarit\u00e9 c'est terrible de dire \u00e7a, de dire qu'il faudra que le Conseil d'\u00c9tat manifeste sa c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 avec Pierre Maudet en cachant des \u00e9l\u00e9ments au minist\u00e8re public mais je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [79%] :\r\nDelphine non, mais je suis pas extraordinaire \u00e7a extraordinaire et puis je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [90%] :\r\nIl faut quand m\u00eame relev\u00e9 qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s que le PLR, qui se plaint de la transparence, tout le monde est content de la transparence, sauf le PLR et il faut aussi relever que il y a surtout des PLR qui tourne autour de cette histoire, avec aussi Fran\u00e7ois Longchamp, qui devait avoir acc\u00e8s \u00e0 certaines informations, on a, on a, on a Pierre Maudet on a Fran\u00e7ois Longchamp on a Olivier Jornot qui va mener l'instruction, donc c'est vrai qu'on est enti\u00e8rement franchement, on a le sentiment d'\u00eatre enti\u00e8rement entre les mains du PLR alors, heureusement qu'il y a pas de solidarit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, par rapport \u00e0 ses membres qui a faut\u00e9, heureusement que le Conseil d'\u00c9tat fait son travail et bien tardivement, parce qu'il faut quand m\u00eame rappeler que le Conseil d'\u00c9tat, il a, il a tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9 la crise et il aurait d\u00fb prendre ces mesures d\u00e8s le d\u00e9but il rendu spontan\u00e9ment adress\u00e9 tout \u00e7a au minist\u00e8re public, m\u00eame avant le d\u00e9but de l'enqu\u00eate, d\u00e8s qu'il a su, d\u00e8s qu'il s'est rendu compte qu'il y avait un probl\u00e8me, il aurait d\u00fb communiquer tout \u00e7a au minist\u00e8re public et \u00e9crite collaborer spontan\u00e9ment \u00e0 l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [80%] :\r\nSans attendre de certaines sectes d'injustice, le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:27) [87%] :\r\nSe justifie en disant qu'il se sent lui- m\u00eame les et qui se sont aussi victimes dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:31) [87%] :\r\nAlors je trouve \u00e7a tr\u00e8s maladroit et je trouve \u00e7a profond\u00e9ment irresponsable, j'aime bien quand m\u00eame rappeler ici et Pierre bayonnais devraient le savoir : il est avocat depuis longtemps que moi, il a pris en SIP essentiel dans le fonctionnement de notre syst\u00e8me judiciaire, c'est celui de la pr\u00e9somption d'innocence, donc l\u00e0 monsieur Maudet au b\u00e9n\u00e9fice de la la pr\u00e9somption d'innocence et j'aimerais aussi relev\u00e9 le feu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:52) [87%] :\r\nJe suis pas qui \u00e9tait aussi un avocat p\u00e9naliste et qui donc attach\u00e9 au respect des droits de l'effort de la d\u00e9fense de saurais tol\u00e9rer que l'on livre autant de et plus de donn\u00e9es que celles qui sont v\u00e9ritablement n\u00e9cessaire pour l'\u00e9lucidation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [69%] :\r\nMais de la, pas question pour r\u00e9tablir comment le savoir comment le savoir comme nous savons comment comment Verdun alors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:12) [87%] :\r\nLe m\u00e9canisme que lentement, dit permet justement \u00e0 un juge de faire ce de faire ce prix et permissivit\u00e9, que ce soit pour des procureurs, soit des membres de la police judiciaire qui effectue cette t\u00e2che, ils ont quand m\u00eame \u00e0 cela le fait qu'on a remarqu\u00e9 aujourd'hui avec la parution de cette id\u00e9e que dans le dans le temps que malheureusement il y a eu des frites, il y a des informations qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui, c'est un homme ma vie rel\u00e8ve du secret de l'instruction, il ne devrait pas \u00eatre port\u00e9s \u00e0 la connaissance du public, j'ajoute enfin cela que pour le, pour le bon fonctionnement de nos institutions, il apprend que la justice puisse vraiment travailler dans dans un climat de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, je pense que maintenant il faut laisser \u00e0 la justice faire son travail sans que syst\u00e9matiquement nos politiques viennent sont m\u00eal\u00e9s aujourd'hui ma position c'est celle qui critique le conc\u00e9der, hein, je ne critique en rien le le travail de la justice, bien au contraire, mais je demande surtout, que l'on laisse la justice faire son travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:12) [90%] :\r\nPierre Bayenet c'est vrai que le risque de fuite est d'autant plus grand et avec ce qu'il a dans tous ses et il y a beaucoup de choses qui peuvent qui peuvent ressortir aussi puis la protection des donn\u00e9es, c'est, c'est un \u00e9l\u00e9ment qu'on en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 gauche on on aime bien mettre en avant, prot\u00e9ger le le citoyen aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:28) [92%] :\r\nBon, il y a toujours un \u00e9quilibre \u00e0 avoir, je crois qu'\u00e0 gauche on est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la transparence et on est aussi tr\u00e8s la protection des donn\u00e9es, maintenant c'est vrai quand on s'appelle Pierre Maudet et qu'on a \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat, forc\u00e9ment, on a un petit peu moins droit \u00e0 la protection de sa personnalit\u00e9, si on est une personne anonyme donc, donc il faut il faut cette transparence quant \u00e0 la question des fuites et bien \u00e9videmment tout le monde d\u00e9plore ces fuites, mais on peut pas dire qu'il faut diminuer l'\u00e9paisseur du dossier de la justice et qu'il ne faut pas que la justice ait acc\u00e8s \u00e0 tous parce qu'il pourrait potentiellement y avoir des fuites, expliquent les documents transmis \u00e0 la justice pourrait finir dans dans la presse, \u00e7a n'a pas de sens, il faut que la justice et acc\u00e8s \u00e0 tous les documents pour qu'elle puisse faire son travail, je r\u00e9p\u00e8te qu'il a \u00e0 part des gens du PLR j'entends personne se plaindre de \u00e7a et il est vrai que je peux comprendre que le le Conseil d'\u00c9tat se sont un peu victime de cette affaire puisque il faut quand m\u00eame rappeler que Pierre Maudet a menti \u00e0 tous ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat alors Sopron certains qui aurait d\u00fb se douter qu'il y avait un mensonge puis qui sont un petit peu laisser mener en bateau mais mais il on leur a menti et je comprends qu'ils se sentent victimes, il faut aussi rappeler que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:27) [75%] :\r\nEt la pr\u00e9sident sont sont en son temps, c'est une mais il y a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:31) [91%] :\r\nC'est une autre infraction p\u00e9nale qui elle l'entrave \u00e0 l'action p\u00e9nale et toute personne qui emp\u00eache la justice de faire son travail, elle peut se rendent coupables d'entrave \u00e0 l'action p\u00e9nale et je ne pense pas que les conseillers d'\u00c9tat g\u00e9nevois et envie de se retrouver accus\u00e9 d'entrave \u00e0 l'action p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [88%] :\r\nEt ce sera le mot de la fin, merci infiniment Pierre Bayenet d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'Ensemble \u00e0 Gauche, avocats, Murata Aldair, \u00e9galement avocat et d\u00e9put\u00e9 PLR tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bayenet, Pierre", "role": "Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CFE7EBF-8B9D-459A-81D2-5ED298593A60", "internalArchiveId": "5CFE7EBF-8B9D-459A-81D2-5ED298593A60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Federica Mogherini, cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne;Thomas Bischoff, pr\u00e9sident de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse;Fathi Derder, conseiller national PLR;Delphine Klopfenstein, \u00e9cologiste genevoise;Boukari, Fouad;Beno\u00eet Del\u00e9pine, r\u00e9alisateur\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:09-08:00:37 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(21/ UE - IRAN  PI 8H) *** L'Europe va-t-elle r\u00e9ussir \u00e0 sauver l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien? \r\nL'UE  d\u00e9ploie en tout cas d'importants efforts pour pr\u00e9server son commerce avec l'Iran tout en \u00e9chappant aux sanctions am\u00e9ricaines. \r\nEn marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'onu \u00e0 New York, la cheffe de la diplomatie europ\u00e9ennea fait cette nuit une proposition originale. \r\nANouk Henry,  Federica Mogherini a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un m\u00e9canisme sp\u00e9cial... \r\n---\r\nOui, un m\u00e9canisme qui prendrait la forme d'une plateforme d'\u00e9change. Une sorte de troc qui permettrait aux entreprises qui commercent avec l'Iran d'effectuer des transactions sans passer le syst\u00e8me financier international. Elles \u00e9viteraient ainsi d'utiliser des dollars et donc de subir \u00e0 leur tour des sanctions. Avec ce m\u00e9canisme, les Europ\u00e9ens esp\u00e8rent maintenir l'\u00e9conomie iranienne, et donc \u00e9viter que le pays ne renonce \u00e0 l'accord. Federica Mogherini a rappel\u00e9 hier \u00e0 quel point cet accord \u00e9tait important pour la communaut\u00e9 internationale.\r\nLa bataille est donc engag\u00e9e \u00e0 New York au sujet de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien. Car aujourd'hui \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des nations unies, plusieurs chefs d'Etat doivent s'exprimer. Et notamment le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dont on attend qu'il d\u00e9noncent l'Iran, qui est responsable \u00e0 ses yeux de tous les maux du Moyen-Orient. Peu apr\u00e8s, \u00e0 la m\u00eame tribune son homologue iranien Hassan Rohani devrait lui donner la r\u00e9plique.\r\n(TF7/ROD ROSENSTEIN) *** Aux Etats-Unis, Rod Rosenstein devrait prochainement quitter ses fonctions. \r\nLe num\u00e9ro deux du D\u00e9partement am\u00e9ricain de la Justice est affaibli apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations de la presse am\u00e9ricaine l'impliquant dans un complot pour \u00e9carter le pr\u00e9sident du pouvoir. \r\nSon d\u00e9part Rapha\u00ebl Grand ne serait qu'une question de jours,  ...\r\n((Selon le NYT, Rod Rosenstein aurait sugg\u00e9r\u00e9e d'enrweistrer secr\u00e9tement les conversatiosn du pr\u00e9sident poru ensuite les utiliser et Invoquer  le 25\u00e8me amendement qui permet d'\u00e9carter un pr\u00e9sident du pouvoir s'il est jug\u00e9 inapte. Rod Roseinstein a d\u00e9menti ces accusations, mais sa postion devenait pr\u00e9caire de jours en jour..\r\nLE d\u00e9aprt de Rod Rosenstein au sei nde d\u00e9pertemtn de la Jutcei serait en totu cas lourd  de cons\u00e9quence . Car Rosenstein chapeaute le travail du procureur sp\u00e9cial Bob Mueller qui enqu\u00eate sur els ing\u00e9rences russes durant al campagne pr\u00e9sidentielle. Alors que Doanld Trump, depuis des mois, d\u00e9nonce une chasse au sorci\u00e8re et appelle \u00e0 stopper ces investigations. Rod Roseinstein \u00e9tait le dernier rempart entre Trump et Mueller. \r\nL'article du NYT aura peut-\u00eatre, au final, permis \u00e0 Trump de s'affranchir du no2 du D\u00e9partement de la justicd. Rod Rosentein qui sera fix\u00e9 sur son sort jeudi, date d'une rencontre pr\u00e9vue avec le Pr\u00e9sident \u00e0 la Maisson Blanche. Rg rtsinfo NY))\r\n(11/AQUARIUS ITV BISHOFF) L'Aquarius demande \u00e0 la France l'autorisation de d\u00e9barquer, et se dirige vers Marseille, avec 58 migrants \u00e0 bord. \r\nParis indique chercher \"une solution europ\u00e9enne\". \r\nLe navire humanitaire a perdu, ce week-end, son pavillon panam\u00e9en.\r\nUn retrait qui devrait interdit toute navigation \u00e0 l'Aquarius. \r\nMais SOS MEDITERRANEE d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 les d\u00e9marches pour poursuivre ses acitivit\u00e9s de sauvetage des migrants, selon Thomas BISCHOFF, pr\u00e9sident en Suisse de l'ONG..\r\n  0'53''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\n(01/EGALITE SALAIRE ITV DERDER) *** La loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale sort affaibli de sa premi\u00e8re journ\u00e9e de d\u00e9bat au Conseil national. \r\nLa droite, soutenue par le PDC, a adopt\u00e9 hier des mesures pour limiter les effets du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nUn projet qui pr\u00e9voit d'obliger certaines entreprises \u00e0 contr\u00f4ler les salaires des hommes et des femmes qu'elles emploient. \r\nUne mani\u00e8re de lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s salariales, estime la gauche, f\u00e2ch\u00e9e de voir les nouvelles limites vot\u00e9es hier par le camp bourgeois. \r\nPour Fathi Derder, conseiller national PLR, il faudrait m\u00eame abandonner cette id\u00e9e d'analyse des salaires.\r\n  0'26''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(06/GE/INTERDICTION SACS PLASTIQUES PI) Le canton de Gen\u00e8ve se veut pr\u00e9curseur en Suisse dans la lutte contre le plastique...\r\nSelon nos informations, les Verts et le PDC ont d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi au Grand conseil vendredi dernier pour interdire les sacs plastiques gratuits. \r\nAu niveau f\u00e9d\u00e9ral une motion pour interdire ces sacs plastiques avait \u00e9t\u00e9 class\u00e9e apr\u00e8s un accord de branche avec la grande distribution. \r\nMigros et Coop notamment font d\u00e9sormais payer 5 centimes chaque sac d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 la caisse. \r\nM\u00eame si cette d\u00e9cision a permis de r\u00e9duire tr\u00e8s consid\u00e9rablement le nombre de sacs plastique distribu\u00e9s, elle ne va pas assez loin pour une grande partie des d\u00e9put\u00e9s genevois Sylvie Belzer...\r\n  1'08''\r\n((Plus de 320 millions de tonnes de plastique sont produits chaque ann\u00e9e, un polluant majeur de la plan\u00e8te. Dans certains pays, comme en France ou en Italie, les sacs plastiques \u00e0 usage unique sont d\u00e9j\u00e0 bannis, avec des r\u00e9sulats notables. La Suisse ne doit donc pas rester \u00e0 la tra\u00eene. Pour l'\u00e9cologiste genevoise, Delphine Klopfenstein, il faut donc aller plus loin qu'un simple accord de branche pour la grande distribution:\r\n0'27\"\r\nIl s'agirait en fait de modifier la loi d'application au niveau cantonal. Et cette modification ne contreviendrait pas \u00e0 la libert\u00e9 du commerce qui est r\u00e9gie par le droit sup\u00e9rieur. Ce projet de loi des Verts et du PDC pourrait bien r\u00e9unir une majorit\u00e9 du Parlement puisque toute la gauche y est acquise. Retomb\u00e9e en termes d'image pour le canton, les auteurs du texte entendent aussi convaincre au-del\u00e0 de leur propre camp.))\r\n(Bve assassinat GE) *** Le Tribunal criminel de Gen\u00e8ve a  condamn\u00e9 hier un jeune homme de 23 ans \u00e0 16 ans de prison...\r\nReconnu coupable d'assassinat, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour avoir fait \u00e9liminer son associ\u00e9 aux Philippines en 2014, par un tueur \u00e0 gages. \r\nLes juges ont retenu la pr\u00e9m\u00e9ditation en soulignant que l'homme a tout planifi\u00e9 minutieusement et a agi avec sang-froid et d\u00e9termination. \r\nSa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale est l\u00e9g\u00e8rement diminu\u00e9e en raison d'un trouble de la personnalit\u00e9 \u00e0 caract\u00e8re immature et narcissique. Il devra suivre un traitement ambulatoire en d\u00e9tention.\r\n(20/ OBERLIN - AVEC LE CAMEROUN? PA 8H) *** L'\u00e9quipe Suisse de football pourrait perdre un joueur tr\u00e8s prometteur. \r\nLe B\u00e2lois Dimitri Oberlin, d'origine Camerounaise a en effet \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 par le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe africaine.  Il doit maintenant faire un choix entre les deux pays Patrick D\u00e9l\u00e9troz...  M\u00eame s'il a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 pour la Suisse. \r\n-----\r\nIl \u00e9tait entr\u00e9 en jeu \u00e0 la 73\u00e8me minute de la rencontre Gr\u00e8ce - Suisse, le 23 mars dernier mais il s'agissait d'un match amical, il lui est donc th\u00e9oriquement possible de choisir un autre pays. \r\nN\u00e9 \u00e0 Yaound\u00e9, Dimitri Oberlin  est arriv\u00e9 en Suisse \u00e0 l'age de 9 ans \u00e0 Moudon, junior au FC Etoile-Broye puis au FC Thierrens, form\u00e9 au Team Vaud, il part \u00e0 Z\u00fcrich puis est rep\u00e9r\u00e9 par Salzbourg qui le pr\u00eate au FC B\u00e2le  ou il connait, l'an dernier,  une saison incroyable... France Football le qualifiait d'ailleurs d' ''enchanteur du FC B\u00e2le'' ; r\u00e9v\u00e9lation de la phase de groupes de la ligue des champions; un ovni, un joueur virevoltant et ind\u00e9chiffrable''...\r\nCa se passe beaucoup moins bien cette saison... o\u00f9, en championnat, il a jou\u00e9 en moyenne 21 minutes sans marquer de but.  Ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 dont Clarence Seedorf, s\u00e9lectionneur du Cameroun de l'appeler pour la double confrontation contre le Malawi les 12 et 16 octobre. \r\nSelectionn\u00e9 avec la Suisse dans toutes les \u00e9quipes juniors depuis qu'il a 14 ans, et donc une fois en \u00e9quipe premi\u00e8re, Dimitri Oberlin - que la f\u00e9d\u00e9ration camerounaise \u00e9crit \u00e9tonnemment Oberling, n'a pas encore dit s'il choisirait son pays d'origine ou son pays d'acceuil car cette fois-ci la s\u00e9l\u00e9ction sera d\u00e9finitive.\r\n(Bve Foot Fifa) Une nouvelle r\u00e9compense pour Didier Deschamps. \r\nLe s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de France de football, champion du monde, a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 entra\u00eeneur de l'ann\u00e9e lors de la c\u00e9r\u00e9monie des Troph\u00e9es de la Fifa, hier soir \u00e0 Londres.\r\nDans cette cat\u00e9gorie, le technicien tricolore a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 son ancien co\u00e9quipier de France, Zin\u00e9dine Zidane, vainqueur d'une troisi\u00e8me Ligue des champions cons\u00e9cutive avec le Real Madrid.\r\nLors de cette c\u00e9r\u00e9monie le Croate Luka Modric a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9meilleur joueur de l'ann\u00e9e 2018. \r\nLe meneur du jeu du Real Madrid, triple vainqueur de la ligue des champions, et de la Croatie, finaliste de la Coupe du monde, a devanc\u00e9 le Portugais Cristiano Ronaldo et l'Egyptien Mohamed Salah.\r\n(TF3/FILM I FEEL GOOD PI) *** C'est un film, \u00e0 la fois loufoque et satirique tourn\u00e9 int\u00e9gralement dans une communaut\u00e9 Emma\u00fcs, dans le Sud de la France!  \r\n\"I feel good\" une nouvelle com\u00e9die sociale du duo Kervern/ Del\u00e9pine de l'emission Groland sur canal +.\r\nLe long metrage pr\u00e9sent\u00e9 en avant-premi\u00e8re au festival de Locarno sort en salle demain.\r\nOn y retrouve Jean Dujardin dans le role Jacques, un bon \u00e0 rien, r\u00eave de devenir ultra-riche, mais il est h\u00e9berg\u00e9 par sa soeur dans une communaut\u00e9 Emma\u00fcs. Sophie Iselin a rencontr\u00e9 l'\u00e9quipe du film.\r\n  1'51'' Musique de fin optionnelle (FIN PAROLE 1'28'')\r\n((Faire un film anti- capitaliste! Oui, mais un film  dr\u00f4le et positif! \r\nUne sorte de Feel Good Movie... o\u00f9 la critique du syst\u00e8me serait port\u00e9e par les principaux protagonistes!\r\nCette id\u00e9e, Gustave Kerven et Beno\u00eet Del\u00e9pine, ont mis du temps \u00e0 la concr\u00e9tiser ..\r\nJusqu'\u00e0 ce qu'ils d\u00e9couvrent  la Communaut\u00e9 d'Emma\u00fcs de Pau, au Sud de la France.... Beno\u00eet Del\u00e9pine\r\n43 sec\r\nUn village auto-suffisant pr\u00e9sent\u00e9 sur  grand-\u00e9cran, aux c\u00f4t\u00e9s de Jean Dujardin et Yolande Moreau... Comme un hommage   au travail de l'Abb\u00e9 Pierre. Forc\u00e9ment absurde sous l'oeil du r\u00e9alisateurs des ambasssadeurs de Groland; redoutablement dr\u00f4le au cin\u00e9ma...))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 726, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9851035", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-25T07:59:57_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-25T07:59:57_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9851041", "ece-9851035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:36Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJe vous remercie, retrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [85%] :\r\nPourquoi, comment, info trafic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [89%] :\r\nRTS avec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants la situe c'est la circulation est ralentie sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur d'Yverdon et l'aire de service de Bavois et dans la zone de travaux entre Cossonay et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix cette en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nIl va faire beau mais frais aujourd'hui 3 \u00e0 5 degr\u00e9s ce matin dit sur le plateau, jusqu'\u00e0 18 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi 20 en Valais la bise est encore bien pr\u00e9sente, elle devrait cesser au milieu de la nuit, la m\u00e9t\u00e9o avec la maison de la t\u00eate de Moine \u00e0 Belley et son Exposition de sculptures sur foin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:00) [76%] :\r\n\u00c9ric Guevara frais, on va parler pirates dans tout un monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [91%] :\r\nRobert Hue parce qu'il y en a encore un an, c'est plus peut-\u00eatre plus un bandeau sur la t\u00eate et un l'oeil l'oeil cach\u00e9, et puis un drapeau avec une t\u00eate de mort, mais ils s\u00e9vissent toujours les pirates, hein, un bateau qui battait pavillon suisse, d'ailleurs on vient d'en \u00eatre victime, on a toujours pas retrouv\u00e9 ni le bateau ni l'\u00e9quipage, alors on s'int\u00e9resse \u00e0 cette question et Christian Buchet, qui est un grand sp\u00e9cialiste de la mer et de tout ce qui s'y passe et puis nous irons aussi en Isra\u00ebl qui s'est d\u00e9couvert des ressources naturelles, il y a quelques ann\u00e9es et les d\u00e9bats environnementaux qui vont avec, d\u00e9bat qui sont d'autant plus fort qu'un nouveau projet de plateforme est \u00e0 l'\u00e9tude, enfin il est imminente, c'est dans tout un monde bonne \u00e9mission et 7 \u00e0 8 heures 12 merci romaine, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures une, pour l'heure, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [93%] :\r\nPour clarifier les Europ\u00e9ens ont trouv\u00e9 cette nuit, comment pr\u00e9server leur commerce avec l'Iran tout en \u00e9chappant aux sanctions am\u00e9ricaines : l'UE veut mettre en place une plateforme d'\u00e9change, le canton de Gen\u00e8ve pourrait devenir pr\u00e9curseur en Suisse dans la lutte contre le plastique, selon nos informations, un projet de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au Grand Conseil pour lutter contre les sacs plastique gratuits et puis le film I feel Good sort en salle demain une com\u00e9die sociale tourn\u00e9e dans une communaut\u00e9 Emma\u00fcs avec Jean Dujardin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:13) [92%] :\r\nL'Europe va -t-elle r\u00e9ussir \u00e0 sauver l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien le des plans en tout cas d'importants efforts pour pr\u00e9server son commerce avec l'Iran tout en \u00e9chappant fonction am\u00e9ricaine en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 New York, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne a fait cette nuit une proposition originale, Anouk Henry Federica Mogherini, a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un m\u00e9canisme sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:33) [90%] :\r\nOui, un m\u00e9canisme qui prendrait la forme d'une plateforme d'\u00e9change, une sorte de troc pour permettre aux entreprises qui commercent avec l'Iran, d'effectuer des transactions sans passer par le syst\u00e8me financier international elles \u00e9viteraient ainsi d'utiliser des dollars et donc de subir \u00e0 leur tour des sanctions avec ce m\u00e9canisme, les Europ\u00e9ens esp\u00e8rent pr\u00e9server l'\u00e9conomie iranienne et donc \u00e9viter que le pays ne renonce \u00e0 l'accord Federica Mogherini, a rappel\u00e9 hier \u00e0 quel point ce trait\u00e9 \u00e9tait important pour la communaut\u00e9 internationale d'Alger CPO a \u00e9pat\u00e9 ses pinces les participants \u00e0 l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien r\u00e9affirment leur engagement pour sa mise en oeuvre de bonne foi et dans une atmosph\u00e8re constructive Berry cause GC puis ouais et ce qui, \u00e0 la main, l'accord est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 dans la non- prolif\u00e9ration et la concr\u00e9tisation de la diplomatie multilat\u00e9rale, en accord d'ailleurs approuv\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies solo chante Wade est au sol One, la bataille est donc engag\u00e9e \u00e0 New York autour de l'accord sur le nucl\u00e9aire et qu'iranien car plusieurs chefs d'\u00c9tat doivent aujourd'hui s'exprimer \u00e0 la tribune de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies et notamment le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, dont on attend qu'il critique, il rend responsable \u00e0 ses yeux de tous les maux moyenne Moyen-Orient peu apr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame tribune, son homologue iranien, Hassan Rohani devrait justement lui donner l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [94%] :\r\nMerci Anouk Henry aux \u00c9tats-Unis, Rod Rosenstein devrait prochainement quitter ses fonctions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [96%] :\r\nLe num\u00e9ro 2 du d\u00e9partement am\u00e9ricain de la Justice est affaibli apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de la presse am\u00e9ricaine l'impliquant dans un complot pour \u00e9carter le pr\u00e9sident du pouvoir son d\u00e9part Rapha\u00ebl Grand ne serait qu'une question de jours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:03) [93%] :\r\nOui, Rod Rosenstein serait sur le d\u00e9part, il doit rencontrer Trump jeudi les m\u00e9dias am\u00e9ricains ont d'abord \u00e9voqu\u00e9 une d\u00e9mission ensuite un licenciement Rosenstein est en tout cas fortement affaiblie apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations la semaine pass\u00e9e du New York Times le journal \u00e9voquait le projet de Rosenstein d'enregistrer secr\u00e8tement les conversations du pr\u00e9sident pour ensuite utiliser ces preuves contre Trump et l'\u00e9carter du pouvoir, Rod Rosenstein a d\u00e9menti, mais sa position s'est fragilis\u00e9e de jour en jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [96%] :\r\nLe d\u00e9part de Rod Rosenstein serait un coup de tonnerre \u00e0 Washington, il risque aussi d'avoir de lourdes cons\u00e9quences sur le rapport de force entre Trump et la justice. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:41) [93%] :\r\nOui, un rapport d\u00e9j\u00e0 conflictuelles un Rod Rosenstein chapeaute le travail du procureur sp\u00e9cial Bob Mueller, qui enqu\u00eate sur les ing\u00e9rences russes durant la campagne pr\u00e9sidentielle depuis des mois, Trump d\u00e9nonce une chasse aux sorci\u00e8res et appelle \u00e0 stopper les investigations Rosenstein c'\u00e9tait le le dernier rempart entre Trump et Mueller, le garant de l'ind\u00e9pendance de la justice, une sorte de protection face aux foudres du pr\u00e9sident, or le d\u00e9part de Rosenstein permettra Trump de nommer une nouvelle personne peut-\u00eatre moins d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial l'article du New York Times aura peut-\u00eatre au final permis \u00e0 Trump de s'affranchir de Rod Rosenstein ce qui pose aussi la question des sources de l'article du journal \u00e9tait elle int\u00e9ress\u00e9e destin\u00e9 \u00e0 se d\u00e9barrasser du num\u00e9ro 2 du d\u00e9partement de la justice \u00e0 Washington en g\u00e9n\u00e9ral toutes chose arrive par hasard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:31) [94%] :\r\nLes explications, sign\u00e9e Rapha\u00ebl Grand on l'apprend \u00e0 l'instant, le g\u00e9ant pharmaceutique Novartis va supprimer plus de 2000 postes en Suisse au cours des 4 prochaines ann\u00e9es pr\u00e8s de 1500 postes sont touch\u00e9s dans la production et environ 700 dans les services, selon un communiqu\u00e9 du groupe b\u00e2lois cette restructuration s'inscrit dans le cadre d'une nouvelle strat\u00e9gie de fabrication des m\u00e9dicaments, lanc\u00e9 en 2015 la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale sort affaibli d'une premi\u00e8re journ\u00e9e de d\u00e9bat au Conseil national, la droite soutenue par le PDC adopt\u00e9 hier des mesures pour limiter les effets du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un projet qui pr\u00e9voit d'obliger certaines entreprises \u00e0 contr\u00f4ler les salaires des hommes et des femmes qu'elles emploient une mani\u00e8re de lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s salariales, estime la gauche f\u00e2ch\u00e9e de voir les nouvelles limites vot\u00e9es hier par le camp bourgeois pour Fathi Derder, conseiller national PLR il faudrait m\u00eame abandonner, dit -il, cette id\u00e9e d'analyse et des salaires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:21) [89%] :\r\nAujourd'hui mettre en place une usine \u00e0 gaz de ce type -l\u00e0 n'aura \u00e0 peu pr\u00e8s aucun effet le seul combat qu'on doit mener et que je m\u00e8ne moi- m\u00eame avec mes filles aujourd'hui, c'est de demander aux femmes de se battre pour des salaires \u00e9gaux qu'elle monte au front et qu'elle dise \u00e0 mon patron si elle constate une in\u00e9galit\u00e9 qu'elle la revendique, c'est \u00e7a notre combat aujourd'hui et je suis ravi de voir la manifestation qu'on a eu samedi et en faut plus, il faut que lier une manifestation publique encore plus importante pour que les femmes demandent l'\u00e9galit\u00e9 salariale et qu'elle l'exige sur le lieu de travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [94%] :\r\nLe canton de Gen\u00e8ve pourrait devenir pr\u00e9curseur en Suisse dans la lutte contre le plastique, selon nos informations, les Verts et le PDC ont d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi au Grand Conseil vendredi dernier pour interdire les sacs plastique gratuits au niveau f\u00e9d\u00e9ral, une motion pour interdire ces sacs avait \u00e9t\u00e9 class\u00e9e apr\u00e8s un accord de branche avec la grande distribution Migros et Coop notamment font d\u00e9sormais payer 5 centimes chaque sac d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 la caisse, m\u00eame si cette d\u00e9cision a permis de r\u00e9duire tr\u00e8s fortement le nombre de sacs plastiques distribu\u00e9s, elle ne va pas assez loin pour une grande partie des d\u00e9put\u00e9s, je ne vois Sylvie belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:20) [95%] :\r\nPlus de 320 millions de tonnes de plastique sont produits chaque ann\u00e9e, un polluant majeur de la plan\u00e8te dans certains pays, comme en France ou en Italie, les sacs plastiques \u00e0 usage unique sont d\u00e9j\u00e0 bannis, avec des r\u00e9sultats notables, la Suisse ne doit donc pas rester \u00e0 la tra\u00eene pour l'\u00e9cologiste genevoise Delphine club von Stein, il faut aller plus loin qu'un simple accord de branche pour la grande distribution. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:41) [91%] :\r\nL'objectif de ce projet de loi c'est de c'est d'interdire \u00e0 la distribution gratuite des sacs plastiques, donc \u00e7a ne contrevient pas \u00e0 la libert\u00e9 du commerce mais \u00e7a sensibilise largement l'ensemble des commerces \u00e0 l'utilisation des sacs plastiques, il a en particulier le commer\u00e7ant, de ce fait, fera un pas de plus vers l'\u00e9cologie, ma\u00eetre \u00e0 disposition gratuitement des sacs en papier ou des sacs compostables ou simplement s'il veut continuer avec des sacs plastiques, il les rendra payant, comme c'est le cas dans dans pas mal de de pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:08) [95%] :\r\nIl s'agirait en fait de modifier la loi d'application au niveau cantonal et cette modification ne contreviendrait pas \u00e0 la libert\u00e9 du commerce qui est -elle r\u00e9gie par le droit sup\u00e9rieur ce projet de loi des Verts et du PDC pourrait donc bien r\u00e9unir une majorit\u00e9 du Parlement, puisque toute la gauche y est acquise retomb\u00e9e en terme d'image pour le canton, les auteurs du texte entendent aussi convaincre au-del\u00e0 de leur propre camp, l'\u00e9quipe suisse de football pourrait perdre un joueur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:31) [92%] :\r\nTr\u00e8s prometteur, le B\u00e2lois Dimitri Oberlin, d'origine camerounaise, en effet, \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 par le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe africaine, il doit maintenant faire un choix entre les 2 pays, Patrick d'\u00e9lectro, m\u00eame s'il a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [92%] :\r\nPour la Suisse, oui, il \u00e9tait entr\u00e9 en jeu \u00e0 la 73\u00e8me minute de la rencontre Gr\u00e8ce Suisse le 23 mars dernier mais il s'agissait d'un match amical, il lui est donc th\u00e9oriquement possible de choisir un autre pays, n\u00e9 \u00e0 Yaound\u00e9 au Cameroun, donc des micro- Bernard est arriv\u00e9 en Suisse \u00e0 l'\u00e2ge de 9 ans \u00e0 Moudon, il a \u00e9t\u00e9 junior au FC broie, puis au FC Thierrens, form\u00e9 au Team Vaud, il est parti \u00e0 Z\u00fcrich, puis a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par Salzbourg qui le pr\u00eate ensuite au FC B\u00e2le o\u00f9 il conna\u00eet l'an dernier une saison incroyable France football le qualifier d'ailleurs, je cite, d'enchanteur du FC B\u00e2le, r\u00e9v\u00e9lation de la phase de groupes de la Ligue des champions, un OVNI, un joueur virevoltant et ind\u00e9chiffrable, bon \u00e7a se passe beaucoup moins bien cette saison o\u00f9 en championnat et la joue en moyenne 21 minutes avec B\u00e2le sans marquer de but, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 donc l\u00e0 ce Seedorf s\u00e9lectionneur du Cameroun, de l'appeler pour la double confrontation compte le Malawi, les 12 et 16 octobre s\u00e9lectionn\u00e9 avec la Suisse dans toutes les \u00e9quipes juniors depuis qu'il a 14 ans, et donc une fois en \u00e9quipe premi\u00e8re Dimitri Oberlin, que la f\u00e9d\u00e9ration camerounaise orthographie \u00e9tonnamment Oberlin avec I N G, allez comprendre donc Dimitri Oberlin, n'a pas encore dit s'il choisirait son pays d'origine, ou son pays d'accueil, car cette fois -ci la s\u00e9lection sera d\u00e9finitif, merci Patrick D\u00e9l\u00e9troz et voici maintenant un film, un film \u00e0 la fois loufoque et satirique tourn\u00e9 int\u00e9gralement dans une communaut\u00e9 Emma\u00fcs dans le sud de la France. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:00) [92%] :\r\nI feel Good, une nouvelle com\u00e9die sociale, du duo Kervern, Del\u00e9pine de l'\u00e9mission Groland sur Canal Plus, le long m\u00e9trage pr\u00e9sent\u00e9 en avant- premi\u00e8re au Festival de Locarno sort en salle demain, on y retrouve Jean Dujardin dans le r\u00f4le de Jacques, un bon \u00e0 rien, qui r\u00eave de devenir ultra- riche mais il est h\u00e9berg\u00e9 par sa soeur dans une communaut\u00e9 Emma\u00fcs Sophys hein \u00e0 rencontrer l'\u00e9quipe du film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:22) [71%] :\r\nMoi, comme je dis toujours : Stop, pas un peignoir et d'aimer \u00e0 50 ans par une citadine vous laissera avec carte bleue, oui, mais monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:29) [93%] :\r\nFaire un film anti- capitaliste, oui, mais un film dr\u00f4le et positif, une sorte de Feel Good Movie o\u00f9 la critique du syst\u00e8me serait port\u00e9e par les principaux protagonistes, cette id\u00e9e, Gustave Kervern et Beno\u00eet Del\u00e9pine ont mis du temps \u00e0 la concr\u00e9tiser jusqu'\u00e0 ce qu'ils d\u00e9couvrent la communaut\u00e9 d'Emma\u00fcs de Pau, au sud de la France, Beno\u00eet Del\u00e9pine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:51) [86%] :\r\nOn \u00e9tait \u00e0 la recherche de forme d'utopie qui fonctionne et c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e9vident Nutella \u00e0 Copenhague voir Christiania qu'une ancienne ville un peu baba cool, on est all\u00e9 en Picardie, voire un palais social qui avait march\u00e9 un si\u00e8cle qui, malheureusement, il dispute depuis 50 ans, le fait est que cette Emma\u00fcs, cela nous a particuli\u00e8rement interpell\u00e9 parce que on est all\u00e9 avec Gustave, on a vraiment \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, on les a adopt\u00e9 aussi tout de suite on a dormi l\u00e0- bas, on s'est impr\u00e9gn\u00e9 du lieu, on s'est dit : mais c'est incroyable \u00e7a peut donc exister un lieu alternatif o\u00f9 les gens peuvent vivre en communaut\u00e9, \u00e0 voir leur ferme quasiment autosuffisants etc tout \u00e7a, \u00e7a nous parlait beaucoup on c'est devenu l'un des 3 personnages principaux du film le lieu lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:34) [93%] :\r\nUn village auto- suffisant pr\u00e9sent\u00e9 sur grand \u00e9cran, aux c\u00f4t\u00e9s de Jean Dujardin et Yolande Moreau comme un hommage au travail de l'Abb\u00e9 Pierre, forc\u00e9ment absurde sous l'oeil des ambassadeurs de Groland redoutablement dr\u00f4le au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [94%] :\r\nDeuxi\u00e8mement, un papier qu'avait re\u00e7u quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:54) [92%] :\r\nVoil\u00e0 le film I feel Good du duo Kervern, Del\u00e9pine qui sort en salle demain avec Yolande Moreau et Jean Dujardin et cette le journal de Foued Boukari les piles 8 heures 12 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-25T06:46:41Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB503954-4812-4B9E-97B7-934B27AF8F56", "internalArchiveId": "EB503954-4812-4B9E-97B7-934B27AF8F56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Eric Kaltenrider, pr\u00e9sident du Tribunal cantonal vaudois;Boukari, Fouad;Mathias Buschbeck, chef de groupe vert au Grand Conseil genevois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/RAPPORT PERE ABUSEUR PI 6H30) Des enfants victimes d'un systeme cens\u00e9 les prot\u00e9ger... \r\nLe rapport de Claude Rouiller, ancien juge f\u00e9d\u00e9ral, met en \u00e9vidence de graves dysfonctionnements dans le syst\u00e8me de protection de l'enfance dans le canton de Vaud. \r\nPr\u00e9sent\u00e9 hier, ce rapport avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le canton apr\u00e8s la condamnation en mars dernier de parents Mormons pour maltraitrance... Alors que la famille \u00e9tait prise en charge par les services de l'\u00e9tat. \r\nLe p\u00e8re a notamment \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'abus sexuels sur ses huit enfants, aujourd'hui \u00e2g\u00e9s entre 4 et 22 ans.\r\nDeux entit\u00e9s sont mises en cause dans ce rapport: la justice de paix et le SPJ, le service de protection de la jeunesse. \r\nDeux  entit\u00e9s Tania Barril aux relations \u00e9troites, mais dont la hi\u00e9rarchie est assez floue. \r\n  1'17''\r\n((Le service de protection de la jeunesse a plus d'une fois \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt dans sa gestion des dossiers. En 2016, la cour des comptes appelait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 une r\u00e9forme pour am\u00e9liorer l'\u00e9valuation des cas graves. Dans l'affaire du p\u00e8re abuseur du nord-vaudois, le rapport Rouiller confirme les dysfonctionnements existants au SPJ, mais il souligne aussi le r\u00f4le de la Justice de Paix. Un r\u00f4le d'autorit\u00e9 de protection de l'enfance, c'est elle qui est sens\u00e9e piloter les dossiers. Le Service de protection de la jeunesse serait son bras droit. Une int\u00e9pretation que le pr\u00e9sident du Tribunal cantonal, Eric Kaltenrider ne partage pas\r\nSON\r\nDeux avis qui s'opposent... mais un m\u00eame constat, la collaboration entre les deux entit\u00e9s n'a pas march\u00e9. Pour l'am\u00e9liorer, Claude Rouiller recommande de nommer des juges sp\u00e9cialis\u00e9s dans la protection de l'enfance. Des juges qui pourraient travailler plus \u00e9troitement avec le SPJ. Une proposition bien accueillie par le conseil d'\u00e9tat. Le tribunal cantonal lui veut pour l'heure prendre le temps d'y r\u00e9fl\u00e9chir.))\r\nLe Conseil d'Etat vaudois accepte ainsi toutes les recommandations propos\u00e9es par le rapport. \r\nLe plan d'action compte dix mesures au total, allant d'une Commission interdisciplinaire d'\u00e9thique et de protection \u00e0 des visites inopin\u00e9es dans les familles, en passant par des cours obligatoires sur la pr\u00e9vention des abus sexuels.\r\n(Bve \u00e9galit\u00e9 salariale) *** Un petit pas de plus vers une loi pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre femmes et hommes...\r\nLe Conseil National est entr\u00e9e en mati\u00e8re hier pour qu'une loi contraignante soit intaur\u00e9e.\r\nL'UDC, soutenue par le PLR, a combattu cette entr\u00e9e en mati\u00e8re, estimant que la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, introduite il y a 22 ans, suffit \u00e0 prot\u00e9ger les femmes des discriminations salariales. \r\nLa droite, soutenue par le PDC, a ensuite adopt\u00e9 des mesures pour limiter les effets du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLes entreprises de plus de 100 employ\u00e9s devront effectuer une analyse de l'\u00e9galit\u00e9 salariale tous les quatre ans et la faire v\u00e9rifier par un tiers.\r\nLe PLR et l'UDC auraient voulu fixer le seuil \u00e0 au moins 250 personnes...\r\nLe Conseil national devra encore d\u00e9cider s'il faut pr\u00e9voir des sanctions contre les entreprises discriminantes comme le souhaite la gauche.\r\n(Bve Iran UE) L'Union europ\u00e9enne va cr\u00e9er une entit\u00e9 pour commercer avec l'Iran\r\nLe dispositif permet de pr\u00e9server les b\u00e9n\u00e9fices \u00e9conomiques attendus par T\u00e9h\u00e9ran contre son maintien dans l'accord nucl\u00e9aire de 2015, malgr\u00e9 les sanctions am\u00e9ricaines.\r\nD\u00e9claration hier de la cheffe de la diplomatie de l'Union europ\u00e9enne (UE), Federica Mogherini.\r\naux c\u00f4t\u00e9s du ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mohammad Javad Zarif, en marge de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle de l'ONU.\r\nSelon des sources europ\u00e9ennes, cette entit\u00e9 pourrait agir comme une bourse d'\u00e9changes ou un syst\u00e8me de troc sophistiqu\u00e9, bas\u00e9 notamnment sur l'achat de p\u00e9trol.\r\n(14/VOLVO IRAN PA) *** Et c'est justement au tour de Volvo de mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s en Iran, sanctions am\u00e9ricains contre T\u00e9h\u00e9ran oblige. \r\nLe constructeur su\u00e9dois a d\u00e9cid\u00e9 hier de ne plus y assembler ses camions. \r\nLes mesures prises par Washington perturbent le syst\u00e8me financier du pays, et emp\u00eachent le groupe su\u00e9dois d'\u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour les pi\u00e8ces exp\u00e9di\u00e9es en Iran. Olivier Schorderet\r\n  0'52''\r\n((En d\u00e9non\u00e7ant l'accord sur le nucl\u00e9aire conclu en 2015, Donald Trump a fait mal \u00e0 l'industrie automobile iranienne: \u00e0 la diff\u00e9rence l'\u00e9nergie et des banques, ce secteur \u00e9tait parvenu \u00e0 signer des contrats avec de grandes entreprises europ\u00e9ennes. Le retour des sanctions a amen\u00e9 toutefois de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 revoir leurs investissements dans le pays. Comme Volvo, qui voulait faire de l'Iran son principal point d'exportation vers le Golfe et l'Afrique du Nord. Mais ce sont les constructeurs allemands surtout qui se retrouvent dans le viseur de Washington, m\u00eame si beaucoup cherchent \u00e0 contourner ces sanctions. L'Allemagne constitue en effet l'un des principaux  partenaires commerciaux de T\u00e9h\u00e9ran: il y a une ann\u00e9e, Volkswagen a fait son grand retour pour commercialiser avec un partenaire local plusieurs mod\u00e8les-phares de la marque. Si elle d\u00e9ment pour l'heure vouloir quitter l'Iran, Daimler en revanche l'a fait. Et la nouvelle salve de sanctions am\u00e9ricaines promise cet automne pourrait compliquer la t\u00e2che des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res d\u00e9sireuses de poursuivre leurs activit\u00e9s. ))\r\n(Bve Russie Israel) La Russie a annonc\u00e9 lundi renforcer la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de son alli\u00e9 syrien \u00e0 la suite de la destruction par erreur d'un avion russe, provoqu\u00e9e selon le Kremlin par les actes \"pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9s\" d'Isra\u00ebl. La r\u00e9action de l'Etat h\u00e9breu ne s'est pas fait attendre.\r\nUne semaine apr\u00e8s la destruction d'un Iliouchine Il-20 de l'arm\u00e9e russe au-dessus de la M\u00e9diterran\u00e9e par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne syrienne r\u00e9pliquant \u00e0 des frappes isra\u00e9liennes, la Russie a fait monter d'un cran la tension. Elle a annonc\u00e9 la livraison sous deux semaines de ses missiles S-300 au r\u00e9gime de Bachar al-Assad, qui dispose pour l'instant de S-200 moins modernes.\r\n(08/GE/RAPPORT MOBILITE ITV BUSCHBECK) *** 15 km de plus pour le r\u00e9seau de tram \u00e0 Gen\u00e8ve d'ici 2025. Un accent sur la mobilit\u00e9 douce. Et surtout l'arriv\u00e9e du L\u00e9man Express, fin 2019, qu'il s'agira d'accompagner...\r\nVoil\u00e0 les prinipaux axes pr\u00e9sent\u00e9s hier par Serge Dal Busco, le ministre genevois charg\u00e9 de la mobilit\u00e9... \r\nCes grandes lignes de la l\u00e9gislature tranchent avec le c\u00f4t\u00e9 \"pro v\u00e9hicules motoris\u00e9s\" reproch\u00e9 \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Luc Barthassat. \r\nLes critiques venaient notamment des verts. \r\nDes \u00e9cologistes qui semblent aujourd'hui convaincus. \r\nEcoutez leur chef de groupe au Grand Conseil Mathias Buschbeck. \r\n  0'34''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(05/FR/CENTRE STOCKAGE BCU REPOUSS\u00e9 PA - REP 22.30) Le futur centre de stockage des archives fribourgeoises de Dondidier reste en suspens. \r\nInstall\u00e9e sur le terrain voisin... la multinationale allemande Wago, qui emploie 500 personnes, a confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour le site. \r\nPour tenter de sauver le projet... l'Etat planche sur une solution de la derni\u00e8re chance : Fabrice Gaudiano...\r\n   0'51''\r\n((L'objectif du gouvernement... c'est d'\u00e9viter des \u00e9checs en cascade. En effet... la modernisation de la Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire d\u00e9pend de la construction du centre d'archivage. C'est l\u00e0 que doivent \u00eatre stock\u00e9s les livres de l'institution... sans quoi... les travaux pr\u00e9vus au printemps prochain ne peuvent pas d\u00e9marrer.\r\nAlors... selon nos sources... les conseillers d'Etats en charge du dossier ont expliqu\u00e9 hier en commission que les autorit\u00e9s envisageaient 2 sc\u00e9narios. Une variante consisterait \u00e0 commettre l'exploit de garder le centre d'archives \u00e0 Domdidier... tout en garantissant une surface suffisante \u00e0 l'entreprise Wago... pour son expansion future. Et l'autre variante serait d'enterrer d\u00e9finitivement le projet... et de tout recommencer. \r\nLa derni\u00e8re option reste la plus r\u00e9aliste... et probablement que le gouvernement tente de gagner du temps. Un temps pr\u00e9cieux que la Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire risque de perdre... car son chantier sera vraisemblablement report\u00e9.))\r\n(Bve Foot CH) La Nati pourrait perdre un futur talent en football...\r\nDimitri Oberlin, joueur du FC B\u00e2le a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 en \u00e9quipe nationale du Cameroun par le s\u00e9lectionneur Clarence Seedorf, selon le journal l'Equipe.\r\nDimitri Oberlin 21 ans, a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 une seule fois en \u00e9quipe de Suisse, c'\u00e9tait le 23 mars dernier en Gr\u00e8ce. \r\nMais comme il ne s'agissait que d'un match amical, il lui est encore possible de choisir un autre pays pour \u00e9voluer en \u00e9quipe nationale. \r\nCela pourrait donc \u00eatre le cas du Cameroun, o\u00f9 il est n\u00e9.", "durationSec": 502, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9851021", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-25T06:30:47_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-25T06:30:47_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9851059", "ece-9851021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T16:07:56Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [81%] :\r\nVous aurez demi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nC'est le journal de Foued Boukari bonjour Fouad bonjour de graves lacunes dans le service Vaudois de protection de la jeunesse, c'est la conclusion d'une expertise ind\u00e9pendante sur la gestion du cas d'enfants abus\u00e9s par leurs pairs deux entit\u00e9s sont point\u00e9s du doigt, les Europ\u00e9ens vont revenir au troc pour continuer \u00e0 commercer avec T\u00e9h\u00e9ran \u00e9chapper ainsi aux sanctions am\u00e9ricaines, une solution peut-\u00eatre pour le constructeur Volvo qui annonce la fin de ses activit\u00e9s en Iran et puis la nouvelle politique en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 dans le canton de jeunes avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, hier, une politique qui a semble -t-il convaincu les \u00e9cologistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nDes enfants victimes d'un syst\u00e8me cens\u00e9 les prot\u00e9ger le rapport de Claude Rouiller, ancien juge f\u00e9d\u00e9ral met en \u00e9vidence de graves dysfonctionnements dans ce syst\u00e8me de protection de l'enfance dans le canton de Vaud pr\u00e9sent\u00e9 hier ce rapport avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le canton apr\u00e8s la condamnation en mars dernier de parents Mormons pour maltraitance, alors que la famille \u00e9tait prise en charge par les services de l'\u00c9tat, le p\u00e8re a notamment \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'abus sexuels sur ses 8 enfants deux entit\u00e9s sont mises en cause dans ce rapport, la justice de paix et le SPJ, le service de protection de la jeunesse deux entit\u00e9s Tania Barril relations \u00e9troites mais dont la hi\u00e9rarchie est assez floue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [94%] :\r\nLe service de protection de la jeunesse, le SPJ \u00e0 plus d'une fois \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt dans sa gestion des dossiers en 2016, la Cour des comptes appelait d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9forme pour am\u00e9liorer l'\u00e9valuation des cas graves dans l'affaire du p\u00e8re abuseur du Nord Vaudois le rapport Rouiller, confirme les dysfonctionnements existants au SPJ, mais il souligne aussi le r\u00f4le de la justice de paix, un r\u00f4le d'autorit\u00e9 de protection de l'enfance, c'est elle qui est sens\u00e9e piloter les dossiers, le service de protection de la jeunesse serait son bras droit, une interpr\u00e9tation que le pr\u00e9sident du Tribunal cantonal Eric Kaltenrider ne partage pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [91%] :\r\nPour pas qu'on puisse dire que la justice de paix sera le pilote, le SPJ a une hi\u00e9rarchie, le chef du SPJ est la premi\u00e8re personne responsable au niveau du suivi des dossiers, oui la justice assume sa part de responsabilit\u00e9 dans cette affaire, il nous para\u00eet toutefois d\u00e9licat facilement faire pareillement hors norme qui a impliqu\u00e9 autant d'intervenants de vouloir hi\u00e9rarchiser les responsabilit\u00e9s dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [91%] :\r\n2 avis qui s'opposent, mais en m\u00eame constat : la collaboration entre les 2 entit\u00e9s n'a pas march\u00e9 pour l'am\u00e9liorer, Claude Rouiller, recommande l'institution de juges sp\u00e9cialis\u00e9s dans la protection de l'enfance, des juges qui pourraient travailler plus \u00e9troitement avec le SPJ, une proposition bien accueillie par le Conseil d'\u00c9tat, le tribunal cantonal, lui, veut, pour l'heure, prendre le temps d'y r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [96%] :\r\nConseil d'\u00c9tat Vaudois qui accepte toutes les recommandations propos\u00e9es par le rapport avec un plan d'action qui compte dix mesures au total allant d'une Commission interdisciplinaire d'\u00e9thique de protection \u00e0 des visites inopin\u00e9es dans les familles, en passant par des cours obligatoires sur la pr\u00e9vention des abus sexuels. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [97%] :\r\n\u00e0 Berne, ce petit pas suppl\u00e9mentaire vers une loi pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [94%] :\r\nLe Conseil national est entr\u00e9e en mati\u00e8re pour qu'une loi contraignante soit instaur\u00e9 mais l'UDC soutenue par le PLR a combattu dans un 1er temps cette entr\u00e9e en mati\u00e8re, estimant que la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, introduite il a 22 ans, suffit \u00e0 prot\u00e9ger les femmes des discriminations, la droite soutenue par le PDC ensuite adopt\u00e9 des mesures pour limiter les effets du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans les entreprises de plus de 100 employ\u00e9 devront effectuer une analyse de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, tous les 4 ans, le PLR et l'UDC auraient voulu fixer le seuil \u00e0 au moins 250 personnes le Conseil national devra encore d\u00e9cider s'il faut pr\u00e9voir des sanctions contre les entreprises discriminantes comme le souhaite la gauche, l'Union europ\u00e9enne va cr\u00e9er une entit\u00e9 pour commercer avec l'Iran, le dispositif permet de pr\u00e9server les b\u00e9n\u00e9fices \u00e9conomiques attendus par T\u00e9h\u00e9ran contre son maintien dans l'accord nucl\u00e9aire 2015, malgr\u00e9 les sanctions am\u00e9ricaines d\u00e9claration hier de la chef de la diplomatie de l'Union europ\u00e9enne, Federica Mogherini aux c\u00f4t\u00e9s du ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Mohammad Javad Zarif en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle de l'ONU, selon des sources europ\u00e9ennes cette entit\u00e9 pourrait agir comme une bourse d'\u00e9changes, ou un syst\u00e8me de troc sophistiqu\u00e9, bas\u00e9 notamment sur l'achat de p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [97%] :\r\nEt justement, sanctions am\u00e9ricaines contre T\u00e9h\u00e9ran oblige Volvo met fin \u00e0 ses activit\u00e9s en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [94%] :\r\nLe constructeur su\u00e9dois a d\u00e9cid\u00e9 hier de ne plus y assembler ses camions, les mesures prises par Washington, perturbent le syst\u00e8me financier du pays et emp\u00eachent le groupe su\u00e9dois d'\u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour les pi\u00e8ces exp\u00e9di\u00e9es en Iran olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [93%] :\r\nEn d\u00e9non\u00e7ant l'accord sur le nucl\u00e9aire conclu en 2015, Donald Trump a fait mal \u00e0 l'industrie automobile iranienne, \u00e0 la diff\u00e9rence de l'\u00e9nergie et des banques ce secteur \u00e9tait parvenu \u00e0 signer des contrats avec de grandes entreprises europ\u00e9ennes, le retour des sanctions amen\u00e9 toutefois de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 revoir leurs investissements dans le pays comme Volvo, qui voulait faire de l'Iran, son principal point d'exportation vers le Golfe et l'Afrique du Nord, mais ce sont les constructeurs allemands surtout qui se retrouvent dans le viseur de Washington, m\u00eame si beaucoup cherchent \u00e0 contourner ces sanctions l'Allemagne constitue en effet l'un des principaux partenaires commerciaux de T\u00e9h\u00e9ran il y a une ann\u00e9e, Volkswagen a fait son grand retour pour commercialiser avec un partenaire local, plusieurs mod\u00e8les phares de la marque si elle d\u00e9ment pour leur vouloir quitter l'Iran Daimler, en revanche, l'a fait et la nouvelle salve de sanctions am\u00e9ricaines promises cet Automne pourrait compliquer la t\u00e2che des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res d\u00e9sireuses de poursuivre leurs activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [91%] :\r\nLa Russie a d\u00e9cid\u00e9 hier de renforcer la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de son alli\u00e9 syrien, \u00e0 la suite de la destruction, par ailleurs par erreur d'un avion russe provoqu\u00e9e selon Kremlin par les actes pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9s d'Isra\u00ebl, la r\u00e9action de l'\u00c9tat h\u00e9breu ne s'est pas fait attendre une semaine apr\u00e8s la destruction de cet avion qui a fait une quinzaine de morts elle annonc\u00e9 la livraison hier sous 2 semaines de ses missiles S 300 au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, qui dispose pour l'instant, ce monde est de 100 moins modernes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [92%] :\r\n15 kilom\u00e8tres de plus pour le r\u00e9seau de tram \u00e0 Gen\u00e8ve, d'ici 2025, mais aussi un accent sur la mobilit\u00e9 douce et surtout l'arriv\u00e9e du les Express fin 2019, qu'il s'agira d'accompagner, voici les principaux axes pr\u00e9sent\u00e9s hier par s\u00e8che Serge Dal Busco et le ministre Genevois, charg\u00e9 de la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [92%] :\r\nEt c'est grandes lignes de la l\u00e9gislature, tranchent avec le c\u00f4t\u00e9 pro v\u00e9hicules motoris\u00e9s reproch\u00e9 \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Luc Barthassat les critiques venaient notamment des verts, des \u00e9cologistes qui semblent aujourd'hui convaincus \u00e9couter leur chef de groupe au Grand Conseil Mathias Buschbeck. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:01) [91%] :\r\nQuand on lit la communication du d\u00e9partement, on a envie de dire, que du bonheur, aujourd'hui, on applique les diff\u00e9rentes votations populaires, le peuple a assez clairement qu'il voulait changer son centre- ville mettent la priorit\u00e9 aux transports publics, aux v\u00e9los et aux zones pi\u00e9tonnes, aujourd'hui on voit que \u00e7a va se d\u00e9velopper et c'est plut\u00f4t une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [89%] :\r\nLes Verts totalement satisfait. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:22) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez il parle \u00e9galement de d\u00e9veloppement de nouvelles infrastructures routi\u00e8res, nous les combattrons parce ne trompe \u00e7a extr\u00eamement coh\u00e9rent mais je crois qu'aujourd'hui, la volont\u00e9 est de proposer aux Genevois des autres fa\u00e7ons de se d\u00e9placer et je pense qu'ils vont \u00eatre preneur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey le futur centre de stockage des archives fribourgeoises de Domdidier restent en suspens, install\u00e9 sur le terrain voisin, la multinationale allemande Wago, qui emploie 500 personnes a confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour le site pour tenter de sauver le projet l'\u00c9tat planche sur une solution de la derni\u00e8re chance Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:54) [95%] :\r\nL'objectif du gouvernement, c'est d'\u00e9viter des \u00e9checs en cascade, en effet, la modernisation de la Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire d\u00e9pend de la construction du centre d'archivage, c'est l\u00e0 que doivent \u00eatre stock\u00e9s les livres de l'institution, sans quoi les travaux pr\u00e9vus au printemps prochain, ne peuvent pas d\u00e9marrer alors, selon nos sources, les conseillers d'\u00c9tat en charge du dossier, ont expliqu\u00e9 hier en commission, que les autorit\u00e9s envisageaient 2 sc\u00e9narios : une variante consisterait \u00e0 commettre l'exploit de garder le centre d'archives \u00e0 Domdidier, tout en garantissant une surface suffisante \u00e0 l'entreprise wagons pour son expansion future et l'autre variante serait d'enterrer d\u00e9finitivement le projet et de tout recommencer la derni\u00e8re option reste la plus r\u00e9aliste et probablement que le gouvernement tente de gagner du temps, un temps pr\u00e9cieux que la Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire risque de perdre, car son chantier sera vraisemblablement report\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [91%] :\r\nLa Suisse c'est c'est mon tour un Fouad la Suisse va -t-elle perdre un footballeur prometteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [94%] :\r\nEh bien c'est la question qui pourrait se poser puisque Dimitri Oberlin, joueur du FC B\u00e2le a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 en \u00e9quipe nationale du Cameroun par le s\u00e9lectionneur Clarence Seedorf, selon le journal L'\u00e9quipe Dimitri Oberlin 21 ans d\u00e9j\u00e0 s\u00e9lectionn\u00e9s, une seule fois en \u00e9quipe de Suisse, le 23 mars dernier en Gr\u00e8ce, mais comme il ne s'agissait que d'un match amical, il lui est encore possible de choisir un autre pays pour \u00e9voluer en \u00e9quipe nationale, cela pourrait donc \u00eatre le Cameroun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:14) [85%] :\r\nO\u00f9 il est n\u00e9, c'\u00e9tait Foued Boukari pour le journal, il est 6 heures 39 bon d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 vous sur la premi\u00e8re \u00e0 suivent dans cette mati\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-25T05:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7D23350-1D3A-46E8-A014-718794BB020E", "internalArchiveId": "A7D23350-1D3A-46E8-A014-718794BB020E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Reportage dans l'unique librairie du canton d'Appenzell", "publicationDate": "2018-09-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carole Forster, patronne d'une librairie;Regula Kamp, commer\u00e7ante\r\nLa seule librairie d'Appenzell innove. Pour r\u00e9pondre au mieux \u00e0 sa client\u00e8le, la patronne Carole Forster a mis sur pied un concept de livraison de livres dans des points de vente, des \u00e9piceries et des boulangeries de son canton.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Reportage dans l'unique librairie du canton d'Appenzell  DELPHINE GENDRE, direct studio Fribourg + 1 SON (envoy\u00e9 depuis Ls)\r\n****6h48... \r\nDirection Appenzell ce matin dans Ici la Suisse, notre magazine de reportage quotidien.. \r\nPlus p\u00e9cis\u00e9mment.. on va se rendre dans l'unique librairie du canton... \r\nBonjour Delphine Gendre! \r\nUne seule librairie, mais qui innove, c'est \u00e7a?\r\nOui, sa patronne, Carole Forster, fourmille d'id\u00e9es pour faire rayonner sa librairie nich\u00e9e dans une maison de poup\u00e9es. Lorsqu'elle l'a ouvert, il y a 26 ans,il n'y avait qu'une biblioth\u00e8que dans le canton d'Appenzell. Pas de librairie. On lui disait alors que le Appenzellois n'aimaient pas lire. C'est tout le contraire qu'elle observe. Sa boutique est devenu entre-temps un lieu de culture. Qui ne cesse de se r\u00e9inventer. Et les bouleverserments qui touche le milieu du livre - la concurrence avec Internet, et les commandes en ligne, elle les apprivoise. Pour r\u00e9pondre au mieux \u00e0 sa client\u00e8le, elle a mis sur pieds un concept de livraison de bouquins dans des points de vente, des \u00e9piceries, des boulangeries de son canton.\r\n*****Vous l'avez rencontr\u00e9e dans sa librairie... \r\nMais nous n'y sommes pas rest\u00e9 longtemps, puisque ce jour-l\u00e0, comme tous les mardis et les vendredi, Carole Forster part avec sa voiture tout terrain et son chien \u00e0 l'arri\u00e8re faire sa tourn\u00e9e dans les vertes collines d'Appenzell. Elle va d\u00e9poser les livres command\u00e9es par ses clients, via internet ou par t\u00e9l\u00e9phone. \r\ndans ce qu'elle appelle des B\u00fccherStation \r\n** On vous suit: \r\n  3'25''\r\n((Carole Forster\r\nNous partons maintenant pour B\u00fchler, ensuite nous irons \u00e0 Teufen, o\u00f9 nous avons un d\u00e9p\u00f4t dans une boulangerie,ensuite nous continuons pour Oberegg, et apr\u00e8s encore \u00e0 Heiden o\u00fb nous livrons aussi un paquet. Et puis, retour ! \r\nExact: A midi je suis de retour. Et je travaille au magasin.\r\nOui, ici je vais d\u00e9poser des flyers, pour faire de la publicit\u00e9. \r\nRegula Kamp: \r\nCela peut para\u00eetre un peu bizarre... mais je n'attends... rien. Je trouve que c'est simplement beau de pouvoir soutenir l'unique librairie d'Appenzell. Bien s\u00fbr ce serait bien si les gens qui viennent chercher leur livre chez nous boivent aussi un caf\u00e9. Mais la principale motivation n'est pas d'attirer de nouveaux clients. C'est vraiment la collaboration possible entre les petits commerces. Nous, petits magasins, dans des petits villages, nous devons faire en sorte de nous soutenir. Sinon \u00e7a ne marche pas! Cette collaboration c'est une chance pour les deux.\r\nCarole Forster\r\nOui, on pourrait. Mais l'id\u00e9e derri\u00e8re ce projet c'est d'\u00e9veiller un peu les conscience. Que les gens ach\u00e8tent consciemment, qu'ils ach\u00e8tent local. Qu'ils soient attentifs aux commerces du coin. C'est particuli\u00e8rement important en ce moment. ... Et \u00e7a marche plut\u00f4t bien!))\r\n*** Delphine, est-ce vraiment un mod\u00e8le efficace?\r\nLivrer 4 ou 5 bouquins en 2 heures, sans frais de livraison, non. Carole Forster et son \u00e9quipe se laisse un an pour que le bouche \u00e0 oreille fonctionne, et que la sauce prenne. Mais comme on l'a entendu dans le reportage, c'est une mani\u00e8re de travailler en r\u00e9seaux, de se soutenir entre petits commer\u00e7ants, et chacun est gagnant: la libraire, le point de d\u00e9p\u00f4t, et le client. Et bien cela fonctionne aussi \u00e0 l'affect. Acheter un livre c'est aussi quelque chose d'\u00e9motionnel, et dans ce projet, il y a bien s\u00fbr un \u00e9tat d'esprit qui compte.", "durationSec": 313, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9851024", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Reportage dans l'unique librairie du canton d'Appenzell", "Ici la Suisse - Reportage dans l'unique librairie du canton d'Appenzell / LME_2018-09-25T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Reportage dans l'unique librairie du canton d'Appenzell / LME_2018-09-25T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["La seule librairie d'Appenzell innove. Pour r\u00e9pondre au mieux \u00e0 sa client\u00e8le, la patronne Carole Forster a mis sur pieds un concept de livraison de livres dans des points de vente, des \u00e9piceries, des boulangeries de son canton.", "La seule librairie d'Appenzell innove. Pour r\u00e9pondre au mieux \u00e0 sa client\u00e8le, la patronne Carole Forster a mis sur pied un concept de livraison de livres dans des points de vente, des \u00e9piceries et des boulangeries de son canton.", "La seule librairie d'Appenzell innove. Pour r\u00e9pondre au mieux \u00e0 sa client\u00e8le, la patronne Carole Forster a mis sur pied un concept de livraison de livres dans des points de vente, des \u00e9piceries et des boulangeries de son canton."], "variantIds": ["ece-9851056", "ece-9851024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T16:13:43Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n48 direction Appenzell ce matin dans Ici la Suisse notre magazine de reportage quotidien plus pr\u00e9cis\u00e9ment va se rendre dans l'unique librairie du canton avec vous bonjour Delphine Gendre bonjour quand m\u00eame une seule librairie mais qui innove, c'est \u00e7a, oui, sa patronne Carole Forster fourmille d'id\u00e9es pour faire rayonner sa librairie nich\u00e9e dans une maison de poup\u00e9e, lorsqu'elle l'a ouvert il y a environ 26 ans, il n'y avait qu'une biblioth\u00e8que dans le canton d'Appenzell, pas de librairie, on lui disait : alors que les Appenzell One n'aimaient pas lire, alors c'est tout le contraire qu'elle observe sa boutique est devenu entre- temps un lieu de culture qui ne cesse de se r\u00e9inventer et les bouleversements qui touchent le milieu du livre, elle les apprivoise alors pour r\u00e9pondre au mieux \u00e0 sa client\u00e8le, elle a mis sur pied un concept de livraison de bouquins dans des points de vente des \u00e9piceries, des boulangeries de son canton et vous l'avez rencontr\u00e9e Carole Forster dans sa librairie justement nous n'y sommes pas rest\u00e9 tr\u00e8s longtemps puisque ce jour- l\u00e0, comme tous les mardis et les vendredi, elle part avec sa voiture tout-terrain et son chien \u00e0 l'arri\u00e8re, faire sa tourn\u00e9e dans les vertes collines d'Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures elle va d\u00e9poser les livres command\u00e9es par ses clients via Internet ou par t\u00e9l\u00e9phone, dans ce qu'elle appelle d\u00e8s B\u00fccher stationnent alors on vous suit, Delphine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [86%] :\r\nPuis un phare NDF Marc Pulvar nous partons maintenant pour B\u00fchler ensuite, nous irons \u00e0 Teufen nous avons un d\u00e9p\u00f4t dans une boulangerie, ensuite nous continuons pour Aubert Reg et apr\u00e8s encore \u00e0 Heiden o\u00f9 nous livrons un paquet et puis retour tant, tu as toujours \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [98%] :\r\nEt ensuite donc vous vous travaillez dans votre librairie de mani\u00e8re plus classique et Hambourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [97%] :\r\nBen tiens, que mes taxes \u00e0 midi je suis de retour et je travaille au magasin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:49) [67%] :\r\nEt d'un but on a donc pas dans la que dans France et sauf que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, on arrive donc \u00e0 la hausse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [90%] :\r\nPremi\u00e8res stations de livraison de des livres d'aujourd'hui, c'est un nouveau caf\u00e9 qui a ouvert dans ce village, qui n'a pas, il y avait une oui si je vais d\u00e9poser des Flyers pour faire de la publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:21) [71%] :\r\nEt voil\u00e0 le bureau, la voil\u00e0 c'est et une vraie finale mais auquel est celui de son propre Regula. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [87%] :\r\nVous allez participer au projet de Carole Forster de d\u00e9poser des livres dans votre caf\u00e9 qui est r\u00e9cent, qu'est ce que vous attendez de cette collaboration et Klink Flight toi \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre un peu bizarre, mais je n'attends rien je fais n'chez eux, je trouve que c'est simplement beau de pouvoir soutenir l'unique librairie d'Appenzell chute est satur\u00e9, ben non, tout cela bien s\u00fbr, ce serait bien si les gens qui viennent chercher leur livre chez nous boivent aussi un caf\u00e9 avant et mais la principale motivation n'est pas de tirer de nouveaux clients, Machenaud non existe son bien clich\u00e9, c'est vraiment la collaboration possible entre les petits commerces Kline nous petits magasins dans des petits villages, nous devons faire en sorte de nous soutenir sinon \u00e7a ne marche pas, \u00e7a m'appara\u00eet en Toscane, cette collaboration, c'est une chance pour les deux all\u00e9chant se gagne mieux que lui secr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:24) [76%] :\r\nFeu, je veux parler de le parcours fait notre partenariat 4 enfants en fait d'\u00eatre mort, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [89%] :\r\nOn repart dans la voiture de Carole Forster la libraire mettent environ 2 heures pour faire sa tourn\u00e9e dans les diff\u00e9rents locaux qu'elle dessert dans son canton, un caf\u00e9 de boulangerie une \u00e9picerie bio, ce matin, elle aura livr\u00e9 en tout 5 ouvrages tous joliment emball\u00e9 la facture est \u00e0 l'int\u00e9rieur, quant aux clients, on ne les a pas vu, ils passeront les jours suivants chercher leur petit colis, sans frais de port. \r\nMais finalement, vous pourriez aussi envoy\u00e9 par la poste, c'est petits cols. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:03) [71%] :\r\n\u00e0 apport\u00e9 \u00e0 4 que \u00e7a faisait ce que Proust \u00e0 un travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [95%] :\r\nOui, on pourrait, mais l'id\u00e9e derri\u00e8re ce projet, c'est d'\u00e9veiller un peu les conscience que les gens ach\u00e8tent consciemment qu'ils ach\u00e8tent local, qu'ils soient attentifs aux commerces du coin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:18) [61%] :\r\nParce marche au Mannheim Caroff passe tr\u00e8s sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [98%] :\r\nC'est particuli\u00e8rement important en ce moment et \u00e7a marche plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [67%] :\r\nOn tasse lors du tram compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [94%] :\r\n\u00e7a marche plut\u00f4t bien, dit Carole Forster c'est vrai Delphine Gendre c'est un c'est un mod\u00e8le efficace alors efficace peut-\u00eatre pas car livrer 4 ou 5 buts bouquins en 2 heures, sans frais de livraison en ce n'est pas encore rentable, mais Carole Forster et son \u00e9quipe se laisse un an pour que le bouche \u00e0 oreille fonctionne et que la sauce prenne, mais comme on l'a entendu dans le reportage, c'est une mani\u00e8re aussi de travailler en r\u00e9seau en dessous de se soutenir entre petits commer\u00e7ants et chacun est gagnant, la librairie d'abord le point de d\u00e9p\u00f4t et le client, et puis cela fonctionne aussi \u00e0 l'affect, acheter un livre, c'est quelque chose d'\u00e9motionnel et dans ce projet, c'est aussi l'\u00e9tat d'esprit qui compte ici la Suisse dans la seule librairie d'Appenzell merci beaucoup Delphine Gendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-25T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B2340CD-1326-4E0A-9B81-7EEEE5D63260", "internalArchiveId": "7B2340CD-1326-4E0A-9B81-7EEEE5D63260", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-09-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale;Victor Fournier, chef du service valaisan de la sant\u00e9;Guillaume Barazzone, conseiller administratif de la ville en charge de l'am\u00e9nagement urbain;Jean Liermier, com\u00e9dien et actuel directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Carouge\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/EGALITE PI 7H) La loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale sort donc... affaibli de sa premi\u00e8re journ\u00e9e de d\u00e9bat au Conseil national. \r\nLa droite, soutenue par le PDC, a d\u00e9cid\u00e9 hier limiter les mesures prv\u00e9ues par le gouvernement.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral...qui souhaite obliger...certains empyloer \u00e0 contr\u00f4ler les salaires...et donc pouvoir comparer les revenus entre hommes et femmes.\r\nMais....le camp bourgeois a  notamment r\u00e9ussi \u00e0 limiter le nombre d'entreprises concern\u00e9es, Marc Menhicini...\r\n  1'01''\r\n((En juin dernier d\u00e9j\u00e0 les conseillers aux Etats de droite avaient r\u00e9ussi \u00e0 diminuer le nombre d'entreprises concern\u00e9es par un examen de leur pratique salariale. Un examen obligatoire \u00e0 partir de 50 travailleurs, avait propos\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. D\u00e8s 100 employ\u00e9s, avait r\u00e9torqu\u00e9 les s\u00e9nateurs. Peu importe leur taux d'activit\u00e9.\r\nHier les conseillers nationaux PLR et UDC, soutenus par certains PDC, ont  \u00e0 nouveau baiss\u00e9 ce seuil. En fait, ce sont les entreprises qui emploient au moins 100 \u00e9quivalent plein temps qui devront effectuer cette analyse sur les salaires. En clair, il y aura moins d'entreprises concern\u00e9es. Autre modification vot\u00e9e hier: les apprentis ne seront pas comptabilis\u00e9s comme employ\u00e9s. \r\nDe quoi affaiblir la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, selon Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale\r\nSON 11 sec\r\nUn avis partag\u00e9 par les Socialistes et les Verts. La gauche devra donc d\u00e9cider si oui ou non elle continue \u00e0 soutenir cette r\u00e9vision de loi. Les d\u00e9bats se poursuivent ce matin. ))\r\n(04/PRIMES MALADIE ITV FOURNIER) *** La hausse des primes maladies...sera \"mod\u00e9r\u00e9e\" l'an prochain....un peu moins \"mod\u00e9r\u00e9e\" dans les cantons romands...\r\nUne augmentation d'1,2%...en moyenne nationale...selon de nouvelles m\u00e9thodes de calcul.\r\nLa hausse...la plus faible...depuis de nombreuses ann\u00e9es...\r\nMais comme toujours...votre nouvelle prime...d\u00e9pendra...aussi de votre caisse, de votre \u00e2ge....et de votre canton.\r\nA Neuch\u00e2tel, la hausse d\u00e9passera ....les 3%...\u00e0 Neuch\u00e2tel...et c'est en Valais..qu'on enregistra la plus forte augmentation : pluS 3,6%....\r\nTentative d'explication...avec le chef du service valaisan de la sant\u00e9, Victor Fournier...\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(TF5/JSA PA  7H) \"Je suis \u00e9lu jusqu'en 2019\"...\r\nC'est avec ces mots sybillins que Johann Schneider Ammann a comment\u00e9, sur les r\u00e9seaux sociaux, les rumeurs de plus en plus insistantes....sur son d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nPlus qu'une rumeur...m\u00eame...selon Telez\u00fcri...qui annnonce....une lettre de d\u00e9mission pour ce vendredi....\r\nInformation non confirm\u00e9e.\r\nAlors... partira, partira pas?\r\nL'analyse de Thibaut Schaller.\r\n  0'58''\r\n((Johann Schneider Ammann partira! Reste juste \u00e0 savoir quand exactement. L\u00e0 le myst\u00e8re demeure... la d\u00e9cision est personnelle \u00e0 chaque conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Mais le ministre PLR ne peu pas l'ignorer, politiquement, humainement, le moment est id\u00e9al. Le ministre de l'\u00e9conomie et de l'agriculture sort d'une campagne \u00e9prouvante sur la politique agro-alimentaire, d'une longue dispute avec les paysans... mais il en sort vainqueur, et nettement, les votations de dimanche l'ont montr\u00e9. Et puis Johann Schneider Ammann multiplie les signes de fatigue ces derniers temps, des assoupissements en s\u00e9ance, relay\u00e9s bient\u00f4t par toute la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Enfin, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral doit percevoir, aussi, le service qu'il rendrait \u00e0 son parti en d\u00e9missionnant. Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales approchent, une campagne de succession pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral c'est toujours une publicit\u00e9 bonne \u00e0 prendre. Le PLR appr\u00e9cierait sans doute d'avoir des forces vives pour l'emmener vers les \u00e9lections en 2019. Une conjonction, un alignement de plan\u00e8tes qui plaident pour un d\u00e9part... mais qui sait... Les conseiller f\u00e9d\u00e9raux sont seuls \u00e0 d\u00e9cider de la date de leur d\u00e9mission.))\r\n(VD - Enqu\u00eate Rouiller) C'est un rare mea culpa....pour un gouvernement...cantonal\r\nLe Conseil d'Etat vaudois...exprime ses \"pronfonds regrets\"....apr\u00e8s le rapport cinglant...de l'ancien juge f\u00e9d\u00e9ral...Claude Rouiller.\r\nLe Service de Protection de la Jeunesse...et la Justice de Paix....n'ont pas su emp\u00each\u00e9...un p\u00e8re...de violer ses enfants pendant pr\u00e8s de 20 ans dans le Nord Vaudois...\r\nComment \u00e9viter un tel d\u00e9rapage de l'Etat \u00e0 l'avenir? Claude Rouiller propose entre autres...de cr\u00e9er \"un juge de protection de l'enfant\"...\r\n26 mesure recommandation au total...toutes accept\u00e9es par le Conseil d'Etat vaudois.\r\nFaut-il privil\u00e9gier le droit \u00e0 la protection... l'enfant...ou le droit... des parents......on en reparle juste apr\u00e8s ce journal...Romaine...\r\n***Avec notre invit\u00e9...St\u00e9phane Qu\u00e9ru...Le chef du Service de l'enfance et de la jeunesse... du Canton de Fribourg.\r\n(GE - Panel commission Maudet) A Gen\u00e8ve...on conna\u00eet d\u00e9sormais les trois \u00e9lus....qui m\u00e8neront les investigation...et...les auditions...li\u00e9es \u00e0 l'affaire Maudet.\r\nLa PDC Delphine Bachman, Salika Wenger, d'Ensemble \u00e0 gauche...et Thomas Bl\u00e4si...de l'UDC...\r\nCe sont les trois membres d\u00e9sign\u00e9 de la sous-comission....charg\u00e9....d'examiner le voyage \u00e0 Abou du Conseiller d'Etat.\r\n(19/ UE - IRAN ENTITE COMMERCE 7H) ***L'Union euro\u00e9enne....va cr\u00e9er un m\u00e9canisme sp\u00e9cial pour contourner les sanctions am\u00e9ricaines envers l'Iran... \r\nC'est la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne... Federica Mogherini, qui l'a annonc\u00e9 cette nuit...  en marge de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 New-York...\r\nApr\u00e8s la d\u00e9cision des Etats--Unis de se retirer de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien....les six pays signaitaires...restent....esp\u00e8rent donc.... ainsi sauv\u00e9 le trait\u00e9...\r\nEt Anouk Henry.......ces pays.... instaurent donc... une forme de troc...avec l'Iran...\r\n----\r\nAlors on en saura plus ces prochains jours sur les d\u00e9tails techniques, mais globalement, l'id\u00e9e est celle d'une bourse d'\u00e9change. Elle doit permettre aux entreprises de continuer \u00e0 commercer avec l'Iran sans utiliser de dollars am\u00e9ricains, et donc \u00e9viter d'\u00eatre \u00e0 leur tour frapp\u00e9es de sanctions. Par exemple, si l'Iran vend du p\u00e9trole \u00e0 l'Espagne et l'Allemagne des machines \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran... l'argent de la livraison du p\u00e9trole pourrait servir \u00e0 payer directement le fournisseur allemand. Ce m\u00e9canisme est appel\u00e9 \"v\u00e9hicule d\u00e9di\u00e9\" (Special purpose vehicle) et serait ouvert \u00e0 d'autres pays que les signataires de l'accord, soit la France, Grande-Bretagne, Chine, Russie, Allemagne et l'Iran.\r\n****Anouk, cette annonce est un camouflet pour le pr\u00e9sident Am\u00e9ricain.\r\nOui, car Donald Trump doit s'exprimer ce mardi New York. Car il devrait tenter de convaincre d'autres pays de boycotter l'Iran, et justifier les sanctions: Une nouvelle salve est attendue le 4 novembre, et des dizaines d'entreprises se sont d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9es d'Iran. Les Europ\u00e9ens estiment au contraire qu'il faut prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de l'Iran pour \u00e9viter qu'il ne reprenne sa course \u00e0 l'arme atomique. Comme l'a rappel\u00e9 hier Federica Mogherini, la pr\u00e9servation de l'accord est dans l'int\u00e9r\u00eat de la communaut\u00e9 internationale\".\r\n(RUS - ISR - Le ton monte) La Russie va fournir...d'ici...15 jours...de nouveaux syst\u00e8mes de missile...au r\u00e9gime syrien de Bachar-Al Assad...\r\nAnnonce hier soir...du  ministre russe de la d\u00e9fense....moins d'une semaine...apr\u00e8s la destruction....d'un avion de reconnaissance...russe...en Syrie...\r\nAttaque imput\u00e9e \u00e0 Isra\u00ebl...\r\nLe nouveau syst\u00e8me...r\u00e9duirait la capacit\u00e9 de l'aviation isra\u00e9lienne \u00e0 frapper...en Syrie... des cibles du Hezbollah...et des milices iraniennes.\r\n(DE - Siemens supprime pr\u00e8s de 3 000 emplois) En Allemagne....le g\u00e9ant de l'industrie Siemens...confirme une restructruation majeure...\r\nD'ici deux ans, pr\u00e8s de 2'900s emplois seront suprim\u00e9...principalement...dans des domaines...li\u00e9s aux \u00e9nergies fossiles.\r\nAvec ce plan, .Siemens compte \u00e9conomiser...pr\u00e8s de 500 millions d'euros.\r\n(TF4/GE/LES MEGOTS C'EST PAS BEAU PI) ***7h....Gen\u00e8ve s'attaque aux m\u00e9gots de cigarettes... \r\nLa ville va distribuer 10 mille cendriers de poche.... mais elle s'est surtout \u00e9quip\u00e9e d'un nouveau syst\u00e8me intelligent...\r\nDes cam\u00e9ras permettent de cartographier pr\u00e9cis\u00e9ment le nombre de d\u00e9chets jet\u00e9s sur la voie publique. \r\nLes donn\u00e9es seront visibles : Gen\u00e8ve est en train de mettre en place 5 grands compteurs pour sensibiliser les fumeurs.\r\nEt le chiffre donne d\u00e9j\u00e0 le tournis : en \u00e0 peine 24 heures, 476'000 m\u00e9gots ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s...\r\nDe quoi....optimiser la lutte contre ce polluant \u00f4 combien nocif.\r\nC\u00e9dric Guigon.\r\n  1'34''\r\n((M\u00e9got rime avec fl\u00e9au. Chaque seconde, 137'000 bouts de cigarettes seraient jet\u00e9s par terre... \r\nNicotine, cellulose, ac\u00e9tone, glyc\u00e9rine, goudron, entre autres : un cocktail explosif qui peut polluer jusqu'\u00e0 500 litres d'eau... Et il faudrait plus de 12 ans pour qu'il se d\u00e9compose dans la nature.\r\nEt pour dissuader le fumeur incivique, chaque ville avance sa m\u00e9thode : Paris inflige de s\u00e9v\u00e8res amendes, San Francisco taxe tous les consommateurs, Barcelone distribue des cendriers portables. \r\nComme Gen\u00e8ve. Guillaume Barazzone, conseiller administratif de la ville en charge de l'am\u00e9nagement urbain.\r\nSON\r\nLes municipalit\u00e9s combinent les m\u00e9thodes pour tenter de raisonner le fumeur. Mais comment mesurer l'impact d'une campagne ? Le syst\u00e8me genevois pourra pallier au manque d'\u00e9tudes quantitatives. Guillaume Barazzone.\r\nSON\r\nLa cartographie des m\u00e9gots permettra de savoir - chiffre \u00e0 l'appui - si la m\u00e9thode genevoise fonctionne. Elle permettra aussi d'optimiser les services de voirie dans les zones les plus pollu\u00e9es.))\r\n(*18COURT/DECES CATTON, ITV LIERMIER) Le th\u00e9\u00e2tre Am Stran Gram  l'a annonc\u00e9 hier (lundi).\r\nSon fondateur, le Genevois Dominique Catton est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce week-end \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans. \r\nPionnier du r\u00e9pertoire jeune public, il avait un r\u00eave: proposer du th\u00e9\u00e2tre, aux enfants.\r\nJean Liermier (prononcer LIERRE MIi\u00e9), com\u00e9dien et actuel directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Carouge avait jou\u00e9 sous la direction de Dominique Catton. \r\nIl rend hommage \u00e0 celui qui depuis 1974 avait d\u00e9di\u00e9 sa vie au th\u00e9\u00e2tre et aux enfants.\r\n Interview r\u00e9alis\u00e9e par Sophie Iselin\r\n(16/FIFA MEILLEUR JOUEUR DI 7h) ***C'est  la fin d'une h\u00e9g\u00e9monie sur le football mondial...\r\nLe foot....connait deux remises de troph\u00e9es individuels.\r\nLe Ballon d'Or et celui de la FIFA, remis hier soir \u00e0 Londres. \r\nDepuis 10 ans, Christiano Ronaldo et Lionel Messi se partageaient ces troph\u00e9es. \r\nC'est fini puisque la FIFA a d\u00e9sign\u00e9...hier....le Croate Luka Modric comme joueur de l'ann\u00e9e, Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\nFinaliste de la Coupe du Monde, vainqueur de la ligue des champions avec le Real Madrid, le Croate a  fait mieux que Ronaldo, en retrait lors des demi-finale et finale de la ligue des champions et \u00e9limin\u00e9 de la coupe du monde en huiti\u00e8me de finale. \r\nA 32 ans, Luka Modric, d\u00e9positaire du jeu du Real et de l'\u00e9quipe national,  se voit r\u00e9compens\u00e9 pour la deuxi\u00e8me fois cette saison, apr\u00e8s le titre de joueur UEFA de l'ann\u00e9e.  Il est \u00e9galement l'un des favoris pour le dernier attribu\u00e9 en d\u00e9cembre prochain, le Ballon d'Or.  Irr\u00e9prochable au milieux de terrai au Real et en \u00e9quipe nationale, il l'est beaucoup moins dans les affaires. \r\nInculp\u00e9 en mars dernier en Croatie pour faux t\u00e9moignage dans le cadre d'une enqu\u00eate pour corruption, Modric serait parvenu \u00e0 un accord dans une autre affaire mais en Espagne cette fois.  Il aurait accept\u00e9 une peine de huit mois avec sursis et une grosse amedne pour \u00e9vasion fiscale. \r\nA noter, pour la c\u00e9r\u00e9monie d'hier soir que la FIFA a nomm\u00e9 Didier Deschamps comme entra\u00eeneur de l'ann\u00e9e, seul r\u00e9compense  pour les champions du monde.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 858, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9851026", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter/ LME_2018-09-25T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter/ LME_2018-09-25T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9851060", "ece-9851026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T16:19:35Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSa m\u00e8re, comment l'\u00c9tat peut -il prot\u00e9ger les enfants de leurs propres parents, la paix, l'affaire du p\u00e8re qui a abus\u00e9 de ses enfants pendant des ann\u00e9es, secoue le canton de Vaud face \u00e0 l'accumulation de dysfonctionnements, l'\u00c9tat s'est excus\u00e9, mais les questions demeurent : quels sont les crit\u00e8res pour s\u00e9parer une famille qui d\u00e9cide des questions qui d\u00e9passe largement les fronti\u00e8res cantonales et qu'on va aborder tout \u00e0 l'heure avec St\u00e9phane Quere, il est chef du service fribourgeois de l'enfance et de la jeunesse, vous avez vot\u00e9 dimanche et vous pensiez souffler un peu avant le prochain scrutin, h\u00e9 bien ce n'est pas gagn\u00e9 parce que la campagne pour le 25 novembre a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, l'initiative de l'UDC dite sur les juges \u00e9trangers \u00e9lectrice d\u00e9j\u00e0 tout le monde les opposants veulent \u00e9viter un nouveau 9 f\u00e9vrier on fera le point avec Camille Degoat d'ici une vingtaine de minutes le Brexit le Brexit, une aubaine pour le Royaume-Uni en tout cas pour notre invit\u00e9 du jour, on est loin de la catastrophe annonc\u00e9e correspondant historique du journal Le Monde \u00e0 Londres pendant des ann\u00e9es, Marc Roche s'est converti au Brexit une th\u00e8se un rien provocante qu'ils publient dans un livre qui nous explique d\u00e8s 7 heures et demie, voil\u00e0 pour le sommaire, l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal avec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [95%] :\r\nBonjour, une loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale all\u00e9g\u00e9e le Conseil national veut limiter un peu plus encore le nombre d'entreprises concern\u00e9es par les contr\u00f4les de salaire beaucoup d'\u00e9lus d\u00e9noncent une loi symbolique mais vid\u00e9 de son sens, l'Union europ\u00e9enne veut continuer de commercer avec l'Iran, elle annonce la cr\u00e9ation d'une entit\u00e9 sp\u00e9cifique \u00e0 cet effet, ou comment contourner les sanctions am\u00e9ricaines contre T\u00e9h\u00e9ran dans ce journal, \u00e9galement, le plan de Gen\u00e8ve entre les m\u00e9gots, des cam\u00e9ras pour cartographier les d\u00e9chets de cigarettes et puis en football, ce n'est plus Messi ou Cristiano Ronaldo, mais le croate Luka Modric qui est sacr\u00e9 joueur FIFA de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [94%] :\r\nLa loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale sort donc affaibli de sa premi\u00e8re journ\u00e9e de d\u00e9bat au Conseil national, la droite soutenue par le PDC a d\u00e9cid\u00e9 hier de limiter les mesures pr\u00e9vues par le gouvernement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui souhaite obliger certains employeurs \u00e0 contr\u00f4ler les salaires et donc pouvoir comparer les revenus entre hommes et femmes, mais le camp bourgeois a notamment r\u00e9ussi \u00e0 limiter le nombre d'entreprises concern\u00e9es, Marc Meunier qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [95%] :\r\nEn juin dernier, les conseillers aux \u00c9tats de droite avaient r\u00e9ussi \u00e0 diminuer le nombre d'entreprises concern\u00e9es par un examen de leur pratique salariale un examen obligatoire \u00e0 partir de 50 travailleurs avait propos\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral 100 travailleurs avait r\u00e9torqu\u00e9 les s\u00e9nateurs, peu importe leur taux d'activit\u00e9 hier les conseillers nationaux PLR et UDC soutenus par certains PDC ont \u00e0 nouveau baiss\u00e9 ce seuil, en fait, ce sont les entreprises qui emploient au moins sans \u00e9quivalent plein temps, qui devront effectuer cette analyse sur les salaires, en clair, il y aura moins d'entreprises concern\u00e9es autre modification vot\u00e9e hier les apprentis ne seront pas comptabilis\u00e9s comme employ\u00e9 de quoi affaiblir la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, estime Isabelle Chevalley conseill\u00e8re nationale Vert lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [92%] :\r\nFinalement, \u00e7a va devenir une loi alibi, on va dire, oui, oui, il y a une loi, mais une loi vid\u00e9e de son sens, qui concernera presque personne et c'est vraiment faire une insulte aux femmes de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [96%] :\r\nUn avis partag\u00e9 par les socialistes et les Verts, la gauche devra donc d\u00e9cider si oui ou non elle continue \u00e0 soutenir cette r\u00e9vision de loi, les d\u00e9bats se poursuivent ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [95%] :\r\nLa hausse des primes maladie sera mod\u00e9r\u00e9e l'an prochain, enfin un peu moins mod\u00e9r\u00e9e dans les cantons romands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [92%] :\r\nOui, nos lamentations \u00e0 d'1,2 pourcent en moyenne nationale selon de nouvelles m\u00e9thodes de calcul la hausse la plus faible depuis de nombreuses ann\u00e9es mais comme toujours votre nouvelle prime d\u00e9pendra aussi de votre caisse de votre \u00e2ge et de votre canton \u00e0 Neuch\u00e2tel la hausse d\u00e9passera les 3 pourcent et c'est en Valais qu'on enregistrera la plus forte augmentation, plus3,6 pourcent tentative d'explication avec le chef du service valaisan de la sant\u00e9 Victor Fournier. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:49) [89%] :\r\nLes primes, les \u00e9tait plus bas que la moyenne nationale et c'\u00e9tait les primes, les moins importantes des cantons romands aujourd'hui on doit analyser en d\u00e9tail pourquoi on a une hausse plus importante que dans les autres cantons mais ce qu'on constate quand m\u00eame, c'est que durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons une hausse importante des co\u00fbts dans le canton du Valais, pour les m\u00e9decins de ville et \u00e9galement pour l'ambulatoire hospitali\u00e8re, on avait une densit\u00e9 m\u00e9dicale qui \u00e9tait moins importante dans le canton du Valais, elle augmente : aujourd'hui, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de rattrapage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [86%] :\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne de rattrapage aussi en terme de co\u00fbts, c'est-\u00e0-dire que vous aviez besoin de plus de m\u00e9decins en Valais. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:24) [88%] :\r\nAlors, nous sommes un canton qui est \u00e9tendue et dans certaines vall\u00e9es, nous avons besoin de rel\u00e8ve m\u00e9dicale, nous avons besoin. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:04:33) [95%] :\r\nQue de nouveaux m\u00e9decins viennent s'installer chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard je suis \u00e9lu jusqu'en 2019, c'est avec ces mots sibyllins que Johann Schneider- Ammann a comment\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, les rumeurs de plus en plus insistantes sur son d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plus qu'une rumeur, m\u00eame selon t\u00e9l\u00e9 tuerie qui annonce une lettre de d\u00e9mission pour ce vendredi, information non confirm\u00e9e alors partira, partira pas, l'analyse de Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:58) [91%] :\r\nJohann Schneider- Ammann partira reste juste \u00e0 savoir quand exactement l\u00e0, le myst\u00e8re demeure la d\u00e9cision et personnel \u00e0 chaque conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais le ministre PLR ne peut pas l'ignorer, politiquement, humainement, le moment est id\u00e9al, le ministre de l'\u00c9conomie et de l'agriculture, sort d'une campagne \u00e9prouvante sur la politique agro- d'une longue dispute avec les paysans, mais il en sort vainqueur et nettement les votations de dimanche l'ont montr\u00e9 et puis Yann SchneiderAmmann Ammann multiplie les signes de fatigue, ces derniers temps des assouplissements en s\u00e9ance relay\u00e9 bient\u00f4t par toute la Berne f\u00e9d\u00e9rale, enfin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit percevoir aussi le service qu'il rendrait \u00e0 son parti en d\u00e9missionnant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales approchent une campagne de succession pour le gouvernement, c'est toujours une publicit\u00e9 bonne \u00e0 prendre, le PLR appr\u00e9cierais \u00e9galement sans doute d'avoir des forces vives pour l'emmener vers les \u00e9lections en 2019 une conjonction un alignement de plan\u00e8tes qui plaide pour un d\u00e9part, mais qui sait les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont seuls \u00e0 d\u00e9cider de la date de leur d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [94%] :\r\nC'est un rare mea culpa pour un gouvernement cantonal, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois exprime ses profonds regrets apr\u00e8s le rapport cinglant de l'ancien juge f\u00e9d\u00e9ral Claude Rouiller, le service de protection de la jeunesse et la justice de paix n'ont pas su emp\u00each\u00e9 un p\u00e8re de violer ses enfants pendant pr\u00e8s de 20 ans dans le Nord Vaudois, comment \u00e9viter untel d\u00e9rapage de l'\u00c9tat \u00e0 l'avenir, Claude Rouiller propose entre autres de cr\u00e9er un juge de protection de l'enfant 26 recommandations au total toutes accept\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, faut -il privil\u00e9gier le droit \u00e0 la protection de l'enfant ou le droit des parents, on en reparle juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:30) [92%] :\r\nOui, avec notre invit\u00e9 St\u00e9phane qui rue il est chef du service de l'enfance et de la jeunesse du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on conna\u00eet d\u00e9sormais les trois \u00e9lus qui m\u00e8neront les investigations et les auditions li\u00e9es \u00e0 l'affaire Maudet la PDC Delphine Bachman Salika Wenger d'Ensemble \u00e0 gauche et Thomas Blaise il de l'UDC, ce sont les 3 membres d\u00e9sign\u00e9 de la sous- commission charg\u00e9e d'examiner le voyage \u00e0 Abou Dhabi du conseiller des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:53) [95%] :\r\nDans la politique \u00e0 l'\u00e9tranger, l'Union europ\u00e9enne va cr\u00e9er un m\u00e9canisme sp\u00e9cial pour contourner les sanctions am\u00e9ricaines envers l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [92%] :\r\nLa chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Fr\u00e9d\u00e9ric a Mogherini qui l'a annonc\u00e9 cette nuit en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 New York apr\u00e8s la d\u00e9cision des \u00c9tats-Unis de se retirer de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien : les 6 pays signataires restant esp\u00e8re donc ainsi sauv\u00e9 le trait\u00e9 et Anouk Henry ces pays instaure donc une forme de troc avec l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:19) [96%] :\r\nOu alors on en saura plus ces prochains jours sur les d\u00e9tails techniques, mais globalement, l'id\u00e9e est celle d'une bourse bourse d'\u00e9change, elle doit permettre aux entreprises de continuer \u00e0 commercer avec l'Iran sans utiliser de dollars am\u00e9ricains et donc \u00e9viter d'\u00eatre \u00e0 leur tour frapp\u00e9es de sanctions par exemple si l'Iran vend du p\u00e9trole \u00e0 l'Espagne et l'Allemagne, des machines \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, h\u00e9 bien l'argent de la livraison du p\u00e9trole pourrait servir \u00e0 payer directement le fournisseur allemand, ce m\u00e9canisme est appel\u00e9 v\u00e9hicule d\u00e9di\u00e9 sp\u00e9cial peur parce Vehicle serait ouvert \u00e0 d'autres pays que les signataires de l'accord sur la France, la Grande-Bretagne, la Chine, la Russie, l'Allemagne et l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [95%] :\r\nDonc, cette annonce est un camouflet pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:57) [96%] :\r\nOui car Donald Trump doit s'exprimer justement ce mardi \u00e0 New York, il devrait tenter de convaincre d'autres pays de boycotter l'Iran et justifier les sanctions une nouvelle salve est attendue d'ailleurs le 4 novembre et des dizaines d'entreprises se sont d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9s du pays, les Europ\u00e9ens estiment au contraire qu'il faut prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de l'Iran pour \u00e9viter qu'il ne reprenne sa course \u00e0 l'arme atomique, comme l'a rappel\u00e9 hier, Federica Mogherini, la pr\u00e9servation de l'accord est dans l'int\u00e9r\u00eat de la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:22) [94%] :\r\nMerci Anouk Henry de notre rubrique internationale, la Russie va fournir 2 filles 15 jours de nouveaux syst\u00e8mes de missiles au r\u00e9gime syrien de Bachar Al-Assad annonce hier soir du ministre de la D\u00e9fense, moins d'une semaine apr\u00e8s la destruction d'un avion de reconnaissance russe en Syrie attaque imput\u00e9e \u00e0 Isra\u00ebl, le nouveau syst\u00e8me r\u00e9duirait la capacit\u00e9 de l'aviation isra\u00e9lienne a frapp\u00e9 en Syrie, des cibles du Hezbollah et des milices iraniennes en Allemagne, le g\u00e9ant de l'industrie Siemens confirme une restructuration majeure d'ici 2 ans pr\u00e8s de 2900 emplois seront supprim\u00e9s, principalement dans des domaines li\u00e9s aux \u00e9nergies fossiles, avec ce plan, Siemens compte \u00e9conomiser au total pr\u00e8s de 500 millions d'euros. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:01) [92%] :\r\n7 heures 9 sur la premi\u00e8re Gen\u00e8ve s'attaque aux m\u00e9gots de cigarettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:05) [96%] :\r\nLa ville va distribuer 10 mille cendriers de poche, mais elle s'est surtout \u00e9quip\u00e9e d'un nouveau syst\u00e8me intelligent des cam\u00e9ras permettent de cartographier pr\u00e9cis\u00e9ment le nombre de d\u00e9chets jet\u00e9s sur la voie publique, les donn\u00e9es seront visibles, Gen\u00e8ve est en train de mettre en place 5 grands compteurs pour sensibiliser les fumeurs et le chiffre donne d\u00e9j\u00e0 le tournis en \u00e0 peine 24 heures 476000 m\u00e9gots ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s, de quoi optimiser la lutte contre ce polluant \u00f4 combien nocif C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:32) [95%] :\r\nM\u00e9gots rime avec fl\u00e9au chaque seconde 137000 bouts de cigarettes seraient jet\u00e9s par terre nicotine cellulose ac\u00e9tone glyc\u00e9rine goudron entre autres un cocktail explosif qui peut polluer jusqu'\u00e0 500 litres d'eau et il faudrait plus de 12 ans pour qu'il se d\u00e9compose de la nature pour dissuader le fumeur incivique chaque ville avance sa m\u00e9thode Paris inflige de s\u00e9v\u00e8res amendes San Francisco taxe tous les consommateurs Barcelone distribue des cendriers portables comme Gen\u00e8ve, Guillaume Barazzone, conseiller administratif de la ville, en charge de l'am\u00e9nagement urbain. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:03) [89%] :\r\nOn a choisi de sensibiliser les gens pour qu'ils comprennent l'enjeu il est les effets n\u00e9gatifs de leur mauvais geste, mais maintenant, \u00e7a ne veut pas dire qu'on va pas sanctionn\u00e9s, je rappelle qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, toute personne qui jette son m\u00e9got par terre s'expose \u00e0 une amende de 100 \u00e0 200 francs, donc on va \u00e0 la fois sensibiliser mais \u00e9galement continuer \u00e0 sanctionner, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 qu'on ne peut pas mettre un policier derri\u00e8re chaque personne, donc on va faire les 2 en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:27) [96%] :\r\nLes municipalit\u00e9s combinent les m\u00e9thodes pour tenter de raisonner le fumeur, mais comment mesurer l'impact d'une campagne le syst\u00e8me Genevois pourra pallier au manque d'\u00e9tudes quantitatives Guillaume Barazzone. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:37) [88%] :\r\nOn va acqu\u00e9rir des donn\u00e9es de mani\u00e8re scientifique pour voir si la ville la plus propre apr\u00e8s la campagne pour voir si, en installant des cendriers, les gens ont Avantage leurs cigarettes dans les cendriers et puis on va utiliser ces donn\u00e9es de mani\u00e8re continue pour sondage \u00e0 am\u00e9liorer \u00e0 la fois, syst\u00e8me de nettoiement puis voir si des mesures concr\u00e8tes qu'on a prises en mati\u00e8re de pr\u00e9vention fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:58) [97%] :\r\nLa cartographie des m\u00e9gots permettra de savoir, chiffre \u00e0 l'appui, si la m\u00e9thode genevoise fonctionne, elle permettra aussi d'optimiser les services de la voirie dans les zones les plus pollu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:07) [92%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, qui pourrait aussi interdire les sacs plastique gratuits, les Verts, les PDC ont d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi dans ce sens au Grand Conseil vendredi pass\u00e9, information de notre r\u00e9daction, il s'agirait de modifier la loi d'application au niveau cantonal, le th\u00e9\u00e2tre Am Stram Gram, l'a annonc\u00e9, hier, son fondateur, le Genevois Dominique Catton, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce week- end \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans, pionnier du r\u00e9pertoire jeune public, il avait un r\u00eave : proposer du th\u00e9\u00e2tre, aux enfants, Jean Liermier, com\u00e9dien et actuel directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Carouge avait jou\u00e9 sous la direction de Dominique Catton, il rend hommage \u00e0 celui qui, depuis 1974 avait d\u00e9di\u00e9 sa vie au th\u00e9\u00e2tre et aux enfants. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:44) [92%] :\r\nC'est vrai que de faire en sorte que ce b\u00e2timent soit l'un des plus beaux du canton avec un magnifique plateau des \u00e9quipements avec un gradin, tout est fait \u00e0 hauteur et \u00e0 l'\u00e9chelle des enfants c'est un respect infini pour eux et ils leur rend \u00e7a il leur donne \u00e7a, on leur terme temps pour la premi\u00e8re fois de leur vie, de prendre connaissance avec le th\u00e9\u00e2tre, les arts de la sc\u00e8ne avec les arts, il est arriv\u00e9 \u00e0 toucher des centaines et des centaines de milliers de spectateurs, quelles que soient leurs origines, leur provenance, leur milieu social, donc pour moi c'est vraiment un geste presque politique d'accompagnement et de planter des graines dans les enfants dans notre soci\u00e9t\u00e9 comme des porteurs d'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:23) [91%] :\r\nDans une interview r\u00e9alis\u00e9e par Sophie Islande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:26) [99%] :\r\nC'est la fin d'une h\u00e9g\u00e9monie sur le football mondial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:29) [92%] :\r\nLe foot, qui conna\u00eet de remise de troph\u00e9es individuels, le Ballon d'Or et celui de la FIFA, remis hier soir \u00e0 Londres depuis 10 ans Christiano Ronaldo et Lionel Messi se partageaient ces troph\u00e9es c'est fini, puisque la FIFA a d\u00e9sign\u00e9 hier le croate Luka Modric comme joueur de l'ann\u00e9e, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:46) [96%] :\r\nOui, finaliste de la Coupe du Monde, vainqueur de la Ligue des champions avec le Real Madrid, le croate a fait mieux que Ronaldo en retrait lui lors des demi- finales et finale de la Ligue des champions et \u00e9limin\u00e9 de la Coupe du monde avec le Portugal en 8\u00e8me de finale \u00e0 32 ans, Luka Modric d\u00e9positaire du jeu du Real et de l'\u00e9quipe nationale se voit r\u00e9compens\u00e9 pour la 2\u00e8me fois cette saison apr\u00e8s le type du joueur europ\u00e9en de l'ann\u00e9e, il est \u00e9galement l'un des favoris pour le dernier titre attribu\u00e9 en d\u00e9cembre prochain, le Ballon d'Or donc irr\u00e9prochable au milieu de terrain au Real et en \u00e9quipe nationale, il est un peu moins dans les affaires, inculp\u00e9 en mars dernier en Croatie pour faux t\u00e9moignage dans le cas d'une enqu\u00eate pour corruption Modric serait parvenu \u00e0 un accord dans une autre affaire, mais en Espagne cette fois -ci il aurait accept\u00e9 une peine de 8 mois avec sursis et une grosse amende pour \u00e9vasion fiscale et pour revenir au troph\u00e9es \u00e0 noter pour la c\u00e9r\u00e9monie d'hier soir que la FIFA a nomm\u00e9 Didier Deschamps comme entra\u00eeneur de l'ann\u00e9e, la seule r\u00e9compense pour les champions du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:39) [93%] :\r\nMerci pour ce portrait Patrick D\u00e9l\u00e9troz et puis toujours en football, l'\u00e9quipe nationale suisse pourrait perdre un futur talent Dimitri Oberlin, joueur du FC B\u00e2le a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 en \u00e9quipe nationale du Cameroun par le s\u00e9lectionneur Clarence Seedorf, selon le journal L'\u00e9quipe Dimitri Oberlin, 21 ans, a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 une seule fois en \u00e9quipe de Suisse, c'\u00e9tait le 23 masse mars dernier en Gr\u00e8ce, mais comme il ne s'agissait que d'un match amical, il lui est encore possible de choisir un autre pays pour \u00e9voluer en \u00e9quipe nationale, on y reviendra plus en d\u00e9tail tout \u00e0 l'heure dans notre journal de 8 heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:10) [87%] :\r\nLe journal de 7 heures \u00e9tait sign\u00e9, en tout cas, Julien bancaire terre merci Julien il est 7 heures 14 : nous sommes le 25 septembre merci d'\u00e9couter la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-25T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48822DC0-24AF-480A-9F29-435A1B95EA7E", "internalArchiveId": "48822DC0-24AF-480A-9F29-435A1B95EA7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Table ronde sur la succession de Johann Schneider-Ammann", "publicationDate": "2018-09-25T00:00:00Z", "summary": "Qui succ\u00e9dera \u00e0 Johann Schneider-Ammann? Est-ce que le poste peut \u00e9chapper \u00e0 une femme? Discussion avec G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VS), Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat (PLR/VD), et Filippo Lombardi, conseiller aux Etats (PDC/TI).\r\n\r\n* * Table ronde sur la succession de Johann Schneider-Ammann   Jacqueline de Quattro, ancienne candidate en 2017, conseill\u00e8re d'Etat VD, PLR (ST LS)\r\n G\u00e9raldine Savary, VP PS, CE VD (ST MZ)\r\n Filippo Lombardi, CE PDC TI, Chef de groupe (ST MZ)\r\n*****Est-ce que ce poste peut \u00e9chapper \u00e0 une femme? Dans l'\u00e8re post-weinstein, post-metoo, alors que les femmes se mobilisent pour l'\u00e9galit\u00e9 (20'000 personnes mobilis\u00e9es samedi)... On en d\u00e9bat avec nos trois invit\u00e9s:\r\nJ. DE QUATTRO: ancienne candidate en 2017, conseill\u00e8re d'Etat VD, Ancienne pdte femmes PLR\r\n*Le PLR a eu une seule femme CF...c'\u00e9tait Elisabeth Kopp...il y a 30 ans... - Les PLR femmes r\u00e9clament un double ticket f\u00e9minin... vous pensez \u00eatre suivies cette fois?\r\n- Il pourrait y avoir un ticket \u00e0 trois, non? Comme pour la succession Didier Burkhalter\r\n\t*Si le PLR est bien inspir\u00e9, ce serait bien d'avoir un ticket mixte\", \testime Manfred B\u00fchler (UDC/BE).\r\n- Vous avez \u00e9t\u00e9 candidate... vous remettez le couvert? C'est plus dur d'\u00eatre une candidate femme, que pour un homme? sexisme ordinaire?\r\n- Lib\u00e9ral avant tout, dit JSA \u00e0 propos du profil... et femme: \"on verra\". \r\n*JSA a dit: \"Mon successeur devra avoir l'\u00e2me aussi lib\u00e9rale que moi\"\r\nComment imposer votre revendication?\r\n*KKS super favorite...or il y a 8 ans, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 candidate, voire favorite et JSA lui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9......rien n'a chang\u00e9 en 8 ans? manque de rel\u00e8ve ou KKS juste largement au-dessus du lot...en g\u00e9n\u00e9ral rare qu'une 2e chance se profile?\r\n*D'autres femmes issues du Parlement pourraient se lancer, dont la conseill\u00e8re nationale schwyzoise et pr\u00e9sidente du parti Petra G\u00f6ssi. Comme Karin Keller-Sutter, elle a l'avantage de venir d'une r\u00e9gion d\u00e9pourvue de ministre.\r\nG. SAVARY: Conseill\u00e8re aux Etats Vd\r\n- Qu'est-ce qui est le plus important? Le genre ou la ligne politique?\r\n\t*vous avez d\u00e9clar\u00e9 ce matin en parlant de JSA: \"C'\u00e9tait quelqu'un qui \ttenait au partenariat social et qui a toujours tenu sa parole lorsqu'il y a \teu des n\u00e9gociations \u00e0 faire\"...le crit\u00e8re le plus impo avant celui de \tfemme en tant que socialiste non?\r\n- Chez les Verts, on se dit pr\u00eat \u00e0 \u00eatre moins regardant sur la ligne politique pour favoriser une femme... KKS pourquoi pas,  m\u00eame si elle est tr\u00e8s \u00e0 droite. Vous ferez la m\u00eame chose, cette fois?\r\n*une femme absolument...d'autant que DL est sur le d\u00e9part aussi?\r\n\t- Le PS a-t-il enterr\u00e9 la hache de guerre avec JSA? Vous vous fendez \td'un communiqu\u00e9 \u00e9logieux... c'est fini le Johann Schneider en panne? \r\n- Le PS (et Alain Berset) visent-ils le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie?\r\n*quel profil? qui a vos pr\u00e9f\u00e9rences...?\r\nFIILIPPO LOMBARDI, Conseiller aux Etats tessinois:\r\n*Le PLR doit pr\u00e9senter une femme? \r\nSi oui...laquelle?\r\n- Quel profil? Capable de faire des ponts avec le centre et la gauche, comme Burkhalter, ou align\u00e9 couvert sur la politique PLR-UDC qui s'impose au gouvernement...?\r\n*succession de Doris Leuthard va se poser au plus tard d'ici l'ann\u00e9e prochaine...mais peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 ces prochaines semaines...la pression est d'abord sur le PLR pour pr\u00e9senter une femme...vous laisse plus de marge de manoeuvre?\r\n\t- Doris Leuthard: une double vacance, id\u00e9ale?\r\n- Leuthard se retrouve avec l'herbe coup\u00e9e sous le pied...?\r\n*importance des r\u00e9gions...a jou\u00e9 pour Cassis...avant crit\u00e8re femme?\r\nLa Suisse orientale, la Suisse centrale et la Suisse du nord-ouest ne sont actuellement pas repr\u00e9sent\u00e9es au gouvernement. \r\n(Cet aspect pourrait aussi motiver Daniela Schneeberger (BL))", "durationSec": 867, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9851085", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Table ronde sur la succession de Johann Schneider-Ammann / FOR_2018-09-25T18:04:00_developpement-3", "Forum du 25.09.2018"], "alternativeSummary": ["Qui succ\u00e9dera \u00e0 Johann Schneider-Ammann? Est-ce que le poste peut \u00e9chapper \u00e0 une femme? Discussion avec G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VS), Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat (PLR/VD), et Filippo Lombardi, conseiller aux Etats (PDC/TI)."], "variantIds": ["ece-9851085"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:43Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDe Berne alors est -ce que ce poste peut \u00e9chapper \u00e0 une femme dans l'\u00e8re post- Weinstein post- metoo : alors que les femmes se mobilisent pour l'\u00e9galit\u00e9, encore 20000 personnes ce week- end du c\u00f4t\u00e9 de Berne, on en d\u00e9bat avec 3 invit\u00e9s : Jacqueline de quoi trop conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise, ancienne candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2007 et ancienne pr\u00e9sidente des femmes lib\u00e9rales radicales bonsoir bonsoir G\u00e9raldine Savary, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste, conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise bonsoir \u00e0 vous, bonsoir madame et Filippo Lombardi conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois, \u00e9galement chef de groupe, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir tout le monde alors Jacqueline de quoi trop le PLR a eu une seule femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est \u00c9lisabeth Kopp, il y a pr\u00e8s de 30 ans, les femmes PLR r\u00e9clament un double ticket f\u00e9minin est -ce que cette fois vous allez suivi \u00e0 ce que cette fois c'est la bonne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [90%] :\r\nJe pense que cette fois est la bonne, je pense qu'il sera difficile d'expliquer aux femmes qu'apr\u00e8s 30 ans d'absence ou au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je parle pour le le PLR c'est le tour d'un d'une r\u00e9gion, ou bien je ne sais pas, de l'autre et l'autre quota alors que les femmes n'en ont pas, donc on va \u00eatre tr\u00e8s clair, ce sera une femme on la poussera on le soutiendra et j'esp\u00e8re bien qu'elle passera cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [94%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, le plus important, c'est le genre qui prime sur la ligne politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [90%] :\r\nEn tout cas le genre \u00eatre extr\u00eamement important dans les, dans les discussions qu'on va avoir, vous avez \u00e0 juste titre, remarquez, qui avait accidentellement en France d'en tout cas pas accidentellement 20000 femmes sur la Place f\u00e9d\u00e9rale ce samedi 20000 femmes qui revendiquent un certain nombre de choses, donc une visibilit\u00e9, une pr\u00e9sence, une existence tout simplement dans le monde politique et en particulier \u00e9videmment aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ce point de vue -l\u00e0 \u00e0 mes yeux, \u00e7a fait quand m\u00eame quelques temps que je suis, je suis \u00e0 Berne j'ai v\u00e9cu pas mal de situations les femmes radicales ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9s par le par l'Assembl\u00e9e parlementaire de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale depuis Madame jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 aujourd'hui et je trouve \u00e7a toujours toujours triste parce qu'on se, on se rend compte de l'impact apr\u00e8s sur le le personnel politique vous voyez en Suisse romande, il y a madame de quattro qui s'exprime mais c'est que c'est la seule quasiment la seule femme avec maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve Madame Fontanet \u00e0 droite madame aurait ainsi la seule femme PLR au niveau au niveau Romand du p\u00f4le PLR f\u00e9d\u00e9rer au niveau f\u00e9d\u00e9ral, oui, donc c'est vraiment, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s peu, et si on n'a pas des figures exemplaires au sens qui donne l'exemple au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par parti politique et formation politique, h\u00e9 bien c'est des g\u00e9n\u00e9rations enti\u00e8res qui d\u00e9sertent le monde politique et l\u00e0 et des responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [86%] :\r\nC'est vraiment des pas tout \u00e0 fait la question G\u00e9raldine Savary entre une femme lib\u00e9ral radical mais plus \u00e0 droite du parti \u00e0 un homme, un peu plus \u00e0 gauche du parti ou plus centriste votre choix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [90%] :\r\nJe r\u00e9ponds pas \u00e0 votre question parce que je pense que, pour moi, la question elle devrait se poser entre 2 femmes, je, je, je, je, vraiment j'invite le PLR \u00e0 \u00e9viter tout accident possible pour l'\u00e9lection d'une femme et un accident possible est plus que possible, avec des taux de probabilit\u00e9 non n\u00e9gligeable cesse avec une liste, hommes, femmes et on sait comme la mani\u00e8re dont \u00e7a se passe \u00e0 Berne, parce que les gens voter je ne des personnes qui leur ressemblent et l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tant majoritairement masculine, il y a un risque n'en n'est pas n\u00e9gligeable avec un Martin Schmitt et Karin Keller-Sutter par exemple, et bien que Martin Schmidt menace de fa\u00e7on assez \u00e9vidente, une candidature f\u00e9minine, donc je r\u00e9ponds \u00e0 votre question en disant moi je plaide pour un ticket \u00e0 2 femmes au niveau du PLR c'est la seule mani\u00e8re d'assurer d'assurer v\u00e9ritablement qu'une femme acc\u00e8de au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du c\u00f4t\u00e9 du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [84%] :\r\nEt Filippo Lombardi, une femme antiquaire double ticket avec 2 femmes, vous \u00eates pour le PLR, vous \u00eates accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [88%] :\r\nJe pense que c'est logique, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat m\u00eame du PLR outre que dans les d\u00e9sirs de la majorit\u00e9 du Parlement, et je pense \u00e0 la population, donc je crois que \u00e7a, \u00e7a va bien aller dans cette direction, ceci dit, un ticket \u00e0 2 pour les 2 derni\u00e8res \u00e9lections, on a vu des tickets \u00e0 3 alors c'est pas indispensable pour le PLR de pr\u00e9senter un qui pratiquait \u00e0 3, mais on a vu \u00e7a, les 2 derni\u00e8res fois et ce n'est pas \u00eatre succ\u00e8s serait peut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [90%] :\r\nEt du coup pour parce qu'on parle aussi, hein dans dans les d\u00e9parts potentiels dans les prochains mois, en tout cas d'ici, d'ici les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Filippo Lombardi de Doris Leuthard s'du coup pour le PDC, \u00e7a vous \u00e9vite cette pression de devoir absolument pr\u00e9senter une femme, voire de femmes pour pour la succession, Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [84%] :\r\nAlors, comme nous l'a montr\u00e9 tr\u00e8s bien monsieur Schneider- Ammann, ce matin, c'est Madame Leuthard qui d\u00e9cidera du moment de s'endette pas mais au moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [93%] :\r\nSon d\u00e9part s'il y a d\u00e9j\u00e0 une femme \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le PDC n'aura plus cette pression, \u00e7a ouvre plein de possibilit\u00e9s pour tous les hommes du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [97%] :\r\nNous savons tr\u00e8s bien r\u00e9sist\u00e9 aux pressions, nous l'avons montr\u00e9 pendant un si\u00e8cle et demi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:48) [88%] :\r\nThibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [88%] :\r\nOui, mais peut-\u00eatre a une r\u00e9flexion, une question, on se demande si justement un ticket et comme le disait G\u00e9raldine Savary entre Martin Schmitt et Karin Keller-Sutter n'\u00e9tait pas aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9poque, convie vous avez mentionn\u00e9, les affaires Weinstein metoo la mobilisation f\u00e9minine, le d\u00e9bat sur l'\u00e9galit\u00e9 dont on a beaucoup parl\u00e9, c'\u00e9tait pas un Avantage pour la candidate femme avec une \u00e9lection quasi certaine pour Canal, Karin Keller-Sutter j'imagine qu'on qu'on fait les calculs du c\u00f4t\u00e9 du PLR peut-\u00eatre que que Jacqueline de quattro un avis sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [88%] :\r\nJacqueline de cro\u00eetre, moi je pense que les comp\u00e9tences et les exp\u00e9riences sont largement repr\u00e9sent\u00e9s au sein du PLR des femmes, c'est certainement pas le genre qui passera avant les comp\u00e9tences, elles sont l\u00e0, Karin Keller-Sutter, nous l'avons d\u00e9j\u00e0 soutenu il y a 8 ans en arri\u00e8re contres c'est vrai l'actuel conseil f\u00e9d\u00e9ral acquis, j'aimerais rendre hommage aujourd'hui pour son travail important et pas toujours reconnu \u00e0 sa juste \u00e0 leur n\u00e9anmoins, il est vrai qu'il y a jet\u00e9 alors la prison des femmes PLR suisse et nous pourrions, une femme, et nous avons \u00e9t\u00e9 d\u00e9sol\u00e9s que finalement qu'avec Keller-Sutter \u00e9tait \u00e9cart\u00e9 non pas par manque de comp\u00e9tences, mais peut-\u00eatre plut\u00f4t parce qu'elle en avait trop, et peut-\u00eatre que certains parlementaires n'avaient pas tr\u00e8s envie d'avoir une personnalit\u00e9 flamboyante, PLR et au surplus ce femme et j'esp\u00e8re qu'en 2018, ce sera au contraire l'argument qu'il apportera au firmament, c'\u00e9tait l'essence oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [90%] :\r\nJacqueline de Quattro, \u00e7a, c'est assez rare qu'une 2\u00e8me chance profil hein, quand on est candidat \u00e0 la fonction de de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, elle \u00e9tait candidate Karin Keller-Sutter il y a 8 ans, c'est nouveau, elle qui a largement fait favorite qui sort du lot, c'est un signe de quoi qu'on manque de rel\u00e8ve au PLR ou c'est juste un signe qu'elle est vraiment au-dessus de tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [87%] :\r\nJe ne peux pas dire qu'elle \u00e9tait au-dessus de tout le monde, mais elle est en tout cas tr\u00e8s tr\u00e8s haut, elle \u00e9tait conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de la de la justice en le canton de Saint-Gall et l'amener des dossiers tr\u00e8s difficiles \u00e0 maturit\u00e9 l'\u00e9tait aussi un des fers de lance, au d\u00e9but du hooliganisme quand on en parler encore peu en mesure le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait, puisque beaucoup de sc\u00e8nes se sont calm\u00e9s pour ne prendre que cet exemple l\u00e0 s'est aussi battu contre les abus dans le domaine de l'asile peut-\u00eatre un domaine plus UDC mais qu'elle a, elle, a, elle, a trait\u00e9 du point de vue des, des, des abus manifestes, donc ce qui est parfaitement justifi\u00e9e, elle, elle a pr\u00e9sid\u00e9 la prestigieuse conf\u00e9rence intercantonal de justice et police et enfin est au Conseil, aux \u00c9tats, o\u00f9 il a montr\u00e9 toute sa dimension aussi dans le domaine \u00e9conomique, donc c'est une carrure qui est incontournable si elle souhaite \u00eatre candidate en tout cas, on sera \u00e0 fond derri\u00e8re elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [92%] :\r\nElle a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 une avocate en en votre personne, Jacqueline de Quattro G\u00e9raldine Savary on dit bon, on parle beaucoup du genre mais il faut quand m\u00eame parler du du profil on a conseil f\u00e9d\u00e9ral qui penche un peu plus \u00e0 droite aujourd'hui, depuis l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis est -ce qu'au moment du vote quand m\u00eame du coup pour la gauche, pour le Parti socialiste et et aussi les Verts, sans doute, est -ce que la question du profil ne va pas se poser pour essayer de r\u00e9\u00e9quilibrer ce conseil f\u00e9d\u00e9ral qui vous pla\u00eet pas tellement en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [87%] :\r\nEn tout cas, si celle -ci d\u00e9cide l'homme adversaires ou partenaires de listes de Madame Keller-Sutter et Monsieur Schmidt alors l\u00e0 il y a, je veux dire c'est bonnet blanc provenait du point de vue de la ligne politique a, il y a vraiment pas un millim\u00e8tre \u00e0 mes yeux, entre sur les questions politiques, j'ai constat\u00e9 que Monsieur Schmidt qui absolument un coll\u00e8gue charmant s'exprime extr\u00eamement peu de pisser, allez 8 derniers mois, on entend aussi plus sur aucun sujet de 3 chansons alors \u00e7a c'est signe vous voulez vous il vous ouvrez les commentaires comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 que vous souhaitez faire mais il, il reste tr\u00e8s prudent sur sur petite sur ses positions politiques, il n'emp\u00eache qu'il a un positionnement tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait \u00e0 droite et dans le 10 ans dans le dans les personnes, o\u00f9 le personnel politique en guillemets qui qui pourrait \u00eatre, se mettre \u00e0 disposition pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, j'en vois peu qui sont d'une ligne plus ouverte, susceptible en r\u00e9alit\u00e9 vraiment de de faire la diff\u00e9rence avec Madame Madame Keller Madame Keller tout \u00e0 l'Avantage c'est qu'on la conna\u00eet, on conna\u00eet ses d\u00e9fauts, on connaissent et ses qualit\u00e9s, j'ajoute aussi que pour elle un exercice comme celui -l\u00e0 peut-\u00eatre monsieur Bourquin qui conna\u00eet tout sur ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es en politique me d\u00e9mentira mes propos, mais \u00e7a serait la premi\u00e8re fois que quelqu'un qui a \u00e9chou\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se repr\u00e9sente et pour elle, c'est vraiment un risque non n\u00e9gligeable et aussi de facto une preuve d'un d'un certain courage et l'appel \u00e0 elle a \u00e9chou\u00e9 il y a 8 ans, elle a combl\u00e9 ses d\u00e9fauts, enfin, donc, elle est au Conseil des \u00c9tats, a pris la pr\u00e9sidence, elle a boss\u00e9 sur des sujets relativement compliqu\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 l'artisane parmi d'autres \u00e9videmment, peut-\u00eatre qu'on lui pr\u00eate beaucoup de choses, mais quand m\u00eame, l'artisanat, d'un certain nombre de, de, de solution de compromis de discussion parlementaire donc a, au fond, pris acte de ce qui lui manquait, il y a 8 ans pour arriver maintenant comme une fleur qui va la qui va, qui va \u00e9clore et la preuve c'est que vous dites voil\u00e0 il y a plus quel il ce qui est sans doute pas tout \u00e0 fait vrai non plus Thibaut Schaller, mais elle prend elle prend ce risque et je crois pas que dans l'histoire de la Suisse, il y a eu quelqu'un contrairement \u00e0 la France ou les \u00c9tats-Unis ont les genres essayent de militaire perp\u00e9tuel, voil\u00e0 l'\u00e9chec est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un un truc, un esp\u00e8ce de, de, de, d'abris anti- atomiques dans lequel il faut se cacher et elle, elle doit faire \u00e7a c'est c'est pas si \u00e9vident pour pour elle de faire cet exercice. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:04) [89%] :\r\nOui, G\u00e9raldine Savary le G\u00e9raldine Savary le mentionner tout \u00e0 l'heure, ce travail parlementaire s'est dit -il parfois pass\u00e9 avec la gauche, c'est aussi ce qui change dans la l'image que donne aujourd'hui Karin Keller-Sutter il y a, il y a quelques ann\u00e9es, le Parti socialiste, on avait peut-\u00eatre peur incarnait une ligne tr\u00e8s \u00e0 droite, en mati\u00e8re d'asile en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui le Parti socialiste va peut-\u00eatre que que qu'il peut travailler avec une Karin Keller-Sutter et \u00e7a c'est une Intelligence tactique de sa part d'avoir particip\u00e9 \u00e0 quelque quelque deal et on verra si \u00e7a porte ses fruits, en tout cas c'est bien possible qu'aujourd'hui elle est beaucoup plus de soutiens \u00e0 gauche qu'elle n'en avait eu Corse lorsqu'elle conna\u00eet \u00e9tait candidate contre Johann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:40) [89%] :\r\nFilippo Lombardi est -ce que votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard quoi doit partir aussi encore cette semaine pour justement profiter d'une double vacance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:50) [90%] :\r\nAinsi que je vous le dis, elle d\u00e9cidera de son d\u00e9part en toute souverainet\u00e9, je crois que les 2 partis du centre PDC et lib\u00e9raux- radicaux auraient aim\u00e9 quelquefois de la possibilit\u00e9 que les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux et en m\u00eame temps et qu'on ait une double vacance, mais cela fait partie de discussions entre pr\u00e9sidents de parti et n'a aucune influence sur les d\u00e9cisions que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux prennent tout, vraiment, on le dit d'ailleurs toujours la seule d\u00e9cision quand au final qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral peut prendre tout seul, c'est la date de son retrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:28) [89%] :\r\nIl y a la question de l'\u00e9quipe des r\u00e9gions aussi, on a, on a \u00e9voqu\u00e9 la question femme mais pourrait Ignacio Cassis, c'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 tessinois qui \u00e9tait, qui \u00e9tait tr\u00e8s important, l\u00e0 il y aura aussi Filippo Lombardi cet \u00e9quilibre des r\u00e9gions qui va peut-\u00eatre peser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:40) [84%] :\r\nMais je crois que les clips des raisons a \u00e9t\u00e9 maintenant atteint dans la formule actuelle et je pense que dans la mesure o\u00f9 on al\u00e9manique en 20, \u00e7a sera un ou une, plut\u00f4t une probablement al\u00e9maniques qui le remplacera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:56) [92%] :\r\nApr\u00e8s, il y a, il y a toujours des d\u00e9s\u00e9quilibres entre entre le laisse tout l'ouest de de la Suisse, peut-\u00eatre que la r\u00e9gion b\u00e2loise par exemple pourrait estimer que c'est son tour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:06) [89%] :\r\nOui, alors nous avons l'habitude de voir nos tessinois : on a l'habitude de se consid\u00e9rer comme tout le monde ailleurs le nombril du monde, mais on pense que la Suisse romande c'est une entit\u00e9 unique, alors que ce n'est pas vrai vous \u00eates pay\u00e9 pour savoir que les sensibilit\u00e9s sont diff\u00e9rentes et surtout tout le monde pense roman aussi que la Suisse allemande, c'est un bloc, ce n'est pas perdu du tout \u00e9videmment la Suisse centrale \u00e0 des sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes, que la Suisse orientale et diff\u00e9rences des du plateau, ou bien des grandes villes de Baldassi de C\u00e9dric, donc on ne peut pas mettre \u00e9videmment toute la Suisse al\u00e9manique dans le m\u00eame \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:40) [85%] :\r\nEn tout cas, il y a moins un moins grand d\u00e9s\u00e9quilibre avec le canton de Berne, puisqu'il restera plus qu'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Bernard G\u00e9raldine Savary vous serait justement \u00e0 ce propos. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:48) [88%] :\r\nVous vous souvenez que la les cantons de Suisse orientale avait \u00e9crit une lettre au parlement suisse, il y a quoi 2 ans une ann\u00e9e 2 ans pour rappeler qu'il n'avait plus de conseillers f\u00e9d\u00e9raux depuis, depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, alors maintenant est -ce que Monsieur Schmidt a des Grisons est consid\u00e9r\u00e9 comme quelqu'un de Suisse orientale, je sais pas Madame Madame G\u00f6ssi j'en sais rien, ce qui est s\u00fbr, c'est que Madame Keller-Sutter et elle alors tr\u00e8s clairement de R26 orientale, meurent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:15) [93%] :\r\nJacqueline de Quattro le le mot de la fin rapidement sur ce cet \u00e9quilibre r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:20) [89%] :\r\nJe pense que les l'\u00e9quilibre r\u00e9gional est effectivement atteint par contre au niveau des femmes, il y a un maintenant un mod\u00e8le \u00e0 montr\u00e9 il va avoir un exemple \u00e0 donner, je crois que et la rue et la classe politique attend une femme je pense que Madame Keller-Sutter serait excellente, d'autres le sont aussi, il appartiendra aux partis de pr\u00e9senter un ticket soit unique pour donner un maximum de chances \u00e0 Karine ou alors mixte, mais alors, femme, femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:45) [91%] :\r\nMaintenant la question que va poser \u00e0 toutes les femmes lib\u00e9ralradical qu'on va recevoir sur ce sur ce plateau, \u00e7a vous int\u00e9resserait vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:51) [85%] :\r\nSa mort certaine, c'est l'ann\u00e9e pass\u00e9e, parce que c'\u00e9tait un si\u00e8ge Romand, cette ann\u00e9e, c'est un si\u00e8ge suisse allemand et nous le d\u00e9fendrons pour une femme Suisse- allemande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:58) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Jacqueline de quoi trop conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise il y avait \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, aussi pour d\u00e9battent de cette question, G\u00e9raldine Savary, vice- pr\u00e9sidente du PS et Filippo Lombardi conseiller aux \u00c9tats tessinois r\u00e9ponse en principe le 5 d\u00e9cembre si c'est effectivement une femme et Karin Keller-Sutter en l'occurrence, qui succ\u00e8de \u00e0 Johann Schneider- Ammann, on va s'arr\u00eater le 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:20) [80%] :\r\nB si l'assembl\u00e9e \u00e9coute beaucoup, beaucoup de rumeurs, beaucoup et on attend, et maintenant que les candidats sortent du bois. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-25T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Quattro, Jacqueline", "role": "Cheffe du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement (DTE)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sid aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSSente PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats TI", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9637C87-6ED1-4B04-AAB4-096973A8BACC", "internalArchiveId": "A9637C87-6ED1-4B04-AAB4-096973A8BACC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michael Buffat, conseiller national UDC vaudois;Manuel Tornare, conseiller national socialiste genevois;Monika R\u00fchl, directrice d'\u00e9conomie suisse;Robert Cramer, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative \"Pour des aliments \u00e9quitables\" et conseiller aux Etats genevois;Peter Goetschi, pr\u00e9sident central du TCS;Ren\u00e9 Z\u00fcrcher, directeur op\u00e9rationnel de MCH Beaulieu Lausanne, soci\u00e9t\u00e9 organisatrice du Comptoir suisse;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/SG/VOTATIONS BURQA DI) Les femmes qui portent la burqa ou le niqab pourront d\u00e9sormais \u00eatre amend\u00e9es \u00e0  St Gall.\r\nLes citoyens du canton ont accept\u00e9 hier...\u00e0 plus de 66%....une interdiction de se dissimuler le visage dans l'espace public. \r\nUn texte...qui pourra s'appliquer...aux Hooligans...ou aux manifestants violents...\r\nMais dans les faits...apr\u00e8s le Tessin...Saint-Gall...devient ... le 2e canton \u00e0 banir...la burqa.\r\nEt avant la future votation...au niveau f\u00e9d\u00e9ral sur ce m\u00eame sujet...ce r\u00e9sultat saint-gallois galvanise les partisans d'une interdiction dans toute la Suisse, S\u00e9verine Ambrus...\r\nUn texte interdisant de se dissimuler le visage dans l'espace public qui, au niveau national devrait \u00eatre soumis au peuple  l'an prochain ou en 2020. Un contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est actuellement \u00e0 l'examen.\r\nAlors, un Oui hier dans un 2e canton, St Gall, pour les partisans de cette  loi, pas de doute, cela augure d'une future victoire au niveau f\u00e9d\u00e9ral aussi. Michael Buffat, conseiller national UDC vaudois.\r\n  00'14\r\n ***S\u00e9verine, apr\u00e8s ce vote St gallois,  les jeux seraient-ils donc faits?\r\nNon, pas forc\u00e9ment, m'a dit de son c\u00f4t\u00e9, le conseiller national socialiste genevois Manuel Tornare.\r\nLui, consid\u00e8re bien que se dissimuler le visage dans l'espace public n'est pas admissible. Mais il est attentif aussi \u00e0 ce qu'il per\u00e7oit comme un risque d'instrumentalisation de cette question, lors de la campagne nationale.\r\n  00'18\r\nEt les jeux sur cette question de l'interdiction de la burqa ne sont pas faits non plus \u00e0 l'interne du PS. On sent bien que le sujet est d\u00e9licat pour le parti.\r\nC\u00f4t\u00e9 UDC par contre, on est beaucoup plus r\u00e9solu. Michael Buffat envisage lui d\u00e9j\u00e0 m\u00eame un retrait du contre-projet \u00e0 cette initiative.\r\n(TF1/AGRICULTURE LIBRE-ECHANGE DI) ***Une Suisse coup\u00e9e en deux: les Romands ont montr\u00e9 hier plus de sympathie que les al\u00e9maniques.... pour les deux initiatives agricoles....\r\nDe ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine, 4 cantons ont accept\u00e9 les textes...Gen\u00e8ve, Vaud, Jura et Neuch\u00e2tel...\r\nMais sur l'ensemble de la Suisse.... les deux intiiatives...sont nettement... refus\u00e9es...\u00e0 plus de 60%. \r\nLe peuple ne veut pas r\u00e9guler davantage l'agriculture en freinant l'importation de certains produits.\r\nBonjour Camille DegotT...\r\n(...)\r\nDeux refus tr\u00e8s nets...Camille...mais pas s\u00fbr que ce vote donne des ailes \u00e0 ceux qui pr\u00f4nent le libre-\u00e9change...\r\n ----DIRECT\r\nLe camp bourgeois a, pour l'heure, rang\u00e9 ses ailes... hier, le PDC et le PLR se sont d'abord r\u00e9joui du maintien du statu quo.\r\nUne position partag\u00e9e par Monika R\u00fchl, directrice d'\u00e9conomie suisse:\r\n  00'20''\r\nPour les Verts, un constat apr\u00e8s le vote: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit \u00e9couter les Suisses qui ne sont pas - ou plus -  pr\u00eats \u00e0 tout en mati\u00e8re de libre \u00e9change. Ils en veulent pour preuve les bons r\u00e9sultats de leur initiative \u00ab Pour des aliments \u00e9quitables \u00bb dans les villes et quatre cantons romands. \r\n***Ces r\u00e9sultats, c'est un espoir pour les Verts...?\r\nOui, mais c'est surtout un moyen de pression pour la mise en oeuvre de l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire pl\u00e9biscit\u00e9, lui, l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nPour Robert Cramer, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative et conseiller aux Etats genevois, les lois d'applications doivent aller dans le sens de l'initiative rejet\u00e9e aujourd'hui, m\u00eame si certains partisans du libre \u00e9change pourraient \u00eatre tent\u00e9s d'instrumentaliser le vote.\r\n  00'19''\r\nOn l'entend, ce double NON n'est pas une invitation \u00e0 plus de libre-\u00e9change. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le pense aussi, il l'a dit hier. Il a d\u00e9sormais l'intention de maintenir sa politique agricole et de continuer ses n\u00e9gociations en cours pour ouvrir le march\u00e9, par exemple avec l'Am\u00e9rique latine ou l'Asie du sud est.\r\n(05/VELO ITV GOETSCHI) Merci Camille Degott.\r\nL'autre initiaitve...soumise au peuple hier...le contre-proejt sur les pistes cyclables....a \u00e9t\u00e9 nettement accept\u00e9e...\r\nLes d\u00e9fenseurs du texte tournent leur regard...d\u00e9sormais... vers son application...\r\nPour eux..le v\u00e9lo...devra \u00e0 l'avenir avoir une place \u00e0 pat enti\u00e8re...dans la planification des infrastructures cantonales et communales.\r\nLe TCS...\u00e9tait hier...au c\u00f4t\u00e9 des partisans du texte.\r\nVa-t-il maintenant accepter que les projets routiers laissent davantage de place au v\u00e9lo?\r\nEcoutez le pr\u00e9sident centraal du TCS,  Peter Goetschi.\r\n  00'47''\r\nPeter Goetschi avec Alexandra Richard.\r\nNotez que la participation \u00e0 ce scrutin f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t basse...37%...contre 43%...en moyenne...\r\nOn votait hier aussi...\u00e0 des \u00e9chelles plus locales...\r\nLes Grisons...ont vot\u00e9 pour...une maintien...de deux langues nationales \u00e0 l'\u00e9cole primaire...\r\nEt  du c\u00f4t\u00e9 d'Obwald...ce n'est pas encore la fin du paradis fiscal...\r\nLes citoyens ont refus\u00e9...la hausse d'imp\u00f4ts ...propos\u00e9e par leur gouvernement...\r\n(Aquarius) *** Le bateau humanitaire Aquarius pourrait perdre son autorisiation..de naviguer en M\u00e9diterrann\u00e9e...\r\nCons\u00e9quence d'une d\u00e9cision des autorit\u00e9s du Panama.\r\nElles retirent....le pavillon panam\u00e9en...qu'elles avaient octroy\u00e9 \u00e0 l'Aquarius...\r\nLa prochaine fois...qu'il accostera...le bateau...devra trouver un autre pavillon...sous peine de rester bloqu\u00e9...dans son port...\r\nL'ONG SOS M\u00e9diterrane\u00e9....a d\u00e9nonce hier soir...les pression \u00e9conomiques...et politiques de l'Italie sur les autorit\u00e9s pana\u00e9mennes..\r\nL'Aquarius navigue acttuellemen en mer...avec \u00e0 son bord...58 migrants...sauv\u00e9s de la noyade...\r\n(Proche-Orient) Une nouvelle soir\u00e9e... de violence...au Proche-Orient...\r\nLes forces isra\u00e9liennes ont tu\u00e9 hier soir...un  jeune Palestinien de 21 ans...lors d'une manifestation dans la Bande de Gaza...\r\nLes protestataires...ont lanc\u00e9 des peneus enflamm\u00e9s et des pierres...sur les soldats isra\u00e9liens.....\r\nUne \u00e9ni\u00e8me mobilisation...pour r\u00e9clammer...la lev\u00e9e du blocus isra\u00e9lien sur la Bande de Gaza...\r\nDans ce territoire..au moins 186 Palestiniens...ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s....par des tirs isra\u00e9liens.....depuis la fin du mois de mars\r\n(TF4/IMAGE DE LA SUISSE EN ISRAEL DI)  ***Les relations entre la Suisse et Isra\u00ebl sont bonnes, mais elles ont connu quelques secousses ces quinze derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nEt ces secousses on va les \u00e9voquer avec vous ....Aude Marcovitch, notre coresopndantes....Tel-Aviv, \r\nLes relations suisso-isra\u00e9liennes.. ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par certains \u00e9pisodes marquants ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nLa Suisse et Isra\u00ebl entretiennent de bonnes relations. Les repr\u00e9sentants suisses sont re\u00e7us chaleureusement par les officiels isra\u00e9liens. Isra\u00ebl sait que la Suisse, est avec la Norv\u00e8ge, le seul pays europ\u00e9en \u00e0 rencontrer ouvertement les dirigeants du Hamas \u00e0 Gaza, mais ces liens particuliers renforceraient la cr\u00e9dibilit\u00e9 des diplomates suisses. La Suisse s'est aussi investie dans la r\u00e9conciliation - toujours en suspens - entre les mouvements palestiniens Fatah et Hamas, avec des propositions innovantes. \r\nLes deux pays ont \u00e9galement d'excellentes relations commerciales, ils \u00e9changent des informations au niveau financier et nourrissent un constant dialogue autour de la high tech. \r\n***Relance : pourtant, les relations politiques entre la Suisse et Isra\u00ebl n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 au beau fixe ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nEn 2003, souvenez-vous, en pleine deuxi\u00e8me Intifada, la Suisse a voulu frapper les esprits avec l'Accord de Gen\u00e8ve. Sign\u00e9 par des officiels palestiniens et par des anciens officiels isra\u00e9liens, ce plan de paix se voulait une carte de route d\u00e9taill\u00e9e pour la solution \u00e0 deux Etats. Aujourd'hui, l'un des signataires Yossi Beilin, affirme ouvertement qu'une telle solution n'est plus envisageable et il pr\u00f4ne l'id\u00e9e d'une conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nLa politique proactive men\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque par Micheline Calmy-Rey n'a pas convaincu et n'a pas engrang\u00e9 de succ\u00e8s dans la r\u00e9gion. La venue en Suisse d'une d\u00e9l\u00e9gation du Hamas en 2009 avait vivement d\u00e9plu \u00e0 Isra\u00ebl. Quelques mois auparavant, Calmy-Rey s'\u00e9tait rendue en Iran et Hans-Rudolf Merz avait serr\u00e9 chaleureusement la main de Mahmoud Ahmadinedjad \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nUne politique qui avait valu le rappel de l'ambassadeur isra\u00e9lien ; une double page tr\u00e8s critique dans un des quotidiens du pays et un courrier fourni envoy\u00e9 \u00e0 l'ambassade suisse de Tel-Aviv.\r\n***EXTRO\r\n(Kavanaugh) Aux Etats-Unsi...le candidat conservateur de Donald Trump \u00e0 la cour supr\u00eame...fait l'objet d'une deuxi\u00e8me accusation...d'inconduite sexuelle...\r\nBrett Kavanaugh....mis en cause...par une femme de 53 ans...pour son comportement lors d'une soir\u00e9e aros\u00e9e dans l'Unviersit\u00e9 de Yale...dans les ann\u00e9es 80.\r\nElle t\u00e9moigne cematin...dans le New-Yorker...\r\nAccusation....rejet\u00e9e par Breet Kavanugh...\r\nJeudi...l'autre femme qui met en cause le candidat \u00e0 la Cour Suprm\u00eame...t\u00e9moignera devant devant le s\u00e9ant am\u00e9ricain.\r\n(10/VD/BILAN COMPTOIR ITV ZURCHER) A Lausanne, le Comptoir suisse a ferm\u00e9 ses portes hier  sur une baisse record de fr\u00e9quentation:\r\n61 mille visiteurs...c'est pr\u00e8s de 50 mille de moins que l'an dernier...\r\nUne baisse d'affluence de presque 40%...\r\nLa  faute a une m\u00e9t\u00e9o trop cl\u00e9mente et \u00e0 la collision de festivals dans la r\u00e9gion, selon les organisateurs. \r\nMais aussi \u00e0 des changements plus profonds dans les modes de consommation. \r\nAlors qujourd'hui, tout le monde se demande si la 100 \u00e8me \u00e9dition de la foire aura lieu l'ann\u00e9e prochaine. \r\nLa r\u00e9ponse de Ren\u00e9 Z\u00fcrcher, directeur op\u00e9rationnel de MCH Beaulieu, soci\u00e9t\u00e9 organisatrice du Comptoir. \r\n  00'35\r\nPropos recueillis par Martine Clerc\r\n(17/FOOTBALL YB-BALE PA) ****En football, Young-Boys...est plus que jamais...le nouveau patron du football suisse...\r\nLes Bernois ont humilil\u00e9...hier le FC B\u00e2le.. victoire 7 \u00e0 1..au Stade de Suisse...\r\nUne v\u00e9ritable d\u00e9monstration....maruq\u00e9e aussi par des  sc\u00e8nes plut\u00f4t suprenantes...\r\nLe jeu a \u00e9t\u00e9 in a d\u00fb interrompu durant plusieurs minutes.\r\nDes  dizaines de balles de tennisont  envoy\u00e9es sur le terrain par les ultras bernois...des balles...et  quelques manettes de consoles de jeu. \r\nLes fans voulaient amnifester contre  l'eSports.\r\nHerv\u00e9 Borsier\r\n ----DIRECT\r\n(Bve Tennis) L'Europe conserve son titre dans la Laver Cup face au Reste du monde...\r\nUn titre conclu par la victoire de l'Allemand Alexander Zverev sur le Sud-Africain Kevin Anderson hier \u00e0 Chicago...  Alors que Roger Federer a battu l'americain John Isner. \r\nL'Europe s'est impos\u00e9e sur le score de 13 \u00e0 8 dans cette \u00e9preuve par \u00e9quipes de tennis, inspir\u00e9e de la Ryder Cup de golf.\r\nIl s'agit de la deuxi\u00e8me victoire en deux \u00e9ditions pour l'Europe.\r\nLe vieux continent remettra son titre en jeu dans un an, \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847642", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-24T07:00:09_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-24T07:00:09_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9847664", "ece-9847642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-30T16:51:45Z", "speechToTexts": ["30.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:00) [97%] :\r\nIl est 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, le fameux citoyen- consommateur, celui qui est inquiet de ce qu'ils mangent, celui qui veut faire changer les choses, h\u00e9 bien hier ce citoyen- consommateur a dit 2 fois non, pas question de mettent le nez dans son assiette, en tout cas pas comme \u00e7a, pourtant, le d\u00e9bat n'est de loin pas clos des chefs \u00e9toil\u00e9s veulent faire inscrire dans la Constitution une formation au r\u00e9apprendre le bien manger aux enfants les \u00e9duquer \u00e0 l'alimentation, on en parle tout \u00e0 l'heure avec Claude frotter, il est chef du burqa dans le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 Saint-Blaise autres invit\u00e9s de cette matinale Jean Daniel Roure ambassadeur en Isra\u00ebl, avec lui nous \u00e9voquerons ce que peut faire la Suisse concr\u00e8tement dans cette zone, si tendue du Moyen-Orient alors pas forc\u00e9ment pour faire avancer la paix mais en tout cas plus modestement pour am\u00e9liorer le quotidien des gens Jean-Daniel Roux nous parle de son poste, a -t-elle elles vivent d'ici une petite demi- heure et puis dans cette matinale encore un anniversaire, celui du dernier n\u00e9 des comptes en Suisse il y a 40 ans, le peuple a accept\u00e9 la cr\u00e9ation de la R\u00e9publique et canton du Jura, on va se demander avec Ga\u00ebl Klein tout \u00e0 l'heure ce qu'il reste de l'esprit frondeur et progressistes de l'\u00e9poque, ce sera d'ici une petite vingtaine de minutes l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [92%] :\r\nBonjour, une interdiction de porter la burqa va -t-elle se g\u00e9n\u00e9raliser en Suisse apr\u00e8s le vote hier des Saint-Gallois les partisans d'une interdiction dans tout le pays, croit plus que jamais \u00e0 une victoire de leur initiative sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, pas question de r\u00e9guler davantage l'importation de produits agricoles, le peuple a clairement rejet\u00e9 les 2 initiatives hier, faut -il y voir une victoire du libre- \u00e9change d\u00e9cryptage dans un instant, \u00e0 suivre les incertitudes sur l'avenir du Comptoir suisse face \u00e0 une affluence en chute libre et puis une vague jaune et noir sur le football suisse Yang Boyce l'humilie le FC B\u00e2le et les fans bernois pr\u00e9f\u00e8re investir dans des joueurs plut\u00f4t que Dender jeux vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [95%] :\r\nLes femmes qui portent la burqa ou le niqab pourront d\u00e9sormais \u00eatre amend\u00e9es \u00e0 Saint-Gall les citoyens du canton ont accept\u00e9 hier \u00e0 plus de 66 pourcent une d'interdiction de se dissimuler le visage dans l'espace public, un texte qui pourra s'appliquer hooligans aux manifestants violents mais dans les fait apr\u00e8s le Tessin Saint-Gall devient le 2\u00e8me canton \u00e0 bannir la burqa et avant la future votation au niveau f\u00e9d\u00e9ral, sur ce m\u00eame sujet ce r\u00e9sultat saint-gallois galvanise les partisans d'une interdiction dans toute la Suisse S\u00e9verine en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [94%] :\r\nVoil\u00e0 un texte interdisant de se dissimuler le visage dans l'espace public, au niveau national, devrait \u00eatre soumis au peuple l'an prochain ou en 2020, un contre- projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est actuellement \u00e0 l'examen alors un Oui, hier, dans un 2\u00e8me canton Saint-Gall pour les partisans de cette loi, pas de doute, cela augure d'une future victoire au niveau f\u00e9d\u00e9ral aussi Michael Buffat, conseiller national UDC Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:46) [89%] :\r\nSi on regarde les r\u00e9sultats content il y a eu votation populaire dans les 2 cas, on se retrouve avec plus de 65 pourcent des voix, donc c'est vraiment la preuve qu'il y a un malaise et que la population a tourn\u00e9 une r\u00e9ponse \u00e0 ce probl\u00e8me et je crois qu'il faut qu'on arrive \u00e0 cette interdiction, niveau f\u00e9d\u00e9ral de soi des visages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [89%] :\r\nNon, S\u00e9verine alors est ce que \u00e7a veut dire qu'apr\u00e8s ce vote, St gallois, les jeux sont d\u00e9j\u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [96%] :\r\nNon, pas forc\u00e9ment m'a dit de son c\u00f4t\u00e9, le conseiller national socialiste Genevois Manuel Tornare, lui, consid\u00e8re bien que se dissimuler le visage dans l'espace public n'est pas admissible mais il est attentif aussi \u00e0 ce qu'il per\u00e7oit comme un risque d'instrumentalisation de cette question lors de la campagne nationale. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:22) [91%] :\r\nSaint-Gall, c'est pas la Suisse, donc c'est pas encore \u00e7a parce qu'on peut avoir un texte et puis aussi des affiches qui sont pas forc\u00e9ment en concordance avec les textes qui manipulent l'opinion publique, avec le rejet de l'autre avec l'amalgame certaines pratiques \u00e0 majoritaire dans une religion avec l'ensemble de cette religion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [95%] :\r\nEt les jeux sur cette question de l'interdiction de la burqa ne sont pas faits non plus \u00e0 l'interne du PS, on sent que le sujet sera d\u00e9licat pour le parti C\u00f4t\u00e9 UDC, par contre, on est beaucoup plus r\u00e9solu apr\u00e8s ce r\u00e9sultat saint-gallois Michael Buffat, lui, appelle m\u00eame de ses voeux un retrait du contre- projet \u00e0 l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [86%] :\r\nL'analyse en Direct de S\u00e9verine Andrus, notre correspondante en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:03) [92%] :\r\nUne Suisse coup\u00e9e en 2, les Romands ont montr\u00e9 bien davantage de sympathie que les al\u00e9maniques pour les 2 initiatives agricoles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [95%] :\r\nEt de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine 4 cantons ont accept\u00e9 les textes, Gen\u00e8ve, Vaud Jura et Neuch\u00e2tel mais sur l'ensemble de la Suisse, les 2 initiatives sont nettement refus\u00e9es \u00e0 plus de 60 pourcent le peuple ne veut pas r\u00e9guler davantage l'agriculture en freinant d'importation de certains produits bonjour Camille degott bonjour de refus tr\u00e8s nets, Camille, mais pas s\u00fbr que ce vote donne des ailes \u00e0 ceux qui pr\u00f4nent le libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:32) [93%] :\r\nDans le camp bourgeois semblent pour l'heure avoir rang\u00e9 ses ailes hier le PDC et le PLR se sont surtout r\u00e9joui du maintien du statu quo et cette position, elle est aussi partag\u00e9e par Monika Ruehl, directrice d'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:43) [93%] :\r\nJe n'interpr\u00e8te pas ce vote comme un vote en faveur ou en contre le libre- \u00e9change, c'est vraiment un vote qui dit au fond, la situation actuelle est satisfaisante, nous avons des un choix de produits qui sont durables qui sont sains, et il y a pas besoin de mettre des obligations ult\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:03) [94%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des Verts un constat apr\u00e8s le vote, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit vraiment \u00e9coutez les Suisses qui ne sont pas ou plus pr\u00eats \u00e0 tout, en mati\u00e8re de libre \u00e9change, ils en veulent pour preuve justement les bons r\u00e9sultats de le nier le de leur initiative pour des aliments \u00e9quitables dans les villes et dans les 4 cantons romands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [93%] :\r\nCes r\u00e9sultats, c'est donc un espoir pour les Verts. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:21) [96%] :\r\nOui, mais c'est surtout un moyen de pression pour la mise en oeuvre de l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire pl\u00e9biscit\u00e9 lui l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour Robert Kramer, copr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative et conseiller aux \u00e9tats Genevois les lois d'application doivent aller dans le sens de l'initiative rejet\u00e9e hier, m\u00eame si certains partisans du libre- \u00e9change, pourraient \u00eatre tent\u00e9s d'instrumentaliser le vote. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:41) [93%] :\r\nC'est \u00e9vident qu'ils vont essayer d'utiliser cet argument, mais c'est \u00e9vident aussi qu'ils savent tr\u00e8s bien qu'avec les r\u00e9sultats d'aujourd'hui, on gagne tout le r\u00e9f\u00e9rendum que l'on veut sur le libre- \u00e9change, donc ils vont y r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois et je crois au contraire que les r\u00e9sultats d'aujourd'hui, \u00e7a va donner un frein \u00e0 la volont\u00e9 de sacrifier l'agriculture sur l'autel du libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:00) [90%] :\r\nOn l'entend, ce double non, ce n'est pas une invitation \u00e0 plus de libre- \u00e9change, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le pense aussi l'a dit, hier, par contre, il compte bien maintenir sa politique agricole actuelle et continuer ses n\u00e9gociations en cours pour ouvrir le march\u00e9, par exemple avec l'Am\u00e9rique latine ou l'Asie du Sud-Est et m\u00eame les n\u00e9gociations avec les \u00c9tats-Unis pour \u00eatre r\u00e9ouverte, Yoann SchneiderAmmann le ministre de l'\u00e9conomie s'est dit hier optimiste \u00e0 ce propos sur les ondes de la radio SR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [94%] :\r\nMerci Camille degott l'autre initiative soumise au peuple hier le contre- projet sur les pistes cyclables a \u00e9t\u00e9 nettement accept\u00e9e les d\u00e9fenseurs du texte tournent leur regard d\u00e9sormais vers son application pour eux le v\u00e9lo devra \u00e0 l'avenir, avoir une place \u00e0 part enti\u00e8re dans la planification des infrastructures cantonales et communales le TCS \u00e9tait hier aux c\u00f4t\u00e9s des partisans du texte va -t-il maintenant accepter que les projets routiers laissent davantage de place au v\u00e9lo, \u00e9coutez le pr\u00e9sident central du TCS : Peter Goetschi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:53) [92%] :\r\nAvec cet arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral, on a une base pour mieux coordonner voir : voil\u00e0 comment on int\u00e8gre aussi le v\u00e9lo encore mieux dans tout le syst\u00e8me, ce n'est pas un contre l'autre, c'est pas de prendre la place maintenant aux automobilistes pour les donner au v\u00e9lo je pense effectivement de mieux coordonner les 2 choses et puis avec \u00e7a, \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important aussi augmenter la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, faire quelque chose pour la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:18) [88%] :\r\nAlors justement, vous parlez de l'espace \u00e0 disposition, parfois il est restreint, s'il y a un choix \u00e0 faire, est ce que vous allez des. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:25) [91%] :\r\nLes automobilistes, avant tout, bien \u00e9videmment on va d\u00e9fendre nos membres qui sont automobilistes mais qui utilisent les transports publics qui utilise aussi les v\u00e9los, je pense qu'il faut trouver des solutions toujours pragmatique, il faudra voir quels projets font du sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [92%] :\r\n\u00e0 tort Goetschi avec Alexandra Richard, notez que la participation \u00e0 ce scrutin f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t basse 37 pourcent contre 43 pourcent en moyenne habituellement on votait hier aussi, \u00e0 des \u00e9chelles plus locales les Grisons ont vot\u00e9 pour un maintien de 2 langues nationales \u00e0 l'\u00e9cole primaire et du c\u00f4t\u00e9 de valt, ce n'est pas encore la fin du paradis fiscal, les citoyens ont refus\u00e9 la hausse d'imp\u00f4ts propos\u00e9e par leur gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:01) [95%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce volet consacr\u00e9 \u00e0 la journ\u00e9e de votation d'hier dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant le bateau humanitaire Aquarius pourrait bien perdre son autorisation de naviguer en M\u00e9diterrann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [95%] :\r\nCons\u00e9quence d'une d\u00e9cision des autorit\u00e9s du Panama et leur retire le pavillon panam\u00e9en qu'elles avaient octroy\u00e9 \u00e0 l'Aquarius, la prochaine fois que le bateau accostera il devra trouver un autre pavillon sous peine de rester bloqu\u00e9 dans son port, l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e a d\u00e9nonc\u00e9 hier soir, les pressions \u00e9conomiques et politiques de l'Italie sur les autorit\u00e9s panam\u00e9ennes l'Aquarius navigue actuellement en mer avec \u00e0 son bord 58 migrants sauv\u00e9s de la noyade une nouvelle soir\u00e9e de violences au Proche-Orient, les forces isra\u00e9liennes ont tu\u00e9 hier soir une un jeune Palestinien de 21 ans lors d'une manifestation dans la bande de Gaza, les protestataires ont lanc\u00e9 des pneus enflamm\u00e9s et des pierres sur les soldats isra\u00e9liens une \u00e9ni\u00e8me mobilisation pour r\u00e9clamer la lev\u00e9e du blocus isra\u00e9lien sur la bande de Gaza dans ce territoire, au moins 108 ans 6 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des tirs isra\u00e9liens depuis la fin du mois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:00) [95%] :\r\nEt on re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, Julien Jean Daniel Roure ambassadeur de Suisse \u00e0 Tel-Aviv, l'occasion de nous pencher sur les relations entre ces 2 pays, relations qui sont bonnes, mais qui ont connu quelques secousses ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [89%] :\r\nEt ces secousses, on va les \u00e9voquer avec vous, Aude Marcovitch, notre correspondante \u00e0 \u00e0 Tel-Aviv, les relations suisso- isra\u00e9liennes ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par certains \u00e9pisodes marquants ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:23) [93%] :\r\nOui, alors des fois il faut dire que la Suisse et Isra\u00ebl entretiennent de bonnes relations, les repr\u00e9sentants suisses sont re\u00e7us chaleureusement par les officiels isra\u00e9liens, Isra\u00ebl sait pourtant que la Suisse et avec la Norv\u00e8ge, le seul pays europ\u00e9en \u00e0 rencontrer ouvertement les dirigeants du Hamas \u00e0 Gaza, mais ses Liens particuliers renforceraient la cr\u00e9dibilit\u00e9 des diplomates suisses la Suisse s'est aussi investie dans la r\u00e9conciliation, toujours en suspens entre les mouvements palestiniens Fatah et Hamas avec des propositions originales, les 2 pays ont \u00e9galement d'excellentes relations commerciales, ils \u00e9changent des informations au niveau financier, tous 2 petits pays d'innovation, ils nourrissent un constant dialogue autour de la high- tech. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [94%] :\r\nPourtant, les relations politiques hante la Suisse et Isra\u00ebl n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 au beau fixe ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:15) [95%] :\r\nOui, en 2003, souvenez -vous, la Suisse a voulu frapper les esprits, avec l'accord de Gen\u00e8ve sign\u00e9e par des officiels palestiniens et d'anciens officiels isra\u00e9liens, ce plan de paix se voulait une carte de route d\u00e9taill\u00e9e pour la solution \u00e0 2 \u00c9tats, aujourd'hui l'un des signataires, Yossi Beilin affirme qu'une telle solution n'est plus envisageable et il pr\u00f4ne l'id\u00e9e d'une conf\u00e9d\u00e9ration la politique proactive men\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque par Micheline Calmy-Rey n'a pas convaincu, il n'a pas engrang\u00e9 de succ\u00e8s dans la r\u00e9gion, la venue en Suisse d'une d\u00e9l\u00e9gation du Hamas en 2009 avait vivement d\u00e9plu \u00e0 Isra\u00ebl, quelques mois auparavant Calmy-Rey s'\u00e9tait rendue en Iran et Hans-Rudolf Merz avait serr\u00e9 chaleureusement la main de Mahmoud Ahmadinejad \u00e0 Gen\u00e8ve, une politique qui avait valu le rappel de l'ambassadeur isra\u00e9lien, une double page tr\u00e8s critique dans un des quotidiens du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:10) [94%] :\r\nMerci Aude Marcovitch notre correspondance en Isra\u00ebl, aux \u00c9tats-Unis, le candidat conservateur de Donald Trump \u00e0 la Cour supr\u00eame, fait l'objet d'une deuxi\u00e8me accusation d'inconduite sexuelle Brett Kavanaugh, mise en cause par une femme de 53 ans pour son comportement lors d'une soir\u00e9e arros\u00e9e dans l'universit\u00e9 de Yelle dans les ann\u00e9es 80 elle t\u00e9moigne ce matin dans le New York heures, accusation rejet\u00e9e par Brett Kavanaugh jeudi, l'autre femme qui mettent en cause le candidat \u00e0 la Cour supr\u00eame t\u00e9moignera devant le S\u00e9nat am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:38) [96%] :\r\n\u00e0 Lausanne, le Comptoir suisse a ferm\u00e9 ses portes hier sur une baisse record de fr\u00e9quentation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:43) [96%] :\r\n61 1000 visiteurs, c'est pr\u00e8s de 50000 de moins que l'an dernier une baisse d'affluence de presque 40 pourcent la faute \u00e0 une m\u00e9t\u00e9o trop cl\u00e9mente et \u00e0 la collision de festivals dans la r\u00e9gion, selon les organisateurs, mais aussi \u00e0 des changements plus profonds dans les modes de consommation, alors qu'aujourd'hui, alors aujourd'hui, forc\u00e9ment, tout le monde se demande si la 100\u00e8me \u00e9dition de la foire aura lieu l'ann\u00e9e prochaine, la r\u00e9ponse de Ren\u00e9 Z\u00fcrcher, directeur op\u00e9rationnel de MCH Beaulieu, soci\u00e9t\u00e9 organisatrice du Comptoir. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:11) [90%] :\r\nOn travaille dessus avec un groupe de travail pour voir ce qui est possible transfert d'ennemis mani\u00e8re ou de l'autre, trait\u00e9e, on va pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 tous ces questions jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:22) [95%] :\r\nLe terroir, l'agriculture, \u00e7a c'est une des pistes privil\u00e9gi\u00e9es ou c'est une piste parmi d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:28) [85%] :\r\nEt une piste priv\u00e9e les clair que la partie terroir des vins, la part qui a agriculture c'est quelque chose qui tient \u00e0 coeur aussi aux collectivit\u00e9s publiques et puis qu'on peut peut-\u00eatre trouver une formule qui permettrait, dans le futur, d'avoir une manifestation th\u00e9matiser autour de ces th\u00e8mes -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:46) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:48) [95%] :\r\nEt on termine ce journal avec du football Julien puisque Young Boys est manifestement plus que jamais, le nouveau patron du football suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:54) [90%] :\r\nLes Bernois ont humili\u00e9 hier le FC B\u00e2le, victoire 7 \u00e0 1 au Stade de Suisse, une vraie \u00e9tape d\u00e9monstration marqu\u00e9e aussi par des sc\u00e8nes plut\u00f4t surprenante, le jeu a d\u00fb \u00eatre interrompu durant plusieurs minutes, des dizaines de balles de tennis ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur le terrain par les ultras bernois des balles et quelques manettes de consoles de jeux vid\u00e9o, les fans voulaient manifester contre l'eSports Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:15) [90%] :\r\nOui, du sport, c'est le sport \u00e9lectronique avec des comp\u00e9titions de jeux vid\u00e9o en r\u00e9seau local ou via Internet sur consoles et ordinateurs ou des clubs de football sont repr\u00e9sent\u00e9s : hier, les supporters bernois, vous l'avez dit, ont d\u00e9ploy\u00e9 un large tifo avec un bouton pause dessine destin\u00e9 \u00e0 envoyer d\u00e9s l'alors par la suite, des dizaines de balles de tennis et des consoles de jeu, la partie a \u00e9t\u00e9 interrompue une fois parmi tant et par les supporters d'ailleurs des 2 clubs, pour une fois qu'ils \u00e9taient compl\u00e8tement d'accord et ils voulaient protester contre le co\u00fbt et les investissements des 2 clubs pour avoir une \u00e9quipe d\u00e9di\u00e9e au e-sport une discipline tr\u00e8s tendance, il faut le dire actuellement en Suisse romande, les clubs de Servette et du Lausanne- Sport on leur \u00e9quipe le budget tourne autour de 20000 \u00e0 30000 francs pour Les dans les clubs, des frais qui sont d'ailleurs en constante augmentation, il couvre l'inscription, les d\u00e9placements, la nourriture, l'h\u00e9bergement, les maillots et les coachs comme une vraie \u00e9quipe de football, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de e-sport \u00e9lectronique \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2010 et en 2016, le comit\u00e9 olympique la a reconnu sport comme un sport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [93%] :\r\nMerci Herv\u00e9 Borsier puis l\u00e0, ce n'est pas du virtuel du vrai tennis l'Europe conserve son titre dans la Leather Cup face au reste du monde en titre conclu par la victoire de l'Allemand Alexander Zverev sur le Sud-Africain Kevin Anderson hier \u00e0 Chicago alors que Roger Federer a battu l'Am\u00e9ricain John Isner, le vieux continent, remettra son titre en jeu dans un an, et ce sera. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:44) [90%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait Julien bancaire terre pour le journal, il est tr\u00e8s exactement 7 heures et quart sur la premi\u00e8re dans la suite de 7 mai. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9AA55020-449B-4D58-BDA6-66ED4335A5B6", "internalArchiveId": "9AA55020-449B-4D58-BDA6-66ED4335A5B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Pascal Gemperli, porte-parole de la F\u00e9d\u00e9ration d'Organisations Islamiques Suisse;Nicolas Kolly, pr\u00e9sident de la commission de justice du Parlement fribourgeois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/DEBAT EGALITE DI)  DIRECT STUDIO NEUCH\u00c2TEL - SECOURS +41 79 **\r\n2018. Les femmes gagnent en Suisse, environ 20% de moins que les hommes et sont sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans le monde politique et \u00e9conomique... \r\nLe chemin est encore long pour une \u00e9galit\u00e9 salariale... \r\nMalgr\u00e9 son inscription il y a pr\u00e9s de 40 ans dans la Constitution, le Conseil National va encore d\u00e9battre du sujet cet apr\u00e9s-midi...\r\nLoin de l'\u00e9galit\u00e9 totale, les d\u00e9ptut\u00e9s vont discuter du projet de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Simonetta Sommaruga...\r\nProjet qui concerne une poign\u00e9e d'entreprises. \r\nEt ce vote Alexandra Richard, va avoir lieu, alors que l'opinion publique fait pression sur les \u00e9lus...\r\n--------------------\r\nOui, la pression de la rue, incarn\u00e9e samedi par 20 mille manifestants, des femmes, des hommes, des familles, qui ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Berne, pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale. Et 20 mille personnes sur la Place f\u00e9d\u00e9rale, c'est plut\u00f4t rare. Un signal pour les \u00e9lus.\r\nIl faut dire qu'il y a encore beaucoup de r\u00e9sistances au parlement. L'id\u00e9e d'imposer un contr\u00f4le, m\u00eame minime, aux entreprises, fait grincer des dents. En particulier, le lobby de l'\u00e9conomie, tr\u00e8s fort sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n*** RELANCE : Ces r\u00e9sistances, Alexandra, elles se sont d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9es dans les pr\u00e9c\u00e9dents d\u00e9bats...\r\nOui, le Conseil des Etats, dans un premier temps, avait m\u00eame renvoy\u00e9 s\u00e8chement le projet. L\u00e0 d\u00e9j\u00e0, l'opinion publique avait r\u00e9agi tr\u00e8s fort. Sous la pression, il a \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9 par la commission, et c'est seulement apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9dulcor\u00e9, qu'il a finalement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par les s\u00e9nateurs. \r\n***RELANCE : Un projet \u00e9dulcor\u00e9... Qu'est-ce qui a chang\u00e9 entre-temps?\r\nLa cible, d\u00e9j\u00e0. L'analyse des salaires serait impos\u00e9e uniquement aux soci\u00e9t\u00e9s de plus de cent employ\u00e9s - autrement dit, 0,8% des entreprises et m\u00eame pas la moiti\u00e9 des employ\u00e9s suisses - alors que le projet initial du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en visait davantage, avec un seuil \u00e0 50 employ\u00e9s. \r\nEt l'exercice, pour l'\u00e9conomie, sera obligatoire tous les quatre ans seulement et limit\u00e9 dans le temps, \u00e0 douze ans. \r\nA l'origine de l'id\u00e9e: les femmes PLR. Ce sont elles qui l'ont propos\u00e9 en esp\u00e9rant convaincre leurs coll\u00e8gues masculins d'accepter la loi.\r\n*** RELANCE : Parce que, au Conseil National, ce n'est pas acquis?\r\nNon. En commission, c'est pass\u00e9 sur le fil - 12 contre 12... il a fallu la voix de la pr\u00e9sidente. \r\nEt puis, les hommes de droite pourraient m\u00eame \u00eatre tent\u00e9s d'all\u00e9ger encore le projet devant le Conseil National. \r\nL\u00e0 ce serait au risque d'essuyer un autre refus. Celui des d\u00e9fenseurs de l'\u00e9galit\u00e9 cette fois-ci. Parce que, pour eux, au-dessous d'un certain seuil, cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale serait une insulte aux femmes. Et ils pourraient alors la refuser.\r\n***EXTRO : Merci Alexandra RICHARD\r\n(Bve Votations) ***La Suisse pourrait re-n\u00e9gocier un accord de libre-\u00e9change avec les Etats-Unis..\r\n\"Nous investiguons...pour savoir s'il est possible...de repdrendre les discussions...\"\r\nD\u00e9clar\u00e9 hier du conseiller f\u00e9d\u00e9ral mJohann Schneider-Amman apr\u00e8s le refus par le peuple suisse des deux initiatives agricoles en votation.\r\nDeux textes rejet\u00e9s \u00e0 plus de 60%..\r\nL'autre initiative pour le d\u00e9veloppement des pistes cyclables a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e.\r\nPort\u00e9 par par ce large succ\u00e8s, une partie des initiants r\u00e9clament maintenant la construction \"'d'autoroutes \u00e0 v\u00e9lo\", par exemple entre Morges et Lausanne.\r\n(08/SG/VOTATION BURQA ITV GEMPERLI  (REP 22H30)) Apr\u00e8s le Tessin, le port de la burqa va d\u00e9sormais \u00eatre interdit dans le canton de St Gall.\r\nA plus de 66% un texte demandant l'interdiction de se dissimuler le visage dans l'espace public a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 hier. \r\nJeunes socialistes et Jeunes verts avaient saisi le r\u00e9f\u00e9rendu arguant notamment que le texte \u00e9tait \u00e0 leurs yeux  stigmatisant \u00e0 l'\u00e9gard des musulmans.\r\nEcoutez la r\u00e9action de Pascal Gemperli, porte-parole de la F\u00e9d\u00e9ration d'Organisations Islamiques Suisse.\r\nDes propos recuillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(21/ AQUARIUS) *** L'Aquarius perd son pavillon. \r\nLes autorit\u00e9s maritimes du Panama ont r\u00e9voqu\u00e9 hier l'enregistrement du navire humanitaire, le seul bateau non gouvernemental qui op\u00e8re en M\u00e9dit\u00e9rran\u00e9e pour porter secours aux migrants. \r\nL'Aquarius est actuellement en mer, avec 58 migrants \u00e0 son bord. \r\nEsther Coquoz, les ONGs d\u00e9noncent la pression du gouvernement italien: \r\n\"C'est un coup violent port\u00e9 \u00e0 la mission vitale de l'Acquarius\". M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res et SOS M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e accusent la pression \u00e9conomique et politique de l'Italie d'avoir provoqu\u00e9 cette r\u00e9vocation.\r\nAccusation rejet\u00e9e hier-soir par Matteo Salvini, pour qui le Panama agit de son propre chef.  Le ministre italien de l'int\u00e9rieur a d\u00e9nonc\u00e9 le travail de l'Acquarius, qui entrave celui des gardes c\u00f4te italiens. \"Ils auront beau changer leur nom et leur pavillon un millier de fois, les ports d'Italie resteront ferm\u00e9s \u00e0 ces gentlemen\". \r\nLe Panama justifie pourtant sa d\u00e9cision par une plainte \u00e9manant des autorit\u00e9s italiennes contre le capitaine du navire, pour avoir refus\u00e9 de renvoyer les migrants vers leur lieu d'origine.\r\nSelon le gouvernement panam\u00e9en, le maintien de l'Acquarius dans son registre aurait impliqu\u00e9 de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s pour sa flotte, dans les ports europ\u00e9ens. \r\nL'Acquarius est actuellement en mer avec 58 naufrag\u00e9s \u00e0 son bord. \r\nUne fois qu'il aura accost\u00e9 dans un port, il ne sera plus autoris\u00e9 \u00e0 prendre la mer, \u00e0 moins de trouver un autre pavillon. L'Acquarius avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de faire escale pendant 19 jours,  apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de pavillon par Gibraltar. \r\nEXTRO : des propos recuillis par Esther Coquoz\r\n(Bve Amnesty Chine) Amnesty demande \u00e0 P\u00e9kin de faire la lumi\u00e8re sur l'internement de musulmans\r\nUne \"r\u00e9pression massive\" dont seraient victimes jusqu'\u00e0 un million de membres de minorit\u00e9s musulmanes dans la vaste r\u00e9gion du Xinjiang, dans le nord-ouest chinois.\r\nLa r\u00e9gion est l'objet d'une s\u00e9v\u00e8re reprise en mains politique ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 la suite d'une s\u00e9rie d'attentats meurtriers attribu\u00e9s \u00e0 des islamistes ou \u00e0 des ind\u00e9pendantistes musulmans.\r\nDans son nouveau rapport, qui comprend des t\u00e9moignages de personnes intern\u00e9es dans des camps, Amnesty accuse P\u00e9kin de mener \"une campagne gouvernementale d'internements de masse, de surveillance intrusive, d'endoctrinement politique et d'assimilation culturelle forc\u00e9e\".\r\n(20/ USA - JUGE KAVANAUGH - 2E ACCUSATION) *** C'est un nouveau t\u00e9moignage \u00e9difiant. Une seconde femme d\u00e9clare avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e sexuellement par Brett Kavanaugh, le candidat de Donald Trump pour le poste \u00e0 la Cour Supr\u00eame am\u00e9ricaine. \r\nLa confirmation du Juge, qui se joue actuellement \u00e0 Washington, risque de se compliquer encore, alors que la Maison Blanche continue de soutenir Brett Kavanaugh.\r\nLe t\u00e9moignage de cette nouvelle femme est rapport\u00e9 par le magazine The New Yorker. Rapha\u00ebl Grand\r\n((Les r\u00e9v\u00e9lations du New Yorker nous plongent dans les dortoirs de la prestigieuse universit\u00e9 de Yale au d\u00e9but des ann\u00e9es 80.  KAvanaugh avait 18 ans.. Lors d'une soir\u00e9e arros\u00e9e , l'\u00e9tudiant Brett KAvanaugh aurait baiss\u00e9 son pantalon et touch\u00e9 avec son sexe le visage de Deborah Ramirez. Cette femme, \u00e2g\u00e9e aujourd'hui de 53 ans, d\u00e9crit la sc\u00e8nme comme une humiliation.\r\nLE nEw Yorker a interog\u00e9 des camarades de classes. Beaucoup disent ne pas se souvenir de cette soir\u00e9e en particulier.. mais certains \u00e9voquent des accustions cr\u00e9dibles. \r\nLe juge KAvanaugh fait aujourd'hui face \u00e0 deux accusatrices. Deux femmes qui demandent que le FBI se penchent sur leur hsitoire alors que La Maison Blanche, elle, continue de d\u00e9fendre son candida..\r\nLa nominiation du juge Kavanaug, qui doit conforter al majorit\u00e9 conservatrice au sein de la Cour Sipr\u00eame, tourne au m\u00e9lodrame politique au moment o\u00f9 la parole des femmes, aux Etats-Unism, s'est renforc\u00e9e apr\u00e8s le mouvement #metoo: jusqu'\u00e0 cr\u00e9\u00e9 cette situation presque inimaginable \u00e0 Washington :  l'ascwencion fulgurante d'un Juge, au pass\u00e9 offcuiellement irr\u00e9prpochaable, qui risque d'\u00eatre stopp\u00e9e nette par deux femems ,deux citoyennes am\u00e9rcaiine. Rg rtsinof WH)))\r\n(TF6/FR/DYSFONCTIONNEMENT POINT RENCONTRE PI) 9 mois \u00e0 1 ann\u00e9e : c'est le temps que doivent attendre les parents fribourgeois s\u00e9par\u00e9s ou divorc\u00e9s... pour voir leurs enfants en cas de situation conflictuelle. La probl\u00e8me: le Point Rencontre pr\u00e9vu \u00e0 cet effet...  est compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9. Pour r\u00e9gler le probl\u00e8me... une motion urgente demande l'\u00e9tatisation de cette structure : Fabrice Gaudiano...\r\n  01'28\r\n((A Fribourg... le Point Rencontre entre parents priv\u00e9s du droit de garde et leurs enfants est une association priv\u00e9e. Or... malgr\u00e9 des subventions... cette structure traverse des difficult\u00e9s financi\u00e8res. R\u00e9sultat : le Point Rencontre Fribourg n'a plus les moyens pour employer suffisamment de personnel. D'o\u00f9 l'importante attente... insupportable selon commission de justice du Parlement cantonal... qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour corriger le tir : Nicolas Kolly, pr\u00e9sident de cette commission... \r\n--- son\r\nEn clair... des enfants ne peuvent plus voir leur papa ou maman pendant 1 ann\u00e9e... \u00e0 cause de la liste d'attente du Point Rencontre Fribourg. D'o\u00f9 l'id\u00e9e d'institutionnaliser cette association : on retrouve Nicolas Kolly...\r\n--- son\r\nDonc outre d\u00e9tendre la situation dans le cadre de s\u00e9parations conflictuelles... une \u00e9tatisation du Point Rencontre Fribourg devrait aussi permettre au canton de faire baisser la facture de l'assistance judiciaire.))\r\n(Bve Foot) Du football et le FC Bale humili\u00e9e hier par les Young Boys... \r\nUne d\u00e9monstration de force 7 buts \u00e0 1...\r\nM\u00eame si le championnat est encore long, Berne est bien parti pour d\u00e9crocher comme la saison derni\u00e9re le titre de champion de Suisse. \r\nUn titre d'YB qui a mis fin \u00e0 8 ans de domination sans partage du FC B\u00e2le.\r\nDans les deux autres matches du jour, Zurich a battu Lucerne 1 \u00e0 0 et match nul 2 \u00e0 2 entre St-Gall et Lugano.\r\n(19/TENNIS - LAVER CUP (direct 8h, \u00e9v)) *** L'Europe conserve son titre dans la Laver Cup face au Reste du monde...\r\nUn titre conclu par la victoire de l'Allemand Alexander Zverev sur le Sud-Africain Kevin Anderson hier \u00e0 Chicago...  Alors que Roger Federer a battu l'americain John Isner. \r\nL'Europe s'est impos\u00e9e sur le score de 13 \u00e0 8 dans cette \u00e9preuve par \u00e9quipes de tennis..\r\nUne \u00e9peuve Herv\u00e9 Borsier inspir\u00e9e de la Ryder Cup de golf.\r\n DIRECT\r\n(Bve Tiger Woods) C'est un come-back tonitruant. Tiger Woods a remport\u00e9 le Tour Championship. Il a ainsi mis fin \u00e0 une p\u00e9riode de plus de cinq ann\u00e9es sans titre. Woods, qui sera l'une des t\u00eates d'affiche de la Ryder Cup \u00e0 partir de vendredi pr\u00e8s de Paris, a d\u00e9croch\u00e9 le 80e titre PGA de sa carri\u00e8re, le premier depuis ao\u00fbt 2013.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847651", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-24T08:00:33_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-24T08:00:33_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9847676", "ece-9847651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-30T16:11:15Z", "speechToTexts": ["30.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [89%] :\r\nOn a l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nFoued Boukari la longue bataille pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale arrive aujourd'hui devant le Conseil national, une petite avanc\u00e9e est esp\u00e9r\u00e9, sous la pression de la rue l'Aquarius perd son pavillon, le seul navire humanitaire pr\u00e9sents en M\u00e9diterran\u00e9e pourrait stopper ses activit\u00e9s de sauvetage et pays gr\u00e2ce notamment Roger Federer, la Team Europe de la Laver Cup conserve son titre face au reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\n2018, les femmes gagnent en Suisse, environ 20 pour 100 de moins que les hommes et sont sous- repr\u00e9sent\u00e9s dans le monde politique et \u00e9conomique, le chemin est encore long pour une \u00e9galit\u00e9 salariale malgr\u00e9 son inscription, il y a pr\u00e8s de 40 ans dans la Constitution, le Conseil national va encore d\u00e9battre du sujet cet apr\u00e8s- midi, loin de l'\u00e9galit\u00e9 totale, les d\u00e9put\u00e9s vont discuter du projet de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, projet qui concerne une poign\u00e9e d'entreprises et ce vote Alexandra Richard va avoir lieu, alors que l'opinion publique fait pression sur les \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [95%] :\r\nOui, cette pression de la rue incarn\u00e9e samedi par 20000 manifestants des femmes, des hommes, des familles qui ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Berne pour l\u00e9galiser l'\u00e9galit\u00e9 salariale et 20000 personnes sur la Place f\u00e9d\u00e9rale, c'est plut\u00f4t rare, un signal pour les \u00e9lus, il faut dire qu'il y a encore beaucoup de r\u00e9sistances au Parlement l'id\u00e9e d'imposer un contr\u00f4le, m\u00eame minime, aux entreprises, fait grincer des dents en particulier le lobby de l'\u00e9conomie tr\u00e8s fort sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [87%] :\r\nEt ces r\u00e9sistances, Alexandra, elles se sont d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9s dans les pr\u00e9c\u00e9dents d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [93%] :\r\nOui, le Conseil des \u00c9tats dans un 1er temps, souvenez -vous, il avait renvoy\u00e9 s\u00e8chement ce projet et l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 l'opinion publique avait r\u00e9agi tr\u00e8s fort sous la pression, il a \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9 par la Commission et c'est seulement apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9dulcor\u00e9, qu'il a finalement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par les S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [89%] :\r\nC'est un un projet \u00e9dulcor\u00e9 qu'est -ce qui a chang\u00e9 entre- temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [94%] :\r\nAlors la cible d\u00e9j\u00e0 l'analyse des salaires serait impos\u00e9e uniquement aux soci\u00e9t\u00e9s de plus de 100 employer autrement dit0,8 pourcent des entreprises et m\u00eame pas la moiti\u00e9 des employ\u00e9es suisse, alors que le projet initial du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en visait davantage avec un seuil \u00e0 50 employ\u00e9es et puis l'exercice pour l'\u00e9conomie sera obligatoire tous les 4 ans seulement et limit\u00e9 dans le temps sur 12 ans \u00e0 l'origine de cette id\u00e9e d'all\u00e9gement, les femmes PLR ce sont elles qui l'ont propos\u00e9, en esp\u00e9rant convaincre leurs coll\u00e8gues masculins d'accepter cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [89%] :\r\nMais parce qu'au Conseil national, ce n'est pas acquis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [92%] :\r\nAlors non, en commission, c'est pass\u00e9 sur le fil 12 contre 12, il a fallu la voix de la pr\u00e9sidente et puis les hommes de droite pourraient aujourd'hui \u00eatre tent\u00e9s d'all\u00e9ger encore le projet devant le Conseil national L \u00e0, ce serait un risque d'essuyer un un autre refus celui des d\u00e9fenseurs de l'\u00e9galit\u00e9, cette fois -ci \u00e0 gauche surtout, parce que pour eux, au-dessous d'un certain seuil, cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale serait une insulte aux femmes et il pourrait alors la refuser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [93%] :\r\nMerci Alexandra Richard la Suisse pour ren\u00e9gocier un accord de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis nous investiguant pour savoir s'il est possible de reprendre les discussions, d\u00e9claration hier du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann apr\u00e8s le refus par le peuple suisse des deux initiatives agricoles en votation de textes rejet\u00e9s \u00e0 plus de 60 pourcent l'autre initiative pour le d\u00e9veloppement des pistes cyclables a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e port\u00e9 par ce large succ\u00e8s, une partie des initiants r\u00e9clament maintenant la construction d'autoroutes \u00e0 v\u00e9lo par exemple entre Morges et Lausanne apr\u00e8s le Tessin, le port de la burqa va d\u00e9sormais \u00eatre interdit dans le canton de Saint-Gall \u00e0 plus de 66 pourcent un texte demandant l'interdiction de se dissimuler le visage dans l'espace public, a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 hier je socialistes et Jeunes Verts avaient saisi le r\u00e9f\u00e9rendum, arguant notamment que le texte \u00e9tait \u00e0 leurs yeux, stigmatisant \u00e0 l'\u00e9gard des musulmans, \u00e9coutez la r\u00e9action de Pascal h\u00e9 bien Ligue, porte- parole de la F\u00e9d\u00e9ration d'Organisations Islamiques Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:34) [87%] :\r\nC'est une d\u00e9ception parce qu'il y a une grande l'\u00e9cran transcende la par la population parce que la population prend les exceptions extr\u00e9mistes pour des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, parce qu'elle la burqa n'existait pas mais on interdit et c'est quand m\u00eame l'impression que les gens, ils ont peur qu'il y a une sorte d'islamisme de fond qui prend de plus en plus de place et c'est absolument pas vrai, donc je crois que j'arrive assez bien estimer la chose et qu'a absolument aucun souci \u00e0 se faire, comme quoi les islamistes ou \u00e9chappe \u00e0 quel type qui ou capturer la soci\u00e9t\u00e9 donc arpent\u00e9 crainte \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc il faut pas non plus commencer interdire un peu tout \u00e0 n'importe quoi, m\u00eame des choses qui existaient m\u00eame pas comme un burqa soi-disant pour pr\u00e9venir un d\u00e9veloppement futur, c'est quand m\u00eame assez bizarre j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [94%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine Andrus L'Aquarius perd son pavillon, les autorit\u00e9s maritimes du Panama ont r\u00e9voqu\u00e9 hier l'enregistrement du navire humanitaire, le seul bateau non gouvernemental qui op\u00e8re en M\u00e9diterran\u00e9e pour porter secours aux migrants l'Aquarius, qui est actuellement en mer avec 58 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 son bord, Esther, Coco, les ONG d\u00e9noncent la pression du gouvernement italien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [94%] :\r\nC'est un coup violent port\u00e9 \u00e0 la mission vitale de l'Aquarius d\u00e9nonce M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et SOS M\u00e9diterran\u00e9e choqu\u00e9 et les ONG accusent la pression \u00e9conomique et politique de l'Italie d'avoir provoqu\u00e9 cette r\u00e9vocation, accusation rejet\u00e9e hier soir par Matteo Salvini, pour qui le Panama agi de son propre chef, le ministre italien de l'Int\u00e9rieur en a profit\u00e9 pour d\u00e9noncer le travail de l'Aquarius qui, selon lui, entrave, celui des garde- c\u00f4tes italiens, le Panama, le Panama, justifie pourtant sa d\u00e9cision par une plainte \u00e9manant des autorit\u00e9s italiennes contre le Capitaine du navire qui a refus\u00e9 de renvoyer les migrants vers leur lieu d'origine, selon le gouvernement panam\u00e9en, le maintien de l'Aquarius dans son registre, aurait impliqu\u00e9 de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s pour sa flotte qui travaillent dans les ports europ\u00e9ens L'Aquarius est actuellement en mer avec 58 migrants \u00e0 son bord une fois qu'il aura accost\u00e9 dans un port, il ne sera plus autoris\u00e9 \u00e0 prendre la mer \u00e0 moins de trouver un autre pavillon l'Aquarius a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de faire une escale de 19 jours en septembre apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de pavillon par Gibraltar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [94%] :\r\nLes explications d'Esther, Coco, Amnesty International demande \u00e0 P\u00e9kin de faire la lumi\u00e8re sur l'internement de musulmans une r\u00e9pression massive, selon l'ONG, dents serr\u00e9es et victimes jusqu'\u00e0 un 1000000 de membres de minorit\u00e9s musulmanes dans la vaste r\u00e9gion du signifiant que, dans le nord- ouest chinois, la r\u00e9gion est l'objet d'une s\u00e9v\u00e8re reprise en main politique ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 la suite d'une s\u00e9rie d'attentats meurtriers attribu\u00e9s \u00e0 des islamistes, des ind\u00e9pendantistes musulmans dans son nouveau rapport, qui comprend des t\u00e9moignages de personnes intern\u00e9es dans des camps, Amnesty accuse P\u00e9kin de mener une campagne gouvernementale d'internements de masse de surveillance intrusive d'endoctrinement politique et d'assimilation culturelle forc\u00e9e nouveau t\u00e9moignage une 2\u00e8me femme d\u00e9clare avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e sexuellement par Brett Kavanaugh, le candidat de Donald Trump pour le poste \u00e0 la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine la confirmation du juge qui se joue actuellement \u00e0 Washington, risque de se compliquer encore, alors que la Maison Blanche continue de soutenir Brett Kavanaugh le t\u00e9moignage de cette nouvelle femme est rapport\u00e9 Rapha\u00ebl Grand par le magazine de New Yorker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:42) [93%] :\r\nLes r\u00e9v\u00e9lations du New Yorker nous plongent dans les dortoirs de la prestigieuse universit\u00e9 de et le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 Kavanaugh avait 18 ans lors d'une soir\u00e9e arros\u00e9e l'\u00e9tudiant Brett Kavanaugh aurait baiss\u00e9 son pantalon et touch\u00e9 avec son sexe, le visage de D\u00e9borah Ramirez, cette femme \u00e2g\u00e9e aujourd'hui de 53 ans, d\u00e9crit la sc\u00e8ne comme une humiliation le Dow Yorker interrog\u00e9 des camarades de classe, beaucoup disent ne pas se souvenir de cette soir\u00e9e, en particulier, mais certains \u00e9voquent des accusations cr\u00e9dibles, le juge Kavanaugh fait aujourd'hui face \u00e0 deux accusatrices de femmes qui demandent que le FBI se penchent sur leur histoire, alors que la Maison Blanche, elle continue de d\u00e9fendre son candidat, la nomination du juge Kavanaugh, qui doit conforter la majorit\u00e9 conservatrice au sein de la Cour supr\u00eame tourne au m\u00e9lodrame politique au moment o\u00f9 la parole des femmes aux \u00c9tats-Unis s'est renforc\u00e9e apr\u00e8s le mouvement metoo jusqu'\u00e0 cr\u00e9\u00e9 cette situation presque inimaginable \u00e0 Washington l'ascension fulgurante d'un Juge au pass\u00e9 officiellement irr\u00e9prochable qui risque d'\u00eatre stopp\u00e9e Net par 2 femmes, 2 citoyennes am\u00e9ricaines Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [95%] :\r\nDe 9 mois une ann\u00e9e, c'est le temps que doivent attendre les parents fribourgeois s\u00e9par\u00e9s ou divorc\u00e9s, pour voir leurs enfants en cas de situation conflictuelle un probl\u00e8me li\u00e9 au Point rencontre pr\u00e9vue \u00e0 cet effet qui est compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9 pour r\u00e9gler le probl\u00e8me une motion urgente demande l'\u00e9tatisation de cette structure Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:03) [97%] :\r\n\u00e0 Fribourg le Point rencontre entre parents priv\u00e9s du droit de garder leurs enfants est une association priv\u00e9e, or malgr\u00e9 des subventions, cette structure traverse des difficult\u00e9s financi\u00e8res, r\u00e9sultat le Point rencontre Fribourg n'a plus les moyens pour employer suffisamment de personnel, d'o\u00f9 l'importante attente insupportable selon la commission de justice du Parlement cantonal qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour corriger le Tir, Nicolas Kolly, pr\u00e9sident de cette commission. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:29) [92%] :\r\nAujourd'hui il y a un d\u00e9lai d'attente de 9 mois pour un p\u00e8re ou une m\u00e8re qui doit avoir son enfant dans un cadre s\u00e9curis\u00e9, c'est bien \u00e9videmment inadmissible, \u00e7a cr\u00e9e des tensions terribles dans les familles et puis c'est d\u00e9vastateur pour les enfants qui ne peuvent plus voir \u00e0 pendant de une si longue p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:43) [98%] :\r\nEn clair, des enfants ne peuvent plus voir leur papa ou leur maman pendant une ann\u00e9e \u00e0 cause de la liste d'attente du Point rencontre Fribourg, d'o\u00f9 l'id\u00e9e d'institutionnaliser cette association, on retrouve Nicolas Kolly. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:55) [89%] :\r\nLa motion de la commission de justice demande de \u00e9tatiser une structure semblable au niveau cantonal aujourd'hui ces d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, une association priv\u00e9e, c'est des fausses \u00e9conomies est, on voit que ce retard cr\u00e9e des proc\u00e9dures souvent avec des personnes assistance judiciaire donc les quelques dizaines ou centaines de milliers de francs que quand on \u00e9conomise d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e7a cr\u00e9e des tensions au sein des familles, \u00e7a va \u00e0 l'encontre du bien- \u00eatre des enfants, c'est des fausses \u00e9conomies et le canton doit assumer cette t\u00e2che de mani\u00e8re \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:20) [97%] :\r\nDonc, outre d\u00e9tendre la situation dans le cadre de s\u00e9parations conflictuelles une \u00e9tatisation du Point rencontre Fribourg devrait aussi permettre au canton de faire baisser la facture de l'assistance judiciaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [95%] :\r\nDu football et le FC Bale humili\u00e9e par Young Boys hier, d\u00e9monstration de force 7 buts \u00e0 1 dans les 2 autres matches du jour, Z\u00fcrich a battu Lucerne 1 but \u00e0 0 et match nul 2 buts partout entre Saint-Gall et Lugano l'Europe conserve son titre dans l'all\u00e9e voir que face au reste du monde, un titre conclu par la victoire de l'Allemand Alexander divers F sur le Sud-Africain Kevin Anderson hier \u00e0 Chicago alors que Roger Federer a battu l'Am\u00e9ricain John Isner, l'Europe s'est donc impos\u00e9 sur le score de 13 \u00e0 8 dans cette \u00e9preuve par \u00e9quipes de tennis une \u00e9preuve Herv\u00e9 Borsier inspir\u00e9e de la Ryder Cup de golf. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:04) [90%] :\r\nOui, en tous les cas pour la formule de la comp\u00e9tition pour le reste, ce sont des matches exhibition avec un panel de joueurs impressionnant : 6 des 10 meilleurs joueurs du monde \u00e9taient convi\u00e9s par Roger Federer qui organise la comp\u00e9tition avec son agent Tony gothique, cette comp\u00e9tition est d'ailleurs plus proche du spectacle du show que du sport, mais elle permet de voir des joueurs s'\u00e9clater sur le corps, prendre du plaisir et le public se prend au jeu tout \u00e7a bien num\u00e9rique, l'\u00e9quipe d'Europe l'an dernier avec 6 joueurs empocher 280000 francs suisses toutefois, s'il allait vers Cup attire les foules, elle doit encore s'imposer \u00e0 faire sa place dans un calendrier d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s charg\u00e9, et surtout quand on sait que le footballeur Gerard Piqu\u00e9 sa soci\u00e9t\u00e9 devenue le nouveau mentor de la tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9e nouvelle Coupe Davis lorgnent sur les m\u00eames dates que la les voir que c'est donc pas encore gagn\u00e9, seule certitude, la comp\u00e9tition en 2019, et d\u00e9j\u00e0 en vain Agen des du 20 au 22 septembre en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve Palexpo sans doute devant 20000 personnes et un succ\u00e8s quasi garanti parce que Federer se souvient des demi- finales de la Coupe Davis, c'\u00e9tait face au Br\u00e9sil en 92 face \u00e0 l'Italie en 2014 qui avait litt\u00e9ralement et le Monsieur, le mot est faible, faire trembler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:19) [94%] :\r\nPalexpo merci Herv\u00e9 Borsier on termine avec ce Comeback tonitruant Tiger Woods remporte le Tour Championship, mettant ainsi fin \u00e0 une p\u00e9riode de plus de 5 ann\u00e9es sans titre Tiger de ce qui sera l'une des t\u00eates d'affiche de la Ryder Cup \u00e0 partir de vendredi pr\u00e8s de Paris, merci Foued Boukari pour votre journal, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T06:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55D5B1B5-BBC8-4530-A7AB-120FEA579956", "internalArchiveId": "55D5B1B5-BBC8-4530-A7AB-120FEA579956", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rocco Cattaneo, conseiler national PLR tessinois, ancien cycliste professionnel;Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des Transports;Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration des industries alimentaires suisses;Pascal Martin, sp\u00e9cialiste des t\u00e9l\u00e9coms et responsable du site scal.ch;Nicolas Kolly, pr\u00e9sident de la commission de justice du Parlement fribourgeois;Guillaume Hoarau, attaquant de Young Boys\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (04/AUTOROUTES A VELO PI) Les Suisses ont accept\u00e9 hier d'inscrire le v\u00e9lo dans la constitution f\u00e9d\u00e9rale. Et au lendemain de se vote une question se pose: Faut-il des autoroutes pour les v\u00e9los? Des voies prioritaires d\u00e9volues \u00e0 la mobilit\u00e9 cycliste comme on en conna\u00eet en Allemagne, en Hollande ou dans certains pays nordiques... c'est en tout cas ce que r\u00e9clament d\u00e9sormais certains partisans de l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \"voies cyclables\" accept\u00e9 hier en votation. Thibaut Schaller, ce camp politique est galvanis\u00e9 par le score impressionnant du oui: pr\u00e8s de 74%.\r\n  01'10\r\nEXTRO ((si vous avez le temps de le glisser)): un sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la complicit\u00e9 de Muriel Ballaman et de Pietro Bugnon.\r\n((Trois quarts des votants ont pl\u00e9biscit\u00e9 cet article... et le v\u00e9lo en g\u00e9n\u00e9ral. Alors certains souhaitent passer la vitesse sup\u00e9rieure. Des voies cyclables prioritaires au coeur des agglom\u00e9rations, mais aussi entre les villes, pour augmenter ce score tr\u00e8s faible de 7% de Suisses qui vont au travail en v\u00e9lo. Rocco Cattaneo, conseiler national PLR tessinois, ancien cycliste professionnel.\r\nSON\r\nRocco Cattaneo imagine aussi ce genre de liaison entre Morges et Lausanne. La ministre des transports, Doris Leuthard, elle veut rester les pieds sur terre.\r\nSON\r\nOn le comprend, malgr\u00e9 le succ\u00e8s du v\u00e9lo dans les urnes en Suisse, pas de quoi reprendre \u00e0 Copenhague son statut de Mecque de la mobilit\u00e9 cyclable... ))\r\n(02/AGRICULTURE: ITV MORET  (REP 22H30)) Toujours au niveau f\u00e9f\u00e9ral... Les opposants aux initiatives dites \"agricoles\" n'ont pas convaincu en Suisse romande...Quatre cantons romands ont soutenus hier l'initiative des verts Fair food et celle du syndicat Uniterre pour la souverainet\u00e9 alimentaire.... \r\nmais au niveau Suisse, c'est \"NON\" \u00e0 plus de 60%. Est-ce \u00e0 dire que les opposants ont rat\u00e9 leur campagne en Suisse romande? La conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration des industries alimentaires suisses Isabelle Moret admet qu'il reste du travail pour retrouver la confiance des Romands.\r\n  0'43''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(Burqa) autre votation.... cantonale cette fois.... \u00e0 St-Galll..... qui devient le deuxi\u00e8me canton suisse apr\u00e8s le Tessin, \u00e0 interdire la burqa. \r\nLa loi qui interdit de se dissimuler le visage dans l'espace public a r\u00e9colt\u00e9 hier plus de 66 % des voix dans les urnes.\r\nautre votation cantonale...Obwald a dit non \u00e0 plus de 58% \u00e0 une hausse d'imp\u00f4ts.... hausse pr\u00e9vue pour assainir les finances du canton.....\r\n(Autre r\u00e9sultat) ce vote aussi  hier.... Les citoyens de Morat dans le canton de Fribourg et du petit vilage de Clavaleyres dans le canton de Berne ont accept\u00e9 de fusionner, d'ici \u00e0 2021.\r\n(Kavanaugh) Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger.... aux Etats-Unis, une deuxi\u00e8me femme accuse le juge Brett Kavanaugh d'inconduite sexuelle. \r\nLes faits se seraient produits dans les ann\u00e9es 80 lors d'une soir\u00e9e arros\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Yale.C'est le New Yorker qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire hier.  Le candidat du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump \u00e0 la cour supr\u00eame des Etats-Unis rejette ces nouvelles accusations.\r\nCette accusation survient \u00e0 quatre jours de l'audition cruciale, pr\u00e9vue jeudi devant le S\u00e9nat, d'une femme, qui accuse aussi  le juge Kavanaugh d'agression sexuelle\r\n(Aquarius) SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res d\u00e9noncent \"la pression\" exerc\u00e9e par le gouvernement italien sur le Panama pour qu'il retire son pavillon \u00e0 l'Aquarius qui navigue en m\u00e9diterran\u00e9e... le navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par les deux ONG..... Les autorit\u00e9s maritimes du Panama ont r\u00e9voqu\u00e9  hier l'enregistrement du navire humanitaire.\r\nNavire qui est actuellement en mer, avec 58 survivants \u00e0 son bord.\r\nLa r\u00e9vocation  signifie  qu'une fois que le bateau accostera, il perdra son pavillon et ne sera plus autoris\u00e9 \u00e0 prendre la mer \u00e0 moins de trouver un autre pavillon.\r\n(15/CFF ET WIFI PI) Retour en Suisse...les voyageurs  pourront \u00e0 l'avenir acc\u00e9der gratuitement \u00e0 internet dans les trains CFF.\r\nAndreas Meyer, le patron de l'entreprise, l'a confirm\u00e9 hier dans une interview \u00e0 la presse al\u00e9manique... des tests seront effectu\u00e9s ces prochaines semaines. Cette offre concernera en premier les trains grandes-lignes en Suisse. Mais pas question d'utiliser la technologie wifi, pas assez efficace selon les CFF. Romain Bardet, sur ce point, l'entreprise ne change pas d'avis.\r\n  1'09''\r\nEXTRO: A noter que face aux pics d'afflluence, le directeur des CFF Andreas Meyer indique \u00e9galement vouloir d\u00e9velopper l'offre de billets moins chers en fonction de l'horaire et de l'occupation des trains. Les CFF veulent \u00e9galement faciliter la possibilit\u00e9 de r\u00e9server sa place.\r\n((Depuis longtemps, en effet, les CFF misent sur les antennes install\u00e9s par les op\u00e9rateurs mobiles \u00e0 l'ext\u00e9rieur du train. Le signal est amplifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ce qu'on appelle des r\u00e9p\u00e9teurs...plac\u00e9s dans les wagons. Mais aujourd'hui, c'est le client qui paye puisqu'il utilise les donn\u00e9es internet comprises dans son abonnement t\u00e9l\u00e9phonique. D\u00e9sormais, le patron des CFF promet un acc\u00e8s...gratuit...\u00e0 internet.... mais sans passer par un syst\u00e8me wifi. Un choix \u00e9conomique selon Pascal Martin, sp\u00e9cialiste des t\u00e9l\u00e9coms et responsable du site scal.ch.\r\nSON 1\r\nPas besoin en effet d'installer des bornes wifi. Mais d\u00e8s lors, comment les clients pourront-ils se connecter gratuitement? Contact\u00e9s, les CFF ne le pr\u00e9cisent pas pour l'heure. Pascal Martin, lui, esquisse une r\u00e9ponse. \r\nSON 2\r\nUne chose est s\u00fbre, les CFF devront veiller \u00e0 la question de la protection des donn\u00e9es. Un point sur lequel l'entreprise s'est d\u00e9j\u00e0 fait rappeler \u00e0 l'ordre dans le pass\u00e9 par le Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es.))\r\n(comptoir suisse) La 100\u00e8me \u00e9dition du comptoir suisse aura-t-elle lieu l'an prochain?  La question se pose alors que la fr\u00e9quentation de la 99\u00e8me \u00e9dition cette ann\u00e9e est en tr\u00e8s nette baisse. Elle n'a a attir\u00e9 que 61'000 visiteurs contre 108'000 l'an pass\u00e9. Une d\u00e9cision quant \u00e0 la tenue de l'\u00e9dition 2019 sera prise en fin d'ann\u00e9e.\r\n(TF6/FR/DYSFONCTIONNEMENT POINT RENCONTRE PI) les parents fribourgeois s\u00e9par\u00e9s ou divorc\u00e9s doivent attendre entre 9 mois et 1 ann\u00e9e pour voir leurs enfants en cas de situation conflictuelle. \r\nEn cause:  le Point Rencontre pr\u00e9vu \u00e0 cet effet... il  est compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9. Pour r\u00e9gler le probl\u00e8me... une motion urgente demande l'\u00e9tatisation de cette structure : Fabrice Gaudiano...\r\n  01'28\r\n((A Fribourg... le Point Rencontre entre parents priv\u00e9s du droit de garde et leurs enfants est une association priv\u00e9e. Or... malgr\u00e9 des subventions... cette structure traverse des difficult\u00e9s financi\u00e8res. R\u00e9sultat : le Point Rencontre Fribourg n'a plus les moyens pour employer suffisamment de personnel. D'o\u00f9 l'importante attente... insupportable selon commission de justice du Parlement cantonal... qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour corriger le tir : Nicolas Kolly, pr\u00e9sident de cette commission... \r\n--- son\r\nEn clair... des enfants ne peuvent plus voir leur papa ou maman pendant 1 ann\u00e9e... \u00e0 cause de la liste d'attente du Point Rencontre Fribourg. D'o\u00f9 l'id\u00e9e d'institutionnaliser cette association : on retrouve Nicolas Kolly...\r\n--- son\r\nDonc outre d\u00e9tendre la situation dans le cadre de s\u00e9parations conflictuelles... une \u00e9tatisation du Point Rencontre Fribourg devrait aussi permettre au canton de faire baisser la facture de l'assistance judiciaire.))\r\n(Hippisme) En Hippisme, les cavaliers suisses ont sign\u00e9 hier un superbe exploit dans l'\u00e9preuve individuelle de saut d'obstacles des Jeux \u00e9questres mondiaux de Tryon aux Etats-Unis. Martin Fuchs s'est par\u00e9 d'argent sur Clooney, alors que Steve Guerdat a conquis le bronze sur Bianca. Le titre est revenu \u00e0 l'Allemande Simone Blum.\r\n(*18 COURT/FOOTBALL YB-BALE ITV HOARAU) En football, le champion de Suisse en titre et leader de Super League Young Boys n'a pas fait de d\u00e9tail hier lors de la 7\u00e8me journ\u00e9e de championnat. \r\nLes Bernois se sont impos\u00e9s 7 \u00e0 1 face au FC B\u00e2le. Cela 4 jours apr\u00e8s avoir perdu son premier match en Ligue des Champions face \u00e0 Manchester United. Une victoire qui permet aux Bernois d'oublier ce premier revers international. Guillaume Hoarau, attaquant de youzng Boys avec Yannick Paratte\r\nDans les deux autres matches du jour, Zurich a battu Lucerne 1 \u00e0 0 et match nul 2 \u00e0 2 entre St-Gall et Lugano. \r\nAu classement Young Boys compte 11 points d'avance sur Thoune, St-Gall et Zurich. Sion et Neuch\u00e2tel Xamax ferme la marche.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 621, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847611", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-09-24T05:59:57_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-09-24T05:59:57_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9847622", "ece-9847611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-30T16:38:55Z", "speechToTexts": ["30.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est l'heure du journal de Val\u00e9rie Eschler \u00e0 bonjour, bonjour, un oui massif pour la petite reine, les Suisses ont accept\u00e9 hier \u00e0 pr\u00e8s de 74 pourcent d'inscrire le v\u00e9lo dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale des partisans de l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral qui verrait bien aujourd'hui se d\u00e9velopper de v\u00e9ritables autoroutes \u00e0 v\u00e9lo, un acc\u00e8s gratuit \u00e0 Internet dans les trains, c'est pour bient\u00f4t, le patron des CFF Andreas Meyer l'a confirm\u00e9 hier, mais les CFF n'envisage pourtant toujours pas d'utiliser la technologie WiFi football Young Boys a humili\u00e9 le FC B\u00e2le hier score 7 \u00e0 1, une victoire qui permet aux Bernois d'oublier la d\u00e9faite enregistr\u00e9e en Ligue des champions face \u00e0 Manchester United. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [96%] :\r\nLes Suisses ont accept\u00e9 hier d'inscrire le v\u00e9lo dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale et au lendemain de ce vote une question se pose : Faut -il des autoroutes pour les v\u00e9los des voies prioritaires d\u00e9volues \u00e0 la mobilit\u00e9 cycliste comme on en conna\u00eet en Allemagne, en Hollande ou dans certains pays nordiques, c'est en tout cas ce que r\u00e9clament d\u00e9sormais certains partisans de l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral voies cyclables accept\u00e9 hier en votation Thibaut Schaller ce camp politique est galvanis\u00e9 par le score impressionnant du oui pr\u00e8s de 74 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [96%] :\r\n3 quarts des votants ont pl\u00e9biscit\u00e9 cet article et le v\u00e9lo, en g\u00e9n\u00e9ral, alors certains souhaitent passer la vitesse sup\u00e9rieure des voies cyclables prioritaires au coeur des agglom\u00e9rations, mais aussi entre les villes pour augmenter ce score tr\u00e8s faible de 7 pourcent de Suisses qui vont au travail en v\u00e9lo Rocco Cattaneo et conseiller national PLR tessinois ancien cycliste professionnel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:28) [79%] :\r\nIl faut d\u00e9velopper des vraies raisons cyclables au niveau national, c'est vrai et autoroutes pour l'\u00e9v\u00e9nement dans le nez \u00e0 agglom\u00e9rations dans le vide et un peu l'\u00c9glise je je peux m'imaginant par exemple tr\u00e8s Winterthour et Z\u00fcrich qu'une autoroute pour les \u00e9v\u00e9nement \u00e7a pourrait s\u00fbrement \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressantes et \u00e7a pourrait \u00eatre aussi beaucoup utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [95%] :\r\nRocco Cattaneo imagine aussi ce genre de liaison entre Morges et Lausanne, mais la ministre des transports, Doris Leuthard, elle veut rester les pieds sur terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [92%] :\r\nMoi, je pense, la priorit\u00e9 serait quand m\u00eame dans les villes, dans les clos parce que l\u00e0 on a le grand potentiel la le v\u00e9lo \u00e0 ses atouts pour les autoroutes, je pense, c'est vraiment un autre trafic qu'il faut r\u00e9gler la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [97%] :\r\nEt on le comprend, malgr\u00e9 le succ\u00e8s du v\u00e9lo dans les urnes en Suisse, pas de quoi reprendre demain \u00e0 Copenhague, son statut de Mecque de la mobilit\u00e9 cyclable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:18) [94%] :\r\nToujours au niveau f\u00e9d\u00e9ral, les opposants aux initiatives dites agricoles n'ont pas convaincu en Suisse romande, en 4. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [94%] :\r\nCantons romands ont soutenu hier l'initiative des Verts Food et celle du Syndicat unitaire pour la souverainet\u00e9 alimentaire mais au niveau Suisse et non \u00e0 plus de 60 pourcent est -ce \u00e0 dire que les opposants ont rat\u00e9 leur campagne en Suisse romande, la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration des industries alimentaires suisses Isabelle Moret, admet qu'il reste du travail pour retrouver la confiance des Romands. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:46) [88%] :\r\nIl faut rassurer plus expliquons plus tout ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 et mis en oeuvre lorsqu'il y a eu les derniers scandales, par exemple, vous savez ces fameuses l'Allemagne en fait l\u00e0 on n'est pas dans un probl\u00e8me de transparence sur l'emballage, en cas de tromperie, le droit de la consommation prot\u00e8ge beaucoup les consommateurs et exige beaucoup de transparence, on vient de modifier \u00e0 la fin, la derni\u00e8re l\u00e9gislature le droit \u00e0 l'alimentation, les ordonnances de mise en oeuvre, c'est presque 20 centim\u00e8tres de haut d'ordonnances qui exige plus de transparence en faveur du consommateur qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui sont mises en oeuvre, Martin, finalement, c'est au consommateur de d\u00e9cider ce que je veux manger bio est -ce que la production int\u00e9gr\u00e9e me suffit et c'est \u00e0 lui d'\u00eatre consom'acteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [95%] :\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon autre votation cantonale cette fois Saint-Gall qui devient le deuxi\u00e8me canton apr\u00e8s le Tessin \u00e0 interdire la burqa, la loi qui interdit de se dissimuler le visage dans l'espace public a r\u00e9colt\u00e9 hier plus de 66 pourcent des voix et Obwald a dit non \u00e0 plus de 58 pourcent \u00e0 une hausse d'imp\u00f4ts hausse pr\u00e9vue qui pour assainir les finances du canton, ce vote aussi hier, les citoyens de Morat dans le canton de Fribourg et du peu qui Clavaleyres dans le canton de Berne ont accept\u00e9 de fusionner est ici \u00e0 2021. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:01) [91%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, aux \u00c9tats-Unis, une deuxi\u00e8me femme accuse le juge Brett Kavanaugh d'inconduite sexuelle n'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [94%] :\r\nFaits se seraient produits dans les ann\u00e9es 80 lors d'une soir\u00e9e arros\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Gilles, c'est le New Yorker, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire hier, le candidat du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump \u00e0 la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis rejette ces nouvelles accusations, accusations qui survient \u00e0 4 jours de l'audition cruciale pr\u00e9vue jeudi devant le S\u00e9nat, c'est une femme qui accuse d\u00e9j\u00e0 le juge Kavanaugh d'agression sexuelle SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, d\u00e9noncent la pression exerc\u00e9e par le gouvernement italien sur le Panama pour qu'il retire son pavillon \u00e0 l'Aquarius qui navigue en M\u00e9diterran\u00e9e, le navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par les deux ONG, les autorit\u00e9s maritimes du Panama ont r\u00e9voqu\u00e9 hier l'enregistrement du navire humanitaire navire qui est actuellement en mer avec 58 survivants \u00e0 son bord la r\u00e9vocation signifie qu'une fois que le bateau accostera il perdra son pavillon et ne sera plus autoris\u00e9 \u00e0 prendre la mer \u00e0 moins de trouver un autre pavillon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:00) [95%] :\r\nRetour en Suisse, maintenant, les voyageurs pourront \u00e0 l'avenir acc\u00e9der gratuitement \u00e0 Internet dans les trains CFF. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [95%] :\r\nJ'Andreas Meyer, le patron de l'entreprise l'a confirm\u00e9 hier dans une interview \u00e0 la presse al\u00e9manique, des tests seront effectu\u00e9s ces prochaines semaines, cette offre concernera en 1er les trains grandes lignes en Suisse, mais pas question d'utiliser la technologie WiFi pas assez efficace selon les CFF Romain Bardet sur ce point, l'entreprise ne changent pas d'avis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [94%] :\r\nDepuis longtemps, en effet, les CFF misent sur les antennes install\u00e9s par les op\u00e9rateurs mobiles \u00e0 l'ext\u00e9rieur du train, le signal est amplifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ce qu'on appelle des r\u00e9p\u00e9teurs plac\u00e9s dans les wagons, mais aujourd'hui c'est le client qui paye, puisqu'il utilise des donn\u00e9es internet comprises dans son abonnement t\u00e9l\u00e9phonique d\u00e9sormais le patron des CFF promet un acc\u00e8s gratuit \u00e0 Internet, mais sans passer par un syst\u00e8me WiFi un choix \u00e9conomique, selon Pascal Martin, sp\u00e9cialiste des t\u00e9l\u00e9coms et responsable du site scalpant Ch je pense qu'ils vont chercher la solution qui leur co\u00fbte le moins cher, en somme, l'ensemble de l'infrastructure peut-\u00eatre mis \u00e0 part les r\u00e9p\u00e9teurs concernerait les op\u00e9rateurs et non pas les CFF pas besoin en effet d'installer des bornes WiFi, mais d\u00e8s lors, comment les clients pourront -ils se connecter gratuitement contact\u00e9 les CFF ne le pr\u00e9cise pas pour l'heure, Pascal Martin, lui, esquisse une r\u00e9ponse, les voyageurs devront certainement se connecter, soit au travers d'une application ou soit \u00e0 travers d'un portail Internet o\u00f9 ils entreront code et qui leur permettra de surfer gratuitement, une chose est s\u00fbre : les CFF devront veiller \u00e0 la question de la protection des donn\u00e9es, un point sur lequel l'entreprise s'est d\u00e9j\u00e0 fait rappeler \u00e0 l'ordre dans le pass\u00e9 par le Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [97%] :\r\n\u00e0 noter que face aux pics d'affluence, le directeur des CFF Andreas Meyer indique \u00e9galement vouloir d\u00e9velopper l'offre de billets moins chers en fonction de l'horaire et de l'occupation des trains, les CFF veulent \u00e9galement faciliter la possibilit\u00e9 de r\u00e9server sa place la 100\u00e8me \u00e9dition du comptoir suisse aura -t-elle lieu l'an prochain, la question se pose, alors que la 99\u00e8me \u00e9dition cette ann\u00e9e est en tr\u00e8s nette baisse, elle n'a attir\u00e9 que 61000 visiteurs contre 108000 l'an pass\u00e9, une d\u00e9cision quant \u00e0 la tenue de l'\u00e9dition 2019 sera prise en fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:05) [98%] :\r\nLes parents fribourgeois s\u00e9par\u00e9s ou divorc\u00e9s doivent attendre entre 9 mois et une ann\u00e9e pour voir leurs enfants en cas de situation conflictuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [96%] :\r\nEn cause, le Point rencontre pr\u00e9vue \u00e0 cet effet, il est compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9 pour r\u00e9gler le probl\u00e8me une motion urgente demande l'\u00e9tatisation de cette structure Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:21) [97%] :\r\n\u00e0 Fribourg le Point rencontre entre parents priv\u00e9s du droit de garder leurs enfants est une association priv\u00e9e, or malgr\u00e9 des subventions, cette structure traverse des difficult\u00e9s financi\u00e8res, r\u00e9sultat le Point rencontre Fribourg n'a plus les moyens pour employer suffisamment de personnel, d'o\u00f9 l'importante attente insupportable selon la commission de justice du Parlement cantonal qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour corriger le Tir, Nicolas Kolly, pr\u00e9sident de cette commission. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:47) [91%] :\r\nAujourd'hui il y a un d\u00e9lai d'attente de 9 mois pour un p\u00e8re ou une m\u00e8re qui doit avoir son enfant dans un cadre s\u00e9curis\u00e9, c'est bien \u00e9videmment inadmissible, \u00e7a cr\u00e9e des tensions terrible dans les familles et puis c'est d\u00e9vastateur pour les enfants qui ne peuvent plus voir un parent pendant de une si longue p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:02) [97%] :\r\nEn clair, des enfants ne peuvent plus voir leur papa ou leur maman pendant une ann\u00e9e \u00e0 cause de la liste d'attente du Point rencontre Fribourg, d'o\u00f9 l'id\u00e9e d'institutionnaliser cette association, on retrouve Nicolas Kolly. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:14) [90%] :\r\nLa motion de la commission de justice mandats de \u00e9tatiser une structure semblable au niveau cantonal aujourd'hui ces d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, une association priv\u00e9e, c'est des fausses \u00e9conomies est, on voit que ce retard des proc\u00e9dures souvent avec des personnes assistance judiciaire donc les quelques dizaines ou centaines de milliers de francs que quand on \u00e9conomise d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e7a cr\u00e9e des tensions au sein des familles, \u00e7a va \u00e0 l'encontre du bien- \u00eatre des enfants, c'est des fausses \u00e9conomies et le canton doit assumer cette t\u00e2che de mani\u00e8re \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [97%] :\r\nDonc, outre d\u00e9tendre la situation dans le cadre de s\u00e9parations conflictuelles une \u00e9tatisation du Point rencontre Fribourg devrait aussi permettre au canton de faire baisser la facture de l'assistance judiciaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:50) [94%] :\r\nOn passe au sport en hippisme les cavaliers suisses ont sign\u00e9 hier un superbe exploit dans l'\u00e9preuve individuelle de saut d'obstacles des Jeux \u00e9questres mondiaux de travaillant aux \u00c9tats-Unis Martin Fuchs s'est par\u00e9 d'argent sur Clooney alors que Steve Guerdat a conquis le bronze sur Bianca, le titre est revenu \u00e0 l'Allemande Simone et Blum. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:07) [94%] :\r\nEt, en football, le champion de Suisse en titre et leader de Super Ligue \u00e0 Young Boys n'a pas fait de d\u00e9tail hier lors de la 7\u00e8me journ\u00e9e de championnat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [98%] :\r\nLes Bernois se sont impos\u00e9s 7 \u00e0 1 face au FC B\u00e2le cela 4 jours apr\u00e8s avoir perdu son 1er match en Ligue des champions face \u00e0 Manchester United une victoire qui permet aux Bernois d'oublier ce premier revers international Guillaume Hoarau, attaquant de Young Boys avec Yannick Paratte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:30) [88%] :\r\nMercredi, c'\u00e9tait quelque chose de fou de grandiose pour \u00e9norm\u00e9ment de joueurs et moi moins complices, donc il faut aller vite la Fnath Ligue des champions et revenir \u00e0 notre r\u00e9alit\u00e9, je pense qu'on a, on a entam\u00e9 ce match avec \u00e9norm\u00e9ment d'humilit\u00e9, on a mis beaucoup d'abn\u00e9gation et c'est ce qui nous a permis de, de, de prendre l'Avantage sur le score, voil\u00e0, on est, on sait ce qu'on vaut, on sait ce qu'on a ce qu'on m\u00e9rite aussi donc la Ligue des champions c'est part on va travailler pour essayer de car nord au football suisse mais \u00e7a, \u00e7a c'est compliqu\u00e9, on le sait, et sans pour autant se laisser d\u00e9sabus\u00e9, rester concentr\u00e9s sur le championnat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:06) [96%] :\r\nDans les autres matches, Z\u00fcrich a battu Lucerne 1 \u00e0 0 et match nul 2 \u00e0 2 entre Saint-Gall et Lugano au classement Young Boys compte 11 points d'avance sur Thoune Saint-Gall et Z\u00fcrich Sion et Neuch\u00e2tel Xamax ferme l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:16) [75%] :\r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie l'air imaginez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95786B44-1CFD-4B0E-9003-D56B45AD75CB", "internalArchiveId": "95786B44-1CFD-4B0E-9003-D56B45AD75CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts Suisses;Boukari, Fouad;Jeremy Corbyn,  leader des travaillistes\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(09/VD/BILAN COMPTOIR PA) Le Comptoir Suisse doit se r\u00e9inventer, les organisateurs en avaient conscience... Et ils ont en eu confirmation lors de cette \u00e9dition qui s'est termin\u00e9e hier avec une baisse record de fr\u00e9quentation...\r\nPr\u00e8s de 50'000 visiteurs de moins que l'an dernier. \r\nEt aujourd'hui, Martine Clerc, exposants, visiteurs et organisateurs doutent m\u00eame de l'organisation d'une 100 \u00e8me \u00e9dition, l'ann\u00e9e prochaine... \r\n  00'52\r\n((Personne n'a la r\u00e9ponse pour l'instant. Mais au vu des r\u00e9sultats de cette ann\u00e9e, il va falloir repenser la manifestation. Et vite.Les organisateurs du Comptoir suisse en sont consicents: Seulement 61 000 visiteurs cette ann\u00e9e. C'est 40% de moins que l'an pass\u00e9. Alors pour expliquer ce naufrage, ils \u00e9voquent une m\u00e9t\u00e9o trop cl\u00e9mente, et la collision avec d'autres festivals \u00e0 Lausanne. \r\nMais le malaise est plus profond: le Comptoir perd de l'argent depuis longtemps et attire dix fois de moins de monde qu'il y a vingt ans. Avec internet et les nouveaux modes de consommation, ce type de grande foire semble avoir v\u00e9cu. \r\nAlors quel avenir pour le Comptoir suisse? Tout est ouvert. La centi\u00e8me \u00e9dition, si elle a lieu, pourrait se rencentrer sur le terroir et l'agriculture. C'est en tout cas le souhait de la Ville de Lausanne et du canton de Vaud. Reste \u00e0 savoir s'ils apporteront leur appui financier. L'avenir de la manifestation sera scell\u00e9 avant la fin de l'ann\u00e9e.)) \r\nEt la d\u00e9cision de la tenue d'une prochaine \u00e9dition du Comptoir Suisse et de la forme qu'il pourrait prendre sera prise d'ici No\u00ebl, a pr\u00e9cis\u00e9 hier le directeur op\u00e9rationnel Ren\u00e9 Z\u00fcrcher.\r\nVendredi, la manifestation a re\u00e7u le soutien de Johann Schneider-Ammann, en visite \u00e0 Lausanne. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9mis le voeu que le Comptoir Suisse trouve son nouveau visage pour sa 100e \u00e9dition l'ann\u00e9e prochaine.\r\n(01/AGRICULTURE ITV VARA) *** Les Suisses ont dit NON hier deux aux initiatives dites agricoles.\r\nSeuls quatre cantons romands ont accept\u00e9 ces textes: Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve, Vaud et le Jura.\r\nDe bons r\u00e9sultats, comme une promesse pour le futur des Verts - ce sont eux qui le disent...\r\nC\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente parti, se r\u00e9jouit de pouvoir continuer le combat, localement.\r\n  00'46\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\n(Bve V\u00e9lo votations) Les pistes cyclables pourront \u00eatre encourag\u00e9es sur le m\u00eame principe que les chemins p\u00e9destres. \r\nLes Suisses ont accept\u00e9 hier \u00e0 plus de 73% des voix d'inscrire le v\u00e9lo dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale. Aucun canton n'a refus\u00e9.\r\n(06/OW/VOTATIONS IMP\u00d4TS PA  (REP 22H30)) ** Les citoyens d'Obwald ont qund \u00e0 eux refus\u00e9 hier le paquet fiscal propos\u00e9 par leur gouvernement. \r\nIls disent ainsi non \u00e0 un hausse d'imp\u00f4t et \u00e0 des \u00e9conomies. \r\nPourtant le canton de Suisse centrale a plong\u00e9 dans le rouge. \r\nCons\u00e9quence d'une politique fiscale ambitieuse. \r\nC'est d\u00e9sormais au conseil d'Etat de trouver de nouvelles solution pour freiner le d\u00e9ficit structurel du canton. Delphine Gendre\r\n  00'46\r\n((R\u00e9put\u00e9 paradis fiscal depuis qu'il a adopt\u00e9 le taux d'imp\u00f4t le plus bas du pays pour les entreprises , le canton d'Obwald subit le contre-coup de sa politique. Car avec l'arriv\u00e9e d'entreprises et donc l'arriv\u00e9e de nouveaux habitants, les besoins en terme d'infrastructures ont augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Qu'il s'agisse des transports, d'\u00e9ducation ou de sant\u00e9, les co\u00fbts p\u00e8sent d\u00e9sormais lourd dans le budget cantonal. Ajoutez \u00e0 cela le fait qu'Obwald doive d\u00e9sormais verser de l'argent dans le pot commun f\u00e9d\u00e9ral - selon la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re-  et vous trouvez un budget en d\u00e9s\u00e9quilibre. Mais le PS et l'UDC, pour des raisons oppos\u00e9es, ne l'ont pas vu de cet oeil. Le gouvernement devra revoir sa copie... Mais Obwald n'est pas le seul canton al\u00e9manique dans cette situation: Schwyz a connu les m\u00eames probl\u00e8mes et  Zoug vient d'annoncer une hausse provisoire de ses imp\u00f4ts. De m\u00eame \u00e0 Lucerne qui est en grande difficult\u00e9e financi\u00e8re et o\u00f9 la politique fiscale favorable aux entreprises n'a pas eu l'effet escompt\u00e9.))\r\nEt pour fermer cette page votation, sachez que St-Gall devient le deuxi\u00e8me canton, apr\u00e8s le Tessin, \u00e0 interdire la burqa notamment. \r\nLes votants ont clairement approuv\u00e9 dimanche par plus de 66% une loi rendant punissable toute personne se dissimulant le visage dans l'espace public, pour autant que cela menace la s\u00e9curit\u00e9.\r\n(Bve Syrie Coalition) Ce bilan \u00e0 pr\u00e9sent : Plus de 3300 civils ont perdu la vie dans des frappes de la coalition men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis en Syrie depuis 2014...\r\nUne chiffre pr\u00e9sent\u00e9 lONG, l'Observatoire syrien des droits de l'homme, proche des rebelles syriens. \r\nLa coalition reconna\u00eet pour sa part la mort d'au moins un millier de civils en Irak et en Syrie.\r\n(TF3/UK/CONGRES PARTIS PA) *** Le Parti d'opposition travailliste britannique est r\u00e9uni depuis hier pour quatre jours de congr\u00e8s \u00e0 Liverpool, avec en toile de fond la question \u00e9pineuse du Brexit. \r\nEt \u00e0 l'ouverture de la conf\u00e9rence, Jeremy Corbyn, leader des travaillistes s'est dit d\u00e9favorable \u00e0 la tenue d'un second r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, mais tout en promettant qu'il se conformerait \u00e0 l'avis de la majorit\u00e9 de son parti. \r\nLa position du parti travailliste devrait \u00eatre clarifi\u00e9e lors d'un vote des membres. Catherine Ilic\r\n ((((Sous une intense pression \u00e0 la fois de nombreux membres travaillistes et de la coalition baptis\u00e9e Le Vote Du Peuple, en faveur d'un second r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, Jeremy Corbyn a entrouvert la porte \u00e0 l'id\u00e9e d'une nouvelle consultation:. \r\n Extrait Corbyn : \r\n\u00ab Notre pr\u00e9f\u00e9rence va vers des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 la suite desquelles nous pourrons n\u00e9gocier notre relation future avec l'Europe, mais voyons ce qui va sortir de ce congr\u00e8s et alors je respecterai la volont\u00e9 d\u00e9mocratique de mon parti. \u00bb\r\nC'est demain que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s travaillistes d\u00e9battront de la question d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum, mais la motion qui leur sera soumise n'a pas encore \u00e9t\u00e9sd\u00e9voil\u00e9e. Un flou qui en dit long sur l'embarras du leader sur ce sujet sensible et sur son incapacit\u00e9 \u00e0 sortir de l'ambigu\u00eft\u00e9. CI, RTS-info, Liverpool )))\r\n(Bve Kavanaugh) Quatre jours avant l'audition cruciale d'une femme qui met \u00e9galement en cause, le juge Brett Kavanaugh...\r\nLe candidat de Donald Trump \u00e0 la Cour supr\u00eame doit faire face \u00e0 une nouvelle accusation d'inconduite sexuelle.\r\nUne femme \u00e2g\u00e9e de 53 ans, a d\u00e9clar\u00e9 dans le New Yorker hier que Brett Kavanaugh, lors d'une soir\u00e9e arros\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Yale dans les ann\u00e9es 80, a sorti son sexe devant elle, la contraignant \u00e0 le toucher, ce que le juge a vigoureusement d\u00e9menti.\r\n(16/PORSCHE ET DIESEL PA) Le constructeur automobile Porsche va renoncer d\u00e9finitivement au moteur diesel. C'est ce qu'a annonc\u00e9 son patron hier ((DIM)) dans la presse allemande, Blandine Milcent.\r\n  00'55\r\n((Porsche va donc devenir le premier constructeur automobile d'Allemagne \u00e0 sortir du Diesel. Oliver Blume l'a effectivement confi\u00e9 \u00e0 Bild am Sonntag, \"la crise du diesel nous a co\u00fbt\u00e9 beaucoup d'ennui, explique-t-il, l'image de Porsche en a souffert, m\u00eame si ces moteurs nous \u00e9taient fournis par d'autres marques du groupe\". De fait, une enqu\u00eate du parquet de Stuttgart est en cours pour d\u00e9terminer si le constructeur de voitures de sports a accept\u00e9 par le pass\u00e9 d'utiliser sciemment des moteurs manipul\u00e9s. D\u00e9sormais, Porsche se concentrera donc sur les mod\u00e8les essences, hybride et tout \u00e9lectrique \u00e0 partir de 2019.\r\nEn fait, cette d\u00e9cision reste symbolique car le diesel n'a jamais jou\u00e9 un grand r\u00f4le chez Porsche, mais c'est un nouveau coup port\u00e9 \u00e0 cette technique, en perte de vitesse depuis le scandale Volkswagen en 2015. En trois ans en effet en Allemagne, le diesel a vu ses parts de march\u00e9  (pour les ventes voitures neuves) passer de 46 \u00e0 33%.\r\nBlandine Milcent RTS Info, Berlin. ))\r\n(Bve Tiger Woods) Comme \u00e0 ses plus belles heures, Tiger Woods a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 dimanche par une mar\u00e9e humaine jusqu'au green du trou N.18 pour assister \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 d'historique, sa victoire dans le Tour Championship \u00e0 Atlanta , son premier succ\u00e8s apr\u00e8s cinq ann\u00e9es de disette, de douleurs et de doutes.\r\n(Bve Baguette Unesco) La baguette fran\u00e7aise sera peut-\u00eatre bient\u00f4t inscrite au patrimoine culturel de l'Unesco... \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration nationale de la boulangerie-p\u00e2tisserie fran\u00e7aise, organisait hier son congr\u00e8s. Elle en a profit\u00e9 pour demande au Conseil de Paris d'examiner cette requ\u00eate dans les jours qui viennent...\r\nLa candidature serait ensuite port\u00e9e aupr\u00e8s du minist\u00e8re de la Culture qui pourrait alors la pr\u00e9senter \u00e0 l'Unesco.\r\nMais attention, la c\u00e9l\u00e8bre baguette fran\u00e7aise aura un concurent de taille...\r\nElle devra affronter le bistrot parisien, qui veut lui aussi entrer au patrimoine immat\u00e9riel de l'Unesco.", "durationSec": 500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847637", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-24T06:30:47_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-24T06:30:47_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9847656", "ece-9847637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-30T16:40:04Z", "speechToTexts": ["30.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [84%] :\r\nEt c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Foued bonjour, une baisse de fr\u00e9quentation record pour le Comptoir suisse presque 2 fois moins de visiteurs que l'an dernier, l'avenir de la manifestation est en jeu et devrait se d\u00e9cider sous peu 2 initiatives dites agricoles rejet\u00e9 hier dans les urnes, malgr\u00e9 tout, la transition agricole est en marche, selon les Verts, et puis en Grande-Bretagne et la pression s'accentue sur Theresa May dirigeante le dirigeant travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn semble lui dor\u00e9navant favorable un second r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [96%] :\r\nLe Comptoir suisse doit se r\u00e9inventer les organisateurs en avaient conscience s'ils en ont eu confirmation lors de cette \u00e9dition qui s'est termin\u00e9e hier avec une baisse record de fr\u00e9quentation : pr\u00e8s de 50000 visiteurs de moins que l'an dernier et aujourd'hui Martine Clerc exposants, visiteurs et organisateurs doutent m\u00eame de l'organisation d'une 100\u00e8me \u00e9dition l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [95%] :\r\nPersonne n'a la r\u00e9ponse pour l'instant, mais au vu des r\u00e9sultats de cette ann\u00e9e, il va falloir repenser la manifestation et vite, les organisateurs du Comptoir suisse en sont conscients : seulement 61000 visiteurs cette ann\u00e9e, c'est 40 pourcent de moins que l'an pass\u00e9, alors, pour expliquer ce naufrage, ils \u00e9voquent une m\u00e9t\u00e9o trop cl\u00e9mente et la collision avec d'autres festivals, \u00e0 Lausanne, mais le malaise est plus profond, le Comptoir perd de l'argent depuis longtemps et attire 10 fois moins de monde qu'il y a 20 ans avec Internet et les nouveaux modes de consommation, ce type de grande foire semble avoir v\u00e9cu alors quel avenir pour le Comptoir suisse, tout est ouvert, la centi\u00e8me \u00e9dition si elle a lieu, pourrait se recentrer sur le terroir et l'agriculture, c'est en tout cas le souhait de la ville de Lausanne et du canton de Vaud, reste \u00e0 savoir s'ils apporteront leur appui financier, l'avenir de la manifestation sera scell\u00e9 avant la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [90%] :\r\nLa d\u00e9cision donc qui sera prise avant No\u00ebl pr\u00e9cision donn\u00e9e hier par le directeur op\u00e9rationnel Ren\u00e9 Z\u00fcrcher Caire vendredi la manifestation \u00e9galement re\u00e7u le soutien de Johann Schneider- Ammann en visite \u00e0 Lausanne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9mis le voeu que le Comptoir Suisse trouve son objet visage pour cette 100\u00e8me \u00e9dition l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [92%] :\r\nProchaine, les Suisses ont donc dit non hier aux 2 initiatives agr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [92%] :\r\nKohl, seuls 4 cantons romands ont accept\u00e9 ces textes Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve, Vaud et le Jura, de bons r\u00e9sultats, comme une promesse pour le futur des Verts : ce sont eux qui le disent, C\u00e9line Vara, vice- pr\u00e9sidente du parti, se r\u00e9jouit de pouvoir continuer le combat localement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [91%] :\r\nOn sent vraiment que c'est les Romands sont vraiment attach\u00e9s \u00e0 ce manger, ils connaissent le vigneron \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez eux, ils connaissent le paysan ou quand la rue en Suisse romande, on est tr\u00e8s sensible \u00e0 la question de la maltraitance des animaux, on est sensible \u00e0 provenance un des aliments qu'on mange Est- il ne faudrait pas prendre des mesures justement dans les cantons romands qui ont vot\u00e9 en faveur de ces initiatives, on est en train de r\u00e9fl\u00e9chir justement \u00e0 une initiative ou une motion ne s'est pas encore sous quelle forme, mais qui va vraiment dans l'encouragement, un encouragement aux paysans qui sont un plus pour la nature qui produit de mani\u00e8re durable, notamment des coups de pouce pour les paysans bio, notamment pour des coups de pouce pour les paysans qui sont dans une agriculture traditionnelle, mais qui, lui, par exemple, se passe de pesticides ou font un effort dans ce sens -l\u00e0 et \u00e7a c'est vraiment quand m\u00eame des propositions qui rencontrent d\u00e9sapprobation assez mais \u00e9galement \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat les pistes cyclables pourront \u00eatre encourag\u00e9es, sur le m\u00eame principe que les chemins p\u00e9destres les fils ont accept\u00e9 hier \u00e0 plus de 73 pourcent des voix d'inscrire le v\u00e9lo dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale aucun canton n'a refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [88%] :\r\nDans le canton d'Val-d les citoyens ont refus\u00e9, hier, le paquet fiscal propos\u00e9 par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [93%] :\r\nEt ils disent ainsi non \u00e0 une hausse d'imp\u00f4ts, il y a des \u00e9conomies pourtant le canton de Suisse centrale a plong\u00e9 dans le rouge, cons\u00e9quence d'une politique fiscale ambitieuse, c'est d\u00e9sormais au Conseil d'\u00c9tat, de trouver de nouvelles solutions pour freiner le d\u00e9ficit structurel du canton Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:40) [92%] :\r\nR\u00e9put\u00e9s paradis fiscal depuis qu'il a adopt\u00e9 le taux d'imp\u00f4t le plus bas du pays pour les entreprises, le canton de Val-de subit aujourd'hui le contrecoup de sa politique, car avec l'arriv\u00e9e d'entreprises et donc l'arriv\u00e9e de nouveaux habitants, les besoins en terme d'infrastructures ont augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qu'il s'agisse de transport, d'\u00e9ducation ou de sant\u00e9, les co\u00fbts p\u00e8se d\u00e9sormais lourd dans le budget cantonal, ajoutez \u00e0 cela le fait comme Val-d doivent d\u00e9sormais verser de l'argent dans le pot commun f\u00e9d\u00e9ral selon la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re et vous trouvez un budget en d\u00e9s\u00e9quilibre mais Obwald n'est pas le seul canton al\u00e9manique dans cette situation, Schwyz a connu les m\u00eames probl\u00e8mes et vient d'annoncer une hausse provisoire de ses imp\u00f4ts, de m\u00eame Lucerne qui est en grande difficult\u00e9 financi\u00e8re et o\u00f9 la politique fiscale favorable aux entreprises n'a pas eu l'effet escompt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [96%] :\r\nEt, pour fermer cette page votation, sachez que Saint-Gall devient le deuxi\u00e8me canton apr\u00e8s le Tessin interdire la burqa, notamment les votants ont clairement approuv\u00e9 hier plus de 66 pourcent une loi rendant punissable toute personne se dissimulant le visage dans l'espace public pour autant que cela menace la s\u00e9curit\u00e9 ce bilan \u00e0 pr\u00e9sent plus de 3300 civils ont perdu la vie dans des frappes de la coalition men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis en Syrie depuis 2014, un chiffre pr\u00e9sent\u00e9 hier par l'ONG, l'Observatoire syrien des droits de l'homme proche des rebelles syriens la coalition reconna\u00eet pour sa part, la mort d'au moins un millier de civils en Irak et en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [96%] :\r\nEn Grande-Bretagne, les travaillistes sont r\u00e9unis depuis hier et pour 4 jours en congr\u00e8s \u00e0 Liverpool, avec en toile de fond la question du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [93%] :\r\nEt \u00e0 l'ouverture de la conf\u00e9rence J\u00e9remy Corbyn, leader des travaillistes s'est dit d\u00e9favorable \u00e0 la tenue d'un second r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, mais tout en promettant qu'il se conformerait \u00e0 l'avis de la majorit\u00e9 de son parti, la position du Parti travailliste, qui devrait \u00eatre clarifi\u00e9e lors d'un vote de ses membres, Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:23) [98%] :\r\nSous une intense pression \u00e0 la fois de nombreux membres travaillistes et de la coalition baptis\u00e9e le vote du Peuple en faveur d'un second r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, J\u00e9r\u00e9my Corbyn a entrouvert la porte \u00e0 l'id\u00e9e d'une nouvelle consultation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [86%] :\r\nApr\u00e8s Afrine sous notre pr\u00e9f\u00e9rence va vers des \u00e9lections l\u00e9gislatives, mais voyons ce qui sort de ce congr\u00e8s, et alors je respecterai la volont\u00e9 de mon parpaings de je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:45) [97%] :\r\nC'est demain que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s travaillistes d\u00e9battront de la question d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum mais la motion qui leur sera soumise n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 un flou qui en dit long sur l'embarras du leader sur ce sujet sensible et sur son incapacit\u00e9 \u00e0 sortir de l'ambigu\u00eft\u00e9 Catherine Illitch rtsinfo Liverpool. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [95%] :\r\n4 jours avant l'audition cruciale d'une femme qui met en cause le juge Brett Cavanna, le candidat de Donald Trump \u00e0 la Cour supr\u00eame doit faire face \u00e0 une nouvelle accusation d'inconduite sexuelle, une femme \u00e2g\u00e9e de 53 ans, a d\u00e9clar\u00e9 dans le New Yorker hier que Brett Cavanna, lors d'une soir\u00e9e arros\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de gel dans les ann\u00e9es 80 la contrainte \u00e0 des attouchements sexuels, le constructeur automobile Porsche va renoncer d\u00e9finitivement moteur di\u00e9sel, c'est ce qu'a annonc\u00e9 son patron hier dans la place, dans la presse allemande, les pr\u00e9cisions de Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:34) [94%] :\r\nPorsche va devenir le 1er constructeur automobile d'Allemagne \u00e0 sortir du di\u00e9sel Oliver Blume l\u00e0 effectivement confi\u00e9 \u00e0 Bitam Sonntag, la crise du Diesel nous a co\u00fbt\u00e9 beaucoup d'ennui, explique -t-il, l'image de Porsche en a souffert, m\u00eame si ces moteurs nous \u00e9taient fournis par d'autres marques du groupe, de fait, une enqu\u00eate du Parquet de Stuttgart est toujours en cours pour d\u00e9terminer si le constructeur de voitures de sport a accept\u00e9 par le pass\u00e9 d'utiliser sciemment des moteurs manipul\u00e9s d\u00e9sormais Porsche se concentrera donc sur les mod\u00e8les essences hybride et tout \u00e9lectrique \u00e0 partir de 2019, en fait, cette d\u00e9cision reste symbolique, car le Diesel n'a jamais jou\u00e9 un grand r\u00f4le chez Porsche, mais c'est un nouveau coup port\u00e9 \u00e0 cette technique en perte de vitesse depuis le scandale Volkswagen en 2015, en 3 ans en effet, le di\u00e9sel en Allemagne, a vu ses parts de march\u00e9 pour les ventes de voitures neuves, pass\u00e9 de 46 \u00e0 33 pourcent Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [95%] :\r\nCet \u00e9v\u00e9nement \u00e0 pr\u00e9sent dans l'univers du Golfe comme \u00e0 ses plus belles heures, Tiger Woods a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 hier par une mar\u00e9e humaine jusqu'au Green du trou num\u00e9ro 18 pour assister \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 d'historique, sa victoire dans le Tour Championships \u00e0 Atlanta 1er succ\u00e8s apr\u00e8s 5 ann\u00e9es de disette de douleurs et de doutes, et puis la baguette fran\u00e7aise sera peut-\u00eatre bient\u00f4t inscrite au Patrimoine culturel de l'UNESCO, la Conf\u00e9d\u00e9ration nationale de la boulangerie-p\u00e2tisserie fran\u00e7aise organisait hier son congr\u00e8s, elle en a profit\u00e9 pour demander au Conseil de Paris d'examiner cette requ\u00eate dans les jours qui viennent, enqu\u00eate qui pourrait \u00eatre port\u00e9 par le minist\u00e8re de la culture jusqu'\u00e0 l'Unesco mais attention, la c\u00e9l\u00e8bre baguette alors un concurrent de taille, elle devra affronter le bistrot parisien qui veut lui aussi entrer au Patrimoine immat\u00e9riel de l'Unesco. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:14) [90%] :\r\nLe journal sign\u00e9 Foued Boukari merci Fouad il est 6 heures 39 en d\u00e9but de semaine \u00e0 vous, nous sommes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}