{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=450&rows=25&query=Verts", "count": 1338, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=475&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1313&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=425&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-DD889878-AC21-42AA-906A-7ACD376BA3EE", "internalArchiveId": "DD889878-AC21-42AA-906A-7ACD376BA3EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Pr\u00e9sent\u00e9e par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Pr\u00e9sent\u00e9e par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... on commence avec une nouveaut\u00e9, bient\u00f4t peut-\u00eatre dans les \u00e9coles post-obligatoires: des cours sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse... \r\nDes officiers dans les salles de classe, pour montrer \u00e0 quel point c'est bien d'aller \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\nUne id\u00e9e qui est n\u00e9e dans l'esprit de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des affaires militaires, nous expliquent ce matin le Tages Anzeiger et le Bund, pour pallier le manque de soldats.\r\nDans l'\u00e9ditorial, le Tagi et le Bund s'emportent: l'id\u00e9e de l'enseignement de la politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole \r\nappartient \u00e0 la cat\u00e9gorie des absurdit\u00e9s politiques graves. \r\nMais elle a quand m\u00eame ceci d'int\u00e9ressant: \r\nelle montre o\u00f9 l'arm\u00e9e situe son probl\u00e8me de personnel: les jeunes. L\u00e2ches et fatigu\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de d\u00e9fendre leur pays. Il faut donc leur dire le plus vite possible \u00e0 quel point l'arm\u00e9e c'est g\u00e9nial, et combien le service civil c'est nul. \r\nAu lieu de mettre la faute sur les autres, l'arm\u00e9e devrait peut-\u00eatre davantage se renouveller, concluent les journaux. C'est \u00e0 ce prix qu'elle attirera des nouveaux soldats. \r\n*** On parle s\u00e9curit\u00e9 encore dans le Blick... qui est all\u00e9 visit\u00e9 le plus important exportateur d'armes de Suisse...\r\nOn l'a d\u00e9j\u00e0 dit et constat\u00e9 ici, le Blick prend fait et cause contre le projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral d'assouplir les exportations d'armes. \r\nMais le journal est quand m\u00eame all\u00e9 voir sur place, chez RheinMetall, l'ancien Oelikon B\u00fchrle, premier exportateur suisse, selon le rapport du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, la semaine derni\u00e8re. \r\nLe patron s'emporte contre les m\u00e9dias, unilat\u00e9raux dans le d\u00e9bat sur l'assouplissement des exportations.\r\nLes grenades suisses en mains de terroristes en Syrie - r\u00e9v\u00e9lation de la presse hier - ?\r\nNo comment. Et de pr\u00e9ciser qu'ils ne fabriquent que des amres d\u00e9fensives. Et c'est donc des moyens de protections, qu'ils exportent. Ce serait une attidue arrogante, dit-il, de ne pas permettre \u00e0 un pays de se prot\u00e9ger.  \r\n*** L'autre sujet qui agite la politique suisse, et qui sera au coeur de la session qui s'ouvre aujourd'hui, c'est le fameux \"deal\" autour de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...\r\nLa presse al\u00e9manique la semaine derni\u00e8re, les romands aujorud'hui. Avis de temp\u00eate sur ce fameux deal disent 24heures et la Tribune; il pr\u00e9voit, on le rappelle: une baisse de la fiscalit\u00e9 des entreprise, en \u00e9change d'un subventionnement de l'AVS \u00e0 raison de 2 milliards par ann\u00e9e. \r\n5 fronts de r\u00e9sistance se mettent en place: l'UDC, les verts lib\u00e9raux, les Verts et des dissidents du PS, l'union patronale suisse et la gauche dure l\u00e9manique. \r\nUne r\u00e9forme qu'il faut pourtant r\u00e9ussir, plaide l'\u00e9dito des 2 quotidiens. Pour garder des entreprises en Suisse, et donner de l'air aux retraites. \r\nBeaucoup de bruit pour rien, dit en substance le commentaire de la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te ou le Journal du Jura. Car personne, dans les grands partis n'a envie de porter la responsabilit\u00e9 d'avoir sabot\u00e9 la consolidation de l'AVS ou d'avoir enterr\u00e9 la r\u00e9forme fiscale des entreprises. \r\n*** Politique encore, mais en mode \"num\u00e9rique\"... ou quand un algorithme remplace une assembl\u00e9e de parti...\r\nC'est en Valais que \u00e7a se passe. A lire dans le Nouvelliste. C'est la primaire num\u00e9rique du mouvement \"appel citoyen\", pour d\u00e9signer ses 96 candidats \u00e0 la Constituante. \r\nSelon le mouvement, c'est une premi\u00e8re mondiale. Jamais auparavant des docteurs en math\u00e9matiques et des algorithmes n'avaient choisi la liste parfaite, \u00e0 la place d'un parti. \r\nles 151 pr\u00e9tendants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9partag\u00e9s selon plusieurs crit\u00e8res: classe d'\u00e2ge, provenance d'un m\u00eame district ou stricte parit\u00e9 homme-femme, tout cela converti en algorithme par des chercheurs de l'EPFL.\r\n*** Les \u00e9lections en Su\u00e8de...et la progression de l'extr\u00eame droite... la presse se questionne ce matin sur la responsabilit\u00e9 des autres partis, dans cette progression.\r\nLa Basler zeitung commente: les autres partis usent des m\u00eames sir\u00e8nes que l'extr\u00eame-droite. Le d\u00e9bat sur la migration a occult\u00e9 les autres probl\u00e8mes, notamment les injsutices sociales. \r\nLe Tages Anzeiger et le Bund constatent dans leur \u00e9ditorial l'impuissance des autres formations, pralys\u00e9es par la peur d'une trop grande progression. Elles n'ont rien tent\u00e9 de nouveau. \r\nLa Libert\u00e9 et le Courrier notent que, finalement, les Su\u00e9dois sont des europ\u00e9ens comme les autres. \r\nL'extr\u00eame-droite a r\u00e9ussi car elle a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des angoisses profndes de la population, partag\u00e9e ailleurs en europe: des retrait\u00e9s modestes ou ouviers, qui se sentent \"largu\u00e9s\". \r\n*** On a commenc\u00e9 cette revue de presse avec l'arm\u00e9e, on la termine sur une guerre, qui va avoir lieu en Suisse...\r\nEt cette guerre, c'est la guerre du... Live ! Des concerts, dit d'une mani\u00e8re moins grandiolquente.\r\ngrand dossier dans le Temps, qu nous explique comment l'arriv\u00e9e en Suisse des deux g\u00e9ants californiens de l'organsiation de concerts Live Nation et AEG pourrait modifier en profondeur le paysage des festivals en plein air. \r\nIls ach\u00e8tent festivals, salles et artistes. Et appliquent la politique du contr\u00f4le total de toute la cha\u00eene de production de cocnerts: du catalogue de stars aux places de paking en passant par la billetterie ou les boissons. \r\nCe qui pourrait les faire chuter, ces g\u00e9ants: la rar\u00e9faction des superstars, capables de remplir des stades.", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9831910", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Pr\u00e9sent\u00e9e par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse (vid\u00e9o) - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Pr\u00e9sent\u00e9e par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-09-10T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Pr\u00e9sent\u00e9e par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-09-10T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9815647", "ece-9815625"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-16T16:12:37Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n36 place \u00e0 la presse avec Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, on va commencer avec une nouveaut\u00e9, bient\u00f4t peut-\u00eatre dans les \u00e9coles post- obligatoires des cours sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nDes officiers dans les salles de classe, des gymnases pour montrer \u00e0 quel point c'est bien d'aller \u00e0 l'arm\u00e9e, une id\u00e9e qui est n\u00e9e dans l'esprit de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des affaires militaires, nous explique ce matin le Tages-Anzeiger et le Bund pour pallier le manque de soldats dans l'\u00e9ditorial, les 2 journaux, s'emporte l'id\u00e9e de l'enseignement de la politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole appartient \u00e0 la cat\u00e9gorie des absurdit\u00e9s politiques graves, mais elle a quand m\u00eame ceci d'int\u00e9ressant et le montre, o\u00f9 l'arm\u00e9e situe son probl\u00e8me de personnel, les jeunes, c'est l\u00e0, je suis fatigu\u00e9 et rien qu'\u00e0 l'id\u00e9e de d\u00e9fendre leur pays, il faut donc leur dire le plus vite possible, \u00e0 quel point l'arm\u00e9e c'est g\u00e9nial et combien le service civil c'est nul, au lieu de mettre la faute sur les autres, l'arm\u00e9e devrait peut-\u00eatre davantage se renouveler, concluent les journaux car c'est \u00e0 ce prix qu'elle attirera de nouveaux soldats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [90%] :\r\nTorrent, je vous ai vu rire mais en m\u00eame temps on apprend aux gamins dans nos \u00e9coles, \u00e0 manger des des pommes, des poires et des l\u00e9gumes \u00e0 faire attention \u00e0 pas gaspiller de l'eau \u00e0 penser \u00e0 la plan\u00e8te, pourquoi on ne les responsabilise serait pas par rapport \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [90%] :\r\nAlors on peut les responsabiliser, \u00e7a je trouve tr\u00e8s bien, effectivement, par contre, le service civil est en droit, et je pense que si on doit les informer sur ce sujet -l\u00e0, il faut le faire de fa\u00e7on objective, en disant : vous avez le choix entre l'arm\u00e9e et le service civil, je pense que le service civil est aussi tr\u00e8s utile, c'est peut-\u00eatre parce qu'il est tr\u00e8s utile qu'il pla\u00eet aux jeunes de ce pays, alors je suis tout \u00e0 fait d'accord avec l'analyse \u00e0 vous venez de de faire, alors je pense que si l'arm\u00e9e veut \u00eatre plus attractive, peut-\u00eatre qu'il faut aussi, alors qu'elle se remette en question, quelle revoit ses missions Romain comme le service civil c'est du remplacement, ce n'est pas \u00e0 son pied d'\u00e9galit\u00e9 non, si je me trompe, alors oui, on doit en faire plus, c'est alors \u00e7a donne d'ailleurs quelque chose que nous critiquons chez les Verts, ah, vous \u00eates punis ah si vous faites du service civil, l\u00e0, nous pensons qu'\u00e0 \u00e7a devrait \u00eatre un vrai choix, un choix \u00e9quivalent sans jugement de valeur, c'est-\u00e0-dire que ceux qui souhaitent plut\u00f4t se mettre au service de la soci\u00e9t\u00e9 via le service civil non pas \u00e0 le payer en ayant un service plus lourd. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [88%] :\r\nPar l\u00e0 encore s\u00e9curit\u00e9 c'est dans le Blick Val\u00e9rie le Blick, qui est all\u00e9 visiter le plus important exportateur d'armes de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [92%] :\r\n\u00e7a, on a d\u00e9j\u00e0 dit et constat\u00e9 ici le Blick prend fait et cause contre le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'assouplir les exportations d'armes mais le journal est quand m\u00eame all\u00e9 voir sur place, j'ai Rheinmetall, ancien Oerlikon-Buehrle et premier exportateur suisse, selon le rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances de la semaine derni\u00e8re, alors le patron, s'emporte contre les m\u00e9dias racontent le Blick unilat\u00e9raux dans le d\u00e9bat sur l'assouplissement des exportations et les grenades suisses en mains de terroristes en Syrie, r\u00e9v\u00e9lation de la presse hier la sc\u00e8ne nous comme et de pr\u00e9ciser qu'il ne fabriquent des armes d\u00e9fensives, c'est donc des moyens de protection qu'ils exportent, ce serait une attitude arrogante, conclut le directeur de ne pas permettre \u00e0 un pays de se prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [86%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric oui Rheinmetall on le rappelle, c'est une entreprise \u00e9videmment allemande, \u00e7a c'est tr\u00e8s gros fabricants d'armes en Allemagne : c'\u00e9tait le le le fabricant qui avait \u00e9quip\u00e9 les soldats prussiens, enfin une tr\u00e8s tr\u00e8s longue histoire quand m\u00eame de la de la guerre, pas de la D\u00e9fense forc\u00e9ment du c\u00f4t\u00e9 de Rheinmetall il y a pas un petit peu d'hypocrisie quand m\u00eame Torrance l\u00e0 autour en fait d\u00e9crit pas possible depuis le le depuis ce rapport depuis la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en m\u00eame temps on a des entreprises on Suisse qui fabrique des armes, on sait \u00e0 quoi Servent les armes parfois au bout d'un moment son on interdit tout simplement ce ce march\u00e9 soit on vit avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [93%] :\r\nEffectivement, je pense que l\u00e0 il y a peut-\u00eatre un d\u00e9bat de fond qu'il faudra amener une fois pour notre part, on va intervenir pendant la session sur ce rapport, je trouve absolument scandaleux de retrouver des armes suisses dans les mains de terroristes est vraiment inacceptable, je pense que la Suisse doit exporter la paix, elle doit exporter des armes, la Suisse est un pays qui est positionn\u00e9 mondialement comme un pays qui offre ses bons offices, on est un pays neutre, on est un pays qui a une tradition humanitaire et humaniste qui fait le respect de notre pays dans le monde entier, je pense qu'on se d\u00e9cr\u00e9dibilise totalement avec ce type, ce type de d'exportation de n\u00e9gligence crasse dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [97%] :\r\nL'autre sujet qui agite la politique suisse en ce moment et qui sera d'ailleurs au coeur de la session qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Berne c'est le fameux deal autour de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [95%] :\r\nLa presse al\u00e9manique la semaine derni\u00e8re les romands aujourd'hui : avis de temp\u00eate sur ce fameux deal disent 24 heures et La Tribune, il pr\u00e9voit, on le rappelle, une baisse de la fiscalit\u00e9 des entreprises en \u00e9change d'un subventionnement de l'AVS \u00e0 raison de 2 milliards par ann\u00e9e alors 5 fronts de r\u00e9sistance se mettent en place, lit -on dans les journaux, l'UDC les Verts lib\u00e9raux, les Verts et des dissidents du PS, l'Union patronale suisse et la gauche dure l\u00e9manique une r\u00e9forme qu'il faut pourtant r\u00e9ussir plaide l'\u00e9dito des 2 quotidiens pour garder les entreprises en Suisse et donner aussi de l'air aux retraites : beaucoup de bruit pour rien, dit en substance le commentaire de la Libert\u00e9 \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste Arc Info, la cote ou le Journal du Jura car personne dans les grands partis n'a envie de porter la responsabilit\u00e9 d'avoir sabot\u00e9 la consolidation de l'AVS ou d'avoir enterr\u00e9 la r\u00e9forme fiscale des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [91%] :\r\nTorrent, personne n'a envie de porter cette responsabilit\u00e9 de torpiller la r\u00e9forme des retraites, ce serait la 2\u00e8me fois les Verts manifestement vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [89%] :\r\nOui, on est critique, mais vous savez, on est au stade maintenant du d\u00e9but des d\u00e9bats au Parlement, chacun mais ses positions sur la table et \u00e7a fait pression oh l\u00e0, c'est un peu d'innovation oui un paquet mais combien on pas que maintenant il y a des minorit\u00e9s dans ce paquet qui doivent \u00eatre trait\u00e9s, chacun donne sa position et on verra \u00e0 la fin du paquet en ce qu'il en restera ce que chacun en poudre pour en faire, mais je pense qu'il faut bien penser quoi vous personnellement mais alors moi je souhaite qu'on arrive \u00e0 un compromis, je souhaite qu'on arrive encore propre Michu vaudoise pour le canton de Vaud, c'est tr\u00e8s important qu'on parvienne \u00e0 un compromis, parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup travaill\u00e9 ici, dans le canton de Vaud Les Verts Vaudois ont d'ailleurs particip\u00e9 au concours comme ou compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans le dans le canton de Vaud donc je souhaite qu'il \u00e0 un compromis \u00e0 la fin des d\u00e9bats, mais ces d\u00e9bats, ils doivent se faire et c'est normal que chacun, au d\u00e9but des d\u00e9bats, donne sa position, j'esp\u00e8re que le paquet final sera acceptable pour les Verts, \u00e9videmment, et puis pour une majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [89%] :\r\nOn va voir si la souplesse arrive avec le temps, dans ces d\u00e9bats politiques encore Val\u00e9rie en mode num\u00e9rique ou quand un algorithme remplace une assembl\u00e9e de pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [90%] :\r\nOui, c'est en Valais que \u00e7a se passe \u00e0 lire dans Le Nouvelliste, donc c'est la primaire num\u00e9rique du mouvement appel citoyen pour d\u00e9signer ses 96 candidats \u00e0 la Constituante alors selon le mouvement, c'est une premi\u00e8re mondiale, jamais auparavant des docteurs en math\u00e9matiques et des algorithmes n'avaient choisi la liste parfaite \u00e0 la place d'un parti les 151 pr\u00e9tendants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9partag\u00e9s selon plusieurs crit\u00e8res : classe d'\u00e2ge provenance d'un m\u00eame District ou stricte parit\u00e9 homme- femme, tout cela converti en algorithme par des chercheurs de l'\u00e9p\u00e9e pff. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [83%] :\r\n\u00e7a sent le en marche, je sais pas ce que vous en pensez del Toro, on casse la les cl\u00e9s, les c\u00f4t\u00e9s partisan, on casse la structure des parties, on lance un mouvement, on appelle \u00e7a mouvement et pas parti, mais \u00e0 la force pour faire la politique quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [91%] :\r\nJe pense que ce qui est important, les partis pour moi c'est un mal n\u00e9cessaire, on va dire, c'est important pour les citoyens qui qui doivent voter qui ont ce travail complexe de voter c'est important d'avoir des, des, des groupes qui pr\u00e9sentent des programmes qu'on peut identifier plus ou moins son lire toutes les petites lettres et les 50 pages de programme \u00e0 chaque fois et je pense, pour que les gens simplement s'y retrouve, c'est une forme de, de, de oui de simplification de m\u00e9diation, qui soutient qui soutient justement le choix des des \u00e9lecteurs, maintenant je dis quand m\u00eame que c'est un mal, m\u00eame si c'est n\u00e9cessaire, parce que c'est clair qu'il y a dans la structure des parties tout d'abord le principe qu'il faut se battre pour soi -m\u00eame et compte les autres partis qui ont personnellement verte, je pensais plut\u00f4t un obstacle \u00e0 au travail comment et puis le fait de s'amplifier, ben \u00e7a \u00e7a implique aussi parfois une simplification outrageuse qui dessert la compr\u00e9hension de la complexit\u00e9 des dossiers donc donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [88%] :\r\nCe commentaire tr\u00e8s personnel, je pense que si les Mateusz 3 \u00e0 la politique, on est foutu, si c'est pour valoriser qui d\u00e9cide, c'est compliqu\u00e9, mais c'est encore des citoyens qui veut \u00e0 Tanger pour ses citoyens ne sont pas des algorithmes, on a commenc\u00e9 cette revue de presse Val\u00e9rie avec l'arm\u00e9e, on va la terminer sur une guerre qui va avoir lieu en Suisse, je dis toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:17) [92%] :\r\nEt cette guerre c'est la guerre du Live, des concerts, donc quand j'ai une mani\u00e8re moins grandiloquente, un grand dossier dans le temps qui nous explique comment l'arriv\u00e9e en Suisse des 2 g\u00e9ants californiens de l'organisation de concerts Live et AEG pourrait modifier en profondeur le paysage des festivals en plein air, ils ach\u00e8tent des festivals, des salles des artistes m\u00eame ils appliquent la politique du contr\u00f4le total de toute la cha\u00eene de production du catalogue de Stars aux places de Parking en passant par la billetterie ou les boissons alors ce qui pourrait les faire chuter ces g\u00e9ants peut-\u00eatre, h\u00e9 bien c'est la rar\u00e9faction des superstars capables de remplir des stades on est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:52) [78%] :\r\nPar les Rolling Stones qui veut, c'\u00e9tait la revue \u00e9tudiante de Val\u00e9rie pour vous terminez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T07:28:44Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F374D0D9-F144-4A69-B0DE-B51C56CE5D4D", "internalArchiveId": "F374D0D9-F144-4A69-B0DE-B51C56CE5D4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \u00c5sa Ekman, une militante par les Sociaux-D\u00e9mocrates su\u00e9doise;Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00e9tats PLR vaudois;Fr\u00e9d\u00e9ric Brand, chef de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'agriculture;Docteur St\u00e9phane Saillant, psychiatre et vice-pr\u00e9sident du groupe romand de pr\u00e9vention au suicide;Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement Autonomiste Jurassien;Abdul,  un membre de la minorit\u00e9 Ou\u00efghoure;Ren\u00e9 Pr\u00eatre, chirurgien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SUEDE ELECTIONS 7H) Les Su\u00e9dois se r\u00e9veillent donc ce matin...dans une situation de blocage politique.\r\nOn conna\u00eet d\u00e9sormais les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs des \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\nL'extr\u00eame droite progresse, mais ne fait pas la perc\u00e9e... que laissaient pr\u00e9sager les sondages. \r\nEt surtout, les blocs de gauche et du centre-droit se retrouvent dans une \u00e9galit\u00e9 presque parfaite, en terme de si\u00e8ges au Parlement. \r\nLe Reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, notre correspondant \u00e0 Stockholm.\r\n--- \r\n(((\u00ab ambiance \u00bb\r\nCette r\u00e9action d\u00e9sabus\u00e9e, enregistr\u00e9e avec des sociaux-d\u00e9mocrates de Stockholm, \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats, aurait pu \u00eatre la m\u00eame dans d'autres partis. Car personne, vraiment, ne sort vainqueur de ces \u00e9lections en Su\u00e8de. \r\nLes Mod\u00e9r\u00e9s, \u00e0 droite, font grise mine, en perdant trois points et demi avec seulement 20%.\r\nLes D\u00e9mocrates de Su\u00e8de, l'extr\u00eame-droite locale, progresse encore, \u00e0 presque 18%. Elle est cependant loin des 25% promis par certains sondages, et de l'espoir de devenir le premier parti du pays. \r\nCette position, comme depuis z'un si\u00e8cle, est d\u00e9tenue par les Sociaux-D\u00e9mocrates. Mais cette \u00ab victoire \u00bb , entre guille-mets, a aussi un go\u00fbt amer : le principal parti de gauche passe en effet de 31 \u00e0 28%, ce qui constitue le plus mauvais r\u00e9sultat de son histoire. \u00c5sa Ekman, une militante, a du mal \u00e0 l'accepter : \r\n12s : \u00ab C'est vraiment d\u00e9cevant. Maintenant la course s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9e. La grande question est de savoir si c'est la droite ou l'union de la gauche et des verts qui aura l'avantage. On va voir dans les prochains jours. \u00bb\r\nCe sont en effet donc de longues n\u00e9gociations, notamment avec les petits partis, qui vont se d\u00e9rouler toute cette semaine. en Su\u00e8de.\r\nFrederic Faux, POUR rts info- Stockholm)))\r\n(France - Attaque au couteau \u00e0 Paris) Des passants agress\u00e9s \u00e0 l'arme blanche..tard...hier..soir dans les rues de Paris...\r\nUne attaque au couteau...qui a a fait 7 bless\u00e9s...dont quatre personnes griv\u00e8ement touch\u00e9es.\r\nL'assaillant...d'origine afghane...a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9.\r\nMuni d'une barre de fer...il a d'abord agress\u00e9 des passants..pr\u00e8s d'un cin\u00e9ma...du 19e arondissement... avant de prendre de la fuite...et d'attaquer plusieurs autres personnes...dont des touristes britanniques.\r\nSelon des sources proches de l'enqu\u00eate, rien n'indique...\u00e0 ce stade...qu'il s'agit d'une attaque terroriste.\r\n(01/PRIVATISATION AUTOROUTE ITV FRANCAIS) ***Des autoroutes priv\u00e9es en Suisse!  Le d\u00e9partement des transports de Doris Leuthard \u00e9tudie la question..\r\nLa conf\u00e9d\u00e9ration resterait actionnaire \u00e0 100%...mais une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e pourrait s'occuper...de la construction...et de l'exploitation des autoroutes...\r\nLe sc\u00e9nario a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier...dans la presse dominicale..\r\nLe Conseiller aux Etats PLR...Olivier Fran\u00e7ais se dit plut\u00f4t surpris...mais la piste...m\u00e9rite d'\u00eatre \u00e9tudie\u00e9...\r\n   0'48''\r\nOlivier Fran\u00e7ais avec Sandra Zimmerli.  \r\nA gauche, cette possible privatisation... passe mal, tr\u00e8s mal m\u00eame....\r\nSi le sc\u00e9nario se conct\u00e9rise....C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien annonce d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n(TF4/PREVENTION SUICIDE PAYSANS PI 7h) **7h...on  se penche...sur un sujet encore souvent tabou: le suicide dans le milieu agricole. \r\nPlusieurs \u00e9tudes, en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger l'attestent....Les paysans repr\u00e9sentent une population particuli\u00e8rement \u00e0 risque. \r\nA l'occasion de la journ\u00e9e mondiale de pr\u00e9vention du suicide, des acteurs des milieux agricoles et des administrations cantonales se r\u00e9unissent aujourd'hui....\u00e0 Zollikofen dans le canton de Berne. \r\nIls veulent lancer un plan d'action national...et prennent exemple sur le canton de Vaud, Delphine Gendre.\r\n  1'36''\r\n((Depuis maintenant 3 ans, le canton de Vaud forme des personnes qui c\u00f4toient r\u00e9guli\u00e8rement les paysans. des v\u00e9t\u00e9rinaires, des laitiers.. 150 \"sentinelles\" comme on les appelle, jouent le r\u00f4le de relais entre les agriculteurs et les professionnels de la sant\u00e9.  Fr\u00e9d\u00e9ric Brand chef de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'agriculture \r\n18'\r\nPourquoi cette profession est-elle plus \u00e0 risque? Selon Fr\u00e9d\u00e9ric Brand, les remises en question du mod\u00e8le agricole, p\u00e8sent sur le moral: \r\n17'\r\nUn constat partag\u00e9 par le docteur St\u00e9phane Saillant, psychiatre et vice-pr\u00e9sident du groupe romand de pr\u00e9vention au suicide:\r\n27'\r\nMais les mentalit\u00e9s doivent aussi \u00e9voluer. Et cette premi\u00e8re journ\u00e9e de sensibilisation au suicide dans le monde agricole doit surtout montrer une chose: que des solutions existent pour s'en sortir. ))\r\n(05/FETE PEUPLE JU ITV COMTE 2) Un invit\u00e9 de marque ce week-end.. \u00e0 Del\u00e9mont....lors de la f\u00eate du peuple jurassien...\r\nCarles Puidj-demont...l'ex pr\u00e9sident ind\u00e9pendantistes de la Catalogne...a plaid\u00e9...pour le dialogue et le respect...\r\nIl \u00e9tait l'invit\u00e9...du Mouvement autominsite jurassien...\r\nLe MAJ...qui a tr\u00e8s fermement critiqu\u00e9 l'attitude du canton de Berne...accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine des blocages...\u00e0 Moutier.\r\nMais est-ce que le ton hargneux de certains militants...ne contribue pas...\u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration deu climat?\r\nQuestion pos\u00e9e...au secr\u00e9taire...g\u00e9n\u00e9ral...du MAJ..Pierre-Andr\u00e9 Comte?\r\n  0'35''\r\nInterview de Piere-Andr\u00e9 Comte..sign\u00e9e Alain Arnaud.\r\n(Proc\u00e8s VW) **Le premier proc\u00e8s majeur contre Volkswagen...s'ouvre ce matin en Allemagne...\r\nTrois ans apr\u00e8s le scandale du Dieselgate...une question principale...pour les juges du Tribunal de Brunswick...\r\nLa tricherie...aurait-elle d\u00fb elle signaler plus t\u00f4t...aux march\u00e9s finacniers?\r\nLes actionnaires..accusent VW...d'avoir subi de lourdes pertes...et r\u00e9clamme au groupe...9 milliards d'euros..d'indemnit\u00e9s.\r\nL'audience s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0...tr\u00e8s longue...Elle devrait durer...au moins jusqu'en 2019....\r\n(06/CHINE OUIGHOURS  ITV TEMOIGNAGE) ***La Chine...d\u00e9tiendrait plus d'un million de personnes issues de minorit\u00e9s ethniques...dans des camps de r\u00e9\u00e9ducation\r\nApr\u00e8s les d\u00e9nonciations \u00e0  l'ONU, les inqui\u00e9tudes de nombreux gouvernements...c'est au tour de l'ONG....Human Rights Watch de publier un rapport \u00e0 ce sujet\r\nDes membres de la minorit\u00e9s turcophone...seraient d\u00e9tenus...dans des camps...du Sine-Dziang...pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l'Asie centrale.\r\nLe gouvernement chinois nie l'existence de ces camps.\r\nNotre correspondant....Michael Peuker s'est rendu sur place.... o\u00f9 il a recueilli le t\u00e9moignage d'Abdul,  un membre de la minorit\u00e9 Ou\u00efghoure.\r\n  0'31''\r\n((Traduction Homme (A BIEN COUVRIR SVP)\u00a0:\r\nLes Ou\u00efghours sont envoy\u00e9s en prison, la population locale diminue. Les chinois viennent ensuite au Xinjiang et les remplacent. \r\nIl y a encore deux ans, on pouvait prier tous les jours. Sous le pr\u00e9sident Hu Jintao, juste avant Xi Jinping, c'\u00e9tait mieux. On vivait notre religion, on allait \u00e0 la mosqu\u00e9e quand on voulait. Mais depuis Xi Jinping tout s'est compliqu\u00e9. Aujourd'hui on nous emp\u00eache de pratiquer notre religion, on ne peut plus porter l'habit traditionnel, on ne peut pas parler notre langue. On doit tous apprendre et savoir parler mandarin.))\r\nVoil\u00e0 pour cet extrait de t\u00e9moignage...\r\nLe reportage complet de Micha\u00ebl Peuker...ce sera tout \u00e0 l'heure...\u00e0 8h10...dans l'\u00e9mission Tout un Monde.\r\n(SER-Kosovo) Des Barrages...sur la route...du pr\u00e9sident Serbe...Aleskandar Vucic...\r\nDes Albanais du Kosovo...ont emp\u00each\u00e9...sa visite pr\u00e9vue hier...\u00e0 Bany\u00e9...un village kosovar...\u00e0 majorit\u00e9 serbe.\r\nAleksandar Vucic...souhaiter appeler ses compatriotes...\u00e0 chercher un compromis...avec le Kosovo...\r\nMais de fa\u00e7on bien plus controvers\u00e9e... il avait aussi rendu..hommage...\u00e0 l'ex-pr\u00e9sident...serbe...Slobodan Milosevic...\r\n(15/DECES BEAT RICHNER ITV RENE PRETRE) *** Il avait ouvert 5 h\u00f4pitaux au Combodge et sauv\u00e9 la vie de dizaines de milliers d'enfants: le p\u00e9diatre z\u00fcrichois Beat Richner est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 71 ans des suites d'une grave maladie. \r\nBeat Richner...c'\u00e9tait aussi  Beato-tch\u00e9oo....llo \r\nSon nom de sc\u00e8ne....lorsqu'il donnait des concerts de violoncelle... pour financer ses actions. \r\nLe chirurgien Ren\u00e9 Pr\u00eatre a particip\u00e9 au d\u00e9veloppement de la chirurgie cardiaque dans les h\u00f4pitaux de Beat Richner.\r\nIl se souvient d'un homme qui savait se battre pour ses convictions.\r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Tania Barril\r\n(12/US OPEN FINALE MASCULINE PA) ***Cette fois c'est s\u00fbr...il est de retour au sommet du tennis Mondial : NOvak Djokovic rempote l'US OPEN...\r\nLe Serbe s'est impos\u00e9 en trois set...cette nuit...face \u00e0 l'Argnetin Juan Martin del Potro : 6-3 7-6 6-3.\r\nUn deuxi\u00e8me grand chelem...conc\u00e9cutif..donc apr\u00e8s Wimbledon...et surtout apr\u00e8s une tr\u00e8s longues pause et de nombreux doutes...\r\nLe r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New-York, Herv\u00e9 Borsier...\r\nNovak Djokovic qui sera ce matin...3e mondial....derri\u00e8re Rafael Nadal et Roger Federer.\r\n(Livre Hulot) Et puis 15 jours apr\u00e8s sa d\u00e9mission, Nicolas Hulot sort un livre, selon Franceinfo... \r\nIntitul\u00e9 \"Ne plus me mentir\", l'ouvrage de moins de 100 pages se contente ni plus ni moins de retranscrire en int\u00e9gralit\u00e9 deux interviews donn\u00e9es alors qu'il \u00e9tait encore ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire. \r\nPas moins de 20 000 exemplaires seront mis en rayons d\u00e9s vendredi prochain. Le prix : 9,90 euros. \r\nUn premier tirage tr\u00e8s important pour un livre politique.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9815618", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-10T07:00:11_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-10T07:00:11_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9815638", "ece-9815618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-16T16:21:48Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\n\u00e0 la une ce matin de l'extr\u00eame droite su\u00e9doise progresse mais beaucoup moins que pr\u00e9vu, les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de parti anti- immigration et nationaliste perd son pari de devenir la premi\u00e8re ou la 2\u00e8me force politique du pays, mais il faudra dor\u00e9navant compter avec ce parti jusqu'ici totalement ostracis\u00e9 par le reste de la classe politique su\u00e9doise d\u00e9cryptage de ce r\u00e9sultat tr\u00e8s observ\u00e9 en Europe avec Erwan Lecoeur il est sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite, politologue, ce sera juste apr\u00e8s le journal dans cette matinale encore cette question : les tensions commerciales entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, ces tensions ont -elles une influence sur l'\u00e9conomie suisse Johann Schneider- Ammann est all\u00e9 chercher la r\u00e9ponse sur place, il rentre d'un voyage de 5 jours entre P\u00e9kin et Shanghai il y accompagn\u00e9s de repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie suisse, un voyage tent\u00e9 d'une certaine inqui\u00e9tude et d'une bonne dose de r\u00e9alisme nous dira tout \u00e0 l'heure, Olivier Schorderet, \u00e9tait l'invit\u00e9 de Romain qui va ce matin 7 Ad\u00e8le Torrent conseill\u00e8re nationale verte, elle viendra d\u00e9fendre l'initiative pour des aliments \u00e9quitables texte qualifi\u00e9 d'inutile par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset la semaine derni\u00e8re, avenir de l'agriculture, qualit\u00e9 des produits est libre \u00e9change, ce sont les th\u00e8mes politiques de cet Automne, on en parle de 7 heures et demie, voil\u00e0 pour le sommaire, l\u00e0 ce journal. \r\nAvec Julien Beauregard bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [93%] :\r\nBonjour la Su\u00e8de r\u00e9sister \u00e0 la pression nationaliste, l'extr\u00eame droite progresse ne fait pas la perc\u00e9e annonc\u00e9e, reportage dans un instant, chez les sociaux- d\u00e9mocrates qui enregistrent le pire score de leur histoire, comment pr\u00e9venir le suicide des agriculteurs, un plan d'action national sera lanc\u00e9 aujourd'hui avec peut-\u00eatre un exemple \u00e0 suivre, le canton de Vaud et c'est sentinelles aupr\u00e8s du monde agricole, plus d'un 1000000 de personnes sont d\u00e9tenues dans des camps au nord de la Chine Youmanoua et Swatch d\u00e9nonce cette pratique dans un rapport, ce matin, vous entendrez le t\u00e9moignage d'un membre de la minorit\u00e9 Ungur et dans ce journal \u00e9galement le triomphe de Novak Djokovic cette nuit \u00e0 l'US Open et Ren\u00e9 Pr\u00eatre rend hommage \u00e0 B\u00e9atrice Schneider un autre p\u00e9diatre au grand coeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [96%] :\r\nLes Su\u00e9dois se r\u00e9veillent donc ce matin dans une situation de blocage politique, on conna\u00eet d\u00e9sormais les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l'extr\u00eame droite progresse mais ne fait pas la perc\u00e9e que laissaient pr\u00e9sager les sondages et surtout les blocs de gauche et du centre droit, se retrouvent dans une \u00e9galit\u00e9 presque parfaite en terme de si\u00e8ges au Parlement, le reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, notre correspondant \u00e0 Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [95%] :\r\nC'est de r\u00e9action d\u00e9sabus\u00e9e enregistr\u00e9e avec des sociaux- d\u00e9mocrates de Stockholm \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats, aurait pu \u00eatre la m\u00eame dans d'autres partis car personne vraiment ne sort vainqueur de ces \u00e9lections en Su\u00e8de les Mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 droite font grise mine en perdant 3 points et demi avec seulement 20 pourcent les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de : l'extr\u00eame droite locale progresse encore \u00e0 presque 18 pourcent elle est cependant loin des 25 pourcent promis par certains sondages et de l'espoir de devenir le 1er parti du pays, cette position comme depuis un si\u00e8cle est d\u00e9tenue par les Sociaux-d\u00e9mocrates mais cette victoire, entre guillemets, a aussi un go\u00fbt amer, le principal parti de gauche passe en effet de 31 \u00e0 28 pourcent, ce qui constitue le plus mauvais r\u00e9sultat de son histoire aux Ekman une militante a du mal \u00e0 l'accepter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [95%] :\r\nVoil\u00e0 vers c'est vraiment d\u00e9cevant maintenant la course s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9, la grande question est de savoir si c'est la droite ou l'union de la gauche et des Verts qui aurait l'Avantage, on va voir dans les prochains jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [92%] :\r\nCe sont en effet de longues n\u00e9gociations, notamment avec les petits partis qui vont se d\u00e9rouler toute cette semaine, en Su\u00e8de, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux pour rtsinfo Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [95%] :\r\nDes passants agress\u00e9s \u00e0 l'arme blanche, tard hier soir dans les rues de Paris, une attaque au couteau qui a fait 7 bless\u00e9s, dont 4 personnes gri\u00e8vement touch\u00e9s, l'assaillant d'origine afghane a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, muni d'une barre de fer, il a d'abord agress\u00e9 des passants pr\u00e8s d'un cin\u00e9ma du 19\u00e8me arrondissement avant de prendre la fuite et d'attaquer plusieurs autres personnes, dont des touristes britanniques, selon des sources proches de l'enqu\u00eate, rien n'indique \u00e0 ce stade qu'il s'agit d'une attaque terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:07) [89%] :\r\nDes autoroutes priv\u00e9es en Suisse, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports de Doris \u00e9carte en tout cas \u00e9tudi\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [96%] :\r\nLa conf\u00e9d\u00e9ration resterait actionnaire \u00e0 100 pourcent mais une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e pourrait s'occuper de la construction de l'exploitation des autoroutes, le sc\u00e9nario a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier dans la presse dominicale, le conseiller aux \u00c9tats PLR Olivier Fran\u00e7ais se dit plut\u00f4t surpris, mais la piste m\u00e9rite d'\u00eatre \u00e9tudi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:30) [84%] :\r\nC'\u00e9tait certaines surprise pour un dimanche, mais avec une r\u00e9flexion et suite \u00e0 un accident qui a eu sur l'autoroute A1, G\u00eanes, on peut poser la question, c'est la responsabilit\u00e9 que peut avoir l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes par rapport au Patrimoine qui qui doit g\u00e9rer donc \u00e0 pas cet argument -l\u00e0, je vois pas d'autres si c'est purement juridique, pourquoi pas, si c'est pour transf\u00e9rer des moyens financiers acquiert \u00e7a s'est su je d\u00e9c\u00e8le pas en tout cas de fraude grave aujourd'hui, la part des des fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux dans la gestion, ce Patrimoine, donc je vois pas vraiment l'utilit\u00e9 \u00e0 \u00e0 court terme, n\u00e9anmoins, peut-\u00eatre que sur le plan purement juridique, il a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire cette soci\u00e9t\u00e9 qui serait bien s\u00fbr et puis donc je resterai certes un peu dubitatif, mais je pense qu'elle est tr\u00e8s bons arguments pour cette r\u00e9flexion, \u00e7a s'au niveau du service de Madame Rita. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:18) [94%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais avec Sandra Timor \u00e0 gauche cette possible privatisation passe mal, tr\u00e8s mal m\u00eame si le sc\u00e9nario se concr\u00e9tise, C\u00e9dric Wermuth conseiller national socialiste argovien annonce d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:30) [94%] :\r\n7 heures 57 Automne on parle beaucoup en Suisse d'agriculture, on va se pencher sur un sujet encore souvent tabou, celui du suicide dans le milieu paysan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [94%] :\r\nPlusieurs \u00e9tudes en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger l'attestent les paysans repr\u00e9sentent une population particuli\u00e8rement \u00e0 risque, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale de pr\u00e9vention du suicide des acteurs des milieux agricoles et des administrations cantonales se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Soli femmes dans le canton de Berne : ils veulent lancer un plan d'action national et prennent exemple sur le canton de Vaud Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:59) [96%] :\r\nDepuis maintenant 3 ans, le canton de Vaud forme des personnes qui c\u00f4toient r\u00e9guli\u00e8rement les paysans des v\u00e9t\u00e9rinaires ou des laitiers par exemple, on les appelle des sentinelles et elle joue le r\u00f4le de relais entre les agriculteurs et les professionnels de la sant\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric, chef de la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:17) [95%] :\r\nLa mort est quelque chose dont on parle extr\u00eamement peu de notre soci\u00e9t\u00e9 et c'est bien la raison pour laquelle on a mis en place un syst\u00e8me qui permet d'avoir des r\u00e9ponses et savoir quoi faire lorsqu'un agriculteur \u00e9met des signaux de d\u00e9tresse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [90%] :\r\nAlors pourquoi cette profession est -elle plus \u00e0 risque, selon Fr\u00e9d\u00e9ric les remises en question du mod\u00e8le agricole notamment, p\u00e8se sur le moral. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:38) [83%] :\r\nActuellement avec les la pression \u00e9conomique, humain, beaucoup d'agriculteurs plus donc voyez donc tout ce contexte avec encore une couche de formulaires d'indiscr\u00e9tions, fait que pour certains agriculteurs seuls et isol\u00e9s, la situation devient difficilement tenable. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:52) [98%] :\r\nUn constat partag\u00e9 par le Docteur St\u00e9phane Saillant, psychiatre et vice- pr\u00e9sident du groupe Romand de pr\u00e9vention du suicide. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:58) [91%] :\r\nOn n'est clairement pas en train d'en faire trop, je pense, pour sa population, on sait que les professionnels du monde agricole ont de la peine \u00e0 pouvoir avoir acc\u00e8s aux soins, alors c'est pas de leur faute, hein, c'est c'est li\u00e9 au fait aussi que dans les zones rurales, il y a moins de services de soins, il y a moins de psychiatrie \u00e0 moins de psychologues la 2\u00e8me chose c'est la stigmatisation de la chose psychique, entre guillemets, parler de d\u00e9pression parler ses \u00e9motions et quelque chose qui est pas forc\u00e9ment naturel dans le monde agricole. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:26) [97%] :\r\nMais les mentalit\u00e9s \u00e9voluent et cette premi\u00e8re journ\u00e9e de pr\u00e9vention du suicide dans le monde agricole doit surtout montrer une chose que des solutions existent pour s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:34) [94%] :\r\nUn invit\u00e9 de marque ce week- end \u00e0 Del\u00e9mont lors de la F\u00eate du peuple jurassien car les esprit d\u00e9ment l'ex- pr\u00e9sident ind\u00e9pendantiste de la Catalogne a plaid\u00e9 pour le dialogue et le respect, il \u00e9tait l'invit\u00e9 du Mouvement autonomiste jurassien le MAJ qui a tr\u00e8s fermement critiqu\u00e9 l'attitude du canton de Berne, accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine des blocages \u00e0 Moutier mais est -ce que le ton hargneux de certains militants ne contribue pas \u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration du climat, question pos\u00e9e au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du MAJ Pierre-Andr\u00e9 Comte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:01) [92%] :\r\n\u00e9coutez ce qu'ils pr\u00e9tendent qu'\u00e0 Moutier il y a des tensions actuellement qu'il y a une mauvaise ambiance qu'il y a des rapports d\u00e9l\u00e9t\u00e8res entre les gens mentent \u00e0 Moutier, la situation est parfaitement calme, selon les autorit\u00e9s municipales manifestent une certaine impatience et \u00e0 juste titre, face \u00e0 la campagne de d\u00e9nigrement qui leur est adress\u00e9, donc il faut pas pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui la c'est la dissuasion Moutier comme \u00e9tant dangereuse, elle ne l'est pas, mais il faut que Madame Sommaruga, en particulier, se rendent compte qu'on ne vient pas dans cette ville pour faire des remontrances au conseil municipal, tout en ne visant pas les vrais responsables de la future \u00e9ventuelle tension qui pourraient na\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:37) [90%] :\r\nInterview de Pierre-Andr\u00e9 Comte sign\u00e9e Alain Arnaud le 1er proc\u00e8s marge hors contre volkswagen s'ouvrent ce matin en Allemagne et 3 ans apr\u00e8s le scandale du Diesel guette une question principale pour les juges du Tribunal de Brunswick la tricherie aurait -elle d\u00fb \u00eatre signal\u00e9 plut\u00f4t aux march\u00e9s financiers, les actionnaires accusent d'avoir subi de lourdes pertes, r\u00e9clame au groupe 9 milliards d'euros d'indemnit\u00e9s, l'audience s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s longue, elle devrait durer au moins jusqu'en 2019. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:03) [97%] :\r\nEt toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, la Chine d\u00e9tiendrait plus d'un 1000000 de personnes issues de minorit\u00e9s ethniques dans des camps de r\u00e9\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:09) [94%] :\r\nApr\u00e8s les d\u00e9nonciations \u00e0 l'ONU les inqui\u00e9tudes de nombreux gouvernements, c'est au tour de l'ONG Human Wright Watch de publier un rapport \u00e0 ce sujet ce matin, des membres de la minorit\u00e9 turcophone seraient d\u00e9tenus dans des camps du Sinn Xinjiang pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l'Asie centrale, le gouvernement chinois nie l'existence de ces camps, notre correspondant, Mickael Peuker s'est rendu sur place, o\u00f9 il a recueilli le t\u00e9moignage d'Abdoul, un membre de la minorit\u00e9 Ungur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:35) [91%] :\r\nIl ou\u00efghoure sont envoy\u00e9s en prison, la population locale diminue les Chinois viennent ensuite au cimeti\u00e8re et les remplacent, il y a encore 2 ans, on pouvait prier tous les jours sous le pr\u00e9sident Hu Jintao juste avant, Xi Jinping, c'\u00e9tait mieux, on vivait notre religion, on allait \u00e0 la mosqu\u00e9e, quand on voulait, mais depuis, Xi Jinping, tout s'est compliqu\u00e9 aujourd'hui on nous emp\u00eache de pratiquer notre religion, on ne peut plus porter l'habit traditionnel, un peu plus parler notre langue, on doit tous apprendre et savoir parler mandarin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:05) [95%] :\r\nVoil\u00e0 pour cet extrait de t\u00e9moignage, le reportage complet de Micha\u00ebl Peuker, ce sera tout \u00e0 l'heure dans tout un monde, rendez- vous \u00e0 8 heures 10 des barrages sur la route du pr\u00e9sident serbe Aleksandar Vucic des Albanais du Kosovo ont emp\u00each\u00e9 sa visite pr\u00e9vue hier \u00e0 Banier un village kosovar \u00e0 majorit\u00e9 serbe Aleksandar Vucic souhaiter appeler ses compatriotes \u00e0 chercher un compromis avec le Kosovo, mais de fa\u00e7on bien plus controvers\u00e9e, il avait aussi rendu hommage \u00e0 l'ex- pr\u00e9sident serbe Slobodan Milosevic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:33) [95%] :\r\nIl avait ouvert 5 h\u00f4pitaux au Cambodge et sauv\u00e9 la vie de dizaines de milliers d'enfants le p\u00e9diatre z\u00fcrichois b\u00e9ate Richner est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 71 ans, ont des suites d'une maladie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:43) [93%] :\r\nB\u00e9ate Richner s'\u00e9tait aussi Beato son nom de sc\u00e8ne lorsqu'il donnait des concerts de violoncelle pour financer ses actions, le chirurgien Ren\u00e9 Pr\u00eatre a particip\u00e9 au d\u00e9veloppement de la chirurgie cardiaque dans les h\u00f4pitaux de b\u00e9ate Richner il se souvient d'un homme qui savait se battre pour ses convictions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:59) [88%] :\r\nC'est quelqu'un qui avait un id\u00e9alisme surdimensionn\u00e9 mais \u00e7a c'est une bonne chose pour une phrase et puis qui \u00e9tait capable aussi d\u00e9placer des montagnes, il avait une \u00e9nergie incroyable, et toujours bien entendu c'est beaucoup li\u00e9 le nerf de la guerre reste l'argent, il se battait beaucoup avec son fameux violoncelle, il disait \u00e7a c'est mon arme et puis pour pour justement lever des fonds, il avait r\u00e9ussi \u00e0 rendre son action extr\u00eamement populaire et c'est vrai que gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, il a pu construire ces h\u00f4pitaux p\u00e9diatriques l\u00e0- bas et aller mettre \u00e0 une modernit\u00e9 magnifique est quasiment parall\u00e8le \u00e0 la n\u00f4tre, moi je les ai toujours un moment donn\u00e9 jour apprendre qui le Nobel de la paix, l'Europe a \u00e9t\u00e9 mais l'aurait s\u00fbrement m\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:40) [91%] :\r\nRen\u00e9 Pr\u00eatre qui r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:42) [94%] :\r\nCette fois, c'est clair, il est de retour au sommet du tennis mondial, on parle bien s\u00fbr de Novak Djokovic, qui a remport\u00e9 cette nuit le sapin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:48) [96%] :\r\nLe serbe s'est impos\u00e9 en 3 sets face \u00e0 l'argentin Juan Martin Del Potro 6 3 7 6 6 3 un 2\u00e8me Grand Chelem cons\u00e9cutif donc apr\u00e8s Wimbledon et surtout apr\u00e8s une tr\u00e8s longue pause de nombreux doutes le r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:03) [89%] :\r\nNovak Djokovic a quasi toujours fait la course en t\u00eate dans cette partie, remportant la premi\u00e8re manche, r\u00e9sistant \u00e0 la patience et \u00e0 la volont\u00e9 de Juan Martin Del Potro combattants et \u00e9coeur\u00e9 en fin de match en pleurs sur sa chaise, pourtant, l'argentin men\u00e9e dans les 2 derniers sets \u00e0 recoller au score, mais \u00e0 chaque fois, Novak Djokovic, tels un m\u00e9tronome efficace dans les moments cl\u00e9s n'a pas v\u00e9ritablement douter ni baisser pavillon en confiance apr\u00e8s ses succ\u00e8s \u00e0 Wimbledon et ne si nati le serbe est redevenu une machine \u00e0 gagner, il s'impose en 3 manches et 3 heures 20 remporte son 3\u00e8me US Open ravit la 3\u00e8me place mondiale \u00e0 Del Potro et s'adjuge son 14\u00e8me Grand Chelem, rejoignant ainsi Pete Sampras, Novak Djokovic est le roi des Grands Chelem cette ann\u00e9e avec 2 tournois \u00e0 son actif, Djoko est d\u00e9cid\u00e9ment de retour, et encore plus fort, Herv\u00e9 Borsier RTL Sport, New-York. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:01) [93%] :\r\nNovak Djokovic, qui sera ce matin 3\u00e8me mondial au classement ATP derri\u00e8re Rafa\u00ebl Nadal et Roger Federer, et puis pour terminer un livre, un livre qui risque de faire beaucoup parler de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, 15 jours apr\u00e8s sa d\u00e9mission, Nicolas Hulot sort un livre, selon France Info a \u00e9t\u00e9 rapide fort a \u00e9t\u00e9 rapide, intitul\u00e9 : ne plus me mentir l'ouvrage de moins de 100 pages se contente ni plus ni moins de retranscrire en int\u00e9gralit\u00e9 deux interviews donn\u00e9es alors qu'il \u00e9tait encore ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, pas moins de 20000 exemplaires seront mis en rayons d\u00e9s vendredi prochain 1er tirage qu'on consid\u00e8re comme tr\u00e8s important pour un livre politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:37) [89%] :\r\nLe journal sign\u00e9 Julien Bangerter, vous avez un sourire Julien \u00e7a fait plaisir, il est 7 heures 14 sur la premi\u00e8re, la matinale, \u00e7a continue jusqu'\u00e0 8 heures avec nous ce matin beaucoup de monde dans ce Studio a comment. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T05:33:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0DAF103-DE8A-473E-995F-AA745A3D5E53", "internalArchiveId": "A0DAF103-DE8A-473E-995F-AA745A3D5E53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts-VD)", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "La conseill\u00e8re nationale Ad\u00e8le Thorens (Verts-VD) s'exprime sur l'initiative pour des aliments \u00e9quitables. Le camp \u00e9cologiste a lanc\u00e9 l'un des deux textes soumis au vote: \"Pour des denr\u00e9es alimentaires saines et produites dans des condition \u00e9quitables et \u00e9cologiques\".\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts-VD)  ROMAIN CLIVAZ, direct studio Lausanne\r\nRomain Clivaz on \u00e9voque le th\u00e8me de l'automne: l'agriculture. La semaine derni\u00e8re on entendait les arguments du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset contre l'initiative sur des aliments \u00e9quitables...C'est une partisane du texte que l'on re\u00e7oit ce matin, la conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste Ad\u00e8le Thoren...\r\nLe camp vert qui a lanc\u00e9 un des deux textes soumis au vote,\r\nL'initiative populaire \"Pour des denr\u00e9es alimentaires saines et produites dans des condition \u00e9quitables et \u00e9cologiques \u00bb, dit aussi initiative \u00ab fair food \u00bb en anglais f\u00e9d\u00e9ral.\r\nL'initiative jumelle, \u00e0 tonalit\u00e9 plus souverainiste a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les syndicat agricole Uniterre.\r\nLa semaine derni\u00e8re le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Berset, et responsable du contr\u00f4le de la qualit\u00e9 des produits a \u00e9t\u00e9 clair: l'initiative sur des aliments \u00e9quitable est \u00ab inutile \u00bb, elle exige ce qui est fait.\r\nAutre argument avanc\u00e9 par les milieux \u00e9conomique cette fois, les deux textes ont une vis\u00e9e protectionniste, qui risque de fermer des march\u00e9s \u00e0 d'autres produits.\r\nTexte inutile, texte isolationniste dangereux pour l'ensemble de l'\u00e9conomie ? On posera la question \u00e0 Ad\u00e8le Thorens peu apr\u00e8s heures et demi.\r\n*******", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9831870", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Ad\u00e8le Thorens, co-pr\u00e9sidente des Verts", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts-VD)", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts-VD)  / LME_2018-09-10T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts-VD)  / LME_2018-09-10T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Co-pr\u00e9sidente des Verts suisses, Ad\u00e8le Thorens s'exprime sur l'initiative pour des aliments \u00e9quitables. Le camp \u00e9cologiste a lanc\u00e9 l'un des deux textes soumis au vote: \"Pour des denr\u00e9es alimentaires saines et produites dans des condition \u00e9quitables et \u00e9cologiques\".", "La conseill\u00e8re nationale Ad\u00e8le Thorens (Verts-VD) s'exprime sur l'initiative pour des aliments \u00e9quitables. Le camp \u00e9cologiste a lanc\u00e9 l'un des deux textes soumis au vote: \"Pour des denr\u00e9es alimentaires saines et produites dans des condition \u00e9quitables et \u00e9cologiques\".", "La conseill\u00e8re nationale Ad\u00e8le Thorens (Verts-VD) s'exprime sur l'initiative pour des aliments \u00e9quitables. Le camp \u00e9cologiste a lanc\u00e9 l'un des deux textes soumis au vote: \"Pour des denr\u00e9es alimentaires saines et produites dans des condition \u00e9quitables et \u00e9cologiques\".", "La conseill\u00e8re nationale Ad\u00e8le Thorens (Verts-VD) s'exprime sur l'initiative pour des aliments \u00e9quitables. Le camp \u00e9cologiste a lanc\u00e9 l'un des deux textes soumis au vote: \"Pour des denr\u00e9es alimentaires saines et produites dans des condition \u00e9quitables et \u00e9cologiques\"."], "variantIds": ["ece-9815641", "ece-9815623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-16T16:10:31Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n3 Ad\u00e8le Thorens conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise et votre invit\u00e9, c'est \u00e0 vous, Ad\u00e8le Oran bonjour bonjour Ad\u00e8le Torrent parole importantes la semaine pass\u00e9e, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui le dit, le texte est inutile, votre texte sur l'les les aliments \u00e9quitables est inutile, c'est pas parole d'Evangile, mais c'est tout de m\u00eame, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourquoi est -ce qu'on ne devrait pas le croire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [92%] :\r\nParce que je crois que si ce texte \u00e9tait inutile, on aurait plus de scandales alimentaires en Suisse, or on a assist\u00e9 \u00e0 une s\u00e9rie de scandales dans le domaine alimentaire vraiment \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, on a eu, souvenez -vous, le mouvement en Suisse romande, notamment \u00e0 la fraise des journalistes sont all\u00e9s voir ce qui se passait dans les exploitations agricoles du sud de l'Europe et qu'on a pu constater que ces produits qu'on retrouve dans nos rayons \u00e9taient cultiv\u00e9es dans des conditions quasi esclavagistes la provenance et Maria il y a, oui, mais pas le mode de production pas le mode de production et c'est \u00e7a qui est important, \u00e0 la diff\u00e9rence entre des des fraises bio \u00e0 cultiver correctement en Espagne ou simplement des fraises o\u00f9 on paye correctement les les ouvriers agricoles, je crois que l\u00e0 il y a une marge de manoeuvre qui est importante pour les consommateurs, on emporte en Suisse chaque ann\u00e9e 1500 tonnes de viande aux hormones, la viande aux hormones, c'est interdit d'administrer des hormones au b\u00e9tail en Suisse, l'Europe en terre dit la viande aux hormones, nous continuons \u00e0 en consommer et on a vu des images \u00e9pouvantables de maltraitance animale dans des usines industrielles qui produisent la viande \u00e7a aussi \u00e7a finit dans nos assiettes, donc je pense que l'enjeu de la qualit\u00e9 de notre alimentation, en particulier pour les importations, c'est un enjeu qui est toujours pr\u00e9sent en Suisse, n'en d\u00e9plaise \u00e0 Lambersart. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [87%] :\r\nAlain Berset \u00e9voquer cette question du pr\u00e9cis\u00e9ment de de la viande aux hormones et il le disait sa figure sur le produit, donc il en appelait aussi \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment responsabilit\u00e9 du consommateur et obligations des autorit\u00e9s transparente, est ce que ce n'est pas \u00e7a la solution parce que vous vous imaginez aller en Argentine ou en Uruguay, puis expliquer \u00e9coutez non, \u00e7a ne va pas cette exploitation gagne le bien- \u00eatre animal n'est pas garantie, c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [89%] :\r\nAlors non, \u00e7a ne figure pas sur les produits parce que il y a pas d'information pour les produits transform\u00e9s et pour les produits que vous consommez justement d\u00e9j\u00e0 dans un plat, donc ce \u00e7a Alain Berset pas c'est juste, et encore, je pense qu'il faudrait faire des contr\u00f4les, c'est pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 vu beaucoup de viande chez votre boucher ou \u00e0 chez vaut de d\u00e9tail ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 avec une \u00e9tiquette viande aux hormones, moi j'en ai je crois jamais vu pourtant ces 1500 tonnes de viande, ils entrent chaque ann\u00e9e en Suisse, ils sont libres alors ai sans manger, donc je pense que l\u00e0, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me, maintenant il s'agit, pas avec notre initiative de faire des contr\u00f4les sur place qu'est -ce qu'elle demande cette initiative d'abord, elle demande pas d'imposer les normes suisses \u00e0 l'ensemble des importations ces normes suisses elles sont pas cit\u00e9 dans le texte, elles sont pas compte, cit\u00e9 dans le texte de l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire, donc l\u00e0 il y a souvent en m\u00ealant, vous avez des exigences sociales, environnementales, alors ce qu'elle demande exactement le texte dit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et charg\u00e9 de renforcer l'offre en aliments de qualit\u00e9 r\u00e9pondant \u00e0 des bons standards \u00e9cologiques, sociaux et de bien- \u00eatre animal : renforcer l'offre de ce type -l\u00e0 de produits pour ce faire, il y a plusieurs mesures qu'on peut mettre en oeuvre et on peut le faire, je trouve, c'est tr\u00e8s important de le dire de mani\u00e8re conforme au droit international comme verte, je me pr\u00e9pare \u00e0 me battre contre initiative UDC on avant bras qui s'attaque au droit international comme vertu c'est tr\u00e8s attentive au respect du droit international et cette initiative, elle est tout \u00e0 fait applicable pour autant qu'on choisisse des instruments intelligents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [91%] :\r\nParmi les instruments prennent permet justement, a tout de m\u00eame parce que vous parlez de l'\u00e9motion internationale il y a, moduler les droits \u00e0 l'importation, tout \u00e7a, c'est un instrument de protectionnisme le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [90%] :\r\nOn a fait, on le fait d\u00e9j\u00e0, on le fait d\u00e9j\u00e0, mais pas pour d\u00e9courage durabilit\u00e9 alors guider ses pas, si vous voulez, c'est d'utiliser des instruments qui existent d\u00e9j\u00e0 et puis les utiliser avec une perspective de durabilit\u00e9, ce qu'on fait pas pour le moment, je vais vous donner un exemple pour les normes douani\u00e8res l'id\u00e9e ce serait de favoriser des produits qui correspondent \u00e0 des labels de durabilit\u00e9 internationaux mon internationalement reconnu, il a faire tr\u00e8s bio : comment est -ce qu'on ferait, on ferait exactement comme on le fait d\u00e9j\u00e0 pour les biocarburants, \u00e7a se mange pas les biocarburants mais on a une mesure de du m\u00eame type qui est en place et qui fonctionne tr\u00e8s bien, mani\u00e8re non bureaucratique et personne nous a attaqu\u00e9s attaqu\u00e9 \u00e0 l'OMC pour \u00e7a, ces biocarburants actuellement, ils sont, ils ont une fiscalit\u00e9 plus cl\u00e9mentes, s'ils correspondent \u00e0 des crit\u00e8res de durabilit\u00e9 qu'est -ce qui se passe et c'est l\u00e0 o\u00f9 on voit que c'est des instruments qui sont tr\u00e8s efficaces aujourd'hui sur le march\u00e9 en Suisse o\u00f9 trouver plus que des biocarburants durables parce que les autres, comme ils sont plus tax\u00e9s, ils sont pas concurrentiels et \u00e7a c'est typiquement une mesure en qui existe d\u00e9j\u00e0 pour d'autres produits qui fonctionne, qui est non bureaucratique qui ne pose pas de probl\u00e8me d'application avec le droit international qu'on pourrait utiliser pour certains produits alimentaires particuli\u00e8rement sensible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [89%] :\r\nAd\u00e8le Thorens c'est int\u00e9ressant quand on vous entend parler de droits de douane de diff\u00e9rentes choses de protection \u00e0 la fronti\u00e8re, les Verts, c'est un parti qui, en partie, qui se proclame de l'ouverture et l\u00e0 tout d'un coup, on vous retrouve dans le camp des souverainistes est -ce que c'est pas une alliance, un petit peu contre nature qui \u00e0 terme vous rend difficilement visible parce que l\u00e0 il y a unitaire d'un c\u00f4t\u00e9, souverainet\u00e9 alimentaire, vous, avec vos arguments verts, vous \u00eates en train de vous ranger dans ce qu'on a un peu comme la gauche est un peu emb\u00eat\u00e9 avec les mesures d'accompagnement, c'est-\u00e0-dire qu'on se retrouve dans le camp de l'UDC on vote la m\u00eame chose avec 12 arguments mais ont fini par voter la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [91%] :\r\nAlors, l'UDC en Suisse et compte notre initiative, l'UDC vaudoise et pour donc l\u00e0 on est paysan, ils sont au pouvoir, les voil\u00e0, les paysans sont aussi partag\u00e9es, on a d\u00e9fendu a principalement par les consommateurs, les organisations d'aide au d\u00e9veloppement, les organisations \u00e9cologistes, maintenant je crois que ce qu'il faut voir, c'est qu'il a, il faut sortir de cette vision binaire, ce parti des Verts qui disent plut\u00f4t qu'il faut sortir aussi des, des, des conflits \u00e0 gauche droite tous ces conflits, qu'il faut nous font voir la, la, la soci\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re simpliste, on n'a pas d'un c\u00f4t\u00e9 le protectionnisme et de l'autre c\u00f4t\u00e9 le libre- \u00e9change sans r\u00e8gle du jeu, il y a une voie m\u00e9diane, et c'est cette voie que propose notre initiative cette voie m\u00e9diane, c'est des \u00e9changes avec des r\u00e8gles du jeu, \u00e7a veut dire qu'actuellement on a \u00e0 avoir des \u00e9changes qui favorise les produits de mauvaise qualit\u00e9 issue d'\u00e9levages industriels d'une agriculture que les consommateurs ne veulent plus en Suisse, on cherche les produits de qualit\u00e9 et qui respecte certaines r\u00e8gles en mati\u00e8re de production alors cette voie que nous proposons, elle est pas protectionniste, on continuera \u00e0 importer 50 pourcent de notre alimentation, on ne peut pas tout produire en Suisse aussi absurde d'un point de vue \u00e9cologique et donc l'id\u00e9e c'est de faire des \u00e9changes avec des r\u00e8gles du jeu qui vont valoriser les produits de qualit\u00e9 qui correspondent \u00e0 des modes de production Responsable c'est ce que recherchent les consomment \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [90%] :\r\nMais Ad\u00e8le Thorens qu'on ne va pas \u00eatre seul avec cette approche l\u00e0 on le voit bien une des craintes avanc\u00e9es aussi par les milieux \u00e9conomiques, c'est qu'il y a toujours un volet agricole dans tous les accords de libre- \u00e9change pour des nouveaux march\u00e9s, c'est \u00e9videmment des \u00e9conomies qui sont moins d\u00e9velopp\u00e9es que la n\u00f4tre dans certains aspects donc on vend de la Pharma mais ils disent : ben alors laissez au moins venir notre viande et quand on voit le poids de l'agriculture qui est moins de 5 pourcent du PIB est ce qu'on ne prend pas de trop de risques, si justement on a une approche alors vous dites que c'est pas protectionniste qui a une voie m\u00e9diane, manifestement, ce n'est pas l'avis de beaucoup de de milieux \u00e9conomiques qui voient la r\u00e9alit\u00e9 des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:02) [92%] :\r\nJe pense que sacrifier l'agriculture suisse une agriculture que familiale et qui correspond \u00e0 des crit\u00e8res de durabilit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9, tr\u00e8s souvent, alors que les agriculture d'autres pays, c'est certainement pas, c'est certainement pas la solution pour faire du libre- \u00e9change avec d'autres pays il faut justement des r\u00e8gles du jeu, on va continuer \u00e0 enfant importer des produits, \u00e7a c'est clair, on en a besoin, mais ces produits -l\u00e0, d'une part, ils doivent \u00eatre correctement \u00e9tiquet\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que les gens doivent savoir ce qu'ils ont dans leur assiette, pour le moment, c'est pas le cas en particulier pour les produits transform\u00e9s, elle est nombreux scandales alimentaires en t\u00e9moigne et puis les gens doivent avoir l'assurance que il n'y a pas, par exemple des produits issus de mode production cruel dans leur assiette par exemple l'actuellement nous mangeons tous des eaux de poules en batterie c'est interdit en Suisse \u00e9levages de poules en batterie, tout le monde trouve \u00e7a scandaleux en Suisse et puis on nous on on nous en Fouga, excusez -moi du terme, mais on nous en met dans notre assiette \u00e0 notre insu, et \u00e7a c'est des choses qui sont pas acceptable et je pense qu'on peut pas dire maintenant on aimerait vendre des machines, donc les consommateurs en Suisse doivent accepter n'importe quoi dans leur assiette et donc on doit renoncer \u00e0 l'agriculture suisse familiale et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [88%] :\r\nPlus durable mais vous reconna\u00eetrez Ad\u00e8le Thorens quand on voit les postes budg\u00e9taires, aujourd'hui on ne peut pas consid\u00e9rer que la politique suisse a abandonn\u00e9 la paysannerie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [96%] :\r\nCertainement pas, c'est juste, mais actuellement on a justement plut\u00f4t un probl\u00e8me avec cette concurrence d\u00e9loyale des importations ce manque d'information du public et ses modes de production \u00e0 l'\u00e9tranger qui correspondent pas au souhait des consommateurs suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [86%] :\r\nEt ce qui se serait possible pour vous, on assure la transparence et puis du coup toute le reste de l'initiative, avec ses instruments comme Hydro- tout \u00e7a deviendrait superflue, parce que la transparence est -ce que \u00e7a suffirait pour vous d'avoir la transparence que vous estiment insuffisant toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [91%] :\r\nAlors ce qui va se passer concr\u00e8tement si l'initiative est accept\u00e9e par le peuple, c'est le Parlement qui va l'appliquer l'initiative, elle propose une bo\u00eete \u00e0 outils, il y a les droits de douane comme vous le l'avait dit il y a la transparence, il y a aussi des instruments qui sont les conventions d'objectifs avec les importateurs et les d\u00e9tails ont qui sont des instruments tr\u00e8s flexible Conforme aussi au droit international et au calme, nous croyons beaucoup ce qui va se passer, c'est que le Parlement va faire une loi d'application et c'est le Parlement qui choisira quels sont les instruments qui veut mettre en avant, je pense, effectivement ce Parlement, telle que nous l'avons maintenant il choisira probablement plut\u00f4t des mesures qui vont dans la transparence et des mesures qui sont efficaces, vous reprend l'exemple des oeufs de poules en batterie quand c'est des eaux qui sont vendues en tant que telle, en pas dans des produits transform\u00e9s, on doit les d\u00e9clarer le r\u00e9sultat, c'est qu'il y en a plus sur le march\u00e9 parce que les d\u00e9taillants consid\u00e8rent probablement \u00e0 juste titre, que les gens ne les ach\u00e8terais pas, m\u00eame s'ils \u00e9taient tr\u00e8s bon march\u00e9, donc l'information des consommateurs, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s efficace, maintenant je pense que pour favoriser les produits les plus durables, je rappelle que l'objectif de l'initiative s'est renforcer l'offre en produits plus durables, je pense que les conventions d'objectifs serait aussi un instrument tr\u00e8s et efficace, probablement aussi conforme \u00e0 \u00e0 l'esprit du Parlement, c'est des instruments flexible, qu'on pourrait mettre en oeuvre plut\u00f4t simplement pour \u00e9largir l'offre dans les commerces de d\u00e9tail que nous fr\u00e9quentons tous on produit plus \u00e9cologique, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T07:20:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72CF24C0-0F78-4229-A715-CFD19CA149B0", "internalArchiveId": "72CF24C0-0F78-4229-A715-CFD19CA149B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite favorable \u00e0 un assouplissement des lois sur les exportations d'armes", "publicationDate": "2018-09-10T00:00:00Z", "summary": "Le camp bourgeois au Parlement est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 s'opposer \u00e0 une nouvelle initiative populaire contre un assouplissement des exportations d'armes. Un texte, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 lundi, veut bloquer le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de vente de mat\u00e9riel de guerre.\r\n\r\n* * La droite favorable \u00e0 un assouplissement des lois sur les exportations d'armes  \r\nLe camp bourgeois au Parlement est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 s'opposer \u00e0 une nouvelle initiative populaire contre un assouplissement des exportations d'armes... ce texte qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin et qui veut bloquer le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en mati\u00e8re de vente de mat\u00e9riel de guerre... \r\nBonsoir Marc Menichini!\r\nDans les pas perdus, les parlementaires de droite prennent quand m\u00eame tr\u00e8s au s\u00e9rieux cette nouvelle initiative...\r\nOui certainement, car l'alliance des initiants est large: il y a des oeuvres d'entraide, des associations religieuses, le PS et les Verts, mais aussi le centre, le PBD, les Verts lib\u00e9raux. La direction du PDC Suisse h\u00e9site encore \u00e0 rejoindre ce comit\u00e9 d'initiative. Et sils le font \u00e7a rendra le combat contre ce texte tr\u00e8s compliqu\u00e9. Certains \u00e9lus d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens se disent favorables \u00e0 l'objectif principal de l'initiative qui veut maintenir le statu quo, veut couper court aux nouvelles id\u00e9es du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Donc une alliance large, avec des arguments \u00e0 premi\u00e8re vue mod\u00e9r\u00e9s qui pourrait s\u00e9duire la population. Autant d'\u00e9l\u00e9ments qui ont de quoi faire le bloc PLR UDC. \r\nMais pour l'heure, ils soutiennent toujours le projet d'assouplissement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nPour eux, il s'agit de pr\u00e9server des places de travail. Des emplois nombreux surtout en Suisse centrale dont les parlementaires de droite sont tr\u00e8s mobilis\u00e9s sur le sujet. Et puis c'est aussi un savoir-faire qu'il faut garder en Suisse. Non seulement pour l'arm\u00e9e mais aussi pour le civil qui peut b\u00e9n\u00e9ficier de certaines technologie d\u00e9velopp\u00e9e par l'industrie de l'armement. Et puis les \u00e9lus de droite voient derri\u00e8re cette initiative la main, la patte, du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, le GSSA. Soutenir ce texte, reviendrait donc \u00e0 soutenir les id\u00e9es antimilitaristes de ce groupe. Une h\u00e9r\u00e9sie pour de nombreux \u00e9lus PLR et UDC.\r\nLa d\u00e9couverte de grenades suisses en Syrie et en Libye, les conclusions du Controle federal des finances, n'ont donc pas modifi\u00e9 la position de ces \u00e9lus?\r\nPas vraiment... m\u00eame si la position de certains PLR gagnent aujourd'hui en nuances...les r\u00e9v\u00e9lations sur les grenades, les lacunes dans les contr\u00f4les effectu\u00e9s par le SECO, plusieurs parlementaires PLR refusent dor\u00e9navant de donner un blanc seing au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Johann Scheider Ammann, le conseiller federal en charge de ce dossier, devra leur donner de plus amples pr\u00e9cisions notamment sur les points suivants: quel type de mat\u00e9riel de guerre est concern\u00e9 par l'assouplissement, qu'est ce qu'il entend par des pays en proie \u00e0 des conflits arm\u00e9s internes, ainsi que l'ampleur des contr\u00f4les. Mais vous le voyez pour l'instant le camp bourgeois reste relativement uni \u00e0 combattre cette initiative. Mais le voyer", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9815678", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La droite favorable \u00e0 un assouplissement des lois sur les exportations d'armes / FOR_2018-09-10T18:06:00_developpement-4", "Forum du 10.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le camp bourgeois au Parlement est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 s'opposer \u00e0 une nouvelle initiative populaire contre un assouplissement des exportations d'armes. Un texte, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 lundi, veut bloquer le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de vente de mat\u00e9riel de guerre."], "variantIds": ["ece-9815678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:14Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va revenir du c\u00f4t\u00e9 de de des pas perdus, et on va retrouver Marc Magnini bonsoir Marc bonsoir le camp bourgeois au Parlement, est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 s'opposer \u00e0 une nouvelle initiative populaire contre un assouplissement des exportations d'armes ce texte qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin et qui veut bloquer le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de vente de mat\u00e9riel de guerre dans les pas perdus, Marc, les parlementaires de droite prennent quand m\u00eame tr\u00e8s au s\u00e9rieux cette nouvelle initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nEh oui, parce qu'elle est soutenue par une alliance des d\u00e9signations pour le moins large, il y a des Oeuvres d'entraide des associations religieuses, le PS, les Verts, mais aussi le centre, le PBD, les Verts, lib\u00e9raux et puis la direction du PDC Suisse h\u00e9site encore \u00e0 rejoindre ce comit\u00e9 d'initiative mais et puis s'ils le font, \u00e7a rendra le combat contre ce texte, tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais vous savez d\u00e9j\u00e0 certains \u00e9lus d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ne cachent pas qu'ils sont favorables \u00e0 l'objectif principal de l'initiative, \u00e0 savoir \u00e0 maintenir le statu quo, couper court aux nouvelles id\u00e9es d'assouplissement de la loi sur le mat\u00e9riel de l'ordonnance, soyons pr\u00e9cis sur le mat\u00e9riel de guerre, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui veut l'assouplir, donc vous voyez une alliance large avec des arguments \u00e0 premi\u00e8re vue mod\u00e9r\u00e9s qui pourrait s\u00e9duire la population, autant d'\u00e9l\u00e9ments qui ont de quoi peut-\u00eatre convaincre aussi le bloc PLR UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [92%] :\r\nMais pour l'heure pour leur qui soutiennent toujours le projet d'assouplissement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [93%] :\r\nOui, pour eux il s'agit d'abord de pr\u00e9server des places de travail des emplois nombreux surtout en Suisse centrale dont les parlementaires de droite sont tr\u00e8s mobilis\u00e9s sur le sujet et puis c'est aussi un savoir- faire qu'il faut garder tant Suisse qu'il faut garder en Suisse, non seulement pour l'arm\u00e9e, mais aussi pour le civil qui peut b\u00e9n\u00e9ficier de certaines technologie d\u00e9velopp\u00e9e par l'industrie de l'armement, enfin, les \u00e9lus de droite voient derri\u00e8re cette initiative, la main \u00e0 la patte du groupe pour nous une pour une Suisse sans arm\u00e9e le GSSA et soutenir ce texte reviendrait donc \u00e0 soutenir les id\u00e9es antimilitaristes de ce groupe, une h\u00e9r\u00e9sie pour de nombreux \u00e9lus PLR et UDC Marc si vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, c'est parce que l'activit\u00e9 de l'actualit\u00e9 \u00e9tait dans ces derniers jours avec la d\u00e9couverte de grenades suisses en Libye, en Syrie, en Libye et puis il y avait les les conclusions du fameux rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, tous ces \u00e9l\u00e9ments et non pas modifi\u00e9 la position des \u00e9lus alors pas vraiment, m\u00eame si la position en tout cas de certains PLR gagnent aujourd'hui en nuances, les r\u00e9v\u00e9lations sur les grenades, les lacunes dans les contr\u00f4les effectu\u00e9s par le Seco elle vient \u00e0 plusieurs parlementaires PLR refusent dor\u00e9navant de donner au vu de de ces \u00e9v\u00e9nements de ce contexte un blanc- seing au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du coup au Yoann Scheider Ammann, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de ce dossier devra leur donner de plus amples pr\u00e9cisions, notamment sur le type de mat\u00e9riel de guerre concern\u00e9 par l'assouplissement, qu'est ce qu'il entend \u00e0 ce conseil f\u00e9d\u00e9ral par des pays en proie \u00e0 des conflits et des arm\u00e9s internes et aussi il devra donner de nouvelles garanties quant \u00e0 la qualit\u00e9 des contr\u00f4les mais malgr\u00e9 ces quelques nouvelles nuances hein ces ces nouvelles exigences du camp PLR, notamment pour l'instant le camp bourgeois reste uni dans le combat contre cette nouvelle initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [87%] :\r\nMarc Meunier qui ni en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral vous \u00e9coute. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-10T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1708151", "internalArchiveId": "AA1808708245", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-09T00:00:00Z", "durationSec": 1948, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9830779", "imageURL": "http://www.rts.ch/9830778.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10628143", "ece-9830779"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-15T02:30:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:15\r\n...\r\n\r\n00:00:28:09  00:00:28:22\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:00:29:03  00:00:34:14\r\nLe pays de la sociale d\u00e9mocratie\r\n\u00e0 son tournant politique.\r\n\r\n00:00:34:19  00:00:36:17\r\nNous serons en direct\r\nde Stockholm.\r\n\r\n00:00:36:22  00:00:50:17\r\nCarles Puigdemont a fait \u00e9v\u00e9nement\r\n\u00e0 la f\u00eate du Peuple \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:00:50:19  00:00:55:05\r\nLa mort du p\u00e9diatre Beat Richner,\r\nbienfaiteur v\u00e9n\u00e9r\u00e9 au Cambodge.\r\n\r\n00:00:55:07  00:01:00:07\r\nIl y a ouvert des h\u00f4pitaux\r\npour soigner des enfants.\r\n\r\n00:01:00:09  00:01:02:21\r\nRen\u00e9 Pr\u00eatre lui rend hommage\r\ndans ce journal.\r\n\r\n00:01:03:14  00:01:06:05\r\nDans deux semaines, la Suisse vote.\r\n\r\n00:01:06:07  00:01:08:17\r\nLe contr\u00f4le des denr\u00e9es alimentaires\r\n\r\n00:01:08:19  00:01:11:12\r\nqui rentrent dans le pays\r\nest un enjeu du scrutin.\r\n\r\n00:01:11:13  00:01:14:16\r\nNous avons suivi des inspecteurs\r\nqui traquent les pesticides.\r\n\r\n00:01:15:22  00:01:19:06\r\nLe t\u00e9moignage d'une Valaisanne\r\n\r\n00:01:19:08  00:01:26:05\r\natteinte du syndrome\r\nGilles de la Tourette.\r\n\r\n00:01:27:17  00:01:32:12\r\nCabane en Appenzell,\r\nVal Verzasca, Lucerne...\r\n\r\n00:01:32:14  00:01:35:05\r\nOn cherche des solutions\r\n\r\n00:01:35:07  00:01:38:12\r\npour dissuader la venue\r\nde visiteurs en masse.\r\n\r\n00:01:40:01  00:01:43:18\r\nLe choix \u00e9lectoral des Su\u00e9dois\r\npassionne l'Europe.\r\n\r\n00:01:43:20  00:01:47:12\r\nLes sondages pr\u00e9disent la chute\r\ndes partis traditionnels\r\n\r\n00:01:47:14  00:01:51:15\r\net une pouss\u00e9e in\u00e9dite\r\nde l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n00:01:51:17  00:01:56:02\r\nNous serons en direct de Stockholm.\r\n\r\n00:01:57:21  00:02:00:11\r\n-Voici l'homme\r\nqui pourrait faire \u00e9clater\r\n\r\n00:02:00:12  00:02:02:11\r\nle paysage politique su\u00e9dois.\r\n\r\n00:02:02:12  00:02:06:10\r\nJ.Aekesson,\r\nleader de l'extr\u00eame droite su\u00e9doise,\r\n\r\n00:02:06:11  00:02:10:01\r\naffole les sondages\r\napr\u00e8s avoir men\u00e9 campagne\r\n\r\n00:02:10:03  00:02:14:09\r\nsur la mont\u00e9e de l'islam radical\r\net les questions migratoires.\r\n\r\n00:02:15:23  00:02:18:20\r\n-On ne peut pas accueillir\r\n\r\n00:02:18:22  00:02:20:22\r\ntout le monde,\r\n\r\n00:02:21:00  00:02:23:12\r\nAvoir tout le continent africain\r\nici...\r\n\r\n00:02:23:13  00:02:26:03\r\nOn doit contr\u00f4ler l'immigration,\r\n\r\n00:02:26:05  00:02:32:01\r\ncomme on le fait au Danemark\r\net en Italie.\r\n\r\n00:02:32:12  00:02:36:07\r\n-L'immigration, enjeu majeur\r\nde ce scrutin en Su\u00e8de,\r\n\r\n00:02:36:09  00:02:38:21\r\nr\u00e9put\u00e9e\r\npour son mod\u00e8le d'int\u00e9gration,\r\n\r\n00:02:38:23  00:02:42:08\r\nle pays le plus g\u00e9n\u00e9reux\r\nde l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:02:42:10  00:02:44:15\r\nMalgr\u00e9 un bilan \u00e9conomique excellent\r\n\r\n00:02:44:17  00:02:47:12\r\net un tour de vis\r\nen terme d'immigration,\r\n\r\n00:02:47:14  00:02:50:12\r\nles sociaux d\u00e9mocrates\r\ndu premier ministre S.Lofven\r\n\r\n00:02:50:14  00:02:53:19\r\nont perdu la moiti\u00e9\r\nde leur \u00e9lectorat en vingt ans.\r\n\r\n00:02:53:21  00:02:57:11\r\nLa Su\u00e8de, l'un des pays les plus\r\nprosp\u00e8res de l'Europe.\r\n\r\n00:02:57:12  00:03:00:12\r\nUne croissance soutenue,\r\nle ch\u00f4mage en baisse.\r\n\r\n00:03:00:13  00:03:03:04\r\nMais le traditionnel mod\u00e8le su\u00e9dois,\r\n\r\n00:03:03:06  00:03:06:21\r\nbouscul\u00e9 par des violences urbaines\r\net un malaise identitaire,\r\n\r\n00:03:06:23  00:03:11:18\r\npourrait conna\u00eetre un tournant\r\npolitique historique.\r\n\r\n00:03:13:13  00:03:18:20\r\n-Adeline Percept, bonsoir.\r\n\r\n00:03:19:00  00:03:22:01\r\nVous \u00eates devant le Parlement \u00e0\r\nStockholm.\r\n\r\n00:03:22:05  00:03:25:18\r\nL'attente est f\u00e9brile en Su\u00e8de.\r\n\r\n00:03:25:23  00:03:29:19\r\nLa Su\u00e8de o\u00f9 les voyants \u00e9conomiques\r\nsont ouverts.\r\n\r\n00:03:30:00  00:03:35:01\r\nComment expliquer que les \u00e9lecteurs\r\nsont pr\u00eats \u00e0 se tourner vers\r\n\r\n00:03:35:05  00:03:37:17\r\nl'extr\u00eame droite ?\r\n\r\n00:03:37:21  00:03:41:15\r\n-En effet, il y a 3 % de croissance\r\nici.\r\n\r\n00:03:41:20  00:03:47:12\r\nMais il y a des cat\u00e9gories sociales\r\nqui se sentent oubli\u00e9es\r\n\r\n00:03:47:15  00:03:49:18\r\nde la richesse su\u00e9doise.\r\n\r\n00:03:49:22  00:03:54:18\r\nComme les petits retrait\u00e9s.\r\n\r\n00:03:54:22  00:04:00:04\r\nLes ouvriers qui disent\r\n\r\n00:04:00:08  00:04:02:20\r\nqu'ils vont voter pour le SD.\r\n\r\n00:04:03:01  00:04:07:17\r\nCe sont des discours que l'on entend\r\npartout en Europe\r\n\r\n00:04:07:21  00:04:10:06\r\ncomme en Italie, en Hongrie.\r\n\r\n00:04:10:11  00:04:14:19\r\nCe sont des cat\u00e9gories sociales qui\r\nont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9es\r\n\r\n00:04:14:23  00:04:19:10\r\npar l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:04:19:13  00:04:23:19\r\nElles ont \u00e9t\u00e9 sensibles \u00e0 la crise\r\nmigratoire de 2015.\r\n\r\n00:04:24:00  00:04:28:08\r\nIci en Su\u00e8de, on a accueilli 300'000\r\nr\u00e9fugi\u00e9s en 3 ans.\r\n\r\n00:04:29:18  00:04:31:14\r\n-Merci.\r\n\r\n00:04:31:16  00:04:34:12\r\nEn Russie, la r\u00e9forme des retraites\r\nsoul\u00e8ve des protestations.\r\n\r\n00:04:34:14  00:04:37:01\r\nDes milliers de personnes\r\nont manifest\u00e9 contre ce projet\r\n\r\n00:04:37:03  00:04:40:09\r\nqui pr\u00e9voit de relever l'\u00e2ge\r\ndu d\u00e9part en retraite de cinq ans.\r\n\r\n00:04:40:11  00:04:48:04\r\n300 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es.\r\n\r\n00:04:51:02  00:04:53:19\r\nD\u00e9monstration de force\r\nen Cor\u00e9e du Nord\r\n\r\n00:04:53:21  00:04:57:02\r\npour le 70\u00e8me anniversaire\r\nde la R\u00e9publique populaire.\r\n\r\n00:04:57:04  00:05:03:03\r\nLes images traditionnelles de soldats\r\nmais pas de missile intercontinental.\r\n\r\n00:05:03:05  00:05:06:15\r\nUn d\u00e9tail interpr\u00e9t\u00e9\r\ncomme l'intention de Kim Jong-un\r\n\r\n00:05:06:17  00:05:10:18\r\nde continuer son rapprochement\r\navec le Sud et les USA.\r\n\r\n00:05:12:19  00:05:19:17\r\nLa mort du p\u00e9diatre de Beat Richner,\r\nbienfaiteur v\u00e9n\u00e9r\u00e9 au Cambodge.\r\n\r\n00:05:19:19  00:05:24:00\r\nIl y a ouvert des h\u00f4pitaux\r\n\r\n00:05:24:02  00:05:28:21\r\nqui ont permis de soigner\r\ndes milliers d'enfants.\r\n\r\n00:05:30:07  00:05:32:20\r\n-Mesdames et messieurs, \u00e9coutez !\r\n\r\n00:05:32:22  00:05:36:12\r\nLa vie est tr\u00e8s compliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:05:36:22  00:05:38:23\r\n-Un combat: la vie.\r\n\r\n00:05:39:01  00:05:41:00\r\nUne arme: son violoncelle.\r\n\r\n00:05:42:00  00:05:45:09\r\n-C'est nous rendre un peu heureux.\r\n\r\n00:05:47:05  00:05:49:21\r\n-Un peu clown,\r\nBeat Richner \u00e9tait p\u00e9diatre.\r\n\r\n00:05:49:23  00:05:54:03\r\nA Zurich d'abord, puis,\r\nd\u00e8s 1991, au Cambodge.\r\n\r\n00:05:54:05  00:05:57:18\r\nAppel\u00e9 par le roi apr\u00e8s le g\u00e9nocide,\r\nil passera sa vie\r\n\r\n00:05:57:20  00:06:01:13\r\n\u00e0 se battre pour que les pauvres\r\naient acc\u00e8s \u00e0 des soins.\r\n\r\n00:06:02:23  00:06:09:01\r\n-On devient en col\u00e8re, car\r\non peut \u00e9viter toutes ces maladies.\r\n\r\n00:06:09:03  00:06:12:19\r\nChaque enfant a une vie.\r\n\r\n00:06:12:21  00:06:14:21\r\nC'est tr\u00e8s grave.\r\n\r\n00:06:15:05  00:06:19:09\r\n-Bilan de son oeuvre, des milliers\r\nd'enfants sauv\u00e9s gratuitement\r\n\r\n00:06:19:11  00:06:22:20\r\ndans les cinq cliniques\r\nqu'il a ouvertes.\r\n\r\n00:06:22:22  00:06:26:17\r\nSon mod\u00e8le: pas d'administration\r\net une recherche de dons,\r\n\r\n00:06:26:19  00:06:31:05\r\ngr\u00e2ce \u00e0 sa capacit\u00e9 \u00e0 convaincre,\r\n\r\n00:06:31:07  00:06:38:21\r\nles priv\u00e9s ou la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\nqui verse 4 mios par an depuis 1996.\r\n\r\n00:06:39:11  00:06:41:23\r\n-C'\u00e9tait un guerrier.\r\n\r\n00:06:42:01  00:06:43:23\r\nQuand il voulait quelque chose,\r\n\r\n00:06:44:01  00:06:46:02\r\nil ne l\u00e2chait pas.\r\n\r\n00:06:46:04  00:06:49:04\r\nQuand il avait une id\u00e9e,\r\nil allait jusqu'au bout.\r\n\r\n00:06:49:06  00:06:52:03\r\nOn lui reprochait\r\nce manque de flexibilit\u00e9,\r\n\r\n00:06:52:05  00:06:56:01\r\nmais c'est ce qu'il faut\r\npour d\u00e9placer des montagnes.\r\n\r\n00:06:57:02  00:07:01:00\r\n-Actif au Mozambique, R.Pr\u00eatre\r\nest appel\u00e9 par Richner d\u00e8s 2007\r\n\r\n00:07:01:02  00:07:03:20\r\npour d\u00e9velopper\r\nla chirurgie cardiaque au Cambodge.\r\n\r\n00:07:04:05  00:07:06:23\r\n-C'\u00e9tait le vrai humanitaire.\r\n\r\n00:07:07:01  00:07:09:00\r\nAvec mon \u00e9quipe, on passe\r\n\r\n00:07:09:02  00:07:11:07\r\nquatre semaines au Cambodge.\r\n\r\n00:07:11:09  00:07:13:00\r\nLui, c'\u00e9tait l'inverse.\r\n\r\n00:07:13:07  00:07:15:21\r\n-Docteur honoris causa\r\n\u00e0 Lausanne et Zurich,\r\n\r\n00:07:15:23  00:07:19:09\r\nil a re\u00e7u la distinction\r\nde Suisse de l'ann\u00e9e en 2003.\r\n\r\n00:07:19:11  00:07:22:05\r\nA la suite d'une longue maladie,\r\n\r\n00:07:22:07  00:07:25:06\r\nil est parti rejoindre\r\nles anges, \u00e0 71 ans.\r\n\r\n00:07:29:00  00:07:32:03\r\n-Hommage \u00e0 Beat Richner sur la RTS.\r\n\r\n00:07:32:05  00:07:34:14\r\nDemain soir, sur RTS Deux,\r\n\r\n00:07:34:16  00:07:39:01\r\nle documentaire\r\n\"L'Ombrello di Beatocello\".\r\n\r\n00:07:42:10  00:07:46:07\r\n-Le leader catalan\r\nCarles Puigdemont a fait \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n00:07:46:09  00:07:49:07\r\n\u00e0 la f\u00eate du Peuple\r\nce week-end \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:07:49:09  00:07:52:16\r\nLe Jura a conquis son ind\u00e9pendance\r\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 70,\r\n\r\n00:07:52:18  00:07:56:08\r\nmais le mouvement autonomiste\r\ndemande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:07:56:10  00:08:00:12\r\nune intervention dans le dossier\r\nde la ville de Moutier.\r\n\r\n00:08:02:18  00:08:06:13\r\n-Inviter Carles Puigdemont\r\n\u00e0 Del\u00e9mont,\r\n\r\n00:08:06:15  00:08:09:18\r\nc'\u00e9tait s'assurer\r\nd'une salle comble hier soir\r\n\r\n00:08:09:20  00:08:12:12\r\net d'une tente bond\u00e9e ce matin.\r\n\r\n00:08:12:14  00:08:14:19\r\nLe leader catalan s'est pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n00:08:14:21  00:08:17:03\r\nen admirateur du Jura\r\net de la Suisse.\r\n\r\n00:08:17:11  00:08:20:11\r\n-On essaie de r\u00e9gler en Catalogne\r\nde la m\u00eame fa\u00e7on\r\n\r\n00:08:20:12  00:08:23:18\r\ndont le Jura l'a r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n00:08:23:20  00:08:25:21\r\nDonc \u00e0 partir du respect\r\n\r\n00:08:25:23  00:08:29:02\r\nde la volont\u00e9 du peuple,\r\nc'est \u00e7a qu'on demande.\r\n\r\n00:08:29:04  00:08:32:01\r\nS'il y a une ressemblance\r\nentre le Jura et la Catalogne,\r\n\r\n00:08:32:02  00:08:34:01\r\nil n'y en a pas\r\nentre l'Espagne et la Suisse.\r\n\r\n00:08:34:08  00:08:36:23\r\n-Le mouvement autonomiste\r\nne s'est pas priv\u00e9\r\n\r\n00:08:37:01  00:08:40:08\r\nd'\u00e9gratigner la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nsur le destin de Moutier.\r\n\r\n00:08:40:10  00:08:44:03\r\nLa ville attend de savoir\r\nsi elle deviendra jurassienne.\r\n\r\n00:08:44:05  00:08:47:11\r\nPlusieurs recours sont pendants,\r\net la tension monte\r\n\r\n00:08:47:12  00:08:50:23\r\n\u00e0 un point tel que S.Sommaruga\r\ns'est d\u00e9plac\u00e9e la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n00:08:51:01  00:08:53:15\r\nInsuffisant pour les autonomistes.\r\n\r\n00:08:54:02  00:08:56:15\r\n-Ca n'a servi \u00e0 rien.\r\n\r\n00:08:56:17  00:08:58:22\r\nIl ne sert \u00e0 rien\r\n\r\n00:08:59:00  00:09:01:21\r\nde venir faire des remontrances\r\nau Conseil municipal de Moutier,\r\n\r\n00:09:01:23  00:09:07:06\r\nqui, tous les jours, se voit mettre\r\ndes b\u00e2tons dans les roues.\r\n\r\n00:09:07:08  00:09:10:13\r\nIl n'est pas question pour nous\r\n\r\n00:09:10:15  00:09:14:15\r\nd'influencer le comportement\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:09:14:17  00:09:18:17\r\nmais il nous appartient\r\nde la rappeler \u00e0 ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:09:19:07  00:09:22:12\r\n-Ce qui a \u00e9t\u00e9 fait par\r\nune r\u00e9solution vot\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n00:09:22:13  00:09:26:17\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des pro-Bernois,\r\nla surprise semble de mise.\r\n\r\n00:09:28:06  00:09:29:20\r\n-C'est \u00e9tonnant,\r\n\r\n00:09:29:22  00:09:33:15\r\nparce qu'on cherche aussi\r\n\r\n00:09:33:17  00:09:37:02\r\nde notre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 calmer le jeu.\r\n\r\n00:09:37:04  00:09:41:03\r\nOn ne met pas de l'huile sur le feu,\r\nce sont nos adversaires.\r\n\r\n00:09:41:05  00:09:45:00\r\nSi Mme Sommaruga est venue \u00e0 Moutier\r\npour calmer le jeu,\r\n\r\n00:09:45:02  00:09:48:06\r\nil faut respecter ses paroles et\r\nce qu'elle a dit, pas la critiquer.\r\n\r\n00:09:48:12  00:09:52:15\r\n-Invit\u00e9 de marque, ambiance\r\nbon enfant, chant patriotique:\r\n\r\n00:09:52:17  00:09:55:11\r\nla f\u00eate fut aussi belle\r\nque les antagonismes restent vifs.\r\n\r\n00:09:57:13  00:10:02:21\r\n-En vue de la votation\r\ndu 23 septembre,\r\n\r\n00:10:02:23  00:10:08:05\r\nle contr\u00f4le des denr\u00e9es\r\nqui entrent en Suisse\r\n\r\n00:10:08:07  00:10:10:22\r\nest un des enjeux du scrutin.\r\n\r\n00:10:11:00  00:10:16:18\r\nPour l'instant,\r\nles autorit\u00e9s ont des moyens limit\u00e9s.\r\n\r\n00:10:18:15  00:10:20:12\r\n-Bonjour !\r\n\r\n00:10:20:14  00:10:23:01\r\nOn vient pr\u00e9lever des raisins.\r\n\r\n00:10:23:12  00:10:26:10\r\n-Les inspecteurs du Service\r\nde la consommation d\u00e9barquent\r\n\r\n00:10:26:12  00:10:29:00\r\ndans la salle froide\r\nd'un primeur \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:29:02  00:10:32:11\r\nIl y a de tels contr\u00f4les inopin\u00e9s\r\ntous les 2-3 mois.\r\n\r\n00:10:32:12  00:10:36:05\r\nUn laboratoire dira si les r\u00e9sidus\r\nde pesticides contenus\r\n\r\n00:10:36:07  00:10:38:12\r\nsont conformes \u00e0 la loi.\r\n\r\n00:10:38:19  00:10:41:02\r\n-On contr\u00f4le les denr\u00e9es\r\n\r\n00:10:41:04  00:10:43:03\r\nvendues en Suisse.\r\n\r\n00:10:43:05  00:10:45:22\r\nElles peuvent \u00eatre import\u00e9es\r\ndu monde entier.\r\n\r\n00:10:46:00  00:10:49:08\r\n-L\u00e0, ils m'ont fait sortir toutes\r\n\r\n00:10:49:10  00:10:52:01\r\nles sortes de raisin que j'avais.\r\n\r\n00:10:52:03  00:10:54:12\r\nIls vont tous les analyser \u00e0 100 %.\r\n\r\n00:10:54:18  00:10:58:08\r\n-Il y a des campagnes sp\u00e9cifiques\r\nsur les produits de saison,\r\n\r\n00:10:58:10  00:11:01:08\r\nmais il est impossible\r\nde tout faire analyser.\r\n\r\n00:11:01:14  00:11:05:12\r\n-Dans un deuxi\u00e8me temps,\r\non fait une inspection documentaire.\r\n\r\n00:11:05:13  00:11:10:23\r\nL\u00e0, on contr\u00f4le pour voir\r\nl'efficacit\u00e9 de son autocontr\u00f4le.\r\n\r\n00:11:11:21  00:11:17:02\r\n-Les inspecteurs vont \u00e9plucher\r\ncontrats fournisseurs et tra\u00e7abilit\u00e9\r\n\r\n00:11:17:04  00:11:20:05\r\npour attester\r\ndu bon fonctionnement du syst\u00e8me.\r\n\r\n00:11:20:07  00:11:23:06\r\nLes raisins sont analys\u00e9s\r\ndans le laboratoire\r\n\r\n00:11:23:08  00:11:26:14\r\ndu chimiste cantonal genevois,\r\nr\u00e9f\u00e9rence nationale\r\n\r\n00:11:26:16  00:11:28:09\r\nen mati\u00e8re de pesticides.\r\n\r\n00:11:28:11  00:11:32:11\r\nIci, on fait mille analyses par an,\r\nsoit la moiti\u00e9 de ce qui se fait\r\n\r\n00:11:32:12  00:11:34:05\r\nau niveau suisse.\r\n\r\n00:11:34:07  00:11:37:09\r\nOn fait r\u00e9agir les \u00e9chantillons\r\n\u00e0 450 pesticides\r\n\r\n00:11:37:11  00:11:40:06\r\npour d\u00e9terminer\r\nlesquels ils contiennent,\r\n\r\n00:11:40:08  00:11:42:11\r\ndans quelles quantit\u00e9s\r\n\r\n00:11:42:12  00:11:45:20\r\npour les d\u00e9clarer conformes\r\nou non \u00e0 la loi suisse.\r\n\r\n00:11:45:22  00:11:49:10\r\nLes raisins du primeurs,\r\nen l'occurrence, sont conformes.\r\n\r\n00:11:49:15  00:11:51:23\r\n-Il est rare que les aliments\r\n\r\n00:11:52:01  00:11:54:05\r\ncontiennent trop de pesticides\r\n\r\n00:11:54:07  00:11:57:15\r\nqui mettent la sant\u00e9\r\ndes consommateurs en danger.\r\n\r\n00:11:57:16  00:12:01:09\r\nMais on observe fr\u00e9quemment\r\ndes d\u00e9passements de normes.\r\n\r\n00:12:01:11  00:12:07:13\r\nOn voit alors qu'il y a\r\nune mauvaise pratique de fabrication.\r\n\r\n00:12:08:21  00:12:12:08\r\n-Seuls 4 % des primeurs contr\u00f4l\u00e9s\r\nsont contest\u00e9s.\r\n\r\n00:12:12:10  00:12:16:11\r\nMais pour les denr\u00e9es asiatiques,\r\nce taux grimpe \u00e0 plus de 30 %,\r\n\r\n00:12:16:12  00:12:20:11\r\nun probl\u00e8me constat\u00e9 depuis 2009.\r\n\r\n00:12:21:08  00:12:25:19\r\n-On n'est pas satisfaits\r\navec ce taux.\r\n\r\n00:12:25:21  00:12:28:21\r\nChaque personne qui met sur le march\u00e9\r\n\r\n00:12:28:23  00:12:30:13\r\nun produit alimentaire\r\n\r\n00:12:30:15  00:12:33:11\r\nest responsable de sa conformit\u00e9.\r\n\r\n00:12:33:12  00:12:37:19\r\nNous, que ce soit aux fronti\u00e8res,\r\ndans les cantons ou \u00e0 l'Etat,\r\n\r\n00:12:37:21  00:12:40:18\r\non contr\u00f4le l'autocontr\u00f4le.\r\n\r\n00:12:41:02  00:12:43:13\r\n-Pour les partisans\r\ndes deux initiatives\r\n\r\n00:12:43:15  00:12:48:04\r\nsur l'alimentation, les garde-fous\r\nactuels ne sont pas suffisants.\r\n\r\n00:12:48:06  00:12:51:19\r\nNotamment car certains pesticides\r\ninterdits en Suisse\r\n\r\n00:12:51:21  00:12:55:08\r\nsont utilis\u00e9s pour la production\r\nde denr\u00e9es import\u00e9es.\r\n\r\n00:12:55:14  00:12:58:00\r\n-Ce que nous importons doit \u00eatre\r\n\r\n00:12:58:02  00:13:00:13\r\nsoumis \u00e0 des standards \u00e9quivalents.\r\n\r\n00:13:00:15  00:13:03:15\r\nAutrement, c'est un dumping\r\nsocial et environnemental.\r\n\r\n00:13:03:22  00:13:06:22\r\n-Pour les opposants, ces initiatives\r\naugmenteraient les prix\r\n\r\n00:13:07:00  00:13:10:01\r\net r\u00e9duiraient le choix.\r\n\r\n00:13:11:05  00:13:13:16\r\n-Les contr\u00f4les sont l\u00e0.\r\n\r\n00:13:13:18  00:13:15:18\r\nLe consommateur\r\n\r\n00:13:15:20  00:13:18:01\r\ndoit se responsabiliser.\r\n\r\n00:13:18:03  00:13:19:18\r\nToutes les lois sont d\u00e9j\u00e0 faites.\r\n\r\n00:13:20:00  00:13:22:04\r\n-Les grands distributeurs\r\nsont aussi oppos\u00e9s\r\n\r\n00:13:22:06  00:13:24:13\r\n\u00e0 ces deux initiatives,\r\njug\u00e9es trop contraignantes.\r\n\r\n00:13:24:14  00:13:26:10\r\nPour garantir\r\nla s\u00e9curit\u00e9 alimentaire,\r\n\r\n00:13:26:12  00:13:28:08\r\nils ont leurs laboratoires.\r\n\r\n00:13:28:10  00:13:33:14\r\nPour l'\u00e9l\u00e9vation des standards,\r\nils laissent faire la demande.\r\n\r\n00:13:34:16  00:13:37:20\r\n-On a promis que toutes nos bananes\r\nseraient durables.\r\n\r\n00:13:37:22  00:13:40:17\r\nOn a travaill\u00e9 avec les producteurs\r\n\r\n00:13:40:19  00:13:44:01\r\npour travailler sur toute la cha\u00eene,\r\n\r\n00:13:44:03  00:13:48:00\r\nde l'utilisation des pesticides\r\nen passant\r\n\r\n00:13:48:02  00:13:54:13\r\npar les conditions de travail,\r\nla d\u00e9forestation ou le transport.\r\n\r\n00:13:54:21  00:13:58:21\r\n-Seule une forte demande justifie\r\nautant d'investissement.\r\n\r\n00:13:58:23  00:14:02:12\r\nPour la Migros, c'est venu\r\nde la pression des consommateurs.\r\n\r\n00:14:03:12  00:14:07:01\r\n-La lutte contre la pauvret\u00e9,\r\nc'est son combat actuel.\r\n\r\n00:14:07:03  00:14:12:14\r\nNotre invit\u00e9, ce soir,\r\nc'est Hugo Fasel.\r\n\r\n00:14:12:16  00:14:17:04\r\nBonsoir, vous \u00eates directeur\r\nde Caritas Suisse.\r\n\r\n00:14:17:09  00:14:20:19\r\nVendredi, la Suisse faisait le bilan\r\n\r\n00:14:20:21  00:14:24:11\r\nde son programme de cinq ans de lutte\r\ncontre la pauvret\u00e9.\r\n\r\n00:14:24:12  00:14:28:02\r\nMais avant d'en parler,\r\nvotre portrait.\r\n\r\n00:14:30:03  00:14:34:08\r\n-En Suisse, 1,2 mio de personnes\r\nsont pauvres ou menac\u00e9es de l'\u00eatre.\r\n\r\n00:14:34:10  00:14:36:23\r\nEtre pauvre en Suisse,\r\n\r\n00:14:37:01  00:14:40:14\r\nc'est notamment vivre\r\navec moins de 2'600 frs par mois.\r\n\r\n00:14:46:00  00:14:50:16\r\nEtre pauvre en Suisse,\r\nc'est aussi \u00eatre invisible.\r\n\r\n00:14:50:18  00:14:53:11\r\nFaire changer \u00e7a,\r\nc'est votre combat, Hugo Fasel.\r\n\r\n00:14:53:12  00:14:56:08\r\n40 ans que votre accent f\u00e9d\u00e9ral\r\net votre moustache\r\n\r\n00:14:56:10  00:14:59:05\r\nsont l'embl\u00e8me\r\ndes luttes sociales en Suisse.\r\n\r\n00:14:59:07  00:15:04:18\r\nD\u00e8s 1986, vous bousculez le style\r\ndes manifestations syndicales.\r\n\r\n00:15:05:14  00:15:12:23\r\n-Le style Fasel, c'est s'engager sur\r\nle terrain et \u00eatre proche des gens.\r\n\r\n00:15:13:07  00:15:19:03\r\n-Pendant vos 17 ans \u00e0 Berne,\r\nce style combatif vous d\u00e9finit.\r\n\r\n00:15:19:05  00:15:22:00\r\nAvec vos coll\u00e8gues\r\ndu Conseil national...\r\n\r\n00:15:22:02  00:15:24:23\r\n-Vous vous dites que c'est vous\r\nqui allez d\u00e9poser ces signatures ?\r\n\r\n00:15:25:01  00:15:30:12\r\n-Peu importe !\r\n-Mes coll\u00e8gues ont fait le travail.\r\n\r\n00:15:30:13  00:15:32:16\r\n-Ou dans vos rapports\r\navec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:15:32:18  00:15:35:13\r\n-Blocher va comprendre\r\nce qu'est le peuple.\r\n\r\n00:15:35:15  00:15:38:21\r\n-Il y a 10 ans,\r\nvous prenez la t\u00eate de Caritas.\r\n\r\n00:15:38:23  00:15:46:14\r\nVous d\u00e9noncez la passivit\u00e9 de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration face \u00e0 la pauvret\u00e9.\r\n\r\n00:15:46:16  00:15:52:20\r\nAlors, dans ce pays, il y a-t-il\r\nune volont\u00e9 de penser aux pauvres ?\r\n\r\n00:15:58:10  00:16:02:08\r\n-La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\na mis 9 millions de francs\r\n\r\n00:16:02:12  00:16:06:05\r\nen 5 ans dans la lutte contre la\r\npauvret\u00e9.\r\n\r\n00:16:06:09  00:16:08:12\r\nMais vous \u00eates tr\u00e8s critiques.\r\n\r\n00:16:08:16  00:16:14:14\r\nEst-ce que cette soci\u00e9t\u00e9 suisse\r\n\r\n00:16:15:19  00:16:20:23\r\nfait un d\u00e9ni de la r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n00:16:21:03  00:16:21:15\r\n-Oui.\r\n\r\n00:16:21:20  00:16:25:00\r\nOn a \u00e9t\u00e9 surpris que la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:16:25:05  00:16:29:02\r\n\u00e0 toute une s\u00e9rie de documents sur\r\nla table\r\n\r\n00:16:29:07  00:16:31:14\r\navec des preuves qu'il faut agir.\r\n\r\n00:16:31:19  00:16:38:15\r\nQuelle est la r\u00e9action du Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n00:16:38:20  00:16:40:19\r\nIl se retire.\r\n\r\n00:16:41:00  00:16:48:16\r\nIl veut encore mettre 500'000 francs\r\npour combattre\r\n\r\n00:16:48:20  00:16:54:00\r\nla pauvret\u00e9.\r\n\r\n00:16:54:04  00:16:55:09\r\nC'est rien.\r\n\r\n00:16:55:13  00:17:02:20\r\n\u00c7a veut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nnie l'existence du probl\u00e8me.\r\n\r\n00:17:03:00  00:17:05:22\r\n-Vendredi, Alain Berset disait\r\n\r\n00:17:06:03  00:17:10:06\r\nque la pauvret\u00e9 est inacceptable en\r\nSuisse.\r\n\r\n00:17:10:10  00:17:13:19\r\nC'est un mot fort.\r\n\r\n00:17:13:23  00:17:16:08\r\n-Oui, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:17:16:12  00:17:21:08\r\ndans son ensemble a refus\u00e9 de mettre\r\nsur pied une strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:17:21:12  00:17:25:05\r\nIl y a une s\u00e9rie de mesures qui sont\r\n\u00e0 prendre\r\n\r\n00:17:25:09  00:17:27:18\r\nau niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:17:27:23  00:17:32:16\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'avis que le\r\nprobl\u00e8me de la pauvret\u00e9\r\n\r\n00:17:32:20  00:17:36:11\r\nest de la responsabilit\u00e9 des cantons\r\net des communes.\r\n\r\n00:17:36:14  00:17:42:12\r\n-Quelle mesure devrait-on prendre ?\r\n\r\n00:17:43:16  00:17:48:05\r\n-Au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:17:48:09  00:17:52:04\r\nnous savons aujourd'hui que ceux qui\r\nsont pauvres,\r\n\r\n00:17:52:08  00:17:56:08\r\nil y a un manque de formation\r\nprofessionnelle.\r\n\r\n00:17:56:12  00:18:00:14\r\nOu parfois, c'est un manque de\r\nformation continue.\r\n\r\n00:18:00:19  00:18:03:09\r\nLes professions changent,\r\n\r\n00:18:03:13  00:18:07:03\r\ndonc les gens ont besoin\r\nde formation continue.\r\n\r\n00:18:07:08  00:18:11:12\r\nC'est dans le d\u00e9partement de\r\nMonsieur Schneider-Ammann.\r\n\r\n00:18:11:15  00:18:14:20\r\nQuand on discute avec ce\r\nd\u00e9partement,\r\n\r\n00:18:15:00  00:18:20:01\r\npour lui, la pauvret\u00e9 dans notre\r\npays n'existe pas.\r\n\r\n00:18:20:06  00:18:24:19\r\n-La Conf\u00e9d\u00e9ration dit que\r\nc'est l'aide sociale\r\n\r\n00:18:25:00  00:18:28:12\r\nqui doit\r\ns'en occuper, c'est faux ?\r\n\r\n00:18:28:15  00:18:34:12\r\n-C'est une pens\u00e9e compl\u00e8tement\r\nd\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n00:18:35:06  00:18:40:04\r\nAujourd'hui, pour nous,\r\nil ne s'agit pas de distribuer\r\n\r\n00:18:40:09  00:18:46:12\r\nde l'argent par l'aide sociale.\r\n\r\n00:18:46:17  00:18:53:05\r\nL'important, c'est la pr\u00e9vention.\r\n\r\n00:18:53:10  00:18:59:06\r\nIl faut combattre la pauvret\u00e9.\r\n\r\n00:18:59:10  00:19:03:13\r\n-C'est difficile \u00e0 comprendre en\r\nSuisse.\r\n\r\n00:19:03:18  00:19:08:11\r\nSi on regarde le taux de ch\u00f4mage\r\nofficiel, c'est 2,4 %.\r\n\r\n00:19:08:15  00:19:12:10\r\nC'est tr\u00e8s bas par rapport\r\nau reste du monde.\r\n\r\n00:19:12:13  00:19:15:08\r\nO\u00f9 est le probl\u00e8me ?\r\n\r\n00:19:15:12  00:19:18:09\r\n-C'est \u00e7a qui est choquant.\r\n\r\n00:19:18:13  00:19:31:16\r\nDans le pourcentage de ch\u00f4mage,\r\n2,4 %, les personnes en parlent.\r\n\r\n00:19:31:20  00:19:37:18\r\nChaque ann\u00e9e, 30'000 personnes sont\r\nmis hors de l'assurance ch\u00f4mage.\r\n\r\n00:19:38:09  00:19:43:00\r\nQuand vous l'avez quitt\u00e9e, vous\r\nn'\u00eates plus dans les statistiques.\r\n\r\n00:19:43:04  00:19:47:12\r\nLa r\u00e9alit\u00e9, c'est cela.\r\n\r\n00:19:47:16  00:19:51:06\r\nCe qui inqui\u00e8te,\r\nc'est que depuis 10 ans,\r\n\r\n00:19:51:10  00:19:56:04\r\nla Suisse a une conjoncture\r\nextraordinaire.\r\n\r\n00:19:56:08  00:20:01:00\r\nUne croissance \u00e9conomique\r\nexcellente,\r\n\r\n00:20:01:05  00:20:04:06\r\net la pauvret\u00e9 augmente.\r\n\r\n00:20:04:10  00:20:10:08\r\nC'est un probl\u00e8me de r\u00e9partition.\r\n\r\n00:20:11:16  00:20:16:10\r\nLa Suisse riche ne touche pas toutes\r\nles couches de la population.\r\n\r\n00:20:16:14  00:20:19:22\r\n-Il y a 29 ans, vous d\u00e9nonciez\r\nl'individualisme.\r\n\r\n00:20:20:02  00:20:22:10\r\nC'est pire ?\r\n\r\n00:20:22:13  00:20:24:16\r\n-Oui.\r\n\r\n00:20:24:20  00:20:28:08\r\nIl faut ajouter la mondialisation.\r\n\r\n00:20:28:12  00:20:32:05\r\nIl y a un r\u00e9gime international.\r\n\r\n00:20:32:09  00:20:37:18\r\nLe d\u00e9bat qui nous attend sur les\r\nmesures d'accompagnement,\r\n\r\n00:20:37:22  00:20:42:10\r\nil y a aussi un d\u00e9bat \u00e0 faire sur\r\nles familles monoparentales.\r\n\r\n00:20:42:13  00:20:46:10\r\nCe sont des familles punies\r\n\u00e9conomiquement.\r\n\r\n00:20:46:14  00:20:51:12\r\nIl faut les aider avec des\r\nprestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:20:51:15  00:20:57:09\r\nComme le Canton de Vaud le fait.\r\n\r\n00:20:57:12  00:21:01:06\r\nIl y a des propositions\r\nqui sont r\u00e9alis\u00e9es.\r\n\r\n00:21:01:10  00:21:04:00\r\nC'est \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nde s'engager.\r\n\r\n00:21:04:02  00:21:05:21\r\n-Merci.\r\n\r\n00:21:05:23  00:21:09:09\r\nMaintenant un t\u00e9moignage rare,\r\ncelui d'une Valaisanne\r\n\r\n00:21:09:13  00:21:11:17\r\natteinte du syndrome\r\nGilles de la Tourette,\r\n\r\n00:21:11:22  00:21:19:18\r\nqui se caract\u00e9rise par des gestes et\r\ndes cris involontaires et r\u00e9p\u00e9titifs.\r\n\r\n00:21:19:23  00:21:26:22\r\nPour enrayer la maladie, elle a subi\r\nune op\u00e9ration exceptionnelle.\r\n\r\n00:21:29:03  00:21:33:13\r\n-Au premier abord, Tamara Lopez\r\nest une femme comme les autres.\r\n\r\n00:21:33:15  00:21:36:23\r\nPourtant, elle a v\u00e9cu\r\n18 ans d'enfer,\r\n\r\n00:21:37:01  00:21:40:12\r\ndans la prison de sa maladie,\r\nle syndrome Gilles de la Tourette.\r\n\r\n00:21:40:14  00:21:44:07\r\nDes tics vocaux, des cris, des\r\ngestes, jusqu'\u00e0 l'automutilation.\r\n\r\n00:21:44:13  00:21:46:17\r\n-J'avais 18 ans et d'un coup\r\n\r\n00:21:46:19  00:21:49:01\r\ntu te rends compte que tu as fait\r\n\r\n00:21:49:03  00:21:53:18\r\nun bruit bizarre.\r\n\r\n00:21:53:20  00:21:56:23\r\nEt ce qui est frustrant,\r\n\r\n00:21:57:01  00:22:00:08\r\nc'est que tu t'en rends compte,\r\nmais tu ne peux pas le retenir.\r\n\r\n00:22:01:02  00:22:04:06\r\n-Chez Tamara,\r\nle trouble est s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n00:22:04:08  00:22:07:09\r\nSi envahissant qu'il alt\u00e8re\r\nsa vie sociale.\r\n\r\n00:22:07:15  00:22:12:07\r\n-Je faisais travail, maison,\r\nj'invitais des gens chez moi,\r\n\r\n00:22:12:09  00:22:21:02\r\nmais aller au restaurant,\r\nce n'\u00e9tait plus possible.\r\n\r\n00:22:21:21  00:22:26:21\r\n-Les ann\u00e9es passant, son moral chute\r\nau point d'inqui\u00e9ter ses proches.\r\n\r\n00:22:26:23  00:22:30:01\r\nSon p\u00e8re songe alors\r\n\u00e0 la chirurgie.\r\n\r\n00:22:30:07  00:22:35:09\r\n-Quand il m'a dit de me renseigner,\r\nje n'ai pas h\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n00:22:36:04  00:22:40:14\r\n-Elle est op\u00e9r\u00e9e \u00e0 Berne:\r\ndes \u00e9lectrodes sont plac\u00e9s\r\n\r\n00:22:40:16  00:22:45:00\r\ndans son cerveau qui permettent\r\nd'envoyer des d\u00e9charges.\r\n\r\n00:22:45:02  00:22:48:09\r\nLe tout est reli\u00e9 \u00e0 un bo\u00eetier\r\nsous sa poitrine.\r\n\r\n00:22:48:14  00:22:51:20\r\n-Quand je me suis r\u00e9veill\u00e9e,\r\n\r\n00:22:51:22  00:22:59:15\r\nj'ai cru que \u00e7a n'avait pas\r\nfonctionn\u00e9 et j'\u00e9tais d\u00e9prim\u00e9e.\r\n\r\n00:22:59:17  00:23:05:00\r\nApr\u00e8s 7 mois,\r\nj'ai r\u00e9alis\u00e9 que \u00e7a allait mieux.\r\n\r\n00:23:10:08  00:23:16:00\r\n-Les tics s'estompent,\r\nles cris diminuent, une d\u00e9livrance.\r\n\r\n00:23:17:21  00:23:20:02\r\n-Elle est redevenue\r\ncelle qu'elle \u00e9tait.\r\n\r\n00:23:20:04  00:23:23:18\r\nElle a toujours eu sa fa\u00e7on d'\u00eatre,\r\n\r\n00:23:23:20  00:23:26:10\r\nmais il y avait ses tics.\r\n\r\n00:23:26:12  00:23:32:00\r\nMaintenant, elle revit !\r\n\r\n00:23:33:10  00:23:37:02\r\n-Deux ans apr\u00e8s son op\u00e9ration,\r\nla maladie est sous contr\u00f4le.\r\n\r\n00:23:37:04  00:23:41:22\r\nChaque semaine, le professeur Ghika\r\nr\u00e8gle la stimulation \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:23:43:10  00:23:46:18\r\n-Avant, on l'entendait arriver\r\n\r\n00:23:46:20  00:23:49:11\r\ndepuis le parking.\r\n\r\n00:23:49:12  00:23:56:14\r\nMaintenant, elle a chang\u00e9 sa vie,\r\nelle sort, fait du sport.\r\n\r\n00:23:56:16  00:24:04:03\r\nCe fut lent mais l\u00e0, on arrive\r\nau but final et c'est exceptionnel.\r\n\r\n00:24:05:00  00:24:14:08\r\n-A 38 ans, Tamara est lib\u00e9r\u00e9e\r\net r\u00eave de fonder une famille.\r\n\r\n00:24:17:03  00:24:27:07\r\n-A Gen\u00e8ve, le festival de la B\u00e2tie\r\na d\u00e9but\u00e9 le 30 ao\u00fbt.\r\n\r\n00:24:27:09  00:24:31:13\r\nCette ann\u00e9e, un nouveau directeur\r\nest aux commandes, Claude Ratz\u00e9.\r\n\r\n00:24:32:18  00:24:35:11\r\n-Le parking\r\nd'un grand h\u00f4tel de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:24:35:12  00:24:38:22\r\net un \u00e9trange rendez-vous\r\npour un directeur de festival.\r\n\r\n00:24:39:16  00:24:41:12\r\n-J'attends un aigle.\r\n\r\n00:24:41:21  00:24:44:13\r\n-Claude Ratz\u00e9 ne s'\u00e9tonne de rien.\r\n\r\n00:24:44:20  00:24:46:14\r\n-J'attends des artistes\r\n\r\n00:24:46:16  00:24:49:11\r\net dans leur performance,\r\n\r\n00:24:49:12  00:24:51:15\r\nil y aura un aigle\r\net d'un deuxi\u00e8me oiseau.\r\n\r\n00:24:51:17  00:24:54:06\r\nOn attend les artistes\r\net le fauconnier.\r\n\r\n00:24:54:12  00:24:57:18\r\n-Le volatile\r\nrejoint les 350 artistes\r\n\r\n00:24:57:20  00:25:00:13\r\nqui participent\r\nau festival de la B\u00e2tie.\r\n\r\n00:25:00:15  00:25:05:23\r\nDanse, musique, lectures,\r\ndes spectacles dans le Grand Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:25:06:01  00:25:11:00\r\nDans des lieux surprenants,\r\ncomme le toit de ce palace.\r\n\r\n00:25:11:08  00:25:15:01\r\n-C'est une image de l'homme\r\n\r\n00:25:15:03  00:25:16:18\r\ndans la soci\u00e9t\u00e9 urbaine.\r\n\r\n00:25:16:20  00:25:18:17\r\nIl marche, chute, se rel\u00e8ve.\r\n\r\n00:25:18:19  00:25:21:20\r\nIl r\u00eave de voler,\r\nmais il n'y arrive pas.\r\n\r\n00:25:22:05  00:25:27:19\r\n-Le directeur passe une partie\r\nde ses journ\u00e9es dans sa voiture.\r\n\r\n00:25:28:05  00:25:30:20\r\n-Courir, rentrer dans sa voiture,\r\n\r\n00:25:30:22  00:25:33:11\r\nprendre des escaliers,\r\n\r\n00:25:33:12  00:25:39:07\r\nr\u00e9gler des probl\u00e8mes\r\net passer d'un lieu \u00e0 un autre.\r\n\r\n00:25:40:06  00:25:44:05\r\n-C.Ratz\u00e9 assure pour la premi\u00e8re\r\nfois la direction du festival.\r\n\r\n00:25:44:07  00:25:46:19\r\nC'est la 42\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n00:25:47:02  00:25:50:09\r\n-J'ai la responsabilit\u00e9\r\n\r\n00:25:50:11  00:25:53:06\r\nd'une sorte de continuit\u00e9.\r\n\r\n00:25:53:08  00:25:57:02\r\nJe n'ai pas eu envie\r\nd'un festival de la rupture.\r\n\r\n00:25:57:04  00:26:03:00\r\nJe voulais garder le fil\r\navec une histoire, le public.\r\n\r\n00:26:03:02  00:26:11:09\r\nC'est stimulant,\r\nun peu stressant, mais formidable.\r\n\r\n00:26:12:12  00:26:18:02\r\nVous \u00eates bienvenus \u00e0 regarder,\r\nvous asseoir, vous coucher.\r\n\r\n00:26:19:02  00:26:24:14\r\n-La B\u00e2tie s'est constitu\u00e9\r\nun public fid\u00e8le et exigeant.\r\n\r\n00:26:24:22  00:26:27:19\r\n-J'aime quand il est d\u00e9rout\u00e9.\r\n\r\n00:26:27:21  00:26:33:14\r\nJ'aime qu'il soit partie prenante\r\nd'une proposition.\r\n\r\n00:26:34:05  00:26:40:12\r\n-Le festival se poursuit\r\njusqu'au 16 septembre.\r\n\r\n00:26:44:06  00:26:49:01\r\n-Ce soir, la finale\r\nde l'US Open opposera Djokovic,\r\n\r\n00:26:49:03  00:26:54:04\r\nrevenu au sommet, \u00e0 Del Potro,\r\nqui a tout v\u00e9cu dans sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:26:54:06  00:27:00:19\r\nIl a subi quatre op\u00e9rations\r\naux poignets.\r\n\r\n00:27:03:03  00:27:07:23\r\n-J-M.Del Potro retrouve\r\nla finale d'un Grand Chelem\r\n\r\n00:27:08:01  00:27:12:08\r\ntrois ans apr\u00e8s avoir song\u00e9\r\n\u00e0 prendre sa retraite.\r\n\r\n00:27:14:15  00:27:16:20\r\n-Je ne savais pas si je pourrais\r\n\r\n00:27:16:22  00:27:18:18\r\nrejouer au tennis un jour.\r\n\r\n00:27:18:20  00:27:24:17\r\nJe suis l\u00e0, tellement excit\u00e9\r\nde continuer \u00e0 surprendre\r\n\r\n00:27:24:19  00:27:26:11\r\nle monde du tennis et moi-m\u00eame.\r\n\r\n00:27:26:16  00:27:30:05\r\n-J-M.Del Potro, c'est un talent pur.\r\n\r\n00:27:30:07  00:27:32:22\r\nEn 2009, \u00e0 21 ans, il s'impose\r\n\r\n00:27:33:00  00:27:36:09\r\ncontre Federer\r\nen finale de l'US Open.\r\n\r\n00:27:36:11  00:27:39:14\r\nLes sp\u00e9cialistes lui pr\u00e9disent\r\nun avenir au sommet.\r\n\r\n00:27:41:16  00:27:44:11\r\n-Quand il a gagn\u00e9 en 2009, on voyait\r\n\r\n00:27:44:12  00:27:47:02\r\nqu'il \u00e9tait diff\u00e9rent des autres.\r\n\r\n00:27:47:04  00:27:51:08\r\nS'il ne s'\u00e9tait pas bless\u00e9,\r\nil aurait fait partie du Big 5\r\n\r\n00:27:51:10  00:27:57:02\r\navec Nadal, Federer,\r\nDjokovic et Murray.\r\n\r\n00:27:58:16  00:28:01:16\r\n-L'homme n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9.\r\n\r\n00:28:01:18  00:28:04:01\r\nUne chirurgie du poignet droit,\r\n\r\n00:28:04:03  00:28:07:03\r\ntrois autres au poignet gauche\r\net une d\u00e9pression.\r\n\r\n00:28:07:05  00:28:09:23\r\nMais il a tenu, notamment\r\ngr\u00e2ce au soutien inconditionnel\r\n\r\n00:28:10:01  00:28:12:12\r\ndes supporters argentins.\r\n\r\n00:28:12:13  00:28:14:12\r\nIl leur disait, fin 2015...\r\n\r\n00:28:20:06  00:28:24:05\r\nUn message\r\n\u00e0 ceux qui le suivent partout.\r\n\r\n00:28:24:07  00:28:28:04\r\nA New York, ils r\u00eavent\r\nd'un nouveau titre en Grand Chelem.\r\n\r\n00:28:29:06  00:28:31:10\r\n-On est passionn\u00e9s.\r\n\r\n00:28:31:12  00:28:33:22\r\nIl repr\u00e9sente\r\ntout ce que j'aime de l'Argentine.\r\n\r\n00:28:34:00  00:28:38:01\r\nUn coeur en or, il aime ses fans,\r\nsa famille, c'est incroyable.\r\n\r\n00:28:38:12  00:28:43:17\r\n-Incroyable,\r\nle parcours de Del Potro,\r\n\r\n00:28:43:19  00:28:47:03\r\nnum\u00e9ro trois mondial,\r\nfinaliste de l'US Open,\r\n\r\n00:28:47:05  00:28:49:02\r\n\u00e0 la recherche du temps perdu.\r\n\r\n00:28:50:17  00:28:54:12\r\n-Et S.Williams a \u00e9cop\u00e9\r\nd'une amende de 17'000 dollars\r\n\r\n00:28:54:13  00:28:58:12\r\nsuite \u00e0 sa finale de l'US Open,\r\namende pour attaques verbales\r\n\r\n00:28:58:13  00:29:03:11\r\ncontre l'arbitre,\r\nqu'elle avait qualifi\u00e9 de \"voleur\".\r\n\r\n00:29:06:08  00:29:11:20\r\n-Les exc\u00e8s du tourisme de masse\r\nn'\u00e9pargnent pas la Suisse.\r\n\r\n00:29:11:22  00:29:17:05\r\nDernier exemple,\r\nla cabane d'alpage Aescher.\r\n\r\n00:29:17:07  00:29:20:20\r\nMais elle n'est pas la seule.\r\n\r\n00:29:22:20  00:29:28:04\r\n-Depuis que cette cabane cach\u00e9e dans\r\nle massif appenzellois de l'Alpstein\r\n\r\n00:29:28:06  00:29:32:12\r\na fait la une\r\ndu National Geographic,\r\n\r\n00:29:32:13  00:29:34:19\r\nles visiteurs affluent de partout.\r\n\r\n00:29:40:07  00:29:41:11\r\n-Des Ponts-de-Martel, Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:29:41:12  00:29:44:08\r\n-Ce lieu est maintenant connu\r\ndans le monde entier,\r\n\r\n00:29:44:10  00:29:49:06\r\nle magazine dit que c'est un\r\ndes plus beaux endroits au monde.\r\n\r\n00:29:50:11  00:29:53:07\r\n-D\u00e9bord\u00e9e,\r\nla famille qui g\u00e8re l'\u00e9tablissement\r\n\r\n00:29:53:09  00:29:55:13\r\na d\u00e9cid\u00e9 de s'en aller.\r\n\r\n00:29:55:15  00:29:59:03\r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e, le Val Verzasca\r\n\u00e9tait victime du m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne,\r\n\r\n00:29:59:05  00:30:03:23\r\nsuite au succ\u00e8s de cette vid\u00e9o:\r\n\"Les Maldives \u00e0 une heure de Milan.\"\r\n\r\n00:30:04:01  00:30:08:01\r\nLa moiti\u00e9 de la Lombardie avait\r\nd\u00e9barqu\u00e9 dans la petite vall\u00e9e.\r\n\r\n00:30:08:03  00:30:11:00\r\nChez Suisse Tourisme on relativise,\r\n\r\n00:30:11:02  00:30:15:01\r\nle niveau n'atteint pas celui\r\nde Venise ou Barcelone.\r\n\r\n00:30:15:17  00:30:18:23\r\n-On peut g\u00e9rer ces flux.\r\n\r\n00:30:19:01  00:30:23:10\r\nOn a une capacit\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re limit\u00e9e,\r\n\r\n00:30:23:12  00:30:27:06\r\non n'a pas de bateaux\r\nde croisi\u00e8re qui d\u00e9barquent\r\n\r\n00:30:27:08  00:30:32:07\r\navec 5'000 touristes\r\nqui envahissent le lieu.\r\n\r\n00:30:32:17  00:30:36:01\r\n-A Lucerne, on cherche\r\ndepuis longtemps \u00e0 contr\u00f4ler\r\n\r\n00:30:36:03  00:30:39:03\r\nle flux de touristes,\r\ngr\u00e2ce \u00e0 une taxe sur les bus\r\n\r\n00:30:39:05  00:30:43:10\r\nou \u00e0 un marquage directionnel\r\nau sol.\r\n\r\n00:30:43:12  00:30:48:09\r\nAu Stanserhorn,\r\nune taxe de 5 frs est n\u00e9cessaire\r\n\r\n00:30:48:11  00:30:54:07\r\npour s'assurer une place \u00e0 bord\r\nde ce t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique.\r\n\r\n00:30:54:09  00:31:00:00\r\nAu Jungfraujoch, un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique\r\nexpress \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du train historique\r\n\r\n00:31:00:02  00:31:04:09\r\npermettra d'accueillir\r\nun nombre croissant de visiteurs.\r\n\r\n00:31:04:11  00:31:08:22\r\nMais que faire des lieux qui ont\r\natteint leur capacit\u00e9 maximale ?\r\n\r\n00:31:09:22  00:31:12:14\r\n-Il faut essayer de promouvoir\r\n\r\n00:31:12:16  00:31:15:09\r\nles endroits qui ne sont pas\r\n\r\n00:31:15:11  00:31:18:01\r\ndes hauts-lieux tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s,\r\n\r\n00:31:18:03  00:31:21:10\r\npour une meilleure r\u00e9partition\r\ndes flux touristiques.\r\n\r\n00:31:21:17  00:31:27:01\r\n-Mais les touristes vont-ils\r\nrenoncer \u00e0 ce coin de paradis ?\r\n\r\n00:31:30:19  00:31:36:12\r\n-Je vous rappelle\r\nce choix \u00e9lectoral des Su\u00e9dois.\r\n\r\n00:31:36:15  00:31:40:18\r\nSelon les premiers sondages,\r\n\r\n00:31:40:22  00:31:44:18\r\nla coalition de centre gauche arrive\r\nen t\u00eate\r\n\r\n00:31:44:22  00:31:48:10\r\navec 41 % des voix.\r\n\r\n00:31:48:13  00:31:53:03\r\nL'extr\u00eame droite recueillerait\r\n\r\n00:31:53:07  00:31:56:22\r\n16,3 %.\r\n\r\n00:31:58:00  00:32:00:21\r\n-Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o de Maria\r\nMettral, puis \"Mise au Point\"\r\n\r\n00:32:00:23  00:32:06:12\r\navec une enqu\u00eate sur ces personnes\r\n\u00e2g\u00e9es plac\u00e9es en EMS contre leur gr\u00e9.\r\n\r\n00:32:06:13  00:32:11:11\r\nBelle soir\u00e9e \u00e0 vous, au plaisir.\r\n\r\n00:32:11:12  00:32:15:02\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nM.Rais, M.Miles, F.Wieser,\r\nM.De Piante\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041958\r\nDate de transcription : 15-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:01:03 > 0:01:03) [88%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:20) [97%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus au rendez- vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:22 > 0:02:48) [90%] : \r\nLes bureaux de vote fermeront dans moins d'une demi- heure en Su\u00e8de, le pays de la social- d\u00e9mocratie s'appr\u00eate \u00e0 vivre un tournant politique, l'extr\u00eame droite appara\u00eet en position de force malgr\u00e9 les voyants \u00e9conomiques au Vert, nous serons dans quelques minutes, en Direct de Stockholm, car l'esprit, je demande le leader ind\u00e9pendantiste catalan fait \u00e9v\u00e9nement \u00e0 la F\u00eate du peuple \u00e0 Del\u00e9mont les autonomistes jurassiens demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de s'appliquer plus fermement dans le dossier de la ville de Moutier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:50 > 0:03:03) [96%] : \r\nLa mort du p\u00e9diatre z\u00fcrichois B\u00e9atrice Schneider le m\u00e9decin au violoncelle bienfaiteur v\u00e9n\u00e9r\u00e9 au Cambodge il y a ouvert des h\u00f4pitaux qui ont permis de soigner des centaines de milliers d'enfants ce cardiologue Ren\u00e9 Pr\u00eatre lui rend hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:05 > 0:03:16) [89%] : \r\nDans 2 semaines, la Suisse vote le contr\u00f4le des denr\u00e9es alimentaires qui rentrent dans le pays, est un des enjeux du scrutin, nous avons suivi les inspecteurs qui traque les pesticides dans nos fruits et l\u00e9gumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:17 > 0:03:27) [93%] : \r\nT\u00e9moignage poignant pour ce journal, celui d'une Valaisanne atteinte du syndrome Gilles de la Tourette pour enrayer la maladie, elle a subi une op\u00e9ration tr\u00e8s peu pratiqu\u00e9e dans le monde, une vraie r\u00e9surrection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:29 > 0:03:39) [93%] : \r\nLe point commun, ils croulent sous les touristes en Appenzell au Tessin \u00e0 Lucerne, on cherche des solutions, on verra que Suisse Tourisme tentent d'attirer les foules vers des lieux moins fr\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:41 > 0:03:56) [92%] : \r\nLe choix \u00e9lectoral des Su\u00e9dois passionne l'Europe, tous bords politiques confondus, les sondages pr\u00e9disent la chute des partis traditionnels et de la social- d\u00e9mocratie et une pouss\u00e9e in\u00e9dite de l'extr\u00eame droite, avant de nous rendre \u00e0 Stockholm, le point avec Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:57 > 0:03:57) [75%] : \r\nIl y a un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:57 > 0:04:16) [94%] : \r\nVoici l'homme qui pourrait faire vaciller \u00e9clater le paysage politique su\u00e9dois Jimmy et que charismatiques, leader de l'extr\u00eame droite su\u00e9doise affole les sondages apr\u00e8s avoir men\u00e9 campagne sur la mont\u00e9e de l'Islam radical et les questions migratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:17 > 0:04:31) [87%] : \r\nVrai peu quand m\u00eame mieux qu'un monde pas accueillir tout le monde, avoir tout le continent africain, ici on doit maintenant vraiment agir, avoir un contr\u00f4le de l'immigration, comme on le fait au Danemark et en Italie, Danemark.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:34 > 0:05:13) [92%] : \r\nL'immigration 11 majeur de ce scrutin en Su\u00e8de, r\u00e9put\u00e9e pour son mod\u00e8le d'int\u00e9gration des migrants, le pays le plus g\u00e9n\u00e9reux de l'Union europ\u00e9enne, malgr\u00e9 un bilan \u00e9conomique excellent et un tour de vis son permis d'immigration, les sociaux- d\u00e9mocrates du 1er ministre St\u00e9phane Hoffmann ont perdu la moiti\u00e9 de leur \u00e9lectorat en 20 ans, la Su\u00e8de, l'un des pays les plus prosp\u00e8res et les plus riches de l'Europe une croissance soutenue Coupe du ch\u00f4mage en baisse, mais le traditionnel mod\u00e8le su\u00e9dois bouscul\u00e9 par des violences urbaines et un malaise social et identitaire pourrait conna\u00eetre ce soir \u00e0 un tournant politique historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:14 > 0:05:28) [87%] : \r\nAdeline percepteurs, vous \u00eates devant le Parlement \u00e0 Stockholm l'attentat fait briller an Su\u00e8de elle est \u00e9galement dans les capitales europ\u00e9ennes, la Su\u00e8de o\u00f9 les voyants \u00e9conomiques sont tous ouverts, alors, comment expliquer que tant d'\u00e9lecteurs semblent pr\u00eats \u00e0 se tourner vers l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:28 > 0:05:31) [87%] : \r\nAvec le temps et le repr\u00e9sentant de l'extr\u00eame-droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:31 > 0:06:26) [94%] : \r\nAlors oui, les voyants \u00e9conomiques sont au Vert, il y a 3 pourcent de croissance ici entre ch\u00f4mage \u00e0 moins de 6 pourcent mais il y a des cat\u00e9gories sociales qui se sentent oubli\u00e9s de cette richesse su\u00e9doise, les petits retrait\u00e9s ce qui touche 850 francs par mois, les ouvriers qui ont vu leurs conditions de travail se flexibiliser ces derni\u00e8res ann\u00e9es et qui disent \u00e0 un quart d'entre eux, qu'ils vont voter d\u00e9sormais pour le LSD, ce sont des discours, vous savez qu'on entend partout en Europe et notamment en Hongrie, en Pologne, en Italie, ce sont des cat\u00e9gories sociales qui ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s par l'aust\u00e9rit\u00e9 qui a suivi la crise financi\u00e8re de 2008 et qui ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement sensibles \u00e0 la crise migratoire de 2015, ici, en Su\u00e8de, on a accueilli 300000 r\u00e9fugi\u00e9s ceci depuis 3 ans sur un pays qui ne compte que 2 millions d'habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:27 > 0:07:30) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Adeline, r\u00e9sultats donc dans la soir\u00e9e en Russie, la r\u00e9forme des retraites soul\u00e8ve des protestations, plusieurs milliers de personnes ont manifest\u00e9 contre ce projet qui pr\u00e9voit de relever l'\u00e2ge du d\u00e9part en retraite de 5 ans pr\u00e8s de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es par la police, parmi elles certains des proches de Alexe\u00ef Navalny, le leader de l'opposition actuellement comprise, et puis une d\u00e9monstration de force en Cor\u00e9e du Nord aujourd'hui \u00e0 l'occasion du 70\u00e8me anniversaire de la R\u00e9publique populaire avec les images traditionnelles de soldats align\u00e9s au cordeau, mais sans aucun missile InterContinental, un d\u00e9tail interpr\u00e9t\u00e9 comme l'intention du dirigeant Kim Jong-Un de poursuivre le processus de rapprochement avec le Sud et avec Washington, la mort du p\u00e9diatre z\u00fcrichois B\u00e9atrice Schneider le m\u00e9decin au violoncelle un bienfaiteur v\u00e9n\u00e9r\u00e9 au Cambodge il y a ouvert des h\u00f4pitaux qui ont permis de soigner des centaines de milliers d'enfants hommage \u00e0 celui qui portait le doux surnom de b\u00e9ate Shell C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:30 > 0:07:36) [88%] : \r\nMesdames et messieurs, \u00e9coutez la vie tranquillit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:38 > 0:07:42) [92%] : \r\nUn combat la vie une arme son violoncelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:42 > 0:07:45) [73%] : \r\nC'est \u00e9mouvant grande le tout petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:48 > 0:08:02) [94%] : \r\nUn peu clown B\u00e9atrice n'arr\u00eatez surtout p\u00e9diatre dans un quartier ais\u00e9 de Z\u00fcrich, d'abord, puis des 1991 au Cambodge, appel\u00e9 par le roi, apr\u00e8s le g\u00e9nocide, il passera le reste de sa vie \u00e0 se battre pour que les pauvres aient acc\u00e8s \u00e0 des soins de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:08 > 0:08:09) [71%] : \r\nCes maladies en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:10 > 0:08:13) [88%] : \r\nMais la v\u00e9rit\u00e9, c'est \u00e7a qu'en France, seulement une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:16 > 0:08:40) [87%] : \r\nBilan de son oeuvre, des centaines de milliers d'enfants sauv\u00e9s gratuitement dans les cinq cliniques qu'il a ouverte au pays des Khmers son Business model pas d'administration une perp\u00e9tuelle recherche de dons un peu gr\u00e2ce \u00e0 son personnage B a touch\u00e9 l'eau mais surtout sa capacit\u00e9 \u00e0 convaincre que ce soient les priv\u00e9s ou la Conf\u00e9d\u00e9ration qui depuis 1996 verse 4 millions par ann\u00e9e \u00e0 sa fondation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:40 > 0:08:57) [88%] : \r\nC'\u00e9tait quelqu'un est un guerrier, il voulait quelque chose il ne l\u00e2chait pas, l\u00e0 aussi, il avait un c\u00f4t\u00e9 un peu Pitbull comme \u00e7a et il avait une id\u00e9e, il aller jusqu'au bout les reprochait aux autres un petit peu ce manque de flexibilit\u00e9, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est certainement ce qu'il faut pour d\u00e9placer les montagnes qui il a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9placer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:58 > 0:09:05) [92%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 actif au Mozambique, Ren\u00e9 Pr\u00eatre par Richner d\u00e8s 2007 pour d\u00e9velopper la chirurgie cardiaque au Cambodge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:05 > 0:09:13) [90%] : \r\nLui, c'\u00e9tait le vrai humanitaire si je prends un peu la comparaison avec moi, avec mon \u00e9quipe, on passe 3904 semaines en Afrique, au Cambodge et puis c'\u00e9tait l'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:14 > 0:09:26) [92%] : \r\nDocteur honoris ce \u00e0 Lausanne, Z\u00fcrich, il a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 recevoir la distinction de Suisse de l'ann\u00e9e en 2003, \u00e0 la suite d'une longue maladie, le Suisse Doctor est partie rejoindre les anges \u00e0 71 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:30 > 0:09:40) [85%] : \r\nLa RTS rend demain, hommage \u00e0 B\u00e9atrice Schneider avoir demain soir, le documentaire l'ombre \u00c9lodie b\u00e9ate Bertozzi, LO, ce sera \u00e0 22 heures 35 sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:42 > 0:10:02) [89%] : \r\nOn appelle \u00e7a la convergence des luttes, le leader catalan Carles esprit des mandats fait \u00e9v\u00e9nement \u00e0 la f\u00eate du Peuple ce week- end \u00e0 Del\u00e9mont le Jura a conquis son ind\u00e9pendance \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 mais le mouvement autonomiste ne rel\u00e2che pas la pression et il demande aujourd'hui \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration une intervention ferme dans le dossier de la ville de Moutier C\u00e9drika Robert et Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:03 > 0:10:03) [100%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:03 > 0:10:14) [85%] : \r\nCoup marketing a parfaitement fonctionn\u00e9 invit\u00e9 car l'esprit du D\u00e9mont \u00e0 Del\u00e9mont, c'\u00e9tait s'assurer d'une salle comble, hier soir au ch\u00e2teau et une tente d\u00e8s ce matin, le leader catalan s'est pr\u00e9sent\u00e9, on a mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:14 > 0:10:17) [93%] : \r\nEt en admirateur du Jura et de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:18 > 0:10:34) [83%] : \r\nLe fait de r\u00e9gler Catalogne de la m\u00eame fa\u00e7on, Jura r\u00e9gler, donc \u00e0 partir de la volont\u00e9 et du respect de la volont\u00e9 du peuple, c'est \u00e7a qu'on demande et malheureusement s'il y a une recherche argent dans les jours \u00e0 la Catalogne, il n'y a pas, pour l'instant, il y aurait certains d'entre l'Espagne et la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:35 > 0:10:57) [90%] : \r\nLe Mouvement autonomiste ne s'est pourtant pas priv\u00e9 d'\u00e9gratigner la Conf\u00e9d\u00e9ration sur le destin de Moutier, \u00e9videmment, la ville attend toujours de savoir si elle restera bernoise, ou si elle deviendra jurassienne plusieurs recours sont pendants et la tension monte \u00e0 1, tels que Simonetta Sommaruga s'est d\u00e9plac\u00e9e la semaine derni\u00e8re, insuffisant pour les autonomistes, cette rencontre a servi \u00e0 rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:58 > 0:11:19) [93%] : \r\nIl ne sert \u00e0 rien de venir faire des remontrances au conseil municipal de Moutier qui travaille \u00e0 la gestion de la ville \u00e0 son d\u00e9veloppement et qui touche tous les jours, on voit se voit mettre des b\u00e2tons dans les roues, donc il n'y a pas question pour nous d'influencer quoi que ce soit sur le comportement de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais il nous appartient aussi de l'a rappel\u00e9 \u00e0 ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:19 > 0:11:28) [94%] : \r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 fait par une r\u00e9solution vot\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des pros bernois, rien que de tr\u00e8s logique, la surprise semble de mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:28 > 0:11:33) [89%] : \r\nC'est vraiment \u00e9tonnant parce que recherche aussi \u00e0 Moutier de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:34 > 0:11:48) [80%] : \r\n\u00e0 calmer le jeu, c'est pas nous qui veulent pas l'huile sur le feu, celle o\u00f9 la m\u00e8re sait et si Madame Sommaruga \u00e9volue \u00e0 Moutier pour calmer le jeu, je pense qu'il faut respecter ses paroles, est ce qu'est ce qu'elle a ni\u00e9e par la critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:49 > 0:11:55) [90%] : \r\nInvit\u00e9 de marque, ambiance bon enfant, chants patriotiques la f\u00eate fut belle, mais les antagonismes restent vifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:58 > 0:12:18) [90%] : \r\nJamais les Suisses n'ont autant d\u00e9battu du contenu de leur assiette en perspective une double votation f\u00e9d\u00e9rales le 23 septembre prochain le contr\u00f4le des denr\u00e9es qui entrent en Suisse, est un des enjeux du scrutin pour l'instant, les autorit\u00e9s disposent de moyens limit\u00e9s, illustration avec la crainte aux pesticides reportage C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:20 > 0:12:23) [91%] : \r\nBonjour, on lui a pr\u00e9lev\u00e9 des r\u00e9serves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:24 > 0:12:39) [92%] : \r\nIl est 10 heures quand les inspecteurs du Service de la consommation d\u00e9barquent dans la salle froide d'un primeur \u00e0 Gen\u00e8ve Angulo des contr\u00f4les inopin\u00e9s comme celui-ci, il y en a tous les 2, 3 mois, des pr\u00e9l\u00e8vements seront envoy\u00e9s au laboratoire pour voir si les r\u00e9sidus de pesticides qu'contiennent sont conformes \u00e0 la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:39 > 0:12:45) [91%] : \r\nC'est un contr\u00f4le des denr\u00e9es vendues en Suisse, donc ils peuvent \u00eatre import\u00e9s de France, d'Italie, du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:47 > 0:12:55) [67%] : \r\nDonc l\u00e0 par exemple qui sont, il y a les sortir les jamais tous les analyser \u00e0 100 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:55 > 0:13:01) [97%] : \r\nIl y a donc des campagnes sp\u00e9cifiques sur les produits de saison comme sur le raisin mais c'est impossible de tout faire analyser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:02 > 0:13:12) [89%] : \r\nDans un 2\u00e8me temps avec une fr\u00e9quence \u00e9tabli, on fait une inspection qui est surtout documentaire et la science, autre chose, donc l\u00e0 on contr\u00f4le pour voir l'efficacit\u00e9 de son auto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:13 > 0:13:19) [92%] : \r\nContrats fournisseurs tra\u00e7abilit\u00e9, c'est \u00e7a que les inspecteurs vont \u00e9plucher pour attester du bon fonctionnement du syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:21 > 0:13:34) [95%] : \r\nL'apr\u00e8s- midi m\u00eame, les raisins du primeur sont analys\u00e9es dans le laboratoire du chimiste cantonal Genevois r\u00e9f\u00e9rence nationale en mati\u00e8re de pesticides, ici on fait 1000 analyses par ann\u00e9e, soit la moiti\u00e9 de ce qui se fait au niveau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:35 > 0:13:49) [86%] : \r\nIl s'agit de faire r\u00e9agir les \u00e9chantillons \u00e0 450 pesticides r\u00e9pertori\u00e9s pour d\u00e9terminer lesquels ils contiennent dans quelle quantit\u00e9 pour, in fine, et elle est d\u00e9clar\u00e9e conforme ou non conforme \u00e0 la loi suisse les raisins du primeur en l'occurrence n'ont rien \u00e0 se reprocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:50 > 0:14:08) [89%] : \r\nIl est rare que des aliments contiennent trop de pesticides qui puisse mettent la sant\u00e9 du consommateur directement en danger, \u00e7a c'est c'est rarissime, par contre, il est quand m\u00eame relativement fr\u00e9quent qu'on observe des d\u00e9passements de normes dans ce cas l\u00e0 on voit qu'il y a une mauvaise pratique de de fabrication, on est mauvais, proc\u00e9dure agricoles qui sont utilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:10 > 0:14:21) [91%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, seuls 4 pourcent des primeurs contr\u00f4l\u00e9s sont contest\u00e9es mais pour les fruits et l\u00e9gumes asiatiques ce taux grimpe \u00e0 plus de 30 pourcent un probl\u00e8me constat\u00e9 depuis 2009, par les autorit\u00e9s impuissantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:22 > 0:14:41) [92%] : \r\nOn n'a pas du tout satisfait avec ce taux de non- conformit\u00e9 qu'on n'arrive pas \u00e0 baisser chaque personne qui, sur le march\u00e9 un produit alimentaire est responsable de sa conformit\u00e9 nous ce qu'on fait ensuite ce que ce soit aux fronti\u00e8res, que ce soit dans les cantons, ce soir \u00e0 l'\u00e9tal c'est un contr\u00f4le de l'autocontr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:42 > 0:14:56) [94%] : \r\nPour les partisans des 2 initiatives sur l'alimentation, soumise au vote le 23 septembre les garde- fous actuels ne sont pas suffisants, en particulier parce que certains pesticides sont interdits en Suisse alors qu'ils sont utilis\u00e9s pour la production de denr\u00e9es import\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:56 > 0:15:05) [88%] : \r\nIl faut que ce que nous importons soient soumis \u00e0 des standards \u00e9quivalent doit pas autrement c'est Dunham Ping c'est un dumping social et environnemental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:05 > 0:15:11) [93%] : \r\nPour les opposants, ces initiatives augmenterait les prix et r\u00e9duirait le choix \u00e0 chacun d'\u00e9valuer les risques en faisant ses achats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:12 > 0:15:20) [90%] : \r\nLes contr\u00f4les sont l\u00e0, le consommateur doit pouvoir se responsabilise et toutes les lois sont d\u00e9j\u00e0 faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:20 > 0:15:35) [92%] : \r\nLes grands distributeurs sont aussi oppos\u00e9s \u00e0 ces 2 initiatives jug\u00e9es trop contraignantes pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, ils ont leurs propres laboratoires et pour l'\u00e9l\u00e9vation des standards, il laisse faire la demande, exemple parfait, la banane num\u00e9ro un des ventes de fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:35 > 0:15:56) [93%] : \r\nOn a promis que toute serait durable comme on a fait, on l'a fait en travaillant avec les producteurs si les producteurs \u00e9trangers forc\u00e9ment pour travailler sur toute la cha\u00eene de la l'utilisation des pesticides en passant aussi par le par le leur, les conditions de travail, ou alors la d\u00e9forestation, la biodiversit\u00e9 et le transport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:56 > 0:16:03) [88%] : \r\n\u00e9videmment, seul une forte demande justifie autant d'investissements pour la Migros c'est venu de la pression des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:04 > 0:16:29) [92%] : \r\nLa lutte contre la pauvret\u00e9, c'est son combat actuel bouscul\u00e9 secou\u00e9 gratter le vernis des apparences, c'est sa vie, notre invit\u00e9 ce soir, c'est Hugo Fasel bonsoir les dauphins, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates le directeur de Caritas Suisse vendredi dernier, la Suisse faisait le bilan de son programme de 5 ans de lutte contre la pauvret\u00e9, vous y \u00e9tiez, on en reparle, mais tout de suite votre portrait dessin\u00e9 par C\u00e9line Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:31 > 0:17:06) [91%] : \r\nAujourd'hui en Suisse un 1000000 200 1000 personnes sont pauvres ou menac\u00e9es de l'\u00eatre, \u00eatre pauvre en Suisse, c'est vivre avec moins de 2600 francs par mois, ne pas r\u00e9ussir \u00e0 payer son assurance maladie, avoir des difficult\u00e9s \u00e0 trouver un logement d\u00e9cent ou renoncer \u00e0 l'\u00e9chelle dentiste \u00eatre pauvre en Suisse, l'un des pays les plus riches du monde, c'est aussi bien souvent \u00eatre invisible et faire changer \u00e7a, c'est votre combat Hugo Fasel 40 ans que votre exemple f\u00e9d\u00e9ral et votre moustache sont l'embl\u00e8me des luttes sociales en Suisse originaire de Fribourg, apr\u00e8s des \u00e9tudes en \u00e9conomie et vous venez de 8 ans de 6 bousculer le Style des manifestations syndicales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:06 > 0:17:14) [90%] : \r\nLe Style Fasel je pense, peut-\u00eatre plus directe, c'est de s'engager dans le terrain, c'est d'\u00eatre tout pr\u00e8s des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:14 > 0:17:22) [91%] : \r\nPendant vos 17 ans pass\u00e9s \u00e0 Berne, sous les couleurs du Parti chr\u00e9tien-social ce Style combatif vous d\u00e9finir avec vos coll\u00e8gues du Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:22 > 0:17:36) [78%] : \r\nAu mot : vous dites que c'est vous qui allez des Mossos \u00e0 l'maison ami et c'est mes coll\u00e8gues s\u00e9n\u00e9galais qui en fait le travail ou dans son rapport avec les conseillers f\u00e9d\u00e9raux maintenant peut-\u00eatre blanchir va comprendre qu'est-ce que c'est le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:36 > 0:17:54) [92%] : \r\nIl y a 10 ans, vous prenez la t\u00eate de Caritas et abandonner la politique, mais pas ce Style Direct aujourd'hui votre combat contre la pauvret\u00e9 vous am\u00e8ne \u00e0 d\u00e9noncer une nouvelle fois la passivit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration alors dites-nous, Hugo Fasel de le pays des banques il y a-t-il vraiment une volont\u00e9 de penser aux pauvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:55 > 0:18:10) [86%] : \r\nEt vous Fasel la Conf\u00e9d\u00e9ration vient de na\u00eetre 9 millions de francs 50 dans la lutte contre la pauvret\u00e9, pourtant le voit, vous \u00eates tr\u00e8s critique contre ce que va faire la Conf\u00e9d\u00e9ration maintenant est-ce que cette soci\u00e9t\u00e9 suisse qui aime bien savoir tr\u00e8s \u00e9galitaire, fait une sorte de d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:10 > 0:18:58) [90%] : \r\nOn peut le dire comme \u00e7a, oui, on a \u00e9t\u00e9 vraiment surpris que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s 5 ans de programme pour la pr\u00e9vention contre la pauvret\u00e9 \u00e0 tout en une s\u00e9rie de documents sur la table qui donne, preuve qu'il faut agir maintenant qu'il faut prendre des mesures et quelle est la r\u00e9action du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et il se retire du th\u00e8me, il veut encore mettre 500000 francs pour combattre la pauvret\u00e9 quand j'ai vu le communiqu\u00e9 au moment o\u00f9, o\u00f9 moi, j'ai pens\u00e9 qu'il avait une erreur dans ce communiqu\u00e9, donc voyez un budget 2 milliards et puis la conf\u00e9d\u00e9ration de mettre 500000 francs par ann\u00e9e cette rien et \u00e7a veut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nie l'existence du probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:58 > 0:19:07) [85%] : \r\nMais Alain Berset ne le nie pas, vendredi, regardez, il disait : la pauvret\u00e9 aujourd'hui en Suisse cette inacceptable, c'est un mot fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:07 > 0:19:32) [92%] : \r\nOui, c'est un moment fort, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans son ensemble a refus\u00e9 de mettre sur pied une strat\u00e9gie parce qu'il y a une s\u00e9rie de mesures qui sont \u00e0 prendre sur le niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est encore d'avis qui, que le probl\u00e8me de la pauvret\u00e9 est une et de responsabilit\u00e9 des cantons alors et les communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:32 > 0:19:40) [86%] : \r\nEst-ce qu'on peut faire, quelles mesures devrait-on prendre rapidement selon vous pour devenir vraiment efficace, parce qu'on a fait seulement si vous je vous \u00e9coute, le constat de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:40 > 0:20:13) [91%] : \r\nAlors sur le niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, nous savons aujourd'hui que ceux qui sont en pauvret\u00e9 souvent il y a un manque de formation professionnelle aussi en manque de formation continue avec les changements de la soci\u00e9t\u00e9, les professions change donc, les gens ont besoin de la formation continue, la formation continue, c'est dans le d\u00e9partement de monsieur Schneider- Ammann, donc \u00e7a fait partie, d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et quand on discute avec ce d\u00e9partements pour eux la pauvret\u00e9 dans notre pays, elle n'existe encore la con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:13 > 0:20:19) [91%] : \r\nF\u00e9d\u00e9ration dit on a un bon filet social mais c'est les villes et cantons, c'est l'aide sociale, qui doit s'en occuper, vous dites c'est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:19 > 0:20:53) [91%] : \r\nC'est, c'est vraiment une pens\u00e9e totalement d\u00e9pass\u00e9 \u00e7a fait 10 ans en arri\u00e8re, on a pens\u00e9 en quelques gens qui sont pauvres, alors c'est une question de de l'aide sociale des communes et des cantons, mais aujourd'hui, pour nous, il s'agit pas de distribuer uniquement de l'argent parler social pour nous l'important c'est la pr\u00e9vention, \u00e7a veut dire, il faut investir, il faut combattre la pauvret\u00e9 il faut il faut parler \u00e0 laisser arriver et puis apr\u00e8s, essayer de, de, de, de faire sortir les gens de ne cesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:53 > 0:21:11) [86%] : \r\nCar le d\u00e9ficit de difficile \u00e0 comprendre, ensuite, si on regarde le le taux de ch\u00f4mage en Suisse officielle du Seco 1 7 2,4 pourcent va avoir le chiffre l\u00e0 c'est tr\u00e8s bas en comparaison internationale, la croissance attendue pour cette ann\u00e9e, pour les experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration 2,4 c'est plut\u00f4t au c'est ou qu'il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:11 > 0:22:08) [90%] : \r\nC'est \u00e7a qui est choquant, on a dans le dans le le pourcentage du ch\u00f4mage, on a 2 virgule 4 mais personne n'en parle que chaque ann\u00e9e il y a 30000 personnes qui sont mis pour de l'assurance ch\u00f4mage, une fois que vous avez quitt\u00e9 l'assurance ch\u00f4mage, vous \u00eates plus dans les statistiques, donc sur 3 ans, il y a 100000 personnes qui vont, apr\u00e8s un certain temps, finir en pauvret\u00e9 c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 et qui est aussi inqui\u00e9tant c'est justement depuis 10 ans environ, la Suisse a une \u00e0 une conjoncture extraordinaire, une croissance \u00e9conomique vraiment excellent et la pauvret\u00e9, elle augmente, donc l\u00e0, c'\u00e9tait bien, mais c'\u00e9tait une r\u00e9partition, c'est un probl\u00e8me de r\u00e9partition et cette Suisse mais ne touche pas tous les couches de la population, c'est \u00e7a l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:08 > 0:22:14) [93%] : \r\nSoci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, il y a 29 ans, je voyais dans un discours, vous d\u00e9nonciez l'individualisme, il y a 29 ans c'est pire aujourd'hui selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:15 > 0:23:00) [85%] : \r\nOui c'est pire et et en m\u00eame temps, il faut ajouter la mondialisation on les entreprises qui payent pas un salaire suffisant et le soumettre \u00e0 11 en r\u00e9gime international et maintenant on a justement le d\u00e9bat qui nous attend sur les mesures d'accompagnement, il y a aussi la pas qu'il faut faire sur les familles mon un total aujourd'hui, une famille qui a des enfants et le punit \u00e9conomiquement et peut on on doit vraiment soutenir par exemple pas de prestations compl\u00e9mentaires pour famille comme attente on ne vous le fais donc il y a des solutions, a d\u00e9j\u00e0, on a vu, il y a des gens maintenant des propositions qui sont r\u00e9alis\u00e9s et c'est la t\u00e2che du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration de s'engager lui mais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:00 > 0:23:29) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Hugo Fasel pour ce cri du coeur, hein, qui vous caract\u00e9rise depuis toutes ces ann\u00e9es, merci, merci, un t\u00e9moignage rare maintenant dans ce journal, c'est celui d'une d'une Valaisanne atteinte du syndrome Gilles de la Tourette qui se caract\u00e9rise par des gestes d\u00e9crit involontaires r\u00e9p\u00e9titifs pour enrayer cette maladie, elle a subi une op\u00e9ration exceptionnelle pratiqu\u00e9 seulement 2 fois en Suisse et 120 fois dans le monde, la maladie aujourd'hui sous contr\u00f4le comme vous allez le voir dans ce reportage de Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:30 > 0:23:34) [99%] : \r\nAu 1er abord Tamara Lopez est une jeune femme comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:35 > 0:23:44) [94%] : \r\nEt pourtant, elle a v\u00e9cu 18 ans d'enfer dans la prison de sa maladie, des tics vocaux d\u00e9crit des gestes jusqu'\u00e0 l'automutilation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:45 > 0:24:01) [80%] : \r\nJ'avais 18 ans, et puis d'un coup de faire un bruit suite rencontre que ta femme, mais j'ai fait un bruit de bruit mais j'arrive pas retenir \u00e7a qui qui est qui est frustrant dans ce salon, c'est que tu te rends compte de tout, tu arrives partenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:02 > 0:24:08) [84%] : \r\nJ'ai Tamara le trouble est particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re si envahissant qu'il alt\u00e8re sa vie sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:08 > 0:24:22) [82%] : \r\nC'est travail mais on n'a jamais \u00e9t\u00e9 des fois des gens chez moi, j'allais chez eux mais \u00e7a s'arr\u00eatait l\u00e0, boire un verre sur 20 bistrots dans un restaurant, c'est, c'est c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:23 > 0:24:30) [89%] : \r\nLes ann\u00e9es passent, sans moral chute au point d'inqui\u00e9ter ses proches, son papa songe alors \u00e0 la chirurgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:31 > 0:24:36) [77%] : \r\nPapa qui ne qui brille et puis qui, qui dit va te renseigner n'h\u00e9site pas 2 fois quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:37 > 0:24:49) [95%] : \r\nOctobre 2016 Tamara est op\u00e9r\u00e9e \u00e0 Berne des \u00e9lectrodes sont plac\u00e9es dans son cerveau, elles permettent d'envoyer des d\u00e9charges en permanence, le tout reli\u00e9 \u00e0 un bo\u00eetier sous sa poitrine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:49 > 0:25:11) [90%] : \r\nQuand je me suis r\u00e9veill\u00e9 l'op\u00e9ration j'ai fait un bruit et j'avais les larmes qui coulaient parce que je suis pas trop bouger, j'avais un peu mal partout, je vais \u00e7a fonctionne pas et j'\u00e9tais d\u00e9prim\u00e9 apr\u00e8s 6 7 mois j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vraiment me rendre compte moi- m\u00eame, \u00e7a va mieux, si moi j'ai remarqu\u00e9 \u00e7a veut dire qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 un grand pas qui \u00e9tait, qui \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:11 > 0:25:19) [83%] : \r\nL'\u00e9thique s'estompent, les cris diminue une d\u00e9livrance, une renaissance qu'elle partage aujourd'hui, avec ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:19 > 0:25:33) [81%] : \r\nElle est redevenue celle qu'elle \u00e9tait \u00e0 la toujours \u00e9tait Amaral a toujours 100 caract\u00e8res, elle a toujours eu sa fa\u00e7on d'\u00eatre, mais il y avait toujours sceptique, donc pour moi, a toujours \u00e9t\u00e9 Tamara mais pourrait pas alors que, maintenant, mais elle Roaming.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:34 > 0:25:42) [93%] : \r\n2 ans apr\u00e8s l'op\u00e9ration, la maladie est sous contr\u00f4le : chaque semaine, le professeur \u00e0 affine les r\u00e9glages de la stimulation \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:43 > 0:26:05) [86%] : \r\nAu d\u00e9but, quand Thomas venait, on entendait depuis le fond du Parking, donc \u00e7a et apr\u00e8s, je crois qu'au travail m\u00eame quelqu'un qui l'a demand\u00e9, j'ai toujours l\u00e0 parce qu'il n'entendait plus, donc elle a chang\u00e9 compl\u00e8tement sa vie, elle ressort, elle fait du sport, enfin c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 lentement mais maintenant on arrive un petit peu vers les tunnels, c'est, c'est assez exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:06 > 0:26:15) [89%] : \r\n\u00e0 38 ans, Tamara est enfin lib\u00e9r\u00e9e du regard des autres, elle compte bien savourer chaque instant et se laisse d\u00e9sormais r\u00eav\u00e9 de fonder une famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:18 > 0:26:32) [91%] : \r\nUn oeil sur l'actualit\u00e9 culturelle dans ce journal du dimanche avec une institution \u00e0 Gen\u00e8ve, le Festival de la B\u00e2tie depuis 40 2 ans ce rendez- vous interdisciplinaire, marque la rentr\u00e9e culturelle avec la patte cette ann\u00e9e un nouveau directeur Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:33 > 0:26:40) [93%] : \r\nLe Parking souterrain d'un grand h\u00f4tel de Gen\u00e8ve est un bien \u00e9trange rendez- vous pour un directeur de festival artistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:41 > 0:26:42) [85%] : \r\nChercheur japonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:43 > 0:26:45) [87%] : \r\nClaude Ratz\u00e9 a appris \u00e0 de s'\u00e9tonner de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:45 > 0:26:55) [78%] : \r\nJ'attends des artistes et donc cette performance il y participation Donaig Le dans le 2\u00e8me, r\u00e9seau et on attend maintenant le les artistes le fauconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:55 > 0:27:12) [90%] : \r\nLe majestueux volatiles rejoint donc les pr\u00e8s de 350 artistes qui participent au festival de La B\u00e2tie, danse, arts vivants musique lecture des dizaines de spectacles sans cha\u00eene dans le Grand Gen\u00e8ve dans des th\u00e9\u00e2tres, bien s\u00fbr, ou dans des lieux aussi surprenant que le toit de ce palace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:12 > 0:27:21) [88%] : \r\nC'est un peu une image de l'homme dans la soci\u00e9t\u00e9 urbaine qui Marchenko le chute rel\u00e8ve et qui r\u00eave de voler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:24 > 0:27:28) [92%] : \r\n\u00e0 d\u00e9faut de voler, c'est dans sa voiture que le directeur passe une bonne partie de ces journ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:28 > 0:27:35) [67%] : \r\nCourir entra\u00eene dans sa voiture, sortir d'bureau monter des ce a r\u00e9gl\u00e9 du question des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:37 > 0:27:40) [84%] : \r\nJ'ai pass\u00e9 dans pass\u00e9 dans lieux un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:41 > 0:27:47) [96%] : \r\nC'est la premi\u00e8re ann\u00e9e que Claude Ratz\u00e9, assure la direction du festival, une institution qui en est \u00e0 sa 42\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:47 > 0:27:59) [90%] : \r\nJ'ai re\u00e7u les cl\u00e9s avec la responsabilit\u00e9 d'une sorte de continuit\u00e9 en tout cas c'est celle que j'ai eu envie et j'ai pas eu envie dans l'archipel de la rupture, j'ai envie de inflation de la continuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:00 > 0:28:09) [95%] : \r\nPlus pour garder le fil avec une histoire avec du public avec des spectateurs et c'est assez stimulant, c'est un petit peu stressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:11 > 0:28:13) [88%] : \r\nC'est formidable \u00e0 faire en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:13 > 0:28:19) [82%] : \r\nVous \u00eates bienvenu \u00e0 regarder, observer vous asseoir couch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:20 > 0:28:25) [81%] : \r\nB\u00e9otien ou connaisseurs au fil des ans, la b\u00e2tisse et constitu\u00e9 un public fid\u00e8le et exigeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:25 > 0:28:35) [90%] : \r\nJ'aime bien quand il y a un peu d\u00e9rout\u00e9s, moi j'aime que le public soit partie prenante dans une proposition et et puis se d\u00e9battent dans spectacles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:36 > 0:28:39) [81%] : \r\nPour les yeux pour les oreilles pour \u00eatre \u00e9mu aux bouscul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:40 > 0:28:42) [99%] : \r\nLe festival se poursuit jusqu'au 16 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:45 > 0:29:04) [90%] : \r\nDu sport ce soir c'est la finale de l'US Open de tennis, elle va, elle va opposer 2 revenants Novak Djokovic revenu au sommet et Juan Martin Del Potro qui a tout v\u00e9cu dans sa carri\u00e8re, vainqueur du tournoi new- yorkais il y a 9 ans, il a subi depuis 4 op\u00e9ration au poignet incident retour Brian le soulage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:04 > 0:29:13) [94%] : \r\nOn est \u00e0 la hauteur de cette renaissance inesp\u00e9r\u00e9e, Juan Martin Del Potro retrouve la finale d'un Grand Chelem, 3 ans apr\u00e8s avoir song\u00e9 \u00e0 prendre sa retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:15 > 0:29:25) [94%] : \r\nJe savais pas si je pourrais rejouer au tennis, un jour, je suis l\u00e0, tellement excit\u00e9e de continuer \u00e0 surprendre le monde du tennis et moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:27 > 0:29:40) [94%] : \r\nUne demi- surprise, Juan Martin Del Potro c'est un talent pur en 2009 \u00e0 21 ans seulement, il s'impose contre un certain Roger Federer en finale de l'US Open, les sp\u00e9cialistes lui pr\u00e9disent alors un avenir au sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:42 > 0:29:57) [89%] : \r\nQuand il a gagn\u00e9 en 2009, on voyait qu'il \u00e9tait diff\u00e9rent des autres, s'il ne s'\u00e9tait pas bless\u00e9 et bien je suis convaincu qu'il aurait fait partie, il fallait avec Nadal, Federer, Djokovic et Murray de P\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:57 > 0:29:59) [72%] : \r\n\u00e9crivez-vous que est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:59 > 0:30:14) [96%] : \r\nC'est que l'homme n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e pendant sa carri\u00e8re une chirurgie du poignet droit, 3 autres au poignet gauche et une d\u00e9pression mais Del Potro a tenu notamment gr\u00e2ce au soutien inconditionnel des supporters Argentins, il leur disait fin 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:15 > 0:30:21) [98%] : \r\nJe r\u00e9cup\u00e8re de la chirurgie, tout va bien, je vous remercie du fond du coeur de votre pr\u00e9sence et de votre soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:21 > 0:30:28) [91%] : \r\nUn message \u00e0 ceux qui le suivent, aux 4 coins du monde qui t\u00e2tonne \u00e0 New York, qui r\u00eave d'un nouveau titre en Grand Chelem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:30 > 0:30:38) [87%] : \r\nJe dirais qu'on est passionn\u00e9, il repr\u00e9sente tout ce que j'aime, de l'Argentine, un coeur en or H\u00e9l\u00e8ne ses fans, sa famille, c'est incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:40 > 0:30:50) [97%] : \r\nIncroyable, le mot n'est pas trop fort pour d\u00e9crire le parcours de Juan Martin Del Potro num\u00e9ro 3 mondial, finaliste de l'US Open, \u00e0 la recherche du temps perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:51 > 0:31:22) [90%] : \r\nEt puis S\u00e9r\u00e9na Williams chez les dames, a \u00e9cop\u00e9 d'une amende de 17000 dollars au lendemain de sa finale perdue amende pour des attaques verbales contre l'arbitre, qu'elle avait qualifi\u00e9 de voleur et qui lui avait valu un jeu de p\u00e9nalit\u00e9 apr\u00e8s 3 avertissements, si vous \u00eates allergique au franglais, n'\u00e9coutez pas la phrase qui suit Lover tourisme n'\u00e9pargne pas la Suisse, autrement dit des exc\u00e8s du tourisme de masse derni\u00e8re exemple illustre la cabane d'alpage est ch\u00e8re mais elle est loin d'\u00eatre la seule Daniel est papa d'Sheila et Fanny dur cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:24 > 0:31:36) [94%] : \r\nC'est un lieu \u00e0 vous couper le souffle, une cabane cach\u00e9e dans les rochers du massif Appenzell Waddle Alpes Stein plus vraiment depuis qu'elle a fait la une du National Geographic, les visiteurs affluent de partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:36 > 0:31:50) [80%] : \r\nMais enfin est \u00e7a ne s'est pas fait les fans mart\u00e8le Neuch\u00e2tel, ce lieu est maintenant connu dans le monde entier, la couverture du magazine, c'est l'un des plus beaux au monde en tant que Suisse il fallait voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:51 > 0:32:08) [88%] : \r\nD\u00e9bord\u00e9s, la famille, qui g\u00e8re l'\u00e9tablissement depuis 2 g\u00e9n\u00e9rations, a d\u00e9cid\u00e9 de s'en aller, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le Val Verzasca \u00e9t\u00e9 victime du m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne, suite au succ\u00e8s sur YouTube de ses vid\u00e9os intitul\u00e9e Les Maldives, \u00e0 une heure, 2 1000 ans, la moiti\u00e9 de la Lombardie avait alors d\u00e9barqu\u00e9 dans la petite vall\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:09 > 0:32:16) [98%] : \r\nChez Suisse Tourisme on relativise le tourisme de masse helv\u00e9tique n'a pas encore atteint le niveau de Venise ou Barcelone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:16 > 0:32:33) [92%] : \r\nOn peut mettre en place des moyens pour pour g\u00e9rer ces flux, on a aussi une capacit\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re qui est limit\u00e9 aussi g\u00e9n\u00e9ralement on n'a pas de bateaux de croisi\u00e8re qui d\u00e9barquent pr\u00e8s d'un lieu, et qui tout d'un coup, il y a 5000 touristes qui, qui envahissent un lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:33 > 0:33:10) [91%] : \r\n\u00e0 Lucerne, on cherche depuis des ann\u00e9es, un moyen de contr\u00f4ler le flux de touristes par exemple gr\u00e2ce \u00e0 une taxe sur les bus ou un marquage directionnels au sol mais aucune de ses id\u00e9es ne fait pour l'instant consensus une solution concr\u00e8te a par contre \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 au stade soeur orne d\u00e9sormais une taxe de 5 francs de r\u00e9servation est n\u00e9cessaire pour s'assurer une place \u00e0 bord de ce t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique \u00e0 ciel ouvert au Jungfraujoch, on mise plut\u00f4t sur la quantit\u00e9, un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique Express devrait \u00eatre construit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du train historique pour accueillir un nombre croissant de visiteurs, mais que faire des lieux qui ont atteint leur capacit\u00e9 maximale, comme la cabane est cher au bord de l'asphyxie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:11 > 0:33:22) [88%] : \r\nOn essaye de faire aussi, c'est de promouvoir les destinations touristiques qui ne sont pas forc\u00e9ment au lieu qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9es, afin qu'il est aussi une meilleure r\u00e9partition des flux touristiques dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:22 > 0:33:28) [94%] : \r\nMais assure que les touristes soient pr\u00eats \u00e0 renoncer \u00e0 ce coin de paradis victime malgr\u00e9 lui de son succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:30 > 0:34:11) [94%] : \r\nUn point sur l'actualit\u00e9 en Su\u00e8de, selon les premiers sondages \u00e0 la sortie des urnes, la coalition de centre gauche au pouvoir, est arriv\u00e9 en t\u00eate des l\u00e9gislatives avec 41 pourcent des voix elle devance la coalition de centre droit qui serait autour de 40 pourcent l'extr\u00eame droite recueillerait, selon ce sondage sortie des urnes 16,3 pourcent le ciel de ces prochains jours sera tout sourire, c'est donc normal de retrouver Maria Metral pour la m\u00e9t\u00e9o et puis place a mis au point avec ce soir une enqu\u00eate sur ces personnes \u00e2g\u00e9es plac\u00e9es en EMS contre leur gr\u00e9 la r\u00e9daction garde l'actualit\u00e9 \u00e0 l'oeil, demain, \u00e0 votre service, Agn\u00e8s W\u00fcthrich 12 heures 45 et Darius Rochebin, 19 30 belle soir\u00e9e \u00e0 vous, au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:20 > 0:34:23) [94%] : \r\nSi l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-09-09T18:23:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809709959", "durationSec": 128, "title": "SO TOURISME MASSE_RTS000001585363", "excerpt": "A l'instar de l'auberge de montagne appenzeloise de l'Aescher, du Val Verdasca tessinois ou du Pont de Lucerne, certains lieux touristiques suisses sont menac\u00e9s par le tourisme de masse. Pour la porte-parole de Suisse Tourisme V\u00e9ronique Kanel, la situation n'est pas aussi pr\u00e9occupante que pour certaines villes europ\u00e9ennes mais il conviendrait de prendre des mesures pour limiter l'afflux des touristes en instaurant de nouvelles taxes ou en promouvant d'autres lieux moins fr\u00e9quent\u00e9s car encore m\u00e9connus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE", "TESSIN", "APPENZELL RHODES-EXT\u00c9RIEURES"], "thematicThemes": ["TOURISME DE MASSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709960", "durationSec": 79, "title": "SO SUEDE_RTS000001585460", "excerpt": "Gravement atteinte par le syndrome Gilles de la Tourette, Tamara Lopez a subi une d\u00e9licate op\u00e9ration au cerveau avec l'implantation d'une \u00e9lectrode qui emp\u00eache des dysfonctionnements c\u00e9r\u00e9braux. Gr\u00e2ce \u00e0 cette op\u00e9ration, cette jeune femme peut \u00e0 pr\u00e9sent mener une vie sociale normale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1809709961", "durationSec": 25, "title": "SO PC COREE_RTS000001585374", "excerpt": "L'ex-pr\u00e9sident de la Province de la Catalogne Carles Puigdemont \u00e9tait l'invit\u00e9 d'honneur de la f\u00eate du Peuple Jurassien. A l'occasion de cette manifestation, il a soulign\u00e9 la primaut\u00e9 absolue de la volont\u00e9 du peuple sur celle des politiciens. Un argument repris par les autonomistes jurassiens qui d\u00e9noncent le faible soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le rattachement de la ville de Moutier au Jura, un rattachement vot\u00e9 par la population."}, {"internalArchiveId": "AA1809709962", "durationSec": 18, "title": "SO OPEN CRANS GOLF_RTS000001585381", "excerpt": "L''initiative populaire \"Pour des aliments \u00e9quitables\" pr\u00e9voit un meilleur contr\u00f4le des denr\u00e9es alimentaires import\u00e9es en Suisse en particulier sur leurs taux de pesticides. Selon les inspecteurs et les chimistes cantonaux, ce taux est parfois d\u00e9pass\u00e9 en particulier sur les importations des fruits et l\u00e9gumes asiatiques."}, {"internalArchiveId": "AA1809709963", "durationSec": 31, "title": "SO MANIFS MOSCOU_RTS000001585441", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives du joueur de tennis argentin Juan Martin del Potro ax\u00e9 sur son retour au premier plan apr\u00e8s plusieurs blessures. Juan Martin Del Potro qui va disputer la finale de l'US Open de Tennis apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 \u00e0 4 reprises du poignet. Itw de Juan Martin Del Potro et de Mats Wilander."}, {"internalArchiveId": "AA1809709964", "durationSec": 169, "title": "SO MALADIE GILLES DE LA TOURETTE V2_RTS000001585450", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant la carri\u00e8re du p\u00e9diatre suisse Beat Richner et de son implication au Cambodge pour apporter une aide m\u00e9dicale \u00e0 des milliers d'enfants.\nItw du chirurgien Ren\u00e9 Pr\u00eatre.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIDDES"], "thematicThemes": ["MALADIE DU SYST\u00c8ME NERVEUX", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709965", "durationSec": 117, "title": "SO FETE DU PEUPLE JU V2_RTS000001585382", "excerpt": "Portrait du directeur de Caritas Hugo Fasel ax\u00e9 sur sa carri\u00e8re politique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER", "DELEMONT"], "thematicThemes": ["AUTONOMISME", "F\u00caTE POPULAIRE"], "thematicPersons": ["PUIGDEMONT, CARLES"], "sequenceIds": ["1710311"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709966", "durationSec": 226, "title": "SO DOCUMENT PESTICIDES_RTS000001585408", "excerpt": "Le nouveau directeur du Festival de la B\u00e2tie Claude Ratz\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de s'inscrire dans la continuit\u00e9 de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs m\u00eame si il privil\u00e9gie des lieux de spectacles parfois \u00e9tonnants comme les toits d'un immeuble ou le parking souterrain d'un grand h\u00f4tel.\nItw Claude Ratz\u00e9 et Carmen Perrin, plasticienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PESTICIDE", "INITIATIVE POPULAIRE", "CONTR\u00d4LE ALIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1710315"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709967", "durationSec": 109, "title": "SO DEL POTRO_RTS000001585399", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["DEL POTRO, JUAN MARTIN", "WILANDER, MATS"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709968", "durationSec": 120, "title": "SO BEAT RICHNER DECES_RTS000001585427", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "CAMBODGE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "D\u00c9C\u00c8S", "AIDE HUMANITAIRE", "P\u00c9DIATRIE"], "thematicPersons": ["RICHNER, BEAT", "PRETRE, REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709969", "durationSec": 86, "title": "FRIGO PORTRAIT HUGO FASEL_RTS000001583990", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "PAUVRET\u00c9"], "thematicPersons": ["FASEL, HUGO"], "thematicCorporations": ["CARITAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709970", "durationSec": 132, "title": "FRIGO DIRECTEUR BATIE PORTRAIT GE_RTS000001583938", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION CULTURELLE", "PERFORMANCE", "PORTRAIT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809710365", "summary": "Carles Puigdemont, ex-pr\u00e9sident de la Province de la Catalogne chantant hymne jurassien avec \u00e9lus lors de la f\u00eate du Peuple Jurassien.\nDiscours de Carlos Puigdemont.\nItw Carles Puigdemont.\nItw de Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement autonomiste jurassien.\nItw Andr\u00e9 Doriot, porte-parole de l'Association \"Moutier r\u00e9siste\".", "id": "1710311", "visualThemes": ["AUTONOMISME", "F\u00caTE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["MOUTIER", "DELEMONT"], "visualPersons": ["COMTE, PIERRE-ANDRE", "PUIGDEMONT, CARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710369", "summary": "Inspecteurs du service cantonal de la consommation effectuant pr\u00e9l\u00e8vements de raisins dans la salle froide d'un primeur.\nItw Paul Garnier, Inspecteur du Service de la Consommation.\nChimiste effectuant pr\u00e9l\u00e8vements et pr\u00e9paration des \u00e9chantillons de raisins avant analyses.\nItw Patrick Edder, chimiste cantonal genevois.\nPlan bref sur plaque indiquant l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la S\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\nItw Nathalie Rochat, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la S\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\nItw Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois.\nItw Laurence Cretegny, d\u00e9put\u00e9e PLR vaudoise.\nItw Tristan Cerf, porte-parole de la Migros.", "id": "1710315", "visualThemes": ["CONTR\u00d4LE ALIMENTAIRE", "PESTICIDE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710379", "summary": "Invit\u00e9 plateau :\nHugo Fasel, directeur de Caritas Suisse.", "id": "1710325"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "PERCEPT, Adeline", "role": "Depuis Stockholm", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754673", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041958", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1F6D5F32-D066-4C84-97C9-3ED374089069", "internalArchiveId": "1F6D5F32-D066-4C84-97C9-3ED374089069", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature", "publicationDate": "2018-09-09T00:00:00Z", "summary": "Vous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\n\r\nL'ambiance sonore de ce matin nous faisait d\u00e9couvrir le cri du gnou.Le gnou est une antilope de la famille des bovid\u00e9s. Une des caract\u00e9ristiques\u00a0: sa capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir se d\u00e9placer en immense troupeaux. Entre le Kenya et la Tanzanie. Ils se d\u00e9placent avec des z\u00e8bres et des gazelles. Ce sont \u00ab\u00a0le rasoir \u00e0 3 lames\u00a0\u00bb. Le gnou aime les jeunes repousses, les gazelles mangent de l'herbe moins tendre et le z\u00e8bre aime l'herbe un peu plus s\u00e8che. On estime actuellement \u00e0 1,7 millions gnous, 300 mille z\u00e8bres et 300 milles gazelles soit environ 2 millions et demi qui se d\u00e9placent chaque. C'est la plus grande migration d'animaux terrestre de la plan\u00e8te. Pourquoi migrent-ils\u00a0? La qualit\u00e9 de la nourriture, plus que la quantit\u00e9, fait se d\u00e9placer ces animaux dans une migration circulaire entre le sud du Kenya jusqu'au sud du Serengeti. L'herbe en s\u00e9chant perd ses qualit\u00e9s nutritives. C'est la raison pour laquelle les gnous suivent l'herbe verte et riche en prot\u00e9ines.", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9798908", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature / MJA_2018-09-09T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier du 09.09.2018"], "alternativeSummary": ["Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-9798908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:13:58Z", "speechToTexts": ["16.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\nBonjour Fran\u00e7ois bonjour Christine bonjour \u00e0 tous alors gnous, z\u00e8bres ou buffle oui, pas si facile, mais effectivement on a affaire \u00e0 un ruminant c'est de gnou une antilope qui vit uniquement en Afrique, on a 2 esp\u00e8ces pr\u00e9sentes en Afrique, avec de nombreuses sous- esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s, une antilope qui p\u00e8se entre 130 et 270 kilos pour les m\u00e2les et puis les femelles sont \u00e0 plus pas plus petite couleur dominante grise, je pense que les auditeurs voir \u00e0 quoi ressemble un gnou hein c'est c'est entre le on peut en dire, entre une une antilope et puis un un boeuf, \u00e7a fait partie des bovid\u00e9s, la famille des bovid\u00e9s mais c'est c'est une antilope pour la qui est tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9pandu en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [91%] :\r\nEt de l'Est et en Afrique australe, alors quand on parle du gnou on parle forc\u00e9ment de ces immenses troupeaux de gros de gnous en migration oui \u00e7a c'est une des caract\u00e9ristiques de cet animal, c'est cette capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir se d\u00e9placer en troupeaux et en immense troupeaux il y a aussi des migrations, un peu plus faible dans diff\u00e9rentes parties de l'Afrique australe comme en Zambie par exemple mais c'est surtout la grande migration des gnous entre le Kenya et la Tanzanie qui a enfin qui a d\u00e9fray\u00e9 les chroniques et qui est, je pense que les auditeurs ont tous d\u00e9j\u00e0 vu au moins au passage de ces ces documentaires qui montrent ces ces \u00e9normes troupeaux qui traverse l'Afrique comme \u00e7a, parfois au p\u00e9ril de leur vie bien s\u00fbr parce qu'il y a de nombreux pr\u00e9dateurs qui les attend des crocodiles dans la rivi\u00e8re, les lions dans la savane, etc, alors on \u00e9coute le troupeau qui traverse si vous voulez bien la rivi\u00e8re. \r\nAlors il se d\u00e9place comme \u00e7a souvent en marchant parfois au petit trot, assez souvent au petit trot, c'est une mani\u00e8re aussi de d'\u00e9viter un peu la de d\u00e9sorienter les pr\u00e9dateurs et puis ces troupeaux comme \u00e7a sont souvent accompagn\u00e9s par les z\u00e8bres et par les gazelles, c'est en fait 3 animaux qui sont assez compl\u00e9mentaires, c'est leur fa\u00e7on aussi de se nourrir, moi je dis, c'est un peu le le rasoir le fameux rasoir \u00e0 3 lames ah oui je vois oui parce qu'\u00e0 l'heure parce que le le le gnou en faitM. l'herbe \u00e0 s'\u00e9tendre, donc les jeunes repousses le z\u00e8bre lui est moins exigeant, donc il va pouvoir manger de l'herbe, un peu plus s\u00e8che, qui a d\u00e9j\u00e0 bien pousser puis la gazelles, elle va passer juste apr\u00e8s le gnou ail\u00e9 aime aussi les toutes les premi\u00e8res repousses donc Is\u00e8re z\u00e8bres gnous et Ghazala souvent arrive \u00e0 au m\u00eame endroit, on se succ\u00e8dent en donc c'est un peu comme le rasoir \u00e0 3 lames, bon \u00e0 savoir y a combien d'animaux dans ces immenses troupeaux qui migrent alors on estime actuellement que les gnous ont augment\u00e9 en Afrique orientale et on estime que les, les, les, les comptages par avion, ont montr\u00e9 qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s1,7 1000000 de gnous 300000 z\u00e8bres et 300000 gazelles et autres antilope qui sont concern\u00e9s, donc c'est c'est pratiquement 2 millions et demi d'animaux qui se d\u00e9place \u00e0 une certaine p\u00e9riode de l'ann\u00e9e \u00e0 la recherche des verts p\u00e2turages et donc c'est des troupeaux \u00e0 Soliman gigantesque, c'est la plus grande migration d'animaux terrestres de la plan\u00e8te, et c'est un spectacle qui \u00e9tait pas connu jusque dans les ann\u00e9es, la fin des ann\u00e9es 50 et c'est \u00e0 cette \u00e9poque que le le naturaliste Bernard grise Grizbec un allemand a d\u00e9couvert avec son petit avion survolant la savane ces cohortes d'animaux qui faisait ce de ses d\u00e9placements impressionnant et c'est lui qui a pu \u00e9lucider le 1er le d\u00e9placement de c'est de ces animaux bien ainsi bien s\u00fbr que les Massa\u00ef qui vivaient l\u00e0 depuis des lustres, connaissait ses ses d\u00e9placements d'animaux, il pouvait aussi les chasser \u00e0 l'occasion, mais en fait, c'est cette migration est vraiment extr\u00eamement spectaculaire alors hommage \u00e0 Bernard Grimm grises, grises crise mais qui est d'ailleurs \u00e0 l'origine de la fondation du parc national du Serengeti le 1er parc national en dans la La Nouvelle R\u00e9publique de fait de Tanzanie et alors pourquoi vous avez parl\u00e9, \u00e9videmment, de l'herbe, \u00e7a para\u00eet assez logique qu'est ce qui lui est faite, alors en fait on se rend compte que, il y a eu plusieurs hypoth\u00e8ses, mais l'hypoth\u00e8se maintenant qui est qui est commun\u00e9ment admise, c'est que c'est la qualit\u00e9 de la nourriture, encore plus que la quantit\u00e9 qui va pousser ces animaux \u00e0 se d\u00e9placer tout au long de l'ann\u00e9e dans une migration circulaire qui peut atteindre 1500 kilom\u00e8tres entre les plaines du sud du Kenya au ou pleines parce que Serengeti en au Kenya jusqu'en 100 en Tanzanie dans les plaines autour de du sud du Serengeti, donc c'est ce d\u00e9placement d'animaux sont provoqu\u00e9s par le fait que l'herbe en s\u00e9chant va perdre ses propri\u00e9t\u00e9s nutritives et le gnou est un animal exigeant qui a besoin, surtout les femelles au moment de la gestation et au moment de l'allaitement d'une herbe riche en prot\u00e9ines et on sait que l'herbe en s\u00e9chant en grandissant va devenir plus riche en cellulose, mais au contraire va perdre ses propri\u00e9t\u00e9s nutritives et donc les gnous vont devoir partir comme \u00e7a, \u00e0 la recherche d'une herbe plus verte et ils sont capables de sentir la pluie arriv\u00e9e \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres de distance et ils vont se mettre en marche avant m\u00eame que la pluie les eux- m\u00eames atteints et ils vont comme \u00e7a pouvoir parcourir c'est jours- la pluie vient du bas, alors la la pluie effectivement va commencer, on va commencer \u00e0 tomber dans la r\u00e9gion d'une gourou Gouraud dans le dans le centre ou le sud du Serengeti et \u00e0 ce moment -l\u00e0 les troupeaux vont se mettre \u00e0 partir du kenya traverser la rivi\u00e8re Mara la fameuse rivi\u00e8re au crocodile et puis descendre pour rechercher cette herbe verte et fra\u00eeche et qui va permettre, assez peu aux femelles, Gounod de mettre au monde comme \u00e7a en l'\u00e2ge en l'espace d'une ou 2 semaines serve un spectacle incroyable toutes les mamans gnous se mettra \u00e0 mais \u00e0 \u00e0 mettre par leurs petits et elles vont pouvoir les allaiter gr\u00e2ce \u00e0 cette nouvelle herbe riche en prot\u00e9ines et en sels min\u00e9raux et \u00e7a se passe \u00e0 peu pr\u00e8s quand Kotel Mohammed ben alors, c'est vers le mois de f\u00e9vrier, f\u00e9vrier, mars et puis ensuite le troupeau va repartir en direction du nord et boucler la boucle, cette migration cette circulaire incroyable qui chaque ann\u00e9e se produit dans entre le Kenya et la Tanzanie et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-07T13:30:04Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1708150", "internalArchiveId": "AA1808708244", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-08T00:00:00Z", "durationSec": 1842, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9829378", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10628141", "ece-9829378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-14T02:20:08Z", "subTitles": ["00:02:01:07  00:02:17:11\r\n...\r\n\r\n00:02:17:12  00:02:21:23\r\n-Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n00:02:22:01  00:02:26:12\r\nDans les Alpes vaudoises,\r\nle nombre de visiteurs\r\n\r\n00:02:26:13  00:02:30:12\r\na bondi de plus de 30 %.\r\n\r\n00:02:30:13  00:02:33:23\r\nCette hausse se refl\u00e8te\r\ndans le chiffre d'affaires\r\n\r\n00:02:34:01  00:02:39:04\r\ndes exploitants\r\nde remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:02:40:10  00:02:44:12\r\nJourn\u00e9e de manifestation pour\r\nle climat, partout dans le monde.\r\n\r\n00:02:44:13  00:02:47:18\r\nA Paris, la marche\r\na remobilis\u00e9 les rangs \u00e9cologistes,\r\n\r\n00:02:47:20  00:02:50:23\r\nquelques jours\r\napr\u00e8s la d\u00e9mission de Nicolas Hulot,\r\n\r\n00:02:51:01  00:02:54:10\r\nd\u00e9\u00e7u par l'inaction du gouvernement.\r\n\r\n00:02:55:03  00:02:58:08\r\nBarack Obama\r\nsonne la charge contre Donald Trump.\r\n\r\n00:02:58:10  00:03:03:18\r\nIl appelle les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates\r\n\u00e0 faire face aux d\u00e9rives,\r\n\r\n00:03:03:20  00:03:13:05\r\n\u00e0 deux mois d'\u00e9lections l\u00e9gislatives\r\ntr\u00e8s serr\u00e9es.\r\n\r\n00:03:14:11  00:03:18:08\r\nNotre rendez-vous \"En Terrain Connu\"\r\nnous emm\u00e8ne au festival\r\n\r\n00:03:18:10  00:03:20:12\r\ndu Chant du Gros dans le Jura.\r\n\r\n00:03:20:14  00:03:23:02\r\nDes b\u00e9n\u00e9voles sacrifient\r\nleurs vacances\r\n\r\n00:03:23:04  00:03:27:13\r\npour participer \u00e0 sa r\u00e9ussite.\r\n\r\n00:03:28:10  00:03:32:20\r\nChoc des g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 la finale\r\nde l'US Open: Naomi Osaka, 20 ans,\r\n\r\n00:03:32:22  00:03:37:20\r\naffronte son idole de toujours,\r\nSerena Williams, bient\u00f4t 37 ans,\r\n\r\n00:03:37:22  00:03:41:04\r\nrevenue au sommet\r\napr\u00e8s des ennuis de sant\u00e9.\r\n\r\n00:03:42:13  00:03:46:09\r\nLe bilan est tr\u00e8s positif\r\ndans les stations de montagnes.\r\n\r\n00:03:46:11  00:03:52:02\r\nCet \u00e9t\u00e9, Leysin ou Villars ont\r\nenregistr\u00e9 une hausse de plus de 30 %\r\n\r\n00:03:52:04  00:04:01:00\r\nde visiteurs,\r\nnotamment gr\u00e2ce \u00e0 la canicule.\r\n\r\n00:04:03:00  00:04:06:04\r\n-D\u00e9part de la t\u00e9l\u00e9cabine\r\nde la Berneuse,\r\n\r\n00:04:06:06  00:04:09:09\r\ndepuis deux mois et demi,\r\nc'est le m\u00eame refrain...\r\n\r\n00:04:09:11  00:04:12:07\r\n-Bonjour, prenez place !\r\n\r\n00:04:12:09  00:04:16:06\r\n-Cet \u00e9t\u00e9, plus de 30'000 personnes\r\nont pris ces t\u00e9l\u00e9cabines,\r\n\r\n00:04:16:08  00:04:18:10\r\n10'000 de plus qu'en \u00e9t\u00e9 2017.\r\n\r\n00:04:19:19  00:04:21:23\r\n-Il y a beaucoup de promeneurs,\r\n\r\n00:04:22:01  00:04:25:00\r\nun peu plus de VTT,\r\n\r\n00:04:25:02  00:04:27:12\r\nla montagne a bien \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quent\u00e9e.\r\n\r\n00:04:27:13  00:04:29:11\r\n-Il y a trop de monde ?\r\n\r\n00:04:29:12  00:04:34:13\r\n-Oui, il faut faire des compromis\r\nentre les VTT et les promeneurs.\r\n\r\n00:04:34:15  00:04:38:15\r\n-Les chiffres des remont\u00e9es\r\nm\u00e9caniques sont impressionnants.\r\n\r\n00:04:48:19  00:04:52:22\r\nL'explication:\r\nle beau temps et la canicule\r\n\r\n00:04:53:00  00:04:55:17\r\nont pouss\u00e9 les gens\r\n\u00e0 venir en montagne.\r\n\r\n00:04:56:13  00:04:59:03\r\n-Ca nous a fait du bien de monter.\r\n\r\n00:04:59:05  00:05:01:06\r\nEn bas, \u00e7a peut \u00eatre intenable.\r\n\r\n00:05:01:12  00:05:04:07\r\n-Oui, il y a nettement plus de monde\r\n\r\n00:05:04:09  00:05:06:00\r\nque les autres ann\u00e9es \u00e0 Leysin.\r\n\r\n00:05:06:02  00:05:07:23\r\n-A cause de la canicule ?\r\n\r\n00:05:08:01  00:05:10:10\r\n-Oui, certainement.\r\n\r\n00:05:10:22  00:05:14:01\r\n-M\u00eame constat\r\nchez les h\u00f4teliers-restaurateurs.\r\n\r\n00:05:14:03  00:05:17:14\r\nM\u00eame si les chiffres\r\nne sont pas aussi impressionnants,\r\n\r\n00:05:17:16  00:05:19:09\r\nles sourires sont de mise.\r\n\r\n00:05:19:14  00:05:21:11\r\n-Plus ils souffrent en bas,\r\n\r\n00:05:21:12  00:05:23:22\r\nmieux c'est pour nous.\r\n\r\n00:05:24:00  00:05:29:18\r\nLe taux d'occupation\r\na augment\u00e9 de 5 \u00e0 10%.\r\n\r\n00:05:30:04  00:05:37:23\r\n-A Leysin, l'accueil estival\r\nn'en n'est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts.\r\n\r\n00:05:38:07  00:05:40:00\r\n-Le beau temps\r\n\r\n00:05:40:02  00:05:42:23\r\nest notre meilleur outil de vente.\r\n\r\n00:05:43:01  00:05:45:19\r\nEn \u00e9t\u00e9, on peut faire encore plus,\r\n\r\n00:05:45:21  00:05:49:16\r\npar contre en termes de volume\r\nd'affaires, pour l'instant,\r\n\r\n00:05:49:18  00:05:52:00\r\non ne fera pas mieux qu'en hiver.\r\n\r\n00:05:52:08  00:05:54:04\r\n-La canicule a bien aid\u00e9,\r\n\r\n00:05:54:06  00:05:58:16\r\nmais selon les professionnels, pour\r\nattirer et retenir les visiteurs,\r\n\r\n00:05:58:18  00:06:02:10\r\nles stations doivent\r\ndiversifier leurs activit\u00e9s.\r\n\r\n00:06:05:18  00:06:09:16\r\n-Philippe Lugassy, on s'arr\u00eate\r\nsur ces bons r\u00e9sultats r\u00e9alis\u00e9s\r\n\r\n00:06:09:18  00:06:11:09\r\ndans les stations cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:06:11:11  00:06:14:06\r\nNette hausse de la fr\u00e9quentation\r\ndes remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n\r\n00:06:14:08  00:06:16:03\r\net chiffre d'affaires important.\r\n\r\n00:06:16:10  00:06:18:08\r\n-Effectivement,\r\n\r\n00:06:18:10  00:06:23:21\r\nles r\u00e9sultats sont r\u00e9jouissants.\r\n\r\n00:06:23:23  00:06:26:11\r\nLe chiffre d'affaires\r\ndes remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n\r\n00:06:26:12  00:06:28:09\r\nest en hausse en Suisse romande.\r\n\r\n00:06:28:11  00:06:30:16\r\nCela donne + 14 % pour le Valais,\r\n\r\n00:06:30:18  00:06:33:06\r\net + 9 % pour les Alpes\r\nvaudoises et fribourgeoises.\r\n\r\n00:06:33:11  00:06:35:12\r\n-A quoi sont dus ces bons r\u00e9sultats ?\r\n\r\n00:06:35:17  00:06:41:13\r\n-L'effet canicule: beaucoup\r\nde clients ont gagn\u00e9 la montagne.\r\n\r\n00:06:41:15  00:06:44:08\r\nL'effet forfait \u00e0 l'ann\u00e9e,\r\n\r\n00:06:44:10  00:06:53:12\r\ncomme le Magic Pass\r\nqui propose les remont\u00e9es \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:06:53:13  00:06:57:03\r\nL'effet \"sardines\" du bord de mer\r\n\r\n00:06:57:05  00:07:03:21\r\nincite aussi les gens\r\n\u00e0 choisir la montagne.\r\n\r\n00:07:03:23  00:07:11:22\r\nEnfin, les \u00e9trangers\r\nse sont faits aux prix suisses.\r\n\r\n00:07:12:12  00:07:16:09\r\n-On encourage les stations\r\n\u00e0 d\u00e9velopper leur offre d'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:07:16:11  00:07:20:08\r\npour pallier le manque de neige\r\nou les mauvais hivers.\r\n\r\n00:07:20:10  00:07:23:12\r\nEst-ce que ces efforts\r\nportent leurs fruits ?\r\n\r\n00:07:24:05  00:07:28:02\r\n-Il y a eu une richesse\r\nd'activit\u00e9s en montagne cet \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:07:28:04  00:07:32:19\r\nentre les festivals, les concerts,\r\nles comp\u00e9titions de golf...\r\n\r\n00:07:32:21  00:07:40:12\r\nIl ne se passait pas un week-end sans\r\nqu'il n'y ait quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n00:07:41:19  00:07:46:13\r\n-La police ferroviaire n'accompagnera\r\nplus les groupes de supporters\r\n\r\n00:07:46:15  00:07:50:01\r\ndans les trains:\r\ntrop risqu\u00e9 et trop co\u00fbteux.\r\n\r\n00:07:50:03  00:07:56:18\r\nPour les CFF, les clubs et les fans\r\ndoivent assurer la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:07:58:12  00:08:04:03\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9bordement de trop:\r\napr\u00e8s le match Lausanne-GC en avril,\r\n\r\n00:08:04:05  00:08:09:05\r\ndans le train sp\u00e9cial\r\nqui les ram\u00e8ne \u00e0 Zurich,\r\n\r\n00:08:09:07  00:08:13:19\r\nles supporters zurichois sont\r\nmena\u00e7ants, et les agents de police\r\n\r\n00:08:13:21  00:08:20:02\r\ndoivent stopper le convoi pour\r\nse mettre en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:08:20:04  00:08:24:18\r\nLes CFF confirment ce qu'ont publi\u00e9\r\nles quotidiens de Tamedia:\r\n\r\n00:08:24:20  00:08:30:16\r\nla police ferroviaire ne montera\r\nplus \u00e0 bord des trains sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n00:08:30:18  00:08:32:12\r\nPour la compagnie,\r\n\r\n00:08:32:13  00:08:40:13\r\nles clubs sont mieux plac\u00e9s\r\npour assurer la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:08:51:08  00:08:55:18\r\n300 trains sp\u00e9ciaux sont affr\u00e9t\u00e9s\r\nchaque ann\u00e9e pour les fans.\r\n\r\n00:08:55:20  00:09:03:09\r\nR\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts\r\nco\u00fbte cher aux CFF.\r\n\r\n00:09:03:11  00:09:07:04\r\nL'abandon des trains sp\u00e9ciaux\r\npar la police ferroviaire\r\n\r\n00:09:07:06  00:09:10:04\r\nne convainc pas les syndicats\r\ndes transports.\r\n\r\n00:09:10:06  00:09:14:10\r\nIls craignent que le personnel\r\ndes trains subisse des violences.\r\n\r\n00:09:15:00  00:09:16:16\r\n-On a d'autres cat\u00e9gories\r\n\r\n00:09:16:18  00:09:19:15\r\nde personnel, comme les contr\u00f4leurs.\r\n\r\n00:09:19:17  00:09:24:10\r\nIls doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s,\r\net l'entreprise a un devoir.\r\n\r\n00:09:24:12  00:09:29:05\r\nIls doivent garantir leur s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:09:29:18  00:09:34:03\r\n-La police des transports\r\nrestera pr\u00e9sente dans les gares\r\n\r\n00:09:34:05  00:09:37:07\r\nau d\u00e9part des fans.\r\n\r\n00:09:37:09  00:09:42:11\r\nA voir si tous les clubs\r\nsauront ma\u00eetriser leurs supporters.\r\n\r\n00:09:44:02  00:09:48:09\r\n-Un mouvement baptis\u00e9\r\n\"Debout pour le climat\"\r\n\r\n00:09:48:11  00:09:55:21\r\nexige des gouvernements\r\ndes actions s\u00e9rieuses.\r\n\r\n00:09:55:23  00:10:01:05\r\nA Gen\u00e8ve, une centaine de personnes\r\nont particip\u00e9 \u00e0 cette marche.\r\n\r\n00:10:01:07  00:10:05:04\r\nEn France,\r\ndes \u00e9cologistes se sont remobilis\u00e9s\r\n\r\n00:10:05:06  00:10:13:07\r\napr\u00e8s la d\u00e9mission de N.Hulot et\r\nle manque de mobilisation populaire.\r\n\r\n00:10:14:14  00:10:17:16\r\n-Des dizaines de milliers\r\nde manifestants\r\n\r\n00:10:17:18  00:10:21:11\r\net des pancartes qui remercient\r\nNicolas Hulot.\r\n\r\n00:10:21:12  00:10:24:12\r\nLa marche pour le climat\r\nmobilise \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:10:24:14  00:10:29:16\r\nMarie Toussaint parle\r\nd'une mobilisation exceptionnelle.\r\n\r\n00:10:30:03  00:10:31:15\r\n-Elle est exceptionnelle,\r\n\r\n00:10:31:17  00:10:33:10\r\ncar des citoyens ont lanc\u00e9\r\n\r\n00:10:33:12  00:10:35:09\r\ndes appels \u00e0 se mobiliser.\r\n\r\n00:10:35:11  00:10:41:07\r\nLes ONG et les partis politiques\r\nsouvent n'y arrivent pas.\r\n\r\n00:10:42:04  00:10:45:21\r\n-Une premi\u00e8re r\u00e9plique\r\napr\u00e8s le d\u00e9part de Nicolas Hulot\r\n\r\n00:10:45:23  00:10:49:05\r\nqui a d\u00e9plor\u00e9 son itin\u00e9raire\r\nde ministre en solitaire.\r\n\r\n00:10:49:07  00:10:51:05\r\n-Qui j'ai pour me d\u00e9fendre ?\r\n\r\n00:10:51:08  00:10:57:05\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 qui descend dans la rue ?\r\n\r\n00:10:57:13  00:11:00:17\r\n-Beaucoup d\u00e9noncent\r\nl'immobilisme politique.\r\n\r\n00:11:00:19  00:11:05:08\r\nDeux cent personnalit\u00e9\r\nexigent une action imm\u00e9diate\r\n\r\n00:11:05:10  00:11:08:18\r\nou sept cents scientifiques.\r\n\r\n00:11:08:20  00:11:13:15\r\nLes Verts sont jug\u00e9s incapables\r\nd'\u00e9laborer un discours percutant.\r\n\r\n00:11:13:22  00:11:17:00\r\n-Beaucoup de mouvements \u00e9colos\r\n\r\n00:11:17:02  00:11:20:11\r\nont tent\u00e9 de r\u00e9soudre\r\n\r\n00:11:20:12  00:11:24:12\r\nle probl\u00e8me isra\u00e9lo-palestinen,\r\nalors qu'on leur demandait\r\n\r\n00:11:24:14  00:11:28:00\r\nde maintenir la qualit\u00e9 de vie\r\ndes citoyens.\r\n\r\n00:11:28:08  00:11:31:07\r\n-M.Toussaint veut prouver\r\nle contraire.\r\n\r\n00:11:31:09  00:11:34:06\r\nCette juriste tente le pas\r\nen politique.\r\n\r\n00:11:34:08  00:11:37:12\r\nElle veut profiter\r\ndu mouvement citoyen.\r\n\r\n00:11:37:17  00:11:39:19\r\n-L'\u00e9cologie est la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:11:39:21  00:11:42:01\r\ndans sa diversit\u00e9.\r\n\r\n00:11:42:03  00:11:46:06\r\nPour moi,\r\nc'est l'avenir de l'\u00e9cologie.\r\n\r\n00:11:46:08  00:11:52:20\r\nSi on reste entre militants urbains,\r\ndipl\u00f4m\u00e9s et Blancs,\r\n\r\n00:11:52:22  00:12:00:16\r\non n'arrivera pas \u00e0 changer\r\nla plan\u00e8te.\r\n\r\n00:12:01:05  00:12:04:13\r\n-Nicolas Hulot a d\u00e9plor\u00e9\r\nun immobilisme citoyen\r\n\r\n00:12:04:15  00:12:06:03\r\net politique.\r\n\r\n00:12:06:05  00:12:06:12\r\nCe citoyen r\u00e9plique aujourd'hui.\r\n\r\n00:12:06:14  00:12:10:03\r\nOn verra s'il y a\r\ndes cons\u00e9quences politiques\r\n\r\n00:12:10:04  00:12:13:03\r\nlors des \u00e9lections europ\u00e9ennes\r\nen 2019.\r\n\r\n00:12:15:17  00:12:19:23\r\n-Le 23 septembre, on votera\r\nsur l'initiative d'Uniterre\r\n\r\n00:12:20:01  00:12:22:16\r\n\"Pour la souverainet\u00e9 alimentaire\".\r\n\r\n00:12:22:18  00:12:26:07\r\nHier, ce journal recevait\r\nles arguments des initiants\r\n\r\n00:12:26:09  00:12:28:10\r\npour une alimentation plus durable,\r\n\r\n00:12:28:12  00:12:30:23\r\nrespectueuse\r\nde la terre et des animaux.\r\n\r\n00:12:31:01  00:12:35:12\r\nCe soir, ce sont les adversaires,\r\nqui redoutent une hausse des prix,\r\n\r\n00:12:35:13  00:12:38:17\r\ny compris sur les produits import\u00e9s.\r\n\r\n00:12:45:11  00:12:49:21\r\n-Voil\u00e0 les mots-cl\u00e9s de l'initiative\r\npour des aliments \u00e9quitables.\r\n\r\n00:12:49:23  00:12:53:22\r\nCette qualit\u00e9 est-elle possible\r\nsans faire grimper les prix ?\r\n\r\n00:12:54:00  00:12:56:22\r\nPour l'ancien Monsieur Prix,\r\nc'est clair.\r\n\r\n00:13:01:07  00:13:04:12\r\nPour le paysan en chef du pays,\r\nc'est du pipo.\r\n\r\n00:13:08:01  00:13:13:03\r\nEn Suisse, comparer un panier bio et\r\nun non bio r\u00e9v\u00e8le un \u00e9cart de prix.\r\n\r\n00:13:13:05  00:13:20:15\r\nEn juillet,\r\nla diff\u00e9rence \u00e9tait de 45,5 %.\r\n\r\n00:13:20:17  00:13:25:12\r\nMais l'initiative n'exige pas\r\nune alimentation 100 % bio.\r\n\r\n00:13:25:14  00:13:30:04\r\nLa voix des consommateurs\r\net celle du secteur agroalimentaire\r\n\r\n00:13:30:06  00:13:32:22\r\nn'ont pas la m\u00eame analyse.\r\n\r\n00:13:33:00  00:13:36:07\r\nPour David Ruetschi,\r\nles nouvelles r\u00e9glementations\r\n\r\n00:13:36:09  00:13:42:01\r\nentra\u00eeneraient hausses de prix\r\net tourisme d'achat.\r\n\r\n00:13:42:12  00:13:44:17\r\n-Il ne suffit pas de voter OUI\r\n\r\n00:13:44:19  00:13:47:04\r\nune fois, mais cette d\u00e9cision\r\n\r\n00:13:47:06  00:13:49:20\r\nse prend tous les jours.\r\n\r\n00:13:49:22  00:13:57:07\r\nPour soutenir une agriculture\r\nfamiliale, il faut acheter suisse.\r\n\r\n00:13:57:21  00:14:00:14\r\n-A la F\u00e9d\u00e9ration romande\r\ndes consommateurs,\r\n\r\n00:14:00:16  00:14:04:14\r\non soutient l'initiative,\r\npersuad\u00e9s que le march\u00e9 s'adaptera\r\n\r\n00:14:04:16  00:14:07:08\r\n\u00e0 une \u00e9ventuelle hausse de prix.\r\n\r\n00:14:08:04  00:14:09:21\r\n-Si la marge\r\n\r\n00:14:09:23  00:14:12:15\r\nde la grande distribution diminue,\r\n\r\n00:14:12:17  00:14:16:03\r\nle co\u00fbt final sera moins cher.\r\n\r\n00:14:16:05  00:14:23:03\r\nL'id\u00e9e est de diminuer les marges\r\npour diminuer le prix.\r\n\r\n00:14:23:18  00:14:29:08\r\n-Les prix d\u00e9pendront surtout de ce\r\nque le Parlement fera de ce texte.\r\n\r\n00:14:34:12  00:14:38:15\r\n-En Syrie, la province d'Idlib\r\na subi des bombardements\r\n\r\n00:14:38:17  00:14:40:09\r\nde l'aviation russe.\r\n\r\n00:14:40:11  00:14:42:10\r\n60 frappes en quelques heures,\r\n\r\n00:14:42:12  00:14:45:17\r\nselon l'Observatoire syrien\r\ndes droits de l'homme.\r\n\r\n00:14:45:19  00:14:49:10\r\nLa derni\u00e8re poche rebelle du pays\r\ns'attend \u00e0 une offensive\r\n\r\n00:14:49:12  00:14:52:21\r\ndes forces du r\u00e9gime,\r\nau lendemain du sommet de T\u00e9h\u00e9ran,\r\n\r\n00:14:52:23  00:14:55:15\r\nau cours duquel la Turquie\r\nn'a pas r\u00e9ussi\r\n\r\n00:14:55:17  00:14:58:18\r\n\u00e0 obtenir un cessez-le-feu\r\ndans cette province.\r\n\r\n00:14:59:22  00:15:06:13\r\nA deux mois des \u00e9lections\r\nde mi-mandat,\r\n\r\n00:15:06:15  00:15:11:02\r\nl'ex-pr\u00e9sident\r\nappelle les \u00e9lecteurs\r\n\r\n00:15:11:04  00:15:21:20\r\nface \u00e0 la d\u00e9rive de D.Trump\r\net du Parti r\u00e9publicain.\r\n\r\n00:15:23:21  00:15:29:13\r\n-Dans l'Illinois, devant 1'300\r\n\u00e9tudiants, Barack Obama a sorti\r\n\r\n00:15:29:15  00:15:34:09\r\nl'artillerie lourde\r\ncontre Donald Trump\r\n\r\n00:15:34:11  00:15:38:01\r\net le camp r\u00e9publicain.\r\n\r\n00:15:38:09  00:15:40:14\r\n-Qu'est-il arriv\u00e9 au Parti\r\n\r\n00:15:40:16  00:15:44:19\r\nr\u00e9publicain ?\r\n\r\n00:15:44:21  00:15:49:16\r\nSon principe central en politique\r\next\u00e9rieure, c'\u00e9tait la lutte\r\n\r\n00:15:49:18  00:15:54:07\r\ncontre le communisme,\r\n\r\n00:15:54:09  00:15:58:08\r\net maintenant il s'acoquine\r\navec l'ancien chef du KGB.\r\n\r\n00:15:58:17  00:16:02:02\r\n-Apr\u00e8s avoir dress\u00e9 un tableau\r\ntr\u00e8s sombre du pays,\r\n\r\n00:16:02:03  00:16:05:22\r\nl'ancien pr\u00e9sident d\u00e9mocrate\r\ns'en est pris aux r\u00e9publicains\r\n\r\n00:16:06:00  00:16:09:00\r\net \u00e0 leur indulgence\r\nquant aux d\u00e9rives autocratiques\r\n\r\n00:16:09:02  00:16:10:12\r\ndu pr\u00e9sident Trump.\r\n\r\n00:16:10:19  00:16:13:18\r\n-Qu'on ne vienne pas me dire\r\nque tout va bien\r\n\r\n00:16:13:20  00:16:17:10\r\net qu'il y a des gens\r\nqui secr\u00e8tement ne suivent\r\n\r\n00:16:17:12  00:16:20:06\r\npas les ordres du pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:16:20:08  00:16:27:12\r\nCe n'est pas comme \u00e7a que notre\r\nd\u00e9mocratie est cens\u00e9e fonctionner.\r\n\r\n00:16:28:00  00:16:32:13\r\n-En d\u00e9placement\r\ndans le nord du Dakota,\r\n\r\n00:16:32:15  00:16:41:16\r\nD.Trump a r\u00e9pliqu\u00e9\r\navec sarcasme et ironie.\r\n\r\n00:16:43:17  00:16:50:16\r\n-J'ai regard\u00e9 le discours\r\ndu pr\u00e9sident Obama,\r\n\r\n00:16:50:18  00:16:57:20\r\net je me suis endormi, d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n00:16:58:03  00:17:02:12\r\n-Du jamais vu entre deux pr\u00e9sidents\r\naux Etats-Unis, o\u00f9 l'usage veut\r\n\r\n00:17:02:13  00:17:05:06\r\nqu'un ancien locataire\r\nde la Maison-Blanche\r\n\r\n00:17:05:08  00:17:07:22\r\nne critique jamais\r\nouvertement un pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n00:17:09:01  00:17:10:19\r\n-Philippe Revaz, bonsoir.\r\n\r\n00:17:10:21  00:17:19:12\r\nC'est contraire aux usages, mais\r\n\u00e0 la hauteur de l'enjeu \u00e9lectoral.\r\n\r\n00:17:19:17  00:17:25:16\r\nLes d\u00e9mocrates doivent\r\nmobiliser leurs troupes.\r\n\r\n00:17:25:20  00:17:30:02\r\n-Oui, c'est assez extraordinaire.\r\n\r\n00:17:30:06  00:17:34:02\r\nIl faut prendre la mesure\r\nde ce qui se passe.\r\n\r\n00:17:34:06  00:17:38:06\r\nObama attaque frontalement Trump.\r\n\r\n00:17:38:12  00:17:41:19\r\nL'enjeu est \u00e9norme\r\npour les d\u00e9mocrates.\r\n\r\n00:17:41:23  00:17:44:12\r\nLes d\u00e9mocrates n'ont rien.\r\n\r\n00:17:44:17  00:17:47:17\r\nIls doivent gagner en novembre.\r\n\r\n00:17:47:22  00:17:52:02\r\nL'engagement de Obama\r\nn'est pas sans risque.\r\n\r\n00:17:52:06  00:17:54:23\r\nIl est populaire \u00e0 gauche,\r\n\r\n00:17:55:04  00:18:00:15\r\nmais il est d\u00e9test\u00e9 dans beaucoup\r\nd'endroits aux Etats-Unis.\r\n\r\n00:18:00:20  00:18:05:08\r\nIl va devoir choisir les endroits\r\no\u00f9 il s'exprime.\r\n\r\n00:18:05:12  00:18:13:06\r\n\u00c7a nous promet un duel formidable\r\nentre deux monstres politiques.\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:16:13\r\nObama doit d\u00e9fendre son h\u00e9ritage.\r\n\r\n00:18:16:18  00:18:22:22\r\nTrump devra jouer\r\nson destin personnel.\r\n\r\n00:18:23:03  00:18:26:18\r\nIl est toujours menac\u00e9.\r\n\r\n00:18:27:23  00:18:34:19\r\n\u00c7a transforme les habituelles\r\nmodestes \u00e9lections\r\n\r\n00:18:35:00  00:18:37:13\r\nen pr\u00e9sidentielles bis.\r\n\r\n00:18:37:18  00:18:40:12\r\n-Retour en Suisse avec l'inauguration\r\n\r\n00:18:40:17  00:18:44:12\r\nde la nouvelle route de contournement\r\nde l'ouest lausannois.\r\n\r\n00:18:44:17  00:18:49:06\r\n10'000 curieux sont venus d\u00e9couvrir\r\nce tron\u00e7on attendu depuis longtemps\r\n\r\n00:18:49:08  00:18:51:09\r\npour absorber le trafic des camions.\r\n\r\n00:18:52:04  00:18:56:03\r\n-Un ruban de bitume qui changera\r\nla vie de toute une r\u00e9gion.\r\n\r\n00:18:56:05  00:18:58:09\r\nEntre deux entr\u00e9es d'autoroute,\r\n\r\n00:18:58:11  00:19:02:15\r\nla RC 177 permettra de r\u00e9duire le\r\ntrafic dans les villages alentours.\r\n\r\n00:19:02:17  00:19:06:01\r\nChaque jour, c'est 1'000 camions\r\nqui circulent ici.\r\n\r\n00:19:06:03  00:19:09:05\r\nCela fait 20 ans que la population\r\nattend ce contournement.\r\n\r\n00:19:09:11  00:19:12:09\r\n-On est contents,\r\nil y a beaucoup de trafic.\r\n\r\n00:19:12:11  00:19:15:12\r\n-Beaucoup de camions ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:19:15:14  00:19:19:08\r\n-Beaucoup vont \u00e0 l'usine.\r\n\r\n00:19:19:10  00:19:21:12\r\n-Il y a toujours des bouchons.\r\n\r\n00:19:21:14  00:19:23:11\r\n-C'est une bonne nouvelle !\r\n\r\n00:19:23:18  00:19:26:16\r\n-Cette route,\r\nc'est le combat de Ingrid Rossel,\r\n\r\n00:19:26:18  00:19:28:22\r\nla syndique de Vufflens-la-Ville.\r\n\r\n00:19:29:00  00:19:33:07\r\nDepuis les ann\u00e9es 2000, le Canton\r\nveut d\u00e9velopper la zone industrielle\r\n\r\n00:19:33:09  00:19:36:04\r\navec \u00e0 la cl\u00e9 le passage\r\nde milliers de camions.\r\n\r\n00:19:36:06  00:19:38:02\r\nImpensable pour la syndique.\r\n\r\n00:19:38:08  00:19:40:12\r\n-La configurations de la route\r\n\r\n00:19:40:14  00:19:42:12\r\nest tr\u00e8s \u00e9troite.\r\n\r\n00:19:42:14  00:19:46:04\r\nDes centaines de camions font\r\nce contour, c'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n00:19:46:10  00:19:48:15\r\n-Il y a 8 ans,\r\nelle menace le Canton\r\n\r\n00:19:48:17  00:19:52:06\r\nde bloquer le d\u00e9veloppement\r\nde la zone industrielle.\r\n\r\n00:19:52:08  00:19:56:15\r\nC'est la pr\u00e9sidente du gouvernement\r\nvaudois qui d\u00e9bloquera le dossier.\r\n\r\n00:19:56:21  00:19:59:01\r\n-Il fallait justifier la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n00:19:59:03  00:20:00:16\r\nde cette route.\r\n\r\n00:20:00:18  00:20:04:14\r\nEt \u00eatre s\u00fbre que l'infrastructure\r\nsoit respectueuse de ce site,\r\n\r\n00:20:04:16  00:20:06:13\r\nau-dessus de la Venoge.\r\n\r\n00:20:06:15  00:20:11:15\r\nIl a fallu le temps de convaincre\r\nles partenaires politiques.\r\n\r\n00:20:12:02  00:20:16:03\r\n-20 ans plus tard,\r\nCanton et commune sont r\u00e9concili\u00e9s.\r\n\r\n00:20:16:12  00:20:18:11\r\n-C'est un vrai soulagement.\r\n\r\n00:20:18:12  00:20:20:16\r\nOn va retourner \u00e0 une circulation\r\n\r\n00:20:20:18  00:20:22:03\r\nd'il y a quinze ans.\r\n\r\n00:20:22:09  00:20:25:13\r\n-Les villages ne seront pas\r\nles seuls b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n00:20:25:15  00:20:29:13\r\nLes entreprises attendent aussi\r\nl'ouverture de la route.\r\n\r\n00:20:29:22  00:20:33:17\r\n-C'est un gain de temps\r\nen productivit\u00e9, en production.\r\n\r\n00:20:33:19  00:20:35:23\r\nC'est moins de temps\r\n\r\n00:20:36:01  00:20:37:17\r\ndans la circulation,\r\n\r\n00:20:37:19  00:20:40:00\r\ndans la travers\u00e9e des villages.\r\n\r\n00:20:40:06  00:20:43:04\r\n-La route aura co\u00fbt\u00e9\r\n75 millions de francs.\r\n\r\n00:20:43:06  00:20:46:13\r\nSon ouverture officielle\r\nest pr\u00e9vue le 4 octobre.\r\n\r\n00:20:48:04  00:20:52:23\r\n-Notre rendez-vous du samedi soir\r\nnous emm\u00e8ne dans le canton du Jura,\r\n\r\n00:20:53:01  00:20:56:15\r\nau Noirmont,\r\no\u00f9 se d\u00e9roule le Chant du Gros.\r\n\r\n00:20:56:17  00:21:08:01\r\nUn festival devenu aujourd'hui un\r\n\u00e9v\u00e9nement phare de l'arc jurassien.\r\n\r\n00:21:08:05  00:21:12:02\r\n-Oui.\r\n\r\n00:21:12:06  00:21:16:09\r\nOn en veut pour preuve que derri\u00e8re\r\nmoi\r\n\r\n00:21:16:12  00:21:19:19\r\nil y a Monsieur Bernard Lavilliers.\r\n\r\n00:21:19:23  00:21:23:00\r\nL'ambiance particuli\u00e8re ici.\r\n\r\n00:21:23:04  00:21:26:06\r\nCe festival a grandi.\r\n\r\n00:21:26:10  00:21:31:06\r\nOn a commenc\u00e9 avec quelques\r\nguitaristes.\r\n\r\n00:21:31:10  00:21:35:09\r\nAujourd'hui, il y a 3 sc\u00e8nes\r\ncouvertes.\r\n\r\n00:21:35:12  00:21:37:21\r\nIl y a des barres, des restaurants.\r\n\r\n00:21:38:01  00:21:41:18\r\nLes infrastructures sont \u00e9normes.\r\n\r\n00:21:41:22  00:21:44:15\r\nIl y a de nombreux b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n00:21:45:23  00:21:50:07\r\nRock\r\n\r\n00:21:50:09  00:21:59:12\r\n...\r\n\r\n00:21:59:14  00:22:03:13\r\n-Une fourmili\u00e8re, une course\r\ncontre la montre, un exploit.\r\n\r\n00:22:03:15  00:22:07:21\r\nIl faut cinq semaines pour pr\u00e9parer\r\nles infrastructures n\u00e9cessaires\r\n\r\n00:22:07:23  00:22:10:12\r\n\u00e0 trois jours de festival.\r\n\r\n00:22:10:13  00:22:14:18\r\nL'essentiel du travail\r\nest fourni par des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n00:22:15:06  00:22:18:09\r\n-On a une belle r\u00e9gion,\r\ntout le monde se conna\u00eet.\r\n\r\n00:22:18:11  00:22:21:00\r\nCela nous permet de nous revoir\r\n\r\n00:22:21:02  00:22:23:09\r\net de passer un bon moment.\r\n\r\n00:22:23:11  00:22:26:00\r\n-C'est une r\u00e9gion tr\u00e8s soud\u00e9e.\r\n\r\n00:22:26:02  00:22:28:09\r\nOn veut \u00eatre pr\u00e9sents\r\n\r\n00:22:28:11  00:22:30:13\r\ndans ce type d'\u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n00:22:30:19  00:22:34:08\r\n-Dans les cuisines toutes neuves,\r\nl'\u00e2ge est plus \u00e9lev\u00e9,\r\n\r\n00:22:34:10  00:22:36:21\r\nmais l'enthousiasme est le m\u00eame.\r\n\r\n00:22:37:08  00:22:39:19\r\n-On s'entend bien.\r\n\r\n00:22:39:21  00:22:42:09\r\nLes jeunes sont sympas.\r\n\r\n00:22:42:11  00:22:44:10\r\nIls viennent toujours nous dire:\r\n\r\n00:22:44:12  00:22:46:16\r\n\"C'est excellent, merci beaucoup !\"\r\n\r\n00:22:46:22  00:22:50:11\r\n-Chaque jour, ils sont jusqu'\u00e0 300\r\n\u00e0 travailler sur le site.\r\n\r\n00:22:50:12  00:22:54:04\r\nAu total, pr\u00e8s de 1'300 b\u00e9n\u00e9voles\r\nprennent sur leurs vacances,\r\n\r\n00:22:54:06  00:22:57:10\r\nleurs soir\u00e9es et leurs week-ends,\r\navec fiert\u00e9.\r\n\r\n00:22:57:15  00:23:00:07\r\n-Les premiers festivaliers\r\n\r\n00:23:00:09  00:23:03:18\r\narrivent et constatent le travail.\r\n\r\n00:23:04:00  00:23:06:12\r\n-Un travail titanesque\r\n\r\n00:23:06:14  00:23:09:11\r\npour accueillir\r\ndes vedettes millionnaires.\r\n\r\n00:23:09:15  00:23:13:23\r\n-Ils sont conscients que les artistes\r\nne viennent pas gratuitement.\r\n\r\n00:23:14:01  00:23:16:15\r\nUne partie de la technique\r\n\r\n00:23:16:17  00:23:19:07\r\nest aussi r\u00e9tribu\u00e9e.\r\n\r\n00:23:19:09  00:23:22:02\r\nC'est comme dans un club\r\nde football ou de hockey,\r\n\r\n00:23:22:04  00:23:24:21\r\nmais ici, ils vivent\r\npour le Chant du Gros.\r\n\r\n00:23:25:02  00:23:29:18\r\n-Pour S\u00e9bastien, le festival\r\ncontinuera \u00e0 grandir ainsi.\r\n\r\n00:23:30:01  00:23:32:14\r\n-Je ne serai peut-\u00eatre plus\r\n\r\n00:23:32:16  00:23:34:12\r\nle responsable de l'infrastructure,\r\n\r\n00:23:34:13  00:23:36:15\r\nmais je serai toujours b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n00:23:36:20  00:23:39:18\r\n-Le Chant du Gros,\r\nc'est comme le village d'Ast\u00e9rix,\r\n\r\n00:23:39:20  00:23:42:08\r\non y transpire beaucoup,\r\nmais la potion est magique.\r\n\r\n00:23:44:18  00:23:49:08\r\n-Olivier Kurth, beaucoup d'engagement\r\nchez les b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n00:23:49:12  00:23:54:03\r\nEt cette ann\u00e9e, de grosses frayeurs\r\npour les organisateurs\r\n\r\n00:23:54:08  00:23:57:11\r\navec deux annulations\r\nde t\u00eates d'affiche.\r\n\r\n00:23:57:15  00:24:03:14\r\n-Oui, Shaka Ponk et Stephan Eicher\r\nont d\u00e9clar\u00e9 forfait.\r\n\r\n00:24:03:18  00:24:06:09\r\nC'\u00e9tait pour des raisons de sant\u00e9.\r\n\r\n00:24:06:12  00:24:08:15\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s.\r\n\r\n00:24:08:19  00:24:12:06\r\n\u00c0 chaque fois,\r\n\r\n00:24:12:10  00:24:17:03\r\nles rempla\u00e7ants ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s\r\nen moins de 24 heures.\r\n\r\n00:24:17:08  00:24:20:09\r\nNous avons parl\u00e9 avec le pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:24:20:12  00:24:27:08\r\nIl nous disait qu'il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\nd'une solidarit\u00e9 extraordinaire\r\n\r\n00:24:27:12  00:24:33:06\r\nde la part d'autres festivals.\r\n\r\n00:24:33:10  00:24:36:13\r\nVous voyez, c'est chaleureux.\r\n\r\n00:24:36:17  00:24:39:22\r\nC'est la magie de ce festival.\r\n\r\n00:24:40:02  00:24:43:16\r\nIl se fait une bonne r\u00e9putation.\r\n\r\n00:24:43:20  00:24:49:18\r\nVoil\u00e0,\r\nc'est la magie du Jura.\r\n\r\n00:24:49:22  00:24:55:20\r\nIl n'y a aucun souci.\r\n\r\n00:24:56:04  00:25:06:09\r\nLes d\u00e9penses ont un peu explos\u00e9\r\navec ces remplacements.\r\n\r\n00:25:06:12  00:25:10:04\r\nIl n'y a pas de crainte pour 2019.\r\n\r\n00:25:10:09  00:25:16:12\r\nIl faut surveiller les albums\r\nqui vont sortir cet automne.\r\n\r\n00:25:16:17  00:25:22:15\r\n-En sport, nouveau titre mondial\r\nen VTT pour le Grison Nino Schurter,\r\n\r\n00:25:22:17  00:25:27:03\r\nseul Suisse \u00e0 d\u00e9crocher une m\u00e9daille\r\nlors des championnats du monde.\r\n\r\n00:25:27:05  00:25:30:12\r\nLa Saint-Galloise Jolanda Neff\r\nfinit quatri\u00e8me.\r\n\r\n00:25:31:14  00:25:35:14\r\n-Il \u00e9tait attendu, chez lui\r\ndans les Grisons, et il l'a fait.\r\n\r\n00:25:35:16  00:25:39:16\r\nNino Schurter remporte son 7\u00e8me\r\ntitre mondial \u00e0 Lenzerheide,\r\n\r\n00:25:39:18  00:25:41:06\r\nson 4\u00e8me d'affil\u00e9e.\r\n\r\n00:25:41:08  00:25:44:05\r\nAccolade avec G.Kerschbaumer,\r\nau coude \u00e0 coude\r\n\r\n00:25:44:07  00:25:47:02\r\npendant pr\u00e8s d'une heure et demie\r\navec lui.\r\n\r\n00:25:47:04  00:25:50:16\r\nMais l'Italien, moins fort,\r\nn'a pas r\u00e9sist\u00e9.\r\n\r\n00:25:50:18  00:25:58:01\r\nSur la 3\u00e8me marche du podium,\r\nle N\u00e9erlandais M.van der Poel.\r\n\r\n00:25:59:05  00:26:02:19\r\n-V.der Peol a pris un peu\r\n\r\n00:26:02:21  00:26:05:03\r\nde distance et la strat\u00e9gie\r\n\r\n00:26:05:05  00:26:08:19\r\na \u00e9t\u00e9 de ne pas lui laisser\r\nl'occasion de revenir.\r\n\r\n00:26:08:21  00:26:13:12\r\nC'est un costaud, surtout en sprint,\r\ndonc je voulais \u00eatre s\u00fbr\r\n\r\n00:26:13:14  00:26:16:09\r\nqu'il ne nous rattrape pas.\r\n\r\n00:26:16:16  00:26:19:18\r\n-Grosse d\u00e9ception en revanche\r\nchez les dames:\r\n\r\n00:26:19:20  00:26:22:14\r\nJolanda Neff termine\r\nau pied du podium.\r\n\r\n00:26:22:16  00:26:25:23\r\nL'Am\u00e9ricaine K.Courtney,\r\nrafle la victoire,\r\n\r\n00:26:26:01  00:26:34:03\r\ndevant la Danoise A.Langvald\r\net la Canadienne E.Batty.\r\n\r\n00:26:34:05  00:26:37:20\r\nPartie favorite, J.Neff n'a tenu\r\nque 300 m\u00e8tres en t\u00eate\r\n\r\n00:26:37:22  00:26:39:19\r\nde cette course \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:26:39:21  00:26:43:22\r\nCela n'a pas emp\u00each\u00e9 son public\r\nde l'accueillir en h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n00:26:45:01  00:26:49:09\r\n-La star du tennis f\u00e9minin\r\ncontre la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi.\r\n\r\n00:26:49:11  00:26:53:12\r\nLa finale dame de l'US Open,\r\nce soir, s'annonce passionnante.\r\n\r\n00:26:53:14  00:26:57:23\r\nSerena Williams, proche du record\r\nabsolu de titres en Grand Chelem,\r\n\r\n00:26:58:01  00:27:01:16\r\naffronte Naomi Osaka,\r\njeune joueuse japonaise,\r\n\r\n00:27:01:18  00:27:03:16\r\nqui voit son r\u00eave se r\u00e9aliser:\r\n\r\n00:27:03:18  00:27:06:20\r\ndisputer une finale\r\nface \u00e0 son idole de toujours.\r\n\r\n00:27:07:15  00:27:11:06\r\n-C'est presque un conte de f\u00e9es:\r\nNaomi Osaka a commenc\u00e9\r\n\r\n00:27:11:08  00:27:15:01\r\n\u00e0 jouer au tennis par admiration\r\npour les soeurs Williams,\r\n\r\n00:27:15:03  00:27:16:16\r\net surtout pour Serena.\r\n\r\n00:27:16:18  00:27:20:08\r\nEn demi-finale, contre l'Am\u00e9ricaine\r\nM.Keys, la Japonaise,\r\n\r\n00:27:20:10  00:27:22:17\r\npas encore 21 ans,\r\ns'est accroch\u00e9e.\r\n\r\n00:27:22:19  00:27:24:22\r\nQuelle est sa motivation?\r\n\r\n00:27:25:05  00:27:28:09\r\n-Ca a l'air bizarre,\r\nmais je me disais:\r\n\r\n00:27:28:11  00:27:32:03\r\n\"Je veux vraiment jouer\r\ncontre Serena.\"\r\n\r\n00:27:34:16  00:27:38:07\r\n-Son admiration pour S.Williams\r\nconfine au mim\u00e9tisme:\r\n\r\n00:27:38:09  00:27:42:04\r\nsa gestuelle est proche\r\nde celle de son idole.\r\n\r\n00:27:42:06  00:27:46:12\r\nMais sous des airs ing\u00e9nus,\r\nN.Osaka cache une grosse capacit\u00e9\r\n\r\n00:27:46:14  00:27:50:04\r\nde concentration\r\net une grande d\u00e9termination.\r\n\r\n00:27:50:06  00:27:54:04\r\nSes sentiments\r\npourraient lui jouer des tours\r\n\r\n00:27:54:06  00:27:59:01\r\nau moment d'affronter son mod\u00e8le.\r\n\r\n00:27:59:03  00:28:04:04\r\nVoici son message pour Serena.\r\n\r\n00:28:05:20  00:28:08:23\r\n-I love you !\r\n\r\n00:28:09:12  00:28:13:09\r\n-Il y aura donc plus d'amour\r\nque de rivalit\u00e9 sur le court.\r\n\r\n00:28:13:11  00:28:16:06\r\nVictoire ou d\u00e9faite,\r\nN.Osaka aura d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n00:28:16:08  00:28:19:07\r\nun r\u00eave: jouer une grande\r\nfinale face \u00e0 son idole.\r\n\r\n00:28:20:14  00:28:22:01\r\n-Marc Gisclon, bonsoir.\r\n\r\n00:28:22:06  00:28:26:02\r\nUne finale sans les meilleures\r\njoueuses du classement actuel:\r\n\r\n00:28:26:04  00:28:32:12\r\nc'est r\u00e9v\u00e9lateur d'un tableau f\u00e9minin\r\no\u00f9 la hi\u00e9rarchie est bouscul\u00e9e,\r\n\r\n00:28:32:16  00:28:35:18\r\ncontrairement au tableau masculin.\r\n\r\n00:28:35:23  00:28:36:08\r\n-Oui.\r\n\r\n00:28:36:12  00:28:37:12\r\nC'est vrai.\r\n\r\n00:28:37:17  00:28:43:11\r\nIl faut quand m\u00eame se m\u00e9fier du\r\nclassement de Serena Williams.\r\n\r\n00:28:43:15  00:28:46:20\r\nElle \u00e9tait absente pendant 14 mois.\r\n\r\n00:28:47:00  00:28:51:01\r\nElle est devenue maman.\r\n\r\n00:28:51:05  00:28:54:01\r\nElle a eu une grossesse compliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:28:54:05  00:28:56:06\r\nElle est d\u00e9j\u00e0 de retour.\r\n\r\n00:28:56:11  00:29:01:23\r\nElle va se battre pour un vingt-\r\nquatri\u00e8me titre du Grand chelem.\r\n\r\n00:29:02:04  00:29:03:12\r\nC'est un record.\r\n\r\n00:29:03:15  00:29:06:17\r\nC'est r\u00e9v\u00e9lateur.\r\n\r\n00:29:06:21  00:29:12:13\r\n\u00c0 part Serena Williams,\r\n\r\n00:29:12:17  00:29:18:15\r\nsi l'on regarde les 7 derniers\r\ntournois du Grand chelem,\r\n\r\n00:29:24:05  00:29:27:01\r\nils ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9s par 7 joueuses\r\ndiff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:29:27:05  00:29:29:08\r\nLa num\u00e9ro un mondial change\r\nconstamment.\r\n\r\n00:29:29:12  00:29:31:12\r\nLe tennis f\u00e9minin se cherche une\r\nic\u00f4ne.\r\n\r\n00:29:31:16  00:29:34:02\r\n\u00c7a tombe bien,\r\n\r\n00:29:34:06  00:29:36:02\r\nSerena Williams est de retour.\r\n\r\n00:29:37:08  00:29:40:23\r\n-Une finale \u00e0 suivre d\u00e8s 22h00\r\nsur RTS Deux.\r\n\r\n00:29:42:17  00:29:46:17\r\nL'\u00e9quipe de Suisse de football\r\na r\u00e9ussi un festival offensif.\r\n\r\n00:29:46:19  00:29:51:02\r\nElle a fait son entr\u00e9e\r\ndans la nouvelle Ligue des nations\r\n\r\n00:29:51:04  00:29:56:12\r\npar une victoire 6 \u00e0 0\r\nface \u00e0 l'Islande.\r\n\r\n00:30:11:23  00:30:14:23\r\nLes expositions en plein air\r\nse multiplient,\r\n\r\n00:30:15:01  00:30:18:02\r\nmais celle que vous allez d\u00e9couvrir\r\nest in\u00e9dite.\r\n\r\n00:30:18:04  00:30:21:09\r\nClaude Dauphin a choisi\r\nde faire flotter ses toiles\r\n\r\n00:30:21:11  00:30:25:23\r\ndans le plus grand lac souterrain\r\nd'Europe, \u00e0 St-L\u00e9onard, en Valais.\r\n\r\n00:30:28:21  00:30:31:11\r\n-Dr\u00f4le d'endroit pour s'exposer,\r\n\r\n00:30:31:12  00:30:34:03\r\nloin des routes\r\net des rues passantes.\r\n\r\n00:30:34:05  00:30:38:21\r\nMais sit\u00f4t embarqu\u00e9,\r\nle doute n'est plus permis.\r\n\r\n00:30:38:23  00:30:42:04\r\nLes toiles de C.Dauphin\r\n\u00e9taient faites pour flotter\r\n\r\n00:30:42:06  00:30:45:06\r\nsur les ondes\r\nde ce lac souterrain.\r\n\r\n00:30:45:20  00:30:47:23\r\n-On s'est dit qu'on ne voulait\r\n\r\n00:30:48:01  00:30:50:21\r\nrien toucher \u00e0 la grotte.\r\n\r\n00:30:50:23  00:30:54:15\r\nOn ne voulait pas faire\r\nde trous ou mettre des cha\u00eenes.\r\n\r\n00:30:54:17  00:30:59:04\r\nC'est pour \u00e7a\r\nque ces tableaux flottent.\r\n\r\n00:31:01:17  00:31:04:12\r\n-Les 14 oeuvres expos\u00e9es\r\nsont en m\u00e9tal.\r\n\r\n00:31:04:12  00:31:07:22\r\nDes pigments,\r\nplus ou moins denses, se superposent\r\n\r\n00:31:08:00  00:31:12:11\r\net les mat\u00e9riaux\r\nr\u00e9sistent \u00e0 l'humidit\u00e9.\r\n\r\n00:31:12:12  00:31:15:17\r\nDes vagues color\u00e9es\r\nqui r\u00e9pondent \u00e0 celles du lac.\r\n\r\n00:31:15:23  00:31:19:10\r\n-J'ai eu la chance d'exposer en Asie,\r\n\r\n00:31:19:12  00:31:21:12\r\nmais c'est la plus belle expo\r\n\r\n00:31:21:13  00:31:24:09\r\nqu'on ait pu faire\r\navec toute l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:31:24:11  00:31:31:13\r\nIl faut \u00eatre un peu fou et se lancer.\r\n\r\n00:31:31:15  00:31:36:15\r\nC'est impressionnant, ces truites !\r\n\r\n00:31:38:06  00:31:41:20\r\n-C.Dauphin expose et vend\r\nses oeuvres depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n00:31:41:22  00:31:43:23\r\n\u00e0 Paris, Duba\u00ef ou Singapour.\r\n\r\n00:31:44:01  00:31:46:03\r\nDes pi\u00e8ces parfois monumentales\r\n\r\n00:31:46:05  00:31:48:18\r\nqui \u00e9chappent\r\naux amateurs d'art suisse.\r\n\r\n00:31:48:20  00:31:52:15\r\nCette exposition permet\r\nde renouer avec le public romand.\r\n\r\n00:31:52:21  00:31:54:15\r\n-Ca change des galeries\r\n\r\n00:31:54:17  00:31:57:09\r\no\u00f9 plus personne n'ose rentrer.\r\n\r\n00:31:57:11  00:32:04:02\r\nIci, les gens n'ont aucune g\u00eane\r\nde passer la porte.\r\n\r\n00:32:05:01  00:32:08:09\r\n-Les vagues de C.Dauphin\r\nferont partie int\u00e9grante\r\n\r\n00:32:08:11  00:32:11:08\r\ndu lac de St-L\u00e9onard\r\njusqu'au 22 septembre.\r\n\r\n00:32:11:10  00:32:15:06\r\nTrois petites semaines\r\npour une exposition unique au monde.\r\n\r\n00:32:16:04  00:32:19:09\r\n-Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n00:32:19:11  00:32:25:13\r\npuis \"Le meilleur pour la fin\",\r\n\u00e9mission de divertissement.\r\n\r\n00:32:25:15  00:32:27:14\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous !\r\n\r\n00:32:27:16  00:32:31:20\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, J.Cochand,\r\nM.Miles, F.Wieser\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041957\r\nDate de transcription : 14-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:00 > 0:00:02) [98%] : \r\nBon, esp\u00e9rons que \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:00:07 > 0:00:12) [86%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre, on peut avoir envie un petit plan serr\u00e9 la sur moi s'il vous pla\u00eet encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:00:45) [82%] : \r\nJe crois que \u00e7a va donc je voudrais bien remonter, puisque c'est voil\u00e0 bien les remonter la torture pour faire illusion que voil\u00e0, comme \u00e7a, voil\u00e0, puis l\u00e0 derri\u00e8re ou qu'-ce que voil\u00e0, super, merci beaucoup, je vous oui, oui, oui, j'ai voulu, c'est bon, c'est bon joindre nous rejoindrons dans l'analyse, nous verrons avec l'analyse nous rejoindrons OK, bon allez, \u00e7a va Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:49 > 0:00:51) [72%] : \r\nChaotique la cette la derni\u00e8re demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:01 > 0:01:03) [69%] : \r\nOn a jamais droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:05 > 0:01:11) [82%] : \r\n3, 2, oui, oui, j'ai parl\u00e9, je crois, tout le monde, il me semble, 3 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:18 > 0:03:40) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, excellent bilan pour les stations de montagne dans les Alpes audoise fribourgeoise le nombre de visiteurs a bondi de plus de 30 pourcent gr\u00e2ce \u00e0 la canicule, notamment, une hausse qui se refl\u00e8te dans le chiffre d'affaires des exploitants de remont\u00e9es m\u00e9caniques, nous verrons avec Philippe Lugassy que la m\u00e9t\u00e9o n'est pas la seule explication \u00e0 ces bons r\u00e9sultats, journ\u00e9e de manifestation pour le climat, partout dans le monde, nous irons \u00e0 Paris o\u00f9 la marche \u00e0 remobiliser les rangs \u00e9cologistes, quelques jours apr\u00e8s la d\u00e9mission de Nicolas Hulot, d\u00e9\u00e7us par l'inaction du gouvernement face \u00e0 l'urgence du d\u00e9r\u00e8glement climatique, Barack Obama sonne la charge contre Donald Trump, l'ancien pr\u00e9sident sort de sa r\u00e9serve pour appeler les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates au sursaut face aux d\u00e9rives de son successeur, un discours incendiaires contre le camp r\u00e9publicain, \u00e0 2 mois d'\u00e9lections l\u00e9gislatives tr\u00e8s serr\u00e9es, l'analyse de notre correspondant Philippe repart \u00e0 Washington, notre rendez- vous en terre inconnue nous emm\u00e8ne au festival du Chant du Gros dans le Jura, qui doit son succ\u00e8s aux centaines de b\u00e9n\u00e9voles pr\u00eats \u00e0 sacrifier leurs vacances pour participer \u00e0 la r\u00e9ussite de cet \u00e9v\u00e9nement, nous rejoindrons Olivier Kurth au noir et le choc des g\u00e9n\u00e9rations pour la finale dames de l'US Open, la r\u00e9v\u00e9lation Naomi Osaka 20 ans affronte son idole de toujours S\u00e9r\u00e9na Williams bient\u00f4t 37 ans, revenu au sommet apr\u00e8s de s\u00e9rieux ennuis de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:42 > 0:04:01) [96%] : \r\nC'est l'heure du bilan dans les stations de montagne et il est tr\u00e8s positif, selon nos informations, certaines stations comme les uns ou Vilar ont enregistr\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 une hausse de plus de 30 pourcent de visiteurs gr\u00e2ce notamment \u00e0 un effet canicule, reportage dans les Alpes vaudoises et valaisannes de Nadia Esposito Jessica Renaud et Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:03 > 0:04:08) [96%] : \r\nD\u00e9part de la t\u00e9l\u00e9cabine de la Berne depuis 2 mois et demi, toujours le m\u00eame refrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:11 > 0:04:17) [94%] : \r\nCet \u00e9t\u00e9, plus de 30000 personnes ont pris place dans ces t\u00e9l\u00e9cabines 10000 de plus que durant l'\u00e9t\u00e9 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:19 > 0:04:33) [86%] : \r\nOui, beaucoup de promeneurs un peu plus de v\u00e9los sur les parcours VTT oui la montagne \u00e9tait beaucoup fr\u00e9quent\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 trop pour venir un peu de trop de compromis oui entre les bient\u00f4t les t\u00eates et c'est pas toujours simple et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:34 > 0:04:47) [92%] : \r\nLes chiffres des remont\u00e9es m\u00e9caniques sont impressionnants, les la fr\u00e9quentation augmenter de 32 pourcent \u00e0 Villard de 37 pourcent, plus 20 pourcent \u00e0 Verbier jusqu'\u00e0 96 pourcent \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:49 > 0:04:55) [96%] : \r\nL'explication est toute simple : le beau temps, la canicule ont pouss\u00e9 les gens \u00e0 venir en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:55 > 0:05:09) [89%] : \r\nVraiment, \u00e7a nous a fait du bien de monter parce que, en bas, c'\u00e9tait vraiment intenable admis surtout et tr\u00e8s nettement par rapport \u00e0 il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, on a eu beaucoup plus de monde ici \u00e0 l'aise \u00e0 cause de la canicule \u00e0 le le plaisir de march\u00e9 mais \u00e0 la canicule certainement un responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:10 > 0:05:17) [91%] : \r\nM\u00eame constat chez les h\u00f4teliers, restaurateurs, les chiffres sont certes moins impressionnant, les sourires sont 2 mises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:18 > 0:05:29) [84%] : \r\nLa canicule leur leur pays souffrant bas, mieux c'est pour nous on arriv\u00e9e \u00e0 taux environ 2 ans pour 65 70 pourcent d'occupation, donc \u00e7a fait presque 10 pourcent de plus par rapport par rapport aux autres ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:30 > 0:05:37) [87%] : \r\nRetour \u00e0 l'aise pendant tr\u00e8s longtemps ici, on a tout mis\u00e9 sur les sports d'hiver, l'accueil estival n'en est cass\u00e9 d\u00e9but le mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:37 > 0:05:51) [89%] : \r\nTant est notre meilleur outil de vente l'\u00e9tait de toute fa\u00e7on, nous savons qu'on peut faire encore plus, beaucoup plus, par contre on fera jamais les m\u00eames affaires en termes de volume pour l'instant que ce qu'il y a sur l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:51 > 0:06:02) [95%] : \r\nSi la canicule a bien aid\u00e9 le tourisme de montagne, cette ann\u00e9e, les professionnels sont unanimes pour attirer et retenir les visiteurs, les stations doivent avant tout \u00e0 diversifier leurs activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:05 > 0:06:14) [94%] : \r\nPhilippe Lugassy, on s'arr\u00eate sur ces tr\u00e8s bons r\u00e9sultats dans les stations de montagne \u00e9t\u00e9 nette hausse du nombre de visiteurs, on l'a vu, mais aussi du chiffre d'affaires des exploitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:14 > 0:07:11) [92%] : \r\nEffectivement, c'est super positif, tant pour les r\u00e9gions de romantique pour les stations qu'elle soit petite ou grande, on voit que, au niveau du Valais, c'est plus 14 pourcent pour les Alpes vaudoises et fribourgeoises, c'est plus 9 pourcent de chiffre d'affaires en plus pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques et \u00e0 quoi sont dues ces tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, bon alors premi\u00e8res choses c'est \u00e9videmment la canicule puisque les citadins ont fuit la ville pour aller \u00e0 la montagne, le 2\u00e8me, aspect, c'est l'aspect magique parce, c'est-\u00e0-dire que, au fond, la possibilit\u00e9 aussi d'utiliser les remont\u00e9es m\u00e9caniques en famille, l'\u00e9t\u00e9, donc \u00e7a d\u00e9passait pas mal de monde il y a aussi l'aspect sardines de bord de plage, une partie de la population a d\u00e9cid\u00e9, au fond d'abandonner la plage pour aller se balader dans les sentiers de montagne et puis aussi le dernier point, sur le fond, la confirmation du franc fort, qui fait que les gens savent qu'il y a un prix pour passer ses vacances en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:11 > 0:07:22) [88%] : \r\nAlors on encourage beaucoup ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les stations de montagne \u00e0 d\u00e9velopper le recours d'\u00e9t\u00e9 pour pallier le manque de neige pas les, les, les mauvaises saisons hivernales est-ce que ces efforts commencent \u00e0 porter leurs fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:22 > 0:07:41) [91%] : \r\nTotalement et c'\u00e9tait une saison exceptionnelle, cet \u00e9t\u00e9 il y a eu des concerts, des festivals du VTT, du jazz, du Joenkoeping, donc ce qui fait que pratiquement tous Les week- end il y avait quelque chose qui se passait \u00e0 la montagne et au fond \u00e7a s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr, et \u00e7a a plu, et donc les gens sont venus Philippe Lugassy merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:42 > 0:07:56) [89%] : \r\nLa police ferroviaire n'accompagnera plus les groupes de supporters dans les trains trop risqu\u00e9e et trop co\u00fbteuse, estiment les CFF pour l'entreprise, c'est aux clubs et aux organisations de supporters d'assurer eux- m\u00eames leur s\u00e9curit\u00e9, Val\u00e9rie et Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:58 > 0:08:40) [93%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9bordement de trop apr\u00e8s le match, Lausanne, fin avril \u00e0 la Pontaise dans le train sp\u00e9cial qui les ram\u00e8ne \u00e0 Z\u00fcrich, les supporters de guide c'est sont tellement mena\u00e7ant que les agents de police et le personnel de trains doivent stopper le convoi d'urgence pour pouvoir se mettre en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, les CFF confirme l'information parue ce matin dans les quotidiens de ta M\u00e9dias, la police ferroviaire ne montera plus \u00e0 bord des trains sp\u00e9ciaux, officiellement, pas de capitulation face aux violences pour la compagnie, les clubs sont mieux \u00e0 m\u00eame que la police d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 et la propret\u00e9, comme le font d\u00e9j\u00e0 l'h\u00e9lium Boys de Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:41 > 0:08:50) [95%] : \r\nNous avons fait de bonnes exp\u00e9riences en faisant accompagner les femmes par les travailleurs sociaux qui travaillent pour les clubs, cela nous permet de r\u00e9duire nos co\u00fbts pour les transports des supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:51 > 0:09:13) [93%] : \r\n300 trains sp\u00e9ciaux sont affr\u00eat\u00e9s chaque ann\u00e9e pour les fans, encadrement, nettoyage et r\u00e9paration des d\u00e9g\u00e2ts, tout cela co\u00fbte cher aux CFF quelque 3 millions de francs par an non couverts mais l'abandon des trains sp\u00e9ciaux par la police ferroviaire ne convainc pas les syndicats des transports, ceux-ci craignent que le personnel des trains subissent encore plus de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:14 > 0:09:28) [85%] : \r\nOn a d'autres cat\u00e9gories de personnel, comme les, les contr\u00f4leurs, les agents de train, les m\u00e9caniciens qui doivent prot\u00e9ger justement contre la violence et l\u00e0, l'entreprise, la une de voir donc il doit d'une c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame 40 et leur s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:29 > 0:09:42) [98%] : \r\nLes CFF promettent que la police des transports restera pr\u00e9sente dans les gares au d\u00e9part et \u00e0 l'arriv\u00e9e des fans, reste \u00e0 voir si tous les clubs sauront ma\u00eetriser leurs admirateurs \u00e0 l'int\u00e9rieur des wagons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:44 > 0:10:13) [93%] : \r\nPartout dans le monde, les \u00e9cologistes se sont mobilis\u00e9s aujourd'hui un mouvement baptis\u00e9 debout pour le climat organis\u00e9e dans une centaine de pays pour exiger des gouvernements, des actes face aux d\u00e9r\u00e8glements climatiques \u00e0 Gen\u00e8ve, une centaine de personnes ont particip\u00e9 \u00e0 cette marche, au centre de la ville, en France, la manifestation a permis aux \u00e9cologistes de se remobiliser, quelques jours apr\u00e8s la d\u00e9mission de Nicolas Hulot, qui d\u00e9non\u00e7aient le poids des lobbies et le manque de mobilisation populaire sur ces enjeux, reportage Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:15 > 0:10:28) [92%] : \r\nDes dizaines de milliers de manifestants, des pancartes parfois pour dire merci \u00e0 Nicolas Hulot, la marche pour le climat mobilise dans la capitale, ce qui r\u00e9jouit Marie Toussaint engag\u00e9 dans la vie publique, la trentenaire parlent d'une mobilisation exc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:28 > 0:10:40) [89%] : \r\nLionel exceptionnel parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les citoyens anonymes qui ont lanc\u00e9 des appels \u00e0 se mobiliser et l\u00e0 o\u00f9 les ONG ou les partis politiques appellent vraiment se mobiliser souvent n'y arrive pas, h\u00e9 bien l\u00e0, on a vu qu'il y avait un monde fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:41 > 0:10:48) [94%] : \r\nUne premi\u00e8re r\u00e9plique \u00e0 l'\u00e9lectrochoc du d\u00e9part de Nicolas Hulot, lui qui a d\u00e9plor\u00e9 son itin\u00e9raire de ministres en solitaire qui je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:48 > 0:10:56) [86%] : \r\nPour me d\u00e9fends parce que j'ai une soci\u00e9t\u00e9 structur\u00e9e qui descend dans la rue pour d\u00e9fendent la biodiversit\u00e9 est-ce que j'ai une formation pour politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:56 > 0:11:12) [89%] : \r\nImmobilisme politique d\u00e9sormais beaucoup le d\u00e9nonce 200 personnalit\u00e9s dans le journal Le Monde, emmen\u00e9e par Juliette Binoche qui exige une action imm\u00e9diate ou aujourd'hui 700 scientifiques dans Lib\u00e9ration, parmi les premiers vis\u00e9s, les Verts, souvent jug\u00e9 incapable d'\u00e9laborer un discours percute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:12 > 0:11:27) [93%] : \r\nDans beaucoup de mouvements \u00e9colos ont tent\u00e9 de r\u00e9soudre le probl\u00e8me isra\u00e9lo- palestinien et bien d'autres choses de cette nature, alors qu'on leur demandait finalement de maintenir la qualit\u00e9 de vie des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:27 > 0:11:36) [90%] : \r\nMarie Toussaint Aspire \u00e0 prouver le contraire, en plus des manifs, cette juriste tente le pas en politique, elle incarne cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui veut profiter du mouvement citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:37 > 0:12:00) [92%] : \r\nPense que l'\u00e9cologie, c'est la soci\u00e9t\u00e9 dans toute sa diversit\u00e9 et c'est vraiment l'acceptation de la diversit\u00e9 de chacun, donc, pour moi, l'avenir de l'\u00e9cologie, c'est celle-l\u00e0, et c'est vrai que si on n'y arrive pas et si on reste entre militants plut\u00f4t urbains, plut\u00f4t surdipl\u00f4m\u00e9s plut\u00f4t blanc plut\u00f4t la place sociale sup\u00e9rieure ou ce qu'on appelle les classes cr\u00e9atives, on n'y arrivera pas, et que on n'arrivera pas entra\u00eener l'ensemble de la population avec nous pour changer la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:00 > 0:12:03) [89%] : \r\nNicolas Hulot a d\u00e9plor\u00e9 un immobilisme citoyen et politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:03 > 0:12:12) [95%] : \r\nAujourd'hui ce citoyen r\u00e9plique en descendant dans la rue, on verra si cela a des cons\u00e9quences politiques cette fois-ci, lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes du printemps prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:15 > 0:12:38) [93%] : \r\nLes Suisses voteront le 23 septembre sur l'initiative d'unitaire pour la souverainet\u00e9 alimentaire hier on entendait dans ce journal, les arguments des initiants pour une alimentation plus durable, respectueux de la terre et des animaux, ce soir, le point de vue des adversaires de l'initiative, ils redoutent une hausse des prix, y compris sur les produits import\u00e9s qui serait soumis aux normes de qualit\u00e9 fix\u00e9es en Suisse David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:38 > 0:12:44) [77%] : \r\nRespect qualit\u00e9 saisonni\u00e8re qui tend \u00e0 N\u00eemes Rouennais ressources contraignant Environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:44 > 0:12:59) [91%] : \r\nVoil\u00e0 les mots sur lesquels poussent l'initiative pour des aliments \u00e9quitables cette qualit\u00e9 est-elle possible sans faire grimper le prix de nos assiettes pour l'ancien Monsieur Prix de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est clair, les prix seront plus \u00e9lev\u00e9s sans qualit\u00e9 sup\u00e9rieure des produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:00 > 0:13:41) [90%] : \r\nPour le paysan, chef du pays, c'est du pipeau, il n'y aura pratiquement pas de hausse au pire 3 \u00e0 5 pourcent aujourd'hui en Suisse comparer un panier type bio et un bio r\u00e9v\u00e8le un \u00e9cart de prix, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, il proc\u00e8de r\u00e9guli\u00e8rement en juillet dernier, diff\u00e9rence de prix 45,5 pourcent cela dit, l'initiative n'exige pas une alimentation labellis\u00e9e 100 pourcent bio, confront\u00e9 \u00e0 la question des prix en cas de oui, la voix des consommateurs et celle du secteur agroalimentaire n'ont pas la m\u00eame analyse pour David Ritchie les nouvelles r\u00e9glementations entra\u00eenerait hausses de prix et tourisme d'achat, il votera non, pour lui, le consommateur a d\u00e9j\u00e0 tout en main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:41 > 0:13:57) [89%] : \r\nIl suffit pas de voter oui, une fois cette d\u00e9cision se prend tous les jours, et c'est le meilleur moyen, encore une fois, pour soutenir l'agriculture familiale et des entreprises transformatrices \u00e0 taille humaine, comme nous les armes en Suisse, c'est d'acheter suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:57 > 0:14:06) [94%] : \r\n\u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, on se bat depuis longtemps contre l'\u00eelot de chert\u00e9 helv\u00e9tique, pourtant on soutient l'initiative, persuad\u00e9 que le march\u00e9 peut s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:07 > 0:14:23) [93%] : \r\nSi la marge de la grande distribution par exemple diminue vous aurez un co\u00fbt final votre idole est par exemple sera moins cher, donc \u00e7a l'id\u00e9e justement de diminuer les marges de la transformation de la distribution pour diminuer le prix final du prix du produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:23 > 0:14:32) [98%] : \r\nLe prix de notre assiette d\u00e9pendra surtout de ce que le Parlement fera de ce texte dans un pays o\u00f9 l'alimentation p\u00e8se de moins en moins dans le porte- monnaie de ses habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:33 > 0:14:40) [94%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, la province d'Idlib en Syrie, a suivi aujourd'hui d'intenses bombardements de l'aviation russe 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:40 > 0:14:48) [96%] : \r\nEn quelques heures, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, la derni\u00e8re poche rebelle du pays s'attendent \u00e0 une offensive imminente des forces du r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:49 > 0:14:57) [97%] : \r\nAu lendemain du sommet de T\u00e9h\u00e9ran o\u00f9 la Turquie n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir un cessez-le-feu dans cette province face \u00e0 la Russie \u00e0 l'Iran, les 2 alli\u00e9s de Bachar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:57 > 0:14:57) [65%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:59 > 0:15:22) [94%] : \r\nC'est un Comeback fracassant sur la sc\u00e8ne politique am\u00e9ricaine apr\u00e8s 2 ans de quasi- silence Barack Obama passe \u00e0 l'offensive, \u00e0 2 mois des \u00e9lections de mi- mandat, l'ancien pr\u00e9sident appelle les \u00e9lecteurs au sursaut face \u00e0 la d\u00e9rive de Donald Trump et du Parti r\u00e9publicain, il exhorte les d\u00e9mocrates \u00e0 se mobiliser en masse pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui s'annoncent tr\u00e8s serr\u00e9es Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:24 > 0:15:37) [91%] : \r\nDevant un parterre de 1300 \u00e9tudiants \u00e0 Barack Obama a sorti hier soir dans son ancien fief de l'Illinois, l'artillerie lourde contre Donald Trump est le camp r\u00e9publicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:37 > 0:15:42) [87%] : \r\nMoi, j'en reviens pas, qu'est-il arriv\u00e9 au Parti r\u00e9publicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:45 > 0:15:56) [92%] : \r\nSon principe central en politique ext\u00e9rieure, c'\u00e9tait la lutte contre le communisme, Agnieszka et maintenant il s'acoquine avec l'ancien chef du KGB.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:57 > 0:16:09) [93%] : \r\nApr\u00e8s avoir dress\u00e9 un tableau tr\u00e8s sombre du pays, l'ancien pr\u00e9sident d\u00e9mocrate s'en est pris aux r\u00e9publicains et \u00e0 leur indulgence quant aux d\u00e9rives autocratiques du pr\u00e9sident Trump pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:10 > 0:16:26) [91%] : \r\nManon et d'\u00eatre qu'on ne Vienne pas me dire que tout va bien et qu'il y a des gens qui secr\u00e8tement ne suivent pas les ordres du pr\u00e9sident \u00e0 la Maison Blanche, je suis s\u00e9rieux, l\u00e0, ce n'est pas comme cela que l'autre d\u00e9mocratie est suppos\u00e9e fonctionner pense-t-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:28 > 0:16:39) [93%] : \r\nEn d\u00e9placement dans le nord du Dakota, au terme d'une semaine tumultueuse, marqu\u00e9e par des attaques et des r\u00e9v\u00e9lations en s\u00e9rie, Donald Trump a r\u00e9pliqu\u00e9 avec sarcasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:44 > 0:16:54) [88%] : \r\nLe pr\u00e9sident Obama a prononc\u00e9 un discours et on m'a demand\u00e9 ce que j'en avais pens\u00e9, j'ai dit je suis d\u00e9sol\u00e9, je les regardais et je me suis endormi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:56 > 0:17:06) [89%] : \r\nDu jamais vu, entre 2 pr\u00e9sidents, aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 l'usage veut qu'un ancien locataire de la Maison- Blanche, le critique jamais ouvertement un pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:08 > 0:17:16) [88%] : \r\nPhilippe provinces c'est contraire aux usages mais c'est \u00e0 la hauteur de l'enjeu \u00e9lectoral, les d\u00e9mocrates doivent voter en masse, ils veulent faire basculer le Congr\u00e8s en novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:18 > 0:18:27) [90%] : \r\nOui, c'est vrai que c'est assez extraordinaire, faut prendre la mesure de ce qui se passe parce qu'Obama vraiment abandonn\u00e9 toute retenue, hein, il est descendu dans l'ar\u00e8ne avec des attaques frontales contre Trump les r\u00e9publicains, qu'il accuse, peu ou prou, d'\u00eatre un danger pour la d\u00e9mocratie, alors pourquoi effectivement vous dites l'enjeu \u00e9norme pour les d\u00e9mocrates et d\u00e9mocrates n'ont rien, ils n'ont pas le Congr\u00e8s non pas la pr\u00e9sidence et non pas la Cour supr\u00eame, ils doivent absolument gagner en novembre, mais attention, ce n'est pas sans risque, cet engagement de Barack Obama parce que s'il est tr\u00e8s populaire \u00e0 gauche, il a aussi des dans beaucoup d'endroits, aux \u00c9tats-Unis, les \u00c9tats les plus conservateurs, donc il va devoir choisir tr\u00e8s soigneusement les Distri plut\u00f4t d\u00e9mocrate dans lesquels il va s'exprimer pour faire \u00e0 accentuer la participation mais tout \u00e7a, \u00e7a nous \u00e7a nous promet un un duel formidable duel entre 2 monstres politiques qui ont aussi des enjeux personnels Obama le champion de la gauche qui doit d\u00e9fendre aussi son h\u00e9ritage pr\u00e9sidentiel et puis Trump, le champion de la droite qui, lui, va devoir jouer son destin personnel dans cette \u00e9lection parce que il y a toujours la menace, la destitution en cas de d\u00e9faite r\u00e9publicaine en novembre et tout cela concourt \u00e0 \u00e0 transformer ces ces modestes \u00e9lections l\u00e9gislatives au Congr\u00e8s en une sorte de v\u00e9ritables pr\u00e9sidentielle bis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:27 > 0:18:48) [94%] : \r\nPhilippe revint merci retour en Suisse avec l'inauguration de la nouvelle route de contournement de l'Ouest lausannois une route cantonale ouverte au public aujourd'hui 10000 curieux venus d\u00e9couvrir \u00e0 pied ou en v\u00e9lo, ce tron\u00e7on attendu depuis tr\u00e8s longtemps pour absorber le trafic des camions, un trafic tr\u00e8s dense dans cette zone industrielle et de B\u00e9char et Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:50 > 0:19:07) [95%] : \r\nUn ruban de bitume qui va changer la vie de toute une r\u00e9gion entre 2 entr\u00e9es d'autoroute la RC 177 permettra de r\u00e9duire le trafic dans les villages alentours car chaque jour, c'est pr\u00e8s de 1000 camions qui circulent ici cela fait 20 ans que la population attend ce contournement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:07 > 0:19:11) [81%] : \r\nContent parce que maintenant, on a eu, il y a \u00e9norm\u00e9ment de trafic M\u00fcller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:11 > 0:19:22) [83%] : \r\nIl y aura peut-\u00eatre moins de camions dans ton village o\u00f9 il y en a beaucoup, parce qu'il y a, et justement, il y a eu ni n'absout tour de bouchons, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle oui vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:22 > 0:19:36) [92%] : \r\nCette route, c'est aussi le combat de Ingrid Rossel la syndique de Dewulf la ville depuis les ann\u00e9es 2000, le canton veut d\u00e9velopper la zone industrielle de sa commune, avec \u00e0 la cl\u00e9, le passage de milliers de camions impensable pour la syndique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:36 > 0:19:43) [98%] : \r\nComme vous pouvez le constater la configuration de la route est tr\u00e8s \u00e9troite avec des centaines de camions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:43 > 0:19:55) [90%] : \r\nIls font ce qu'on pourrait pas \u00e9vident, il y a 8 ans, la syndique menace le canton de bloquer le d\u00e9veloppement de la zone industrielle commence alors une longue n\u00e9gociation c'est la pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois qui va d\u00e9bloquer le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:55 > 0:20:11) [91%] : \r\nIl fallait justifier la n\u00e9cessit\u00e9 de cette route, deuxi\u00e8mement, \u00eatre s\u00fbr que l'infrastructure qu'on qu'on qu'on construit soient respectueuses de ce site, nous sommes au-dessus de la Venoge qui est quand m\u00eame dans l'ADN des Vaudois et ensuite, h\u00e9 bien il a fallu le temps de convaincre les partenaires politiques et le temps de la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:11 > 0:20:28) [93%] : \r\n20 ans plus tard, cantons et communes sont enfin r\u00e9concili\u00e9s, c'est un vrai soulagement on va retourner, j'imagine une circulation il y a 15 ans et les villages ne seront pas les seuls b\u00e9n\u00e9ficiaires, les entreprises de la zone industrielle attendent elles aussi avec impatience l'ouverture de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:29 > 0:20:38) [94%] : \r\nC'est un gain de temps en productivit\u00e9 en production, c'\u00e9tait moins de temps dans les bouchons dans la circulation, c'est moins de temps \u00e0 traverser des villages \u00e0 cr\u00e9er des nuisances par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:38 > 0:20:46) [99%] : \r\nAu final, le contournement aura co\u00fbt\u00e9 plus de 75 millions de francs son ouverture officielle est pr\u00e9vue le 4 octobre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:48 > 0:20:58) [92%] : \r\nNotre rendez- vous du samedi soir en terre inconnue, nous emm\u00e8ne dans le canton du Jura au Noirmont o\u00f9 se d\u00e9roule depuis jeudi la vingt-septi\u00e8me \u00e9ditions du Chant du Gros Olivier Kurth se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:58 > 0:21:04) [97%] : \r\nAvait d\u00e9but\u00e9 en 1992 autour d'un feu de camp, il est aujourd'hui un \u00e9v\u00e9nement majeur de l'Arc jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:06 > 0:21:41) [91%] : \r\nOui, on en veut pour preuve que, derri\u00e8re moi sur la sc\u00e8ne principale du festival, ni plus ni moins que Monsieur Bernard Lavilliers, l'ambiance est particuli\u00e8re ici, elle est tr\u00e8s chaleureuse et puis ce festival grandi, vous l'avez dit, on a commenc\u00e9 avec 3 guitaristes sur un Sharapova au milieu de cette prairie bucolique et aujourd'hui ce sont 3 sc\u00e8nes couvertes, une vingtaine de restaurants et de bars des infrastructures \u00e9normes et ce miracle est rendue possible par la pluie, de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux b\u00e9n\u00e9voles, nous sommes all\u00e9s \u00e0 leur rencontre, regardez ce reportage que nous avons r\u00e9alis\u00e9 avec Aline s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:58 > 0:22:13) [91%] : \r\nUne fourmili\u00e8re une course contre- la-montre un exploit, il faut 5 semaines pour pr\u00e9parer les infrastructures n\u00e9cessaires \u00e0 3 jours de festival, l'essentiel du travail est fourni par des b\u00e9n\u00e9voles venus de tout l'Arc jurassien et de France voisine et pour c'est la fiert\u00e9 qui prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:14 > 0:22:21) [81%] : \r\nUne belle petite r\u00e9gion, tout le monde se conna\u00eet, du coup, \u00e7a permet de tout ce qu'on voit qui passe \u00e0 Beaumont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:21 > 0:22:25) [85%] : \r\nEn fait tous partie de r\u00e9gion, c'est quand m\u00eame une r\u00e9gion que tr\u00e8s soud\u00e9e, donc si on peut participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:26 > 0:22:34) [87%] : \r\n\u00eatre pr\u00e9sent dans les \u00e9v\u00e9nements comme \u00e7a, oui, dans les cuisines flambant neuve du festival, l'\u00e2ge est un peu plus \u00e9lev\u00e9 mais l'enthousiasme est le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:34 > 0:22:44) [79%] : \r\nOn a une bonne \u00e9quipe Argentan bien jouer les juges, \u00e7a, \u00e7a vient toujours nous dire : mais c'est excellent, merci beaucoup, alors on peut pas loin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:44 > 0:23:08) [93%] : \r\nChaque jour ils sont jusqu'\u00e0 300 \u00e0 travailler sur le site au total ce sont pr\u00e8s de 1300 b\u00e9n\u00e9voles qui comme S\u00e9bastien prennent sur leur vacances, leur soir\u00e9e et leur week- end pour cette r\u00e9compense ultime \u00e0 l'ouverture du festival quant \u00e0 tous les d\u00e9bats, les premiers festivaliers qui rend et puis qui voit mais le fruit d'un d'un mois de travail que que tout le monde a produit quoi : un travail titanesque pour accueillir des vedettes millionnaires, \u00e7a me d\u00e9range personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:08 > 0:23:22) [93%] : \r\nIls sont tous conscients que les artistes viennent pas gratuitement que la technique, il y a une part aussi r\u00e9tribution comme quelqu'un qui fait partie d'un d'une soci\u00e9t\u00e9 d'un club de football ou d'un club de hockey vivent pour leur club tandis pour Le Chant du Gros quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:22 > 0:23:39) [84%] : \r\nLe festival a grandi ainsi et il continuera \u00e0 le faire longtemps voix de S\u00e9bastien, il sera toujours l\u00e0 en 2030 alors peut-\u00eatre que je serai plus responsable infrastructures mais je pense que je serai toujours b\u00e9n\u00e9vole \u00e7a c'est s\u00fbr, le Chant du Gros Le Noirmont c'est comme le village d'Ast\u00e9rix, on transpire beaucoup, mais la potion est magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:41 > 0:23:49) [91%] : \r\nOlivier Kurth beaucoup d'engagement chez les b\u00e9n\u00e9voles, on a entendu cette ann\u00e9e de Grosse frayeur pour les organisateurs, avec des annulations de derni\u00e8re minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:51 > 0:25:11) [90%] : \r\nOui, absolument, Shakaponk et St\u00e9phan Eicher, ont d\u00fb d\u00e9clarer forfait pour des raisons de sant\u00e9, c'est la faute \u00e0 pas d'chance mais ils ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par Goran Bregovic par le Pare feu Steinar le tout \u00e0 chaque fois en moins de 24 heures, les programmateurs ont trouv\u00e9 la solution en moins de 24 heures et samedi, nous avons eu le pr\u00e9sident d'organisation Gilles au t\u00e9l\u00e9phone cet apr\u00e8s- midi encore, il nous disait : mais j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une sonate de solidarit\u00e9 extraordinaire d'autres programmateurs d'autres festivals lui ont propos\u00e9 leurs services, des managers d'artistes ont spontan\u00e9ment propos\u00e9 de devenir ici au Noirmont vous voyez c'est tr\u00e8s chaleureux, le Jura, le Jura, c'est tr\u00e8s chaleureuse, voil\u00e0 c'est c'est la c'est la magie de ce festival qui s'est fait une bonne r\u00e9putation et qui activ\u00e9 la la solidarit\u00e9 les les bons leviers voil\u00e0 c'est c'est la magie du Jura, c'est la magie du Chant du Gros aucun souci Les les coups, \u00e9videmment, avec ces ces remplacements on un peu explos\u00e9 mais ils sont, ils sont assur\u00e9s 45000 personnes seront venus au total dans ce festival 2018 aucune crainte pour 2019, et je vous donne une petite piste ici, on aime bien la chanson fran\u00e7aise alors surveillez bien les album qui vont sortir cet Automne, il y a de fortes chances que les artistes concern\u00e9s soient pr\u00e9sents ici l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:11 > 0:25:16) [97%] : \r\nOlivier merci nous a fait vivre en Direct l'ambiance du festival du Chant du Gros au Noirmont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:18 > 0:25:29) [84%] : \r\nEn sport, un nouveau titre mondial en VTT pour le Grison Nino shorter seul Suisse a d\u00e9croch\u00e9 une m\u00e9daille lors des championnats du monde \u00e0 l'aide sera eBay la Saint-Galloise Yolanda Neff finit 4\u00e8me C\u00e9cilia m\u00eame dosage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:31 > 0:25:49) [91%] : \r\nIl \u00e9tait attendu chez lui, dans les Grisons et il l'a fait le triomphe de Nino Schurter \u00e0 la mis\u00e8re de marque son 7\u00e8me titre mondial et 4\u00e8me d'affil\u00e9e, puis cette belle accolade avec Gerhard car je pas au coude \u00e0 coude pendant pr\u00e8s d'une heure et demie mais l'Italien a \u00e9t\u00e9 moins fort et n'a pas su r\u00e9sister \u00e0 l'attaque du Grison au milieu du 7\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:52 > 0:25:57) [86%] : \r\nSur la 3\u00e8me marche du podium, le N\u00e9erlandais Mathieu Vander Paul redout\u00e9 par le chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:57 > 0:25:58) [72%] : \r\nTout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:59 > 0:26:00) [77%] : \r\nIl y a \u00e7a de Pau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:01 > 0:26:15) [90%] : \r\nOui d'Apple a tout de suite pris un peu de distance et la strat\u00e9gie a \u00e9t\u00e9 de ne pas le laisser l'occasion de revenir car c'est un costaud surtout en sprint, donc je voulais \u00eatre s\u00fbr qu'il ne nous rattrape pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:17 > 0:26:26) [90%] : \r\nGrosse d\u00e9ception en revanche chez les dames, il Yolanda, la termine au pied du podium, c'est l'Am\u00e9ricaine de 23 enqu\u00eate Courtney, qui a rafl\u00e9 la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:27 > 0:26:39) [88%] : \r\nDevant la Danoise Annika lac Val-d et la Canadienne Emily Batty, arriv\u00e9e 15 secondes avant la Saint-Galloise partie favorite Yolanda Naf-Naf tenu que 300 m\u00e8tres en t\u00eate de cette course \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:39 > 0:26:42) [97%] : \r\nCe qui n'a pas emp\u00each\u00e9 son public de l'accueillir en avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:44 > 0:27:05) [95%] : \r\nLa Star incontest\u00e9e du tennis f\u00e9minin contre la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi, la finale dames de l'US Open ce soir s'annonce passionnante S\u00e9r\u00e9na Williams 37 ans est proche du record absolu de titres en Grand Chelem affronte Naomi Osaka jeunes joueuses japonaises qui voit son r\u00eave se r\u00e9aliser disputer une finale avec son idole de toujours Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:07 > 0:27:23) [96%] : \r\nC'est presque un conte de f\u00e9es Naomi Osaka a commenc\u00e9 \u00e0 jouer au tennis par admiration pour les soeurs Williams et surtout pour S\u00e9r\u00e9na en demi- finale contre l'Am\u00e9ricaine Nelissen la Japonaise pas encore 21 ans a sauv\u00e9 13 balles de break et n'a jamais perdu son jeu de service sa motivation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:25 > 0:27:31) [82%] : \r\nEh bien \u00e7a bizarre, mais je me disais : je veux vraiment jouer ici, oui, oui, on a l'impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:34 > 0:27:41) [93%] : \r\nSon admiration pour S\u00e9r\u00e9na Williams confine m\u00eame au mim\u00e9tisme sa gestuelle est souvent proche de celle de son idole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:43 > 0:28:03) [91%] : \r\nMais attention, sous des airs ing\u00e9nue Naomi Osaka cache une grosse capacit\u00e9 de concentration et une grande d\u00e9termination tout \u00e7a contraste \u00e9videmment avec l'admiration qu'elle voue \u00e0 sa prestigieuse a\u00een\u00e9e des sentiments qui pourrait lui jouer des tours : au moment d'affronter celle qui depuis des ann\u00e9es, lui sert de mod\u00e8le, \u00e9coutez ce qu'elle r\u00e9pond lorsqu'on lui demande si \u00e0 Alain, un message pour S\u00e9r\u00e9na.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:08 > 0:28:18) [94%] : \r\nIl y aura donc plus d'amour que de rivalit\u00e9 ce soir sur le corps et victoire ou d\u00e9faite, Naomi Osaka aura d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 un r\u00eave : jouer une grande finale face \u00e0 son idole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:19 > 0:28:29) [87%] : \r\nMarc juif selon une finale dames, on ne retrouve aucune des meilleures joueuses du classement actuel c'est r\u00e9v\u00e9lateur d'un tableau f\u00e9minin Oula\u00ef et sans cesse bouscul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:32 > 0:29:30) [91%] : \r\nOui, c'est vrai, Malika, mais il faut se m\u00e9fier quand m\u00eame du classement de S\u00e9r\u00e9na Williams, RTL et 26\u00e8me mais n'oublions pas qu'elle a \u00e9t\u00e9 absente 14 mois elle est revenue en mars dernier, elle a, elle est devenue maman depuis tout simplement \u00e0 la une grossesse compliqu\u00e9e, surtout apr\u00e8s un apr\u00e8s l'accouchement, o\u00f9 elle a eu une embolie pulmonaire, mais d\u00e9j\u00e0 elle est de retour, elle va se battre, d'ici quelques heures, pour un 24\u00e8me titre du Grand Chelem, c'est un record, c'est tout simplement incroyable, mais c'est assez r\u00e9v\u00e9lateur parce que c'est vrai que \u00e0 par S\u00e9r\u00e9na Williams, qui est une exception, si, si on regarde les 7 derniers tournois du Grand Chelem, par exemple, mais ils ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9s par cette joueuse diff\u00e9rente, le num\u00e9ro 1 mondial ne cesse de changer au fil des mois \u00e0 l'actuelle \u00e0 la Roumaine Simona Halep pas grand monde la conna\u00eet en dehors du milieu du tennis, elle a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs \u00e9limin\u00e9 ici au 1er tour \u00e0 New York et en demi- finale, on ne retrouvait d'ailleurs aucune joueuse du Top 5 mondial, donc voil\u00e0 le tennis f\u00e9minin se cherche vraiment eu une ic\u00f4ne alors \u00e7a tombe bien : S\u00e9r\u00e9na Williams est de retour, est plut\u00f4t de de belle mani\u00e8re, il suffit de confirmer ce soir face face \u00e0 Osaka.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:30 > 0:29:46) [89%] : \r\nMardi, ce qui ont notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 l'US Open, merci finale entre S\u00e9r\u00e9na Williams et Naomi Osaka \u00e0 suivre d\u00e8s 22 heures sur RTS de l'\u00e9quipe de Suisse de football, a r\u00e9ussi un v\u00e9ritable festival offensif, ce soir \u00e0 Saint-Gall, pour son 1er match apr\u00e8s la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:46 > 0:30:00) [91%] : \r\nCoupe du monde, elle a fait son entr\u00e9e dans la nouvelle Ligue des nations gr\u00e2ce \u00e0 une victoire 6 \u00e0 0 face \u00e0 l'Islande des buts marqu\u00e9s par Zuber Zakaria Shaqiri se faire vite IoT et Mehdi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:09 > 0:30:11) [97%] : \r\nSans aigle albanais cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:11 > 0:30:25) [86%] : \r\nLes expositions en plein air se multiplient, mais celle que vous allez d\u00e9couvrir est in\u00e9dite, l'artiste Claude Dauphin, a choisi de faire flotter ses toiles dans le plus grand lac souterrain d'Europe \u00e0 Saint et le narre en Valais visites barque de l'Exposition avec Florence gestionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:28 > 0:30:35) [91%] : \r\nDr\u00f4le d'endroit pour s'exposer, loin des routes et des rues passantes mais sit\u00f4t embarqu\u00e9e, le doute n'est plus permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:38 > 0:30:42) [91%] : \r\nLes toiles de Claude Dauphin \u00e9tait fait pour flotter sur les ondes de ce lac souterrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:44 > 0:31:01) [80%] : \r\nPrudence c'est surtout lui convenait absolument rien touch\u00e9 \u00e0 la grotte ont laiss\u00e9, c'\u00e9tait son droit naturel, sans faire de trop s'ont commenc\u00e9 \u00e0 faire des des cha\u00eenes, des troupes enseigner non, il faut trouver l'astuce pour que ce qu'on touche \u00e0 rien, on ne croit et c'est pour \u00e7a que ces tableaux \u00e0 sa flotte sur l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:01 > 0:31:12) [89%] : \r\nLes 14 Oeuvres expos\u00e9es sont en m\u00e9tal se superposent des pigments plus ou moins dense des mat\u00e9riaux totalement r\u00e9sistant \u00e0 l'humidit\u00e9 ambiante des vagues color\u00e9es qui r\u00e9pondent \u00e0 celle du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:12 > 0:31:35) [87%] : \r\nJ'ai eu la chance de l'expos\u00e9 un petit peu dans les pays asiatiques ou orientaux, mais je trouve qu'ici c'est la plus belle Expo que on a pu faire ce que j'aime bien quand on est, on a pu faire, parce que derri\u00e8re il y a \u00e0 la station, il y a des id\u00e9es, il y a, il y a toute une petite \u00e9quipe qui o\u00f9 on plaisante bien o\u00f9 on aime faire \u00e7a et puis apr\u00e8s, ben il suffit de s'\u00eatre un petit peu, un peu plus fou puisse lancer quoi les marchands qui ils s'impressionnent ensuite Ruth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:37 > 0:31:49) [88%] : \r\nClaude Dauphin expos\u00e9s vont ses Oeuvres depuis des ann\u00e9es \u00e0 Paris, Duba\u00ef ou Singapour des pi\u00e8ces parfois monumentales qui \u00e9chappent aux amateurs d'art suisse, cette Exposition, c'est donc une fa\u00e7on de renouer avec le public Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:49 > 0:32:04) [82%] : \r\n\u00e7a sort de ses galeries ou bient\u00f4t plus personne, et puis \u00e7a aussi \u00e0 des gens qu'on n'a pas sp\u00e9cialement qu'on n'a pas invit\u00e9, donc \u00e7a aurait un petit peu au spectateurs aux gens qui viennent en visite en connais pas personnellement et puis l\u00e0 les gens ils ont qu'une g\u00eane de de pouvoir passer la porte quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:04 > 0:32:13) [99%] : \r\nLes vagues de Claude Dauphin feront partie int\u00e9grante du lac souterrain de Saint-L\u00e9onard jusqu'au 22 septembre 3 petites semaines pour une Exposition unique au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:15 > 0:32:27) [93%] : \r\nAu nom toute la r\u00e9daction merci \u00e0 vous de nous avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral, puis le meilleur pour la fin l'\u00e9mission divertissement anim\u00e9 par M\u00e9lanie Freymond demain, vous retrouverez David Berger, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:35 > 0:32:38) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT29 (0:32:43 > 0:33:03) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:05 > 0:33:07) [92%] : \r\nJe te dis pas demain alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:13 > 0:33:15) [80%] : \r\nOu merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:30 > 0:33:33) [81%] : \r\nUne belle montgolfi\u00e8res qu'-ce que c'est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:02 > 0:34:07) [66%] : \r\nHorreur qui Aqmi du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:15 > 0:34:18) [91%] : \r\nDonc en gros \u00e7a faisait 5 minutes de de pub quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:55 > 0:39:41) [89%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, cette journ\u00e9e de samedi a \u00e9t\u00e9 parfaitement ensoleill\u00e9 pour l'illustrer, nous avons le vol d'une montgolfi\u00e8re magnifiquement Golf alors de ciel de Tr\u00e9voux sign\u00e9 Marc Brodard on l'a bien eu quelques petits cumulus \u00e7a et l\u00e0 sur les reliefs mais vraiment-t-il d\u00e9coratif alors sur l'animation satellite, on constate que nous sommes quand m\u00eame sous l'influence de haute pression, en tout cas au sol alors voyage tout autour des syst\u00e8mes perturb\u00e9s, on en a 2 qui vont va passer au nord, le second va plut\u00f4t passer au sud demain et peut-\u00eatre nous envoyer quelques nuages d'altitude mais \u00e7a restera vraiment 3 fois rien de nos matin plein soleil d\u00e8s son lever sur l'ensemble du pays, peut-\u00eatre quelques nuages bas sur le plateau al\u00e9manique, ainsi que sur le sud du Tessin sinon poursuite un ensoleillement vraiment g\u00e9n\u00e9reux, tout au long de l'apr\u00e8s- midi et comme aujourd'hui on verra quelques cumulus garnir les reliefs mais restant tr\u00e8s timide au lever du jour, comptez entre 9 et 13 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine au meilleur de la journ\u00e9e, on devrait grappiller un ou 2 degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui o\u00f9 culminera \u00e0 26 degr\u00e9s sur le plateau 27 ans valait 27 au Tessin 21 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 se situant vers 3900 m\u00e8tres d'altitude, c\u00f4t\u00e9 vend ses plats plat partout, \u00e0 toutes les altitudes petite tendance sur le plateau et un faible sud- ouest en montagne, donc aussi bien dans les Alpes que sur les cr\u00eates du Jura alors l'\u00e9volution pour ces prochains jours, oui, c'est tr\u00e8s simple, hein, lundi, mardi, mercredi, \u00e0 nouveau, un temps tr\u00e8s estivale bien ensoleill\u00e9, probablement comme aujourd'hui et demain, quelques cumulus qui bourgeonneront sur les reliefs et vous voyez que on atteindra m\u00eame 28 degr\u00e9s mercredi alors jeudi on d\u00e9bute tr\u00e8s bien la journ\u00e9e, et par la suite, il se pourrait que \u00e7a se d\u00e9grade, c'est encore incertain, \u00e7a reste \u00e0 confirmer, on se quitte avec lesquels married \u00e0 vous tous, belle soir\u00e9e profiter zambien demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT4 (0:40:15 > 0:40:24) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-09-08T18:22:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809709840", "durationSec": 120, "title": "FRIGO BENEVOLES CHANT DU GROS_RTS000001584182", "excerpt": "Rencontres avec plusieurs b\u00e9n\u00e9voles assidus du festival de Musique Le Chant du Gros qui ne manqueraient pour rien au monde de participer \u00e0 la pr\u00e9paration de cette manifestation qui f\u00eate cette ann\u00e9e sa 27e \u00e9dition.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NOIRMONT, LE"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT", "FESTIVAL DE MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709841", "durationSec": 115, "title": "FRIGO INITIATIVES ALIMENTAIRES COUTS PAD_RTS000001582829", "excerpt": "Pour ses d\u00e9tracteurs, l''initiative populaire \"Pour des aliments \u00e9quitables\" entra\u00eenerait irr\u00e9m\u00e9diablement une hausse des prix des denr\u00e9es et aggraverait le tourisme d'achat. Une crainte qui n'est pas fond\u00e9e selon Sophie Michaud Gigon, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des Consommateurs.\nItw de David Ruetschi, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l''Association suisse pour un secteur agroalimentaire fort (ASSAF).", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "PRODUIT AGRICOLE ET ALIMENTAIRE", "INITIATIVE POPULAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709842", "durationSec": 110, "title": "FRIGO VS EXPO LAC SOUTERRAIN_RTS000001581780", "excerpt": "Le peintre suisse Claude Dauphin pr\u00e9sente une exposition de ses peintures particuli\u00e8re : les toiles sont dispos\u00e9es le long du parcours du lac souterrain de St-L\u00e9onard.\nItw du peintre Claude Dauphin.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-LEONARD"], "thematicThemes": ["PEINTURE", "EXPOSITION D'ART"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709843", "durationSec": 124, "title": "SO BILAN STATIONS ETE VD VS_RTS000001584814", "excerpt": "En raison de la canicule estivale, la fr\u00e9quentation des stations de montagne romandes a explos\u00e9 durant les vacances d'\u00e9t\u00e9. A Leysin, une hausse de plus de 30% de touristes a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e. Ce succ\u00e8s encourage les stations \u00e0 d\u00e9velopper davantage leurs offres d'\u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0 celles d'hiver.\nItw de Claude Buchs, Vice-pr\u00e9sident de l\u00bfassociation des H\u00f4teliers valaisans et de Jean-Marc Udriot, syndic de Leysin.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEYSIN", "ST-LUC"], "thematicThemes": ["STATION DE MONTAGNE", "VACANCES", "BILAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709844", "durationSec": 75, "title": "SO FINALE DAMES US OPEN_RTS000001584880", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives r\u00e9centes illustrant les 2 joueuses de tennis Serena Williams et Naomi Osaka qui vont s'affronter lors de la finale du tournoi de tennis WTA de l'US Open.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "DAMES"], "thematicPersons": ["WILLIAMS, SERENA"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709845", "durationSec": 124, "title": "SO FRANCE DESILLUSION ECOLO 0809 V2_RTS000001584878", "excerpt": "La manifestation organis\u00e9e par le mouvement Debout pour le climat a rencontr\u00e9 un grand succ\u00e8s dans la capitale fran\u00e7aise. Pour Marie Toussaint, une candidate du parti Europe Ecologie Les Verts aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, cette forte mobilisation est li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9motion provoqu\u00e9e par le d\u00e9part du gouvernement de Nicolas Hulot qui a provoqu\u00e9 une prise de conscience g\u00e9n\u00e9rale dans l'opinion publique fran\u00e7aise sur la n\u00e9cessit\u00e9 de s'impliquer davantage dans les combats \u00e9cologiques.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9COLOGIE", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1709839"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709846", "durationSec": 30, "title": "SO IDLEB_RTS000001584764", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse qui s'est impos\u00e9e sur le score de 6 buts \u00e0 0 face \u00e0 celle d'Islande au terme d'un match comptant pour la Ligue des Nations.\n2 buts marqu\u00e9s par l'\u00e9quipe de Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1809709847", "durationSec": 106, "title": "SO OBAMA_RTS000001584803", "excerpt": "La pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat vaudois Nuria Gorrite a pr\u00e9sid\u00e9 l'inauguration officielle de la Route cantonale RC 177, une route de contournement qui va soulager de nombreux villages de l'Ouest lausannois d'une forte circulation de camions. A l'origine du projet, Ingrid Rossel la syndique de Vufflens-la-ville qui s'est longuement battu pour la construction de ce tron\u00e7on afin de permettre une liaison directe entre l'autoroute et la zone industrielle de son village.\nItw Nuria Gorrite. Itw Ingrid Rossel et itw Sven Eckmann, Responsable succursale, Camion Transport SA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1809709848", "durationSec": 31, "title": "SO PC SUISSE ISLANDE 2_RTS000001584889", "excerpt": "Exc\u00e9d\u00e9 par les fr\u00e9quents d\u00e9bordements et violences commis par certains supporters des \u00e9quipes de football du championnat suisse dans les trains sp\u00e9ciaux mis \u00e0 leur disposition, les CFF ont d\u00e9cid\u00e9 de ne plus accompagner ces trains avec des agents de la police ferroviaire afin d'\u00e9viter des confrontations. Selon la r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, ce sont les clubs qui doivent mettre un place un encadrement de leurs supporters.\nLe syndicaliste du personnel navigant des CFF Juers Hurni d\u00e9plore cette d\u00e9cision qui expose encore davantage les employ\u00e9s CFF travaillant dans ces trains."}, {"internalArchiveId": "AA1809709849", "durationSec": 119, "title": "SO ROUTE RC 177_RTS000001584870", "excerpt": "Victoire du cycliste suisse Nino Schurter qui a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or de l'\u00e9preuve de Cross country messieurs des championnats du monde de VTT. La Suissesse Jolanda Neff s'est class\u00e9e \u00e0 la 3e place de l'\u00e9preuves des dames.\nItw de Nino Schurter.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VUFFLENS-LA-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "VOIE DE CONTOURNEMENT", "SYNDIC"], "thematicPersons": ["GORRITE, NURIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709850", "durationSec": 108, "title": "SO SUPPORTERS VIOLENTS TRAINS 2_RTS000001584855", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUPPORTER", "VIOLENCE", "SUPER LEAGUE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "thematicCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709851", "durationSec": 76, "title": "SO VTT MEDAILLES_RTS000001584838", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LENZERHEIDE"], "thematicThemes": ["CROSS-COUNTRY (VTT)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["SCHURTER, NINO", "NEFF, JOLANDA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809709893", "summary": "Manifestants d\u00e9filant lors de la Marche pour le climat organis\u00e9e par le mouvement Debout pour le climat.\nItw Marie Toussaint, manifestante et candidate du parti Europe Ecologie Les Verts aux \u00e9lections europ\u00e9ennes.\nGros plans sur pancartes des manifestants.\nItw Alain Bougrain-Dubourg, Ligue de Protection des Oiseaux.\nStatement.", "id": "1709839", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9COLOGIE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754672", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041957", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B00C673E-BC3E-47F4-AFA5-087746748F65", "internalArchiveId": "B00C673E-BC3E-47F4-AFA5-087746748F65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - D\u00e9sintoxication num\u00e9rique (5/5): bannir les t\u00e9l\u00e9phone des s\u00e9ances de travail", "publicationDate": "2018-09-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Aude Pugin, pr\u00e9sidente de la chambre vaudoise du commerce et de l'industrie;Alexis de Maud'huy, coach et cr\u00e9ateur de digital detox solutions;Alexia Michiels.. elle est coach, professeur de yoga et co-fondatrice du Resilience Institute Europe\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - D\u00e9sintoxication num\u00e9rique (5/5): bannir les t\u00e9l\u00e9phone des s\u00e9ances de travail (FA 07.09 DIGITAL DETOX EP 5)  MANUELA SALVI, direct direct Lausanne + ... SONS\r\nBonjour Manuela SALVI... \r\nNous arrivons au bout de notre exploration de la DIGITAL DETOX... votre invit\u00e9e hier pr\u00e9f\u00e8re dire \"AVENTURE DECONNECTEE\"...\r\nFutur ant\u00e9rieur est en mode deconnexion digitale toute cette semaine, nous qui tendons.. souvent.. \u00e0 \u00eatre accros \u00e0 notre smartphone...\r\nDernier \u00e9pisode ce matin, donc: envoyer un mail \u00e0 22 heures ou prendre son tel\u00e9phone \u00e0 une s\u00e9ance ? \r\n....les entreprises doivent-elles bannir en effet le smartphone des s\u00e9ances ou obliger ses cadres \u00e0 d\u00e9connecter apr\u00e8s 20 heures? Une s\u00e9ance sans t\u00e9l\u00e9phone ? Possible ? R\u00e9ponse d'Aude Pugin, pr\u00e9sidente de la chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, invit\u00e9e mardi de notre matinale \r\nDIGAS 1/7\r\n...parce qu'elle pose la question de la libert\u00e9 individuelle. Le terrain est min\u00e9 pour Alexis de Maud'huy, coach et cr\u00e9ateur de digital detox solutions... \r\nDIGAS 2/7\r\nEt le terrain est min\u00e9...\r\nDIGAS 3/7\r\nMais quelle est la responsabilit\u00e9 de l'entreprise... ?\r\nR\u00e9ponse d'Alexia Michiels.. elle est coach, professeur de yoga et co-fondatrice du Resilience Institute Europe..\r\nDIGAS 4/7 \r\nPas simple d'y r\u00e9pondre, et surtout pas de solution miracle pour Alexis de Maud'huy...\r\nDIGAS 5/7\r\nPas la m\u00eame logique. Question de m\u00e9tier, un chirurgien doit \u00eatre joingnable, un trader ou un cadre dans une banque d'investissement n'a pas le choix. Question de poste \u00e0 responsabilit\u00e9, question de g\u00e9n\u00e9ration.  \r\n*** Pas de solution miracle, mais la France a l\u00e9gif\u00e9r\u00e9.... \r\nc'est le premier pays \u00e0 l'avoir fait,   la loi  concerne les entreprises de plus de 50 salari\u00e9s. En vigueur depuis le 1er janvier 2017. La loi r\u00e8gle les abus... d\u00e9but ao\u00fbt, la justice a valid\u00e9 60 000 euros d'indemnit\u00e9s \u00e0 un employ\u00e9 contraint par son entreprise de laisser son t\u00e9l\u00e9phone allum\u00e9 en permanence ! Mais c'est aux entreprises de s'organiser...\r\nEt la Suisse ? La d\u00e9put\u00e9e verte Lisa Mazzone a d\u00e9pos\u00e9 une motion au parlement... R\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral: pas judicieux, les dispositions sur le contrat de travail sont suffisantes. R\u00e9glements internes ou clauses dans le contrat de travail peuvent les compl\u00e9ter... \r\nEt elles font preuve rel\u00e8ve encore Alexis de Maud'huy  de bonne volont\u00e9, les entreprises. Avec une question fondamentale: o\u00f9 est la limite ? Envoyer un mail \u00e0 22 heures ? Question de sensibilit\u00e9...\r\nDIGAS 6/7\r\n...et quand c'est trop, l'addiction guette...Alexis de Maud'huy publie d'ailleurs  un livre...se prot\u00e9ger des addictions aux \u00e9crans...sortie en novembre.\r\n*** Quelles seraient ou quelles sont les avantages pour une entreprise de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'utilisation des outils num\u00e9riques ? \r\n...c'est ouvrir la boite de  pandore du flux d'information et souvent de son inflation, auxquel est soumis le personnel... \u00e7a d\u00e9passe le droit \u00e0 la d\u00e9connexion.... Mais Alexia Michiels insiste, y r\u00e9fl\u00e9chir, c'est n\u00e9cessaire et des s\u00e9ances sans smartphone, c'est plus efficace....  \r\nDIGAS 7/7\r\nEt les bonnes pratiques, les solutions les plus efficaces sont souvent imagin\u00e9es par les employ\u00e9s eux-m\u00eames. Une \u00e9quipe d'un grand h\u00f4pital, investie dans la sant\u00e9 des adolescents a r\u00e9agi apr\u00e8s Sans sucre ajout\u00e9, la chronique de Rinny Gremaud. Pas de smartphone aux colloques...sauf un, pour rechercher des informations n\u00e9cessaires au sujet trait\u00e9 en colloque. \u00e7a a chang\u00e9 la qualit\u00e9 du travail et des relations...Belle conclusion. Et bel exemple.  \r\n((MANUELA SALVI, nous avons entendu et appris un tas de choses, cette semaine sur la d\u00e9connexion digitale... ou l'aventure d\u00e9connect\u00e9e... essayer de laisser le smartphone de c\u00f4t\u00e9 pour se reconnecter soi-m\u00eame, notamment...\r\nUne s\u00e9quence \u00e0 retrouver sur notre site internet rts.ch \r\nVous, Henry Leutwyler, on vous souhaite un excellent festival IMAGES. Y serez-vous toute la dur\u00e9e \u00e0 savoir jusqu'au 30 septembre?\r\nEn tout cas votre travail \u00e0 d\u00e9couvrir en ville... Un prospectus vous indique o\u00f9 trouver qui et quoi... L'offre est riche et vaut le d\u00e9tour.\r\nMerci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir dans nos studios et belle journ\u00e9e \u00e0 vous!\r\nEt nous arrivons \u00e0 6h30 ...\r\nenchaine virgule m\u00e9t\u00e9o ))", "durationSec": 332, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9810756", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - D\u00e9sintoxication num\u00e9rique (5/5): bannir les t\u00e9l\u00e9phone des s\u00e9ances de travail", "Futur ant\u00e9rieur - D\u00e9sintoxication num\u00e9rique (5/5): bannir les t\u00e9l\u00e9phone des s\u00e9ances de travail  / LMA_2018-09-07T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - D\u00e9sintoxication num\u00e9rique (5/5): bannir les t\u00e9l\u00e9phone des s\u00e9ances de travail  / LMA_2018-09-07T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9810757", "ece-9810756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-13T16:19:28Z", "speechToTexts": ["13.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n4 bonjour Manuela Salvi, bonjour, nous arrivons au bout de notre exploration dites donc de la digital Detox outre invit\u00e9, hier, pr\u00e9f\u00e8re dire d'ailleurs aventure d\u00e9connect\u00e9e, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s joli d'ailleurs futur ant\u00e9rieur est en mode d\u00e9connexion digitale, toute cette semaine nous qui tendons souvent \u00e0 \u00eatre un peu accros \u00e0 notre smartphone n'est -ce pas prendre des selfies Berneville dernier \u00e9pisode ce matin donc envoyer un Mail \u00e0 22 heures ou alors prendre son t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 une s\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [92%] :\r\nAlors, les entreprises doivent -elles bannir en effet le smartphone des s\u00e9ances ou obliger ses cadres \u00e0 d\u00e9connecter apr\u00e8s 20 heures alors une s\u00e9ance sans t\u00e9l\u00e9phone Possible, la question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 Aude Pugin les pr\u00e9sidents de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie et si au son entreprise active dans l'a\u00e9rospatiale, elle \u00e9tait l'invit\u00e9 de notre matinale mardi, je pense que l'id\u00e9e est tr\u00e8s bonne, par contre, elle serait v\u00e9cue comme extr\u00eamement intrusive, je pense qu'elle serait tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9fendre, parce qu'elle pose la question aussi de la libert\u00e9 individuelle, Alexis de Maud'huy est coach et cr\u00e9ateur de digital Detox solutions n'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [95%] :\r\nC'est d\u00e9licat dans le sens o\u00f9 finalement il y a beaucoup de comportements qui sont au niveau individuel et c'est d\u00e9licat pour une entreprise de r\u00e9glementer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [84%] :\r\nMais, et surtout, le terrain est terriblement min\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [92%] :\r\nEn fait, il faut s'imaginer que les entreprises, c'est un peu comme les parents, ils sont d\u00e9sempar\u00e9s, bien s\u00fbr, ils sont partie prenante du probl\u00e8me mais c'est tr\u00e8s d\u00e9licat pour eux de s'aventurer sur ce terrain min\u00e9, parce que il y a \u00e9norm\u00e9ment de comportements diff\u00e9rents \u00e9norm\u00e9ment de perception diff\u00e9rente de ces comportements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [85%] :\r\nAlors on l'a bien compris, terrain min\u00e9 d\u00e9licat mais n'emp\u00eache, les respon, les entreprises ont -elles Palmer responsabilit\u00e9 r\u00e9ponse d'Alexia Michiels, coach, professeur de yoga et co- fondatrice du r\u00e9silience Institute Europe celle Management bienveillant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:42) [92%] :\r\nJ'estime que la responsabilit\u00e9 des entreprises, c'est d'une part, de favoriser la prise de conscience aupr\u00e8s des collaborateurs, d'autre part, de cr\u00e9er un environnement qui permettent cette d\u00e9connexion temporaire et \u00e0 ce moment -l\u00e0, finalement, \u00e7a cr\u00e9e une productivit\u00e9 et surtout un bien- \u00eatre qui est favorable pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [93%] :\r\nAlors \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 positif et les avantages, mais n'emp\u00eache, on n'y revient pas simple d'y r\u00e9pondre et surtout pas de solution miracle pour Alexis de Maud'huy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [89%] :\r\nAlors il faut s'imaginer que c'est des nouveaux comportements et ils savent pas tr\u00e8s bien comment les traiter donc aujourd'hui a l'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s fort pour la sensibilisation aux bonnes pratiques et pr\u00e9vention des risques, mais il y a pas de solution miracle, et \u00e7a, \u00e7a demande un niveau d'expertise important pour arriver \u00e0 s'adapter \u00e0 chaque contexte particulier un contexte particulier au du m\u00e9tier, la culture d'entreprise, autre diff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rationnelle et puis aussi, \u00e0 la diff\u00e9rence des outils parce que selon vous utilisez tels outils comme l'e-mail ou tels outils comme les r\u00e9seaux sociaux ou que sais -je encore, c'est pas la m\u00eame logique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [88%] :\r\nMais alors, pas la m\u00eame logique, question de m\u00e9tier \u00e9videmment un chirurgien doit \u00eatre joignable un trader ou un cadre dans une banque d'investissement n'a pas franchement le choix, question de poste aussi \u00e0 responsabilit\u00e9 Alexis de Maud'huy disait, question de g\u00e9n\u00e9ration mais les jeunes semblent tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par leur vie priv\u00e9e, donc peut-\u00eatre qu'ils vont aussi d\u00e9connecter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [97%] :\r\nPas de solution miracle, mais bon, la France a l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [92%] :\r\nOui, c'est le 1er pays \u00e0 l'avoir fait la loi concerne les entreprises de plus de 50 salari\u00e9s en vigueur depuis le 1er janvier 2017 l'art loi r\u00e8gle les abus d\u00e9but ao\u00fbt, la justice a valid\u00e9 60000 euros d'indemnit\u00e9s \u00e0 un employ\u00e9, contraint par son entreprise de laisser son t\u00e9l\u00e9phone allum\u00e9 en permanence, mais c'est aux entreprises de s'organiser et en Suisse, me direz -vous, h\u00e9 bien, la d\u00e9put\u00e9e verte Lisa Mazzone a d\u00e9pos\u00e9 une motion au Parlement, mais je me cette r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pas judicieux, les dispositions sur le contrat de travail sont suffisantes R\u00e9glements internes ou clauses dans le contrat de travail peuvent les compl\u00e9ter et ces entreprises h\u00e9 bien elles font preuve de bonne volont\u00e9, rel\u00e8ve Alexis de Maud'huy avec une question fondamentale : o\u00f9 est la limite, on a parl\u00e9 de libert\u00e9s individuelles, \u00e0 l'instant, envoyez un Mail \u00e0 22 heures, h\u00e9 bien, question de sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [89%] :\r\nAlors c'est forc\u00e9ment synonyme de perception, j'ai rencontr\u00e9 un entrepreneur qui m'a dit qu'il a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait des devenu trop le jour o\u00f9 il a re\u00e7u un WhatsApp professionnel, on sait \u00e0 quelle heure vous l'avez consult\u00e9 quand il s'agit de la famille ou des amis, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 cet outil qui est utilis\u00e9 \u00e0 niveau professionnel, il a consid\u00e9r\u00e9 que le flicage, la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9pondre parce que c'est une messagerie on appelle instantan\u00e9e rendez la chose beaucoup 60 pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [93%] :\r\nMais quand trop c'est trop, et bien l'addiction guette Alexis de Maud'huy publie d'ailleurs en novembre un livre se prot\u00e9ger des addictions au \u00e9crans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [98%] :\r\nEt quels seraient les avantages pour une entreprise de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'utilisation des outils num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [93%] :\r\nAlors il y a des avantages, c'est ouvrir un peu la bo\u00eete de Pandore du flux d'information et souvent de son inflation auquel est soumis le personnel \u00e7a d\u00e9passe la largement le droit \u00e0 la d\u00e9connexion mais Alexia Mikis insiste y r\u00e9fl\u00e9chir c'est n\u00e9cessaire et on revient \u00e0 l'exemple de la s\u00e9ance sans t\u00e9l\u00e9phone portable sans smartphone, h\u00e9 bien, c'est plus efficace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:42) [91%] :\r\nUne r\u00e9union sans t\u00e9l\u00e9phone portable, sans ordinateur permet aux personnes d'\u00eatre pleinement pr\u00e9sente et donc d'\u00eatre attentive concentr\u00e9e plus cr\u00e9ative et plus productives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [91%] :\r\nAlors les bonnes pratiques, les solutions les plus efficaces sont souvent imagin\u00e9es par les employ\u00e9es eux- m\u00eames une \u00e9quipe d'un grand h\u00f4pital investie dans la sant\u00e9, des adolescents, a r\u00e9agi apr\u00e8s la chronique de riz Gremaud sans sucre ajout\u00e9, je vous invite \u00e0 l'\u00e9couter, h\u00e9 bien, pas de smartphone aux colloques, c'est ce qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9, sauf en pour rechercher des informations n\u00e9cessaires au sujet trait\u00e9 en colloque, h\u00e9 bien \u00e7a a chang\u00e9 la qualit\u00e9 du travail et des relations Belle exemple belle conclusion, je ne sais pas, mais \u00e0 vous d'y r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [93%] :\r\nEn tout cas, Manuela Salvi, nous avons entendu et appris un choses cette semaine sur la d\u00e9connexion digitale ou l'aventure d\u00e9connect\u00e9e essayer de laisser le smartphone de c\u00f4t\u00e9 tentant pour peut-\u00eatre se reconnecter \u00e0 soi -m\u00eame par exemple. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-07T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40B3AE49-FD2B-4F85-BA96-9E6C77EB5792", "internalArchiveId": "40B3AE49-FD2B-4F85-BA96-9E6C77EB5792", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;No\u00e9mie Roten, Avenir Suisse;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste;Bernard Fragni\u00e8re, pr\u00e9sident de la  FEDE, la F\u00e9d\u00e9ration des Associations du Personnel du Service Public du canton de Fribourg;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:28-07:59:59 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF7/ SYRIE - MENACES AMERICAINES ET FRANCAISES) Le spectre de la \u00ab ligne rouge \u00bb refait surface en Syrie.\r\nAm\u00e9ricains et Fran\u00e7ais menacent de bombarder en cas d'attaque chimique sur Idlib. \r\nL'assaut des forces russes et syriennes serait sur le point de d\u00e9buter contre l'ultime enclave d'une r\u00e9sistance lamin\u00e9e et divis\u00e9e face \u00e0 Bachar al Assad. \r\nMais C\u00e9line Tzaud, on assite l\u00e0, \u00e0 une NOUVELLE ligne rouge..\r\n----------------------------\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que la ligne rouge est trac\u00e9e.rappelez-vous celle de Barack Obama.franchie, sans r\u00e9elle cons\u00e9quence, il y'a pile 5 ans. \r\nAujourd'hui, alors qu'on redoute un massacre et un d\u00e9sastre humanitaire \u00e0 Idlib, Paris et Washington menacent une nouvelle fois : si des barils sont l\u00e2ch\u00e9s sur la r\u00e9gion, ils bombarderont. Comme en avril, apr\u00e8s l'attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e sur Douma.\r\n*** RELANCE : Ces avertissements et les \u00e9ventuelles repr\u00e9sailles, C\u00e9line, peuvent-ils avoir un impact ?\r\nOn peut en douter. Comme avec Alep, puis la Ghouta.les Occidentaux n'ont rien \u00e9vit\u00e9. Et surtout pas entrav\u00e9 l'op\u00e9ration reconqu\u00eate d'Assad, port\u00e9e par la Russie. D'ailleurs, les vrais maitres du jeu semblent ne pr\u00eater aucune attention aux d\u00e9clarations occidentales. Russes, iraniens et Turcs sont r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.pour g\u00e9rer, seuls, l'avenir d'Idlib. Et de la Syrie.\r\nLes Occidentaux ont depuis bien longtemps cess\u00e9 de peser sur le terrain syrien. Et ce n'est pas la r\u00e9union ce soir du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 New york qui devrait changer la donne. Moscou, qui a un droit de veto \u00e0 l'ONU, a promis la semaine derni\u00e8re de liquider \u00ab l'abc\u00e8s d'Idlib \u00bb. \r\nextro: C\u00e9line Tzaud, La r\u00e9gion d'Idlib qui compte pr\u00e8s de 3 millions d'habitants. \r\nEn cas d'attaque, l'ONU craint jusqu'\u00e0 800'000 d\u00e9plac\u00e9s.\r\n(Bve Yemen) La guerre au Yemen \u00e0 pr\u00e9sent qui devait faire l'objet de n\u00e9gociations hier au si\u00e9ge de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nMais la r\u00e9union risque de tourner court...\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation gouvernementale a menac\u00e9 hier de partir d\u00e8s aujourd'hui en l'absence de la d\u00e9l\u00e9gation des rebelles chiites Houthis.\r\nCes derniers accusent la coalition gouvernementale de les emp\u00eacher de d\u00e9coller de Sanaa, la capitale pour gagner Gen\u00e8ve.\r\nUne information d\u00e9mentie par le gouvernement y\u00e9m\u00e9nite.\r\nLes Nations-Unies qui tentent de relancer des n\u00e9gociations de paix, \u00e0 pour objectif de permettre le retrait des forces \u00e9trang\u00e8res, saoudienne et iraniennes du pays et la mise en place d'un gouvernement d'union nationale.\r\n(20/ BRESIL - CONSEQUENCES CAMPAGNE) Jair Bolsonaro, candidat d'extr\u00eame droite et favori de la pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil, a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 cette nuit. \r\nLe d\u00e9put\u00e9 d'extr\u00eame droite est dans un \u00e9tat stable mais il a fr\u00f4l\u00e9 la mort. \r\nIl va passer au moins une semaine, peut-\u00eatre dix jours, \u00e0 l'h\u00f4pital et pourrait mettre deux mois \u00e0 se remettre de ses blessures.\r\nOn craint desormais un regain de violence et une radicalisation des supporteurs de Jair Bolsonaro. Anne Vigna\r\n((L'attaque contre le candidat d'extr\u00eame droite, poignard\u00e9 jeudi apr\u00e8s-midi, rend l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne toujours plus incertaine. Jair Bolsonaro doit interrompre sa campagne m\u00eame si son parti, le PSL annon\u00e7ait jeudi soir qu'il reste candidat m\u00eame depuis son lit d'h\u00f4pital. Il est actuellement en t\u00eate dans les sondages depuis que Lula n'est plus candidat avec 22% des intentions de vote. Cet attentat pourrait radicaliser un peu plus ses supporteurs. Jeudi soir, le candidat \u00e0 sa vice pr\u00e9sidence, le g\u00e9n\u00e9ral Hamilton Mour\u00e3o responsabilisait d\u00e9j\u00e0 la gauche pour cette attaque.  L'auteur de l'attentat semble \u00eatre plut\u00f4t un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 qui aurait dit \u00e0 la police \u00ab avoir agit sous l'ordre de Dieu \u00bb. Tous les autres candidats ont condamn\u00e9 cet attentat, la plupart appelant au calme. Aucun ne fera campagne aujourd'hui et tous auront d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent une s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e\r\nAV, RTS, Rio de Janeiro\r\n))\r\nCette agression intervient le jour o\u00f9 un juge de la Cour supr\u00eame a rejet\u00e9 l'appel de Lula contre son in\u00e9-ligi-bili-t\u00e9.\r\nL'ex-pr\u00e9sident incarc\u00e9r\u00e9 faisait figure de grand favori dans les intentions de vote.\r\n(21/ AVENIR SUISSE - ITW ROTEN) La politique agricole suisse co\u00fbte trop cher : il faut la r\u00e9former en profondeur. \r\nC'est la conclusion d'une \u00e9tude \u00ab choc \u00bb publi\u00e9e ce matin par Avenir Suisse. \r\nSelon les calculs du labortaoire d'id\u00e9e d'ob\u00e9diance lib\u00e9rale, les co\u00fbts directs et indirects occasionn\u00e9s par le secteur agricole avoisinent.... les 20 milliards de francs par ann\u00e9e. \r\n(((En mati\u00e8re d'agriculture, les Suisses paieraient en moyenne quatre trois plus chers que leurs voisins europ\u00e9ens.)))\r\nAvenir Suisse plaide pour une d\u00e9r\u00e9gulation massive et une abolition des subventions \u00e9tatiques.\r\nNo\u00e9mie Roten, co-auteur de l'\u00e9tude...\r\nEt l'Union suisse des Paysans r\u00e9agit \u00e0 cette \u00e9tude...\r\nSon pr\u00e9sident Jacques Bourgeois...d\u00e9nonce \"Un pamphlet...une pure provocation\".\r\nIl estime que l'agriclutre que l'agriculture suise \"innove d\u00e9j\u00e0\"...et se remet chaque jour en question.\r\n(TF2/PF17 EN PERTE DE VITESSE PI) Ce sera la discussion la plus importante de la session parlementaire qui d\u00e9bute lundi: le conseil national va d\u00e9battre de la nouvelle imposition des entreprises. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s vont se prononcer sur un compromis qui pr\u00e9voit de compenser des baisses fiscales faites aux entreprises par un versement dans les retraites pay\u00e9es par la conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nUne id\u00e9e qui \u00e9mane du conseil des \u00e9tats. \r\nMais, Muriel Ballaman, ce compromis perd jour apr\u00e8s jour du soutien. \r\n   1'37''\r\n((Cette semaine, le profjet fiscal 17 perdait une alli\u00e9e de poids: Magdalena Martullo Blocher, la tr\u00e8s influente vice pr\u00e9sidente de l'UDC. Alors qu'elle avait soutenu ce projet en juin, ce n'est plus le cas aujourd'hui. Et selon des membres de l'UDC, les 2/3 du groupe la suivront et s'opposeront au projet. La raison: ce n'est pas une vraie r\u00e9forme. Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti. \r\nSON 13\"\r\nFin aout, c'\u00e9tait l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Evelyne Widmer Schlumpf, \u00e0 l'orgine de la toute premi\u00e8re mouture de la r\u00e9forme de l'imposition des enreprises, qui le d\u00e9sapprouvait. Les parlementaires de son parti, le PBD, devraient suivre. \r\nAjoutez y les d\u00e9tracteurs historiques de ce compromis: les verts, les verts lib\u00e9raux et quelques socialistes al\u00e9maniques. \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup d'opposants au conseil national. C'est pourquoi la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra lance cel appel. \r\nSOn 23\"\r\nL'issue du vote reste tr\u00e8s ouverte. Si la droite - lib\u00e9rale ou conservatrice - parvient \u00e0 apporter des modifications au compromis, comme par exemple l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, eh bien ce sera toute la gauche qui quitterait le bateau. Le projet serait d\u00e8s lors condamn\u00e9. ))\r\n(06/FR/DEMISSION MENOUD HFR / ITV FRAGNIERE) Le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'H\u00f4pital fribourgeois d\u00e9missionne. \r\nSelon nos informations, Philippe Menoud a d\u00e9cid\u00e9 de quitter son poste pour la fin de l'ann\u00e9e. \r\nL'HFR traverse de grosses turbulences financi\u00e8res... et la relation de confiance, entre le gouvernement et l'homme fort du HFR, est rompue. \r\nRuprure \u00e9galement avec  les syndicats, qui r\u00e9clamaient son d\u00e9part...\r\nEcoutez Bernard Fragni\u00e8re, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des Associations du Personnel du Service Public du canton de Fribourg...\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\n(Bve Johnny Hallyday) Le titre choisi pour l'album posthume de Johnny Hallyday, \"Mon pays c'est l'amour\", qui sortira le 19 octobre, ranime les hostilit\u00e9s entre les proches du chanteur, disparu le 5 d\u00e9cembre dernier. \r\nL'entourage de Laura Smet fait savoir que la fille de Johnny d\u00e9plorait ce choix : ce n'\u00e9tait pas du tout le titre voulu par son p\u00e8re. \r\nSelon elle, il avait choisi pour intituler son 51e album \" Made in rock'n'roll\" (l'une des dix chansons de l'album, tout comme Mon pays c'est l'amour).\r\nLaura Smet le vit comme une \"trahison artistique compl\u00e8te\" et y voit la main de Laeticia Hallyday.\r\nDans l'entourage de la veuve de Johnny, on d\u00e9nonce une \"pol\u00e9mique permanente qui ne fait que salir la m\u00e9moire de l'artiste\".\r\nLa justice a de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9 en avril dernier, sur cet opus, Laura Smet et son fr\u00e9re David Hallyday n'ont aucun droit de regard.\r\n(18/DECES BURT REYNOLDS PI) La mort de l'acteur am\u00e9ricain Burt Reynolds. \r\nL'homme \u00e0 la moustache s'est \u00e9teint hier dans un h\u00f4pital en Floride. \r\nBurt Reynolds dont le parcours a surtout travers\u00e9 l'Am\u00e9rique profonde, avec des pneus qui crissent et de la t\u00f4le froiss\u00e9e... Simon Corthay...\r\n  1'25'' (shunter la fin d\u00e8s 1'10'')\r\nEt la l\u00e9gende veut aussi qu'il ait refus\u00e9 le r\u00f4le de Han Solo dans Star Wars, dont il trouvait le sc\u00e9nario trop \"enfantin?\" parait-il...\r\n(Bve Tennis US Open) Du tennis enfin et Serena Williams qui  s'est facilement impos\u00e9e cette nuit en demi finale de l'US Open face \u00e0 la Lettonne Anastasija Sevastova. \r\nL'americaine est aux portes d'un 24e sacre majeur, qui lui permettrait d'\u00e9galer le record absolu de titres en Grand Chelem.\r\nEn finale, Serena Williams affrontera demain la Japonaise Naomi Osaka (19e), tombeuse cette nuit d'une autre Am\u00e9ricaine, Madison Keys, finaliste sortante.\r\nOsaka, premi\u00e8re Japonaise de l'histoire \u00e0 atteindre une finale en tournoi majeur...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 755, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9810789", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9810797", "ece-9810789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-13T16:17:11Z", "speechToTexts": ["13.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nMais en vain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nBon, info trafic RTS avec ENI suisse et ses stations ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [88%] :\r\nVous dire que l'autoroute Del\u00e9mont Bienne est toujours ferm\u00e9e entre Tavannes naissance Bonnaure nord, direction de Bienne suite un accident un bouchon remonte jusqu'\u00e0 l'le trafic est d\u00e9vi\u00e9e par la route du col de Pierre-Pertuis jusqu'\u00e0 9 heures grosso modo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [93%] :\r\nEncore quelques nuages ce matin voir des averses en montagne, ensuite il va faire beau 14 degr\u00e9s le matin 23 l'apr\u00e8s- midi et au menu de ce week- end, h\u00e9 bien du soleil quelques cumulus en montagne, il fera jusqu'\u00e0 26 degr\u00e9s dimanche la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\nEt une fois n'est pas coutume, on retrouve \u00c9ric Guevara frais, vous \u00eates \u00e0 Toulouse, \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [89%] :\r\nOui romaine on Net \u00e0 Toulouse, nous sommes \u00e0 Toulouse, effectivement, la ville rose qui se pr\u00e9sente aussi, c'est moins romantique, quoique comme le p\u00f4le a\u00e9ronautique de l'Europe un p\u00f4le autour d'Airbus, bien s\u00fbr, l'un des 2 grands constructeurs de la plan\u00e8te qui a tir\u00e9 au entreprises, chercheurs et autres activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l'aviation et \u00e0 l'espace ici c'\u00e9tait tout indiqu\u00e9 pour faire atterrir notre s\u00e9rie long- courriers dans lesquels on a vu comment l'avion avait influenc\u00e9 le monde aujourd'hui, on va remettre les choses en perspective, c'est aussi le monde qui influence le transport a\u00e9rien, \u00e9conomie, environnement, rapport de force qui change des enjeux d'autant plus br\u00fblant que le nombre de passagers transport\u00e9s romaine va doubler ces 20 prochaines ann\u00e9es, vous rendez- vous compte, \u00e7a l'impression merci Romane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [90%] :\r\nBonne \u00e9mission sp\u00e9ciale en tout cas, \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [93%] :\r\nMerci vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures une, voici le journal de Foued Boukari. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [93%] :\r\nUn assaut d'envergure est redout\u00e9e \u00e0 Idlib en Syrie, avec la crainte d'une attaque chimique, les Occidentaux mettent en garde le r\u00e9gime et ses alli\u00e9s, la Suisse offre une des politiques agricoles les plus co\u00fbteuses au monde jusqu'\u00e0 20 milliards de francs par an, selon Avenir Suisse l'organisation lib\u00e9rale demande moins, soutien de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis l'acteur am\u00e9ricain Burt Reynolds, vedette de d\u00e9livrance et Boogie Night, c'est mort tour \u00e0 la fin de ce journal sur une carri\u00e8re marqu\u00e9e par l'Am\u00e9rique profonde. \r\nLe spectre de la ligne rouge refait surface en Syrie, Am\u00e9ricains et Fran\u00e7ais menacent de bombarder en cas d'attaque chimique sur Idlib l'assaut des forces russes et syriennes serait sur le point de d\u00e9buter contre l'ultime enclave d'une r\u00e9sistance lamin\u00e9e et divis\u00e9e face \u00e0 Bachar Al-Assad mais C\u00e9line Tzaud on assiste l\u00e0 \u00e0 une nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:38) [89%] :\r\nLigne rouge oui, ce n'est en effet pas la premi\u00e8re fois en que la ligne rouge est trac\u00e9, rappelez -vous celle la fameuse de Barack Obama franchi sans cons\u00e9quences, il y a pile 5 ans alors aujourd'hui on alors qu'on redoute un massacre et un d\u00e9sastre humanitaire \u00e0 Idlib, h\u00e9 bien, Paris et Washington menacent une nouvelle fois, si des barils sont l\u00e2ch\u00e9s sur la r\u00e9gion, ils bombardent rond comme en avril, apr\u00e8s l'attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e sur Douma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [98%] :\r\nCes avertissements et les \u00e9ventuelles repr\u00e9sailles C\u00e9line peuvent -ils avoir un impact. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [93%] :\r\nEh bien on peut largement dout\u00e9 comme avec Alep, puis la Ghouta, les Occidentaux n'ont rien \u00e9vit\u00e9 du tout, et surtout, ils n'ont pas entrav\u00e9 l'op\u00e9ration reconqu\u00eate d'Assad, port\u00e9e par la Russie, d'ailleurs, les vrais ma\u00eetres du jeu semblent ne pr\u00eater aucune attention aux d\u00e9clarations occidentales, russes, iraniens et turcs sont r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran pour g\u00e9rer seul l'avenir d'Idlib et de la Syrie, les Occidentaux ont depuis bien longtemps cess\u00e9 de peser sur le terrain, syrien et ce n'est pas ni cette menace verbale, ni la r\u00e9union ce soir du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 New York, qui devrait changer la donne, Moscou, qui a un droit de v\u00e9to \u00e0 l'ONU, a promis la semaine derni\u00e8re, je cite, de liquider l'abc\u00e8s Didley. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [95%] :\r\nMerci, C\u00e9line et la r\u00e9gion d'Idlib pied compte pr\u00e8s de 3 millions d'habitants en cas d'attaque : l'ONU craint jusqu'\u00e0 800000 d\u00e9plac\u00e9s la guerre au Y\u00e9men \u00e0 pr\u00e9sent qui devait faire l'objet de n\u00e9gociations et depuis hier au si\u00e8ge de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, mais la r\u00e9union risque de tourner court, la d\u00e9l\u00e9gation gouvernementale a menac\u00e9 hier de partir d\u00e8s aujourd'hui en l'absence de la d\u00e9l\u00e9gation des rebelles chiites Houthis ces derniers accusent la coalition gouvernementale, de les emp\u00eacher de d\u00e9coller de Sanaa, la capitale pour gagner Gen\u00e8ve, une information d\u00e9mentie par le gouvernement y\u00e9m\u00e9nite Jair Bolsonaro candidat d'extr\u00eame droite et favori de la pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 hier soir le d\u00e9put\u00e9 d'extr\u00eame droite est dans un \u00e9tat stable, mais il a fr\u00f4l\u00e9 la mort, il va passer au moins une semaine peut-\u00eatre 10 jours \u00e0 l'h\u00f4pital et pourrait mettre deux mois \u00e0 se remettre de ses blessures, on craint d\u00e9sormais un regain de violence au Br\u00e9sil et une radicalisation des supporters de Jair Bolsonaro Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:41) [95%] :\r\nL'attaque contre le candidat d'extr\u00eame droite, poignard\u00e9 jeudi apr\u00e8s- midi, rend l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne toujours plus incertaine Jair Bolsonaro doit interrompre sa campagne \u00e9lectorale, m\u00eame si son parti, le PSL a annonc\u00e9 jeudi soir qu'il reste le candidat m\u00eame depuis son lit d'h\u00f4pital, il est actuellement en t\u00eate dans les sondages depuis que l'ancien pr\u00e9sident Lula n'est plus candidat avec 22 pourcent des intentions de vote, cet attentat pourrait radicaliser un peu plus ses supporters, jeudi soir, le candidat \u00e0 sa vice pr\u00e9sidence le g\u00e9n\u00e9ral Hamilton mourant responsabilis\u00e9s d\u00e9j\u00e0 la gauche pour cette attaque, l'auteur de l'attentat semble \u00eatre plut\u00f4t un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 qui aurait dit \u00e0 la police avoir agi sous l'ordre de Dieu tous les autres candidats ont condamn\u00e9 cet attentat, la plupart appelant les br\u00e9siliens au calme, aucun ne fera campagne aujourd'hui et tous auront des apr\u00e8s on une s\u00e9curit\u00e9 polici\u00e8re renforc\u00e9e, Anne Vigna, rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [95%] :\r\nEt cette agression intervient le jour o\u00f9 un juge de la Cour supr\u00eame a rejet\u00e9 l'appel de Lula contre son in\u00e9ligibilit\u00e9, l'ex- pr\u00e9sident incarc\u00e9r\u00e9 faisait figure de grand favori dans les intentions de vote, la politique agricole suisse co\u00fbte trop cher, il faut la r\u00e9former en profondeur, c'est la conclusion d'une \u00e9tude choc publi\u00e9e ce matin par Avenir Suisse selon les calculs de laboratoire d'id\u00e9es, d'ob\u00e9dience lib\u00e9rale, les co\u00fbts Directs et indirects occasionn\u00e9s par le secteur agricole avoisinent les 20 milliards de francs par ann\u00e9e en mati\u00e8re d'agriculture, les Suisses paieraient en moyenne 4 fois plus chers que leurs voisins europ\u00e9ens Avenir Suisse plaide pour une des r\u00e9gularisations massives et une abolition des subventions \u00e9tatiques \u00e9coutez No\u00e9mie Roten, co- auteur de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:24) [91%] :\r\n\u00e7a ne veut pas dire que tous les paysans vont dispara\u00eetre, les consommateurs suisses ont une forte demande pour les produits alimentaires, des produits de qualit\u00e9 des produits r\u00e9gionaux, il y a aucune raison que ces produits -l\u00e0 disparaissent, il est clair que dans le milieu du pays, milieu du plateau, on va se diriger vers les plus grosses, c'est l'exploitation qui sont capables d'utiliser les effets d'\u00e9chelle et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, des agriculteurs plus sp\u00e9cialis\u00e9s, misant sur une qualit\u00e9 sur une strat\u00e9gie qualit\u00e9 produits \u00e0 plus forte valeur ajout\u00e9e, produits qui sont aussi demand\u00e9 sur des march\u00e9s internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [93%] :\r\nLa No\u00e9mie Roten, co- auteur de l'\u00e9tude d'Avenir Suisse invit\u00e9e de la matinale, l'Union suisse des paysans, r\u00e9agit son pr\u00e9sident Jacques Bourgeois d\u00e9nonce Un pamphlet une pure provocation, dit -il, il estime que l'agriculture suisse innove d\u00e9j\u00e0 et se remet chaque jour en question, ce sera la discussion la plus importante de la session parlementaire qui d\u00e9bute lundi le Conseil national va d\u00e9battre de la nouvelle imposition des entreprises, les d\u00e9put\u00e9s vont se prononcer sur un compromis qui pr\u00e9voit de compenser des baisses fiscales faites aux entreprises par un versement dans les retraites pay\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration, une id\u00e9e qui \u00e9mane du Conseil des \u00c9tats mais Muriel Balaban ce compromis perd jour apr\u00e8s jour, du soutien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:34) [93%] :\r\nCette semaine le projet fiscal 17 perdait une alli\u00e9e de poids Magdalena tout l'Aube, le Cher, la tr\u00e8s influente, vice pr\u00e9sidente de l'UDC, alors qu'elle avait soutenu ce projet en juin, ce n'est plus le cas aujourd'hui et selon des membres de l'UDC, les 2 tiers du groupe la suivront et s'opposeront au projet, la raison, ce n'est pas une vraie r\u00e9forme, le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [84%] :\r\nUne vraie r\u00e9forme, vous savez, r\u00e9duction des d\u00e9penses en augmentant l'acheteur traitait femmes \u00e0 65 ans, l\u00e0 on pourrait au moins dit quoi, l\u00e0 c'est une vraie r\u00e9forme qu'on compromis je pourrais vivre avec. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:08) [95%] :\r\nFin ao\u00fbt, c'\u00e9tait l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf \u00e0 l'origine de la toute premi\u00e8re mouture de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui le d\u00e9sapprouvait les parlementaires de son parti, le PBD devraient suivre, ajoutez -y les d\u00e9tracteurs historiques de ce compromis, les Verts, les Verts, lib\u00e9raux et quelques socialistes al\u00e9maniques, \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup d'opposants, conseil national, c'est pourquoi la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra lance cet appel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:34) [90%] :\r\nC'est s\u00fbr que chacun va essayer de montrer ses propres muscle sa propre force mais je crois vraiment que les \u00e9go de parlementaires, de par qui existent, il faut les met dans sa poche, essayer de trouver la solution, bien s\u00fbr qu'il y a des choses qui sont insatisfaisantes je crois maintenant que le roi de la responsabilit\u00e9 d'chacun pour voir si dans ce pays, on peut encore faire des grandes choses sur des grands projets avec des grands compromis ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:57) [95%] :\r\nL'issue du vote reste tr\u00e8s ouverte : si la droite lib\u00e9rale ou conservatrice parvient \u00e0 apporter des modifications au compromis, comme par exemple l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, h\u00e9 bien ce sera toute la gauche qui quitterait le bateau, le projet serait d\u00e8s lors condamn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [93%] :\r\nC'est une information RTS, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital fribourgeois d\u00e9missionne Philippe Meneau a d\u00e9cid\u00e9 de quitter son poste pour la fin de l'ann\u00e9e, L'HFR traverse de grosses turbulences financi\u00e8res et la relation de confiance entre le gouvernement et l'homme fort du HFR est rompue rupture \u00e9galement avec les syndicats qui r\u00e9clamaient son d\u00e9part \u00e9coutez, Bernard Fragni\u00e8re, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des Associations du personnel du service public du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:36) [93%] :\r\nOn a en fait perdu 3 ans \u00e0 cause de la capacit\u00e9 de cette personne et de quelques autres \u00e0 ouvrir les yeux et \u00e0 regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face, je dirais que maintenant il faut que la nouvelle \u00e9quipe pr\u00eate oreille \u00e0 ceux qui font le boulot, \u00e7a veut dire le personnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [95%] :\r\nEn m\u00eame temps, Bernard Fragni\u00e8re, Philippe Menut n'est pas responsable du manque de pr\u00e9paration par rapport \u00e0 la nouvelle donne hospitali\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:58) [92%] :\r\nNon, c'est s\u00fbr que effectivement on peut pas une d\u00e9mission en fait ne r\u00e8gle rien, ce n'est pas le seul responsable, mais maintenant j'esp\u00e8re que les nouvelles personnes ne feront pas les m\u00eames erreurs, c'est vrai qu'on aurait pu commencer bien avant, il y a des choses qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9e, on le regrette, mais en euros, c'est par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:16) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano la mort de l'acteur am\u00e9ricain Burt Reynolds, l'homme \u00e0 la moustache s'est \u00e9teint hier dans un h\u00f4pital en Floride Burt Reynolds dont le parcours a surtout travers\u00e9 l'Am\u00e9rique profonde, avec des peu ne qui crissent et de la t\u00f4le froiss\u00e9e, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:31) [92%] :\r\nBurt Reynolds, c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:34) [67%] :\r\nEt smoking a m\u00eame on et apparemment ici week- end \u00e9nervent Robert. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:39) [86%] :\r\nL'odyss\u00e9e sur bitume de de routiers charg\u00e9s de cartons de bi\u00e8re \u00e0 la poursuite d'un record \u00e0 travers les c'\u00e9tait. \r\nCours apr\u00e8s moi sh\u00e9rif en VO smok\u00e9es Bendit 1977 avec ce film, la carri\u00e8re de Burt Reynolds atteint un sommet de notori\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s des d\u00e9buts dans les ann\u00e9es 60 le Western spaghetti et les conseils de Clint Eastwood, son personnage, un vrai mal extraverti, un amour inconditionnel du football am\u00e9ricain et du sport automobile cascadeur et s\u00e9ducteur, une alternance dont il a pu jouer pendant des d\u00e9cennies encore pendant ce si\u00e8cle o\u00f9 son \u00e9toile et sa moustache avait pourtant cascadeur s\u00e9ducteur, pourquoi pas 007 Burt Reynolds, affirmait qu'il avait refus\u00e9 le r\u00f4le par cette r\u00e9plique James Bond ne peut pas \u00eatre jou\u00e9e par un amer et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:38) [76%] :\r\nCar avant le cr\u00e9dit rel\u00e8ve il y a en a \u00e0 r\u00e9agir, moi je sais pas, tout \u00e7a, moi, il est enfin on va maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:50) [94%] :\r\nEt la l\u00e9gende qui veut aussi que Burt Reynolds et refus\u00e9 le r\u00f4le de Han Solo dans Star Wars, dont il trouvait le sc\u00e9nario trop enfantin, para\u00eet -il, du tennis, enfin et S\u00e9r\u00e9na Williams, qui s'est facilement impos\u00e9 cette nuit en demi- finale de l'US Open face \u00e0 la Lettonne Anastasija Fastov \u00e0 l'am\u00e9ricaine est aux portes d'un 24\u00e8me sacre majeur, un sacre qui lui permettrait d'\u00e9galer le record absolu de titres en Grand Chelem en finale S\u00e9r\u00e9na Williams affrontera demain la Japonaise Naomi Osaka 19\u00e8me joueuse mondiale tombe cette nuit d'une autre Am\u00e9ricaine Madison Keys finaliste sortante Osaka premi\u00e8re japonaise de l'histoire \u00e0 atteindre une finale en tournoi majeur merci Foued Boukari. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [93%] :\r\nPour votre journal, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-07T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9BF6E23C-4394-431D-9F89-ACD1A8644058", "internalArchiveId": "9BF6E23C-4394-431D-9F89-ACD1A8644058", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foud Boukari", "publicationDate": "2018-09-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Nicolas Gros-Verheyde, r\u00e9dacteur en chef du site Bruxelles2;Boukari, Fouad;Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois;Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foud Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(13/REUNION IDLIB, ANGLE NY PA) Un sommet tr\u00e8s attendu entre les pr\u00e9sidents iranien, russe et turc se tient ce vendredi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\nAu cour des discussions : la Syrie et le sort d'Idleb, dernier grand bastion des insurg\u00e9s dans le pays. \r\nLe r\u00e9gime et ses alli\u00e9s menacent de lancer une offensive de grande envergure, tandis que l'ONU et les pays occidentaux mettent en garde contre un d\u00e9sastre humanitaire.\r\nWashington assure de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9tenir des preuves qu'une nouvelle attaque chimique est en pr\u00e9paration. Marie Bourreau.\r\n((Puisqu'ils ne restent aux diplomates que les mots pour tenter d'\u00e9viter un bain de sang \u00e0 Idlib,  Nikki Haley, la repr\u00e9sentante am\u00e9ricaine, a de nouveau lanc\u00e9 un avertissement \u00e0 Damas en cas d'attaque chimique: Washington a d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 par deux fois la Syrie a t)elle rappel\u00e9  et l'administration Trump n'h\u00e9sitera pas \u00e0 le faire de nouveau.\r\nMais face au rouleau compresseur russe et au jusqu'au boutisme syrien, les mots sonnent creux comme ceux des membres europ\u00e9ens du conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui ont soulign\u00e9 l'ironie d'une offensive miliaire qui aurait lieu sur une zone dite de d\u00e9sescalade et de s\u00e9curit\u00e9 pourtant d\u00e9cid\u00e9e par la Russie et l'Iran aux c\u00f4t\u00e9s de la Turquie.\r\nPour maintenir la pression, une nouvelle r\u00e9union sp\u00e9cifiquement sur Idlib doit se tenir ce vendredi au conseil de s\u00e9curit\u00e9. Mais l\u00e0 encore,  tous les regards seront tourn\u00e9s vers T\u00e9h\u00e9ran o\u00f9 Vladimir Poutine le Russe-  Hassan Rohani-l'Iranien et le pr\u00e9sident Turc Erdogan se r\u00e9unissent. Ce sont les seuls \u00e0 pouvoir changer le cours des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 Idlib. \r\n))\r\nEXTRO :  Craignant un assaut imminent du r\u00e9gime, des centaines de civils ont commenc\u00e9 \u00e0 fuir dans la province. Celle-ci abrite le dernier grand bastion jihadiste et rebelle dans la Syrie en guerre depuis 2011. Le conflit a fait plus de 350.000 morts et des millions de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n(TF3/PAYS UE EXPORTATEURS D'ARMES PI) *** Et cette question en Suisse qui fit \u00e9cho \u00e0 la situation en Syrie : faut-il assouplir les r\u00e8gles sur les exportations d'armes? \r\nLe d\u00e9bat agite la Suisse ces jours-ci, avec en toile de fond, avec la crainte de livrer des armes \u00e0 des pays en guerre. \r\nUne crainte qui grandit aussi dans les pays de l'Union europ\u00e9enne, depuis quelques ann\u00e9es. \r\nLes Vingt-Huit constituent ensemble le deuxi\u00e8me fournisseur d'armes de la plan\u00e8te, apr\u00e8s les Etats-Unis. \r\nGuillaume Meyer, le Parlement europ\u00e9en veut renforcer les contr\u00f4les. \r\n  1'25''\r\n((Les eurod\u00e9put\u00e9s veulent sanctionner les Etats membres laxistes. C'est l'objet d'une r\u00e9solution vot\u00e9e l'an dernier. Le probl\u00e8me, selon le Parlement, c'est que l'Union a adopt\u00e9 des crit\u00e8res pour autoriser, ou non, une exportation d'armement. Mais que ces crit\u00e8res ne sont pas respect\u00e9s.\r\nNicolas Gros-Verheyde est r\u00e9dacteur en chef du site Bruxelles2, sp\u00e9cialiste de l'Europe de la d\u00e9fense.\r\nGROS-VERHEYDE POSITION COMMUNE\r\n\u00abOn a depuis 2008 ce qu'on a appel\u00e9 une position commune, un r\u00e8glement europ\u00e9en, qui fixe une s\u00e9rie de crit\u00e8res. Et normalement, une exportation d'arme doit \u00eatre refus\u00e9e quand elle porte atteinte, par exemple, aux droits de l'homme, ou quand elle conduit \u00e0 l'instabilit\u00e9 d'un pays. C'est th\u00e9oriquement obligatoire, mais en fait, chaque Etat est libre de l'appr\u00e9cier.\u00bb\r\nR\u00e9sultat, certains pays s'accrochent \u00e0 leur souverainet\u00e9. \u00c0 l'image de la France, qui soutient son industrie d'armement avec volontarisme. Du coup, les Fran\u00e7ais passent pour \u00eatre peu regardants sur les contr\u00f4les. D'autres pays ont \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9s par les critiques, sur le plan interne. \u00c7a les a oblig\u00e9s \u00e0 serrer la vis, selon Nicolas Gros-Verheyde.\r\nGROS-VERHEYDE PAYS STRICTS\r\n\u00abEn Allemagne, il y a eu un d\u00e9bat r\u00e9cemment sur l'exportation des armes vers certains pays en guerre, vers l'Arabie saoudite. En Su\u00e8de \u00e9galement. En Autriche \u00e9galement. Souvent, les Etats les plus stricts, c'est l\u00e0 o\u00f9 le parlement, l'assembl\u00e9e, a un r\u00f4le de d\u00e9bat ou d'intervention dans cette d\u00e9finition de la politique.\u00bb\r\n\u00c7a veut dire aussi que m\u00eame des pays neutres, comme l'Autriche et la Su\u00e8de, font parfois passer les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, avant les principes. C'est tout l'enjeu du d\u00e9bat qui s'est ouvert en Suisse.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve RUAG Bresil) Et en suisse justement, l'entreprise d'armement RUAG, en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration, renonce \u00e0 la construction d'une usine au Br\u00e9sil. \r\nY voyant un risque pour la r\u00e9putation de la Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a appel\u00e9 le groupe bernois \u00e0 faire marche arri\u00e8re.\r\nEn avril, 16 organisations en avaient appel\u00e9 au gouvernement pour que l'entreprise d'armement fasse marche arri\u00e8re. \r\nElles invoquaient le taux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de criminalit\u00e9 au Br\u00e9sil.\r\n(Bve Bresil Jair Bolsonaro) *** Le Br\u00e9sil, ou le candidat d'extr\u00eame droite et favori de la pr\u00e9sidentielle, a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9, lors d'une attaque au couteau. \r\nA un mois jour pour jour de l'\u00e9l\u00e9ction, Jair Bolsonaro a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 cette nuit en plein meeting...\r\nHospitalis\u00e9 d'urgence, il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 et ne devrait pas pouvoir poursuivre sa campagne pendant 10 jours et pourrait mettre 2 mois \u00e0 se remettre de ses blessures, selon les m\u00e9decins. \r\nL'agresseur dit avoir agi \"sur l'ordre de Dieu\", selon la police.\r\nCette agression intervient le jour o\u00f9 un juge de la Cour supr\u00eame a rejet\u00e9 l'appel de Lula contre son in\u00e9-ligi-bilit\u00e9.\r\nL'ex-pr\u00e9sident incarc\u00e9r\u00e9 faisait figure de grand favori dans les intentions de vote.\r\n(14/USA/WANNACRY NORD-COREEN INCULPE PA) Les Etats-Unis viennent de mettre un nom et un visage sur trois des plus m\u00e9diatiques cyberattaques de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nLes autorit\u00e9s judiciaires de Californie accusent un hacker nord-cor\u00e9en d'\u00eatre derri\u00e8re la piratage de Sony Picture et l'attaque informatique Wannacry. \r\nMais \u00e0 ce stade, Rapha\u00ebl Grand, l'arrestation du pirate reste encore hypoth\u00e9tique. \r\n  0'48''\r\n((Deux des cyberattaquzes les plus retentissantes de ces derni\u00e8res ann\u00e9es seraient li\u00e9 \u00e0 un pirate Nord-Cor\u00e9en. Selon la justice am\u00e9ricaine, ce programmateur informatique aid\u00e9 de complices serait responsables de l'attque de Sony Pictures en 2014. LEs ordinateurs du studio de cin\u00e9ma am\u00e9rcinas avaiet \u00e9t\u00e9 infect\u00e9 par un virus, Des films in\u00e9dits, des don\u00e9es personnelels d'acteurs avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9es.//\r\n 3 ans plus tard, au printemps 2017, le monde d\u00e9couvrait Wannacry.. un autre virus qui, cette fois-ci, bloc l'acc\u00e8s \u00e0 votre ordianteur en \u00e9change d'une ran\u00e7on.\r\nCette inculpation de la Justice am\u00e9rciaine a peu de chance de d\u00e9boucher sur une arrestation si le pirate r\u00e9side en Cor\u00e9e du Nord. Mais identifier la source d'un piratages repr\u00e9sente souvent l'aspect le plus compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir dans une cyberattaque. Dans ce sens, c'est d\u00e9j\u00e0 une sorte de victoire pour la Justice am\u00e9rciane RG rtsinfo WH))\r\n(Bve Etude Avenir Suisse) La Suisse s'offre une des politiques agricoles les plus co\u00fbteuses au monde\r\nC'est la conclusion d'une \u00e9tude \u00ab choc \u00bb publi\u00e9e ce matin par Avenir Suisse. \r\nLe think tank d'ob\u00e9diance lib\u00e9rale, r\u00e9pertorie pour la premi\u00e8re fois l'ensemble des co\u00fbts \u00e9conomiques directs et indirects et des privil\u00e8ges accord\u00e9s au complexe agricole suisse - ils sont estim\u00e9s \u00e0 environ 20 milliards de francs par an.\r\nAvenir Suisse plaide pour une d\u00e9r\u00e9gulation massive et une abolition des subventions \u00e9tatiques.\r\n(07/VD/S3 ITV GORRITE) *** Le conseil d'\u00e9tat vaudois avait-il toutes les informations lorsqu'il a accord\u00e9 un pr\u00eat de 500'000 francs \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 S3? Swiss Space Systems qui \u00e9tait en difficult\u00e9...  \r\nEt sa r\u00e9ponse est oui! \r\nApr\u00e8s de r\u00e9cents articles dans la presse, qui affirment que le conseiller d'\u00e9tat Philippe Leuba n'avait pas transmis tous les documents, le gouvernement a voulu donner sa position. \r\nLes r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es d'apr\u00e8s la pr\u00e9sidente Nuria Gorrite. \r\nMais elle pr\u00e9cise qu'une r\u00e9vision est en cours pour l'octroi de ce type de pr\u00eat. \r\n  0'38''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9cile Tran-Tien ((prononcer tremps-tiens))\r\n(08/VD/S3 ITV MOCCHI LES VERTS) Alors pour la classe politique des questions restent en suspend. \r\nLes Verts ont notamment demand\u00e9 cette semaine que la commission de gestion enqu\u00eate sur ce dossier. \r\nPour Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois, la r\u00e9ponse du conseil d'\u00e9tat ne suffit pas. \r\n  0'40''\r\nAlberto Mocchi interrog\u00e9 par Tania Barril\r\n(Bve Tennis US Open) Serena Williams s'est facilement impos\u00e9e cette nuit en demi finale de l'US Open face \u00e0 la Lettonne Anastasija Sevastova. \r\nL'americaine est \u00e0 une marche de l'exploit, aux portes d'un 24e sacre majeur qui lui permettrait d'\u00e9galer le record absolu de titres en Grand Chelem.\r\nEn finale, Serena Williams affrontera demain la Japonaise Naomi Osaka (19e), tombeuse cette nuit d'une autre Am\u00e9ricaine, Madison Keys, finaliste sortante.\r\nOsaka, premi\u00e8re Japonaise de l'histoire \u00e0 atteindre une finale en tournoi majeur...", "durationSec": 532, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9810775", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foud Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-07T06:30:49_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-07T06:30:49_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9810794", "ece-9810775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-13T16:18:19Z", "speechToTexts": ["13.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [84%] :\r\nEt c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\n2 fois Boukari bonjour Fred bonjour les Occidentaux trace \u00e0 nouveau une ligne rouge en Syrie alors qu'un assaut d'envergure est redout\u00e9e \u00e0 Idleb, Paris et Washington menace d'intervenir sur le r\u00e9gime franchit \u00e0 nouveau une certaine limite, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, r\u00e9pond aux accusations, il affirme avoir re\u00e7u les informations n\u00e9cessaires pour accorder un pr\u00eat de 500000 francs \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Swiss Space System, alors en difficult\u00e9 financi\u00e8re, mais annonce que les r\u00e8gles vont \u00e9voluer \u00e0 l'avenir et puis un Nord-Cor\u00e9en inculp\u00e9 aux \u00c9tats-Unis pour plusieurs cyberattaque d'envergure, accus\u00e9 notamment d'avoir particip\u00e9 au piratage du Studio de cin\u00e9ma Sony. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\nUn sommet tr\u00e8s attendu entre les pr\u00e9sidents iranien, russe et turc se tient ce vendredi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, au coeur des discussions, la Syrie et le sort d'Idleb, dernier grand bastion des insurg\u00e9s dans le pays, le r\u00e9gime et ses alli\u00e9s menacent de lancer une offensive de grande envergure, tandis que l'ONU et les pays occidentaux mettent en garde contre un d\u00e9sastre humanitaire, Washington assure de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9tenir des preuves qu'une nouvelle attaque chimique est en pr\u00e9paration, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [92%] :\r\nPuisqu'il ne reste au diplomate que les mots pour tenter d'\u00e9viter un bain de sang \u00e0 Idlib Nicky elle la repr\u00e9sentante am\u00e9ricaine a de nouveau lanc\u00e9 un avertissement \u00e0 Damas en cas d'attaque chimique, Washington a d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 par 2 fois, la Syrie, a -t-elle rappel\u00e9, et l'administration Trump n'h\u00e9sitera pas \u00e0 le faire de nouveau mais face au rouleau compresseur russe et au jusqu'au boutisme syrien les mots sonnent creux comme ceux des membres europ\u00e9ens du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui ont soulign\u00e9 l'ironie d'une offensive militaire qui aurait lieu sur une zone dite de d\u00e9sescalade et de s\u00e9curit\u00e9 pourtant d\u00e9cid\u00e9s par la Russie et l'Iran, aux c\u00f4t\u00e9s de la Turquie pour maintenir la pression, une nouvelle r\u00e9union sp\u00e9cifiquement sur Idlib doit se tenir ce vendredi au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, mais l\u00e0 encore, tous les regards seront tourn\u00e9s vers T\u00e9h\u00e9ran o\u00f9 Vladimir Poutine, le Russe, Hassan Rohani, l'Iranien et le pr\u00e9sident Turc Erdogan se r\u00e9unissent car l'ONU le reconna\u00eet, ce sont les seuls aujourd'hui \u00e0 pouvoir changer le cours des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 Idlib Marie Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [91%] :\r\nCraignant un assaut \u00e9minent du r\u00e9gime des centaines de civils ont commenc\u00e9 \u00e0 fuir dans la province seul c'est abrite le dernier grand bastion jihadiste et rebelle dans la Syrie en guerre depuis 2011, le conflit qui a fait plus de 350000 morts et des millions de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [92%] :\r\nEt cette question qui fait pol\u00e9mique en ce moment, Suisse : Faut -il assouplir les r\u00e8gles sur les exportations d'art. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [96%] :\r\nLe d\u00e9bat qui agite la Suisse ces jours- ci avec en toile de fond la crainte de livrer des armes \u00e0 des pays en guerre, une crainte qui grandit aussi dans les pays de l'Union europ\u00e9enne depuis quelques ann\u00e9es, les Vingt-Huit constituent ensemble le 2\u00e8me fournisseur d'armes de la plan\u00e8te, apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, Guillaume Meyer, le Parlement europ\u00e9en veut donc renforcer les contr\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [93%] :\r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s veulent sanctionner les \u00c9tats membres laxistes, c'est l'objet d'une r\u00e9solution vot\u00e9e l'an dernier le probl\u00e8me selon le Parlement, c'est que l'Union a adopt\u00e9 des crit\u00e8res pour autoriser ou non une exportation d'armement mais que ces crit\u00e8res ne sont pas respect\u00e9s, Nicolas Gros Verheyde est r\u00e9dacteur en chef du site Bruxelles de sp\u00e9cialiste de l'Europe de la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:54) [92%] :\r\nOn a, depuis 2008, ce qu'on appelait une position commune un r\u00e8glement europ\u00e9en qui fixe une s\u00e9rie de crit\u00e8res et normalement une exportation d'armes doit \u00eatre refus\u00e9e quand elle porte atteinte par exemple aux droits de l'homme, ou quand elle conduit \u00e0 l'instabilit\u00e9 d'un pays site th\u00e9oriquement obligatoire, mais en fait, chaque \u00c9tat est libre de l'appr\u00e9cier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:14) [95%] :\r\nR\u00e9sultat : certains pays s'accrochent \u00e0 leur souverainet\u00e9 \u00e0 l'image de la France qui soutient son industrie d'armement avec volontarisme, du coup, les Fran\u00e7ais passent pour \u00eatre peu regardants sur les contr\u00f4les d'autres pays ont \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9s par les critiques sur le plan interne, \u00e7a les a oblig\u00e9s \u00e0 serrer la visse selon Nicolas Gros Verheyde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [93%] :\r\nL'Allemagne, il y a eu un d\u00e9bat r\u00e9cemment sur l'exportation des armes vers certains pays en guerre vers l'Arabie Saoudite, en Su\u00e8de et \u00e9galement en Autriche \u00e9galement, c'est souvent les \u00e9tats les plus stricts, c'est l\u00e0 o\u00f9 le Parlement, l'Assembl\u00e9e a un r\u00f4le de d\u00e9bat ou d'intervention dans cette d\u00e9finition de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [96%] :\r\n\u00e7a veut dire aussi que m\u00eame des pays neutres comme l'Autriche et la Su\u00e8de font parfois passer les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques avant les principes, c'est tout l'enjeu du d\u00e9bat qui s'est ouvert en Suisse Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [95%] :\r\nEt la Suisse sur l'entreprise d'armement RUAG en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration renonce \u00e0 la construction d'une usine au Br\u00e9sil, y voyant un risque pour la r\u00e9putation de la Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a appel\u00e9 le groupe bernois faire marche arri\u00e8re en avril 16 organisations en avaient appel\u00e9 au gouvernement pour que l'entreprise d'armement fasse \u00e9galement marche arri\u00e8re elles invoquaient le taux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de criminalit\u00e9 au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:21) [94%] :\r\nBr\u00e9sil encore le candidat d'extr\u00eame droite et favori \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9, c'\u00e9tait cette nuit lors d'une attaque au couteau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [91%] :\r\nUn mois jour pour jour de l'\u00e9lection Jair Bolsonaro n'ont \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 en plein meeting, hospitalis\u00e9 d'urgence, il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9, ne devrait pas poursuivre sa campagne pendant 10 jours et pourrait mettre 2 mois \u00e0 se remettre de ses blessures, selon les m\u00e9decins, l'agresseur lui dit avoir agi sur l'ordre de Dieu, selon la police, cette agression intervient le jour o\u00f9 un juge de la Cour supr\u00eame a rejet\u00e9 l'appel de Lula contre son ni des gilets Libye \u00e9t\u00e9 les \u00c9tats-Unis, on y arrive, les \u00c9tats-Unis, qui viennent de mettre un nom et un visage sur 3 des plus m\u00e9diatiques cyberattaques de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les autorit\u00e9s judiciaires de Californie accusent un coeur nord- cor\u00e9en d'\u00eatre derri\u00e8re le piratage de Sony Pictures et l'attaque informatique WannaCry mais \u00e0 ce stade, Rapha\u00ebl Grand l'arrestation du pirate reste encore hypoth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:13) [92%] :\r\n2 des cyber attaques les plus retentissants de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, seraient li\u00e9 \u00e0 un pirate Nord-Cor\u00e9en selon la justice am\u00e9ricaine ce programmateur informatique, aid\u00e9 de complices, serait responsable de l'attaque de Sony Pictures s'2014, les ordinateurs du Studio de cin\u00e9ma am\u00e9ricain avait \u00e9t\u00e9 infect\u00e9 par un virus des films in\u00e9dits, des donn\u00e9es personnelles d'acteurs avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9es, 3 ans plus tard au printemps 2017, le monde d\u00e9couvrait WannaCry un autre virus qui, cette fois -ci, bloquent l'acc\u00e8s \u00e0 votre ordinateur en \u00e9change d'une ran\u00e7on cette inculpation de la justice am\u00e9ricaine a peu d'chance de d\u00e9boucher sur une arrestation si le pirate r\u00e9side en Cor\u00e9e du Nord mais identifier la source d'un piratages repr\u00e9sente souvent l'aspect le plus compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir dans une cyberattaque dans ce sens, c'est d\u00e9j\u00e0 une sorte de victoire pour la justice am\u00e9ricaine Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [91%] :\r\nLa Suisse offre une des politiques agricoles les plus co\u00fbteuses au monde, c'est la conclusion d'une \u00e9tude choc publi\u00e9e ce matin par Avenir Suisse le film Time paix dit en s'lib\u00e9rale r\u00e9pertorie, pour la premi\u00e8re fois l'ensemble des co\u00fbts \u00e9conomiques Directs et indirects, c'est des privil\u00e8ges accord\u00e9s au complexe agricole suisse, ils sont estim\u00e9s \u00e0 environ 20 milliards de francs par an avenir Suisse plaide pour une d\u00e9r\u00e9gulation massive une abolition des subventions \u00e9tatiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:26) [96%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Vaudois, avait -il toutes les informations lorsqu'il a accord\u00e9 un pr\u00eat de 500000 francs \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 S3 Swiss Space System qui \u00e9tait en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [95%] :\r\nEt sa r\u00e9ponse est oui, apr\u00e8s de r\u00e9cents articles dans la presse, qui affirment que le conseiller d'\u00c9tat, Philippe Leuba n'avait pas transmis tous les documents, le gouvernement a voulu donner sa position, les r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, d'apr\u00e8s la pr\u00e9sidente Nuria Gorrite et mais elle pr\u00e9cise qu'une r\u00e9vision est en cours pour l'octroi de ce type de pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:53) [90%] :\r\nNous avons modifi\u00e9 notre pratique et nous avons d'ores et d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 que nous \u00e9tablir notre pr\u00e9avis sur la base d'\u00e9tat financiers plus approfondie, donc je dirais que l'affaire S3 nous aident aussi \u00e0 devenir meilleur, mais en l'occurrence il n'y a pas eu d'infraction \u00e0 la loi quand on on nous fait une demande, on n'a pas l'ensemble de la correspondance qui accompagne la demande, on part du principe qu'il y a une d\u00e9l\u00e9gation de comp\u00e9tence, c'est le d\u00e9partement est le service qui analyse les faits, h\u00e9 bien cette demande, elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat, selon les normes, les r\u00e8gles et les usages habituels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [96%] :\r\nAlors pour la classe politique, des questions restent en suspens, les Verts ont notamment demand\u00e9 cette semaine que la commission de gestion enqu\u00eate sur ce dossier pour Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts Vaudois, la r\u00e9ponse du Conseil d'\u00c9tat ne suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:43) [87%] :\r\nIl semble en tout cas important de faire toute la lumi\u00e8re sur ce qui s'est pass\u00e9 et notamment au niveau des diff\u00e9rents acteurs qui sont intervenus dans cette de monde de soutien financier parce qu'on se rend compte qu'que sont quelques acteurs qui se connaissent bien, qui gravitent autour d'un m\u00eame parti qui auront fait les 2 mondes peut-\u00eatre semble \u00eatre, il fait quelques pressions et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 dessus qu'il faut encore se poser quelques questions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:12) [89%] :\r\nVous soup\u00e7onnez du copinage du coup. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:13) [90%] :\r\nComme on dit, fait pas bon fait pas de la politique hors sol et il est normal que les gens se connaissent que les gens se parlent, \u00e7a c'est pas un probl\u00e8me mais il faut juste \u00eatre s\u00fbrs que tout \u00e9tait fait dans les r\u00e8gles, voil\u00e0, et que il y a pas eu de traitement de faveur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [96%] :\r\nAlberto Mocchi, interrog\u00e9 par Tania Barril et puis un mot de tennis avec la finale \u00e0 l'US Open, dont on conna\u00eet l'affiche Williams affrontera demain pour un 20\u00e8me 4\u00e8me sacre en Majeur qui lui permettrait d'\u00e9galer le record absolu de titres en Grand Chelem \u00e0 l'affrontera la Japonaise Naomi Osaka. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:43) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, il est 6 heures 39 vous \u00e9coutez la matinale, on est ensemble jusqu'\u00e0 8 heures alors voici le programme pour cette prochaine demi- heure on aura. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-07T05:16:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1708162", "internalArchiveId": "AA1808708256", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-06T00:00:00Z", "durationSec": 1785, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9824788", "imageURL": "http://www.rts.ch/9824787.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10627774", "ece-9824788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-08T16:54:56Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041969\r\nDate de transcription : 12-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:14) [75%] : \r\nJe tout \u00e7a, c'est notre il oui il faut quand m\u00eame de Wesley a le c\u00f4t\u00e9 oui, alors je viens de l'autre c\u00f4t\u00e9, je fais le geste \u00e0 la fois que la feuille de Fanny, une femme comme caucus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:43 > 0:00:48) [99%] : \r\nC'\u00e9tait une r\u00e9union extraordinaire \u00e9videmment en ce jour f\u00e9ri\u00e9 PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:51 > 0:00:53) [80%] : \r\nDe tout ce contenu et je crois beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:01:07 > 0:01:10) [77%] : \r\nJe rappelle, rappelle que c'est f\u00e9ri\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:13 > 0:01:19) [87%] : \r\nQu'est ce que je voulais dire Madame donc je ne peux pas la puisque c'est le m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:22 > 0:01:28) [83%] : \r\nGaspard Kuhn est ici pr\u00e9sent, donc \u00e7a se fait inviter culture aussi, j'ai rien d'autre \u00e0 essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:01:28 > 0:01:30) [75%] : \r\nAgnieszka l'\u00e9taler de Roland.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:30 > 0:01:32) [84%] : \r\nJ'ai toutes les comment cette croissance, explique-t-elle, et puis le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:33 > 0:01:34) [70%] : \r\nIl m\u00e9nage quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:36) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cette 12 45 dont voici tout de suite le sommaire une nouvelle charge contre Donald un peu la publication hier dans le New York Times d'une tribune anonyme attribu\u00e9 un haut responsable du gouvernement et d\u00e9non\u00e7ant ce qu'il appelle les pires penchants du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le principal int\u00e9ress\u00e9 d\u00e9nonce une trahison la croissance insolente de l'\u00e9conomie suisse au 2\u00e8me trimestre 0 7 pourcent selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, principal moteur de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, l'industrie et les exportations Janner, seule la consommation des m\u00e9nages reste \u00e0 la tra\u00eene, on fait le point dans un instant avec Gaspard Kuhn visiter Gen\u00e8ve, ses mus\u00e9es, ses attractions gratuitement, c'est possible aujourd'hui, en ce jeudi du jeune la Genevois le Johnny va Pass, s\u00e9same pour une trentaine d'activit\u00e9s est exceptionnellement offert la responsable client\u00e8le \u00e0 Gen\u00e8ve Tourisme Natacha Ratti nous en dira plus, nous parlerons aussi bodybuilding, un sport qui fascine ou r\u00e9vulse de la d\u00e9tentrice du titre mondial f\u00e9minin de la discipline valaisanne et elle est loin d'\u00eatre une inconnue, l'ancienne championne de karat\u00e9 Flamini Clavien rencontre dans ce journal et nous recevons Henry Leutwyler, le photographe suisse, exil\u00e9 \u00e0 New York est \u00e0 l'affiche de 2 installations au Festival Images \u00e0 Vevey, une manifestation qui d\u00e9bute samedi mais avant de d\u00e9velopper ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:36 > 0:03:53) [93%] : \r\nTitre on rend tout de suite en vieille ville de Gen\u00e8ve le PLR tenait ce matin une r\u00e9union extraordinaire au lendemain de la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat de maintenir son pr\u00e9sident Pierre Maudet en poste et apr\u00e8s les excuses publiques formul\u00e9es par le conseiller d'\u00c9tat, Jo\u00ebl Boissard, vous \u00eates sur place, je crois que la r\u00e9union vient de se terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:56 > 0:04:57) [93%] : \r\nAbsolument, c'est le comit\u00e9 directeur du parti qui \u00e9taient en r\u00e9union ce matin, on ne sait pas qu'un, \u00e7a commence, il m'en tous les cas \u00e0 midi et demi, l'ensemble des membres est sorti, il y avait Nathalie Fontanet et Pierre Maudet, qui visiblement a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 jusqu'au bout, aucune personne n'a voulu ne faire des commentaires Pierre Maudet nous a renvoy\u00e9s directement vers la communication du parti et d'apr\u00e8s nos informations, le pr\u00e9sident est encore \u00e0 l'int\u00e9rieur des bureaux qui sont juste derri\u00e8re moi pour \u00e9crire un communiqu\u00e9 de presse qui devraient nous parvenir dans la demi- heure, on peut \u00e9videmment que supputer de quoi ils ont parl\u00e9 certainement que le parti a essay\u00e9 de resserrer les rangs les rangs et de mettre au point une strat\u00e9gie afin de faire front et de soutenir son magistrat qui est en bien mauvaise posture qui va avoir \u00e0 faire dans les les jours et les semaines qui viennent \u00e0 de tr\u00e8s fortes pressions, je vous rappelle que, hier, de nombreux partis politiques se sont f\u00e2ch\u00e9s des des mesures prises par le Conseil d'\u00c9tat \u00e9tait pas du tout satisfaite de ces mesures et ont appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission ou un renforcement de ses mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:57 > 0:05:28) [92%] : \r\nMerci Jo\u00ebl Boissard un dossier bien s\u00fbr \u00e0 suivre tout au nom de l'apr\u00e8s- midi sur tous nos supports et tout \u00e0 l'heure dans le 19 30, le cas \u00e9ch\u00e9ant, c'est un nouveau coup port\u00e9 \u00e0 Donald Trump est venu de son propre camp, le New York Times publie une tribune anonyme, attribu\u00e9 \u00e0 un haut responsable de l'administration, l'auteur y explique comment il tente de r\u00e9sister avec d'autres contre ce qu'il appelle les pires penchants du pr\u00e9sident am\u00e9ricain une nouvelle charge qui survient au lendemain de la publication de larges extraits dans un livre- enqu\u00eate \u00e9galement accablantes pour Donald Trump Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:30 > 0:05:59) [96%] : \r\nC'est une bombe que publie le New York Times dans son \u00e9dition de mercredi une tribune anonyme qui instruit le m\u00eame proc\u00e8s en incomp\u00e9tence contre Donald Trump que les t\u00e9moins cit\u00e9s dans le livre de Bob Woodward une tribune intitul\u00e9e je fais partie de la r\u00e9sistance au sein de l'administration Trump l'auteur, un haut responsable de la Maison Blanche dit vouloir d\u00e9fendre les id\u00e9es du Parti r\u00e9publicain, tout en d\u00e9non\u00e7ant les actes d'un pr\u00e9sident d\u00e9pourvu selon lui de toute moralit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:01 > 0:06:13) [95%] : \r\nNotre r\u00e9sistance n'est pas celle de la gauche, nous souhaitons que l'administration r\u00e9ussissent mais nous pensons que notre 1er devoir est envers notre pays et que le pr\u00e9sident continue d'agir au d\u00e9triment de la sant\u00e9 de notre R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:13 > 0:06:19) [92%] : \r\nUn pr\u00e9sident dont l'auteur qualifie le Style de mesquin imp\u00e9tueux et inefficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:19 > 0:06:28) [95%] : \r\nNous faisons tout pour pr\u00e9server nos institutions d\u00e9mocratiques tout en contrecarrant les impulsions les plus malencontreuse de Monsieur Trump jusqu'\u00e0 ce qu'il ait quitt\u00e9 son poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:29 > 0:06:41) [91%] : \r\nDes r\u00e9sistants au sein de la Maison Blanche qui aurait m\u00eame song\u00e9 \u00e0 faire destituer le pr\u00e9sident, dit l'auteur de La Tribune trahison r\u00e9pond Donald Trump dans un tweet le pr\u00e9sident qui fustige aussi la l\u00e2chet\u00e9 du New York Times.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:41 > 0:07:02) [84%] : \r\nEt la r\u00e9bellion et cass\u00e9 une dame, \u00e7a aurait et de faire la une NYtimes un \u00e9ditorial anonyme, pouvez-vous le croire anonyme, c'est-\u00e0-dire sans tripes un \u00e9ditorial sans tripes, on a fait du bon boulot, les sondages bat tous les records, nos sondages sont bons et vous savez quoi, personne ne sera en mesure de me battre en 2020 avec ce que nous avons accompli tant de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:02 > 0:07:16) [93%] : \r\nUn pr\u00e9sident s\u00fbr de son bilan mais entour\u00e9 de conseillers qui passent leur temps \u00e0 le d\u00e9nigrer comme John Kennedy, qui a trait\u00e9 son patron d'idiot dans le livre de Bob Woodward un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral qui rase d\u00e9sormais les murs de la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:17 > 0:07:36) [94%] : \r\nJe vous le disais en titre l'\u00e9conomie suisse a le sourire principal signe de sa vitalit\u00e9, le produit int\u00e9rieur brut, il s'affiche au-dessus des attentes des \u00e9conomistes sa croissance acc\u00e9l\u00e8re plus rapidement que pr\u00e9vu, il s'affiche \u00e0 0,7 pourcent au 2\u00e8me trimestre Gaspard Kuhn bonjour, c'est une belle performance, y compris en comparaison internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:36 > 0:08:29) [94%] : \r\nEh oui, avec 0,7 pourcent de croissance au 2\u00e8me trimestre \u00c9conomie Suisse va bien, tr\u00e8s bien m\u00eame, elle fait mieux que les principales \u00e9conomies europ\u00e9ennes, un peu moins bien que les \u00c9tats-Unis qui qui boum avec Donald Trump et si cette conjoncture se maintient d'ici la fin de l'ann\u00e9e, nous pourrions atteindre plus de 2 pourcent de croissance en rythme annuel, c'est une bonne performance pour une \u00e9conomie matures comme la n\u00f4tre, et qu'est ce qui explique cette bonne performance, h\u00e9 bien cette croissance, vous le disiez, elle s'explique d'abord par la vigueur de nos exportations et notamment de l'industrie, les effets du franc fort, ne se font plus vraiment ressentir l'industrie a su s'adapter et pour l'instant, la guerre commerciale qui se profile ne nous p\u00e8se pas trop \u00e0 voir si cette situation va pouvoir se maintenir l'autre secteur qui se porte bien, c'est l'h\u00f4tellerie l\u00e0 aussi les effets du franc fort, sont moins importants, et les touristes reviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:29 > 0:08:32) [97%] : \r\nUne petite ombre au tableau tout de m\u00eame, la consommation des m\u00e9nages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:32 > 0:09:07) [93%] : \r\nC'est le b\u00e9mol aujourd'hui, hein, la consommation int\u00e9rieure qui est qui se portent moins bien, on sait que le secteur du commerce de d\u00e9tail souffrent depuis plusieurs ann\u00e9es, de la concurrence d'internet et la croissance ne profite pas \u00e0 tous par, par exemple, ce secteur de l'industrie depuis plusieurs ann\u00e9es, les employ\u00e9es de ce secteur ont fait des efforts, on a comprim\u00e9 les salaires pour rester concurrentiels \u00e0 l'international, aujourd'hui, les syndicats demandent une revalorisation aujourd'hui le risque, c'est un peu d'avoir une \u00e9conomie \u00e0 2 vitesses tr\u00e8s forte \u00e0 l'international, mais un peu moins dynamique \u00e0 l'int\u00e9rieur, faut faire attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:07 > 0:09:09) [96%] : \r\nMerci pour ces explications Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:10 > 0:09:31) [93%] : \r\nC'est le dernier recours, les mesures de protection de l'enfance, ce matin \u00e0 Berne la conf\u00e9rence nationale qui r\u00e9unit les autorit\u00e9s de protection des adultes et des mineurs dressait le pr\u00e9 bilan des pratiques suisse, un bilan plut\u00f4t positif, 6 ans apr\u00e8s le changement de la loi f\u00e9d\u00e9rale, le nombre de cas reste stable, m\u00eame si d'importantes diff\u00e9rences subsistent d'un canton \u00e0 l'autre, Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:32 > 0:10:24) [92%] : \r\nRetirer l'autorit\u00e9 parentale ou le droit de garde, les mesures de protection de l'enfant peuvent \u00eatre s\u00e9v\u00e8res, les situations sont toujours compliqu\u00e9es malgr\u00e9 cette r\u00e9alit\u00e9, les autorit\u00e9s suisses de protection de mineurs et des adultes sont satisfaits de leur travail, une s\u00e9rie de souffrir d'une vari\u00e9t\u00e9 \u00e7a je suis tr\u00e8s content car le nombre de cas est stable et nous pouvons confirmer que dans la plupart des cas environ 80 pourcent et bien des mesure de curatelle sont prononc\u00e9s, autrement dit les mesures les plus douce possible non mais Agrif vers les autorit\u00e9s disent n'intervenir qu'en cas de n\u00e9cessit\u00e9 absolue, mais quand c'est n\u00e9cessaire, la mesure peut aller de la curatelle au retrait de l'autorit\u00e9 parentale par exemple l'en tout en Suisse 41902 enfants sont soumis \u00e0 une mesure de protection, la pratique varient d'un canton \u00e0 l'autre, le taux d'enfants soumis \u00e0 des mesures va de 39 pour 1000 dans le Jura \u00e0 pr\u00e8s de 17 pour 1000 dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:25 > 0:10:48) [93%] : \r\nC'est la libert\u00e9 des contents de regarder quelles sont les structures de prise en charge en amont, il faut rester tr\u00e8s prudent avec les \u00e7a statistique ne pas oublier que, on ne d\u00e9nombre pas les personnes qui ont besoin d'aide, on d\u00e9nombre les proc\u00e9dures judiciaires, ce qui n'est pas la m\u00eame chose, \u00e0 charge pour chaque content de placer le curseur pour savoir qu'on l'autorit\u00e9 de protection doit intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:48 > 0:11:00) [89%] : \r\nUn bilan globalement jug\u00e9 positif, mais certains ne sont pas de cet avis, une initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en mai par un parlementaire al\u00e9maniques UDC il souhaite r\u00e9duire le pouvoir des autorit\u00e9s de placement souvent critiqu\u00e9 outre- Sarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:01 > 0:11:36) [91%] : \r\nJouer les touristes dans sa propre ville ce jeudi du Je\u00fbne Genevois f\u00e9ri\u00e9, donc au bout du lac, les habitants peuvent b\u00e9n\u00e9ficier gratuitement d'un Pass donnant acc\u00e8s \u00e0 quelque 38 activit\u00e9s sans payer ou \u00e0 tarif r\u00e9duit cette offre annonc\u00e9 sur internet, internet uniquement \u00e0 rencontrer son public puisque la totalit\u00e9 des 4500 s\u00e9sames disponibles ont trouv\u00e9 preneur, c'est la 2\u00e8me op\u00e9ration de ce genre, apr\u00e8s une premi\u00e8re exp\u00e9rience en 2015 avec nous pour en parler, Natacha Razzi Mollo, vous \u00eates la responsable client\u00e8le \u00e0 Gen\u00e8ve Tourisme alors l'id\u00e9e c'est quoi, c'est de de garder les Genevois Gen\u00e8ve en ce jour f\u00e9ri\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:39 > 0:12:01) [90%] : \r\nC'est une id\u00e9e mais ce n'est pas l'id\u00e9e que l'on a suivi l'id\u00e9e c'\u00e9tait, c'est plut\u00f4t de leur faire prendre conscience qu'ils font partie de la destination que eux aussi sont amen\u00e9s \u00e0 \u00eatre les ambassadeurs du tourisme, des activit\u00e9s et que il y a une multitude de choses \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 faire et \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:01 > 0:12:05) [84%] : \r\nAlors, offre sp\u00e9ciale aujourd'hui c'\u00e9tait gratuit mais il faut quand m\u00eame le rappeler cette parce qu'il existe toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:07 > 0:12:28) [90%] : \r\nExactement, c'est un Pass qui existe toute l'ann\u00e9e, qui permet de d\u00e9couvrir de nouveaux Gen\u00e8ve de mani\u00e8re tr\u00e8s avantageuse, le 1er prix est \u00e0 26 francs pour 24 heures ou les transports en commun sont sont gratuits, les petits bateaux le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique les mus\u00e9es, enfin \u00e7a fait \u00e9norm\u00e9ment de de choses \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:28 > 0:12:34) [89%] : \r\nAlors un conseil : aujourd'hui, en ce jeudi du jeune pluvieux que faire, en particulier en coup de coeur, peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:37 > 0:13:03) [88%] : \r\nAh le co\u00fbte cher, bon ben, il y a \u00e9videmment, on a, on a les mus\u00e9es mais \u00e7a va peut-\u00eatre les gens les connaissent un petit peu plus il y a le symbole de Gen\u00e8ve qui est bas\u00e9 sur France le flux t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Sal\u00e8ve hein, avec le g\u00e9nie va passe le bus 8 1 et aussi gratuit pour y arriver et puis la mont\u00e9e au t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique avec une belle vue sur le lac et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:03 > 0:13:06) [83%] : \r\nSi les nuages se l\u00e8ve, merci beaucoup, Natacha r\u00e9giment le d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:06 > 0:13:09) [77%] : \r\nMoi, je vous en fait, merci \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:10 > 0:13:28) [92%] : \r\nEt on continue notre d\u00e9couverte du canton de Gen\u00e8ve sous un autre aspect, cette fois-ci, Gen\u00e8ve qui compte pas moins de 9 gravi\u00e8res en exploitation sur son territoire, plusieurs centaines de milliers de m\u00e8tres cubes de gravier, ils sont produits mais ce que l'on sait moins, c'est que ce sont aussi des lieux de vie pour certaines esp\u00e8ces, devenue rare en Suisse, Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:29 > 0:13:43) [90%] : \r\nDe la terre nue et quelques plantes qui reprennent leurs droits \u00e7a et l\u00e0, nous sommes sur une gravi\u00e8res en exploitation, un site industriel qui vient d'\u00eatre certifi\u00e9 pour ses d\u00e9marches en faveur de la faune et de la flore, car les gravi\u00e8res ont aussi une valeur \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:43 > 0:13:49) [95%] : \r\nC'est des milieux de substitution pour des sites naturels qui ont quasiment compl\u00e8tement disparu de Suisse actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:49 > 0:13:57) [93%] : \r\nAvec la canalisation des cours d'eau, les espaces naturels vierges qui apparaissent apr\u00e8s les crues sont rares, mais certaines esp\u00e8ces ont besoin de ces zones terreuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:57 > 0:14:07) [89%] : \r\nPar exemple on a ils hirondelles de Rivage qui sont une esp\u00e8ce menac\u00e9e en Suisse et n'quasiment 90 pourcent des et des colonies \u00e0 l'heure actuelle se trouvent dans des zones de gravi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:07 > 0:14:18) [92%] : \r\nDes talus o\u00f9 d\u00e9marre comme celles-ci sont am\u00e9nag\u00e9s pour favoriser la pr\u00e9sence de ces esp\u00e8ces, une d\u00e9marche salu\u00e9e par les d\u00e9fenseurs de l'environnement, mais qui, selon eux, ne doit pas occulter l'impact des gravi\u00e8res sur la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:18 > 0:14:36) [89%] : \r\nC'est le fait de multiplier ses gravi\u00e8re donc de faire des trous finalement sur sur notre territoire, de modifier la composition des salles de modifier le paysage et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, cette atteinte \u00e0 l'environnement, c'est un sujet \u00e9videmment qui pr\u00e9occupe et et qui m\u00e9ritent d'\u00eatre trait\u00e9s \u00e9videmment extr\u00eamement s\u00e9rieusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:36 > 0:14:48) [90%] : \r\nLes sites de gravi\u00e8re ancien ou encore en activit\u00e9 recouvre une part importante de la campagne genevoise, une fois l'exploitation termin\u00e9 les trous creus\u00e9s sur ces sites sont remblayer avec de la terre qui vient des nombreux chantiers de construction du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:48 > 0:15:10) [87%] : \r\nIl y a pas de risque particulier, m\u00eame si effectivement on fait un changement notable de qualit\u00e9 de mat\u00e9riaux entre des graviers qui sont tr\u00e8s drainant et puis des des mat\u00e9riaux qui sont plus Limone, plus argileux qui eux sont sont moins vrai non mais on fait en sorte que en surface des gravi\u00e8res apr\u00e8s le r\u00e9am\u00e9nagement les eaux puisse \u00eatre drain\u00e9e correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:11 > 0:15:14) [93%] : \r\nActuellement, 3 projets de nouvelles gravi\u00e8res sont \u00e0 l'\u00e9tude dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:15 > 0:15:47) [92%] : \r\nDans le canton de Berne, le processus de vente de l'h\u00f4pital de Moutier de sera pas suspendu, c'\u00e9tait une requ\u00eate du gouvernement jurassien dans la crise qui opposait 2 que du transfert de la ville, l'ex\u00e9cutif bernois a livr\u00e9 ce matin sa r\u00e9ponse dans un communiqu\u00e9, il pr\u00e9cise que la cession de l'h\u00f4pital n'est toutefois qu'une option parmi d'autres, il propose notamment une reprise de l'institution par les 2 cantons est un acteur priv\u00e9 Berne, qui se dit \u00e9galement ouvert \u00e0 d'autres propositions de la part de Del\u00e9mont dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger la d\u00e9cision historique tout d'abord de la Cour supr\u00eame indienne de d\u00e9p\u00e9naliser l'homme c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:47 > 0:16:28) [93%] : \r\nSuis alit\u00e9 au terme de 20 ans de bataille judiciaire autour de l'article qui depuis en si\u00e8cles et demi prohib\u00e9e, je cite tout rapport charnel contre l'ordre de la nature, d\u00e9cision imm\u00e9diatement c\u00e9l\u00e9br\u00e9, vous le voyez, par les militants de la cause LGBT dans les rues du pays, m\u00eame si le chemin reste long de nombreux indiens consid\u00e8rent encore l'homosexualit\u00e9 comme une maladie mentale, cette nouvelle catastrophe au Japon, 2 jours apr\u00e8s le typhon qui a ravag\u00e9 la r\u00e9gion d'Osaka, la nuit derni\u00e8re un puissant s\u00e9isme a frapp\u00e9 l'\u00eele d'Hokkaido le tremblement de terre de magnitude 6,6 a provoqu\u00e9 de nombreux glissements de terrain, le dernier bilan fait \u00e9tat de 9 morts et de plusieurs centaines de bless\u00e9s, mais les secours s'activent toujours \u00e0 la recherche de la trentaine d'habitants port\u00e9s disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:29 > 0:16:47) [93%] : \r\nLa Su\u00e8de est elle aussi confront\u00e9e \u00e0 la mont\u00e9e de l'extr\u00eame droite, m\u00eame si les sociaux- d\u00e9mocrates devraient rester au pouvoir, les forces populistes devrait r\u00e9aliser un score historique aux l\u00e9gislatives pr\u00e9vues dimanche au terme d'une campagne centr\u00e9e sur les questions de s\u00e9curit\u00e9, d'immigration et de sant\u00e9, Helen Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:49 > 0:17:13) [91%] : \r\nC'est le candidat qui bouleverse les \u00e9lections l\u00e9gislatives, Jimmy, eux, que \u00e7a n'est le chef du parti anti- immigration les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de, sa formation devrait arriver en 2\u00e8me ou 3\u00e8me position avec environ 20 pourcent des suffrages une perc\u00e9e historique pour ce parti d'extr\u00eame- droite, qui avait fait son arriv\u00e9e au Parlement en 2010 et qui, 4 ans plus tard avait rafl\u00e9 une quarantaine de si\u00e8ges sur 349.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:14 > 0:17:27) [83%] : \r\nMaigre avance pour le P\u00e9kin la politique migratoire, la politique criminelle la politique d'int\u00e9gration, et bien s\u00fbr l'aide sociale sont des sujets importants pour nous, \u00e7a ne la force et Roxo lanc\u00e9 ratant Th\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:28 > 0:17:45) [94%] : \r\nLe candidat s'efforce de faire oublier les racines n\u00e9onazies de son parti, ces id\u00e9es s\u00e9duisent les jeunes, les habitants des campagnes et les d\u00e9\u00e7us des sociaux- d\u00e9mocrates, selon les sondages, ces derniers devraient rester au pouvoir, mais avec leur plus mauvais score 24 pourcent des intentions de vote, soit un recul de 7 points en 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:45 > 0:18:05) [93%] : \r\nEt o\u00f9 on tue continue oui nous voulons continuer de nous avons chang\u00e9 de politique, l'ancien gouvernement a r\u00e9duit les imp\u00f4ts pour les plus riches et il a aussi r\u00e9duit les ressources \u00e0 destination de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 mais nous avons chang\u00e9 cela souvenons nous avons beaucoup investi dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9 dans nos \u00e9coles dans nos h\u00f4pitaux avec son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:07 > 0:18:22) [96%] : \r\nEt pourtant, ces investissements ne suffisent pas \u00e0 convaincre les \u00e9lecteurs les in\u00e9galit\u00e9s toujours plus forte dans le pays et la politique pro- immigration profite \u00e0 l'extr\u00eame droite depuis 2015 300000 demandeurs d'asile sont arriv\u00e9s en Su\u00e8de, c'est la plus forte proportion d'Europe par habitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:24 > 0:18:46) [96%] : \r\nUn mot de tennis Novak Djokovic trace sa route \u00e0 l'US Open, cette nuit, il s'est qualifi\u00e9 pour la demi- finale en battant en 3 sets l'Australien John Millman, un score toutefois trompeur, le serbe a d\u00fb batailler 3 heures face au tombeur de Roger Federer dans des conditions de chaleur et d'humidit\u00e9 \u00e0 nouveau \u00e9prouvante en demi- finale, Novak Djokovic affrontera le Japonais Kei Nishikori, ce sera dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:48 > 0:19:08) [89%] : \r\nJe vous propose \u00e0 pr\u00e9sent d'entr\u00e9e dans le monde du bodybuilding le milieu d\u00e9range certains en fascine, d'autres, c'est le cas de la Valaisanne Fanny Clavien \u00e0 l'ancienne karat\u00e9ka, triple championne d'Europe, s'est lanc\u00e9 dans l'aventure, \u00e0 la recherche de nouveaux d\u00e9fis, elle participe la semaine prochaine au concours de Miss Olympia amateur \u00e0 Las V\u00e9gas, son portrait est sign\u00e9 Marc GIS clan Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:11 > 0:19:13) [98%] : \r\nVoici la Fanny que vous connaissiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:15 > 0:19:31) [94%] : \r\nEt voici celle d'aujourd'hui, Fanny Clavien s'est mis au bodybuilding il y a 2 ans, 2 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 suer \u00e0 gal\u00e9rer pour sculpter le corps de ses r\u00eaves, l'ancienne karat\u00e9ka sait de quoi est faite la vie d'une sportive, mais elle ne pensait pas souffrir autant en se lan\u00e7ant dans cette nouvelle aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:32 > 0:19:44) [90%] : \r\nPour \u00eatre honn\u00eate, c'est le truc le plus dur que j'ai jamais fait toute ma vie, je pensais pas que c'\u00e9tait aussi dur que c'\u00e9tait aussi efficace ou coque rigoureux qu'il fallait \u00eatre aussi courageux mentalement, il fallait \u00eatre aussi strict tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:44 > 0:19:53) [93%] : \r\nPour arriver \u00e0 de tels r\u00e9sultats, la Valaisanne de 31 ans s'inflige 2 \u00e0 3 heures d'entra\u00eenement par jour, mais le plus dur, c'est \u00e0 la maison, qu'elle le vit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:53 > 0:19:54) [100%] : \r\nDans son assiette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:54 > 0:20:04) [86%] : \r\nPour r\u00e9sumer, sans entrer dans les d\u00e9tails, c'est poulet, poisson blanc l\u00e9gumes verts qui sont quasiment que des brocolis de haricots et un peu de riz voil\u00e0 sexy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:05 > 0:20:18) [91%] : \r\nUne hygi\u00e8ne de vie r\u00e9gl\u00e9e comme une horloge, le poulet et peser les compl\u00e9ments alimentaires minutieusement choisis, rien n'est laiss\u00e9 au hasard pour ceux qui entourent Fanny, c'est sa volont\u00e9 qui impressionne le plus sa transformation ne laisse personne indiff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:19 > 0:20:28) [88%] : \r\nElle est hyper \u00e9panouie Fanny, elle a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9panouie que maintenant elle est, elle est belle, elle a le sourire, c'est un rayon de soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:29 > 0:20:41) [91%] : \r\nPourtant, tout n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 vouloir encore aussi muscl\u00e9e Fanny Clavien s'est expos\u00e9 au regard des autres, des critiques parfois virulentes et l'on a entendu des dizaines, on l'accuse aujourd'hui de ne plus \u00eatre une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:42 > 0:20:58) [91%] : \r\nCe qui me choque, c'est qu'on se permette de dire ce qui est f\u00e9minin ou pas, ce qui est beau ou pas, en fait, je pense qu'il y a pas de beaut\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tout le monde est beau aussi, ils se sont beaux, je suis plus muscl\u00e9e que la moyenne ici en Suisse, en tout cas c'est clair pour une femme, et pourtant je me sens hyper f\u00e9minine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:59 > 0:21:14) [93%] : \r\nF\u00e9minine et championne pour sa premi\u00e8re comp\u00e9tition la bodybuilding a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e Miss Univers d\u00e9but juillet, un succ\u00e8s qui en appelle d'autres, peut-\u00eatre mercredi prochain, elle participe \u00e0 Miss Olympia amateur \u00e0 Las V\u00e9gas, un nouveau combat pour Fanny Clavien jusqu'au bout des must.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:17 > 0:21:30) [90%] : \r\nPhotographe autodidacte, il a tir\u00e9 le portrait des plus grandes Stars et s'int\u00e9resse aujourd'hui davantage \u00e0 leurs objets personnels, le Suisse Henry Leutwyler est \u00e0 l'affiche du festival Images de Vevey et il laisse aussi \u00e0 l'affiche du 12 45 Julien bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:30 > 0:21:56) [87%] : \r\nBonjour, alors ce sont effectivement ces ces portraits d'objets qui ont appartenu \u00e0 des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui sont pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 Vevey et le carnet d'adresses de Frank Sinatra, l'int\u00e9rieur aussi du carnet d'adresses de Frank Sinatra, c'est ce qui nous int\u00e9resse et puis il y a aussi les affaires personnelle du roi de la pop, Michael Jackson, Henry Leutwyler, bonjour, merci d'\u00eatre l\u00e0, je sais trier ses venir qu'on vous \u00e9tiez tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s connue et tr\u00e8s sal\u00e9e pour vos portraits de Stars en Chair et en os, \u00e0 quel moment vous vous \u00eates dit : je vais plut\u00f4t leur objets personnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:56 > 0:22:08) [92%] : \r\nQuand les attach\u00e9s de presse Stars devenait un peu plus, un peu trop compliqu\u00e9 et les natures mortes, les objets ne parle pas, il y a pas besoin d'avoir l'accord de tout le monde avant de faire clic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:08 > 0:22:23) [84%] : \r\nVous \u00eates en train de nous dire que les objets sont moins chers que les Stars tout \u00e0 fait, non mais il y a eu, il y a quand m\u00eame bien oui, vous allez dire c'est vrai quoi, mais ils n'ont pas besoin de maquillage, non plus, donc c'est impeccable, en fait c'est pas parti songe pas de retouche, mais pas se toucher \u00e0 rien mais il y a bien une premi\u00e8re fois quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:24 > 0:22:43) [90%] : \r\nFait j'ai travaill\u00e9 en tant que photographe de natures mortes depuis le d\u00e9part apr\u00e8s j'\u00e9tais fascin\u00e9 par les gens connus et j'ai fait des tr\u00e8s tr\u00e8s belles rencontres et apr\u00e8s, apr\u00e8s avoir fait le tour pendant bient\u00f4t 40 ans je me suis dit 16 mots et et voil\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:43 > 0:22:47) [78%] : \r\nEt puis les belles, les premiers objets des premi\u00e8res affaires personnelles que vous ayez photographier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:47 > 0:23:05) [81%] : \r\nJ'ai fait un lien fin \u00a3 sur Elvis Presley, qui a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 peu pr\u00e8s un 1000000 d'options plaire et les d\u00e9buts, les d\u00e9buts \u00e9taient l\u00e0, apr\u00e8s, j'ai trouv\u00e9 par hasard le pistolet qui avait commis \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour assassiner John Lennon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:06 > 0:23:09) [91%] : \r\nEt de l\u00e0, m'est venue l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:10 > 0:23:29) [90%] : \r\nDe faire un livre de portrait jusqu'en fin de compte, tous mes amis, ma famille et mes clients voulaient un livre de portraits des photos de La Tuili\u00e8re ce que je ne ferai pas parcours, je trouve qu'un livre de portraits en utilisant le pr\u00e9texte des objets et un meilleur livre de portrait que faire de la r\u00e9clame, avec les photos qui ont paru dans les magazines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:29 > 0:23:36) [94%] : \r\nOn entre vraiment dans leur intimit\u00e9, c'est vrai, \u00e0 part \u00e7a, et notamment les objets de Michael Jackson, qu'on qu'on pourrait d\u00e9couvrir \u00e0 Vevey Images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:37 > 0:23:39) [88%] : \r\nJe crois que vous les avez faites de son vivant, un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:39 > 0:23:43) [75%] : \r\nComme fait je les ai fait de son vivant et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:44 > 0:23:45) [99%] : \r\nAvec aucune id\u00e9e \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:46 > 0:23:49) [97%] : \r\nQue quelques mois plus tard, il ne serait plus parmi nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:50 > 0:24:11) [86%] : \r\n90 pourcent de mes images ne sont toujours faites ce fonds blancs et j'ai commenc\u00e9 le projet se fond blanc et apr\u00e8s 3, 4 photos, j'ai arr\u00eat\u00e9, j'ai utilis\u00e9 un fond noir, j'ai recommenc\u00e9 la Syrie et le livret est devenu un peu le tombeau des images sur fond noir de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:12 > 0:24:19) [91%] : \r\nDe Peter Pan, comment vous avez, vous n'avez pas frapper aux portes et de Neverland il y a bien eu un moment o\u00f9 vous \u00eates donn\u00e9 acc\u00e8s \u00e0 ces objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:19 > 0:24:58) [90%] : \r\nJe vais essayer de faire des images de Neverland vide parce qu'en fin de compte, Michael n'y habitez plus on m'a pas donn\u00e9 d'autorisation, 2 ans plus tard, j'ai revendu l'id\u00e9e de Michael Jackson par rapport au fait qu'il y avait une vente aux ench\u00e8res de tout, de tous ces objets, il avait les petits probl\u00e8mes de difficult\u00e9s dans des difficult\u00e9s financi\u00e8res et j'ai eu droit photographier le gant blanc en fait le gant blanc est devenu apr\u00e8s le grand jaune, rouge, bleu et puis on est rest\u00e9 une heure, un jour, 2 jours, 3 jours, 4 jours et puis c'est devenu un un beau livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:58 > 0:25:00) [91%] : \r\nVous l'avez rencontr\u00e9 personnellement, je ne l'ai pas rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:01 > 0:25:06) [89%] : \r\nJe vous propose, non, nous on va vous rencontrez un peu mieux dans dans un petit portrait qui retrace un peu votre votre parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:08 > 0:26:44) [89%] : \r\nIggy Pop, Steven Spielberg Beyond c'est Michael Fassbinder Tom Wolfe, ces enfants, Julia Roberts, Mikha\u00efl Gorbatchev, Rihanna ou encore Martin Scorsese, il a tir\u00e9 le portrait des plus grands Henri le de Villers pour les plus grands magazines, le New York Times, Vogue, Vanity Fair et ce, on aille le Time, mais si tout le monde se l'arrachent aujourd'hui les d\u00e9buts de cet Argovien d'origine n'a pas \u00e9t\u00e9 des plus faciles refus\u00e9s \u00e0 l'\u00c9cole sup\u00e9rieure de photos de Vevey Henry Leutwyler ouvrent dans les ann\u00e9es 80 en Studio \u00e0 la rue de Bourg \u00e0 Lausanne o\u00f9 il photographie des montres et des fromages, un an apr\u00e8s, c'est la faillite, direction Paris, o\u00f9 il d\u00e9croche un poste d'assistant aupr\u00e8s de Gilles Tapie f\u00e9ru de ballet, le photographe lui apprend tout de son m\u00e9tier, fort de cette exp\u00e9rience Henry s'envole ensuite pour New-York, o\u00f9 il a, depuis le succ\u00e8s qu'on lui conna\u00eet, tout le gratin se pressent donc derri\u00e8re son objectif mais le Suisse pr\u00e9f\u00e8re bient\u00f4t aux c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s leurs biens personnels moins donc les Stars, aurait-il dit, une galerie de portraits d'objets parmi lesquels les lunettes de John Lennon, l'arme qui a tu\u00e9 son assassin le pinceau d'Andy Warhol, la guitare br\u00fbl\u00e9e et le bonnet de Marley le chausson de boxe de Mohamed Ali, les lunettes de Gandhi, la cl\u00e9 de la chambre d'h\u00f4tel de James Dean, son portefeuille ou encore celui d'Elvis aujourd'hui au Festival Images \u00e0 Vevey, ce sont les affaires personnelles de Michael Jackson qui sont expos\u00e9es des reliques qui font appel \u00e0 notre m\u00e9moire collective et qui nous invite dans l'intimit\u00e9 du roi de la pop, ou encore dans cette derni\u00e8re cabine t\u00e9l\u00e9phonique de la ville, le calepin de Frank Sinatra natures mortes qui rendent leurs propri\u00e9taires plus vivant que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:46 > 0:26:55) [88%] : \r\n\u00eatre expos\u00e9 \u00e0 Vevey au Festival Images alors que vous avez \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s \u00e0 l'\u00c9cole sup\u00e9rieure de photographie, il y a quelques ann\u00e9es, c'est, c'est une revanche, on imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:55 > 0:26:59) [90%] : \r\nOr ce n'est pas une revanche, c'est une jolie petite histoire, retour \u00e0 la case d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:00 > 0:27:09) [86%] : \r\nUne case d\u00e9part que vous aviez quand m\u00eame \u00e7a l'ann\u00e9e pass\u00e9e, vous avez \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e au Mus\u00e9e cantonal enfin au mus\u00e9e des Beaux-Arts, oh l\u00e0, mais \u00e7a fait quand m\u00eame tr\u00e8s longtemps que vous \u00e9tiez plus en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:09 > 0:27:10) [94%] : \r\nVous ne vous dit un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:12 > 0:27:26) [89%] : \r\nJe pense qu'on n'est pas du pape avec l'intention d'\u00eatre proph\u00e8te en mais on n'est jamais proph\u00e8te dans son propre pays, donc maintenant j'habite un petit peu par- ci par- l\u00e0 dans une voil\u00e0 mais on est moins qu'on n'est jamais proph\u00e8te dans son propre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:26 > 0:27:31) [90%] : \r\nMais \u00e7a vous fait quoi d'\u00eatre expos\u00e9 en Suisse et et qui plus est un aveu, \u00e7a me fait beaucoup de plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:32 > 0:27:40) [92%] : \r\nParce que c'est mon pays, j'adore chaque pays et puis je me dis : apr\u00e8s presque, je suis parti en 85 c'est un petit peu de justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:41 > 0:27:54) [88%] : \r\nEn j'aimerais r\u00e9ussissent quand m\u00eame bon, vous savez que vous existez, allez, pas un mot pour \u00e7a oui, mais c'est bien d'exister dans son propre pays, cette lettre vous la gardez, je me disais quelque part que vous la lisiez de temps en temps, vous la gardez sur vous un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:54 > 0:28:18) [87%] : \r\nElle est, elle m'a toujours accompagn\u00e9, dans toutes les villes o\u00f9 j'ai v\u00e9cu, elle est scotch\u00e9 dans l'armoire, dans mon dans mon salon, \u00e0 New York, d\u00e9j\u00e0 faire et en fait, elle est encore scotch\u00e9s je r\u00eavais scotch\u00e9 devant 1er Portfolio quand je suis parti de Lausanne \u00e0 Paris pour montrer quand m\u00eame qu'il ne faut jamais accepter un nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:19 > 0:28:28) [91%] : \r\nEt que th\u00e9oriquement, avec un petit peu de bonne volont\u00e9 et beaucoup de chance, on peut apprendre et encore avec un petit peu d'France on peut, on peut en vivres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:29 > 0:28:31) [99%] : \r\nVous apprenez encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:31 > 0:28:33) [86%] : \r\nOr, tous les jours ce fait 40 ans que je les manuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:34 > 0:28:59) [83%] : \r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure d'\u00e9motion que les Stars \u00e9taient qui \u00e9taient parfois un peu chiant du film guillemets que les objets \u00e9taient peu ou je ne que les objets mais il pas de mensonges, il y a pas de retoucher appellent les agents qui qui nous emb\u00eate derri\u00e8re Ekta non non parce qu'y pas moins d'\u00e9motion dans vos portraits d'objets que dans vos portraits de de de Stars, est ce que vous aussi, parfois, quand vous photographier un objet, vous \u00eates \u00e9mu comme nous on peut aller contre Gaveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:59 > 0:29:30) [88%] : \r\nPortrait, j'aime les objets, donc j'ai plein d'objets chez moi, je suis un d'ailleurs, j'ai fait la brocante de Vevey, j'ai vendu mes objets le week- end dernier, donc je me suis invent\u00e9 brocanteur, pour la forme, oui, je suis \u00e9mu, j'ai des objets de mes parents, mes grands- parents, je garde les bricoles que mes gamins en fait \u00e0 l'\u00e9cole et je trouve que les objets \u00e0 la fin il parle et parle plus de v\u00e9rit\u00e9, en l'occurrence ne est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:30 > 0:29:32) [81%] : \r\nComment vous choisissez vos objets surtout les leurs propri\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:34 > 0:30:38) [87%] : \r\nAu d\u00e9part dans le livre- document dont le ton, le cardinal rester James Dean, donc un par 3 c'est un train Franck Sinatra en fait partie, c'\u00e9tait un petit peu le h\u00e9ros de ma jeunesse, donc on est en en ayant grandi en Suisse, \u00e0 l'\u00e9poque, on regarde les \u00c9tats-Unis, donc c'\u00e9tait James Dean Orly Lardy Hitchcock les compagnies, donc j'essaie de de trouver des objets qu'on ne connaissait pas ou qu'on avait vu mais pas vraiment de pr\u00e8s et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, il m'a fallu 12 ans pour faire le recueil que vous allez monter tout \u00e0 l'heure de documents du volume ne me volume num\u00e9ro 2 et encourage esp\u00e8re qu'il ne va pas prendre 12 ans mais en plus folles enfin nous ressert les faire, mais c'est un tout petit peu le le le l'inconnu, l'inconnu, qui me pla\u00eet, on peut aller dans n'importe quel mus\u00e9e du monde et on trouve ce qu'on cherche facile, vous payez 5 francs vous allais o\u00f9 journ\u00e9e les portes ouvertes gratuites et puis vous trouvez un mais je voulais faire d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:38 > 0:30:47) [81%] : \r\nEn un mot, un mot c'est : un, je vais me faire taper apr\u00e8s quel est le le l'objet du de quel propri\u00e9taire vous aimeriez vraiment que vous aimerez encore photographier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:47 > 0:30:49) [83%] : \r\nJ'aurais voulu rencontrer les \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:49 > 0:31:02) [87%] : \r\nTrop tard, trop tard, merci beaucoup Henri les du lire, donc on pourra vous d\u00e9couvrirez-vous vos Oeuvres au Festival Images \u00e0 Vevey, du 8 comment samedi jusqu'au 30 septembre on a le temps, c'est infiniment merci beaucoup d'abc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:03 > 0:31:17) [91%] : \r\nCouleurs locales vous donne rendez- vous ce soir au bord du lac de Morat au pied du Mont- Vully, cela fait 30 ans que les autorit\u00e9s de Prat essaie de cr\u00e9er un cheminement pi\u00e9tonnier public le long des rives du lac un combat \u00e0 d\u00e9couvrir donc \u00e0 19 heures sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:18 > 0:31:28) [93%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, en particulier aux Genevois qui en cong\u00e9 demain 12 45 quand m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:36 > 0:31:39) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:17 > 0:32:23) [78%] : \r\nEn 1000 Hume publie depuis 2000, bonjour, comment allez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:41 > 0:32:43) [88%] : \r\nJ'en ai un petit peu la j'ai mon petit verre comme d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:46 > 0:32:52) [80%] : \r\nAlors voil\u00e0 quoi, ce qui \u00e0 \u00e7a : au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:01 > 0:33:04) [90%] : \r\n5 minutes \u00e0 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:10 > 0:33:12) [94%] : \r\nJe veux bien qu'on soit pr\u00e9cis, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:14 > 0:33:18) [88%] : \r\nSinon c'est de l'amateurisme non c'est bien, c'est cool tu vas bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:22 > 0:33:23) [99%] : \r\n\u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:36 > 0:33:38) [76%] : \r\nVous savez, compl\u00e8tement bien ex- Thomson Genevois aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:41 > 0:33:52) [73%] : \r\nBon, pour nous avoir air chose puisque moi je bosse sur Lausanne et Gen\u00e8ve en fait soit j'ai 2 jours de cong\u00e9 \u00e0 rattraper soit on \u00e9carte \u00e7a c'est une m\u00eame que si on cela va falloir je me renseigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:53 > 0:33:54) [67%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:54 > 0:34:00) [86%] : \r\nBah, si j'ai pass\u00e9 un jour f\u00e9ri\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, alors c'\u00e9tait un \u00e0 Gen\u00e8ve, peut-\u00eatre que j'ai droit un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:02 > 0:34:05) [88%] : \r\nEn m\u00eame temps quand on aime on ne compte pas ces gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:06 > 0:34:07) [80%] : \r\nC'est \u00e7a, donc on dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:12 > 0:34:15) [88%] : \r\nLa, lalala, lalala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:15 > 0:34:21) [84%] : \r\nVoil\u00e0, on a pay\u00e9 bus vous savez pour les contrats je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:23 > 0:34:25) [88%] : \r\nJe suis pas pay\u00e9 pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:25 > 0:34:28) [88%] : \r\nAh oui, vous savez j'ai foutu le merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:31 > 0:34:33) [51%] : \r\nA plus si je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:34 > 0:34:41) [82%] : \r\n\u00e7a un bien des avoir une oreillette juste pour entendent ce qui se dit quoi d\u00e9cret limitant, c'est vrai, bon d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:49 > 0:34:54) [68%] : \r\nDire que c'\u00e9tait le avoir c'est les salaires, il fait partie, il devait partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:54 > 0:34:57) [90%] : \r\nOui, oui, je pense bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:00 > 0:35:05) [89%] : \r\nIl attend, il faut faire, a fait des micros et des cam\u00e9ras pour faire attention \u00e0 ce qu'on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:14 > 0:38:47) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour les agriculteurs et la terre disent merci \u00e0 cette pluie providentielle une d\u00e9pression traverse notre pays aujourd'hui am\u00e9lioration d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'ouest du pays d\u00e8s demain vendredi mais voici la situation c'est une fusion en fait entre 2 syst\u00e8mes d\u00e9pressionnaires sant\u00e9 sur les britannique, l'autre sur l'Espagne se sont donn\u00e9 rendez- vous au dessus de la Suisse aujourd'hui quelques moments de soleil ce matin sur les Grisons au Tessin et sur le quart Nord-Est, mais \u00e7a ne va pas durer cet apr\u00e8s- midi le ciel va se charger sur tout le territoire avec des pr\u00e9cipitations pour tout le monde, parfois \u00e0 caract\u00e8re orageux sur les pr\u00e9- Alpes orientales \u00e9galement sur le Bas-Valais l'est du pays pourrait conna\u00eetre quelques moments de soleil d'\u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi pour les temp\u00e9ratures, elles sont un petit peu en dessous de ce qu'on avait pr\u00e9vu hier soir en raison des nombreuses pr\u00e9cipitations \u00e0 l'ouest du pays, notamment 24 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 21 degr\u00e9s autour d'\u00e9l\u00e9ments sur le plateau un petit 17 degr\u00e9s attendus \u00e0 1000 m\u00e8tres aujourd'hui 24 degr\u00e9s au Tessin pour les vents \u00e7a ne souffle pas beaucoup, ils sont tous de secteur ouest de 15 \u00e0 25 kilom\u00e8tres heure sur le Jura en pleine \u00e9galement dans les Alpes, \u00e7a souffle peut aujourd'hui vendredi matin am\u00e9lioration par l'ouest du pays, avec un ciel qui va se d\u00e9gager autour du d\u00e9ment sur le plateau \u00e9galement ailleurs, des moments de soleil mais des pr\u00e9cipitations encore, vous le voyez en Valais notamment un peu moins de soleil sur le quart Nord-Est am\u00e9lioration plus notable pour vendredi apr\u00e8s- midi avec un g\u00e9n\u00e9reux soleil autour du les sur le plateau aussi quelques pluies encore attendu au nord des Grisons et dans les Grisons pour les temp\u00e9ratures \u00e7a augmente en tout petit peu, une moyenne de 13 degr\u00e9s au lever du jour, 22 23 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 23 degr\u00e9s autour du d\u00e9ment 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres l\u00e0 \u00e7a bouge pas beaucoup, 22 degr\u00e9s sur le plateau sur la r\u00e9gion des tours \u00e0 la cl\u00e9 par concubin, bon, \u00e7a bouge un tout petit peu, avec une situation bise qui se met en place, \u00e7a ne va pas souffler beaucoup hein autour du d\u00e9mon 10 \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure 15 \u00e0 25 kilom\u00e8tres heure de nord- ouest sur le Jura 15 \u00e0 25 kilom\u00e8tres heure l'ouest dans les Alpes pour la journ\u00e9e de samedi, alors l\u00e0, \u00e7a s'am\u00e9liore, vous le voyez avec un g\u00e9n\u00e9reux soleil un peu partout, c'est un peu plus frais maintenant 10 11 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a reste estivale avec un franc soleil dimanche, ce sera encore une journ\u00e9e un peu plus chaude, le soleil devrait s'installer durablement \u00e0 partir de dimanche, m\u00eame si l'atmosph\u00e8re va rester un peu instable, mais vous voyez une temp\u00e9rature qui sont agr\u00e9ables pour cette journ\u00e9e, dimanche, c'est aujourd'hui le Je\u00fbne Genevois les Suisses, les autres se rattraperont un peu plus tard ce mois de septembre, profitez bien de la tarte aux pruneaux, si vous avez pr\u00e9par\u00e9 une moi je vous retrouve ce soir \u00e0 cette m\u00eame place, avec le plus grand d\u00e9plaisir, passez une tr\u00e8s tr\u00e8s belle journ\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-09-06T12:04:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809709463", "durationSec": 107, "title": "FRIGO GE GRAVIERES V2_RTS000001580000", "excerpt": "9 gravi\u00e8res sont en exploitation dans le canton de Gen\u00e8ve. Ces terrains peuvent devenir des zones de refuge pour certaines esp\u00e8ces animales ou v\u00e9g\u00e9tales.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["GRAVI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1709461"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709464", "durationSec": 100, "title": "FRIGO HENRY LEUTWYLER V2_RTS000001581919", "excerpt": "Le photographe suisse Henry Leutwyler s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans les portraits de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s puis dans la photographie d'objets personnels des stars. Une exposition lui est consacr\u00e9e dans le cadre du festival Vevey Images.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1809709465", "durationSec": 91, "title": "MI COPMA MINEURS ADULTES_RTS000001582664", "excerpt": "Des repr\u00e9sentants de la Conf\u00e9rence en mati\u00e8re de protection des mineurs et des adultes (COPMA) ont d\u00e9fendu \u00e0 Berne le nouveau droit tut\u00e9laire face aux critiques. Apr\u00e8s 6 ans, le bilan est jug\u00e9 positif.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "TUTELLE", "PROTECTION DE L'ENFANCE"], "sequenceIds": ["1709453"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709466", "durationSec": 129, "title": "MI FANNY CLAVIEN V2_RTS000001582550", "excerpt": "L'ex-karateka suisse Fanny Flavien s'est reconvertie avec succ\u00e8s dans la pratique intensive du culturisme au point de consid\u00e9rer ce sport comme l'un des plus exigeants qui soit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CULTURISME"], "sequenceIds": ["1709578"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709467", "durationSec": 32, "title": "MI GENEVA PASS_RTS000001582686", "excerpt": "Un pass permet d'acc\u00e9der gratuitement ou tarif r\u00e9duit  \u00e0 38 activit\u00e9s dans le canton de Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion du Je\u00fbne genevois. Cette initiative a trouv\u00e9 son public et tous les pass ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["TOURISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709468", "durationSec": 37, "title": "MI JAPON SEISME 2_RTS000001582673", "excerpt": "Le comit\u00e9 directeur du PLR genevois a tenu une r\u00e9union extraordinaire suite \u00e0 la d\u00e9cision du Conseil d'Etat de maintenir Pierre Maudet \u00e0 la pr\u00e9sidence et aux excuses publiques formul\u00e9es par le conseiller d'Etat."}, {"internalArchiveId": "AA1809709469", "durationSec": 53, "title": "MI MAUDET_RTS000001582705", "excerpt": "Balle de match de la victoire du joueur de tennis serbe Novak Djokovic qui s'est impos\u00e9 en 4 sets face au joueur de tennis australien John Milman au terme d'un match comptant pour les quarts-de-finale du tournoi de tennis ATP de l'US Open.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709470", "durationSec": 22, "title": "MI MOUTIER HOPITAL_RTS000001582626"}, {"internalArchiveId": "AA1809709471", "durationSec": 32, "title": "MI PC INDE HOMOSEXUALITE_RTS000001582551"}, {"internalArchiveId": "AA1809709472", "durationSec": 97, "title": "MI SUEDE ELEX EXTREME DROITE_RTS000001582680", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1809709473", "durationSec": 21, "title": "MI TENNIS DJOKOVIC_RTS000001582506", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["ATP", "US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709474", "durationSec": 108, "title": "MI TRUMP TRIBUNE ANONYME_RTS000001582692", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809709511", "summary": "Itw de Guido Marbet, Pr\u00e9sident COPMA (Conf\u00e9rence en mati\u00e8re de protection des mineurs et des adultes). \nItw de Caroline K\u00fchnlein, Juge cantonale vaudoise, membre du comit\u00e9 COPMA.", "id": "1709453", "visualThemes": ["PROTECTION DE L'ENFANCE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "TUTELLE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709518", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve, itw de Natacha Raccimolo, directrice de l'accueil \u00e0 Gen\u00e8ve Tourisme.", "id": "1709460"}, {"internalArchiveId": "AA1809709519", "summary": "Gravi\u00e8re en exploitation. Fleur dans le sol. Camion roulant. Itw de Joachim Golay, sp\u00e9cialiste en certification des gravi\u00e8res, Fondation Nature et \u00e9conomie. Mare dans gravi\u00e8re. Itw de Delphine Klopfenstein Broggini, d\u00e9put\u00e9e Les Verts. Ouvriers et grue sur chantier de construction d'immeubles. Itw de Jacques Martelain, employ\u00e9 du Service de g\u00e9ologie, sols et d\u00e9chets.", "id": "1709461", "visualThemes": ["GRAVI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709523", "summary": "Plateau : itw de Henry Leutwyler, photographe suisse.", "id": "1709465"}, {"internalArchiveId": "AA1809709636", "summary": "Fanny Clavien, ex-karateka suisse, pratiquant exercices de musculation et de bodybuilding.\nItw Fanny Clavien.\nFanny Clavien pr\u00e9parant son repas.\nItw Fabrice Mayor, meilleur ami de Fanny Flavien.\nFanny Flavien posant pour photographes.\nImages appartenant \u00e0 Fanny Clavien, archives r\u00e9centes de sa victoire lors d'une comp\u00e9tition de body building \u00e0 Milan.", "id": "1709578", "visualThemes": ["CULTURISME", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["CLAVIEN, FANNY"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754684", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041969", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3090B643-89A8-434A-BE02-7730AC1E49F3", "internalArchiveId": "3090B643-89A8-434A-BE02-7730AC1E49F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Laurent Caspary - L'\u00e9cologie politique est un \u00e9chec, vive l'\u00e9cologie politique", "publicationDate": "2018-09-06T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9mission fracassante de la star de l'\u00e9cologie fran\u00e7aise, Nicolas Hulot, a eu ce m\u00e9rite : mettre en lumi\u00e8re l'hypocrisie d'un gouvernement qui proclame son amour de la nature et qui repeint en vert la pi\u00e8ce avec une peinture bourr\u00e9e de solvants.\r\n\r\n* * Signature de Laurent Caspary - L'\u00e9cologie politique est un \u00e9chec, vive l'\u00e9cologie politique (SIGNATURE 06.09 L'ECOLOGIE POLITIQUE EST UN ECHEC, VIVE L'ECOLOGIE POLITIQUE)  LAURENT CASPARY, direct studio Lausanne\r\n7H27.. C'est Signature... \r\nCe matin, avec vous, Laurent Capsary, r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9 radio \u00e0 la RTS.\r\n\"L'\u00e9cologie politique est un \u00e9chec, vive l'\u00e9cologie politique\"\r\nC'est votre commentaire, Laurent\r\nLa d\u00e9mission fracassante de la star de l'\u00e9cologie fran\u00e7aise, Nicolas Hulot, a eu ce m\u00e9rite : mettre en lumi\u00e8re l'hypocrisie d'un gouvernement qui proclame son amour de la nature et qui repeint en vert la pi\u00e8ce avec une peinture bourr\u00e9e de solvants. \r\nA sa d\u00e9charge, le gouvernement Macron fait peu ou prou ce que tous les gouvernements d\u00e9mocratiques de la plan\u00e8te font : pas grand-chose, des mesurettes, des petits pas, des adaptations de loi, quelques interdictions ici et l\u00e0, mais rien de vraiment spectaculaire. Rien qui ne soit \u00e0 la mesure des enjeux plan\u00e9taire en mati\u00e8re d'environnement : le r\u00e9chauffement climatique, la destruction d'une partie importante de la biodiversit\u00e9 et de notre cadre de vie, je m'arr\u00eate l\u00e0 mais on pourrait bien s\u00fbr poursuivre longtemps. \r\nEn cause : l'\u00e9chec de l'\u00e9cologie politique. Durant ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, les \u00e9cologistes n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 d'\u00e9lecteurs de voter pour eux, ils n'ont pas non plus r\u00e9ussi \u00e0 infl\u00e9chir les autres partis, du moins pas assez, pour que ces derniers se saisissent v\u00e9ritablement de cette th\u00e9matique.\r\nC'est plus ou moins vrais selon les pays mais cela reste une constante : les id\u00e9es \u00e9colos ne convainquent que les convaincus. En Suisse le parti vert lib\u00e9ral nous a bien rappel\u00e9 qu'on pouvait \u00eatre un \u00e9colo de droite, mais gu\u00e8re davantage. Verts et Verts lib\u00e9raux p\u00e8sent moins de 15% \u00e0 eux deux.\r\nAlors quoi, on laisse tout tomber et advienne que pourra ? On continue, tant pis, ce sont nos enfants qui devront pousser la clim \u00e0 fond pour supporter l'\u00e9t\u00e9 d'avril \u00e0 octobre ?\r\nOu alors on r\u00e9invente l'\u00e9cologie politique. On la d\u00e9cloisonne de certaines id\u00e9ologies et on arrive \u00e0 mettre une majorit\u00e9 de partis d'accord sur quelques grands principes qui font bouger les choses. Impossible me direz-vous ? \r\nSouvenons-nous qu'en 2011 une majorit\u00e9 politiquement plurielle sans \u00e9cologiste et f\u00e9minine du Conseil f\u00e9d\u00e9ral  a d\u00e9cid\u00e9 de sortir du nucl\u00e9aire. Cela ne r\u00e9sout pas tout, mais \u00e7a, c'\u00e9tait de l'\u00e9cologie politique efficace.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9824311", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Laurent Caspary - L'\u00e9cologie politique est un \u00e9chec, vive l'\u00e9cologie politique", "Signature de Laurent Caspary (vid\u00e9o) - L'\u00e9cologie politique est un \u00e9chec, vive l'\u00e9cologie politique", "Signature de Laurent Caspary - L'\u00e9cologie politique est un \u00e9chec, vive l'\u00e9cologie politique / LME_2018-09-06T07:25:00_signature", "Signature de Laurent Caspary - L'\u00e9cologie politique est un \u00e9chec, vive l'\u00e9cologie politique / LME_2018-09-06T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9mission fracassante de la star de l\u2019\u00e9cologie fran\u00e7aise, Nicolas Hulot, a eu ce m\u00e9rite : mettre en lumi\u00e8re l\u2019hypocrisie d\u2019un gouvernement qui proclame son amour de la nature et qui repeint en vert la pi\u00e8ce avec une peinture bourr\u00e9e de solvants.", "La d\u00e9mission fracassante de la star de l\u2019\u00e9cologie fran\u00e7aise, Nicolas Hulot, a eu ce m\u00e9rite : mettre en lumi\u00e8re l\u2019hypocrisie d\u2019un gouvernement qui proclame son amour de la nature et qui repeint en vert la pi\u00e8ce avec une peinture bourr\u00e9e de solvants.", "La d\u00e9mission fracassante de la star de l\u2019\u00e9cologie fran\u00e7aise, Nicolas Hulot, a eu ce m\u00e9rite : mettre en lumi\u00e8re l\u2019hypocrisie d\u2019un gouvernement qui proclame son amour de la nature et qui repeint en vert la pi\u00e8ce avec une peinture bourr\u00e9e de solvants."], "variantIds": ["ece-9808111", "ece-9808086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-12T17:17:32Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFace sa signature, ce matin, c'est avec vous Laurent Caspary, r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9 radio \u00e0 la RTS, l'\u00e9cologie politique est en \u00e9chec, vive l'\u00e9cologie politique, c'est votre commentaire Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nAvec ce constat, la d\u00e9mission fracassante de la Star de l'\u00e9cologie fran\u00e7aise, Nicolas Hulot a eu ce m\u00e9rite : mettre en lumi\u00e8re l'hypocrisie d'un gouvernement qui proclame son amour de la nature et qui repeint en Vert, la chambre avec une peinture bourr\u00e9e de solvants, \u00e0 sa d\u00e9charge, le gouvernement Macron fait peu ou prou ce que tous les gouvernements d\u00e9mocratiques de la plan\u00e8te font en mati\u00e8re d'\u00e9cologie, pas grand- chose des mesurettes, des petits pas des adaptations d\u00e9mocratique quelques loi quelques interdictions ici par ici et l\u00e0, mais rien de vraiment spectaculaire, rien qui ne soit \u00e0 la mesure des enjeux plan\u00e9taire en mati\u00e8re d'environnement, le r\u00e9chauffement climatique, la destruction d'une partie importante de la biodiversit\u00e9 et de notre cadre de vie, je m'arr\u00eate l\u00e0, mais on pourrait bien s\u00fbr poursuivre longtemps en cause l'\u00e9chec de l'\u00e9cologie politique durant ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, les \u00e9cologistes n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 d'\u00e9lecteurs de voter pour eux, ils n'ont pas non plus r\u00e9ussi \u00e0 infl\u00e9chir les autres partis, du moins, pas assez pour que ces derniers se saisissent v\u00e9ritablement de cette th\u00e9matique alors qu'est ce qu'est ce qu'on fait, c'est du moins plus ou moins vrais selon les pays, cela reste une constante, les id\u00e9es \u00e9colos ne convainquent que les convaincus, en Suisse, le parti Vert lib\u00e9ral nous a bien rappel\u00e9 qu'on pouvait \u00eatre \u00e9colo de droite mais gu\u00e8re davantage verts et Verts lib\u00e9raux p\u00e8sent moins de 15 pourcent \u00e0 8 on laisse tout tomber, et advienne que pourra, on continue, tant pis, ce sont nos enfants qui devront pousser la clim \u00e0 fond pour supporter l'\u00e9t\u00e9, d'avril \u00e0 Och \u00e0 octobre, ou alors on r\u00e9invente l'\u00e9cologie politique, on a des cloisonne de certaines id\u00e9ologies et on arrive \u00e0 mettre une majorit\u00e9 de partis d'accord sur quelques grands principes qui font bouger les choses, impossible, me direz -vous, h\u00e9 bien souvenons vous souvenons -nous qu'en 2011 une majorit\u00e9 politiquement plurielle sans \u00e9cologiste et f\u00e9minine du Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de sortir du nucl\u00e9aire, Sylvain ne r\u00e9sout pas tout mais \u00e7a, c'\u00e9tait de l'\u00e9cologie politique efficace votre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-06T06:31:50Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-551A34ED-728C-4EF1-AAE9-8453E0EAEDFE", "internalArchiveId": "551A34ED-728C-4EF1-AAE9-8453E0EAEDFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nouveau Gouvernement genevois passe le cap des 100 jours dans la tourmente", "publicationDate": "2018-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a \r\nC'est en pleine temp\u00eate que le nouveau Gouvernement genevois passera ce samedi le cap des 100 jours, apr\u00e8s son \u00e9lection. Le mea culpa mercredi de Pierre Maudet ne semble pas suffire \u00e0 d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re avec le Grand Conseil.\r\n\r\n* * Le nouveau Gouvernement genevois passe le cap des 100 jours dans la tourmente  \r\nC'est en pleine temp\u00eate que le nouveau gouvernement genevois va passer ce samedi le cap des 100 jours, apr\u00e8s son \u00e9lection. Hier, son pr\u00e9sident, Pierre Maudet a finalement avou\u00e9 avoir \"cach\u00e9 une partie de la v\u00e9rit\u00e9\", concernant son voyage \u00e0 Abou Dhabi en 2015, et s'est excus\u00e9. \r\nCl\u00e9a Favre vous \u00eates en direct de notre studio de Gen\u00e8ve. Ce mea culpa va peut-\u00eatre avoir un impact sur la population, mais il ne va pas suffire \u00e0 d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re avec le Grand conseil. \r\nEffectivement, cette confession n'est pas de nature \u00e0 apaiser les tensions.Pas plus que le r\u00e9am\u00e9nagement des attributions de Pierre Maudet annonc\u00e9es hier par le gouvernement.R\u00e9am\u00e9nagement jug\u00e9 beaucoup trop l\u00e9ger par le Parti socialiste, Ensemble \u00e0 Gauche, les Verts, le MCG, l'UDC et m\u00eame par certaines voix PDC, malgr\u00e9 le discours officiel du parti.Cons\u00e9quence tr\u00e8s probable de cette d\u00e9ception des d\u00e9put\u00e9s :le Grand conseil devrait tenter de reprendre la main sur cette affaire...\r\net chercher \u00e0 enlever davantage de pr\u00e9rogatives \u00e0 Pierre Maudet. Diff\u00e9rents objets parlementaires sont en cours de pr\u00e9paration, selon nos informations.\r\n****Sauf que le Grand conseil ne dispose pas des comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour agir directement sur le Conseil d'Etat... \r\nEffectvivement, ces manoeuvres resteraient symboliques.Mais la situation de blocage, elle, serait bien r\u00e9elle. Alors que des dossiers importants vont bient\u00f4t \u00eatre mis sur la table.On pense par exemple \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\n***Pourtant, Cl\u00e9a, la prise de fonction du nouveau gouvernement le 31 mai dernier avait suscit\u00e9 beaucoup d'espoir...\r\nOui, les 7 magistrats avaient pr\u00eat\u00e9 serment dans un vent d'optimisme :finis les blocages entre ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif. Place \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, \u00e0 l'entente, au dialogue, permettant de v\u00e9ritables avanc\u00e9es sur les dossiers. Mais \u00e7a c'\u00e9tait le discours qu'on entendait il y a 100 jours. Aujourd'hui, c'est plut\u00f4t un vent de d\u00e9fiance et de fronde qui menace. M\u00eame si les \u00e9lus contact\u00e9s jurent qu'ils ne se lanceront pas dans de l'obstruction parlementaire. Une petite note d'espoir tout de m\u00eame : une nouvelle personnalit\u00e9 forte pourrait se r\u00e9v\u00e9ler au sein de coll\u00e8ge. Certains veulent croire qu'Antonio Hodgers, le vice-pr\u00e9sident, a les \u00e9paules pour ce r\u00f4le.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9808027", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le nouveau Gouvernement genevois passe le cap des 100 jours dans la tourmente / 12H30_2018-09-06T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 06.09.2018"], "alternativeSummary": ["C'est en pleine temp\u00eate que le nouveau Gouvernement genevois passera ce samedi le cap des 100 jours, apr\u00e8s son \u00e9lection. Le mea culpa mercredi de Pierre Maudet ne semble pas suffire \u00e0 d\u00e9tendre l\u2019atmosph\u00e8re avec le Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-9808027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-12T18:07:34Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est en pleine temp\u00eate, que le nouveau gouvernement Genevois va passer ce samedi, le cap des 100 jours apr\u00e8s son \u00e9lection hier son pr\u00e9sident Pierre Maudet a finalement avou\u00e9 avoir cach\u00e9 une partie de la v\u00e9rit\u00e9, dit -il, concernant son voyage \u00e0 Abou Dhabi en 2015 et s'est excus\u00e9 Cl\u00e9a Favre, vous \u00eates en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve ce mea culpa va peut-\u00eatre avoir un impact sur la population, mais il ne va pas suffire \u00e0 d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re avec le Grand Conseil effectivement cette confession n'est pas de nature \u00e0 apaiser les tensions entre ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif, pas plus que le r\u00e9am\u00e9nagement des attributions de Pierre Maudet annonc\u00e9es hier par le gouvernement, r\u00e9am\u00e9nagement jug\u00e9 beaucoup trop l\u00e9ger par le Parti socialiste Ensemble \u00e0 gauche, les Verts, le MCG, l'UDC et par des voix PDC cons\u00e9quence de cette d\u00e9ception le Grand Conseil devrait tenter de reprendre la main sur cette affaire et chercher \u00e0 enlever davantage de pr\u00e9rogatives \u00e0 Pierre Maudet diff\u00e9rents objets parlementaires sont en cours de pr\u00e9paration, selon nos informations, sauf que le Grand Conseil Genevois ne dispose pas des comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour agir directement sur le Conseil d'\u00c9tat non, ces manoeuvres resteraient symbolique, mais la situation de blocage, elle serait bien r\u00e9elle, alors que des dossiers importants vont bient\u00f4t \u00eatre mis sur la table, on pense par exemple l'\u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises pourtant Cl\u00e9a la prise de fonction du nouveau gouvernement, le 31 mai dernier avait suscit\u00e9 beaucoup d'espoir, oui, les 7 magistrats avaient pr\u00eat\u00e9 serment dans un vent d'optimisme, finis les luttes st\u00e9riles, place \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 \u00e0 l'entente au dialogue permettant de v\u00e9ritables avanc\u00e9es mais \u00e7a, c'\u00e9tait le discours qu'on entendait il y a 100 jours aujourd'hui, c'est plut\u00f4t un vent de fronde qui menace, m\u00eame si les \u00e9lus contact\u00e9s jurent qu'ils ne se lanceront pas dans de l'obstruction parlementaire, une note d'espoir tout de m\u00eame une nouvelle personnalit\u00e9 forte pourrait se r\u00e9v\u00e9ler au sein du coll\u00e8ge et f\u00e9d\u00e9rer, certains veulent croire \u00e0 Antonio Hodgers, le vice- pr\u00e9sident. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-06T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BA7F706-15DD-4488-A02E-DF09F5E444F5", "internalArchiveId": "6BA7F706-15DD-4488-A02E-DF09F5E444F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert : La Nouvelle-Z\u00e9lande en a marre des chats", "publicationDate": "2018-09-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAnne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent", "durationSec": 699, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9808283", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert : La Nouvelle-Z\u00e9lande en a marre des chats / PNY_2018-09-06T09:38:02_flament-vert-la-nouvelle-zelande-en-a-ma", "Pony Express du 06.09.2018"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-9808283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-13T16:37:59Z", "speechToTexts": ["13.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [80%] :\r\nJacques g\u00e9n\u00e9ration sans doute ce point pour, \u00e0 refaire le monde, ce qui \u00e9tait la mienne, disait pourtant qu'elle ne le refera pas mais sa t\u00e2che vous plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se d\u00e9place sur beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [89%] :\r\nToujours sous la supervision de Marcel Camus bonjour \u00e0 Lille, Herv\u00e9, bonjour H\u00e9l\u00e8ne alors aujourd'hui une chronique qui ne va pas plaire aux amateurs de chatons en Nouvelle-Z\u00e9lande, on parle tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9rieusement d'interdire les champs oui \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [89%] :\r\nAu Malawi, un village qui se trouve \u00e0 l'extr\u00eame sud de la Nouvelle-Z\u00e9lande, donc tu vois les \u00eeles de la Nouvelle-Z\u00e9lande, le point plus au sud possible un mot oui c'est la fin ao\u00fbt, le conseil r\u00e9gional a pr\u00e9sent\u00e9 son plan pour lutter contre les animaux nuisibles et l'une des propositions mises \u00e0 l'\u00e9tude, c'est effectivement de bannir compl\u00e8tement les chats oui alors pourquoi, pourquoi tant de haine, ben, ceux qui sont derri\u00e8re cette proposition, c'est pas la Coalition des citoyens en guerre contre les invasions de poils sur les v\u00eatements, pas du tout, ce sont en fait les d\u00e9fenseurs de la faune locale, il faut dire comment oui se trouve juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une r\u00e9serve naturelle, une r\u00e9serve qui abritent des oiseaux, des l\u00e9zards, des insectes et des grenouilles, un Havre de paix qui constitue aussi une immense r\u00e9serve de chasse pour les chats domestiques, on a en fait affaire \u00e0 2 petit s\u00e9riel killer qui luttent chaque ann\u00e9e des millions, des millions de volatiles et de rongeurs alors les d\u00e9lais de les interdire en Nouvelle-Z\u00e9lande n'est pas nouvelle en 2012 d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9conomie ce N\u00e9oz\u00e9landais Gareth Morgan lanc\u00e9e ce n'initiatif 4 secondes avec cet argument 40 pour 100 des oiseaux terrestres de Nouvelle-Z\u00e9lande ont d\u00e9j\u00e0 disparu 37 pourcent de de ceux qui restent sont en danger et c'est en partie parce qu'on laisse des psychopathes \u00e0 fournir se parler librement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [87%] :\r\nDonc, si on r\u00e9fl\u00e9chit, on pourrait trouver un entre-deux et simplement obliger tous les chats \u00e0 rester \u00e0 l'int\u00e9rieur non alors \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0 dans certains endroits, comme \u00e0 Helsinki en Finlande, par exemple, tu n'as pas le droit de laisser sortir son futon chat sauf si tu promets dans LES mais apparemment c'est pas une solution assez efficace pour l'association environnementale demain oui puisque justement la proximit\u00e9 de cette r\u00e9serve naturelle fait que c'est vraiment trop difficile \u00e0 contr\u00f4ler, trop dangereux pour les esp\u00e8ces locales eux pr\u00e9conisent donc de laisser la population de chasse est un naturellement les gens seront r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s puis s\u00e9questr\u00e9 et quand il meurt, les propri\u00e9taires n'aura pas le droit d'entreprendre un nouveau, c'est une solution assez radicale, bon qui ne va probablement pas faire plaisir \u00e0 tout le monde pense que s'en douter, maintenant, effectivement, les amoureux, d\u00e9j\u00e0 ils ont sorti les griffes, ils se sont dits outr\u00e9s, voire m\u00eame compl\u00e8tement choqu\u00e9 par une telle id\u00e9e et c'est vrai qu'elle va sans doute pas \u00eatre simple \u00e0 faire accepter \u00e0 la population N\u00e9oz\u00e9landaise il y a des cha\u00eenes dans 48 pourcent des des foyers n'est N\u00e9oz\u00e9landais donc quasiment un foyer sur 2, ce qui en fait les plus grands possesseurs de chats ou pas dit donc en 2012 \u00e0 propos de l'initiative, tout Go, le directeur de la soci\u00e9t\u00e9 pour la pr\u00e9vention de la cruaut\u00e9 envers les animaux d'Auckland assortie d'ailleurs un un argument aussi imparable que rempli de mauvaise foi, alors, d'apr\u00e8s lui, un endroit sans chats c'est pas bien et, surtout, il vaudrait mieux laisser la nature se d\u00e9merder pour r\u00e9gler ces appareils, bien s\u00fbr, voil\u00e0, mais c'est plut\u00f4t marrant qu'il invoque la nature parce qu'en fait, sans les hommes, y aurait pas un seul chats dans toute la Nouvelle-Z\u00e9lande, c'est vrai \u00e7a, qui va nous expliquer comment ces cr\u00e9atures qui ont une haine f\u00e9roce de l'ont pu arriver sur une \u00eele perdue au fin fond du Pacifique ne bouge pas, enfin juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [96%] :\r\nOuais Thierry. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [72%] :\r\n\u00e7a va. \r\nEt il bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [99%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [70%] :\r\nEt l'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [82%] :\r\nLa jeune admire un rep\u00e9rage sur Couleur3 et de Tiresia \u00e0 Mirza Yakin pas Mirza d\u00e9j\u00e0 vendanges ce satan\u00e9 Mirza, c'est un chien, mais l\u00e0 on parle de de Charles, Titi et Gros Minet sont en flammes, on verse matin en Nouvelle-Z\u00e9lande, la cohabitation entre les chats et les esp\u00e8ces locales vire au vol, dossier de de masse, j'aime ce mot les de oui, les esp\u00e8ces oui un navire aussi c'est pas comme on dirait les esp\u00e8ces locales sont menac\u00e9es de disparition et pour enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne, la ville d'Aumale oui qui, tout au sud de l'archipel parle carr\u00e9ment d'interdire les chats sur son territoire, juste avant la pause, Anne qui nous expliquer qu'en fait, les chats n'ont absolument rien \u00e0 foutre en Nouvelle-Z\u00e9lande ne c'est pas du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [83%] :\r\nSous une esp\u00e8ce locale, les choses sont arriv\u00e9s sur la chipait le fin 18\u00e8me d\u00e9but 19\u00e8me en squattant les bateaux des colons anglais c'est toujours la m\u00eame histoire depuis le n\u00e9olithique et l'invention de l'agriculture entre les hommes et les chats, l'homme cultive des c\u00e9r\u00e9ales, il les entassent dans un coin, le stock attire des rongeurs, les rongeurs attire les les chapitres les rongeurs et l'homme qui Fl\u00e9chin comme les bateaux d\u00e8s que \u00e9tait absolument infest\u00e9s de rongeurs Dupont jusqu'au sommet du m\u00e2t, h\u00e9 ben ils amenaient des chats avec eux pour essayer de g\u00e9rer l'invasion, c'est comme \u00e7a que les choses se sont retrouv\u00e9es partout, absolument partout, les hommes sont all\u00e9s il y a m\u00eame eu des chats en Arctique, figure -toi pour accompagner les exp\u00e9ditions scientifiques apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale et esprit l\u00e0 je trouve \u00e7a presque \u00e9tonnant qu'ait pas de chat \u00e0 bord de l'ISS, tout \u00e0 fait vrai dans la vraie et cerise, vraiment, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 aller juste partout en ce que l'on a de plus quoi pour en revenir \u00e0 la Nouvelle-Z\u00e9lande la faune locale elle \u00e9tait fois prenait de la faune locale \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mal en point avant l'arriv\u00e9e d\u00e9j\u00e0 en fait jusqu'en 500 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ et l'arriv\u00e9e des Polyn\u00e9siens n'avait tout simplement pas de mammif\u00e8res terrestres en Nouvelle-Z\u00e9lande, \u00e0 part peut-\u00eatre une petite esp\u00e8ce de chauve-souris mais si \u00e7a mammif\u00e8re volant c'est pas pareil, ensuite il y a eu 3 vagues d'arriv\u00e9es des hommes en Nouvelle-Z\u00e9lande : d'abord les Polyn\u00e9siens encensant impr\u00e9visible et ensuite les Maoris vers 1300 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ et les Europ\u00e9ens autour de 1800 et tout le monde est arriv\u00e9 avec de nouveaux animaux dans ses bagages et l\u00e0, en fait, le probl\u00e8me pour les esp\u00e8ces locales, c'est qu'elles avaient \u00e9volu\u00e9 pendant des millions d'ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cart du reste du monde, ils se sont retrouv\u00e9s dans la merde parce que leur technique de d\u00e9fense jusque -l\u00e0, elles se sont av\u00e9r\u00e9es totalement inefficace du genre va par exemple le cas le CAC pour moi le quelque peu honteux tu sais ce que c'est, mais pour ceux qui ne serait pas le capot, c'est un oiseau qui a des pattes de poulet, une gueule de souhaiter un plumage de perruches alors avant le pr\u00e9dateur du caca poss\u00e9dait d'autres oiseaux des rapaces qui utilisait le regard per\u00e7ant et du coup le CAC \u00e0 Pau il se planquer au milieu des feuilles gr\u00e2ce \u00e0 son pelage gr\u00e2ce \u00e0 ses plumes et puis il est rest\u00e9 vraiment tout \u00e0 fait immobile pour qu'on le confonde avec les feuilles, alors \u00e7a marche plut\u00f4t bien, parce que justement les rapaces, ils se Servent de leurs yeux, les Aigles g\u00e9ante voil\u00e0 oui le voyait pas \u00e7a marche par contre beaucoup moins bien compte le pr\u00e9dateur est un chat qui chasse \u00e0 l'odorat et qui adore, tu t'en doutes des proies qui reste immobile au kibboutz juste un tout petit peu, voil\u00e0 le saluer Richard et encore une fois va se sont pas uniquement les oiseaux qui sont menac\u00e9es par les chars Nouvelle-Z\u00e9lande mais aussi les geckos et les grenouilles, la Nouvelle-Z\u00e9lande, elle prend la pr\u00e9servation de son Patrimoine naturel tr\u00e8s au s\u00e9rieux en ce moment, au-del\u00e0 des chats, elle a adopt\u00e9 un plan pour virer tous les pr\u00e9dateurs non natives d'ici \u00e0 2050, donc les rats, les Hermine et les opossum c'est vise en fait \u00e0 sauver comme \u00e7a chaque ann\u00e9e, la ville de pas moins de 25 millions d'oiseaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [91%] :\r\n\u00e7a fait un paquet d'oiseaux en mon \u00e2me, c'est bien joli, on parle, Nouvelle-Z\u00e9lande, c'est un cas tr\u00e8s particulier au niveau de la faune comme Madagascar, mais on a pas besoin d'aller aussi loin pour constater les d\u00e9g\u00e2ts faits l\u00e0 en Suisse aussi les chats ont une grosse sont une grosse menace pour la diversit\u00e9 animale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:08) [83%] :\r\nOui, on estime qu'il y a un 1000000 et demi de chats en Suisse d'apr\u00e8s et d'apr\u00e8s une \u00e9tude men\u00e9e en 2011 par l'Universit\u00e9 Z\u00fcrich chaque printemps tous ce 1000000 et demi de chats Assassin de sang froid, au moins 300000 oiseaux et \u00e7a, c'est que le printemps venger Dordain parle m\u00eame pas du r\u00e9seau la l'ann\u00e9e de l'ann\u00e9e pour Fran\u00e7ois Durian, ce sont plusieurs millions de victimes chaque ann\u00e9e si on prend en compte les oiseaux mais aussi les l\u00e9zards, les libellules, les grenouilles et les souris et ceux qui le plus rageant pour les d\u00e9fenseurs des esp\u00e8ces locales bah, c'est que la plupart du temps toutes ces victimes sont mortes pour rien les cha\u00eenes, les Bouffes m\u00eame pas, ils sont plus que bien nourris dans les foyers suisses sont m\u00eame, pour la plupart ob\u00e8se c'est jusque en fait pour eux, ben ils ob\u00e9issent \u00e0 leur instinct cette petite voix \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur t\u00eate qui leur dire et Thierry chass\u00e9 Chabal c'\u00e9tait quand ils voient un oiseau que ces ventes sans leur instinct qui leur indiquer si \u00e7a, c'est \u00e7a, voil\u00e0, alors il y a pourtant des trucs assez simples et les propri\u00e9taires de chats peut faire pour aller \u00e0 l'encontre de leurs tendances psychopathes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:02) [82%] :\r\nBon, d\u00e9j\u00e0, les Castrais politique, la population de Jean-Jacques sauvage voil\u00e0, coup de coupe pour \u00e9viter qui prolif\u00e8rent trop, il faut se se serait id\u00e9alement aussi l'occasion de limiter les sorties chats surtout pendant la journ\u00e9e parce que c'est la qui chasse et puis ben tout simplement et un truc tr\u00e8s court, mais il faudrait juste leur mettre une clochette mais mettez des clochettes \u00e0 vos chats SV. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:25) [68%] :\r\nP ou alors plus simple : un petit coup de couteau vous le suspendait l'envers vous arracher la peau, vous faites un excellent merci beaucoup sur une publicit\u00e9 \u00e0 \u00e0 vous n'\u00eates, personne ne saura bient\u00f4t a commenc\u00e9, d\u00e9fendu le char. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-07T12:08:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C50EF30D-20CB-484E-8F7B-376488E481BD", "internalArchiveId": "C50EF30D-20CB-484E-8F7B-376488E481BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois pourraient devenir un r\u00e9seau", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick Hermann, nouveau pr\u00e9sident des Verts neuch\u00e2telois;Didier Boillat, vice-pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois\r\nUn an et demi apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative neuch\u00e2teloise pour deux h\u00f4pitaux, la commission sant\u00e9 du Grand Conseil a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi matin sa propre version de la mise en oeuvre. Les directions seront s\u00e9par\u00e9es, mais regroup\u00e9es sous un seul conseil d'administration.\r\n\r\n* * Les h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois pourraient devenir un r\u00e9seau 12h30: Neuch\u00e2tel KOCHER\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel... l'h\u00f4pital...  pourrait... devenir... un r\u00e9seau. \r\nC'est une... des pistes... retenues... un an et demi ... apr\u00e8s \"le oui\"... \u00e0 l'initiative cantonale... pour deux h\u00f4pitaux... \r\nCe matin.... la Commission de la sant\u00e9... du Grand Conseil.... a pr\u00e9sent\u00e9... sa propre version.... de la mise en oeuvre: \r\nDes directions s\u00e9par\u00e9es... mais regroup\u00e9es.... sous UN SEUL... conseil d'administration. \r\nEtienne Kocher... les d\u00e9put\u00e9s... esp\u00e8rent... avoir enfin... trouv\u00e9.... le bon compromis. \r\nC'est une alternative \u00e0 la s\u00e9paration compl\u00e8te propos\u00e9e au printemps par le Conseil d'Etat.. Deux soci\u00e9t\u00e9s anonymes, ce serait cher, compliqu\u00e9... et pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire pour respecter la volont\u00e9 du peuple. A la place, la commission parlementaire propose un \"r\u00e9seau hospitalier\"... o\u00f9 le Conseil d'Administration laisserait une large autonomie \u00e0 ses deux sites... et le plus important serait fix\u00e9 dans la loi : le maintien, \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds... des soins aigus, et des urgences, 24 heures sur 24.\r\nLa commission est quasi unanime, le climat s'est appais\u00e9. Du c\u00f4t\u00e9 des initiants, le nouveau pr\u00e9sident des Verts neuch\u00e2telois Patrick Hermann se montre satisfait.\r\n18''  \r\n((\"On assure la s\u00e9curit\u00e9... /// ...que la population peut pl\u00e9bisciter.\"))\r\n*** N'emp\u00eache... Etienne... Plusieurs directions.... alors qu'il n'y en a... qu'une.... aujourd'hui... \u00e7a risque... de co\u00fbter plus cher. \r\nPlus qu'aujourd'hui oui, mais moins que le plan du Conseil d'Etat. L'agenda aust\u00e9ritaire sera respect\u00e9. Selon le vice-pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois Didier Boillat. \r\n25''  \r\n((\"D\u00e8s le moment... /// ...pour le plus efficient et le plus s\u00fbr.\"))\r\nLa commission met son projet en consultation jusqu'\u00e0 la fin du mois. Dans l'espoir que le Grand Conseil se prononce en novembre.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805840", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois pourraient devenir un r\u00e9seau / 12H30_2018-09-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.09.2018"], "alternativeSummary": ["Un an et demi apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative neuch\u00e2teloise pour deux h\u00f4pitaux, la commission sant\u00e9 du Grand Conseil a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi matin sa propre version de la mise en \u0153uvre. Les directions seront s\u00e9par\u00e9es, mais regroup\u00e9es sous un seul conseil d'administration."], "variantIds": ["ece-9805840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:04Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel l'h\u00f4pital pourrait devenir un r\u00e9seau, c'est une des pistes retenues en ont -ils admis apr\u00e8s le oui \u00e0 l'initiative cantonale pour deux h\u00f4pitaux ce matin, la commission de la sant\u00e9 du Grand Conseil a pr\u00e9sent\u00e9 sa propre version de mise en oeuvre des directions s\u00e9par\u00e9es mais regroup\u00e9es sous un seul conseil d'administration \u00c9tienne Kocher les d\u00e9put\u00e9s esp\u00e8rent avoir enfin trouv\u00e9 le bon compromis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nC'est une alternative \u00e0 la s\u00e9paration compl\u00e8te propos\u00e9e au printemps par le Conseil d'\u00c9tat de soci\u00e9t\u00e9s anonymes, ce serait cher, compliqu\u00e9 et pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire pour respecter la volont\u00e9 du peuple \u00e0 la place, la commission parlementaire propose donc un r\u00e9seau hospitalier ou le Conseil d'Administration laisserait une large autonomie \u00e0 ses 2 sites et le plus important serait fix\u00e9 dans la loi le maintien \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds des soins aigus et des urgences 24 heures sur 24 : la commission est quasi unanime sur ce projet, le climat s'est apais\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 des initiants le nouveau pr\u00e9sident des Verts neuch\u00e2telois Patrick Hermann se montre satisfait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [92%] :\r\nOn assure la s\u00e9curit\u00e9, on assure un ancrage r\u00e9gional on assure des co\u00fbts minimaux nous soit pr\u00e9sentions dans la commission, et plus particuli\u00e8rement de la sous- commission tous les partis politiques, toutes les r\u00e9gions du canton et je crois vraiment que c'est quelque chose que la population pl\u00e9biscit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [92%] :\r\nN'emp\u00eache, \u00c9tienne plusieurs directions, alors qu'il n'y en a qu'une, aujourd'hui \u00e7a risque de co\u00fbter plus charmant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [95%] :\r\nPlus qu'aujourd'hui, oui, mais moins que le plan du Conseil d'\u00c9tat, l'agenda aust\u00e9ritaire sera respect\u00e9, selon le vice- pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois Didier Boya. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [92%] :\r\nD\u00e8s le moment o\u00f9 on a des sites autonome, on a des sites qui sont peut-\u00eatre aussi un petit peu plus petit, \u00e0 qui on demande de travailler en r\u00e9seau Conseil n\u00e9cessaire pour des questions de s\u00e9curit\u00e9 ou de formation, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, d\u00e8s le moment o\u00f9 ils sont plus petits, on a peut-\u00eatre plus toute cette structure hi\u00e9rarchique qu'on a \u00e0 l'heure actuelle, c'est ce qu'on voit dans la loi, on parle plus chef de d\u00e9partement au chef de service, on parle de Khadr parce qu'on veut laisser \u00e0 chaque site, la meilleure fa\u00e7on de s'organiser pour \u00eatre le plus efficient et le que ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [93%] :\r\nCe projet a mis en consultation jusqu'\u00e0 la fin du mois par la Commission, dans l'espoir que le Grand Conseil puissent ensuite se prononcer en novembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [81%] :\r\n\u00c9tienne Kocher, en Direct de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F7DC6D4-7121-4E76-BDC9-34D4FD0EFD23", "internalArchiveId": "3F7DC6D4-7121-4E76-BDC9-34D4FD0EFD23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Yves Maillard, ministre vaudois en charge de la sant\u00e9;Cambon, Diane ;Extrait du biopic sur Alexander McQueen\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF5/ROSTIGRABEN URGENCES PI) Les Latins vont plus souvent aux urgences que les Al\u00e9maniques\r\nC'est le constat de l'Observatoire suisse de la sant\u00e9\r\nSon \u00e9tude publi\u00e9e hier montre de grandes variation cantonales... dans la fr\u00e9quentation des services d'urgences des h\u00f4pitaux\r\nEt c'est les cantons romands qui occupent le haut du classement... \r\nAlexandra Richard... pourquoi ce r\u00f6stigraben?\r\n  01'20\r\n((D'abord, ce n'est pas culturel. Les latins ne sont pas de petites choses plus friandes de soins m\u00e9dicaux. Puisqu'une autre \u00e9tude montre que les Romands font moins de s\u00e9jours \u00e0 l'h\u00f4pital et consultent moins leur m\u00e9decin. Mais ils se tournent plus vers les services d'urgence des h\u00f4pitaux.\r\nLe paysage m\u00e9dical l'explique en partie. L\u00e0 o\u00f9 les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes manquent, il y a forc\u00e9ment un report sur l'h\u00f4pital. \r\nLa pr\u00e9sence, en-dehors des heures d'ouverture, le soir, le week-end, est aussi essentielle. Dans le canton de Vaud, par exemple, les m\u00e9decins se d\u00e9placent beaucoup moins \u00e0 domicile aujourd'hui, comme l'explique Pierre-Yves Maillard, ministre vaudois en charge de la sant\u00e9:\r\n...\r\nMieux r\u00e9partir les moyens financiers pour r\u00e9orienter la demande. Une piste pour les cas d'urgence les moins lourds. C'est aussi la revendication des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes qui ont lanc\u00e9 leur campagne cet \u00e9t\u00e9.))\r\n(USS) Le conseiller d'Etat vaudois Pierre-Yves Maillard... qui a par ailleurs recueilli le soutien d'Unia... dans la course pour la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse\r\nEt c'est un soutien de taille pour.... car unia est le plus grand syndicat affili\u00e9 \u00e0 l'USS\r\nIl va donc peser de tout son poids lors du vote...pour choisir le successeur de Paul Resteiner.. le premier d\u00e9cembre prochain \u00e0 Berne.\r\n**** Et du c\u00f4t\u00e9 des socialistes vaudois... les pr\u00e9tendants ne se bousculent pas... pour reprendre le si\u00e8ge que Pierre-Yves Maillard pourrait lib\u00e9rer au gouvernement cantonal. \r\nLa conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle n'\u00e9tait a priori pas int\u00e9ress\u00e9e\r\nEt hier, c'est gr\u00e9goire junod, le syndic de Lausanne qui a officiellement d\u00e9clin\u00e9\r\nIl souhaite inscrire son action politique dans la dur\u00e9e... et n'occupe son poste \u00e0 la municipalit\u00e9 que depuis deux ans.\r\n(04/AVANCEES PF17 PA) **** Le projet fiscal 17 est pass\u00e9... de justesse... devant la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du conseil national. \r\nElle l'a annonc\u00e9 hier... elle accepte \u00e0 une voix pr\u00e8s la nouvelle mouture de l'imposition des entreprises\r\nUn texte qui on le rappelle... veut renflouer les retraites en \u00e9changes de baisses fiscales pour les soci\u00e9t\u00e9s\r\nMuriel Ballaman, ce r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 anticipe le bras de fer qui aura lieu en plenum.\r\n  00'50\r\n((C'\u00e9tait la derni\u00e8re prise de temp\u00e9rature avant le test final: la discussion au conseil national. Elle aura lieu dans tout juste une semaine ((le 12 septembre)). Et ce r\u00e9sultat ne laisse rien pr\u00e9sager de l'issue de ce combat majeur - peut \u00eatre le plus important de la l\u00e9gislature.\r\nLes cartes \u00e9taient bien plus claires lorsque la commission du conseil des Etats \u00e9tait elle m\u00eame venue avec l'id\u00e9e de coupler les retraites et l'imposition des entreprises: c'\u00e9tait le soutien \u00e0 l'unanimit\u00e9. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du National, on ne se laisse pas convaincre si facilement. Verts et verts lib\u00e9raux ont d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 leur opposition au projet. Certains socialistes trouve les compensations insuffisantes. A l'UDC non plus, le projet ne fait pas l'unanimit\u00e9. Une partie verrait d'un bon oeil une augmentation de la retraite des femmes dans le paquet. \r\nEntre les m\u00e9contants des propositions actuelles et les m\u00e9contents des propositions qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenues, il y aura encore quelques obstables pour ces deux r\u00e9formes urgentes: la fiscalit\u00e9 des entreprises et les retraites. ))\r\n(Initiatives armes...) Les citoyens suisses pourraient avoir le dernier mot... sur les exportations d'armes vers des pays en conflit interne\r\nUne alliance compos\u00e9e de repr\u00e9sentants de plusieurs partis... va lancer une initiative populaire pour s'opposer au projet d'assouplissement du conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nC'est la conseill\u00e8r enationale socialiste z\u00fcrichoise Priska Seiler Graf qui l'a annonc\u00e9 hier sur les ondes de la radio al\u00e9manique SRF\r\nLe projet r\u00e9unit des membres du PS et des Verts, mais aussi du PBD ou encore des Verts lib\u00e9raux\r\nIl pourrait voir le jour d\u00e9j\u00e0 la semaine prochaine... une conf\u00e9rence de presse est pr\u00e9vue lundi.\r\n(14/ES/BOMBES ARABIE SAOUDITE PA) ****** Et il n'y a pas qu'en Suisse que l'exportation de mat\u00e9riel de guerre...fait d\u00e9bat\r\nL'Espagne vient de l'annoncer: elle renonce \u00e0 exporter des bombes vers l'Arabie Saoudite\r\nEn cause: un raid dirig\u00e9 par Ryad qui a fait 51 morts, dont une quarantaine d'enfants... en ao\u00fbt dernier \u00e0 Dahyan... dans le nord du Yemen.\r\nPour les ONG qui d\u00e9fendent l'arr\u00eat de la vente d'arme \u00e0 Ryad... cette d\u00e9cision est un premier pas...\r\nMais Diane Cambon... l'exportation de bombes de repr\u00e9sente qu'un pourcent des ventes totales de Madrid au r\u00e9gime saoudien.\r\n   00'47\r\n((Les 400 bombes guid\u00e9es par laser de fabrication espagnole ne finiront pas dans l'arsenal militaire de l'Arabie saoudite. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense espagnol vient d'entamer une proc\u00e9dure de r\u00e9siliation d'un contrat sign\u00e9 en 2015 et devra rembourser \u00e0 Ryad les 9,2 millions d'euros d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9s pour l'achat du mat\u00e9riel. L'Espagne reste toutefois un important exportateur d'armes au Royaume saoudien. Ryad aurait achet\u00e9 pour deux cents septante millions d'euros de mat\u00e9riel de d\u00e9fense en 2017 et r\u00e9cemment le prince h\u00e9ritier Mohamed ben Salmane en visite \u00e0 Madrid s'est procur\u00e9 pas moins de cinq navires de guerre pour environ 1,8 milliards d'euros. Son pays reste le principal client en armement de l'Espagne, hors de la zone euro. \r\nDiane cambon pour rtsinfo Madrid))\r\n(Italie - G\u00eanes) Trois semaines apr\u00e8s l'effondrement d'un pont autoroutier \u00e0 G\u00eanes... la polcie italienne dresse une liste de 13 personnes susceptibles d'avoir une part de responsabilit\u00e9 dans la catastrophe.\r\nDans ce document... on trouve les principaux cadres dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'Italia.... concessionnaire de l'ouvrage\r\nMais aussi des hauts fonctionnaires du minist\u00e8re italien des transports\r\nSelon une source proche du dossier...aucune de ces personnes n'est formellement inculp\u00e9e pour l'instzant.\r\nA noter encore qu'Autostrade paiera pour la reconstruction... du pont mais ne la supervisera pas\r\nle gouvernemen italien a d\u00e9cid\u00e9 de confier la t\u00e2cher \u00e0 une entit\u00e9 publique.\r\n(Br\u00e9sil Lula) **** Il est le colisiter... et probable rempla\u00e7ant de Lula dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Br\u00e9silienne... mais il est d\u00e9sormais LUI AUSSI accus\u00e9 du corruption\r\nSelon le parquet... Fernando Haddad aurait re\u00e7u pr\u00e8s d'un million d'euros d'une entreprise du b\u00e2timent pour payer une dette li\u00e9e \u00e0 la campagne qui lui permis de devenir maire de Sao Paulo\r\nL'entreprise esp\u00e9rait obtenir des march\u00e9s publics en contrepartie. \r\nLe principal concern\u00e9 nie les faits et d\u00e9nonce une accusation sans preuves. \r\nMais si le juge charg\u00e9 de l'affaire consid\u00e8re cette accusation recevable... Fernando Haddad risque l'inculpation.\r\n(Tennis) **** En Tennis... Rafael Nadal lutte pour la victoire... en ce moment-m\u00eame \u00e0 l'US Open\r\nLe num\u00e9ro un mondial est aux prises avec l'Autrichien Dominic Thiem... et il n'a pas la t\u00e2che facile!\r\nIl a m\u00eame perdu le premier set 6-0\r\nDepuis... il s'est repris, et m\u00e8ne d\u00e9sormais deux sets \u00e0 un. \r\nVerdict attendu dans la prochaine heure... du c\u00f4t\u00e9 de New-York .\r\n(TF7/CINE BIOPIC MCQUEEN PI) Des courts de tennis... on se rend maintenant dans les salles de cin\u00e9ma\r\nAvec ce documentaire \u00e0 voir... d\u00e8s aujourd'hui. Il s'appelle \"McQueen\"... du nom du grand couturier Alexandre McQueen... disparu en 2010\r\nLe Genevois Ian Bonh\u00f4te a pass\u00e9 un an... \u00e0 r\u00e9aliser des interviews de l'entourage du couturier... et \u00e0 rassembler des images d'archives. \r\nEt le destin fulgurant de cet enfant terrible de la mode a fascin\u00e9 notre critique Rapha\u00eble Bouchet. \r\n  01'11 ((FIN PAROLE 01'02))\r\n((On se souvient d'Alexander McQueen pour les scandales que cr\u00e9aient chacun de ses d\u00e9fil\u00e9s. Ce film raconte son ascension et sa chute, l'histoire de ce jeune gar\u00e7on pauvre de l'est de Londres, totalement habit\u00e9 par sa passion pour les v\u00eatements, qui payait ses premi\u00e8res cr\u00e9ations avec ses allocations ch\u00f4mage. Ce gar\u00e7on au visage poupin qui conna\u00eetra la gloire \u00e0 la t\u00eate de la maison Givenchy, puis la drogue, la d\u00e9mesure, la d\u00e9ch\u00e9ance. EXTRAIT.\r\nLe film compile beaucoup d'interviews et d'archives, on peut lui reprocher d'\u00eatre trop dense et indigeste par son trop-plein d'images et de sons, mais sa force, c'est qu'il ne tombe jamais ni dans la futilit\u00e9 ni dans l'hagiographique, d'abord, on red\u00e9couvre l'incroyable beaut\u00e9 des cr\u00e9ations d'Alexander McQueen, son sens inn\u00e9 de la provocation et de la dramaturgie, surtout, on voit en lui un grand personnage tragique, un g\u00e9nie hors du temps hant\u00e9 par ses d\u00e9mons, forc\u00e9ment d\u00e9rangeant, qui a bouscul\u00e9 durablement le monde de la haute couture. MUSIQUE))\r\nMcQueen... \u00e0 voir d\u00e8s aujourd'hui sur les \u00e9crans romands.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/NE/ELECTIONS FEDERALES ITV NOGHERO) Petite exclu...\r\nLe PLR neuch\u00e2telois peut compter sur une candidature f\u00e9minine aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 ! Fanny Noghero, actuellement responsable de la communication chez swiss medical network \u00e0 Neuch\u00e2tel, est candidate \u00e0 la candidature. Journaliste avant d'endosser la casquette de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR neuch\u00e2telois, elle avait quitt\u00e9 ses fonctions politiques l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Seul mandat \u00e9lectif \u00e0 l'ordre du jour, celui de conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. Mais selon elle, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce travail de l'ombre qui est son plus grand atout.\r\n  00'49\r\nExtro : les candidatures devont ensuite \u00eatre valid\u00e9es par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du PLR. Fanny Noghero assure avoir pris cette d\u00e9cision en accord avec son employeur.", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805874", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-09-05T06:00:13_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-09-05T06:00:13_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9805880", "ece-9805874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:33:01Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nC'est une histoire de langue d'usage et de culture, mais pas seulement le R\u00f6stigraben marque aussi une fronti\u00e8re dans les habitudes m\u00e9dicales des patients les Romands vont plus souvent aux urgences que les Al\u00e9maniques explication en d\u00e9but de journal, alors que la Suisse est en plein d\u00e9bat sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, l'Espagne, elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus vendre de bombes \u00e0 l'Arabie Saoudite, mais pas de quoi faire sauter de joie les opposants de l'exportation d'armes pour l'industrie de d\u00e9fense espagnol Ryad reste un gros client et puis qui \u00e9tait vraiment le couturier Alexander McQueen, un documentaire r\u00e9alis\u00e9 par un Genevois retrace son parcours, il sort aujourd'hui dans les salles de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [94%] :\r\nLes latins vont donc plus souvent aux urgences que les Al\u00e9maniques c'est le constat de l'Observatoire suisse de la sant\u00e9, son \u00e9tude publi\u00e9e hier montre de grandes variation cantonales dans la fr\u00e9quentation des services d'urgences des h\u00f4pitaux et c'est les cantons romands qui occupent le haut du classement, Alexandra Richard pourquoi ce R\u00f6stigraben. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:59) [93%] :\r\nAlors d'abord ce n'est pas culturel Les Latins ne sont pas de petites choses plus friandes de soins m\u00e9dicaux, puisqu'une autre \u00e9tude montre que les Romands font moins de s\u00e9jours \u00e0 l'h\u00f4pital et consultent moins leur m\u00e9decin, mais il se tournent plus vers les services d'urgences des h\u00f4pitaux, le paysage m\u00e9dical l'explique en partie la o\u00f9 les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes manquent, il y a forc\u00e9ment un report sur l'h\u00f4pital la pr\u00e9sence en-dehors des heures d'ouverture, le soir, le week- end est aussi essentielle dans le canton de Vaud, par exemple, les m\u00e9decins se d\u00e9placent beaucoup moins \u00e0 domicile aujourd'hui comme l'explique Pierre-Yves Maillard ministre Vaudois en charge de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:31) [92%] :\r\nOn a une baisse de pr\u00e8s de 40 pourcent du nombre de visites \u00e0 domicile des m\u00e9decins, ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame nombre qu'il y a 10 ans, \u00e9videmment, la population, elle a augment\u00e9 donc leur travail au cabinet probablement plus lourd, ce qui fait qu'ils ont moins de temps pour aller \u00e0 domicile, on sait que ce sont des prestations tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par les gens souvent aussi une occasion d'\u00e9viter un d\u00e9placement aux urgences, notamment pour les personnes \u00e2g\u00e9es et c'est exactement dans ce sens -l\u00e0 qu'on doit aller aujourd'hui le paradoxe, c'est que les cantons apporte des financements aux h\u00f4pitaux sous dans les services d'urgence et ce qu'il nous faudrait, c'est au fond d\u00e9vier une partie de ces financements vers les m\u00e9decins install\u00e9s pour que eux aussi puissent offrir cette pr\u00e9sence dans des horaires atypiques qui correspond \u00e0 la demande du patient. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:10) [97%] :\r\nMieux r\u00e9partir les moyens financiers pour r\u00e9orienter la demande une piste pour les cas d'urgence, les moins lourds, c'est aussi la revendication des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes qui ont lanc\u00e9 leur campagne cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [96%] :\r\nEt le Conseil d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Yves Maillard, que l'on vient d'entendre a par ailleurs recueilli le soutien d'Unia dans la course pour la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse et c'est un soutien de taille car Unia est le plus grand syndicat affili\u00e9 \u00e0 l'USS il va donc peser de tout son poids lors du vote pour choisir le successeur de Paul Rechsteiner, le 1er d\u00e9cembre prochain \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:39) [98%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des socialistes Vaudois, les pr\u00e9tendants ne se bousculent pas pour reprendre le si\u00e8ge que Pierre-Yves Maillard pourrait lib\u00e9rer au gouvernement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [96%] :\r\nLa conseill\u00e8re aux \u00c9tats G\u00e9raldine Savary avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle n'\u00e9tait a priori pas c'est et hier c'est Gr\u00e9goire Junod le syndic de Lausanne qui a officiellement d\u00e9clin\u00e9, il souhaite inscrire son action politique dans la dur\u00e9e et n'occupe son poste \u00e0 la municipalit\u00e9 que depuis 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:00) [95%] :\r\nLe projet fiscal 17 est pass\u00e9 de justesse devant la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [91%] :\r\nElle a annonc\u00e9, hier, elle accepte \u00e0 une voix pr\u00e8s, la nouvelle mouture de l'imposition des entreprises, un texte qui, on le rappelle, veut renflouer les retraites en \u00e9changes de baisses fiscales pour les soci\u00e9t\u00e9s Muriel amant ce r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9, anticipe le bras de fer qui aura lieu en pl\u00e9num. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:20) [95%] :\r\nC'\u00e9tait la derni\u00e8re prise de temp\u00e9rature avant le test final la discussion au Conseil national, elle aura lieu dans tout juste une semaine et ce r\u00e9sultat en commission ne laisse rien pr\u00e9sager de l'issue de ce combat majeur, peut-\u00eatre le plus important de la l\u00e9gislature, les cartes \u00e9taient bien plus claires, lorsque la commission du Conseil des \u00c9tats \u00e9tait elle- m\u00eame venue avec l'id\u00e9e de coupler les retraites et l'imposition des entreprises, c'\u00e9tait le soutien \u00e0 l'unanimit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du National, on ne se laisse pas convaincre si facilement verts et verts lib\u00e9raux ont d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 leur opposition au projet, certains socialistes trouve les compensations insuffisantes \u00e0 l'UDC non plus, le projet ne fait pas l'unanimit\u00e9, une partie verrait d'un bon oeil une augmentation de la retraite des femmes dans le paquet entre les m\u00e9contents des propositions actuelles et les m\u00e9contents des propositions qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenues, il y aura encore quelques obstacles pour ces 2 r\u00e9formes urgentes, la fiscalit\u00e9 des entreprises et les retraites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [93%] :\r\nLes citoyens suisses pourraient avoir le dernier mot sur les exportations d'armes vers des pays en conflit interne, une alliance compos\u00e9e de repr\u00e9sentants de plusieurs partis va lancer une initiative populaire pour s'opposer au projet d'assouplissement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est la conseill\u00e8re nationale socialiste du prise qui assaillent leur grave qui l'a annonc\u00e9 hier sur les ondes de la radio al\u00e9manique SRF le projet r\u00e9unit des membres du PS et des Verts, mais aussi du PBD, ou encore des Verts lib\u00e9raux, il pourrait voir le jour, d\u00e9j\u00e0, la semaine prochaine une conf\u00e9rence de presse est pr\u00e9vue lundi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:40) [98%] :\r\nIl n'y a pas qu'en Suisse que l'exportation de mat\u00e9riel de guerre fait d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [96%] :\r\nL'Espagne vient de l'annoncer, elle renonce \u00e0 exporter des bombes vers l'Arabie Saoudite en cause un raid dirig\u00e9 par Ryad, qui a fait 51 morts dans une, dont une quarantaine d'enfants en ao\u00fbt dernier \u00e0 Dahyan, dans le nord du Y\u00e9men pour les ONG qui d\u00e9fendent l'arr\u00eat de la vente d'armes \u00e0 Ryad, cette d\u00e9cision est un 1er pas mais Diane Cambon, l'exportation de bombes ne repr\u00e9sente qu'un pour qu'un seul pourcent des ventes totales de Madrid au r\u00e9gime saoudien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:06) [95%] :\r\nLes 400 bombes guid\u00e9es par laser de fabrication espagnole ne finiront pas dans l'arsenal militaire de l'Arabie Saoudite, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense espagnol vient d'entamer une proc\u00e9dure de r\u00e9siliation d'un contrat sign\u00e9 en 2015 et devra rembourser \u00e0 Ryad, les 9 et 2 millions d'euros d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9s pour l'achat du mat\u00e9riel, l'Espagne reste toutefois un important exportateur d'armes au Royaume saoudien Ryad aurait achet\u00e9 pour 270 millions d'euros de mat\u00e9riel de d\u00e9fense en 2017 et r\u00e9cemment le prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane, en visite \u00e0 Madrid s'est procur\u00e9 pas moins de 5 navires de guerre pour environ1,8 milliard d'euros son pays reste le principal client en armement de l'Espagne, hors de la sonneurs au Diane Cambon pour rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [97%] :\r\n3 semaines apr\u00e8s l'effondrement d'un pont autoroutier \u00e0 G\u00eanes, la police italienne dresse une liste de 13 personnes susceptibles d'avoir une part de responsabilit\u00e9 dans cette catastrophe dans ce document, on trouve les principaux cadres dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'Italia concessionnaire de l'ouvrage, mais aussi des hauts fonctionnaires du minist\u00e8re italien des Transports, selon une source proche du dossier, aucune de ces personnes n'est formellement inculp\u00e9 pour l'instant \u00e0 noter encore qu'\u00e0 Autostrade paiera pour la reconstruction du pont mais ne la supervisera pas le gouvernement italien a d\u00e9cid\u00e9 de confier cette t\u00e2che \u00e0 une entit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:28) [92%] :\r\nIl est le co- listier et probable rempla\u00e7ant de Lula dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Br\u00e9silienne mais lui aussi est accus\u00e9 de corruption. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [95%] :\r\nSelon le parquet, Fernando Haddad aurait re\u00e7u pr\u00e8s d'un 1000000 d'euros d'une entreprise du b\u00e2timent pour payer une dette li\u00e9e \u00e0 la campagne, qui lui a permis de venir, de devenir maire de Sao Paolo, l'entreprise esp\u00e9rait obtenir des march\u00e9s publics, en contrepartie, le principal concern\u00e9 nie les faits et d\u00e9nonce une accusation sans preuve, mais si le juge charg\u00e9 de l'affaire consid\u00e8re cette accusation recevable Fernando Haddad risque l'inculpation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:58) [92%] :\r\nEn tennis, Rafa\u00ebl Nadal, lutte pour la victoire en ce moment m\u00eame \u00e0 l'US Open. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [94%] :\r\nLe num\u00e9ro un mondial est aux prises avec l'Autrichien Dominic mais il n'a pas la t\u00e2che facile, il a m\u00eame perdu le 1er set 6 0, depuis, il s'est repris et m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 sets \u00e0 un verdict attendu sans doute dans la prochaine heure du c\u00f4t\u00e9 de New-York des de tennis, on se rend maintenant dans les salles de cin\u00e9ma avec ce documentaire \u00e0 voir d\u00e8s aujourd'hui, il s'appelle McQueen, du nom du grand Coutouris du grand couturier Alexander McQueen, disparu en 2010, le Genevois Ian Bonh\u00f4te a pass\u00e9 un an \u00e0 r\u00e9aliser des interviews de l'entourage du couturier et \u00e0 rassembler des images d'archives et le destin fulgurant de cet enfant terrible de la mode a fascin\u00e9 notre critique Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:41) [93%] :\r\nOn se souvient d'Alexander McQueen, pour les scandales que cr\u00e9aient chacun de ses d\u00e9fil\u00e9s, le film raconte son ascension et sa chute, l'histoire d'un jeune gar\u00e7on pauvre de l'Est de Londres totalement habit\u00e9 par sa passion pour les v\u00eatements et qui payait ses premi\u00e8res cr\u00e9ations avec ses allocations ch\u00f4mage non pas, personne ne savait cr\u00e9er autant d'\u00e9motion que McQueen accrue. \r\nCe gar\u00e7on au visage poupin, qui conna\u00eetra la gloire \u00e0 la t\u00eate de la maison Givenchy, puis la drogue, la d\u00e9mesure la d\u00e9ch\u00e9ance quand on descend dans ses propres profondeurs en se per\u00e7oit m\u00eame WiiWare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:16) [94%] :\r\nLe film compile beaucoup d'interviews beaucoup d'archives, on peut lui reprocher d'ailleurs d'\u00eatre trop dense, parfois presque indigeste, mais sa force c'est qu'il ne tombe jamais ni dans la futilit\u00e9, ni dans l'hagiographie d'abord, on red\u00e9couvre l'incroyable beaut\u00e9 des cr\u00e9ations d'Alexander McQueen, son sens inn\u00e9 de la provocation et de la dramaturgie et surtout on voit en lui un grand personnage tragique, un g\u00e9nie hors du temps, hant\u00e9 par ses d\u00e9mons forc\u00e9ment d\u00e9rangeant qui a bouscul\u00e9 durablement le monde de la haute. \r\nC'est \u00e0 voir d\u00e8s aujourd'hui sur les \u00e9crans romands. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:50) [82%] :\r\nMerci Marielle sa voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:53) [82%] :\r\nIl a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41BD3AD5-D903-4BC0-A612-189BD6526FF5", "internalArchiveId": "41BD3AD5-D903-4BC0-A612-189BD6526FF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Silence strat\u00e9gique des partis politiques genevois sur l'affaire Maudet", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a\r\nAlors que le Conseil d'Etat genevois se r\u00e9unit ce mercredi pour d\u00e9cider du sort de son pr\u00e9sident Pierre Maudet, les partis politiques, \u00e0 l'exception d'Ensemble \u00e0 gauche, gardent un silence prudent.\r\n\r\n* * Silence strat\u00e9gique des partis politiques genevois sur l'affaire Maudet 12h30: Maudet pkoi cl\u00e9mence? FAVRE\r\nA Gen\u00e8ve... les yeux... sont riv\u00e9s ... aujourd'hui.... sur la s\u00e9ance... du Conseil d'Etat.\r\nEn jeu : \r\nle sort... de son pr\u00e9sident... \"Pierre Maudet\"... soup\u00e7onn\u00e9... par la justice... d'avoir accept\u00e9... un avantage... li\u00e9... \u00e0 sa fonction. \r\nCet apr\u00e8s-midi... \"le conseiller d'Etat PLR\"...  pourrait... \u00eatre suspendu... voir ses attributions changer....  ou simplement... rester... dans le statu quo.\r\nOr.. ce qui peut.... surprendre...  \"Cl\u00e9a Favre\"... \r\nC'est que.... les autres partis politiques genevois... \u00e0 l'exception... \"d'Ensemble \u00e0 gauche\"... ne sont pas... tr\u00e8s virulents... \u00e0 l'\u00e9gard... de Pierre Maudet.\r\nEffectivement. Hier soir, par exemple, le parti socialiste s'est fendu d'un communiqu\u00e9. \r\nCommuniqu\u00e9 dans lequel il demande au Conseil d'\u00c9tat qu'il prenne ses responsabilit\u00e9s et dessaisisse Pierre Maudet de la gestion de la police, de l'a\u00e9roport ainsi que de la Pr\u00e9sidence. Il en appelle aussi au sens de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de Pierre Maudet. Officiellement donc, pas d'appel \u00e0 la d\u00e9mission. Mais on sent bien qu'en coulisse, on attend qu'une seule chose : son d\u00e9part.\r\n*** Le discours est.... d'ailleurs r\u00f4d\u00e9... \r\nOn mart\u00e8le, pour l'heure, que le Conseiller d'Etat doit \u00eatre d\u00e9saissi de certaines fonctions, (pour ne pas dire de la plupart). Ca, ce serait le minimum. Mais ensuite, on pr\u00e9vient d\u00e9j\u00e0 qu'il serait inacceptable que Pierre Maudet reste le temps de l'enqu\u00eate \u00e0 la t\u00eate d'une coquille vide. Enqu\u00eate qui risque de durer des mois. Impensable pour la gauche que Pierre Maudet soit sans r\u00e9elles attributions pendant toute cette p\u00e9riode.\r\n*** Alors pourquoi ... le parti socialiste.... ne demande pas... clairement.... et d\u00e8s maintenant... une d\u00e9mission ?\r\nLe Parti socialiste et les Verts sont des partis gouvernementaux. Ils ne veulent donc pas donner l'air de tirer les ficelles, de faire de l'instrumentalisation politique dans le but de destituer un homme politique fort, de droite.\r\nLa strat\u00e9gie, c'et donc de laisser parler les faits d'eux-m\u00eames, de ne pas en rajouter.\r\nEt important de para\u00eetre clean... si la gauche compte profiter de cette opportunit\u00e9 pour attaquer le si\u00e8ge PLR qui se lib\u00e8rerait.\r\nCe qui, selon nos informations, est loin d'\u00eatre de la science-fiction. \r\nPas forc\u00e9ment une candidature socialiste, mais plut\u00f4t quelqu'un des Verts ou d'Ensemble \u00e0 Gauche. \r\nL'enjeu n'est pas des moindres : il s'agirait de prendre la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat.\r\n*** Mais on en est encore pas l\u00e0. Le Conseil d'Etat.... in corpore.... doit donner une conf\u00e9rence de presse... \u00e0 14h15.\r\nNous \u00e9voquerons... ces d\u00e9cisions... dans nos prochains... rendez-vous... d'information... et ce soir... dans Forum.. d\u00e8s 18h.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805838", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Silence strat\u00e9gique des partis politiques genevois sur l'affaire Maudet / 12H30_2018-09-05T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 05.09.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que le Conseil d'Etat genevois se r\u00e9unit ce mercredi pour d\u00e9cider du sort de son pr\u00e9sident Pierre Maudet, les partis politiques, \u00e0 l'exception d'Ensemble \u00e0 gauche, gardent un silence prudent."], "variantIds": ["ece-9805838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-12T16:34:59Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les yeux sont riv\u00e9s aujourd'hui sur la s\u00e9ance du Conseil d'\u00c9tat en jeu le sort de son pr\u00e9sident Pierre Maudet soup\u00e7onn\u00e9, on le rappelle, par la justice d'avoir accept\u00e9 un Avantage li\u00e9 \u00e0 sa fonction, cet apr\u00e8s- midi, le conseiller d'\u00c9tat PLR pourrait \u00eatre suspendu, voir ses attributions changer ou simplement rester dans le statu quo, or ce qui peut surprendre, Cl\u00e9a Favre c'est que les autres partis politiques Genevois, \u00e0 l'exception d'Ensemble \u00e0 gauche ne sont pas tr\u00e8s virulents \u00e0 l'\u00e9gard de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [93%] :\r\nEffectivement, prenons le Parti socialiste par exemple, principal opposant au PLR, il s'est fendu hier soir dans un communiqu\u00e9, pas tr\u00e8s combatif, il demande simplement au Conseil d'\u00c9tat qui dessaisisse Pierre Maudet, de la gestion de la police de l'a\u00e9roport ainsi que de la Pr\u00e9sidence et en appelle aussi au sens de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de Pierre Maudet officiellement donc, pas d'appel \u00e0 la d\u00e9mission, mais on sent bien qu'en coulisse, on attend qu'une seule chose : son d\u00e9part, le discours est d'ailleurs assez r\u00f4d\u00e9, on mart\u00e8le pour l'heure que le conseiller d'\u00c9tat doit \u00eatre dessaisi de certaines fonctions pour ne pas dire de la plupart \u00e7a ce serait le minimum mais ensuite on pr\u00e9vient d\u00e9j\u00e0 qu'il serait inacceptable que Pierre Maudet passe le temps de l'enqu\u00eate a diriger une coquille vide, enqu\u00eate qui risque de durer des mois, impensable pour la gauche que Pierre Maudet soit sans r\u00e9elles attributions pendant toute cette p\u00e9riode, alors Cl\u00e9a pourquoi le Parti socialiste ne demande pas clairement et d\u00e8s maintenant une d\u00e9mission, le Parti socialiste et les Verts sont des partis gouvernementaux, ils ne veulent donc pas donner l'air de tirer les ficelles de faire de l'instrumentalisation politique, dans le but de destituer un homme politique fort de droite, la strat\u00e9gie, c'est donc de laisser parler les faits d'eux- m\u00eames de ne pas en rajouter, m\u00eame attitude du c\u00f4t\u00e9 du PDC d'ailleurs lui qui a perdu un si\u00e8ge aux derni\u00e8res \u00e9lections, il pourrait attendre ainsi sagement l'heure de la revanche et attaquer le si\u00e8ge PLR qui se lib\u00e9rait une opportunit\u00e9 que pourrait aussi saisir la gauche selon nos informations, pas forc\u00e9ment une candidature socialiste mais plut\u00f4t quelqu'un des verrous d'Ensemble \u00e0 gauche, l'enjeu n'est pas des moindres, il s'agirait de prendre la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [93%] :\r\nPas encore l\u00e0, pour l'instant, Cl\u00e9a Favre merci le Conseil d'\u00c9tat in corpore doit donc donner une conf\u00e9rence de presse, vers 14 heures 15 nous \u00e9voquerons ces d\u00e9cisions dans nos prochains rendez- vous d'information, et bien s\u00fbr ce soir dans Forum d\u00e8s 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T10:41:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24D9FA4F-B0D9-4935-B7E9-CFE72078A629", "internalArchiveId": "24D9FA4F-B0D9-4935-B7E9-CFE72078A629", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;David Michaud, sp\u00e9cialiste de l'immobilier \u00e0 la Banque cantonale vaudoise;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale VD;Millet, Perrine;Xavier Challandes, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand Conseil neuch\u00e2telois;Daniel Cazalda, chef de mission pour Terre des Hommes \u00e0 Bogota;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(16/IMMOBILIER RALENT CROISSANCE PI) Pour la premi\u00e8re fois depuis dix ans, le secteur de la construction pourrait conna\u00eetre un ralentissement l'ann\u00e9e prochaine en Suisse. \r\nAvec une baisse de l'activit\u00e9 dans le secteur du b\u00e2timent de 0.9%... \r\nAlors qu'il affiche cette ann\u00e9e une croissance de plus d'1%. \r\nC'est la projection faite par l'institut de recherches \u00e9conomiques b\u00e2lois BAK Economics. \r\nEt Romain Bardet, les constructions r\u00e9sidentielles sont les premi\u00e8res concern\u00e9es.\r\n  01'04\r\n((Depuis la crise de 2008, beaucoup de logements sont sortis de terre. Cette ann\u00e9e s'annonce record selon BAK Economics. Mais d\u00e9sormais, changement de cap. Les taux d'int\u00e9r\u00eats devraient remonter graduellement et surtout l'immigration...elle n'est plus aussi dynamique que par le pass\u00e9. R\u00e9sultat, l'offre se r\u00e9\u00e9quilibre, avec un petit temps de retard.\r\nConstat partag\u00e9 par l'\u00e9conomiste David Michaud, sp\u00e9cialiste de l'immobilier \u00e0 la Banque cantonale vaudoise. \r\nSON 17''\r\nA titre d'exemple, il y a environ 10 ans, dans le canton de Vaud, le taux de logements disponible atteignait seulement 0,4%. Aujourd'hui c'est trois fois pluS. \r\nLe secteur de la construction devrait donc fl\u00e9chir l'ann\u00e9e prochaine, dans presque toutes les r\u00e9gions du pays. Puis...la croissance reprendra, timidement. En Suisse romande, toutefois, l'Arc l\u00e9manique devrait tirer son \u00e9pingle du jeu gr\u00e2ce \u00e0 une croissance \u00e9conomique et d\u00e9mographique sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne. ))\r\n(02/INTIATIVE ARMES ITV CHEVALLEY) *** Nouvelle initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale pour durcir les r\u00e8gles concernant les exportations d'armes. \r\nCe texte demande surtout que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'autorise plus les livraisons d'armes dans des pays en guerre. \r\nLanc\u00e9e dans ces prochaines semaines, l'initative est port\u00e9 par une large alliance de centre-gauche. \r\nLes verts'lib\u00e9raux soutiennent la d\u00e9marche aux c\u00f4t\u00e9s des Verts, du PS et du PBD. \r\nLa Vaudoise Isabelle Chevalley esp\u00e8re ainsi que ce mouvement fera r\u00e9fl\u00e9chir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n  00'50\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(VD/MAILLARD-JUNOD) Un potentiel candidat de moins au Conseil d'Etat vaudois... \r\nGregoire Junod ne se pr\u00e9sentera pas \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard si celui-ci quitte sa fonction pour la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse (l'USS). \r\nLe syndic de Lausanne l'a annonc\u00e9 hier soir. \r\nLe socialiste dit vouloir inscrire son action dans la dur\u00e9e...\r\nPlus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Unia a choisi Pierre-Yves Maillard comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'USS. \r\nLe comit\u00e9 central du syndicat s'est prononc\u00e9 \"\u00e0 une majorit\u00e9 claire\" en faveur du conseiller d'Etat vaudois pour succ\u00e9der \u00e0 Paul Rechsteiner. \r\nS'il est \u00e9lu, un si\u00e8ge se lib\u00e9rerait donc au Conseil d'Etat d'ici la fin de cette ann\u00e9e.\r\n(07/NE/BUS VAL-DE-RUZ ITV CHALLANDES) *** \u00ab Non au d\u00e9mant\u00e8lement des transports publics \u00bb : C'est ce que l'on pouvait lire sur les pancartes hier devant le Grand Conseil neuch\u00e2telois. \r\nUne 10aine de personnes \u00e9taient r\u00e9unis hier pour protester contre un changement d'horaire sur une ligne de bus. \r\nLa ligne 421 qui relie le Val de Ruz \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\nD\u00e8s l'ann\u00e9e, son horaire sera r\u00e9duit . \r\nA terme. la ligne pourrait m\u00eame disparaitre, au grand dam des pendulaires... \r\nCe serait aussi un coup dur pour l'\u00e9cologie...\r\nEcoutez Xavier Challandes, d\u00e9put\u00e9 vert, auteur d'une interpellation urgente au Grand Conseil pour la d\u00e9fense de cette ligne de bus.\r\n  00'44\r\nDes propos recueillis par Perrine Millet\r\n(FR/LOUVE SCHUWEY) Le d\u00e9put\u00e9 UDC fribourgeois Roger Schuwey, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir empoisonn\u00e9 une louve dans le bois de Bellegarde en juin 2017, a \u00e9t\u00e9 blanchi. Selon nos informations, le Minist\u00e8re Public du canton de Fribourg a class\u00e9 l'affaire. Roger Schuwey a obtenu environ 15'000 francs de dommages et int\u00e9r\u00eats et pour couvrir ses frais d'avocat. Il a en outre \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 8'000 francs et 20 jours amende, pour possession d'une arme non d\u00e9clar\u00e9e.\r\n(11/FR/DISOURS HULOT LARMES) ***En France, la passation de pouvoir au minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique et solidaire a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e hier par l'\u00e9motion des deux principaux protagonistes...\r\nNicolas Hulot le sortant et Fran\u00e7ois de Rugy le nouvel entrant. \r\nA plusieurs reprises, le discours de d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 interrompu par l'\u00e9motion et les larmes de l'ancien ministre. \r\nIl a notamment regrett\u00e9 de pas avoir \"en l'\u00e9tat r\u00e9ussi \u00e0 combler cette ligne de faille entre deux cultures, entre deux intelligences, l'\u00e9conomie et l'\u00e9cologie.\" dit-il... \r\nLes applaudissements des anciens collaborateurs de Nicolas Hulot ont interrompu ce discours d'une \u00e9motion rare \u00e0 pareille \u00e9chelle. Ecoutez...\r\nL'extrait du discours hier de Nicolas Hulot, l'ancien ministre francais de la Transition \u00e9cologique et solidaire lors de la passation de pouvoir...\r\nDevant le minist\u00e8re, Nicolas Hulot \u00e9tait attendu par des \"citoyens\" v\u00eatus de t-shirts arborant ce message: \"on prend le relais\".\r\n(12/TDH COLOMBIE MIGRANTS ITV CAZALDA) *** Des cas d'exploitation et m\u00eame de location d'enfants... La Fondation Terre des Hommes s'inqui\u00e8te de leur sort dans la crise migratoire qui s\u00e9vit en Am\u00e9rique latine. \r\nD'apr\u00e8s les ONG pr\u00e9sentes sur place, la Colombie aurait recueilli plus d'un millions de migrants qui fuient le V\u00e9n\u00e9zuela. La fondation Terre des Hommes s'est rendue \u00e0 la fronti\u00e8re entre les deux pays. Elle a publi\u00e9 un rapport alarmant sur les risques encourus, en particulier par les enfants et les familles. \r\nEcoutez Daniel Cazalda, chef de mission pour Terre des Hommes \u00e0 Bogota.\r\n  00'52\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\nEt hier Onze pays d'Am\u00e9rique latine - r\u00e9unis pendant deux jours en Equateur - ont appel\u00e9 Caracas \u00e0 accepter l'aide humanitaire pour faire face \u00e0 l'afflux de migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens. \r\nLa Colombie, le P\u00e9rou et l'Equateur sont les principaux pays d'accueil de ce flux, qui s'\u00e9tend \u00e0 d'autres pays sud-am\u00e9ricains comme le Br\u00e9sil.\r\n(Bve Tennis Williams) Serena Williams, en qu\u00eate d'un 24e troph\u00e9e en Grand Chelem, s'est qualifi\u00e9e pour les demi-finales de l'US Open en dominant la N.8 mondiale, la Tch\u00e8que Karolina Pliskova, en deux sets 6-4, 6-3, hier soir \u00e0 New York.\r\nDe retour \u00e0 Flushing Meadows un an apr\u00e8s avoir donn\u00e9 naissance \u00e0 sa fille Olympia, la cadette des soeurs Williams (36 ans) n'est plus qu'\u00e0 deux victoires d'une 24e couronne en Grand Chelem qui lui permettrait d'\u00e9galer le record absolu de Margaret Court. \r\nL'Am\u00e9ricaine affrontera pour une place en finale la Lettonne Anastasija Sevastova (18e)...", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805888", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-05T06:30:04_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-05T06:30:04_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9805916", "ece-9805888"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-12T16:57:21Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [92%] :\r\n6 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nEt c'est le journal Foued Boukari des premiers signes de ralentissement dans l'immobilier en Suisse, les investissements dans les constructions r\u00e9sidentielles devrait reculer l'ann\u00e9e prochaine avec plusieurs facteurs pour expliquer cette tendance en vue contre l'assouplissement des exportations d'armes comit\u00e9 a annonc\u00e9 hier le lancement de cette initiative, un texte soutenu \u00e0 la fois par la gauche, mais aussi par certains partis de droite et puis dans ce journal, l'arme de Nicolas Hulot, hier en France, lors de son d\u00e9part du minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [97%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans, le secteur de la construction pourrait conna\u00eetre un ralentissement l'ann\u00e9e prochaine en Suisse avec une baisse de l'activit\u00e9 dans le secteur du b\u00e2timent de 0 9 pourcent alors qu'il affiche cette ann\u00e9e une croissance de plus de 1 pourcent c'est la projection faite par l'institut de recherches \u00e9conomiques b\u00e2lois BAK Economics et Romain Bardet les constructions r\u00e9sidentielles seraient les premi\u00e8res concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [95%] :\r\nDepuis la crise de 2008 beaucoup de logements sont sortis de terre cette ann\u00e9e s'annonce record selon BAK Economics, mais d\u00e9sormais, changement de cap, les taux d'int\u00e9r\u00eats devraient remonter graduellement et, surtout, l'immigration, elle n'est plus aussi dynamique que par le pass\u00e9, r\u00e9sultat, l'offre se r\u00e9\u00e9quilibre avec un petit temps de retard constat partag\u00e9 par l'\u00e9conomiste David Michaud, sp\u00e9cialiste de l'immobilier \u00e0 la Banque cantonale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:17) [89%] :\r\nJe pense qu'aujourd'hui on est dans un march\u00e9 qui se d\u00e9tend, on a atteint des pics de production de logements qu'on n'avait jamais constat\u00e9 de fa\u00e7on historique et, probablement, \u00e0 moins qu'on a une immigration relativement soutenue ou tr\u00e8s soutenue dans les prochaines ann\u00e9es, je pense que graduellement, on doit s'attendre \u00e0 avoir une production de logements qui s'affaiblissent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [97%] :\r\n\u00e0 titre d'exemple, il y a environ 10 ans dans le canton de Vaud : le taux de logements disponible atteignait seulement0,4 pourcent aujourd'hui c'est 3 fois plus le secteur de la construction devrait donc fl\u00e9chir l'ann\u00e9e prochaine dans presque toutes les r\u00e9gions du pays, puis la croissance reprendra timidement en Suisse romande toutefois l'Arc l\u00e9manique devrait tirer son \u00e9pingle du jeu gr\u00e2ce \u00e0 une croissance \u00e9conomique et d\u00e9mographique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:57) [93%] :\r\nSup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne, cette nouvelle initiative populaire pour durcir les r\u00e8gles concernant les exportations d'armes Bex. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [92%] :\r\nCe qui demande surtout, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'autorise plus les livraisons d'armes dans des pays en guerre lanc\u00e9e dans les prochaines semaines, l'initiative de port\u00e9e par une large alliance de centre- gauche, les Verts lib\u00e9raux soutiennent la d\u00e9marche aux c\u00f4t\u00e9s des Verts, du PS et du PBD, la Vaudoise, Isabelle Chevalley, esp\u00e8re ainsi que ce mouvement fera r\u00e9fl\u00e9chir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:22) [95%] :\r\nNous pensons que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait fausse route, aujourd'hui il privil\u00e9gie l'\u00e9conomie au d\u00e9triment de l'\u00e9thique, humanitaire et je crois que gagner de l'argent sur le dos de la souffrance des autres c'est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [94%] :\r\nL'industrie de l'armement, r\u00e9torque qu'elle a besoin de cet assouplissement pour \u00eatre trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, par rapport \u00e0 ses concurrents \u00e9trangers qu'il en va aussi de la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse pour maintenir en Suisse une industrie de l'armement comp\u00e9titif qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:50) [90%] :\r\nAlors que les entreprises d'armement comme Ruag en Suisse, feraient bien de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'axe strat\u00e9gique qu'ils op\u00e8rent, est ce que c'est mieux de vendre des grenades en Arabie Saoudite, qui finissent sur les syrien ou est -ce qu'on ferait pas mieux de se diriger vers des robots d\u00e9mineurs des pays qui ont \u00e9t\u00e9 en guerre aujourd'hui, ils peuvent pas se reconstruire \u00e0 cause de champs compl\u00e8tement min\u00e9 et qui appartiennent directement la population civile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon, un potentiel candidat de moins au Conseil d'\u00c9tat Vaudois Gr\u00e9goire Junod ne se pr\u00e9sentera pas \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard si celui -ci quitte sa fonction pour la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse l'USS le syndic de Lausanne, l'a annonc\u00e9 hier soir le socialiste dit vouloir inscrire son action dans la dur\u00e9e, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e Unia choisi Pierre-Yves Maillard comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'USS le comit\u00e9 central du syndicat s'est prononc\u00e9e \u00e0 une majorit\u00e9 claire en faveur du conseiller d'\u00c9tat Vaudois pour succ\u00e9der \u00e0 Paul Rechsteiner, s'il est \u00e9lu, un si\u00e8ge se lib\u00e9rerait donc au Conseil d'\u00c9tat d'ici la fin de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:47) [91%] :\r\nNon au d\u00e9mant\u00e8lement des transports publics, c'est ce que l'on pouvait lire sur les pancartes, hier, devant le Grand Conseil ne chasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [95%] :\r\nApr\u00e8s une dizaine de personnes \u00e9taient r\u00e9unies pour protester contre un changement d'horaire sur une ligne de bus de la ligne 421 qui relie le Val de Ruz \u00e0 Neuch\u00e2tel d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine son horaire sera r\u00e9duit \u00e0 terme la ligne pourrait m\u00eame dispara\u00eetre au grand dam des pendulaires, ce serait aussi un coup dur pour l'\u00e9cologie \u00e9coutez Xavier Challandes, d\u00e9put\u00e9 Vert, auteur d'une interpellation urgente au Grand Conseil pour la d\u00e9fense de cette ligne de bus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:16) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que si on r\u00e9duit encore les courses, h\u00e9 bien cette ligne ne va finalement plus servir \u00e0 rien, et puis \u00e7a va obliger les gens \u00e0 prendre la voiture, ce qui est totalement contraire \u00e0 ce que les Verts veulent est ce que le Conseil d'\u00c9tat veut aussi dans son plan de mobilit\u00e9, il y a des \u00e9conomies \u00e0 faire, certes, mais \u00e0 mon avis, pas dans les transports en commun le canton monsieur Favre s'est exprim\u00e9 pour un plan de mobilit\u00e9 Mobilit\u00e9 2030 o\u00f9 justement les transports en commun seront augment\u00e9s, donc je vois pas pourquoi maintenant on commencerait \u00e0 sabrer dans des lignes comme \u00e7a, c'est totalement incompr\u00e9hensible au niveau au niveau politique et puis dans dans le train tous les cantons qui sont autour de nous et tous les cantons de Suisse augmentent leur dotation en transports publics, donc on voit pas pourquoi Neuch\u00e2tel, m\u00eame si elle est en crise, c'est pas le seul canton faire du d\u00e9ficit finalement diminue ces prestations -l\u00e0 qui sont utiles \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Perrine Millet, le d\u00e9put\u00e9 UDC fribourgeois, Roger Schuwey, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir empoisonn\u00e9 une louve dans le bois de Bellegarde en juin 2017, a \u00e9t\u00e9 blanchi, selon nos informations, le minist\u00e8re public du canton de Fribourg a class\u00e9 l'affaire, donc je suivais obtenu environ 15 1000 francs de dommages et int\u00e9r\u00eats et pour couvrir ses frais d'avocat, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 8000 francs et 20 jours- amende pour possession d'une arme non d\u00e9clar\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [96%] :\r\nEn France, grosse \u00e9motion hier lors de la passation de pouvoir au minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique et solidaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [94%] :\r\nNicolas Hulot, le sortant et Fran\u00e7ois de Rugy, le nouvel entrant \u00e0 plusieurs reprises le discours de d\u00e9part \u00e9tait interrompu par l'\u00e9motion et les larmes de l'ancien ministre, il a notamment regrett\u00e9 de ne pas avoir r\u00e9ussi en l'\u00e9tat, combler cette ligne de faille entre 2 cultures, dit -il, entre deux intelligences l'\u00e9conomie et l'\u00e9cologie, les applaudissements des anciens collaborateurs de Nicolas Hulot ont interrompu ce discours d'une \u00e9motion rare \u00e0 Paris \u00e9chelle \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:56) [91%] :\r\nBeaucoup de larmes sont tomb\u00e9es depuis. \r\n\u00e0 celles et ceux qui m'ont \u00e9crit, qui chaque jour me tendre la main, me disent merci me disent, ne l\u00e2chez rien, h\u00e9 bien on ne l\u00e2chera rien, je peux vous le dire mais vous ne saurez jamais combien vos t\u00e9moignages au quotidien ont permis de tenir alors pour terminer, je voudrais vous dire Osons, osons la solidarit\u00e9, osons l'espoir, osons l'utopie, soyons disruptifs soyons inventifs, soyons cr\u00e9atifs, soyons unis, je vous remercie, voil\u00e0 l'ex- du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [89%] :\r\nDiscours de Nicolas Hulot, hier, l'ancien ministre fran\u00e7ais de la transition \u00e9cologique et solidaire, lors de la passation de pouvoir, et devant le minist\u00e8re, Nicolas Hulot \u00e9tait attendu par des citoyens, v\u00eatus de t-shirts arborant ce message, on prend Grolet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:01) [94%] :\r\nDes cas d'exploitation et m\u00eame de location d'enfants La Fondation Terre des Hommes, s'inqui\u00e8tent de leur sort dans la crise migratoire qui s\u00e9vit actuellement en Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [95%] :\r\nApr\u00e8s les ONG pr\u00e9sentes sur place, la Colombie aurait recueilli plus d'un 1000000 de migrants qui fuient le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la fondation Terre des Hommes, s'est rendu \u00e0 la fronti\u00e8re entre les 2 pays, elle a publi\u00e9 un rapport alarmant sur les risques encourus en particulier par les enfants et les familles \u00e9coutez Daniel Cazalda, chef de mission pour Terre des Hommes \u00e0 Bogota. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:27) [93%] :\r\nLa situation \u00e0 la fronti\u00e8re V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la devenant de plus en plus difficile et critique, nous avons organis\u00e9 fin juillet d\u00e9but ao\u00fbt une mission comme appelle mission exploratoire pour aller collecter des infos sur place bien nous constatons des enfants qui sont pour certains d'entre eux seuls des femmes enceintes des des familles enti\u00e8res qui fuient d'une mani\u00e8re ou d'une autre, qui cherche \u00e0 trouver un meilleur meilleur vivre ailleurs et bien s\u00fbr tout autour de cette situation, comme cela est souvent le cas dans de telles crises en biais difficult\u00e9 forme de racket de mendicit\u00e9, d'exploitation sexuelle pour les enfants, ils sont utilis\u00e9s comme des petites mains pour faciliter certains trafics locaux il y a, il y a une situation alarmante en quant \u00e0 la protection des enfants et la situation va empirer certainement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [96%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon hier 11 pays d'Am\u00e9rique latine r\u00e9unis pendant 2 jours en Equateur ont appel\u00e9 Caracas s'accepter l'aide humanitaire pour faire face \u00e0 l'afflux de migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens du tennis pour terminer, S\u00e9r\u00e9na Williams en qu\u00eate d'un 24\u00e8me troph\u00e9e en Grand Chelem s'est qualifi\u00e9e pour les demi- finales de l'US Open en dominant la num\u00e9ro 8 mondiale, la Tch\u00e8que Karolina Pliskova victoire en 2 sets hier soir \u00e0 New-York, l'Am\u00e9ricaine affrontera pour une place en finale la Lettonne Anastasia Sevastova 18\u00e8me j'ose mondial. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:48) [92%] :\r\nLe journal de Foued Boukari, il est 6 heures 39 sur la premi\u00e8re tr\u00e8s bon d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 vous, voici le programme de cette prochaine demi- heure Val\u00e9rie pour nous rejoindre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T05:50:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B6DD464-7AB2-4787-BC4B-7DDAF82C7496", "internalArchiveId": "7B6DD464-7AB2-4787-BC4B-7DDAF82C7496", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bient\u00f4t des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques chez Postfinance: interview de Mathias Reynard", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Revoyant sa position, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de r\u00e9viser partiellement la loi sur l'organisation de La Poste dans le but d'autoriser Postfinance \u00e0 octroyer des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques d\u00e8s 2019. Interview du conseiller national Mathias Reynard (PS/VS).\r\n\r\n* * Bient\u00f4t des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques chez Postfinance: interview de Mathias Reynard  \r\nSLV TEL DIR Matthias Reynard +41 79 **\r\n- Une lib\u00e9ralisation partielle de Postfinance, aujourd'hui d\u00e9tenue \u00e0 100% par la Poste, et donc la Conf\u00e9d\u00e9ration... Pourquoi n'y \u00eates-vous pas favorable?\r\n- En m\u00eame temps le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met des gardes-fous: pas de lib\u00e9ralisation compl\u00e8te: La Poste Suisse - et donc indirectement la Conf\u00e9d\u00e9ration - resterait l'actionnaire majoritaire. L'id\u00e9e c'est simplement de mobiliser les fonds propres suppl\u00e9mentaires.\r\n- Et pourtant... Ne faudrait-il pas tout faire pour am\u00e9liorer la rentabilit\u00e9 de Postfinance afin de financer d'autres services de la Poste qui ne sont pas rentables?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le dit: le mod\u00e8le d'affaires de Postfinance s'essoufle, 500 postes de travail sont menac\u00e9s; n'est-il pas urgent de trouver de nouvelles sources de revenus pour Postfinance?\r\n- Alors quelles sont vos solutions pour \u00e9viter ces pertes d'emplois?\r\n- Autre point: l'entr\u00e9e de PostFinance sur le march\u00e9 des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques... N'est-ce pas favorable pour le consommateur? Cela stimulera la concurrence.\r\n-Mais votre parti \u00e9crit: \"les montants g\u00e9n\u00e9r\u00e9s ne sont pas d'une importance qui mettrait en p\u00e9ril l'existence d'autres institutions financi\u00e8res\". Pourquoi craignez vous une concurrence avec les banques cantonales? \r\n-autoriser Postfinance \u00e0 entrer sur le march\u00e9 des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques: ? \r\n-votre parti lui soutient l'entr\u00e9e de Postfinance sur le march\u00e9 des hypoth\u00e8ques. \r\n-est ce que m\u00eame \u00e0 certaines conditions l'entr\u00e9e sur ce march\u00e9 des hypoth\u00e8ques serait acceptable \u00e0 vos yeux?\r\n-mais -en refusant la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral vous \u00eates donc pr\u00eats \u00e0 sacrifier des emplois?\r\n-les Verts lib\u00e9raux appellent eux \u00e0 une lib\u00e9ralisation compl\u00e8te de Postfinance", "durationSec": 586, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805857", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Bient\u00f4t des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques chez Postfinance: interview de Mathias Reynard / FOR_2018-09-05T18:04:00_developpement-3", "Forum du 05.09.2018"], "alternativeSummary": ["Revoyant sa position, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de r\u00e9viser partiellement la loi sur l'organisation de La Poste dans le but d'autoriser Postfinance \u00e0 octroyer des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques d\u00e8s 2019. Interview du conseiller national Mathias Reynard (PS/VS)."], "variantIds": ["ece-9805857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:05Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn part \u00e0 Berne \u00e0 pr\u00e9sent parce que Postfinance pourrait faire son entr\u00e9e sur le march\u00e9 suisse des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques, c'est en tout cas la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral exprim\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, la Conf\u00e9d\u00e9ration et l'actionnaire principal de la Poste et donc aussi de sa filiale bancaire Postfinance l'\u00e9tablissement traverse actuellement une p\u00e9riode des plus difficiles, avec des b\u00e9n\u00e9fices en constante baisse et des suppressions de postes annonc\u00e9es d'ici 2020 Marc mais qui ni on vous retrouve \u00e0 Berne, en Direct du de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a de quoi surprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nOui, on peut parler ce soir d'un changement de cap \u00e0 180 degr\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'est toujours montr\u00e9 inflexible quant \u00e0 un \u00e9largissement des activit\u00e9s de Postfinance, le voil\u00e0 donc qui brisent une sorte de tabou, la filiale bancaire de La Poste doit pouvoir proposer \u00e0 ses clients des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques et pour y arriver, il faudra aussi sugg\u00e8re le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ouvrir l'actionnariat de Postfinance, il est \u00e0 l'heure actuelle, enti\u00e8rement en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais mais mais Marc, comment expliquer ce revirement, il y a avant tout la situation financi\u00e8re des plus d\u00e9licates de Postfinance l'\u00e9tablissement accumule les mauvais r\u00e9sultats, principalement \u00e0 cause de la faiblesse des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e9rosion des marges, recul des recettes \u00e0 telle point qu'en juin dernier, Postfinance a annonc\u00e9 la suppression de quelque 500 postes d'ici 2020, autre point Postfinance est un \u00e9tablissement syst\u00e9mique, une banque too Big to fait pas question donc de laisser la situation s'empirer et puis vous savez, les dividendes de Postfinance Erste aussi \u00e0 financer le service universel de la Poste, autant de raisons pour lesquelles le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose ce soir, enfin aujourd'hui de diversifier les sources de revenus de Postfinance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [91%] :\r\nAlors Marc comment cette id\u00e9e du gouvernement actuel accueilli ce soir dans les partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [94%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 de la gauche PS ou syndicats, on se dit d'une part, ouvert \u00e0 l'entr\u00e9e de Postfinance sur le march\u00e9 des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques, mais d'autre part, nombreux sont ceux qui rejettent vigoureusement la lib\u00e9ralisation partielle de l'\u00e9tablissement logiquement cette id\u00e9e un de lib\u00e9ralisation, elle s\u00e9duit davantage \u00e0 droite, les Verts lib\u00e9raux veulent quant \u00e0 eux une privatisation compl\u00e8te de la banque, la droite se montre en revanche beaucoup plus sceptique \u00e0 l'id\u00e9e de voir Postfinance proposer des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques, la raison, h\u00e9 bien c'est que Postfinance n'aurait aucune expertise dans ce domaine, il sera donc difficile de d\u00e9gager des marges int\u00e9ressantes, affirme un \u00e9lu PLR certains toujours du c\u00f4t\u00e9 de la droite craignent aussi une distorsion de concurrence avec les \u00e9tablissements financiers priv\u00e9s ou avec les banques cantonales h\u00e9 oui, elle propose elle aussi d\u00e9j\u00e0 en ce genre de produits, des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques alors voil\u00e0 ce soir une majorit\u00e9 politique en faveur de ce projet n'est de loin pas acquise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [90%] :\r\nVos explications, en Direct de Berne Mark mais ni qui ni Matthias Reynard est avec nous, bonsoir, bonsoir, conseiller national socialiste valaisan on parle donc d'une lib\u00e9ralisation partielle de Postfinance qui est aujourd'hui d\u00e9tenue \u00e0 100 pourcent par la Poste et donc par la Conf\u00e9d\u00e9ration pourquoi -ce que vous \u00eates pas favorable. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:51) [90%] :\r\nMais \u00e9videmment, c'est pas favorable \u00e0 \u00e0 des nouvelles privatisations, aujourd'hui on a Postfinance qui appartient \u00e0 100 pourcent \u00e0 la Poste, qui appartient \u00e0 la population suisse et qui a un r\u00f4le de service public qui a \u00e9videmment un r\u00f4le de service public en termes de de paiement de prestations en terme de paiement mais qui a aussi appartient aussi \u00e0 la Poste dans le sens o\u00f9 c'est une grande maison le la Poste dans cette grande maison, ben il y a des services, des hommes et des femmes qui sont d\u00e9ficitaires et des services qui sont b\u00e9n\u00e9ficiaires et pigments Postfinance et un service qui est b\u00e9n\u00e9ficiaire, qui permet de financer d'autres prestations de service public et on voit bien l\u00e0, c'est l'une de ces fameuses strat\u00e9gies de la droite, c'est-\u00e0-dire on va privatiser partout, il y a du fric \u00e0 faire et puis les endroits o\u00f9 il y allait, il y a des pertes, \u00e7a, on les laisse \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [92%] :\r\nPourtant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le dit aujourd'hui le mod\u00e8le d'affaires de Postfinance n'est plus viable, il s'essoufle 500 postes de travail qui sont menac\u00e9s et ce qui n'est pas urgent aujourd'hui de r\u00e9former cette entreprise. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [96%] :\r\nAlors il y a certainement des r\u00e9formes \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [78%] :\r\nLesquelles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:50) [90%] :\r\nVous discutez, on peut discuter de la question de la lev\u00e9e des interdits, \u00eatre l'interdiction des cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires, moi je suis plut\u00f4t sceptique \u00e0 la base, je sais que mon parti \u00e0 plut\u00f4t \u00e7a date d'abonn\u00e9s, moi je suis plut\u00f4t sceptique par rapport \u00e0 la \u00e0 la concurrence, que \u00e7a va faire au niveau des banques cantonales, c'est d\u00e9j\u00e0 un march\u00e9 dans lequel on a une concurrence et un march\u00e9 dans lequel on a une concurrence qui va \u00eatre faite \u00e0 des institutions comme des bons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [89%] :\r\n\u00e7a, on va y revenir, on va y revenir, mais sur la lib\u00e9ralisation partielle l'entr\u00e9e de nos actionnaires. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [92%] :\r\nAlors c'est absolument certain que l'entr\u00e9e de nouveaux actionnaires va pas du tout r\u00e9gl\u00e9e les probl\u00e9matiques des, des, des taux d'int\u00e9r\u00eats des taux qui sont bas aujourd'hui, \u00e7a n'a absolument rien \u00e0 voir, le fait de tout rire \u00e7a c'est, c'est une question id\u00e9ologique, alors \u00e7a va faire rentrer de l'argent, une fois et puis ensuite, ensuite c'est de l'argent qui qui qui ne le quittera plus pour l'\u00c9tat, on voit dans ce dans ce dans ce dans cette volont\u00e9 -l\u00e0 privatiser une partie des b\u00e9n\u00e9fices qui qui qui reviennent de la de la Poste de Postfinance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [88%] :\r\nMais ce serait pas l\u00e0 la seule entreprise de de la Conf\u00e9d\u00e9ration que comme \u00e7a, et la Conf\u00e9d\u00e9ration met des garde- fous, elle veut rester quand m\u00eame actionnaire majoritaire, et puis la plupart des des entreprises, elle dit \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration des objectifs, elles doivent quand m\u00eame vers\u00e9 de l'argent dans dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration serait pas la fin tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:59) [91%] :\r\nCe serait pas la fin de tout \u00e7a, mais d'une part, vous pouvez voir que c'est toujours une premi\u00e8re tentative, il nous parle toujours d'une privatisation partielle et puis ensuite ils viennent avec une privatisation totale et puis deuxi\u00e8mement battent derri\u00e8re tout \u00e7a il y a quand m\u00eame une perte de contr\u00f4le parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 vous l\u00e2chez -vous, l\u00e2chez toujours plus de, de, de, de la participation de de l'\u00c9tat \u00e0 une entreprise pas vous perdez du contr\u00f4le et puis apr\u00e8s, oui, vous lui assignez aider des objectifs et puis ses objectifs, ils sont plus ou moins respect\u00e9e plus ou moins contr\u00f4l\u00e9s et c'est un vrai probl\u00e8me, est ce qu'on joue que La Poste reste une unit\u00e9 dans laquelle un service dans lequel on a des prestations publiques et o\u00f9 seul but c'est pas trop se faire de l'argent finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps, Postfinance permet finalement de se de, de financer d'autres services de la Poste, qui eux ne sont pas rentables et ce qu'il faudrait pas aujourd'hui tout faire pour am\u00e9liorer la sant\u00e9 financi\u00e8re de cette banque. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:52) [92%] :\r\nAlors \u00e7a, absolument, il faut tout faire pour am\u00e9liorer la sant\u00e9 financi\u00e8re de la banque, a dit il y a aussi des choses, vous savez, pour lesquels la politique ne peut pas tout faire, aujourd'hui, la situation \u00e9conomique et les taux qui sont bas, \u00e7a touche tous les acteurs, \u00e7a touche pas que Postfinance, donc il y a des \u00e9l\u00e9ments sur lesquels on ne peut pas agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [85%] :\r\nDonc c'est conjoncturel, c'est comme \u00e7a qu'on peut rien faire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:10) [91%] :\r\nBen non, on peut pas rien faire on peut investir par exemple de la num\u00e9risation aujourd'hui Postfinance doit faire se tournant vers la num\u00e9risation, \u00e7a veut pas dire licencier 500 personnes et puis dire : c'est au nom de la num\u00e9risation, \u00e7a c'est un peu l\u00e9ger, mais \u00e7a veut dire investir dans de la reconversion professionnelle, investir dans dans dans des secteurs de li\u00e9s \u00e0 la num\u00e9risation, \u00e7a, c'est une politique d'avenir et puis et puis c'est \u00e9videmment maintenir des prestations qui sont au service de tous ce que vous disiez oui, \u00e7a sert \u00e0 financer d'autres services exactement et \u00e0 partir du moment o\u00f9 on va, o\u00f9 on va privatiser, voil\u00e0 pour les Postfinance, h\u00e9 bien ce sera plus difficile d'aller financer d'autres services comme les offices de Poste donc tout \u00e7a c'est m\u00eame logique et on ne peut pas venir pleurer quand on ferme des offices de poste et puis en m\u00eame temps, Postfinance qui rapporte des b\u00e9n\u00e9fices. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [92%] :\r\nAlors venons -en \u00e0 l'autre d\u00e9cision aujourd'hui concernant Postfinance et finalement le le le fait de permettre \u00e0 cette banque postale d'\u00eatre actif sur le march\u00e9 des cr\u00e9dits des hypoth\u00e8ques est -ce que c'est pas en quelque sorte favorable \u00e7a pour le consommateur, c'est un acteur de Plus donc potentiellement des tarifs aussi plus int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:12) [90%] :\r\nOr, vous savez, on n'est pas dans la m\u00eame situation que celle qu'on pouvait avoir sur le march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9communications avec avant de, de, d'avoir une certaine lib\u00e9ralisation il y a quelques ann\u00e9es, on est dans une situation o\u00f9 on a d\u00e9j\u00e0 sur le le march\u00e9 des hypoth\u00e8ques une concurrence vous avez d\u00e9j\u00e0 des institutions priv\u00e9es mais aussi des banques cantonales qui propose ses produits l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure dans dans le la la production du du du journaliste Marc qui dit donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 six d\u00e9j\u00e0, c'est la r\u00e9alit\u00e9, on va avoir des baisses de prix, on est Postfinance qui rentrent sur ce march\u00e9, en revanche, ce qui peut poser des probl\u00e8mes, c'est quand m\u00eame la concurrence convient faire \u00e0 des institutions publiques et je sais que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les bons cantonales ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s oppos\u00e9s, je pense qu'on doit trouver un \u00e9quilibre l\u00e0 autour, on verra ce que dit la proc\u00e9dure de consultation et moi j'ai j'ai j'ai certaines craintes et j'attends de voir comment r\u00e9pond des diff\u00e9rents acteurs concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [87%] :\r\nD'des craintes de votre part, votre parti, hein, par le Parti socialiste \u00e9crit : les montants g\u00e9n\u00e9r\u00e9s ne sont pas d'une importance qui mettrait en pas en p\u00e9ril l'existence d'autres institutions financi\u00e8res c'est-\u00e0-dire que votre parti ne de voix, pas le le le le danger est l\u00e0, il passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:16) [91%] :\r\nMon parti \u00e0 l'impression que pour les banques cantonales sera pas un grand il grande cons\u00e9quence d'un grand int\u00e9r\u00eat, je suis aussi persuad\u00e9 que que \u00e7a, j'attends de voir si tous les toutes les banques cantonales lors des derni\u00e8res discussions qu'il y avait eu sur ce sujet ont lev\u00e9 on une lev\u00e9e de boucliers, c'est pas pour rien, attendons de voir ce que va donner cette cette proc\u00e9dure de consultation, ce que je constate juste c'est la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au mois de mai, il refuse une proposition d\u00e9lib\u00e8re lib\u00e9raux qui demande en gros \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose que ce qui est demand\u00e9 aujourd'hui et puis aujourd'hui nous viennent avec cette ce grand parc dans lequel on l\u00e8ve cette interdiction et puis on en profite pour faire une libert\u00e9, une privatisation partielle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [86%] :\r\nMais il y a des suppressions d'emploi qu'on \u00e9tait annonc\u00e9 entre- temps. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:59) [87%] :\r\nOui, il y a des suppressions d'emplois, \u00e9coutez des suppressions d'emploi dans une entreprise comme comme comme la Poste et comme Postfinance, h\u00e9 bien on doit prendre autour de la table et les acteurs de ce dossier l\u00e0 et on et on doit, on doit mener une politique d'avenir et une politique respectueuse du personnel et nous dire on doit num\u00e9riser on doit aller au je d\u00e9cide la num\u00e9risation donc on vire 500 personnes sont vraiment expliquer ce qu'on va faire, gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, c'est vraiment l\u00e9ger et \u00e7a fait quelques ann\u00e9es que la Poste ne prend pas au s\u00e9rieux ces d\u00e9fis, \u00e7a fait quelques ann\u00e9es que la Poste \u00e0 coup apr\u00e8s une logique de course au profit, qu'on a des dirigeants de la Poste qui disent il faut privatiser, qui, il y a d\u00e9lit, dirigeant de la Poste, on est oblig\u00e9 de licencier et puis chaque ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, font des centaines de pilotes b\u00e9n\u00e9fice, je crois que \u00e7a suffit, le scandale CarPostal \u00e7a aurait d\u00fb leur servir de le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:45) [81%] :\r\nMathias serait. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-404A7A94-E5A6-4CA8-97D7-C8F318BF3ED5", "internalArchiveId": "404A7A94-E5A6-4CA8-97D7-C8F318BF3ED5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil d'Etat genevois retire certaines pr\u00e9rogatives \u00e0 Pierre Maudet", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antonio Hodgers, le vice-pr\u00e9sident du gouvernement genevois. Vert\r\nLe gouvernement genevois a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de retirer \u00e0 Pierre Maudet certaines pr\u00e9rogatives en lien avec l'enqu\u00eate du Minist\u00e8re public. Le conseiller d'Etat reste \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel et de la S\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n* * Le Conseil d'Etat genevois retire certaines pr\u00e9rogatives \u00e0 Pierre Maudet Pietro : La fin d'un long silence \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi \r\n*** Le Conseil d'Etat s'est finalement exprim\u00e9 \u00e0 propos de l'affaire du voyage \u00e0 Abu Dhabi de Pierre Maudet. \r\nIn corpore, le gouvernement a convoqu\u00e9 la presse cet apr\u00e8s-midi pour annoncer le r\u00e9sultat des discussions qu'il m\u00e8ne depuis jeudi dernier. \r\nPierre Maudet reste donc en place, au d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel et \u00e0 la t\u00eate de la s\u00e9curit\u00e9.. \r\nMais Tania Sazpinar, le Conseil d'Etat a d\u00e9cid\u00e9 de lui retirer certaines pr\u00e9rogatives..\r\nLa s\u00e9ance \u00e9tait men\u00e9e par le vice pr\u00e9sident du gouvernement Antonio Hodgers. C'est l'une des cons\u00e9quence provisoire de la d\u00e9cision prise \u00e0 l'unanimit\u00e9 lors de la s\u00e9ance du Conseil d'Etat ce matin. En effet, en ce qui concerne la pr\u00e9sidence, Pierre Maudet ne repr\u00e9sentera plus le canton au niveau ext\u00e9rieur, au Grand Conseil ou devant les m\u00e9dias et sera remplac\u00e9 par son coll\u00e8gue \u00e9cologiste. \r\nEt puis concernant le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 il est dessaisi de toutes les relations avec le Pouvoir Judiciaire qui seront assur\u00e9e par son suppl\u00e9ant Mauro Poggia. En clair il n'aura aucun contact avec les policiers en charge de l'enqu\u00eate le visant mais restera \u00e0 la t\u00eate de la police pour les autres questions. \r\n*** Tania on comprend en fait qu'on lui a enlev\u00e9 un peu de s\u00e9curit\u00e9 et un peu de pr\u00e9sidence, est ce que c'est une mani\u00e8re de sauver les meubles?\r\nCette technique qui ressemble furieusement \u00e0 du saucissonage peut en effet laisser croire \u00e0 une volont\u00e9 de ne pas faire perdre la face \u00e0 celui qui reste donc pr\u00e9sident du gouvernement genevois et qui b\u00e9n\u00e9ficie on le rappelle encore \u00e0 la pr\u00e9somption d'innocence. En tout cas, Antonio Hodgers, le vice-pr\u00e9sident du gouvernement justifie ce choix:\r\n SON 33''\r\nCette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 l'unanimit\u00e9, mais au vu des 6 jours qui se sont \u00e9coul\u00e9s depuis l'envoi du communiqu\u00e9 de presse du Minist\u00e8re Public on peut imaginer que les discussion ont \u00e9t\u00e9 longues et agit\u00e9es. Antonio Hodgers reconnait sans h\u00e9siter le c\u00f4t\u00e9 inconfortable de cette situation compl\u00e8tement in\u00e9dite:\r\n SON 30''\r\nLe mot d'ordre du Conseil d'Etat cet apr\u00e8s-midi c'\u00e9tait: nous devons pr\u00e9server les institutions. A force de ne pas vouloir faire le proc\u00e8s de Pierre Maudet on a un peu l'impression que le gouvernement a opt\u00e9 pour la strat\u00e9gie du strict minimum. Concernant Pierre Maudet, il s'est quant \u00e0 lui s'est montr\u00e9 tr\u00e8s effac\u00e9 durant le point presse. Il avait le visage crisp\u00e9, grave et parlait d'un ton bien moins assur\u00e9 que d'habitude.  A voir combien de temps il gardera cette attitude.  \r\n*** Tania la question de la d\u00e9mission lui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e.\r\nEvidemment.. y a t'il song\u00e9? Sa r\u00e9ponse je cite\" je r\u00e9serve cette r\u00e9ponse \u00e0 une communication ult\u00e9rieur\"... Suspens donc dans la salle. Un suspens qui ne va pas durer longtemps puisque selon les bruissements qui courent \u00e0 Gen\u00e8ve il donnera ce soir une interview \u00e0 une t\u00e9l\u00e9vision genevoise. Un choix de communication questionnable de la part de Pierre Maudet quand on voit l'ampleur de la crise que traverse le canton, les citoyens auraient peut-\u00eatre appreci\u00e9 une strat\u00e9gie plus institutionelle. Il y a deux possibilit\u00e9: annoncer sa d\u00e9mission mais cela semble tr\u00e8s peu probable ou alors tenter de s'expliquer, de se d\u00e9fendre. Ce sera a priori l'option choisie par celui qui a encore apport\u00e9 des informations compl\u00e9mentaires sur l'affaire au Conseil d'Etat pas plus tard que ce matin.", "durationSec": 238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805855", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil d'Etat genevois retire certaines pr\u00e9rogatives \u00e0 Pierre Maudet / FOR_2018-09-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement genevois a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de retirer \u00e0 Pierre Maudet certaines pr\u00e9rogatives en lien avec l'enqu\u00eate du Minist\u00e8re public. Le conseiller d'Etat reste \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel et de la S\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9805855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:04Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAvec la fin d'un long silence, \u00e0 Gen\u00e8ve, cette aide en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, le Conseil d'\u00c9tat s'est finalement exprim\u00e9 \u00e0 propos de l'affaire du voyage \u00e0 Abu Dhabi de Pierre Maudet in corpore et le gouvernement a convoqu\u00e9 la presse en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi pour annoncer le r\u00e9sultat des discussions qu'il m\u00e8ne depuis jeudi dernier, Pierre Maudet reste en place, au d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel et \u00e0 la t\u00eate de la s\u00e9curit\u00e9 mais Tania Zaz pinard le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 de lui retirer certaines pr\u00e9rogatives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui, un, la s\u00e9ance \u00e9tait men\u00e9e par le vice- pr\u00e9sident du gouvernement, Antonio Hodgers, c'est l'une des cons\u00e9quence provisoire de la d\u00e9cision prise \u00e0 l'unanimit\u00e9 lors de la s\u00e9ance du conseil d'\u00c9tat, ce matin, en effet, en ce qui concerne la pr\u00e9sidence Pierre Maudet ne repr\u00e9sentera plus le canton au niveau ext\u00e9rieur au Grand Conseil ou encore devant les m\u00e9dias pour ces t\u00e2ches, il sera remplac\u00e9 par son coll\u00e8gue \u00e9cologiste et puis concernant le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, il est dessaisi de toutes les relations avec le pouvoir judiciaire qui seront assur\u00e9e par son suppl\u00e9ant, Mauro Poggia en clair, il n'aura aucun contact avec les policiers en charge de l'enqu\u00eate le visant, mais restera \u00e0 la t\u00eate de la police pour les autres questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [88%] :\r\nAlors, Tania on comprend en fait qu'on lui a enlev\u00e9 un peu de s\u00e9curit\u00e9 et un peu de pr\u00e9sidence, est ce que c'est une mani\u00e8re de de sauver les meubles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [97%] :\r\nCette technique qui ressemble fortement \u00e0 du saucissonnage peut en effet laisser croire \u00e0 une volont\u00e9 de ne pas faire perdre la face \u00e0 celui qui reste donc pr\u00e9sident du gouvernement Genevois et qui b\u00e9n\u00e9ficie on le rappelle encore de la pr\u00e9somption d'innocence en tout cas, Antonio Hodgers, le vice- pr\u00e9sident du gouvernement justifie ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [87%] :\r\nC'est des questions qui se sont pos\u00e9s, nous avons estim\u00e9 que tout d'abord, Monsieur Mandela pr\u00e9sum\u00e9 innocent, il y a effectivement des \u00e9l\u00e9ments politiques au-del\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments juridiques mais quand l'\u00e9tat la les disons les \u00e9l\u00e9ments qui sont all\u00e9gu\u00e9s contre lui ne le rendent pas incompatibles, \u00e0 l'exercice de la fonction et par cons\u00e9quent, il doit pouvoir continuer \u00e0 exercer sa t\u00e2che, donc nous avons finalement fait une distinction entre ce qui \u00e9tait probl\u00e9matique bien en institutionnelle, que ce soit la repr\u00e9sentation du coll\u00e8ge, ce soir, le minist\u00e8re public, mais pour le reste en l'\u00e9tat du dossier aujourd'hui, il n'y avait pas de raison que le Conseil d'\u00c9tat en fasse autrement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [95%] :\r\nCette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 l'unanimit\u00e9, mais au vu des 6 jours qui sont \u00e9coul\u00e9s depuis l'envoi du communiqu\u00e9 de presse du minist\u00e8re public, on peut imaginer que les discussions \u00e9taient longues et agit\u00e9es, Antonio Hodgers, reconna\u00eet sans h\u00e9siter le c\u00f4t\u00e9 inconfortable de cette situation compl\u00e8tement in\u00e9dite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [93%] :\r\nLa situation j'esp\u00e8re plus font portable maintenant qu'il y a quelques jours, mais vous voyez, on a d\u00fb cr\u00e9er quelque chose de nouveau et, aussi, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir pris ces quelques quelques jours pour r\u00e9fl\u00e9chir aussi pour que chacun se sente \u00e0 l'aise et pour moi, il \u00e9tait tr\u00e8s important de pr\u00e9server l'unit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat dans cette situation difficile dans cette crise que nous vivons, osons le mot, et donc par cons\u00e9quent aussi d'arriver sur une solution o\u00f9 chacun puisse se sentir \u00e0 l'aise et donc ce processus a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important durant ces 6 jours qui nous s\u00e9pare entre la la du minist\u00e8re public et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [95%] :\r\nLe mot or du Conseil d'\u00c9tat, cet apr\u00e8s- midi c'\u00e9tait nous devons pr\u00e9server les institutions \u00e0 force de ne pas vouloir faire le proc\u00e8s de Pierre Maudet, on a un peu l'impression que le gouvernement a opt\u00e9 pour une strat\u00e9gie \u00e0 minima concernant Pierre Maudet il s'est quant \u00e0 lui montr\u00e9 tr\u00e8s effac\u00e9 durant le point presse, il avait le visage crisp\u00e9 grave et parlait d'un ton bien moins assur\u00e9 que d'habitude \u00e0 voir combien de temps il gardera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [88%] :\r\nCette attitude oui, combien de temps, Tania, la question de la d\u00e9mission, lui, a bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [92%] :\r\n\u00e9videmment, il y a t'il song\u00e9 sa r\u00e9ponse, je cite : je r\u00e9serve cette r\u00e9ponse \u00e0 une communication ult\u00e9rieur suspense donc dans la salle, un suspense qui ne va pas durer longtemps, puisque selon les bruissements qui courent \u00e0 Gen\u00e8ve, il donnera ce soir une interview \u00e0 un m\u00e9dia Genevois, un choix de communication audacieux de la part de Pierre Maudet, quand on voit l'ampleur de la crise que traverse le canton, les citoyens auraient peut-\u00eatre appr\u00e9ci\u00e9 une strat\u00e9gie plus institutionnel, plus large, il y a deux possibilit\u00e9 annoncer sa d\u00e9mission, mais cela semble tr\u00e8s peu probable, ou alors tenter de s'expliquer, de se d\u00e9fendre, ce sera, a priori, l'option choisie par celui qui a encore apport\u00e9 des informations compl\u00e9mentaires sur l'affaire au Conseil d'\u00c9tat, pas plus tard que ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [89%] :\r\nMerci Tania Alsace pinard en Direct de Gen\u00e8ve et puis. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T16:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1682748", "internalArchiveId": "AA1805683090", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Casques v\u00e9lo, du solide pour des t\u00eates bien faites !", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 2711, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9820907", "imageURL": "http://www.rts.ch/9781951.image", "alternativeTitle": ["Casques v\u00e9lo, du solide pour des t\u00eates bien faites !", "A bon entendeur"], "alternativeSummary": ["Depuis l\u2019arriv\u00e9e du moteur, les v\u00e9los \u00e9lectriques montent jusqu\u2019\u00e0 45 km h, aussi vite qu\u2019un scooter. Les accidents \u00e0 v\u00e9lo sont vite graves lorsque la t\u00eate est touch\u00e9e.  Alors comment choisir un bon casque ? ABE vous offre un test prenant en compte la vitesse des v\u00e9los \u00e9lectriques. Faut-il rendre obligatoire ? ABE ouvre la discussion avec un d\u00e9tour au Pays-Bas.", "Casques v\u00e9lo, du solide pour des t\u00eates bien faites !"], "variantIds": ["ece-9820907"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-21T09:42:17Z", "subTitles": ["10:00:00:13  10:00:02:02\r\n...\r\n\r\n10:00:02:07  10:00:18:15\r\n...\r\n\r\n10:00:18:20  10:00:20:12\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:20:16  10:00:24:12\r\nEtre en panne sur la route\r\ndes vacances, c\u2019est pas dr\u00f4le !\r\n\r\n10:00:24:17  10:00:27:21\r\nQuels frais le Livret ETI\r\nva prendre en charge ?\r\n\r\n10:00:28:02  10:00:30:03\r\nMieux vaut \u00eatre au clair !\r\n\r\n10:00:30:08  10:00:34:21\r\nEt on parlera de casques pour\r\nles cyclistes qui se multiplient.\r\n\r\n10:00:35:02  10:00:37:23\r\nV\u00e9los \u00e9lectriques en ville,\r\nVTT en montagne,\r\n\r\n10:00:38:04  10:00:41:04\r\ntout ce beau monde roule tr\u00e8s vite !\r\n\r\n10:00:41:09  10:00:43:12\r\nFaut-il rendre\r\nle casque obligatoire ?\r\n\r\n10:00:43:17  10:00:46:19\r\nEt si vous en voulez un,\r\nchoisissez-le bien !\r\n\r\n10:00:54:22  10:01:01:19\r\nIl sera beaucoup question de v\u00e9lo\r\nces prochains temps\r\n\r\n10:01:02:00  10:01:06:16\r\ncar un des objets soumis en votation\r\npopulaire le 23 septembre prochain\r\n\r\n10:01:06:21  10:01:09:01\r\nconcerne les pistes cyclables !\r\n\r\n10:01:09:06  10:01:13:20\r\nEn Suisse, il y a presque 4 mios\r\nde bicyclettes en circulation.\r\n\r\n10:01:14:01  10:01:15:18\r\nExcellent pour la sant\u00e9\r\n\r\n10:01:15:23  10:01:20:11\r\nmais le revers de la m\u00e9daille,\r\nce sont les accidents et les morts.\r\n\r\n10:01:20:15  10:01:24:20\r\nD\u2019o\u00f9 l\u2019importance du casque,\r\net pas seulement en plein trafic !\r\n\r\n10:01:25:01  10:01:28:06\r\nOn commence\r\npar prendre de la hauteur.\r\n\r\n10:01:34:07  10:01:36:06\r\n-Ah, le grand air !\r\n\r\n10:01:36:11  10:01:40:13\r\nMoteur sous les p\u00e9dales\r\net casque sous le soleil.\r\n\r\n10:01:40:18  10:01:43:04\r\nJulien s'est joint\r\n\u00e0 ces amoureux de VTT\r\n\r\n10:01:43:09  10:01:48:00\r\nsur le chemin des Plan\u00e8tes\r\ndans le val d'Anniviers.\r\n\r\n10:01:48:05  10:01:50:17\r\nCa chauffe un peu quand m\u00eame.\r\n\r\n10:01:53:18  10:01:56:14\r\nCe serait pas plus fun sans casque ?\r\n\r\n10:01:56:19  10:01:59:12\r\n-Pour la mont\u00e9e, oui,\r\n\r\n10:01:59:16  10:02:02:01\r\nmais apr\u00e8s il y a la descente.\r\n\r\n10:02:02:06  10:02:07:12\r\nJe l'enl\u00e8ve parfois en mont\u00e9e,\r\nmais en descente c'est obligatoire.\r\n\r\n10:02:07:16  10:02:12:04\r\nOn a vite fait de se prendre\r\nune racine ou un arbre.\r\n\r\n10:02:14:09  10:02:17:08\r\n-Il a quelle taille ce casque ?\r\n\r\n10:02:17:12  10:02:20:10\r\n-Taille unique:\r\nje l'ai lou\u00e9 au village.\r\n\r\n10:02:20:14  10:02:22:20\r\nIls louent qu'une taille.\r\n\r\n10:02:23:01  10:02:28:12\r\nFaudrait pas que j'aie\r\nune t\u00eate plus grosse.\r\n\r\n10:02:28:16  10:02:31:08\r\n-Le casque ne doit pas bouger.\r\n\r\n10:02:32:11  10:02:36:03\r\nIl faut une bonne protection.\r\n\r\n10:02:36:08  10:02:39:04\r\nIl faut quelque chose\r\nqui prot\u00e8ge bien.\r\n\r\n10:02:39:09  10:02:41:05\r\nEt que ce soit joli.\r\n\r\n10:02:42:18  10:02:44:15\r\n-C'est pas trop chaud ?\r\n\r\n10:02:44:20  10:02:47:07\r\n-Non, l'a\u00e9ration est importante.\r\n\r\n10:02:47:12  10:02:53:12\r\nUn casque l\u00e9ger, bien a\u00e9r\u00e9,\r\non ne le sent plus.\r\n\r\n10:02:53:17  10:03:02:08\r\n-Le VTT \u00e9lectrique popularise\r\nla montagne sur deux roues.\r\n\r\n10:03:02:12  10:03:04:12\r\n-Avec le VTT \u00e9lectrique,\r\n\r\n10:03:04:16  10:03:08:09\r\nplus de gens \u00e2g\u00e9s\r\nreviennent au v\u00e9lo en montagne.\r\n\r\n10:03:08:13  10:03:12:11\r\n-A Saint-Luc,\r\non peut louer des VTT \u00e9lectriques\r\n\r\n10:03:12:15  10:03:15:08\r\ndans des magasins de sport.\r\n\r\n10:03:15:12  10:03:17:22\r\n-On loue avec un casque,\r\n\r\n10:03:18:03  10:03:20:02\r\nc'est important.\r\n\r\n10:03:20:07  10:03:22:21\r\n-Certains refusent ?\r\n\r\n10:03:23:02  10:03:26:12\r\n-Oui, des adolescents\r\npour une histoire de style.\r\n\r\n10:03:26:17  10:03:32:14\r\nPas de casque, pas de v\u00e9lo:\r\nc'est vite r\u00e9gl\u00e9 !\r\n\r\n10:03:39:00  10:03:46:05\r\n-Dans ce magasin de sport,\r\nle casque se paie en suppl\u00e9ment.\r\n\r\n10:03:46:10  10:03:49:20\r\n-Quand on loue un VTT,\r\non sugg\u00e8re le casque.\r\n\r\n10:03:50:01  10:03:55:11\r\n-70 frs la journ\u00e9e de VTT,\r\net 8 frs le casque ?!\r\n\r\n10:03:55:15  10:03:58:22\r\n-On n'amortit pas m\u00eame un v\u00e9lo\r\n\r\n10:03:59:03  10:04:01:12\r\navec nos locations.\r\n\r\n10:04:01:16  10:04:04:06\r\nUn casque, apr\u00e8s dix locations,\r\n\r\n10:04:04:11  10:04:08:16\r\non ne sait pas\r\ncomment les gens le traitent.\r\n\r\n10:04:08:21  10:04:12:09\r\nCa a donc son co\u00fbt.\r\n\r\n10:04:12:13  10:04:16:07\r\n-Des clients rechignent parfois\r\n\r\n10:04:16:12  10:04:21:20\r\n\u00e0 mettre un casque d\u00e9j\u00e0 port\u00e9\r\npar souci d'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n10:04:22:01  10:04:26:13\r\n-Quand on rapporte un casque,\r\n\r\n10:04:26:18  10:04:30:00\r\non regarde si quelque chose\r\n\r\n10:04:30:05  10:04:36:09\r\npourrait p\u00e9jorer la s\u00e9curit\u00e9\r\ndu prochain client.\r\n\r\n10:04:36:13  10:04:44:08\r\nEnsuite, on pulv\u00e9rise un produit\r\npour enlever bact\u00e9ries ou poux.\r\n\r\n10:04:44:12  10:04:51:21\r\nOn le met sur un chauffage\r\npour que le produit soit activ\u00e9.\r\n\r\n10:04:52:02  10:04:58:12\r\n-Un casque\r\npr\u00eat \u00e0 coiffer une nouvelle t\u00eate,\r\n\r\n10:04:58:16  10:05:02:11\r\ncar les v\u00e9los \u00e9lectriques\r\ndemandent de sortir couvert.\r\n\r\n10:05:02:15  10:05:10:18\r\nA Chippis, M-A.Elsig collectionne\r\ntout ce qui se rapporte au v\u00e9lo.\r\n\r\n10:05:10:23  10:05:14:05\r\nTiens, voil\u00e0 du boudin !\r\n\r\n10:05:14:10  10:05:18:08\r\n-Voici 100 ans de v\u00e9lo de piste.\r\n\r\n10:05:18:12  10:05:23:22\r\nDans les ann\u00e9es 20, il y avait\r\nle casque \u00e0 boudin en cuir.\r\n\r\n10:05:24:03  10:05:27:00\r\nDans les ann\u00e9es 70, le casque coque.\r\n\r\n10:05:27:05  10:05:31:18\r\nDans les ann\u00e9es 80,\r\nle casque coque avec de la mousse.\r\n\r\n10:05:31:23  10:05:38:05\r\nEn 2016, la derni\u00e8re technologie\r\navec visi\u00e8re int\u00e9gr\u00e9e.\r\n\r\n10:05:38:10  10:05:43:20\r\n-Le Tour de France\r\ns'est longtemps couru t\u00eate nue.\r\n\r\n10:05:44:01  10:05:46:20\r\nEn 1948, \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:05:47:01  10:05:50:18\r\nJean Robic avait d\u00e9j\u00e0 rendu c\u00e9l\u00e8bre\r\nson casque \u00e0 boudin\r\n\r\n10:05:50:23  10:05:55:06\r\nen gagnant le Tour\r\nl'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n10:05:55:11  10:05:59:01\r\n-Voici la r\u00e9plique du casque de Robic\r\n\r\n10:05:59:06  10:06:01:19\r\nqui \u00e9tait surnomm\u00e9 \"t\u00eate de cuir\".\r\n\r\n10:06:02:00  10:06:07:20\r\nApr\u00e8s deux fractures du cr\u00e2ne\r\nlors de chutes,\r\n\r\n10:06:08:01  10:06:11:21\r\nil avait d\u00e9cid\u00e9 de porter\r\nun casque \u00e0 boudin\r\n\r\n10:06:12:02  10:06:15:17\r\ncomme les cyclistes sur piste.\r\n\r\n10:06:15:22  10:06:21:14\r\nSon coll\u00e8gue G\u00e9miniani l'a emb\u00eat\u00e9\r\nlors d'un Tour de France\r\n\r\n10:06:21:19  10:06:24:21\r\nsur son fameux casque.\r\n\r\n10:06:25:02  10:06:29:22\r\nRobic, vex\u00e9, est descendu,\r\n\r\n10:06:30:03  10:06:34:11\r\na trouv\u00e9 un marteau,\r\nest revenu dans le peloton\r\n\r\n10:06:34:15  10:06:39:12\r\net s'est frapp\u00e9 le casque pour\r\nprouver l'efficacit\u00e9 de ce dernier.\r\n\r\n10:06:39:17  10:06:41:17\r\nTout le monde a regard\u00e9.\r\n\r\n10:06:41:22  10:06:46:05\r\nPuis un filet de sang\r\na coul\u00e9 sur sa joue.\r\n\r\n10:06:46:10  10:06:51:06\r\n-Le peloton r\u00e9siste\r\n\u00e0 se couvrir le chef.\r\n\r\n10:06:51:11  10:06:54:02\r\nJusqu'\u00e0 protester en 1991.\r\n\r\n10:06:54:07  10:06:59:03\r\nEn 2005, suite \u00e0 la mort d'A.Kivilev\r\ndans le Paris-Nice,\r\n\r\n10:06:59:08  10:07:05:11\r\nle Tour de France rendra obligatoire\r\nle port du casque.\r\n\r\n10:07:05:15  10:07:13:15\r\nDans la Ruhr allemande, on fabrique\r\ndes cadenas et des casques.\r\n\r\n10:07:13:20  10:07:16:20\r\n4'000 employ\u00e9s,\r\ndont 400 ici au si\u00e8ge.\r\n\r\n10:07:17:01  10:07:24:08\r\nN.Moinat nous d\u00e9voile\r\nla composition d'un casque.\r\n\r\n10:07:27:02  10:07:29:23\r\n-Le polystyr\u00e8ne expans\u00e9,\r\n\r\n10:07:30:04  10:07:32:23\r\nsorte de Sagex, r\u00e9siste au choc.\r\n\r\n10:07:34:13  10:07:40:12\r\nCette mousse est ajout\u00e9e\r\n\u00e0 une coque en polycarbonate,\r\n\r\n10:07:40:17  10:07:45:12\r\ntr\u00e8s dure, tr\u00e8s \u00e9paisse,\r\nqui est coll\u00e9e avec le Sagex.\r\n\r\n10:07:45:17  10:07:52:11\r\n-Plus facile \u00e0 produire,\r\nmoins cher, mais plus lourd.\r\n\r\n10:07:52:15  10:07:57:20\r\n-Cette mousse est inject\u00e9e dans la\r\ncoque pour les casques haut de gamme.\r\n\r\n10:07:58:01  10:08:01:00\r\nPour renforcer la coque,\r\n\r\n10:08:01:05  10:08:04:21\r\non peut utiliser\r\ndiff\u00e9rents mat\u00e9riaux:\r\n\r\n10:08:05:02  10:08:07:17\r\nplastique, kevlar ou carbone.\r\n\r\n10:08:07:22  10:08:11:22\r\n-Ces mat\u00e9riaux permettent\r\n\r\n10:08:12:03  10:08:17:14\r\nde diminuer l'\u00e9paisseur\r\net le poids du casque.\r\n\r\n10:08:17:19  10:08:20:17\r\n-La forme du casque est d\u00e9terminante.\r\n\r\n10:08:20:22  10:08:24:21\r\nElle peut avoir un effet\r\nsur sa r\u00e9sistance.\r\n\r\n10:08:25:02  10:08:31:09\r\nUn casque ferm\u00e9 n'est pas plus s\u00fbr\r\nqu'un casque a\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:08:31:13  10:08:34:11\r\n-On portera d'autant plus un casque\r\n\r\n10:08:34:15  10:08:37:18\r\nque son design et sa couleur\r\nnous plaisent.\r\n\r\n10:08:39:01  10:08:42:16\r\n-Le design ne garantit pas\r\nune bonne protection,\r\n\r\n10:08:42:21  10:08:45:13\r\nvous verrez\r\nles r\u00e9sultats de notre test.\r\n\r\n10:08:45:18  10:08:49:02\r\nUn casque c\u2019est bien,\r\nun bon casque c\u2019est mieux.\r\n\r\n10:08:49:07  10:08:53:20\r\nRenseignez-vous avant d\u2019enfourcher\r\nun v\u00e9lo sur les routes europ\u00e9ennes:\r\n\r\n10:08:54:01  10:08:56:21\r\nles r\u00e9glementations\r\nvarient d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre.\r\n\r\n10:08:57:02  10:08:58:16\r\nOn ira aux Pays-Bas.\r\n\r\n10:08:58:21  10:09:01:08\r\nEn Suisse, rien ne vous oblige\r\n\u00e0 porter un casque,\r\n\r\n10:09:01:12  10:09:04:05\r\nsauf sur un v\u00e9lo\r\n\u00e9lectrique ultrarapide.\r\n\r\n10:09:05:04  10:09:09:03\r\n-Chaque matin, Julien traverse\r\nla moiti\u00e9 du canton de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:09:09:08  10:09:11:07\r\npour aller au travail.\r\n\r\n10:09:11:12  10:09:13:16\r\nIl b\u00e9n\u00e9ficie depuis fin avril\r\n\r\n10:09:13:21  10:09:17:22\r\nd'une voie verte,\r\n5 km d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la mobilit\u00e9 douce.\r\n\r\n10:09:18:03  10:09:21:00\r\nLe premier maillon\r\n\r\n10:09:21:05  10:09:26:06\r\nd'une v\u00e9loroute qui devrait relier\r\nle mont Blanc au L\u00e9man.\r\n\r\n10:09:26:11  10:09:31:11\r\nVous avez besoin d'un casque sur\r\nun boulevard qui vous est r\u00e9serv\u00e9 ?\r\n\r\n10:09:31:15  10:09:34:02\r\n-Oui, il y a d'autres v\u00e9los\r\n\r\n10:09:34:07  10:09:36:21\r\net on peut tomber.\r\n\r\n10:09:37:02  10:09:40:06\r\nMais il fait tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n10:09:40:11  10:09:44:10\r\nUn casque de VTT classique\r\nest plus agr\u00e9able \u00e0 porter.\r\n\r\n10:09:44:14  10:09:48:09\r\n-Fin de la Voie verte,\r\nc'est le trafic du centre-ville.\r\n\r\n10:09:48:13  10:09:53:12\r\nLes pistes cyclables\r\nne sont pas toujours continues.\r\n\r\n10:09:53:17  10:09:56:23\r\nDifficile le passage\r\ndu pont du Mont-Blanc ?\r\n\r\n10:09:57:04  10:10:00:21\r\n-Oui, mais maintenant\r\nil y a un passage pour v\u00e9los.\r\n\r\n10:10:01:02  10:10:07:14\r\nAvant, on avait des probl\u00e8mes\r\navec les passants ou les bus.\r\n\r\n10:10:07:19  10:10:12:15\r\nLe passage cr\u00e9\u00e9 est une am\u00e9lioration.\r\n\r\n10:10:12:20  10:10:14:22\r\n-Les pr\u00e9s\u00e9lections \u00e0 gauche\r\n\r\n10:10:15:03  10:10:21:15\r\nsont plus faciles\r\nquand les voitures sont arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n10:10:21:20  10:10:25:04\r\n-Le pire, c'est de faire\r\nun freinage d'urgence,\r\n\r\n10:10:25:09  10:10:28:09\r\nde prendre un choc frontal\r\net de partir en avant.\r\n\r\n10:10:28:13  10:10:30:14\r\nJe mets donc un casque.\r\n\r\n10:10:30:19  10:10:32:04\r\nOn freine,\r\n\r\n10:10:32:09  10:10:34:22\r\nle centre de gravit\u00e9 avance,\r\n\r\n10:10:35:03  10:10:36:18\r\non monte\r\n\r\n10:10:36:23  10:10:39:19\r\net on tombe la t\u00eate la premi\u00e8re.\r\n\r\n10:10:41:13  10:10:46:12\r\n-Sur son v\u00e9lo \u00e9lectrique,\r\nJulien peut aller \u00e0 45 km/h.\r\n\r\n10:10:46:17  10:10:52:07\r\n-Si je vais au maximum,\r\nj'\u00e9puise la batterie rapidement.\r\n\r\n10:10:52:12  10:10:55:11\r\n45 sur un v\u00e9lo, \u00e7a va vite.\r\n\r\n10:10:55:15  10:10:58:06\r\nJe vais \u00e0 30-35 en moyenne.\r\n\r\n10:10:58:11  10:11:02:05\r\n-En g\u00e9n\u00e9ral, feu vert\r\npour rouler sans casque\r\n\r\n10:11:02:10  10:11:07:16\r\nsur un v\u00e9lo jusqu'\u00e0 25 km/h\r\nen Suisse et en Europe.\r\n\r\n10:11:07:21  10:11:12:04\r\nEn Finlande, on doit porter\r\nun casque depuis 2003.\r\n\r\n10:11:12:09  10:11:15:10\r\nLes rares t\u00eates nues\r\nne sont pas amend\u00e9es.\r\n\r\n10:11:15:14  10:11:19:11\r\nAu Portugal, les v\u00e9los \u00e9lectriques\r\ndoivent sortir couverts.\r\n\r\n10:11:19:15  10:11:23:17\r\nEn Espagne, les cyclistes\r\ndoivent chausser le casque\r\n\r\n10:11:23:22  10:11:27:17\r\nsauf s'il fait tr\u00e8s chaud\r\net si \u00e7a monte beaucoup.\r\n\r\n10:11:27:22  10:11:31:00\r\nLes enfants doivent porter un casque\r\n\r\n10:11:31:05  10:11:35:10\r\nen Espagne, en France,\r\nen Autriche et en Su\u00e8de.\r\n\r\n10:11:35:14  10:11:41:13\r\nIl en va tout autrement des v\u00e9los\r\n\u00e9lectriques allant jusqu'\u00e0 45 km/h.\r\n\r\n10:11:41:18  10:11:44:21\r\nCasque obligatoire.\r\n\r\n10:11:45:02  10:11:49:23\r\nSeules la Suisse et la Belgique se\r\ncontentent d'un casque traditionnel,\r\n\r\n10:11:50:04  10:11:54:19\r\npourtant homologu\u00e9 pour des chutes\r\n\u00e0 seulement 19,5 km/h.\r\n\r\n10:11:55:00  10:11:56:23\r\nLes autres pays exigent\r\n\r\n10:11:57:04  10:12:01:18\r\nle port d'un casque moto homologu\u00e9,\r\nsauf les Pays-Bas\r\n\r\n10:12:01:23  10:12:05:04\r\nqui ont leurs propres normes.\r\n\r\n10:12:05:09  10:12:08:06\r\nLa Mecque du v\u00e9lo\r\nn'est pas celle du casque.\r\n\r\n10:12:12:16  10:12:16:01\r\n7 % des Suisses\r\np\u00e9dalent r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n10:12:16:06  10:12:20:01\r\n36 % des N\u00e9erlandais\r\np\u00e9dalent chaque jour.\r\n\r\n10:12:20:06  10:12:23:18\r\nUn tiers des d\u00e9placements\r\nse fait \u00e0 v\u00e9lo !\r\n\r\n10:12:23:23  10:12:28:16\r\n1,2 mio d'habitants\r\nvont travailler \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n10:12:28:21  10:12:32:06\r\nIl y a plus de v\u00e9los\r\nque d'habitants.\r\n\r\n10:12:32:11  10:12:34:11\r\nCette professeure\r\n\r\n10:12:34:15  10:12:37:23\r\ns'occupe de planification urbaine\r\npour les v\u00e9los.\r\n\r\n10:12:38:04  10:12:42:04\r\nElle a particip\u00e9\r\n\u00e0 la s\u00e9curisation de ce passage\r\n\r\n10:12:42:09  10:12:45:22\r\no\u00f9 les v\u00e9los\r\nont priorit\u00e9 sur les voitures.\r\n\r\n10:12:46:03  10:12:48:15\r\n-Je n'ai pas besoin de casque.\r\n\r\n10:12:48:20  10:12:51:06\r\nNous avons de bonnes infrastructures.\r\n\r\n10:12:51:11  10:12:53:22\r\nLes automobilistes\r\n\r\n10:12:54:03  10:12:56:16\r\nsavent comment se comporter.\r\n\r\n10:12:58:11  10:13:02:15\r\n-La Hollande a pris le virage\r\ndu v\u00e9lo dans les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n10:13:06:07  10:13:10:01\r\n-Il faut cr\u00e9er\r\nune structure s\u00e9curisante,\r\n\r\n10:13:10:06  10:13:13:13\r\nun meilleur r\u00e9seau\r\nde pistes cyclables.\r\n\r\n10:13:13:18  10:13:16:07\r\nTout \u00e7a est int\u00e9gr\u00e9\r\ndans l'espace urbain.\r\n\r\n10:13:16:12  10:13:20:20\r\nVous n'avez pas besoin de casque\r\n\r\n10:13:21:01  10:13:28:09\r\ncar vous savez\r\nque les cyclistes sont rois.\r\n\r\n10:13:30:07  10:13:33:09\r\n-M\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole,\r\nles enfants vont t\u00eate nue.\r\n\r\n10:13:33:13  10:13:40:00\r\nIl y a vingt ans, I.Spap\u00e9 avait\r\nachet\u00e9 un casque pour ses enfants.\r\n\r\n10:13:40:05  10:13:44:18\r\n-Ils l'ont port\u00e9 trois mois.\r\n\r\n10:13:44:23  10:13:51:14\r\nIls \u00e9taient les seuls \u00e0 en porter un,\r\nils n'en voulaient plus.\r\n\r\n10:13:52:12  10:13:57:11\r\n-Les plus \u00e2g\u00e9s font de la Hollande\r\n\r\n10:13:57:15  10:14:01:03\r\nle plus grand parc\r\nde v\u00e9los \u00e9lectriques:\r\n\r\n10:14:01:08  10:14:03:14\r\n300'000 vendus l'an pass\u00e9.\r\n\r\n10:14:03:19  10:14:06:07\r\nA 25 km/h, pas besoin de casque.\r\n\r\n10:14:06:12  10:14:10:17\r\nMais \u00e0 45 km/h, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:14:10:22  10:14:14:12\r\n-Un cycliste sur un v\u00e9lo \u00e9lectrique\r\n\r\n10:14:14:16  10:14:17:08\r\na d'autres besoins\r\n\r\n10:14:17:12  10:14:21:02\r\nen mati\u00e8re de casque.\r\n\r\n10:14:21:07  10:14:28:23\r\n-La Hollande a \u00e9dict\u00e9 une norme\r\npour les casques en v\u00e9lo \u00e9lectrique:\r\n\r\n10:14:29:04  10:14:34:05\r\nla NTA 8776.\r\n\r\n10:14:34:10  10:14:37:09\r\n-On a travaill\u00e9 \u00e0 cette norme\r\n\r\n10:14:37:13  10:14:40:08\r\npour offrir un casque adapt\u00e9,\r\n\r\n10:14:40:12  10:14:42:14\r\nplus s\u00fbr qu'un casque v\u00e9lo.\r\n\r\n10:14:42:19  10:14:48:01\r\nElle prescrit qu'on doit avoir une\r\nprotection des tempes plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:14:48:06  10:14:51:18\r\nLa ligne de protection\r\ndescend plus bas.\r\n\r\n10:14:51:23  10:14:54:02\r\nLa nuque est mieux prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n10:14:54:07  10:14:58:01\r\nLa r\u00e9sistance aux chocs\r\ndoit \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:14:58:06  10:15:02:07\r\nOn peut jouer\r\navec la mousse ou la structure.\r\n\r\n10:15:05:18  10:15:08:23\r\n-Un choc calcul\u00e9\r\npour une vitesse de 23,4 km/h.\r\n\r\n10:15:09:04  10:15:13:04\r\nC'est 4 de plus\r\nque pour un casque de v\u00e9lo normal.\r\n\r\n10:15:13:09  10:15:19:14\r\n-Le casque ne prot\u00e8ge pas totalement.\r\n\r\n10:15:19:19  10:15:23:00\r\nIl peut provoquer l'effet contraire\r\n\r\n10:15:23:05  10:15:25:15\r\ncar les cyclistes casqu\u00e9s\r\n\r\n10:15:25:20  10:15:28:04\r\nprennent plus de risques.\r\n\r\n10:15:28:09  10:15:32:15\r\nL'automobiliste se dit\r\nque ce cycliste est bien prot\u00e9g\u00e9,\r\n\r\n10:15:32:20  10:15:35:04\r\nalors il le fr\u00f4le de plus pr\u00e8s.\r\n\r\n10:15:35:09  10:15:40:04\r\nC'est ce qu'on appelle\r\nle risque compensatoire.\r\n\r\n10:15:40:09  10:15:43:02\r\n-Un point de vue souvent repris\r\n\r\n10:15:43:07  10:15:46:17\r\npar ceux qui n'appr\u00e9cient pas\r\nle port du casque.\r\n\r\n10:15:47:21  10:15:52:10\r\n-Porter un casque, \u00e7a devrait\r\n\u00eatre rendu obligatoire ou pas ?\r\n\r\n10:15:52:14  10:15:55:06\r\nLa question a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e en Suisse:\r\n\r\n10:15:55:11  10:15:59:12\r\npour les v\u00e9los \u00e9lectriques rapides,\r\nqui vont jusqu\u2019\u00e0 45 km/h,\r\n\r\n10:15:59:16  10:16:03:05\r\nle casque est obligatoire,\r\nmais pour les autres ?\r\n\r\n10:16:03:10  10:16:05:11\r\nBonsoir, Zo\u00e9 Dardel.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:16:05:15  10:16:09:07\r\n-Vous \u00eates la pr\u00e9sidente\r\nde Pro V\u00e9lo, r\u00e9gion Lausanne.\r\n\r\n10:16:09:12  10:16:12:09\r\nPortez-vous un casque ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:16:12:13  10:16:16:11\r\n-Pour vous, c'est donc n\u00e9cessaire ?\r\n\r\n10:16:16:15  10:16:19:15\r\n-Oui, c'est important.\r\n\r\n10:16:19:20  10:16:23:22\r\nMais il m'arrive de rouler sans\r\n\r\n10:16:24:03  10:16:26:06\r\nsur des routes tranquilles.\r\n\r\n10:16:26:11  10:16:28:20\r\nMais au quotidien, je le porte.\r\n\r\n10:16:29:01  10:16:35:04\r\n-Les blessures les plus graves\r\nsont celles qui touchent la t\u00eate.\r\n\r\n10:16:35:09  10:16:40:02\r\nPourquoi ne pas rendre obligatoire\r\nle casque pour tout cycliste ?\r\n\r\n10:16:40:07  10:16:48:14\r\n-On ne veut pas d'effets dissuasifs\r\npour les autres.\r\n\r\n10:16:48:19  10:16:54:12\r\nIl y a beaucoup de choses\r\n\u00e0 faire avant la chute\r\n\r\n10:16:54:16  10:16:59:08\r\npour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n10:16:59:12  10:17:01:21\r\n-Quel est l'effet dissuasif ?\r\n\r\n10:17:02:02  10:17:10:23\r\n-Dans les pays\r\nqui obligent le port du casque,\r\n\r\n10:17:11:04  10:17:14:16\r\non a constat\u00e9\r\nune baisse de la pratique du v\u00e9lo.\r\n\r\n10:17:14:21  10:17:18:13\r\nCa doit rester\r\nquelque chose de recommand\u00e9.\r\n\r\n10:17:18:18  10:17:25:14\r\nObliger de le mettre\r\nsur une petite route sans trafic,\r\n\r\n10:17:25:19  10:17:31:09\r\nce serait disproportionn\u00e9:\r\n\u00e7a doit rester\r\n\r\n10:17:31:13  10:17:34:05\r\nde la responsabilit\u00e9 de chacun.\r\n\r\n10:17:34:10  10:17:41:04\r\n-Mais le casque r\u00e9duirait de 50 %\r\nle risque de blessure \u00e0 la t\u00eate !\r\n\r\n10:17:41:09  10:17:50:12\r\n-Il y a beaucoup \u00e0 faire\r\navant l'obligation du casque.\r\n\r\n10:17:50:16  10:17:54:23\r\n-Mais que faire avant ?\r\n\r\n10:17:55:04  10:17:58:00\r\n-Il y a trois dimensions\r\n\r\n10:17:58:05  10:18:01:15\r\ndans la question de s\u00e9curit\u00e9:\r\n\r\n10:18:01:20  10:18:06:13\r\nle comportement du cycliste,\r\ncelui des autres usag\u00e9s\r\n\r\n10:18:06:18  10:18:12:02\r\net la question des infrastructures\r\no\u00f9 on a beaucoup de retard.\r\n\r\n10:18:12:07  10:18:18:22\r\n-On est loin d'avoir des pistes\r\ns\u00e9par\u00e9es comme aux Pays-Bas.\r\n\r\n10:18:19:03  10:18:22:14\r\nIci, c'est plus dangereux\r\nde circuler \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n10:18:22:19  10:18:30:08\r\n-Oui, ils ne portent pas le casque\r\net il y a moins d'accidents.\r\n\r\n10:18:30:12  10:18:34:21\r\nLe port du casque\r\nn'est donc pas la panac\u00e9e.\r\n\r\n10:18:35:02  10:18:40:00\r\nLe taux du port du casque\r\na augment\u00e9 en Suisse\r\n\r\n10:18:40:05  10:18:42:19\r\net celui des accidents\r\nn'a pas baiss\u00e9.\r\n\r\n10:18:43:00  10:18:45:06\r\n-Selon la professeure hollandaise,\r\n\r\n10:18:45:11  10:18:48:12\r\nles cyclistes casqu\u00e9s\r\nprennent plus de risques\r\n\r\n10:18:48:16  10:18:52:18\r\net les automobilistes\r\nconduisent plus dangereusement.\r\n\r\n10:18:52:23  10:18:54:22\r\nEtes-vous d'accord ?\r\n\r\n10:18:55:03  10:18:59:10\r\n-J'ai pas de statistiques\r\npour le prouver.\r\n\r\n10:18:59:14  10:19:02:15\r\nJe ne le constate pas au quotidien.\r\n\r\n10:19:02:20  10:19:07:07\r\nLes automobilistes\r\nprennent plus de marge\r\n\r\n10:19:07:12  10:19:12:14\r\navec un v\u00e9lo charg\u00e9\r\nou avec des enfants.\r\n\r\n10:19:12:19  10:19:14:21\r\nMais \u00e7a reste des impressions.\r\n\r\n10:19:15:02  10:19:19:03\r\nPour moi, au quotidien,\r\nc'est pas confirm\u00e9.\r\n\r\n10:19:19:08  10:19:24:01\r\n-Pas d'obligation du port du casque,\r\nam\u00e9lioration de l'infrastructure.\r\n\r\n10:19:24:06  10:19:29:08\r\nOn parlera de comportement\r\ndans la suite de cette interview\r\n\r\n10:19:29:12  10:19:33:15\r\nqui pourra \u00eatre vue en bonus\r\nsur notre site internet.\r\n\r\n10:19:33:20  10:19:35:23\r\nMerci pour ces explications.\r\n\r\n10:19:36:04  10:19:38:15\r\n-Je vous en prie.\r\n\r\n10:19:38:20  10:19:41:23\r\n-Je n'ai pas trouv\u00e9\r\nune seule association\r\n\r\n10:19:42:04  10:19:44:17\r\nqui pr\u00f4ne l\u2019obligation\r\nde porter un casque.\r\n\r\n10:19:44:22  10:19:48:10\r\nSi vous en connaissez une,\r\n\u00e9crivez-nous sur Facebook.\r\n\r\n10:19:48:14  10:19:52:09\r\nEcoutons maintenant\r\nle t\u00e9moignage d\u2019un rescap\u00e9.\r\n\r\n10:19:55:23  10:19:58:21\r\n-St\u00e9phane Pichonnat\r\nfaisait beaucoup de VTT.\r\n\r\n10:19:59:02  10:20:01:19\r\nLors d'un entra\u00eenement en mars 2017,\r\n\r\n10:20:02:00  10:20:07:13\r\nil entre en collision avec\r\nune voiture roulant en sens inverse.\r\n\r\n10:20:07:18  10:20:11:09\r\n-J'\u00e9tais \u00e0 50 km/h en descente.\r\n\r\n10:20:11:13  10:20:14:06\r\nOn m'a racont\u00e9 que je suis rentr\u00e9\r\n\r\n10:20:14:11  10:20:16:14\r\ndans la voiture.\r\n\r\n10:20:16:19  10:20:19:05\r\nApr\u00e8s, je n'ai plus de souvenirs.\r\n\r\n10:20:20:21  10:20:23:10\r\nC'est le trou noir.\r\n\r\n10:20:23:14  10:20:28:16\r\n-Qu'est-ce\r\nqui a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9 chez vous ?\r\n\r\n10:20:28:21  10:20:34:15\r\n-J'ai eu la rotule cass\u00e9e,\r\nsept c\u00f4tes...\r\n\r\n10:20:35:23  10:20:41:00\r\nDeux cervicales,\r\nl'\u00e9paule, l'avant-bras.\r\n\r\n10:20:41:22  10:20:44:15\r\nLe poignet foul\u00e9, je crois.\r\n\r\n10:20:48:18  10:20:50:21\r\nDeux traumatismes cr\u00e2niens.\r\n\r\n10:20:53:12  10:20:55:12\r\nClavicule, omoplate.\r\n\r\n10:20:58:21  10:21:01:04\r\nJe crois que j'ai rien oubli\u00e9.\r\n\r\n10:21:01:09  10:21:04:07\r\n-Lors d'accident,\r\nle diagnostic principal\r\n\r\n10:21:04:12  10:21:07:16\r\nconcerne \u00e0 42 %\r\nles membres sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n10:21:07:21  10:21:11:06\r\nLes membres inf\u00e9rieurs,\r\npour 24 %.\r\n\r\n10:21:11:11  10:21:15:10\r\nLa t\u00eate et le cou, pour 18 %.\r\n\r\n10:21:15:14  10:21:19:15\r\nLe tronc, 13 %,\r\net l'ensemble du corps, 4 %.\r\n\r\n10:21:19:20  10:21:23:10\r\nC'est le cas de St\u00e9phane.\r\n\r\n10:21:23:14  10:21:29:18\r\nIl est en r\u00e9adaptation \u00e0 la Suva\r\napr\u00e8s 5 semaines d'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:21:29:23  10:21:34:18\r\nLors de chute violente, m\u00eame avec\r\nun casque, le cerveau est malmen\u00e9.\r\n\r\n10:21:34:23  10:21:37:08\r\n-Prenons le cas le plus courant,\r\n\r\n10:21:37:12  10:21:39:12\r\nle choc frontal.\r\n\r\n10:21:39:17  10:21:43:22\r\nAvec ou sans fracture du cr\u00e2ne.\r\n\r\n10:21:44:03  10:21:49:05\r\nCa peut entra\u00eener une l\u00e9sion directe\r\nsur le lobe frontal.\r\n\r\n10:21:49:10  10:21:51:12\r\nCe choc va entra\u00eener\r\n\r\n10:21:51:17  10:21:56:04\r\nun \u00e9branlement du cerveau,\r\nant\u00e9rieur puis post\u00e9rieur.\r\n\r\n10:21:56:09  10:22:00:08\r\nCe qu'on ne voit pas\r\nsur le scanner au d\u00e9part,\r\n\r\n10:22:00:12  10:22:03:10\r\nc'est l'\u00e9branlement vertical\r\ndu cerveau.\r\n\r\n10:22:03:14  10:22:07:11\r\nLa moelle \u00e9pini\u00e8re\r\nest \u00e9tir\u00e9e durant le choc.\r\n\r\n10:22:07:15  10:22:10:23\r\nCa entra\u00eene\r\ndes \u00e9tirements des neurones\r\n\r\n10:22:11:04  10:22:15:08\r\nqui peuvent se casser\r\nou \u00eatre cisaill\u00e9s.\r\n\r\n10:22:15:12  10:22:18:23\r\nCa entra\u00eene\r\ndes troubles de l'attention,\r\n\r\n10:22:19:04  10:22:23:21\r\nde la concentration,\r\nde la planification.\r\n\r\n10:22:24:02  10:22:28:20\r\nCa va se voir\r\ndans l'activit\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:22:29:01  10:22:33:02\r\n-St\u00e9phane a d\u00fb r\u00e9apprendre\r\n\u00e0 d\u00e9chiffrer les visages.\r\n\r\n10:22:33:07  10:22:36:08\r\n-Cliquez sur l'\u00e9motion\r\nqui correspond.\r\n\r\n10:22:36:12  10:22:38:12\r\n-Qu'est-ce qui est difficile ?\r\n\r\n10:22:38:17  10:22:42:05\r\n-De reconna\u00eetre la peur, le d\u00e9go\u00fbt.\r\n\r\n10:22:42:10  10:22:43:16\r\nDe diff\u00e9rencier.\r\n\r\n10:22:46:04  10:22:50:14\r\n-Nous l'avons aid\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer\r\nses capacit\u00e9s d'attention,\r\n\r\n10:22:50:19  10:22:54:10\r\nde retenir de nouvelles choses.\r\n\r\n10:22:54:14  10:22:58:00\r\nEt ses capacit\u00e9s d'organisation\r\n\r\n10:22:58:05  10:23:01:09\r\net de planification.\r\n\r\n10:23:01:13  10:23:07:05\r\n-80 % des personnes\r\nretrouvent la marche\r\n\r\n10:23:07:10  10:23:11:21\r\napr\u00e8s un traumatisme cr\u00e2nien s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n10:23:12:02  10:23:14:18\r\n80 % gardent\r\ndes s\u00e9quelles cognitives.\r\n\r\n10:23:14:23  10:23:17:18\r\nSt\u00e9phane a repris\r\nson m\u00e9tier de cuisinier.\r\n\r\n10:23:17:23  10:23:22:10\r\nPourquoi vous ne travaillez\r\nque trois heures par jour ?\r\n\r\n10:23:24:15  10:23:30:02\r\n-A cause des t\u00e2ches p\u00e9nibles.\r\n\r\n10:23:30:07  10:23:34:17\r\nEt \u00e0 cause de mes traumatismes\r\ncr\u00e2niens, pour la fatigue.\r\n\r\n10:23:34:22  10:23:39:09\r\nNe pas recommencer trop vite,\r\nbien g\u00e9rer la fatigue.\r\n\r\n10:23:39:13  10:23:43:13\r\n-St\u00e9phane s'est vite remis en selle.\r\n\r\n10:23:43:18  10:23:47:23\r\nIl estime que son casque\r\nlui a sauv\u00e9 la vie.\r\n\r\n10:23:48:04  10:23:49:17\r\nL'an pass\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n10:23:49:22  10:23:54:08\r\n1'042 personnes se sont bless\u00e9es\r\n\u00e0 v\u00e9lo et 37 sont mortes.\r\n\r\n10:23:54:12  10:23:59:14\r\n-Je mets un casque tout le temps.\r\n\r\n10:23:59:19  10:24:04:01\r\nIl y a des l\u00e9sions m\u00eame avec casque.\r\n\r\n10:24:04:06  10:24:09:05\r\nAu niveau des neurones,\r\n\u00e7a se joue \u00e0 tr\u00e8s peu de choses.\r\n\r\n10:24:09:10  10:24:12:21\r\n-Le port du casque\r\ndiminuerait de 58 %\r\n\r\n10:24:13:02  10:24:16:04\r\nle risque\r\nde traumatisme cr\u00e2nien qui, lui,\r\n\r\n10:24:16:09  10:24:20:11\r\ncause la mort du cycliste\r\ndans 80 % des cas.\r\n\r\n10:24:23:11  10:24:27:12\r\n-Rouler couvert,\r\nmais pas avec n\u2019importe quel casque !\r\n\r\n10:24:27:17  10:24:32:13\r\nIl faut bien le choisir, en fonction\r\nde sa morphologie et de notre test.\r\n\r\n10:24:36:05  10:24:39:07\r\n-Choisir son casque,\r\nc'est tout un art.\r\n\r\n10:24:39:12  10:24:43:01\r\n-Des casques VTT,\r\n\r\n10:24:43:06  10:24:45:14\r\nv\u00e9lo de route, et urbains.\r\n\r\n10:24:45:19  10:24:50:23\r\nLe prix ne justifie pas\r\nle niveau de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:24:51:04  10:24:54:15\r\nVous payez le casque par rapport\r\n\u00e0 la marque et \u00e0 ses \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:24:54:20  10:24:57:18\r\nUne visi\u00e8re ou une broderie en cuir,\r\n\u00e7a co\u00fbte.\r\n\r\n10:24:57:23  10:25:01:20\r\nVoici un casque plus basique\r\n\r\n10:25:02:01  10:25:07:08\r\nmais il prot\u00e8ge bien,\r\navec une protection MIPS.\r\n\r\n10:25:07:12  10:25:11:03\r\n-La protection MIPS\r\n\r\n10:25:11:08  10:25:14:17\r\npermet au casque de bouger\r\nen cas d'impact sur le c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:25:14:22  10:25:18:12\r\nen r\u00e9duisant d'autant\r\nles r\u00e9percussions sur le cerveau.\r\n\r\n10:25:18:17  10:25:20:22\r\n-C'est ma taille ?\r\n\r\n10:25:21:03  10:25:23:13\r\n-On verra \u00e7a une fois sur la t\u00eate.\r\n\r\n10:25:23:18  10:25:25:15\r\nCa me para\u00eet pas mal.\r\n\r\n10:25:25:20  10:25:30:02\r\nIl faut arriver \u00e0 deux doigts\r\nde l'arr\u00eat du nez.\r\n\r\n10:25:30:07  10:25:33:08\r\nIl faut le baisser\r\net le mettre plus en avant.\r\n\r\n10:25:33:12  10:25:36:04\r\nSi je refais le test, on est bon.\r\n\r\n10:25:36:09  10:25:39:14\r\n-La forme du casque\r\ndoit bien s'adapter \u00e0 la t\u00eate\r\n\r\n10:25:39:19  10:25:47:04\r\net s'ajuster sans bouger ni serrer,\r\nm\u00eame avant de fermer la jugulaire.\r\n\r\n10:25:47:09  10:25:49:18\r\n-Resserrez-le \u00e0 l'arri\u00e8re.\r\n\r\n10:25:49:23  10:25:52:12\r\nAu niveau de la dragonne,\r\n\r\n10:25:52:16  10:25:57:10\r\nil faut un \u00e9cart\r\nde deux doigts sous la gorge.\r\n\r\n10:25:57:14  10:26:00:06\r\n-Je vais prendre celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:26:00:11  10:26:03:19\r\nIl rentre dans mon budget.\r\n-Tant mieux !\r\n\r\n10:26:04:00  10:26:07:03\r\n-Pour un casque,\r\ncomptez entre 30 et 350 frs.\r\n\r\n10:26:07:08  10:26:11:19\r\nCe casque airbag\r\nse porte comme une minerve\r\n\r\n10:26:12:00  10:26:15:16\r\net se gonfle instantan\u00e9ment\r\nen cas de chute.\r\n\r\n10:26:15:21  10:26:19:23\r\nSon efficacit\u00e9 reste \u00e0 prouver.\r\n\r\n10:26:20:04  10:26:25:00\r\nEn Suisse, 46 % des cyclistes\r\nroulent casqu\u00e9s.\r\n\r\n10:26:25:05  10:26:28:19\r\nLes jeunes jusqu'\u00e0 30 ans\r\nsont les plus r\u00e9fractaires.\r\n\r\n10:26:29:00  10:26:34:01\r\nLes femmes sont 5 % de moins que les\r\nhommes \u00e0 porter coiffe qui d\u00e9coiffe.\r\n\r\n10:26:34:06  10:26:36:03\r\nLes Romands et les Tessinois\r\n\r\n10:26:36:08  10:26:38:22\r\nse prot\u00e8gent davantage\r\nque les Al\u00e9maniques.\r\n\r\n10:26:41:12  10:26:48:12\r\nCes casques r\u00e9sistent-ils\r\n\u00e0 une chute \u00e0 23,4 km/h ?\r\n\r\n10:26:48:16  10:26:53:04\r\nOn a fait tester dix mod\u00e8les\r\ndans un laboratoire \u00e0 Poitiers.\r\n\r\n10:26:53:09  10:26:57:00\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s\r\n\r\n10:26:57:05  10:27:00:09\r\nen grandes surfaces\r\net dans des magasins de sport.\r\n\r\n10:27:00:13  10:27:05:07\r\n-On va le conditionner \u00e0 -20 degr\u00e9s\r\ndurant 4 \u00e0 6 h\r\n\r\n10:27:05:12  10:27:10:02\r\net simuler une condition extr\u00eame\r\nd'utilisation.\r\n\r\n10:27:12:03  10:27:14:12\r\n-Un casque \u00e0 -20 degr\u00e9s,\r\n\r\n10:27:14:17  10:27:18:07\r\nquand il durcit dehors tout l'hiver.\r\n\r\n10:27:18:12  10:27:21:21\r\nUn autre casque \u00e0 50 degr\u00e9s,\r\nquand il cuit en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:27:22:02  10:27:25:08\r\nUn troisi\u00e8me pendant 48 h\r\nsous des UV.\r\n\r\n10:27:25:12  10:27:29:01\r\nLes tests se font\r\n\u00e0 la sortie du conditionnement.\r\n\r\n10:27:29:06  10:27:33:11\r\nD'abord,\r\nla tenue du casque sur la t\u00eate.\r\n\r\n10:27:33:15  10:27:37:19\r\nIl ne doit pas se d\u00e9chausser\r\nlors d'un choc.\r\n\r\n10:27:38:00  10:27:43:04\r\nOn v\u00e9rifiera aussi\r\nl'\u00e9lasticit\u00e9 de la jugulaire.\r\n\r\n10:27:43:09  10:27:45:01\r\nObjectif:\r\n\r\n10:27:45:06  10:27:49:18\r\nvoir si les casques r\u00e9pondent\r\n\u00e0 la norme hollandaise NTA 8776.\r\n\r\n10:27:49:23  10:27:53:21\r\nSi les v\u00e9los \u00e9lectriques\r\npeuvent rouler \u00e0 45 km/h,\r\n\r\n10:27:54:02  10:27:57:14\r\nles crash tests se font\r\n\u00e0 une vitesse bien moindre.\r\n\r\n10:27:57:19  10:28:00:12\r\nUn casque\r\nassure une protection int\u00e9grale\r\n\r\n10:28:00:16  10:28:03:13\r\n\u00e0 une vitesse minimale:\r\nici, \u00e0 23,4 km/h.\r\n\r\n10:28:03:18  10:28:07:08\r\nOn simule la chute\r\nsur un bord de trottoir.\r\n\r\n10:28:07:12  10:28:09:18\r\n-Ici, on largue le casque.\r\n\r\n10:28:11:16  10:28:14:06\r\n-Changement d'enclume\r\npour simuler la chute\r\n\r\n10:28:14:11  10:28:16:12\r\nsur une route plate\r\nou contre un mur.\r\n\r\n10:28:22:22  10:28:26:23\r\nCass\u00e9, le casque prouve\r\nqu'il a absorb\u00e9 l'\u00e9nergie du choc.\r\n\r\n10:28:27:04  10:28:30:06\r\nVoyons les r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:28:33:19  10:28:37:01\r\n-Voici les dix casques\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s.\r\n\r\n10:28:37:06  10:28:40:02\r\nBonsoir, St\u00e9phane.\r\n-Bonsoir, Manuelle.\r\n\r\n10:28:40:07  10:28:45:20\r\n-Ils ont \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9s selon une norme\r\nqui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e aux Pays-Bas.\r\n\r\n10:28:46:01  10:28:48:10\r\n-C'est une norme\r\n\r\n10:28:48:14  10:28:52:13\r\npour les v\u00e9los \u00e9lectriques.\r\n\r\n10:28:52:18  10:28:54:08\r\nEn Suisse, les casques\r\n\r\n10:28:54:12  10:28:57:20\r\nsont test\u00e9s \u00e0 16,2 et 19,5 km/h.\r\n\r\n10:28:58:01  10:29:01:21\r\nOn les a test\u00e9s selon cette norme\r\n\u00e0 19,5 et 23,4 km/h.\r\n\r\n10:29:02:02  10:29:04:22\r\nUn peu plus rapide, donc.\r\n\r\n10:29:05:03  10:29:09:22\r\n-C'est encore pas 45 km/h,\r\nce que certains v\u00e9los peuvent faire.\r\n\r\n10:29:10:03  10:29:14:07\r\n-23,4, c'est un choc sur une enclume\r\nen acier viss\u00e9e au sol.\r\n\r\n10:29:14:12  10:29:18:11\r\nLe choc est tr\u00e8s fort,\r\nil n'y a aucun amortissement.\r\n\r\n10:29:18:15  10:29:23:02\r\nPour le cerveau, pour le cr\u00e2ne,\r\n\r\n10:29:23:07  10:29:26:00\r\nc'est un impact fort\r\nmalgr\u00e9 le casque.\r\n\r\n10:29:26:05  10:29:28:04\r\nOn fait les m\u00eames tests\r\n\r\n10:29:28:09  10:29:31:08\r\npour les motos, mais \u00e0 27 km/h.\r\n\r\n10:29:31:12  10:29:35:21\r\nAu-del\u00e0, les risques\r\nsont trop importants pour le cerveau.\r\n\r\n10:29:36:02  10:29:39:04\r\n-Nous avons choisi\r\ndes casques unisexes,\r\n\r\n10:29:39:09  10:29:41:19\r\npour rouler en milieu urbain.\r\n\r\n10:29:42:00  10:29:47:01\r\nOn commence avec ceux qui r\u00e9sistent\r\nmal aux chocs au-dessus de 23,4 km/h.\r\n\r\n10:29:47:06  10:29:52:07\r\n-Ne r\u00e9siste pas aux chocs.\r\n\r\n10:29:58:23  10:30:01:14\r\nM\u00eame chose pour celui-ci.\r\n\r\n10:30:01:19  10:30:06:13\r\nLe choc frontal en basse temp\u00e9rature\r\nle fait tr\u00e9bucher.\r\n\r\n10:30:08:15  10:30:10:20\r\nR\u00e9frig\u00e9r\u00e9 \u00e0 -20 degr\u00e9s,\r\n\r\n10:30:11:01  10:30:15:17\r\nne r\u00e9siste pas\r\n\u00e0 l'enclume frontale \u00e0 23,4 km/h.\r\n\r\n10:30:17:13  10:30:22:06\r\nC'est le plus cher du test.\r\n\r\n10:30:27:01  10:30:32:06\r\nLe choc frontal\r\nsuite au vieillissement artificiel\r\n\r\n10:30:32:11  10:30:33:23\r\nlui est fatal.\r\n\r\n10:30:35:20  10:30:38:19\r\n-Ces casques r\u00e9pondent\r\naux exigences suisses,\r\n\r\n10:30:39:00  10:30:43:01\r\nils r\u00e9sistent \u00e0 des chocs\r\n\u00e0 une vitesse lente, de 19,5 km/h.\r\n\r\n10:30:43:06  10:30:45:14\r\nMais ce n\u2019est pas un bon r\u00e9sultat\r\n\r\n10:30:45:19  10:30:50:01\r\nvu le d\u00e9veloppement des v\u00e9los\r\n\u00e9lectriques \u00e0 grande vitesse.\r\n\r\n10:30:50:06  10:30:52:13\r\n-Pour les v\u00e9los normaux,\r\n\r\n10:30:52:18  10:30:56:10\r\nen descente\r\nou en collision avec une voiture,\r\n\r\n10:30:56:14  10:30:59:12\r\non a pas mal de probl\u00e8mes\r\n\r\n10:30:59:17  10:31:02:06\r\nparce qu'on va plus vite\r\nque 19,5 km/h.\r\n\r\n10:31:02:11  10:31:05:02\r\nSur un v\u00e9lo \u00e9lectrique \u00e0 45,\r\nc'est autre chose.\r\n\r\n10:31:05:07  10:31:07:23\r\n-Y a-t-il des r\u00e9actions\r\ndes fabricants ?\r\n\r\n10:31:08:04  10:31:11:15\r\n-Selon Uvex, Kask et la Coop,\r\n\r\n10:31:11:20  10:31:16:22\r\nleurs casques respectent\r\nla norme suisse 1078,\r\n\r\n10:31:17:03  10:31:22:04\r\net ces casques n'ont pas \u00e9t\u00e9 test\u00e9s\r\nselon la norme hollandaise.\r\n\r\n10:31:22:09  10:31:24:17\r\n-Ces marques ont-elles des casques\r\n\r\n10:31:24:22  10:31:28:05\r\nqui r\u00e9sistent \u00e0 une vitesse haute ?\r\n\r\n10:31:28:10  10:31:32:16\r\n-Uvex dispose d'un mod\u00e8le\r\nqui correspond \u00e0 cette norme.\r\n\r\n10:31:32:21  10:31:36:06\r\nLa Coop vend des casques\r\npour v\u00e9los \u00e9lectriques rapides.\r\n\r\n10:31:36:11  10:31:39:07\r\nIl faut se renseigner\r\naupr\u00e8s des vendeurs\r\n\r\n10:31:39:12  10:31:41:15\r\npour trouver le mod\u00e8le adapt\u00e9.\r\n\r\n10:31:41:20  10:31:47:01\r\n-Voici six autres casques\r\ntout \u00e0 fait recommandables\r\n\r\n10:31:47:06  10:31:51:10\r\npour des vitesses rapides,\r\nclass\u00e9s selon leur prix.\r\n\r\n10:32:35:15  10:32:39:18\r\n-Le seul qui r\u00e9pondait d\u00e9j\u00e0\r\n\u00e0 la norme hollandaise.\r\n\r\n10:32:48:11  10:32:53:02\r\n-Vous retrouverez\r\nces r\u00e9sultats sur abe.ch\r\n\r\n10:32:53:07  10:32:56:08\r\net dans le magazine\r\nBon \u00e0 Savoir de septembre.\r\n\r\n10:32:56:12  10:33:00:22\r\nMoralit\u00e9: si vous avez adopt\u00e9\r\nune vitesse rapide avec un v\u00e9lo,\r\n\r\n10:33:01:03  10:33:04:10\r\nou si vous roulez \u00e0 plus de 25 km/h,\r\n\r\n10:33:04:14  10:33:07:12\r\nil vaut mieux se fier\r\n\u00e0 cette norme hollandaise.\r\n\r\n10:33:07:16  10:33:11:17\r\nLes casques avec visi\u00e8re\r\nont-ils r\u00e9sist\u00e9 aux chocs ?\r\n\r\n10:33:11:22  10:33:15:08\r\n-Oui, pas de constat anormal\r\nsur les visi\u00e8res.\r\n\r\n10:33:15:12  10:33:20:07\r\nSi on porte des lunettes de soleil\r\nou des lunettes optiques,\r\n\r\n10:33:20:12  10:33:25:12\r\nil faut les prendre lors de l'essai\r\npour voir si la visi\u00e8re\r\n\r\n10:33:25:16  10:33:27:05\r\npasse bien par-dessus.\r\n\r\n10:33:27:10  10:33:30:21\r\n-Merci, St\u00e9phane, bonne soir\u00e9e.\r\n-Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:33:31:02  10:33:34:16\r\n-Le casque a inspir\u00e9\r\nnotre youtubeur Carmine.\r\n\r\n10:33:34:21  10:33:40:13\r\nSous un casque pour v\u00e9lo, les id\u00e9es\r\nbrassent parfois jusqu\u2019\u00e0 l\u2019absurde !\r\n\r\n10:33:42:23  10:33:46:19\r\n-Il va falloir vous prot\u00e9ger\r\npour cette vid\u00e9o.\r\n\r\n10:33:47:00  10:33:49:07\r\nJe vous parle d'un casque de v\u00e9lo.\r\n\r\n10:33:49:12  10:33:53:05\r\nImagine, t'es avec un pote\r\net il te dit \u00e7a...\r\n\r\n10:33:53:10  10:33:57:14\r\n-Je vais voir une meuf.\r\n-Oublie pas de te prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:33:57:19  10:33:59:17\r\n-T'inqui\u00e8te, j'ai un casque.\r\n\r\n10:33:59:22  10:34:03:21\r\nMusique \u00e9lectro\r\n\r\n10:34:04:02  10:34:07:03\r\n-Tu fais du v\u00e9lo,\r\nla premi\u00e8re chose qu'on te dit:\r\n\r\n10:34:07:08  10:34:08:13\r\n\"Mets un casque !\"\r\n\r\n10:34:08:18  10:34:14:13\r\nDes gens ont\r\nune vision diff\u00e9rente du casque.\r\n\r\n10:34:14:18  10:34:17:12\r\nCelui qui se prot\u00e8ge normalement.\r\n\r\n10:34:18:12  10:34:20:02\r\nCelui qui se prot\u00e8ge trop.\r\n\r\n10:34:22:09  10:34:24:06\r\nCelui qui se prot\u00e8ge toujours.\r\n\r\n10:34:26:01  10:34:29:16\r\nCelui qui trouve des excuses.\r\n\r\n10:34:29:21  10:34:35:10\r\nJe mets pas de casque,\r\nje veux pas me d\u00e9coiffer.\r\n\r\n10:34:37:11  10:34:42:02\r\nY a celui qui prend son casque\r\nmais qui ne le porte pas.\r\n\r\n10:34:42:07  10:34:46:12\r\nC'est comme si un mec\r\nveut faire du v\u00e9lo et te dit \u00e7a...\r\n\r\n10:34:46:17  10:34:49:11\r\nJe vais aller faire un tour \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n10:34:50:18  10:34:54:11\r\nLe v\u00e9lo, c'est pas mon truc,\r\n\u00e7a me fatigue.\r\n\r\n10:34:54:15  10:34:57:00\r\nAutant les descentes, \u00e7a va.\r\n\r\n10:34:58:09  10:35:00:11\r\nAutant les mont\u00e9es...\r\n\r\n10:35:04:16  10:35:11:03\r\nDes mecs sont tellement\r\n\u00e0 l'aise \u00e0 v\u00e9lo qu'ils font \u00e7a...\r\n\r\n10:35:14:02  10:35:16:06\r\nMoi, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:35:17:06  10:35:18:17\r\nPut... !\r\n\r\n10:35:19:20  10:35:21:08\r\nBon...\r\n\r\n10:35:26:02  10:35:30:03\r\nLes pros du v\u00e9lo\r\nfont des trucs de psychopathes.\r\n\r\n10:35:30:08  10:35:34:10\r\nMoi, je gal\u00e8re \u00e0 passer\r\nun minable petit obstacle.\r\n\r\n10:35:40:08  10:35:44:16\r\nPourquoi certains\r\nroulent sur une roue ?\r\n\r\n10:35:44:21  10:35:47:19\r\nIls rouleront bient\u00f4t sans les roues.\r\n\r\n10:35:56:05  10:35:59:12\r\nA bient\u00f4t, et n'oubliez pas\r\nde vous prot\u00e9ger !\r\n\r\n10:35:59:16  10:36:06:14\r\nJ'aimerais pas qu'il vous arrive\r\nquelque chose car je vous aime bien.\r\n\r\n10:36:06:19  10:36:09:03\r\nSortez couverts !\r\n\r\n10:36:14:22  10:36:18:10\r\n-Apr\u00e8s tant de deux-roues,\r\non passe \u00e0 quatre.\r\n\r\n10:36:18:14  10:36:20:22\r\nImaginez: vous \u00eates en panne\r\n\r\n10:36:21:03  10:36:25:01\r\nsur la route des vacances,\r\nou du retour des vacances,\r\n\r\n10:36:25:06  10:36:29:17\r\net vous comptez sur votre Livret ETI\r\nqui vous promet\r\n\r\n10:36:29:22  10:36:35:16\r\n\"une protection compl\u00e8te\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un meilleur d\u00e9pannage\".\r\n\r\n10:36:35:21  10:36:41:16\r\nPour une de nos t\u00e9l\u00e9spectatrices,\r\nle d\u00e9pannage a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:36:45:13  10:36:48:04\r\n-C'est \u00e0 la centrale\r\nt\u00e9l\u00e9phonique du TCS\r\n\r\n10:36:48:09  10:36:51:19\r\nqu'aboutissent les appels\r\ndes d\u00e9tenteurs de Livret ETI\r\n\r\n10:36:52:00  10:36:56:18\r\nen difficult\u00e9 avec leur v\u00e9hicule\r\nquelque part en Europe.\r\n\r\n10:36:56:23  10:37:01:16\r\nC'est ici qu'a appel\u00e9 Janete Perez\r\nun jeudi du mois d'ao\u00fbt.\r\n\r\n10:37:01:21  10:37:06:17\r\n*-Bonjour, c'est Mme Perez,\r\nje vous t\u00e9l\u00e9phone par rapport...\r\n\r\n10:37:06:22  10:37:10:02\r\nOn est parti du nord du Portugal.\r\n\r\n10:37:10:07  10:37:14:09\r\nA 100 km de Bordeaux, la voiture\r\n\r\n10:37:14:13  10:37:18:06\r\na fait comme des sauts \u00e0 130.\r\n\r\n10:37:18:11  10:37:23:20\r\nOn s'est arr\u00eat\u00e9\r\ndans la p\u00e9riph\u00e9rie de Bordeaux\r\n\r\n10:37:24:01  10:37:27:20\r\net on a contact\u00e9 le Livret ETI.\r\n\r\n10:37:28:01  10:37:31:20\r\n45 minutes apr\u00e8s, le d\u00e9panneur vient.\r\n\r\n10:37:32:01  10:37:37:16\r\nSur le ticket de d\u00e9pannage,\r\nil a annonc\u00e9 le m\u00eame probl\u00e8me.\r\n\r\n10:37:41:22  10:37:43:09\r\n-Durant ses vacances,\r\n\r\n10:37:43:13  10:37:46:21\r\nJ.Perez a roul\u00e9 plus de 2'000 km\r\njusqu'\u00e0 la panne.\r\n\r\n10:37:47:02  10:37:53:08\r\nLe Livret ETI recommande de\r\ncontacter un garage pr\u00e8s de Bordeaux\r\n\r\n10:37:53:12  10:37:55:21\r\nmais ils sont surcharg\u00e9s.\r\n\r\n10:37:56:02  10:38:01:18\r\nMme Perez rappelle le TCS et demande\r\n\u00e0 pouvoir rentrer en Suisse.\r\n\r\n10:38:01:23  10:38:07:00\r\n-On me dit qu'une voiture de location\r\nnous sera mise \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:38:07:05  10:38:11:20\r\n-Mme Perez\r\nn'a pas de carte de cr\u00e9dit:\r\n\r\n10:38:12:01  10:38:14:00\r\nimpossible de louer une auto.\r\n\r\n10:38:16:15  10:38:20:04\r\n-Je leur dis\r\nqu'on n'a plus de voiture,\r\n\r\n10:38:20:09  10:38:25:19\r\nmon mari a un handicap, ma fille\r\nr\u00e2le, mon chien p\u00e8se 40 kg...\r\n\r\n10:38:26:00  10:38:27:23\r\nC'est juste pas possible.\r\n\r\n10:38:28:04  10:38:32:19\r\n-Celui qui loue la voiture\r\n\r\n10:38:33:00  10:38:36:20\r\ndoit pouvoir se porter garant\r\navec une carte de cr\u00e9dit.\r\n\r\n10:38:37:01  10:38:42:07\r\n-D'autres solutions\r\nsont alors envisag\u00e9es.\r\n\r\n10:38:42:12  10:38:45:12\r\n-Ils me parlent d'avion.\r\n\r\n10:38:45:17  10:38:47:23\r\nJe leur explique\r\n\r\n10:38:48:04  10:38:50:17\r\nqu'il faut une caisse de voyage\r\n\r\n10:38:50:22  10:38:54:14\r\npour mon chien de 40 kg dans l'avion,\r\n\r\n10:38:54:19  10:39:04:23\r\nque mon mari peine \u00e0 se d\u00e9placer,\r\nque ce n'est pas possible.\r\n\r\n10:39:05:04  10:39:09:07\r\n-Le Livret ETI couvre les personnes,\r\n\r\n10:39:09:12  10:39:11:05\r\npas les animaux.\r\n\r\n10:39:11:10  10:39:13:20\r\nC'est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n10:39:24:18  10:39:28:06\r\n-Reste le train.\r\n\r\n10:39:28:11  10:39:33:12\r\nLa famille saute dans un taxi,\r\ndirection la gare de Bordeaux.\r\n\r\n10:39:33:17  10:39:38:01\r\nMme Perez ach\u00e8te les billets:\r\n700 euros.\r\n\r\n10:39:41:03  10:39:47:12\r\n-Les fournisseurs de billets de train\r\nn'acceptent pas\r\n\r\n10:39:47:17  10:39:50:17\r\nque des tierces personnes\r\nles ach\u00e8tent.\r\n\r\n10:39:50:22  10:39:58:00\r\nLe d\u00e9tenteur doit avancer les frais,\r\npuis nous le remboursons.\r\n\r\n10:39:58:05  10:40:00:14\r\n-La famille rentre en Suisse\r\n\r\n10:40:00:19  10:40:04:00\r\net la voiture reste\r\ndans un garage \u00e0 Bordeaux.\r\n\r\n10:40:04:05  10:40:11:16\r\nQuelques jours apr\u00e8s,\r\nla centrale du Livret ETI appelle.\r\n\r\n10:40:11:21  10:40:17:18\r\n-Ils me disent que pour le m\u00e9canicien\r\nde France, la voiture n'a rien.\r\n\r\n10:40:17:23  10:40:21:00\r\nNous, les trois personnes\r\ndans la voiture,\r\n\r\n10:40:21:05  10:40:24:13\r\nnous avons vu\r\nqu'il y avait un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:40:24:18  10:40:28:08\r\nOn a d\u00fb s'arr\u00eater,\r\nquelque chose n'allait pas.\r\n\r\n10:40:28:12  10:40:34:02\r\nIls me disent qu'on doit aller\r\nr\u00e9cup\u00e9rer la voiture.\r\n\r\n10:40:35:12  10:40:37:12\r\nEt l\u00e0, j'\u00e9tais pas d'accord.\r\n\r\n10:40:37:16  10:40:43:00\r\nJe ne veux pas conduire cette voiture\r\ndans cet \u00e9tat-l\u00e0.\r\n\r\n10:40:43:05  10:40:46:06\r\n-Ce cas de figure est rare.\r\n\r\n10:40:46:11  10:40:50:02\r\nQuand il y a une panne,\r\nelle est vite identifi\u00e9e.\r\n\r\n10:40:50:07  10:40:52:21\r\nLors du premier diagnostic,\r\n\r\n10:40:53:02  10:40:55:22\r\nle garagiste\r\nn'a pas constat\u00e9 de panne.\r\n\r\n10:40:56:03  10:41:00:08\r\nIl n'a pas eu les vibrations\r\net n'a pas constat\u00e9 de panne.\r\n\r\n10:41:00:12  10:41:03:01\r\n-Comme Audi Bordeaux a dit\r\n\r\n10:41:03:06  10:41:07:02\r\nqu'ils ne pouvaient pas prendre\r\n\r\n10:41:07:07  10:41:11:05\r\nla voiture,\r\non m'a dit qu'elle serait rapatri\u00e9e.\r\n\r\n10:41:11:10  10:41:13:13\r\nC'est ce que je demande.\r\n\r\n10:41:13:18  10:41:18:08\r\n-Apr\u00e8s une r\u00e9paration\r\ndans un pays \u00e9tranger,\r\n\r\n10:41:18:12  10:41:23:08\r\nla voiture n'est pas rapatri\u00e9e\r\nen Suisse par le TCS.\r\n\r\n10:41:23:12  10:41:26:19\r\nNous assurons la situation d'urgence,\r\n\r\n10:41:27:00  10:41:30:21\r\nle d\u00e9pannage sur place,\r\nle retour des personnes.\r\n\r\n10:41:31:02  10:41:37:12\r\nNous couvrons les frais de voyage\r\npour aller chercher le v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:41:37:17  10:41:42:05\r\n-Quand J.Perez\r\nnous a racont\u00e9 ses m\u00e9saventures,\r\n\r\n10:41:42:10  10:41:47:19\r\nelle ne connaissait pas encore\r\nla d\u00e9cision finale du TCS.\r\n\r\n10:41:48:00  10:41:50:06\r\n-Le TCS va ramener\r\n\r\n10:41:50:11  10:41:53:07\r\nson v\u00e9hicule en Suisse,\r\n\r\n10:41:53:12  10:41:56:18\r\nqui sera envoy\u00e9\r\ndans le garage de son choix.\r\n\r\n10:41:56:23  10:42:03:12\r\nS'il y a une r\u00e9paration, la facture\r\ndoit nous parvenir dans les deux mois\r\n\r\n10:42:03:17  10:42:07:15\r\net tout sera couvert.\r\n\r\n10:42:07:20  10:42:12:04\r\nSi ce v\u00e9hicule n'a pas de panne,\r\nces prestations tombent.\r\n\r\n10:42:13:06  10:42:18:22\r\n-La voiture a \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9e en Suisse\r\nla semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n10:42:19:03  10:42:21:06\r\nun garage l\u2019a examin\u00e9e \u00e0 nouveau.\r\n\r\n10:42:21:11  10:42:24:13\r\nVerdict:\r\ncette voiture a bien un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:42:24:18  10:42:27:14\r\nLe devis de r\u00e9paration\r\ns\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1'450 frs.\r\n\r\n10:42:27:19  10:42:29:18\r\nLa probabilit\u00e9 que \u00e7a casse\r\n\r\n10:42:29:23  10:42:34:04\r\nsi elle avait poursuivi son trajet\r\nde retour \u00e9tait importante !\r\n\r\n10:42:34:09  10:42:37:15\r\nMme Perez a eu raison\r\nde ne pas baisser les bras\r\n\r\n10:42:37:20  10:42:40:12\r\nface \u00e0 un Livret ETI\r\npas tr\u00e8s coop\u00e9rant.\r\n\r\n10:42:40:17  10:42:42:19\r\nLe TCS va rembourser les frais,\r\n\r\n10:42:43:00  10:42:46:18\r\nh\u00f4tel, le retour en train,\r\nle rapatriement de la voiture,\r\n\r\n10:42:46:23  10:42:50:02\r\nmais pas la r\u00e9paration de la voiture.\r\n\r\n10:42:57:19  10:43:01:07\r\nL'\u00e9lectricit\u00e9 solaire\r\na le vent en poupe.\r\n\r\n10:43:01:12  10:43:03:11\r\nC\u2019est devenu moins cher\r\n\r\n10:43:03:15  10:43:09:01\r\nd\u2019\u00e9quiper de panneaux photovolta\u00efques\r\nune villa ou un immeuble.\r\n\r\n10:43:09:06  10:43:14:15\r\n-J'ai un cadre s\u00fbr, \u00e9tabli\r\npour pouvoir vendre l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n10:43:14:20  10:43:19:06\r\nque je produis avec mes panneaux\r\n\u00e0 mon voisin ou pour un propri\u00e9taire\r\n\r\n10:43:19:11  10:43:22:22\r\n\u00e0 mes locataires,\r\nvoire m\u00eame pour un industriel.\r\n\r\n10:43:23:03  10:43:28:03\r\n-La Politique \u00e9nerg\u00e9tique 2050\r\nvot\u00e9e par la Suisse l\u2019ann\u00e9e pass\u00e9e\r\n\r\n10:43:28:08  10:43:31:13\r\ndevrait doper\r\ncette \u00e9nergie photovolta\u00efque\r\n\r\n10:43:31:18  10:43:34:23\r\net pourrait nous concerner tous.\r\n\r\n10:43:35:04  10:43:40:03\r\nLes panneaux solaires deviennent\r\ndes mat\u00e9riaux de construction.\r\n\r\n10:43:40:08  10:43:44:05\r\n-Voici un panneau photovolta\u00efque.\r\n\r\n10:43:44:10  10:43:47:23\r\nIl a les cellules solaires\r\ncristallines\r\n\r\n10:43:48:04  10:43:50:10\r\nqu'on a l'habitude de voir.\r\n\r\n10:43:50:14  10:43:57:11\r\nLe film qu'on a mis par-dessus\r\nest l'innovation de ce panneau.\r\n\r\n10:43:57:15  10:44:04:12\r\nOn ne voit plus du tout les cellules.\r\n\r\n10:44:04:16  10:44:09:17\r\nCa en fait un objet artistique\r\nplus qu\u2019un panneau solaire.\r\n\r\n10:44:09:22  10:44:14:03\r\n-Mais revendre son \u00e9lectricit\u00e9\r\nen la r\u00e9injectant dans le r\u00e9seau\r\n\r\n10:44:14:08  10:44:17:10\r\nest peu int\u00e9ressant,\r\non verra pourquoi.\r\n\r\n10:44:17:14  10:44:23:10\r\nStocker de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite\r\npar les panneaux, c\u2019est cher !\r\n\r\n10:44:23:14  10:44:28:09\r\nOn vous fera aussi d\u00e9couvrir mardi\r\nprochain l\u2019avenir de cette \u00e9nergie.\r\n\r\n10:44:28:13  10:44:32:18\r\nLes panneaux photovolta\u00efques sont\r\nun march\u00e9 en plein d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:44:32:23  10:44:35:23\r\nAvant de terminer,\r\nje fais appel \u00e0 vous.\r\n\r\n10:44:36:04  10:44:39:12\r\nVous qui \u00eates assur\u00e9\r\nen assurance de base,\r\n\r\n10:44:39:16  10:44:43:04\r\nvous souhaitez vous faire op\u00e9rer\r\nhors de votre canton\r\n\r\n10:44:43:09  10:44:45:13\r\nmais on vous en a emp\u00each\u00e9.\r\n\r\n10:44:45:18  10:44:48:17\r\nSi vous avez v\u00e9cu\r\nune telle situation,\r\n\r\n10:44:48:22  10:44:52:15\r\n\u00e9crivez-nous sur abe.ch\r\nou sur Facebook.\r\n\r\n10:44:52:20  10:44:54:22\r\nA mardi prochain !\r\n\r\n10:45:00:09  10:45:06:09\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT039497\r\nDate de transcription : 06-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:19 > 0:01:45) [92%] : \r\nBonsoir, \u00eatre en panne sur la route des vacances c'est pas dr\u00f4le du tout, elle frais va prendre en charge ou pas le livret est il si vous en avez un mieux vaut \u00eatre au clair avant une t\u00e9l\u00e9spectatrice l'a appris \u00e0 ses d\u00e9pens et on parlera ce soir abondamment de casque pour les cyclistes qui se multiplient, v\u00e9lo \u00e9lectrique en ville VTT en montagne tout ce beau monde roule vite, tr\u00e8s vite, est ce qu'il faudra le rendre obligatoire le casque et si vous en voulez un choisissez-le bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:55 > 0:02:27) [93%] : \r\nIl sera beaucoup question de v\u00e9lo, ces prochains temps puisque, vous le savez s\u00fbrement un des objets soumis en votation populaire le 23 septembre prochain concerne les pistes cyclables, avec la multiplication des v\u00e9los \u00e9lectriques des VTT \u00e9lectriques ou pas, on p\u00e9dale pas mal en Suisse il y a presque 4 millions de bicyclettes en circulation, c'est excellent pour la sant\u00e9, mais le revers de la m\u00e9daille, ce sont les accidents et les morts, on parlera chiffres tout \u00e0 l'heure d'o\u00f9 l'importance du casque et pas seulement en plein trafic hein Chantal Pallatier Dominique Gabrielli nous guide ce soir ont commenc\u00e9 par prendre de la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:34 > 0:02:47) [92%] : \r\nLe grand air moteur sous les p\u00e9dales et casques sous le soleil, Julien s'est joint \u00e0 ces amoureux du VTT pour 700 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 presque sans peine sur le chemin des plan\u00e8tes dans le Val-d'Annivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:49 > 0:02:50) [99%] : \r\n\u00e7a chauffe un peu quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:02:54 > 0:02:56) [84%] : \r\n\u00e7a serait pas encore plus fan sans casque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:56 > 0:03:13) [83%] : \r\nSans casque, l\u00e0 pour la mont\u00e9e serait possible, mais apr\u00e8s il y a la descente donc sans casque \u00e0 descendre, \u00e7a va \u00eatre un peu compliqu\u00e9 quand m\u00eame des fois j'en pas la mont\u00e9e quand j'ai vraiment chaud mais en descendre c'est obligatoire parce qu'on y descend, on a vite fait de se promener racine un emploi, donc \u00e7a peut quand m\u00eame \u00eatre utile d'avoir un sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:13 > 0:03:14) [86%] : \r\nPour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:15 > 0:03:16) [91%] : \r\nIl a quel Thijs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:16 > 0:03:28) [83%] : \r\nCasque, alors c'est une technique, je l'ai lou\u00e9 en bas au village et-il ou qu'une taille on fait donc le cas ce qui est tr\u00e8s bien la taille, \u00e7a va, faudrait pas que j'ai une t\u00eate qui soit, parce que je suis au maximum en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:28 > 0:03:31) [81%] : \r\nJe suis \u00e0 taille adapt\u00e9e, je pense que c'est le plus important parce que le casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:31 > 0:03:40) [83%] : \r\nBalade et puis une bonne protection quand m\u00eame et diff\u00e9rentes gammes de casque quand m\u00eame avoir quelque chose qui, qui prot\u00e8ge bien sa sant\u00e9 j'litres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:42 > 0:03:51) [82%] : \r\nC'est pas trop chaud, \u00e7a fait pas \u00e9tuve sur la t\u00eate, non bah l'a\u00e9ration du cas c'est quelque chose qui est assez important, aussi, comme quoi un casque l\u00e9ger bien a\u00e9r\u00e9, on le sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:54 > 0:04:01) [93%] : \r\nLe VTT \u00e9lectriques commence \u00e0 populariser la montagne sur 2 roues plus n\u00e9cessaire d'\u00eatre un athl\u00e8te pour d\u00e9couvrir les gens si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:01 > 0:04:01) [93%] : \r\nDe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:02 > 0:04:06) [92%] : \r\nAvec le VTT \u00e9lectriques plus de gens plus \u00e2g\u00e9s qui reviennent au v\u00e9lo en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:09 > 0:04:14) [87%] : \r\nAh salut qu'on peut louer des VTT \u00e9lectriques dans des magasins de sport ou au d\u00e9part du funiculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:14 > 0:04:27) [84%] : \r\nVous forc\u00e9ment avec un casque, certaines personnes ne le souhaitent pas prendre de casque, mais c'est quand m\u00eame important, il y en a qui refusent, il y en a qui refusent passablement de jeunes surtout d'adolescents plus, c'est une histoire de Style, il faut tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:28 > 0:04:32) [91%] : \r\nNon quelques photos, quelques explications : pas de casse, pas de v\u00e9lo et puis c'est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:37 > 0:04:43) [87%] : \r\nC'est le cas, ce qui est compris dans le prix au funiculaire dans ce magasin de sport, il se paye en suppl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:43 > 0:04:49) [78%] : \r\nAlors \u00e7a c'est bien pass\u00e9 impeccable quand eau avait \u00e9t\u00e9, on re\u00e7oit le casse, en tout cas on le sugg\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:49 > 0:04:53) [85%] : \r\nMais quand m\u00eame \u00e0 70 francs la journ\u00e9e de VTT \u00e9lectriques et 8 francs le casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:53 > 0:05:11) [84%] : \r\nSi on fait des calculs, c'est clair qu'on est loin d'amortir m\u00eame un v\u00e9lo avec les locations qu'on fait et ensuite apr\u00e8s s'il faut rajouter un casque imaginer quand m\u00eame qu'un casque apr\u00e8s 10 12 location on sait pas vraiment comment les gens, les traitements se s'ils sont tomb\u00e9s donc naturellement, \u00e7a, \u00e7a a son co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:13 > 0:05:20) [84%] : \r\nCertains client ou cliente rechignent parfois glisser leur t\u00eate dans un casque d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 par souci d'hygi\u00e8ne ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:20 > 0:05:21) [85%] : \r\nCrainte des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:23 > 0:05:51) [80%] : \r\nOn va porter un casque, la premi\u00e8re chose quand il fait sec, d\u00e9j\u00e0 on l'observe, on regarde, qu'elle ait pas eu de coup ou que de, de, de mal fonction en quelque sorte qui pourrait para\u00eetre la suite \u00e9ventuellement p\u00e9jor\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 d'un client suivant et ensuite on en lui pulv\u00e9rise un produit qui s'appelle fra\u00eeche pro pour enlever, en fait, les bact\u00e9ries, les ou autre salet\u00e9 qu'il pourrait y avoir dans le casse et puis ensuite nous le mettant sur un chauffage de mani\u00e8re \u00e0 ce que le produits soient tout simplement plus efficace et active.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:57 > 0:06:01) [75%] : \r\nUn casque pr\u00eate \u00e0 coiffer une nouvelle t\u00eate car les petites reines \u00e9lectrique demande ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:01 > 0:06:14) [89%] : \r\nCouvert plus bas dans la plaine H. \u00e9pices Marc-Andr\u00e9 Helvig collectionne tout ce qui se rapporte au v\u00e9lo, tiens, voil\u00e0 du boudin ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:14 > 0:06:36) [89%] : \r\nVous avez 100 entendent v\u00e9lo de piste et d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 20, il y avait le casque \u00e0 boudins en cuir plus tard dans les ann\u00e9es 70 est venu le casque, comme on l'appelle ensuite dans les ann\u00e9es 80 le casque mais avec de la mousse et, en 2016, la derni\u00e8re technologie avec la visi\u00e8re int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:39 > 0:06:53) [92%] : \r\nLongtemps, le Tour de France, c'est couru au mieux avec une casquette en 1948 lorsqu'il passait \u00e0 Lausanne, Jean Robic avait d\u00e9j\u00e0 rendu c\u00e9l\u00e8bre son casque \u00e0 boudins en gagnant le Tour l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:53 > 0:07:45) [87%] : \r\nJ'ai la r\u00e9plique du casque de Robic Robic qui \u00e9tait surnomm\u00e9 Biquet ou t\u00eate de cuir, parce que vu ses nombreuses chutes, notamment dans les descentes, il avait de fractures du cr\u00e2ne et il avait d\u00e9cid\u00e9 de porter un casque \u00e0 boudins comme pour-les les cyclistes sur piste \u00e0 son coll\u00e8gue la Jamin Yannick \u00e9tait un jeune et puis il avait d\u00e9j\u00e0 un peu du bagout, lors d'un Tour de France, il a emb\u00eat\u00e9 Robic sur son fameux casque et Robic un peu vex\u00e9 de l'outrecuidance de ce jeune, il est, il est descendu \u00e0 une moto d\u00e9pannage \u00e0 trouv\u00e9 un marteau, revenu dans le peloton et c'est frapp\u00e9 sur le casque pour prouver l'efficacit\u00e9 de ce dernier, il est rest\u00e9 tr\u00e8s sto\u00efque, tout le monde a regarder et tout d'un coup, un filet de sang, a commenc\u00e9 \u00e0 couler le long de sage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:47 > 0:08:05) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 cela, le peloton r\u00e9siste \u00e0 se couvrir le chef jusqu'\u00e0 protester, cheveux au vent, en 1991 et ce n'est qu'en 2005 suite \u00e0 la mort d'Andr\u00e9 et Kivilev dans le Paris- Nice, que le Tour de France rendra obligatoire le port du casque des casques d\u00e9sormais tech.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:07 > 0:08:25) [88%] : \r\nDans la Ruhr allemande chez abus, on fabrique des cadenas et des casquettes, bon, la production est en Chine, surtout 4000 employ\u00e9es travaillent dans l'entreprise, dont 400 ici au si\u00e8ge avait tort Nicolas Moinet et responsable du marketing pour la Suisse, il nous d\u00e9voile la composition d'un casque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:26 > 0:08:45) [84%] : \r\nLa premi\u00e8re partie, c'est une esp\u00e8ce de sagesse qui s'appelle une du polystyr\u00e8ne expans\u00e9, c'est \u00e7a qui va r\u00e9sister aux chocs en fait cette ce mousseux, elle est \u00e0 une coque en polycarbonate, une coque tr\u00e8s tr\u00e8s dur, plus Abbas qui est coll\u00e9 avec la Classe \u00e0 Jacques si vous vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:46 > 0:08:50) [91%] : \r\nC'est plus facile \u00e0 produire et moins chers, mais plus lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:50 > 0:09:08) [87%] : \r\nL'autre mod\u00e8le vous pouvez injecter justement \u00e7a mousse directement dans la coque, qui fait une part tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne alliage c'est casque haut de gamme, alors on a diff\u00e9rentes structures que Bernard derri\u00e8re, donc c'est pour renforcer la coque avec diff\u00e9rents mat\u00e9riaux qu'on peut utiliser avec des plastiques ou le Kevlar ou le carbone par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:08 > 0:09:17) [93%] : \r\nMoi je autant de mat\u00e9riaux qui permettent de diminuer l'\u00e9paisseur et le poids du casque sans amoindrir sa capacit\u00e9 \u00e0 absorber les chocs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:17 > 0:09:31) [88%] : \r\nLa forme du casque est tr\u00e8s d\u00e9terminante sa g\u00e9om\u00e9trie entre les diff\u00e9rentes, les diff\u00e9rents axes sur le casque peut avoir un effet sur sa r\u00e9sistance, donc pas forc\u00e9ment le fait d'avoir un casse compl\u00e8tement ferm\u00e9, ne sera pas forc\u00e9ment plus une plus haute s\u00e9curit\u00e9 qu'un casque avec une bonne a\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:31 > 0:09:37) [85%] : \r\nCes propos, on portera d'autant plus un casque que son Design et sa couleur nous plaisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:39 > 0:10:02) [93%] : \r\nMais le Design et la couleur ne garantissent \u00e9videmment pas une bonne protection, vous verrez les r\u00e9sultats de notre test en casque, c'est bien un bon casque c'est mieux, \u00e9videmment, d'ailleurs, renseignez-vous avant d'enfourcher un v\u00e9lo sur les routes europ\u00e9ennes les r\u00e9glementations varient d'un pays \u00e0 l'autre, on fera un petit tour jusqu'aux Pays-Bas o\u00f9 le v\u00e9lo est roi en Suisse, rien ne vous oblige \u00e0 porter un casque, sauf sur un v\u00e9lo \u00e9lectrique ultra- rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:06 > 0:10:24) [90%] : \r\nTous les matins, Julien traverser la moiti\u00e9 du canton de Gen\u00e8ve pour aller au travail, il b\u00e9n\u00e9ficie depuis fin avril, d'une voix verte 5 kilom\u00e8tres d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la mobilit\u00e9 douce soit le 1er maillon d'une v\u00e9lo route qui devrait relier \u00e0 l'avenir le Mont Blanc au Liban.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:26 > 0:10:30) [88%] : \r\nJe suis un vous avez vraiment besoin d'un casque sur un boulevard qui semble vous \u00eatre r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:30 > 0:10:41) [88%] : \r\nOui, parce qu'il y a d'autres v\u00e9lo et puis on peut facilement passer par dessus le v\u00e9lo faire installer ce qu'on appelle, donc c'est quand m\u00eame bien d'avoir un casque mais il fait quand m\u00eame tr\u00e8s chaud par rapport \u00e0 un de VTT classique, c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:44 > 0:10:51) [92%] : \r\nFin de la voie verte, c'est le trafic du centre- ville, les pistes cyclables quand il y en a, ne sont pas toujours continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:56 > 0:10:58) [98%] : \r\nDifficile le passage du pont du Mont- Blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:58 > 0:11:11) [85%] : \r\nAlors, un petit peu difficile, mais \u00e7a s'est beaucoup am\u00e9lior\u00e9 parce que maintenant il y a un passage pour v\u00e9lo, alors qu'avant c'\u00e9tait souvent pass\u00e9e sur le trottoir et on avait quelques probl\u00e8mes qui passe en ce moment, pas celui de la route, on avait quelques probl\u00e8mes avec les bus, donc maintenant c'est quand m\u00eame une am\u00e9lioration le passage qu'ils ont cr\u00e9\u00e9e pour qu'il puisse passer en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:12 > 0:11:21) [90%] : \r\nUn grand classique, les pr\u00e9- s\u00e9lections \u00e0 gauche plus facile lorsque les voitures sont arr\u00eat\u00e9s au feu rouge, \u00e7a \u00e9vite les fr\u00f4lements dangereux mais il y a pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:21 > 0:11:39) [84%] : \r\nLe pire, c'est d'\u00eatre oblig\u00e9 de savoir, de prendre un choc frontal et partir la t\u00eate la premi\u00e8re, en avant moi, c'est pour \u00e7a que je mets un casque, c'est parce que c'est partir en avant, \u00e7a m'arrivait de 3 fois une voiture qui beaucoup de priorit\u00e9s il faut freiner et l\u00e0 en fait sont de la gravit\u00e9, avance et puis on monte et puis on se fait par d\u00e9cence, apprend-on mon avant la t\u00eate la premi\u00e8re sur le bitume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:42 > 0:11:46) [90%] : \r\nSur son v\u00e9lo \u00e9lectrique ou Speed Bike Julien peut aller \u00e0 45 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:47 > 0:11:57) [89%] : \r\nG\u00e9rard que je vais au maximum parce que si je vais au maximum en fait d\u00e9j\u00e0 je j'ai plus de batterie tr\u00e8s rapidement et puis 45 sur un v\u00e9lo, \u00e7a commence \u00e0 faire \u00e7a commence \u00e0 l'\u00e9vidence, donc je dirais 30 35 en moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:59 > 0:12:07) [93%] : \r\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale : feu Vert pour rouler sans casque sur un v\u00e9lo traditionnel ou \u00e9lectriques jusqu'\u00e0 25 kilom\u00e8tres heure en Suisse comme en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:08 > 0:12:14) [89%] : \r\nFeu rouge en Finlande o\u00f9 les Finnois doivent porter un casque depuis 2003 mais les rares t\u00eates nues ne sont pas amend\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:15 > 0:12:26) [94%] : \r\nAu Portugal, les v\u00e9los \u00e9lectriques doivent sortir couvert, et en Espagne, en dehors des villes tous les cyclistes doivent chausser le casque, sauf s'il fait tr\u00e8s chaud et si \u00e7a monte beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:28 > 0:13:02) [90%] : \r\nQuant aux enfants, impossible de p\u00e9daler sans casque, en Espagne, en France, en Autriche et en Su\u00e8de, il en va tout autrement des v\u00e9los \u00e9lectriques propuls\u00e9 jusqu'\u00e0 45 kilom\u00e8tres heure tous Speed Bike doit porter coq sur la t\u00eate, seule la Suisse et la Belgique se contente d'un casque v\u00e9lo traditionnel pourtant homologu\u00e9e pour des chutes \u00e0 seulement 19,5 kilom\u00e8tres heure tous les autres pays exigent le port d'un casque moto homologu\u00e9, sauf les Pays-Bas qui ont \u00e9mis leurs propres normes pour les casques de speed-ball.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:03 > 0:13:09) [93%] : \r\nEt pourtant, aux Pays-Bas, porter un casque est loin d'\u00eatre une habitude, la Mecque du v\u00e9lo n'est pas celle du casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:12 > 0:13:21) [91%] : \r\nSi 7 pourcent des Suisses p\u00e9dale r\u00e9guli\u00e8rement, ce sont 36 pourcent des N\u00e9erlandais qui enfourchent leur v\u00e9lo chaque jour pr\u00e8s d'un tiers de tous les d\u00e9placements dans le pays se font \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:23 > 0:13:31) [90%] : \r\nEt tous les matins 1,2 millions d'habitants se rendent au travail \u00e0 bicyclette, d'ailleurs, le pays compte plus de v\u00e9los que de n\u00e9erlandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:32 > 0:13:44) [85%] : \r\nLa professeur, il les caisses Pap\u00e9 et s'occupe de planification urbaine pour les v\u00e9los, elle a particip\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curisation de ce passage o\u00f9 les v\u00e9los en priorit\u00e9 sur les voitures et elle non plus ne porte pas de casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:47 > 0:13:57) [92%] : \r\nJe n'ai pas besoin de casque, je peux rouler en s\u00e9curit\u00e9, nous avons de bonnes infrastructures, les automobilistes savent comment se comporter avec les cyclistes, alors je n'en ai pas besoin a donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:59 > 0:14:02) [98%] : \r\nC'est dans les ann\u00e9es 70 que la Hollande a r\u00e9solument pris le virage du v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:04 > 0:14:22) [90%] : \r\nEt c'est tout bon ben \u00e9coutez cela soutient dans la dur\u00e9e, il faut cr\u00e9er une infrastructure s\u00e9curisante un meilleur r\u00e9seau de pistes cyclables de plus grands parcs comme celui-ci, et tout cela est int\u00e9gr\u00e9e dans l'espace urbain quotidien alors vous r\u00e9alisez que vous n'avez plus besoin de casque, parce que vous ne vous sentez plus menac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:24 > 0:14:27) [90%] : \r\nEt puis il y a chez et vous savez que les cyclistes sont rois avec l'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:29 > 0:14:37) [89%] : \r\nM\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole, les enfants vont \u00eatre nue, pourtant il y a 20 ans, il n'est que ce pape et avait achet\u00e9 un casque pour ses 2 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:38 > 0:14:51) [93%] : \r\nOu adapte, ils l'ont emport\u00e9 pendant environ 3 mois, puis ils ont commenc\u00e9 \u00e0 s'en plaindre d'un pour finalement me dire maman, nous sommes les seuls \u00e0 l'\u00e9cole, nous ne voulons plus porter de casque, alors on a arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:53 > 0:15:07) [93%] : \r\nLes plus \u00e2g\u00e9s aussi roulent cheveux au vent, et ce sont eux qui font de la Hollande, le plus grand parc de v\u00e9los \u00e9lectriques au monde 300000 vendus seulement l'an pass\u00e9 \u00e0 25 kilom\u00e8tres heure, pas besoin de casque, mais \u00e0 45 kilom\u00e8tres heure c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:09 > 0:15:21) [90%] : \r\nEt Bush, seulement il y a eu des recherches, il semble que le cycliste sur un v\u00e9lo \u00e9lectrique \u00e0 d'autres besoins que le cycliste sur un v\u00e9lo traditionnel en mati\u00e8re de casque non bonsoir avec la Squadra Aumetz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:23 > 0:15:32) [81%] : \r\nAlors l\u00e0 Hollande sans casque s'est mise \u00e0 \u00e9dicter une norme pour les casques on speed by la nt \u00e0 8776.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:34 > 0:16:03) [86%] : \r\nDonc, en plus, on a d\u00e9cid\u00e9 de travailler activement \u00e0 cette nouvelle norme, afin de pouvoir offrir un casque qui est adapt\u00e9e au v\u00e9lo \u00e9lectrique mais qui est quand m\u00eame plus, c'est plus s\u00fbr, elle prescrit qu'on doit avoir une protection des temples, un peu plus \u00e9lev\u00e9, donc la ligne protection d\u00e8s son plus bas aussi dans la dans l'endroit de la nuque c'est-elle plus grosse protection sur la nuque et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale aussi la r\u00e9sistance aux chocs doit \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9, donc il y a un petit peu plus de Moscou, on peut jouer avec la mousson avec la structure pour la renforcer, mais il faut qu'il r\u00e9siste plus aux chocs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:04 > 0:16:08) [97%] : \r\nUn choc calcul\u00e9s pour une vitesse de 23,4 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:10 > 0:16:14) [90%] : \r\nC'est 4 de plus que pour un casque de v\u00e9lo normal avait yacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:14 > 0:16:40) [89%] : \r\nOh, c'est vrai que le casque ne prot\u00e8ge pas totalement de loin pas d'ailleurs, il peut m\u00eame provoquer l'effet contraire, car les cyclistes casqu\u00e9s prennent plus de risques d'autre part, l'automobiliste va pouvoir se dire souhaite toute hausse cycliste h\u00e9 bien prot\u00e9g\u00e9 alors je peux le fr\u00f4ler de plus pr\u00e8s, c'est ce qu'on appelle le risque compensatoires il am\u00e8ne les automobilistes \u00e0 adopter une conduite plus dangereuse, un succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:41 > 0:16:45) [94%] : \r\nUn point de vue souvent repris par ceux qui n'appr\u00e9cient pas le port du casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:48 > 0:17:15) [90%] : \r\nPorter un casque cette indispensable ou pas, \u00e7a devrait \u00eatre rendue obligatoire ou pas, la question a \u00e9t\u00e9 clairement tranch\u00e9 en Suisse pour les v\u00e9los \u00e9lectriques rapides qui vont jusqu'\u00e0 45 kilom\u00e8tres heure, vous l'avez entendu le casque Gatoire l\u00e0, mais pour les autres, on va en parler bonsoir Zo\u00e9 Dardenne, bonsoir, vous \u00eates la pr\u00e9sidente de Pro V\u00e9lo r\u00e9gion Lausanne et alors vous, quand vous faites du v\u00e9lo, vous emportez un ou pas argent portant oui donc pour vous, c'est un peu c'est n\u00e9cessaire, \u00e0 titre individuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:15 > 0:17:28) [90%] : \r\nOui, c'est enfin je je je leur sang comme quelque chose de d'important par contre je il m'arrive de rouler sans par exemple lors de voyages \u00e0 v\u00e9lo sur des petites routes tranquilles mais au quotidien, je le porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:28 > 0:17:38) [95%] : \r\nAlors, quand on sait que dans les blessures les plus graves pour des cyclistes sont celles qui touchent la t\u00eate hein, pourquoi ne pas rendre obligatoire le casque pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:38 > 0:18:33) [90%] : \r\nTout v\u00e9lo tout cycliste alors parmi les principaux arguments c'est essentiellement qu'on ne peut pas avoir d'effet dissuasif pour les autres, et puis \u00e7a reste approuve enfin disons que le port du casque reste quand m\u00eame un peu le dernier rempart contre les chutes, mais il y a beaucoup de choses \u00e0 faire avant la chute pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 v\u00e9lo donc effet luxueuse, il faut \u00eatre, par exemple, c'est quoi l'effet dissuasif ben c'est-\u00e0-dire que si on oblige alors on voit clairement dans les pays qui ont impos\u00e9 l'obligation du du port du casque, je pense notamment \u00e0 l'Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande, on a constat\u00e9 une baisse significative de la de la pratique du du v\u00e9lo, donc \u00e7a doit rester quelque chose de de recommander mais pas d'imposer dans tous les cas, puis \u00e7a voudrait dire aussi que si vous s\u00fbr qu'il est sur une petite route o\u00f9 il y a absolument pas de trafic, il faudrait le ma\u00eetre syst\u00e8me syst\u00e9matiquement quoi qu'il arrive, je pense un petit peu disproportionn\u00e9 et \u00e7a doit rester de la r\u00e9ponse responsabilit\u00e9 chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:33 > 0:18:40) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 le fait que pour le BPA le casque r\u00e9duit d'environ 50 pourcent le risque de blessures \u00e0 la t\u00eate, l\u00e0 vous maintenez votre position : pas d'obligation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:41 > 0:19:11) [90%] : \r\nOui, je pense que, disons, qu'enfin, il y a beaucoup de choses \u00e0 faire avant le port du cas surtout il ne faut pas se focaliser exclusivement sur cette mesure, il y a, alors, que faire avant, alors je pense qu'il est un peu 3 \u00e0 3 dimensions dans la question de la s\u00e9curit\u00e9, il y a le comportement du cycliste lui- m\u00eame sa conduite il y a l\u00e0 il y a le comportement des eaux d'usagers et puis en amont de \u00e7a a aussi toute la question des infrastructures, on a clairement une longue, une grande longueur de retard sur les pays o\u00f9 on compte beaucoup de cyclistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:11 > 0:19:21) [92%] : \r\nComme la Hollande, on l'a vu, on est loin ici d'avoir des puisse se s\u00e9parer ou comme si l'on pense au Danemark aussi, donc en terme d'infrastructures ici c'est plus dangereux de circuler en v\u00e9lo quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:21 > 0:19:40) [89%] : \r\nOui, et puis d'ailleurs l\u00e0- bas, il ne porte pas le casque et ils ont clairement des des taux d'accidentologie qui sont beaucoup plus bas, donc \u00e7a montre bien que le port du casque, c'est pas la panac\u00e9e, le, le taux de port du casque a beaucoup augment\u00e9, en Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es par compte le les chiffres au niveau des accidents n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:40 > 0:19:52) [88%] : \r\nOn va essayer loin l\u00e0 alors on l'entendait, c'\u00e9tait professeur hollandaise qui disait ceci : les cyclistes casqu\u00e9s prennent plus de risques, les automobilistes adoptent une conduite plus dangereuse, \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:53 > 0:20:18) [89%] : \r\nJ'ai pas de maison de de statistiques pour le prouver, je constate en tout cas pas forc\u00e9ment au quotidien, on vous par contre, on voit qu'il y a des des pratiques des pratiques int\u00e9ressante du type quand un cycliste charg\u00e9 qu'il a des sacoches, les automobilistes prennent plus de marge, on le constate peut-\u00eatre aussi avec des enfants, mais \u00e7a reste des impressions au quotidien ou moins pour moi c'est pas, c'est pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:18 > 0:20:51) [92%] : \r\nPierre donc si on r\u00e9sume : pas d'obligation du port du casque mais des mesures \u00e0 prendre sur l'infrastructure et sur le comportement d'ailleurs le comportement, on va en parler encore dans la suite de cette interview, que l'on va faire avec vous et qui pourra \u00eatre vu en bonus sur notre site Internet, en attendant je vous remercie beaucoup pour ces explications tr\u00e8s bonne soir\u00e9e Ardennes surpris revenons Casques maintenant j'avoue ne pas avoir trouv\u00e9 une seule association qui pr\u00f4nent l'obligation de porter un casque, si vous en connaissez, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire sur Facebook et maintenant vous allez entendre un t\u00e9moignage assez bouleversant, celui d'un rescap\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:54 > 0:21:04) [95%] : \r\nSt\u00e9phane Pichot a faisait beaucoup de VTT mais c'est lors d'un entra\u00eenement sur une route toute droite en mars 2017 qu'il entre en collision avec une voiture roulant en sens inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:06 > 0:21:18) [84%] : \r\nJe crois environ \u00e0 50 comme un train de et on m'a racont\u00e9 que je suis en train, en voiture, et apr\u00e8s je sais plus de souvenirs depuis le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:20 > 0:21:22) [62%] : \r\nPuis apr\u00e8s tournoi en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:23 > 0:21:26) [92%] : \r\nVous pouvez me lister tout ce qui a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9 chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:26 > 0:21:55) [88%] : \r\nOui, \u00e0 peu pr\u00e8s je pense je monde mais j'ai eu la rotule cass\u00e9 quelques c\u00f4tes je crois \u00e7a ne non le p\u00f4le le l'avant- bras le poignet foul\u00e9, je crois, je ne me trompe pas, je le savais de traumatisme cr\u00e2nien clavicules omoplates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:59 > 0:22:00) [98%] : \r\nJe crois que j'ai rien oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:01 > 0:22:21) [86%] : \r\nLors d'accidents, le diagnostic principal concerne \u00e0 42 pourcent les membres sup\u00e9rieurs, des \u00e9paules au doigt les membres inf\u00e9rieurs d\u00e9hanche au pied pour 24 pourcent 18 pourcent des atteintes principale concerne la t\u00eate et le cou 13 pour 100 le tronc et 4 pourcent l'ensemble du corps, c'est le cas de St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:22 > 0:22:28) [86%] : \r\nNotre cycliste se retrouvent en r\u00e9adaptation \u00e0 la souvent apr\u00e8s 5 semaines d'h\u00f4pital donc tous dans le coma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:29 > 0:22:32) [83%] : \r\nLors de chutes violentes, m\u00eame avec un casque, le cerveau est malmen\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:34 > 0:23:27) [88%] : \r\nOn va prendre un exemple qui est le plus courant qu'le choc frontal avec ou sans fracture du cr\u00e2ne et qui va d'une porte- voix entra\u00eener une l\u00e9sion Direct qu'on voit ici d'ailleurs tr\u00e8s bien, ils en Direct sur le lobe frontal, ensuite ce choc va entra\u00eener un \u00e9branlement du cerveau d'abord ant\u00e9rieurs et ensuite post\u00e9rieur 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment auxquelles on pense moins et qu'on ne revoit pas sur scanners au d\u00e9part, c'est le les bons l'\u00e9branlement verticale du cerveau, c'est-\u00e0-dire qu'il y a dans l'axe du cerveau et de moelle \u00e9pini\u00e8re aussi pendant le choc et \u00e7a va entra\u00eener des \u00e9tirements des neurones qui vont pouvoir se casser ou se \u00eatre cisaill\u00e9 et \u00e7a va entra\u00eener des troubles de l'attention de la concentration moyenne de la planification, mais qui vont se voir grandement dans l'activit\u00e9 dans le travail o\u00f9 \u00e7a va devenir tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:27 > 0:23:30) [98%] : \r\nSt\u00e9phane a d\u00fb r\u00e9apprendre \u00e0 d\u00e9chiffrer les visages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:30 > 0:23:33) [86%] : \r\nJ'aimerais qu'on cliquez sur l'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:34 > 0:23:36) [87%] : \r\nQui correspond, qu'est ce qui est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:38 > 0:23:44) [80%] : \r\nDonc on conna\u00eetre de 3 jouait comme la peur ou le d\u00e9go\u00fbt, la col\u00e8re des fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:46 > 0:24:02) [93%] : \r\nNous l'avons aid\u00e9e \u00e0 am\u00e9liorer ses capacit\u00e9s d'attention, de concentration, de retenir les nouvelles choses et de s'en souvenir et puis plus g\u00e9n\u00e9ralement les capacit\u00e9s d'organisation et de planification qui \u00e9tait un peu r\u00e9duite \u00e9galement des pilotes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:02 > 0:24:22) [89%] : \r\n8 ans pour 100 des personnes retrouvent la marche apr\u00e8s un traumatisme cr\u00e2nien s\u00e9v\u00e8re mais 8 ans pourcent aussi gardent des s\u00e9quelles cognitives qui vont les g\u00eaner au quotidien dans les ateliers de la va St\u00e9phane test\u00e9 son endurance au travail aujourd'hui, il a repris son m\u00e9tier de cuisinier, pourquoi vous travaillez que 3 heures par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:24 > 0:24:39) [81%] : \r\nChangement \u00e0 cause de la l't\u00e2ches, je travaille avec son panier et un peu aussi \u00e0 cause mais traumatisme cr\u00e2nien pour la fatigue pas comme recommencer trop vite bien g\u00e9rer la fatigue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:40 > 0:24:53) [96%] : \r\nSans aucun souvenir de son accident, St\u00e9phane Pichelin s'est vite remis en selle, il estime que son casque lui a probablement sauv\u00e9 la vie l'an pass\u00e9 en Suisse 1042 personnes se sont bless\u00e9s \u00e0 v\u00e9lo et 37 sont mortes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:54 > 0:25:08) [88%] : \r\nMoi, personnellement, je mets un casque tout le temps, d'autant plus ce que je vois, alors c'est s\u00fbr que le casque ne fera pas tout et il y aura \u00e9videmment des l\u00e9sions m\u00eame avec casque des fois au niveau des neurones \u00e7a joie tr\u00e8s peu d'chose devenir, donc il faut vraiment mettre tous les chances de son c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:10 > 0:25:20) [90%] : \r\nSelon une \u00e9tude am\u00e9ricaine, le port du casque diminue de 58 pourcent, le risque de traumatisme cr\u00e2nien qui lui causent la mort du cycliste dans 8 ans pour 100 des cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:23 > 0:25:32) [95%] : \r\nLes couverts comme le fait le m\u00e9decin qu'on vient d'entendre, mais pas avec n'importe quel casque non, il faut bien choisir en fonction de sa morphologie et de notre test.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:36 > 0:25:38) [98%] : \r\nChoisir son casque, c'est tout un art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:39 > 0:26:07) [90%] : \r\nVous avez des casques qui sont plut\u00f4t typ\u00e9e VTT des casques qui sont plut\u00f4t typ\u00e9 v\u00e9lo- route des casques qui sont plut\u00f4t typ\u00e9 urbains comme cela un prix ne justifie pas forc\u00e9ment un niveau de s\u00e9curit\u00e9, vous payez le casque par rapport \u00e0 la marque par rapport aux \u00e9l\u00e9ments qui sont mont\u00e9s dessus, par exemple, c'est s\u00fbr qu'un casque avec une visi\u00e8re en plus et une petite broderie en cuir, \u00e7a a un prix, ce soir sur un casque comme celui-ci par exemple : on est sur un plus basique mais il vous prot\u00e8ge quand m\u00eame pour un tr\u00e8s bon niveau de s\u00e9curit\u00e9 et en plus de \u00e7a avec une protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:08 > 0:26:18) [94%] : \r\nLa protection mythe fonctionne comme un 2\u00e8me cuir chevelu, elle permet aux casques de bouger en cas d'impact sur le c\u00f4t\u00e9 en r\u00e9duisant d'autant les r\u00e9percussions sur le cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:18 > 0:26:36) [88%] : \r\nPCF, machin, l\u00e0, je trouve \u00e7a, on va regarder une fois aurez sur la t\u00eate, donc l\u00e0, \u00e7a me para\u00eet pas mal alors le bon test, en fait, si vous voulez, c'est juste par rapport \u00e0 la hauteur du casque, il faut juste arriver \u00e0 l'arr\u00eat du nez \u00e0 2 doigts, vous l'avez trop, donc en gros, il faut le baisser un peu plus et le mettre un peu plus en avant, d'accord, tout \u00e7a me \u00e7a voil\u00e0 si je refais le test, l\u00e0 on est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:36 > 0:26:44) [94%] : \r\nLa forme du casque doit bien s'adapter \u00e0 la t\u00eate, mais aussi s'ajuster sans bouger ni serr\u00e9 m\u00eame avant de fermer la juguler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:44 > 0:26:56) [87%] : \r\nTest au niveau du front l\u00e0 c'est tout bon comme \u00e7a effectivement peut-\u00eatre le resserrer un peu \u00e0 l'arri\u00e8re, ensuite, l'important \u00e9tant de matelas Dragon et au niveau de la drague, il faut que vous ayez un \u00e9cart de 2 doigts juste sous la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:56 > 0:26:56) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:57 > 0:27:03) [83%] : \r\nBah, \u00e9coutez, je crois que je prends celui-l\u00e0, on peut s'y rendent bien dans tant mieux, et puis j'ai moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:03 > 0:27:16) [93%] : \r\nPour un casque compter entre 30 et 350 francs parmi les id\u00e9es nouvelles, ce casque airbags qui se porte comme une minerve et se gonfle instantan\u00e9ment en cas de chute, son efficacit\u00e9 reste \u00e0 prouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:16 > 0:27:19) [84%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 gauche \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:21 > 0:27:33) [91%] : \r\nEn Suisse, 46 pour 100 des cyclistes roulent casqu\u00e9s, les ados et les jeunes jusqu'\u00e0 30 ans sont plus r\u00e9fractaires, les femmes aussi, nous sommes 5 pourcent de moins que les hommes \u00e0 porter coiffe qui d\u00e9coiffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:35 > 0:27:49) [89%] : \r\nGasquet comme jamais les Romands et les Tessinois se prot\u00e8gent davantage que les Al\u00e9maniques mais ces Casques r\u00e9siste-t-il \u00e0 une chute \u00e0 23,4 kilom\u00e8tres heure parce qu'au-del\u00e0, le casque devient de toute fa\u00e7on, bien moins efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:51 > 0:28:00) [92%] : \r\nNous avons donc emmener 10 mod\u00e8les de casques dans un laboratoire \u00e0 Poitiers pour les tester, ils ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s dans des grandes surfaces et des magasins de sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:00 > 0:28:11) [96%] : \r\nDonc l\u00e0 on va conditionner celui-ci \u00e0 une temp\u00e9rature de moins 20 degr\u00e9s pendant une dur\u00e9e qui va de 4 \u00e0 6 heures et simuler une conditions extr\u00eames d'utilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:13 > 0:29:05) [89%] : \r\nUn casque \u00e0 moins 20 degr\u00e9s quand il durcit dehors tout l'hiver, un autre quart plus 50 degr\u00e9s quand il cuit derri\u00e8re un pare- brise en \u00e9t\u00e9 en 3\u00e8me pendant 48 heures sous des UV \u00e0 chaque fois, les tests se font imm\u00e9diatement \u00e0 la sortie du conditionnement d'abord la tenue du casque sur la t\u00eate qui ne doit pas se d\u00e9chausser lors d'un choc, puis on v\u00e9rifiera aussi l'\u00e9lasticit\u00e9 de la jugulaire, l'arm\u00e9e, l'objectif de ces tests et de voir si les casques r\u00e9pond \u00e0 la norme hollandaise poursuite by la nt \u00e0 8776 si les v\u00e9los \u00e9lectriques rapides peuvent rouler \u00e0 45 kilom\u00e8tres heure les crash tests se font \u00e0 une vitesse bien moindres, car un casque n'assurent une protection int\u00e9grale qu'\u00e0 une vitesse minimale soit ici 23,4 kilom\u00e8tres heure on simule la chute sur un bord de trottoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:05 > 0:29:07) [88%] : \r\nEt donc l\u00e0 en fait on va venir largu\u00e9 le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:10 > 0:29:14) [96%] : \r\nChangement d'enclume pour simuler la chute sur une route plate ou contre un mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:23 > 0:29:30) [90%] : \r\nCasser le casque prouve qu'il a absorb\u00e9 l'\u00e9nergie du choc, il devient inutilisable, mais voyons les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:34 > 0:29:45) [86%] : \r\nC'est des casques qui ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s, les voici et bonsoir St\u00e9phane manuelle, alors c'est \u00e0 ont \u00e9t\u00e9 passablement malmen\u00e9s selon une norme qui a \u00e9t\u00e9 effectivement d\u00e9velopp\u00e9 aux Pays-Bas, dites-nous tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:45 > 0:30:04) [90%] : \r\nOui, alors c'est une norme pour les v\u00e9los \u00e9lectriques, on a voulu savoir ce qu'il allait se passer en Suisse avec nous nos Casques suisse aujourd'hui on en Suisse, on vous vend des casques qui sont test\u00e9es \u00e0 16,2 et 19,5 kilom\u00e8tres heure, alors on s'est dit : on va essayer de les tester, selon cette norme hollandaise \u00e0 19,5 et 23,4 kilom\u00e8tres heure un peu plus rapide donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:04 > 0:30:09) [87%] : \r\nOui, mais 23,4 kilom\u00e8tres heure c'est encore pas 45 kilom\u00e8tres heure ce que certains v\u00e9lo peuvent faire hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:09 > 0:30:35) [92%] : \r\nExact, mais il faut savoir que 23,4 c'est le c'est un choc sur une enclume en acier qui est viss\u00e9 au sol qui ne bouge pas, donc, le choc est tr\u00e8s fort, il y a aucun amortissement par une carrosserie de voiture ou quoi que ce soit, donc c'est quand m\u00eame pour le cerveau pour le cr\u00e2ne, c'est un impact fort malgr\u00e9 le casque d'ailleurs pour les motos, on fait les m\u00eames tests, mais \u00e0 27 kilom\u00e8tres heure parce que les sp\u00e9cialistes consid\u00e8rent qu'au-del\u00e0, h\u00e9 bien on il y a des risques corporelle trop important pour le pour le cerveau notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:35 > 0:30:46) [87%] : \r\nWaouh et donc pour ces tests, nous avons choisi quoi h\u00e9 bien des casques unisexe pour rouler en milieu urbain, on commence avec ceux qui r\u00e9siste mal aux chocs au-dessus de ces fameux 23,4 kilom\u00e8tres heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:46 > 0:31:34) [88%] : \r\n\u00e0 cette vitesse, le L\u00e9opard Street ne r\u00e9siste pas du tout aux 3 tests de choc frontal, c'est un des meilleurs march\u00e9s de notre \u00e9chantillon \u00e0 54 francs 95 \u00e9cope Brico Loisirs, m\u00eame chose pour le uvek City \u00e0 23,4 kilom\u00e8tres heure, c'est le choc frontal en basse temp\u00e9rature, cette fois, qui le fait tr\u00e9bucher le Urban Lifestyle de casque n'aime pas non plus le froid r\u00e9frig\u00e9r\u00e9e \u00e0 moins 20 degr\u00e9s, il ne r\u00e9siste pas \u00e0 l'enclume frontale \u00e0 23,4 kilom\u00e8tres \u00e0 noter que c'est le mod\u00e8le le plus cher de notre \u00e9chantillon de 109 francs 90 sur le site, M. ouais enfin le dernier sous la barre et le mod\u00e8le Iba N'de marque \u00e0 bus, vendu 129 francs chez athl\u00e9tique, comme c'est le choc frontal, suite au vieillissement artificiel qui lui est fatale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:36 > 0:31:49) [89%] : \r\nAlors, ces 4 cas, ce qu'on vient de voir r\u00e9pondent tous aux exigences de la norme suisse, c'est-\u00e0-dire \u00eatre capable de r\u00e9sister \u00e0 des chocs \u00e0 une vitesse lente, dirons-nous, de 19 et le 5 kilom\u00e8tres heure, mais quand m\u00eame, c'est pas un bon r\u00e9sultat, quand on sait le d\u00e9veloppement des v\u00e9los \u00e9lectriques \u00e0 grande vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:49 > 0:32:04) [91%] : \r\nSt\u00e9phane oui tout \u00e0 fait d'ailleurs, on peut dire que pour les v\u00e9los normaux, si on est dans une descente, ou si on entre en contact, enfin en collision avec une voiture, on a d\u00e9j\u00e0 pas mal de probl\u00e8mes parce qu'on va plus vite que ses 19,5 kilom\u00e8tres heure et l\u00e0 sur un v\u00e9lo \u00e9lectrique \u00e0 45, c'est encore autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:04 > 0:32:07) [74%] : \r\nC'est ce qu'a des r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 des fabricants de ces 4 casque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:07 > 0:32:21) [85%] : \r\nTout \u00e0 fait alors Humex 15 et la coque nous confirme que leur casque sont tout \u00e0 fait aux normes avec cette norme suisse 1078, la seule qui est valable en Suisse \u00e9cossais qu'\u00e0 ceux qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 test\u00e9s selon les cette norme hollandaise qui n'est pas valide sur notre territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:21 > 0:32:26) [81%] : \r\nBon, \u00e7a, c'est assez clair, mais est-ce que ces m\u00eames marques des qui r\u00e9sistent \u00e0 une vitesse haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:26 > 0:32:41) [89%] : \r\nPour veiller \u00e0 l'entretien vexe nous pr\u00e9cise qu'elle dispose d'un mod\u00e8le qui correspond \u00e0 cette norme et la COP nous indique vendre des casques sp\u00e9ciaux pour v\u00e9los \u00e9lectriques rapides, donc il faut se renseigner aupr\u00e8s aupr\u00e8s des vendeurs pour trouver le mod\u00e8le adapt\u00e9, j'ai pass\u00e9 une bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:41 > 0:32:50) [88%] : \r\nEt d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat quand m\u00eame enfin le dire de ce test pour vous aider \u00e0 bien choisir, voici maintenant si autre cas ce qui est tout \u00e0 fait recommandables pour des vitesses rapide qu'on a class\u00e9s selon leur prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:51 > 0:33:46) [86%] : \r\n\u00e0 189 francs le casque Giraud donne le Tour ce mod\u00e8le aspect 2017 a \u00e9t\u00e9 chez V\u00e9lo Land m\u00eame r\u00e9sultat et m\u00eame magasin pour ce roadster avec visi\u00e8re \u00e0 174 francs 90 bordures de trottoir et choc frontal ne lui font pas peur, on passe \u00e0 129 francs tout rond chez Sport XX pour le mod\u00e8le \u00e0 de belles, il r\u00e9siste bien, lui aussi, c'est tout bon aussi pour le panorama Alpina commander chez Pro V\u00e9lo pour 63 francs la moins ch\u00e8re de ses coiffures protectrice, c'est le casque v\u00e9lo de ville 500 de between, nous l'avons trouv\u00e9 \u00e0 32 90 chez D\u00e9cathlon, enfin, le dernier Casques du test est le seul qui r\u00e9pondait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette fameuse norme hollandaise, il s'agit du mod\u00e8le p\u00e9daler plus d'un bus 149 francs 90 chez Hawks, Auxerre, il r\u00e9ussit le test sans sourciller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:48 > 0:34:12) [89%] : \r\nVous n'avez pas tout not\u00e9 bien pas de probl\u00e8me, vous retrouverez \u00e9videmment ces r\u00e9sultats sur abeilles Point CH et dans le magazine Bon \u00e0 savoir de septembre, bon \u00e0 savoir qui \u00e9tait notre partenaire sur ce test moralit\u00e9, si vous avez adopt\u00e9 une vitesse rapide avec un v\u00e9lo ou rouler vite \u00e0 plus de 25 kilom\u00e8tres heure, il vaut mieux se fie \u00e0 cette norme hollandaise maintenant certains cas visi\u00e8re St\u00e9phane \u00e0 ce qu'elles ont bien r\u00e9sist\u00e9 au choc inflig\u00e9 par le laboratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:12 > 0:34:26) [89%] : \r\nAlors tout \u00e0 fait, il y a pas eu de de constats anormale sur les lisi\u00e8res, pas de probl\u00e8me de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, ce qu'on peut donner comme conseils, c'est bien s\u00fbr, si on a des \u00e9lus, on aime les lunettes de soleil, si on a des lunettes optiques de les prendre quand on essaye untel casque ne serait-ce que pour voir si la visi\u00e8re passe passe bien par- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:26 > 0:34:40) [88%] : \r\nDe l'effeuillage aussi merci St\u00e9phane, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et puis avec ou sans visi\u00e8re le casque a inspir\u00e9 notre youtubeurs du mois, Carmine pas r\u00e9fractaires du tout, mais sous un casque pour v\u00e9lo les id\u00e9es brasse parfois jusqu'\u00e0 l'absurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:42 > 0:34:59) [78%] : \r\nLes amis pour cette vid\u00e9o, il va falloir vous prot\u00e9ger et je ne parle pas de protection sexuelles mais je vous parle bien d'un casque de v\u00e9lo, oui je vais rester comme \u00e7a pendant toute la vid\u00e9o non mais imagine avec un peu de d'un coup ils se disent ah bon mais exploiteurs mais il va y avoir une MAAF bonne chance alors fait Matthias quoi prot\u00e9ger package un casque 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:04 > 0:35:35) [82%] : \r\n\u00e7a commence bien, oui, c'est la phrase qu'on va dire le plus souvent que tu fais du v\u00e9lo mais alors qu'est ce qu'ils ont mais qu'est, avec \u00e7a, excellente nous merci apr\u00e8s que des gens qui ont une vision, comment dire, diff\u00e9rence du casque qui a celui qui se prot\u00e8ge normalement celui qui prot\u00e8ge un peu trop celui que tu sais pas pourquoi ils se prot\u00e8gent tout le temps qu'il a aussi cette fameuse personne qui trouvent des excuses pour ne pas m'\u00eatre de casque, il y a aucun moyen, je m'attaque, ce que j'ai surtout pas envie de me d\u00e9coiffer, mais \u00e7a je pense que tu comprends donc mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:37 > 0:35:49) [89%] : \r\nEt le meilleur pour la fin : celui qui prend son casque, avec lui, mais qui ne va pas le ma\u00eetre sur sa t\u00eate, c'est quoi ton d\u00e9lire, c'est comme si un mec qui ne sait pas pourquoi il veut faire du v\u00e9lo et il fait \u00e7a, oh les gars, c'est pas tout, mais moi je vais faire un petit tour \u00e0 v\u00e9lo a, plus il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:50 > 0:35:59) [85%] : \r\nBon, apr\u00e8s le v\u00e9lo honn\u00eatement c'est pas trop truc, hein, je veux dire p\u00e9daler tout \u00e7a rien d'y penser, \u00e7a me fatigue autant les descentes \u00e7a va autant les monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:04 > 0:36:16) [91%] : \r\nApr\u00e8s, t'as des mecs qui sont \u00e0 l'aise de ou sur un v\u00e9lo il y a des mecs qui sont tellement \u00e0 l'aise sur un v\u00e9lo que quand ils voient des escaliers, ils vont faire \u00e7a alors que moi, c'est un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:26 > 0:36:34) [74%] : \r\nApr\u00e8s \u00e0 notre cat\u00e9gorie c'est des pros du v\u00e9lo, c'est eux, ils te font des trucs de psychopathe est a acquis que moi gal\u00e8re \u00e0 passer par- dessus un minable petit obstacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:40 > 0:36:48) [90%] : \r\nJ'ai jamais compris pourquoi il y a des mecs qui roule \u00e0 v\u00e9lo sur une route bient\u00f4t ces mecs-l\u00e0, ils vont rouler \u00e0 v\u00e9lo, mais sans les roues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:56 > 0:37:09) [89%] : \r\nJe vous dis \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s bient\u00f4t pour de nouvelles vid\u00e9os et pas de vous prot\u00e9ger prenez Ren\u00e9 le moins de risques possible car les accidents malheureusement ben c'est tr\u00e8s vite arriv\u00e9 et j'aimerais pas qu'il vous arrive quelque chose, parce que je vous aime bien ce allez sortez couverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:15 > 0:37:41) [91%] : \r\nApr\u00e8s tant de d'euros, on passera aux 4 roues et \u00e0 vous qui nous \u00e9crivait alors imaginez la sc\u00e8ne : vous \u00eates en panne sur la route des vacances ou du retour des vacances, vous comptez sur votre livret et qui, qui vous promet, je cite, une protection compl\u00e8te gr\u00e2ce \u00e0 un meilleur d\u00e9pannage en \u00e9thique qui vient d'ailleurs de f\u00eater ses 60 ans et se r\u00e9jouit d'avoir 630000 abonn\u00e9s mais pour une de nos t\u00e9l\u00e9spectatrices le d\u00e9pannage a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9, les explications de Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:45 > 0:38:00) [84%] : \r\nCentral t\u00e9l\u00e9phonique du TCS \u00e0 Vernier, c'est ici qu'aboutissent tous les appels des d\u00e9tenteurs de livret ET en difficult\u00e9 avec leur v\u00e9hicule, quelque part en Europe, est ce qu'elle \u00e9tait pas leur est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, c'est ici aussi qu'est arriv\u00e9 l'appel de Janet Perez un jeudi du mois d'ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:08 > 0:38:37) [89%] : \r\nNord du Portugal et \u00e0 environ 100 kilom\u00e8tres de Bordeaux, la voiture a commenc\u00e9 \u00e0 nous faire des accoud\u00e9 mais comme des sur l'autoroute A bas, \u00e0 130 donc, et l\u00e0, on a appris assez peur, donc on a d\u00e9cid\u00e9 de s'arr\u00eater dans la p\u00e9riph\u00e9rie de beaucoup d'eau et de prendre contact avec le livret est il une demi- heure, 3 quarts d'heure apr\u00e8s le d\u00e9panneur vient et il a senti la m\u00eame chose et sur le ticket de d\u00e9pannage, il a annonc\u00e9 la m\u00eame prof.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:41 > 0:38:59) [86%] : \r\nPendant ses vacances, Jeannette Perez a roul\u00e9 plus de 2000 kilom\u00e8tres jusqu'\u00e0 cette panne sur recommandation du livret le contact un garages concessionnaires de sa marque, pr\u00e8s de Bordeaux, mais ils sont surcharg\u00e9s, ils ne peuvent rien faire avant 15 jours Madame Perez rappelle donc le TCS et demandent \u00e0 pouvoir rentrer en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:39:00 > 0:39:07) [93%] : \r\nLa la dame propose tr\u00e8s gentiment qu'une voiture de location excusez sera mis \u00e0 disposition pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:08 > 0:39:12) [92%] : \r\nMais Madame Perez n'a pas de carte de cr\u00e9dit, impossible donc de louer une voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:39:13 > 0:39:28) [84%] : \r\nC'est pas \u00e7a, s'il est m\u00eame maintenant, on fait comment, je dis pas ce que la voiture est partie, on se retrouve ben avec un march\u00e9 avec un handicap, une fille adolescente qui r\u00e2lent un grand chien de 40 kilos, donc c'est juste pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:28 > 0:39:36) [89%] : \r\nCette probl\u00e9matique est li\u00e9e \u00e0 la carte de cr\u00e9dit, a en effet pas inh\u00e9rente au Touring Club Suisse en fait suffit loue la voiture dans le monde doit pouvoir se porter garant c'est la carte de cr\u00e9dit qui fait foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:36 > 0:39:39) [82%] : \r\nEt moi, et un tort et un temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:39 > 0:39:41) [91%] : \r\nD'autres solutions sont alors envisager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:39:41 > 0:40:05) [84%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il me parle de billets d'avion, alors je leur explique bien, j'ai quand m\u00eame un 40 kilos, je sais que pour voyager en avion, normalement, il faut des varie Canal pour le chien et l\u00e0 d'une une caisse de voyage pour la l'avion et l\u00e0 je dis tout de suite, c'est pas possible des jets, le mari qui est \u00e0 peine \u00e0 se d\u00e9placer, je connais pas Bordeaux, on n'a plus de voitures, comment je vais o\u00f9 oui c'\u00e9tait pas faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:05 > 0:40:16) [89%] : \r\nLe livret est-il pour \u00e7a au niveau des conditions g\u00e9n\u00e9rales, est tr\u00e8s clair, ce qui est couvert, ce sont les personnes donc pas les animaux, donc l\u00e0 c'est vraiment \u00e7a fait m\u00eame l'objet d'un chapitre \u00e0 part enti\u00e8re, donc l\u00e0 non n'pas en mati\u00e8re et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:18 > 0:40:23) [94%] : \r\nSi des animaux domestiques voyagent avec le b\u00e9n\u00e9ficiaire aucune prestation les concernant n'est accord\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:26 > 0:40:40) [93%] : \r\nReste la solution du train, la famille Perez saute dans un taxi, op\u00e9ration difficile pour le mari handicap\u00e9 des jambes, direction la gare de Bordeaux sur place Madame Perez ach\u00e8te elle- m\u00eame ses billets de train 700 euros mais en munitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:40 > 0:40:57) [91%] : \r\nL\u00e0 on sorte alors une autre difficult\u00e9, c'est qu'en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les prestataires qui fournissent des billets de train n'accepte pas que \u00e7a soit des tierces personnes qui les ach\u00e8tent, donc en g\u00e9n\u00e9ral, on demande aux d\u00e9tenteurs d'avancer les frais lui- m\u00eame de trouver des billets ces solutions et nous, nous remboursons quand ils sont de retour en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:59 > 0:41:08) [92%] : \r\nLa famille Perez rentre donc en Suisse, la voiture reste dans un garage pr\u00e8s de Bordeaux et jour passent jusqu'au nouveau coup de t\u00e9l\u00e9phone de la centrale du livret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:08 > 0:41:09) [72%] : \r\n\u00e9limin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:41:09 > 0:41:34) [87%] : \r\nEt l\u00e0, ils me disent que pour le m\u00e9canicien de France, la voiture n'a absolument rien et l\u00e0 c'est o\u00f9 j'\u00e9tais pas d'accord, on \u00e9tait 3 personnes dans la voiture, les 3 nous avons vu et senti ce que disait la voiture, \u00e7a nous a fait arr\u00eater, donc c'est qu'il y a vraiment quelque chose qui allait pas et va t'a pas vous devenir en France r\u00e9cup\u00e9rer p\u00e2ture et suivre votre voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:41:35 > 0:41:43) [91%] : \r\nEt l\u00e0, j'\u00e9tais pas d'accord parce qu'apr\u00e8s la peur que j'ai eue, je suis pas dispos\u00e9 \u00e0 conduire cette voiture dans cet \u00e9tat-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:43 > 0:42:00) [92%] : \r\nAlors l\u00e0, nous sommes dans un cas de figure assez rare en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale quand il y a une panne, \u00e7a c'est clair, elle est quand m\u00eame assez vite identifi\u00e9e en l'occurrence, quand on a eu un 1er diagnostic a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 par le garagiste, lui, n'a pas constat\u00e9 de pannes, il a pris, le v\u00e9hicule, il a regard\u00e9 la fin avec qui il n'a pas eu les vibrations et il n'a pas constat\u00e9 la panne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:01 > 0:42:13) [88%] : \r\nAlors bah comme ils ont dit \u00e0 toute premi\u00e8re fois quand je les ai au t\u00e9l\u00e9phone, Audi, Bordeaux a dit qu'il ne pouvait pas prendre la voiture, ils m'ont dit que la voiture allait \u00eatre rapatri\u00e9s, or c'est la seule chose que je demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:13 > 0:42:37) [86%] : \r\nEn fait, la confusion qui est le plus souvent fait c'est qu'on pense qu'une fois que la r\u00e9paration est effectu\u00e9 dans un pays \u00e9tranger s'la voiture ensuite va \u00eatre rapatri\u00e9 en Suisse par le TCS : en fait, non un condition g\u00e9n\u00e9rales, \u00e7a c'est clair nous ce que nous assurons sa situation d'urgence, le d\u00e9pannage sur place, le retour en Suisse des personnes, mais apr\u00e8s, c'est ce que nous couvrons les frais de voyage qui seront inh\u00e9rent fait qui vont retourner sur place chercher le v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:38 > 0:42:47) [90%] : \r\nQuand j'allais P\u00e9r\u00e8s a appel\u00e9 \u00e0 bon entendeur pour nous raconter les \u00e9pisodes de cette m\u00e9saventure, elle ne connaissait pas encore la d\u00e9cision finale prise par le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:47 > 0:43:11) [89%] : \r\nOr le TCS engag\u00e9 aujourd'hui ramener son v\u00e9hicule en Suisse, il sera envoy\u00e9 dans le garage de son choix et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0 la r\u00e9paration aura lieu c'est la r\u00e9paration est faite, il faut que le devis nous parviennent enfin la facture dans les 2 mois et puis l\u00e0, dans ce cas l\u00e0, tout sera r\u00e9gl\u00e9 couvert maintenant si il est av\u00e9r\u00e9 que ce v\u00e9hicule n'a pas de panne alors l\u00e0 toutes ces prestations tombent et l\u00e0 \u00e7a restera enti\u00e8rement \u00e0 la charge de de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:43:13 > 0:43:49) [91%] : \r\nLa voiture de Madame Perez a \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9 en Suisse la semaine derni\u00e8re en garage la examiner \u00e0 nouveau verdict cette voiture a bel et bien un probl\u00e8me, il va falloir changer l'arbre de transmission le devis des r\u00e9parations s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1450 francs, bref, la probabilit\u00e9 que \u00e7a, car si elle avait poursuivi son trajet de retour \u00e9tait importante, moralit\u00e9 Madame Perez a eu raison de s'arr\u00eater \u00e0 Bordeaux en raison aussi de ne pas baisser les bras face \u00e0 un livre Ha\u00efti pas tr\u00e8s coop\u00e9rant et donc le TCS \u00e0 lui rembourser les frais h\u00f4tel le retour en train le rapatriement de la voiture, mais pas la r\u00e9paration de la voiture, \u00e7a c'est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:43:58 > 0:44:09) [90%] : \r\nL'\u00e9lectricit\u00e9 solaire a le vent en poupe, c'est devenu int\u00e9ressant et moins cher d'\u00e9quiper de panneaux photovolta\u00efques, une villa un immeuble les coop\u00e9ratives d'habitation s'y mettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:09 > 0:44:22) [88%] : \r\nQui est nouveau, c'est que je peux vraiment avoir un cadre sur \u00e9tabli pour pouvoir vendre l'\u00e9lectricit\u00e9 que je produits avec mes panneaux \u00e0 mon voisin, ou pour un propri\u00e9taire \u00e0 mes locataires et voire m\u00eame pour un industriel aux b\u00e2timents, aux industriels voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:44:22 > 0:44:40) [91%] : \r\nLa politique \u00e9nerg\u00e9tique 2050 vot\u00e9e par la Suisse, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, devrait doper cette \u00e9nergie photovolta\u00efque, elle pourrait le concerner tous dans un proche avenir, sans oublier un sacr\u00e9 progr\u00e8s aujourd'hui les panneaux solaires sont en pleine r\u00e9volution esth\u00e9tique et deviennent des mat\u00e9riaux de construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:44:40 > 0:45:09) [87%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un panneau photovolta\u00efque exactement, c'est un panneau tr\u00e8s standard mais on fait ce qu'il a les cellules solaires Chris anime qu'on a l'habitude de voir, sauf que, par- dessus, on a amen\u00e9 un film qui est finalement l'innovation en fait de pas, donc on a d\u00e9velopp\u00e9 ici au CSM qui permet d'\u00eatre le support d'une image \u00e0 tr\u00e8s haute d\u00e9finition et qui couvre compl\u00e8tement le panneau solaire on voit plus de tous les cellules et puis c'est \u00e7a finalement qui en fait un objet artistique puisqu'un panneau solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:09 > 0:45:54) [92%] : \r\nMais il y a quelques b\u00e9mols \u00e0 revendre son \u00e9lectricit\u00e9 on la r\u00e9injecte dans le r\u00e9seau, c'est plus int\u00e9ressant, on verra pourquoi stocker de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite par les panneaux, c'est possible, mais c'est cher incitation r\u00e9tribution, stockage de l'\u00e9nergie, c'est le pr\u00e9sent, \u00e0 bon entendeur, vous fera aussi d\u00e9couvrir mardi prochain, l'avenir de cette \u00e9nergie, les panneaux photovolta\u00efques sont un march\u00e9 en plein d\u00e9veloppement, avant de terminer, je fais appel \u00e0 vous, \u00e0 vos exp\u00e9riences, vous \u00eates assur\u00e9s en assurance de base, \u00e9videmment, c'est obligatoire, vous souhaitez vous faire op\u00e9rer hors de votre canton pour de bonnes raisons, mais on vous en a emp\u00each\u00e9, si vous avez v\u00e9cu une telle situation, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire sur abe Point CH ou sur Facebook, vous savez tous, bonne fin de soir\u00e9e \u00e0 mardi prochain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:02:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808706716", "durationSec": 2722, "title": "Casques v\u00e9lo, du solide pour des t\u00eates bien faites !", "excerpt": "T\u00e9moignage de la t\u00e9l\u00e9spectatrice Janete Perez dont la voiture est tomb\u00e9e en panne durant ses vacances. Afin de pouvoir rentrer \u00e0 son domicile avec sa famille, elle a fait appel au livret ETI du Touring Club Suisse (TCS). De retour en Suisse, elle n'a cependant pas pu r\u00e9cup\u00e9rer son v\u00e9hicule. Itw du porte-parole du TCS Yves Gerber.", "remarks": "Contient des images YouTube.", "speechToTexts": "UMID : ZT041740\r\nDate de transcription : 06-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:18 > 0:00:45) [92%] : \r\nBonsoir, \u00eatre en panne sur la route des vacances c'est pas dr\u00f4le du tout, quels frais va prendre en charge ou pas le livret est il si vous en avez un mieux vaut \u00eatre au clair avant une t\u00e9l\u00e9spectatrice l'a appris \u00e0 ses d\u00e9pens et on parlera ce soir abondamment de casque pour les cyclistes qui se multiplient, v\u00e9lo \u00e9lectrique en ville VTT en montagne tout ce beau monde roule vite, tr\u00e8s vite, est ce qu'il faudra le rendre obligatoire le casque et si vous en voulez un choisissez-le bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:54 > 0:01:26) [93%] : \r\nIl sera beaucoup question de v\u00e9lo, ces prochains temps puisque, vous le savez s\u00fbrement un des objets soumis en votation populaire le 23 septembre prochain concerne les pistes cyclables, avec la multiplication des v\u00e9los \u00e9lectriques des VTT \u00e9lectriques ou pas, on p\u00e9dale pas mal en Suisse il y a presque 4 millions de bicyclettes en circulation, c'est excellent pour la sant\u00e9, mais le revers de la m\u00e9daille, ce sont les accidents et les morts, on parlera chiffres tout \u00e0 l'heure d'o\u00f9 l'importance du casque et pas seulement en plein trafic hein Chantal Pallatier Dominique Gabrielli nous guide ce soir ont commenc\u00e9 par prendre de la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:34 > 0:01:46) [92%] : \r\nAh le grand air moteur sous les p\u00e9dales et casques sous le soleil, Julien s'est joint \u00e0 ces amoureux du VTT pour 700 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 presque sans peine sur le chemin des plan\u00e8tes dans le Val-d'Annivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:46 > 0:01:50) [92%] : \r\nEt \u00e7a chauffe un peu quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:01:54 > 0:01:56) [80%] : \r\nEt \u00e7a serait pas encore plus fan sans casque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:56 > 0:02:13) [79%] : \r\nSans casque, l\u00e0 pour la mont\u00e9e serait possible, mais apr\u00e8s il y a la descente donc sans casque, la descente sans \u00eatre un peu compliqu\u00e9, quand m\u00eame, des fois, je n'aurais pas la mont\u00e9e quand j'ai vraiment chaud mais en descendre c'est obligatoire parce qu'on y descend, on a vite fait de se prend une racine, un emploi, donc \u00e7a peut quand m\u00eame \u00eatre utile d'avoir un casque sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:15 > 0:02:16) [79%] : \r\nIl quelle taille ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:16 > 0:02:28) [84%] : \r\nAlors c'est une technique, je l'ai lou\u00e9 en bas au village et-il ou qu'une taille on fait donc le cas ce qui est tr\u00e8s bien la taille, \u00e7a va, faudrait pas que j'ai une t\u00eate plus qui soit, parce que je suis au maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:28 > 0:02:40) [83%] : \r\nJe suis \u00e0 taille adapt\u00e9e, je pense, c'est le plus important parce que le cas se balade et puis une bonne protection quand m\u00eame et diff\u00e9rentes gammes de casque quand m\u00eame avoir quelque chose qui, qui prot\u00e8ge bien sa sant\u00e9 jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:42 > 0:02:51) [85%] : \r\nC'est pas trop chaud, \u00e7a fait pas \u00e9tuve sur la t\u00eate, non bah l'a\u00e9ration du cas c'est quelque chose qui est assez important, aussi, comme quoi un casque l\u00e9ger bien a\u00e9r\u00e9, on le sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:54 > 0:03:01) [89%] : \r\nLe VTT \u00e9lectriques commence \u00e0 populariser la montagne sur 2 roues plus n\u00e9cessaire d'\u00eatre un athl\u00e8te pour d\u00e9couvrir les gens Siam de Pau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:02 > 0:03:06) [91%] : \r\nAvec le VTT \u00e9lectriques plus de gens plus \u00e2g\u00e9s qui reviennent au v\u00e9lo en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:09 > 0:03:14) [91%] : \r\n\u00e0 Saint-Luc, on peut louer des VTT \u00e9lectriques dans des magasins de sport ou au d\u00e9part du funiculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:14 > 0:03:27) [86%] : \r\nForc\u00e9ment, avec un casque, certaines personnes, je ne souhaite pas prendre de casque, mais c'est quand m\u00eame important, il y en a qui refusent, il y en a qui refusent passablement de jeunes surtout d'adolescents puis c'est une histoire de Style, il faut trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:28 > 0:03:32) [91%] : \r\nMontrer quelques photos, quelques explications : pas de casse, pas de v\u00e9lo et puis c'est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:37 > 0:03:43) [86%] : \r\nC'est le cas, ce qui est compris dans le prix au funiculaire dans ce magasin de sport, il se paye en suppl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:43 > 0:03:49) [76%] : \r\nAlors, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, impeccable quand eau avait \u00e9t\u00e9, on re\u00e7oit le casse, en tout cas on le sugg\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:49 > 0:03:53) [85%] : \r\nMais quand m\u00eame \u00e0 70 francs la journ\u00e9e de VTT \u00e9lectriques et 8 francs le casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:53 > 0:04:11) [83%] : \r\nSi on fait des calculs, c'est clair qu'on est loin d'amortir m\u00eame un v\u00e9lo avec les locations qu'on fait et ensuite apr\u00e8s s'il faut rajouter un casque et imaginer quand m\u00eame qu'un casque apr\u00e8s 10 12 location on sait pas vraiment comment les gens, les traitements, on ne sait pas s'ils sont tomb\u00e9s donc naturellement, \u00e7a, \u00e7a a son co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:13 > 0:04:21) [84%] : \r\nCertains client ou cliente rechignent parfois glisser leur t\u00eate dans un casque d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 par souci d'hygi\u00e8ne ou par crainte des coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:23 > 0:04:51) [80%] : \r\nOn va porter un casque, la premi\u00e8re chose quand il fait, c'est que d\u00e9j\u00e0 on l'observe, on regarde, qu'elle ait pas eu de coup ou que de, de, de mal fonction en quelque sorte qui pourrait para\u00eetre la suite \u00e9ventuellement p\u00e9jor\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 d'un client suivant et ensuite on lui pulv\u00e9rise un produit qui s'appelle fra\u00eeche pro pour enlever, en fait, les bact\u00e9ries, les peaux ou autre salet\u00e9 qu'il pourrait y avoir dans le casse, puis ensuite nous le mettant sur un chauffage de mani\u00e8re \u00e0 ce que le produit soit tout simplement plus efficace et actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:56 > 0:05:14) [83%] : \r\nUn casque \u00e0 coiffer une nouvelle t\u00eate car les petites reines \u00e9lectrique demande de sortir couvert plus bas dans la plaine H. \u00e9pices Marc-Andr\u00e9 Helvig collectionne tout ce qui se rapporte Portovelo ou \u00e0 la du boudin ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:14 > 0:05:36) [90%] : \r\nVous avez 130 v\u00e9lo de piste et d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 20, il y avait le casque \u00e0 boudins en cuir plus tard dans les ann\u00e9es 70 est venu le casque, comme on l'appelle ensuite dans les ann\u00e9es 80 le casque mais avec de la mousse et, en 2016, la derni\u00e8re technologie avec la visi\u00e8re int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:39 > 0:05:53) [90%] : \r\nLongtemps, le Tour de France s'est couru, t\u00eate nue au mieux avec une casquette en 1948 lorsqu'il passait \u00e0 Lausanne, Jean Robic avait d\u00e9j\u00e0 rendu c\u00e9l\u00e8bre son casque \u00e0 boudins en gagnant le Tour l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:53 > 0:06:45) [87%] : \r\nJ'ai la r\u00e9plique du casque de Robic Robic qui \u00e9tait surnomm\u00e9 Biquet ou t\u00eate de cuir, parce que vu ses nombreuses chutes, notamment dans les descentes, il avait de fractures du cr\u00e2ne et il avait d\u00e9cid\u00e9 de porter un casque \u00e0 boudins comme pour t\u00e9l\u00e9 les cyclistes sur piste \u00e0 son coll\u00e8gue la Jamin Yannick \u00e9tait un jeune et puis il avait d\u00e9j\u00e0 un peu du bagout, lors d'un Tour de France, il a emb\u00eat\u00e9 Robic sur son fameux casque et Robic un peu vex\u00e9 de l'outrecuidance de ce jeune, il est, il est descendu \u00e0 une moto d\u00e9pannage \u00e0 trouv\u00e9 un marteau, revenu dans le peloton et c'est frapp\u00e9 sur le casque pour prouver l'efficacit\u00e9 de ce dernier, il est rest\u00e9 tr\u00e8s sto\u00efque, tout le monde a regarder et tout d'un coup, un filet de sang, a commenc\u00e9 \u00e0 couler le long de sage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:47 > 0:07:05) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 cela, le peloton r\u00e9siste \u00e0 se couvrir le chef jusqu'\u00e0 protester, cheveux au vent, en 1991 et ce n'est qu'en 2005 suite \u00e0 la mort d'Andr\u00e9 et Kivilev dans le Paris- Nice, que le Tour de France rendra obligatoire le port du casque des casques d\u00e9sormais \u00e0 IT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:06 > 0:07:25) [88%] : \r\nDans la Ruhr allemande chez abus, on fabrique des cadenas et des casquettes, bon, la production est en Chine, surtout 4000 employ\u00e9es travaillent dans l'entreprise, dont 400 ici au si\u00e8ge avait tort Nicolas Moinet et responsable du marketing pour la Suisse, il nous d\u00e9voile la composition d'un casque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:26 > 0:07:45) [80%] : \r\nLa premi\u00e8re partie, c'est une esp\u00e8ce de singe, ex- qui s'appelle une du polystyr\u00e8ne expans\u00e9, c'est \u00e7a qui va r\u00e9sister aux chocs en fait cette ce mot, elle est ajout\u00e9 \u00e0 une coque en polycarbonate, une coque tr\u00e8s tr\u00e8s dur, plus \u00e9paisse qui est coll\u00e9 avec la Classe \u00e0 Jacques si vous vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:46 > 0:07:50) [91%] : \r\nC'est plus facile \u00e0 produire et moins chers, mais plus lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:50 > 0:08:08) [88%] : \r\nL'autre mod\u00e8le vous pouvez injecter justement \u00e7a mousse directement dans la coque, qui fait une histoire tr\u00e8s tr\u00e8s bonne alliage c'est casque haut de gamme, alors on a diff\u00e9rentes structures que Bernard derri\u00e8re, donc c'est pour renforcer la coque avec diff\u00e9rents mat\u00e9riaux qu'on peut utiliser avec des plastiques ou le Kevlar ou le carbone par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:08 > 0:08:16) [90%] : \r\nMoi je autant de mat\u00e9riaux qui permette de diminuer l'\u00e9paisseur et le poids du casque sans amoindrir sa capacit\u00e9 \u00e0 absorber les chocs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:17 > 0:08:31) [88%] : \r\nLa forme du casque est tr\u00e8s d\u00e9terminante sa g\u00e9om\u00e9trie entre les diff\u00e9rentes, les diff\u00e9rents axes sur le casque peut avoir un effet sur sa r\u00e9sistance d'emplois forc\u00e9ment le fait d'avoir un casse compl\u00e8tement ferm\u00e9, ne sera pas forc\u00e9ment plus une plus haute s\u00e9curit\u00e9 qu'un casque avec une bonne a\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:31 > 0:08:37) [91%] : \r\nPropos on portera d'autant plus un casque que son Design et sa couleur nous plaisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:38 > 0:09:02) [93%] : \r\nMais le Design et la couleur ne garantissent \u00e9videmment pas une bonne protection, vous verrez les r\u00e9sultats de notre test, un casque, c'est bien un bon casque c'est mieux, \u00e9videmment, d'ailleurs, renseignez-vous avant d'enfourcher un v\u00e9lo sur les routes europ\u00e9ennes les r\u00e9glementations varient d'un pays \u00e0 l'autre, on fera un petit tour jusqu'aux Pays-Bas o\u00f9 le v\u00e9lo est roi en Suisse, rien ne vous oblige \u00e0 porter un casque, sauf sur un v\u00e9lo \u00e9lectrique ultra- rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:06 > 0:09:23) [89%] : \r\nTous les matins, Julien traverser la moiti\u00e9 du canton de Gen\u00e8ve pour aller au travail, il b\u00e9n\u00e9ficie depuis fin avril, d'une voix verte 5 kilom\u00e8tres d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la mobilit\u00e9 douce soit le 1er maillon d'une v\u00e9lo route qui devrait relier \u00e0 l'avenir le Mont Blanc au Liban.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:25 > 0:09:30) [93%] : \r\nJe suis, vous avez vraiment besoin d'un casque sur un boulevard qui semble vous \u00eatre r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:30 > 0:09:41) [89%] : \r\nOui, parce qu'il y a d'autres v\u00e9lo et puis on peut facilement passer par dessus le v\u00e9lo faire installer ce qu'on appelle, donc c'est quand m\u00eame bien d'avoir un casque mais il fait quand m\u00eame tr\u00e8s chaud par rapport \u00e0 Gaz de VTT classique, c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:44 > 0:09:51) [93%] : \r\nFin de la voie verte, c'est le trafic du centre- ville, les pistes cyclables quand il y en a, ne sont pas toujours continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:56 > 0:09:57) [98%] : \r\nDifficile le passage du pont du Mont- Blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:57 > 0:10:11) [86%] : \r\nAlors, un petit peu difficile, mais \u00e7a s'est beaucoup am\u00e9lior\u00e9 parce que maintenant il y a un passage pour v\u00e9lo, alors qu'avant c'\u00e9tait souvent pass\u00e9e sur le trottoir et on avait quelques probl\u00e8mes, les passants soit pas celui de la route, on avait quelques probl\u00e8mes avec les bus, donc maintenant c'est quand m\u00eame une am\u00e9lioration le passage qu'ils ont cr\u00e9\u00e9e pour qu'il puisse passer en 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:12 > 0:10:21) [90%] : \r\nUn grand classique, les pr\u00e9- s\u00e9lections \u00e0 gauche plus facile lorsque les voitures sont arr\u00eat\u00e9s au feu rouge, \u00e7a \u00e9vite les fr\u00f4lements dangereux mais il y a pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:21 > 0:10:21) [99%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:21 > 0:10:39) [84%] : \r\nPierre, c'est d'\u00eatre oblig\u00e9 de faire frais veut prendre un choc frontal et de partir la t\u00eate la premi\u00e8re maman moi c'est pour \u00e7a que je mets un casque, c'est parce que c'est de partir en avant, \u00e7a m'arrivait de 3 fois une voiture qui vous coupe la priorit\u00e9 il faut freiner et l\u00e0 en fait sont de la gravit\u00e9 annonce et puis on monte et puis on je fait parader \u00e7a apr\u00e8s on tombe en avant la t\u00eate la premi\u00e8re sur le bitume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:41 > 0:10:46) [89%] : \r\nSur son v\u00e9lo \u00e9lectrique ou Speed Bike Julien peut aller \u00e0 45 kilom\u00e8tres heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:47 > 0:10:57) [91%] : \r\nG\u00e9rard que je vais au maximum parce que si je vais au maximum en fait d\u00e9j\u00e0 je j'ai plus adapter tr\u00e8s rapidement et puis 45 sur un v\u00e9lo, \u00e7a commence \u00e0 faire \u00e7a commence \u00e0 l'\u00e9vidence, donc je dirais 30 35 en moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:59 > 0:11:07) [93%] : \r\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale : feu Vert pour rouler sans casque sur un v\u00e9lo traditionnel ou \u00e9lectriques jusqu'\u00e0 25 kilom\u00e8tres heure en Suisse comme en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:08 > 0:11:14) [86%] : \r\nPeu rouge en Finlande o\u00f9 les Finnois doivent porter un casque depuis 2003 mais les rares t\u00eates nues ne sont pas amend\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:15 > 0:11:26) [94%] : \r\nAu Portugal, les v\u00e9los \u00e9lectriques doivent sortir couvert, et en Espagne, en dehors des villes tous les cyclistes doivent chausser le casque, sauf s'il fait tr\u00e8s chaud et si \u00e7a monte beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:27 > 0:12:02) [90%] : \r\nQuant aux enfants, impossible de p\u00e9daler sans casque, en Espagne, en France, en Autriche et en Su\u00e8de, il en va tout autrement des v\u00e9los \u00e9lectriques propuls\u00e9 jusqu'\u00e0 45 kilom\u00e8tres heure tous Speed Bike doit porter coq sur la t\u00eate, seule la Suisse et la Belgique se contente d'un casque \u00e0 v\u00e9lo traditionnel pourtant homologu\u00e9e pour des chutes \u00e0 seulement 19,5 kilom\u00e8tres heure tous les autres pays exigent le port d'un casque moto homologu\u00e9, sauf les Pays-Bas qui ont \u00e9mis leurs propres normes pour les casques de speed-ball.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:03 > 0:12:09) [92%] : \r\nEt pourtant, aux Pays-Bas, porter un casque est loin d'\u00eatre une habitude, la Mecque du v\u00e9lo n'est pas celle du casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:11 > 0:12:21) [91%] : \r\nSi 7 pourcent des Suisses p\u00e9dale r\u00e9guli\u00e8rement, ce sont 36 pourcent des N\u00e9erlandais qui enfourchent leur v\u00e9lo chaque jour pr\u00e8s d'un tiers de tous les d\u00e9placements dans le pays se font \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:23 > 0:12:31) [91%] : \r\nEt tous les matins 1,2 millions d'habitants se rendent au travail \u00e0 bicyclette, d'ailleurs, le pays compte plus de v\u00e9los que de n\u00e9erlandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:32 > 0:12:44) [84%] : \r\nLa professeure il les caisses Pap\u00e9 et s'occupe de planification urbaine pour les v\u00e9los, elle a particip\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curisation de ce passage o\u00f9 les v\u00e9los en priorit\u00e9 sur les voitures et elle non plus ne porte pas de casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:46 > 0:12:57) [92%] : \r\nJe n'ai pas besoin de casque, je peux rouler en s\u00e9curit\u00e9 ou nous avons de bonnes infrastructures, les automobilistes savent comment se comporter avec les cyclistes, alors je n'en ai pas besoin il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:58 > 0:13:02) [99%] : \r\nC'est dans les ann\u00e9es 70 que la Hollande a r\u00e9solument pris le virage du v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:04 > 0:13:22) [90%] : \r\nC'\u00e9tait au bon moment et ne cela soutient dans la dur\u00e9e, il faut cr\u00e9er une infrastructure s\u00e9curisante un meilleur r\u00e9seau de pistes cyclables de plus grands parcs comme celui-ci, et tout cela est int\u00e9gr\u00e9e dans l'espace urbain quotidien alors vous r\u00e9alisez que vous n'avez plus besoin de casque, parce que vous ne vous sentez plus menac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:23 > 0:13:27) [91%] : \r\nEt puis il y a chez et vous savez que les cyclistes sont rois avec l'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:29 > 0:13:36) [85%] : \r\nM\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole, les enfants vont t\u00eate nue, pourtant il y a 20 ans, il n'est qu'est-ce Pap\u00e9 avait achet\u00e9 un casque pour ses 2 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:38 > 0:13:50) [93%] : \r\nO\u00f9 on adapte, ils l'ont emport\u00e9 pendant environ 3 mois, puis ils ont commenc\u00e9 \u00e0 s'en plaindre d'ann\u00e9es pour finalement me dire maman, nous sommes les seuls \u00e0 l'\u00e9cole, nous ne voulons plus porter de casque, alors on a arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:52 > 0:14:07) [93%] : \r\nLes plus \u00e2g\u00e9s aussi roulent cheveux au vent, et ce sont eux qui font de la Hollande, le plus grand parc de v\u00e9los \u00e9lectriques au monde 300000 vendus seulement l'an pass\u00e9 \u00e0 25 kilom\u00e8tres heure, pas besoin de casque, mais \u00e0 45 kilom\u00e8tres heure c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:09 > 0:14:21) [89%] : \r\nEt Bush, seulement il y a eu des recherches, il semble que le cycliste sur un v\u00e9lo \u00e9lectrique \u00e0 d'autres besoins que le cycliste sur un v\u00e9lo traditionnel en mati\u00e8re de casque non bonsoir avec la Squadra Aumetz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:23 > 0:14:32) [81%] : \r\nAlors l\u00e0 Hollande sans casque s'est mise \u00e0 \u00e9dicter une norme pour les casques on speed by la nt \u00e0 8776.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:33 > 0:15:02) [85%] : \r\nAutant qu'un bus, on a d\u00e9cid\u00e9 de travailler activement \u00e0 cette nouvelle lampe afin de pouvoir offrir un casque qui est adapt\u00e9e au v\u00e9lo \u00e9lectrique mais qui est quand m\u00eame plus, c'est plus s\u00fbr, Kaka selon elle prescrit qu'on doit avoir une protection des temples, un peu plus \u00e9lev\u00e9, donc la ligne de protection des son plus bas aussi dans le m\u00eame temps l'endroit de la nuque-elle plus grosse protection sur la nuque et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale aussi la r\u00e9sistance aux chocs doit \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9, donc il y a un petit peu plus de Moscou au patch ou avec la mousson avec la structure pour la renforcer, mais il faut qu'elle r\u00e9siste plus au choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:04 > 0:15:07) [98%] : \r\nUn choc calcul\u00e9s pour une vitesse de 23,4 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:10 > 0:15:14) [94%] : \r\nC'est 4 de plus que pour un casque de v\u00e9lo normal avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:14 > 0:15:39) [88%] : \r\nC'est vrai que le casque ne prot\u00e8ge pas totalement de loin pas d'ailleurs, il peut m\u00eame provoquer l'effet contraire, car les cyclistes casqu\u00e9s prennent plus de risques d'autre part, l'automobiliste va pouvoir se dire tout de ce cycliste est bien prot\u00e9g\u00e9 alors je peux le fr\u00f4ler de plus pr\u00e8s, c'est ce qu'on appelle le risque compensatoires il am\u00e8ne les automobilistes \u00e0 adopter une conduite plus dangereuses, a un succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:41 > 0:15:44) [95%] : \r\nUn point de vue souvent repris par ceux qui n'appr\u00e9cient pas le port du casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:47 > 0:16:14) [89%] : \r\nPorter un casque cette indispensable ou pas, \u00e7a devrait \u00eatre rendue obligatoire ou pas, la question a \u00e9t\u00e9 clairement tranch\u00e9 en Suisse pour les v\u00e9los \u00e9lectriques rapides qui vont jusqu'\u00e0 45 kilom\u00e8tres heure, vous l'avez entendu le casque qu'obligatoire l\u00e0, mais pour les autres, on va en parler, bonsoir, vous Dardenne, bonsoir, vous \u00eates la pr\u00e9sidente de Pro V\u00e9lo r\u00e9gion Lausanne et alors vous, quand vous faites du v\u00e9lo, vous emportez un ou pas argent portant oui donc pour vous, c'est un peu c'est n\u00e9cessaire, \u00e0 titre individuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:14 > 0:16:28) [91%] : \r\nOui, c'est enfin je je leur sang comme quelque chose de d'important par contre je il m'arrive de rouler sans par exemple lors de voyages \u00e0 v\u00e9lo sur des petites routes tranquilles mais au quotidien, je le porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:28 > 0:16:37) [94%] : \r\nAlors, quand on sait que dans les blessures les plus graves pour des cyclistes sont celles qui touchent la t\u00eate hein, pourquoi ne pas rendre obligatoire le casque pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:37 > 0:17:33) [91%] : \r\nTout v\u00e9lo tout cycliste alors parmi les principaux arguments c'est essentiellement qu'on ne peut pas avoir d'effet dissuasif pour les autres, et puis \u00e7a reste \u00e0 prouver, enfin disons que le port du casque reste quand m\u00eame un peu le dernier rempart contre les chutes, mais il y a beaucoup de choses \u00e0 faire avant la chute pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 v\u00e9lo donc effet luxueuse, il faut \u00eatre, par exemple, c'est quoi l'effet dissuasif ben c'est-\u00e0-dire que si on oblige alors on voit clairement dans les pays qui ont impos\u00e9 l'obligation du du port du casque, je pense notamment \u00e0 l'Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande, on a constat\u00e9 une baisse significative de la de la pratique du du v\u00e9lo, donc \u00e7a doit rester quelque chose de de recommander mais pas d'imposer dans tous les cas, puis \u00e7a voudrait dire aussi que si vous s\u00fbr qu'il est sur une petite route o\u00f9 il y a absolument pas de trafic, il faudrait le ma\u00eetre syst\u00e8me syst\u00e9matiquement quoi qu'il arrive, je pense un petit peu disproportionn\u00e9 et \u00e7a doit rester de la r\u00e9ponse responsabilit\u00e9 chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:33 > 0:17:40) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 le fait que pour le BPA le casque r\u00e9duit d'environ 50 pourcent le risque de blessures \u00e0 la t\u00eate, l\u00e0 vous maintenez votre position : pas d'obligation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:41 > 0:18:11) [90%] : \r\nOui, je pense que, disons, qu'enfin, il y a beaucoup de choses \u00e0 faire avant le port du cas surtout il faut pas se focaliser exclusivement sur cette mesure, il y a, alors, que faire avant, alors je pense qu'il est un peu 3 3 dimensions dans la question de la s\u00e9curit\u00e9, il y a le comportement du cycliste lui- m\u00eame sa conduite il y a l\u00e0 il y a le comportement des eaux d'usagers et puis en amont de \u00e7a il y a aussi toute la question des infrastructures, on a clairement une longue grande longueur de retard sur les pays o\u00f9 on compte beaucoup de cyclistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:11 > 0:18:21) [91%] : \r\nComme la Hollande, on l'a vu, on est loin ici d'avoir des puisse se s\u00e9parer ou comme si l'on pense au Danemark aussi, donc en terme d'infrastructures ici c'est plus dangereux de circuler en v\u00e9lo quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:21 > 0:18:39) [92%] : \r\nOui, et puis d'ailleurs l\u00e0- bas, il ne porte pas le casque, ils ont clairement des des taux d'accidentologie qui sont beaucoup plus bas, donc \u00e7a montre bien que le port du casque, c'est pas la panac\u00e9e, le, le taux de port du casque a beaucoup augment\u00e9, en Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es par compte le les chiffres au niveau des accidents n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:39 > 0:18:51) [89%] : \r\nOn va essayer loin l\u00e0 alors on entendait c'\u00e9tait professeur hollandaise qui disait ceci : les cyclistes casqu\u00e9s prennent plus de risques, les automobilistes adoptent une conduite plus dangereuse, cela peut para\u00eetre \u00e9tonnant, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:52 > 0:19:18) [89%] : \r\nJ'ai pas de maison de de statistiques pour le prouver, je constate en tout cas pas forc\u00e9ment au quotidien, on vous par contre, on voit qu'il y a des des pratiques des pratiques int\u00e9ressante du type quand un cycliste charg\u00e9 qu'il a des sacoches, les automobilistes prennent plus de marge, on le constate peut-\u00eatre aussi avec des enfants, mais \u00e7a reste des impressions au quotidien ou moins pour moi c'est pas, c'est pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:18 > 0:19:51) [91%] : \r\nPierre donc si on r\u00e9sume : pas d'obligation du port du casque mais des mesures \u00e0 prendre sur l'infrastructure et sur le comportement d'ailleurs le comportement, on va en parler encore dans la suite de cette interview, que l'on va faire avec vous et qui pourra \u00eatre vu en bonus sur notre site Internet, en attendant je vous remercie beaucoup pour ces explications tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et Dardenne revenons Casques maintenant j'avoue ne pas avoir trouv\u00e9 une seule association qui pr\u00f4nent l'obligation de porter un casque, si vous en connaissez, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire sur Facebook et maintenant vous allez entendre un t\u00e9moignage assez bouleversant, celui d'un risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:54 > 0:20:04) [94%] : \r\nSt\u00e9phane Pichot n'a faisait beaucoup de VTT mais c'est lors d'un entra\u00eenement sur une route toute droite en mars 2017 qu'il entre en collision avec une voiture roulant en sens inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:06 > 0:20:18) [81%] : \r\nJe crois environ \u00e0 50 comme un train en descente et on m'a racont\u00e9 que je suis rentr\u00e9 dans la voiture et, apr\u00e8s, c'est plus de souvenirs depuis le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:20 > 0:20:22) [74%] : \r\nPuis apr\u00e8s World en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:23 > 0:20:25) [94%] : \r\nVous pouvez me lister tout ce qui a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9 chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:26 > 0:20:54) [88%] : \r\nOui, \u00e0 peu pr\u00e8s, je pense, je vous en oubliez, j'ai eu la rotule cass\u00e9 quelques c\u00f4tes je crois \u00e7a ne le p\u00f4le le l'avant- bras le poignet foul\u00e9, je crois, je ne me trompe pas, je le savais de traumatisme cr\u00e2nien clavicules omoplates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:58 > 0:21:00) [98%] : \r\nJe crois que j'ai rien oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:01 > 0:21:20) [86%] : \r\nLors d'accidents, le diagnostic principal concerne \u00e0 42 pourcent les membres sup\u00e9rieurs, des \u00e9paules au doigt les membres inf\u00e9rieurs d\u00e9hanche au pied pour 24 pourcent 18 pourcent des atteintes principale concerne la t\u00eate et le cou 13 pour 100 le tronc et 4 pourcent l'ensemble du corps, c'est le cas de St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:22 > 0:21:27) [86%] : \r\nNotre cycliste se retrouvent en r\u00e9adaptation \u00e0 la va, apr\u00e8s 5 semaines d'h\u00f4pital donc tous dans le coma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:28 > 0:21:32) [83%] : \r\nLors de chutes violentes, m\u00eame avec un casque, le cerveau est malmen\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:34 > 0:22:26) [88%] : \r\nOn va prendre un exemple qui le plus courant qu'le choc frontal avec ou sans fracture du cr\u00e2ne et qui va d'une porte- voix entra\u00eener une l\u00e9sion Direct qu'on voit ici d'ailleurs tr\u00e8s bien, ils en Direct sur le lobe frontal, ensuite ce choc va entra\u00eener un \u00e9branlement du cerveau d'abord ant\u00e9rieurs et ensuite post\u00e9rieur 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment auxquelles on pense moins et qu'on ne revoit pas sur scanners au d\u00e9part, c'est le les bons l'\u00e9branlement verticale du cerveau, c'est-\u00e0-dire qu'il y a dans l'axe du cerveau et de moelle \u00e9pini\u00e8re et aussi pendant le choc et \u00e7a va entra\u00eener des \u00e9tirements des neurones qui vont pouvoir se casser ou se \u00eatre cisaill\u00e9 et \u00e7a va entra\u00eener des troubles de l'attention de la concentration moyenne de la planification, mais qui vont se voir grandement dans l'activit\u00e9 dans le travail o\u00f9 \u00e7a va devenir tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:27 > 0:22:30) [98%] : \r\nSt\u00e9phane a d\u00fb r\u00e9apprendre \u00e0 d\u00e9chiffrer les visages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:30 > 0:22:33) [82%] : \r\nJ'aimerais que vous Annie cliquer sur une \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:34 > 0:22:36) [87%] : \r\nQui correspond, qu'est ce qui est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:38 > 0:22:44) [82%] : \r\nDe reconna\u00eetre de 3 visages jouer comme la peur ou le d\u00e9go\u00fbt, la col\u00e8re des fois diff\u00e9renci\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:46 > 0:23:02) [93%] : \r\nNous l'avons aid\u00e9e \u00e0 am\u00e9liorer ses capacit\u00e9s d'attention, de concentration, de retenir les nouvelles choses et de s'en souvenir et puis plus g\u00e9n\u00e9ralement les capacit\u00e9s d'organisation et de planification qui \u00e9tait un peu r\u00e9duite \u00e9galement des pilotes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:02 > 0:23:22) [89%] : \r\n8 ans pourcent des personnes retrouvent la marche apr\u00e8s un traumatisme cr\u00e2nien s\u00e9v\u00e8re mais 8 ans pourcent aussi gardent des s\u00e9quelles cognitives qui vont les g\u00eaner au quotidien dans les ateliers de la va St\u00e9phane test\u00e9 son endurance au travail aujourd'hui, il a repris son m\u00e9tier de cuisinier, pourquoi vous travaillez que 3 heures par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:24 > 0:23:38) [84%] : \r\nChangement \u00e0 cause de la les t\u00e2ches de travail que son panier et un peu aussi \u00e0 cause mais traumatisme cr\u00e2nien pour la fatigue pas comme recommencer trop vite bien g\u00e9rer la fatigue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:39 > 0:23:53) [96%] : \r\nSans aucun souvenir de son accident, St\u00e9phane Pichelin s'est vite remis en selle, il estime que son casque lui a probablement sauv\u00e9 la vie l'an pass\u00e9 en Suisse 1042 personnes se sont bless\u00e9s \u00e0 v\u00e9lo et 37 sont mortes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:54 > 0:24:08) [90%] : \r\nMoi, personnellement, je mets un casque tout le temps, d'autant plus ce que je vois, alors c'est ce que le casque ne fera pas tout et il y aura \u00e9videmment des l\u00e9sions m\u00eame avec casque des fois au niveau des neurones \u00e7a joie tr\u00e8s peu de chances de devenir, donc il faut vraiment mettre tous les chances de son c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:10 > 0:24:19) [91%] : \r\nSelon une \u00e9tude am\u00e9ricaine, le port du casque diminue de 58 pourcent, le risque de traumatisme cr\u00e2nien qui lui causent la mort du cycliste dans 8 ans pour 100 des cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:31 > 0:24:39) [91%] : \r\nPour les couverts comme le fait le m\u00e9decin qu'on vient d'entendre, mais pas avec n'importe quel casque non, il faut bien choisir en fonction de sa morphologie et de notre test.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:44 > 0:24:46) [98%] : \r\nChoisir son casque, c'est tout un art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:46 > 0:25:15) [90%] : \r\nVous avez des casques qui sont plut\u00f4t typ\u00e9e VTT des casques qui sont plut\u00f4t typ\u00e9 v\u00e9lo- route des casques qui sont plut\u00f4t typ\u00e9 urbains comme cela un prix ne justifie pas forc\u00e9ment un niveau de s\u00e9curit\u00e9, vous payez le casque par rapport \u00e0 la marque par rapport aux \u00e9l\u00e9ments qui sont mont\u00e9s dessus, par exemple, c'est s\u00fbr qu'un casque avec une visi\u00e8re en plus et une petite broderie en cuir, \u00e7a a un prix, ce soir sur un casque comme celui-ci par exemple : on est sur un plus basique mais il vous prot\u00e8ge quand m\u00eame aura un tr\u00e8s bon niveau de s\u00e9curit\u00e9 et en plus de \u00e7a avec une protection MIP.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:16 > 0:25:26) [93%] : \r\nLa protection mythe fonctionne comme un 2\u00e8me cuir chevelu, elle permet aux casques de bouger en cas d'impact sur le c\u00f4t\u00e9 en r\u00e9duisant d'autant les r\u00e9percussions sur le cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:26 > 0:25:44) [86%] : \r\nSpaceX, \u00e7a m'a fait le le trouve \u00e7a on va regarder une fois que vous l'aurez sur la t\u00eate, donc l\u00e0, \u00e7a me para\u00eet pas mal alors le bon test, en fait, si vous voulez, c'est juste par rapport \u00e0 la hauteur du casque, il faut juste arriver \u00e0 l'arr\u00eat du nez \u00e0 2 doigts, vous l'avez trop, donc en gros, il faut le baisser un peu plus le mettre un peu plus en avant, d'accord, tout \u00e7a me \u00e7a voil\u00e0 si je refais le test, l\u00e0 on est bon, qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:44 > 0:25:51) [95%] : \r\nLa forme du casque doit bien s'adapter \u00e0 la t\u00eate, mais aussi s'ajuster sans bouger ni serr\u00e9 m\u00eame avant de fermer la jugulaire le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:51 > 0:26:03) [87%] : \r\nC'est au niveau du front l\u00e0 c'est tout bon comme \u00e7a effectivement peut-\u00eatre le resserrer un peu \u00e0 l'arri\u00e8re, ensuite, l'important \u00e9tant de matelas Dragon et au niveau de la drague, il faut que vous ayez un \u00e9cart de 2 doigts juste sous la gorge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:05 > 0:26:10) [82%] : \r\nBah, \u00e9coutez, je crois que je prends celui-l\u00e0, on peut s'y rendent bien dans tant mieux un puis j'aimerais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:10 > 0:26:26) [90%] : \r\nPour un casque compter entre 30 et 350 francs parmi les id\u00e9es nouvelles, ce casque airbags qui se porte comme une minerve et se gonfle instantan\u00e9ment en cas de chute, son efficacit\u00e9 reste \u00e0 prouver, merci beaucoup, \u00e0 gauche c'est \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:28 > 0:26:41) [91%] : \r\nEn Suisse, 46 pour 100 des cyclistes roulent casqu\u00e9s, les ados et les jeunes jusqu'\u00e0 30 ans sont plus r\u00e9fractaires, les femmes aussi, nous sommes 5 pourcent de moins que les hommes \u00e0 porter coiffe qui d\u00e9coiffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:43 > 0:26:56) [89%] : \r\nGasquet comme jamais les Romands et les Tessinois se prot\u00e8gent davantage que les Al\u00e9maniques mais ces Casques r\u00e9siste-t-il \u00e0 une chute \u00e0 23,4 kilom\u00e8tres heure parce qu'au-del\u00e0, le casque devient de toute fa\u00e7on, bien moins d'effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:59 > 0:27:07) [92%] : \r\nNous avons donc emmener 10 mod\u00e8les de casques dans un laboratoire \u00e0 Poitiers pour les tester, ils ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s dans des grandes surfaces et des magasins de sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:08 > 0:27:19) [96%] : \r\nDonc l\u00e0 on va conditionner celui-ci \u00e0 une temp\u00e9rature de moins 20 degr\u00e9s pendant une dur\u00e9e qui va de 4 \u00e0 6 heures et simuler une conditions extr\u00eames d'utilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:20 > 0:27:47) [91%] : \r\nUn casque \u00e0 moins 20 degr\u00e9s quand il durcit dehors tout l'hiver, un autre quart plus 50 degr\u00e9s quand il cuit derri\u00e8re un pare- brise en \u00e9t\u00e9 en 3\u00e8me pendant 48 heures sous des UV \u00e0 chaque fois, les tests se font imm\u00e9diatement \u00e0 la sortie du conditionnement d'abord la tenue du casque sur la t\u00eate qui ne doit pas se d\u00e9chausser lors d'un choc, puis on v\u00e9rifiera aussi l'\u00e9lasticit\u00e9 de la jugulaire et l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:48 > 0:28:12) [89%] : \r\nL'objectif de ces tests et de voir si les casques r\u00e9pond \u00e0 la norme hollandaise poursuite la nt \u00e0 8776 si les v\u00e9los \u00e9lectriques rapides peuvent rouler \u00e0 45 kilom\u00e8tres heure les crash tests se font \u00e0 une vitesse bien moindres, car un casque n'assurent une protection int\u00e9grale qu'\u00e0 une vitesse minimale soit ici 23,4 kilom\u00e8tres heure on simule la chute sur un bord de trottoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:12 > 0:28:14) [89%] : \r\nEt donc l\u00e0 en fait on va venir largu\u00e9 le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:18 > 0:28:22) [95%] : \r\nChangement d'enclume pour simuler la chute sur une route plate ou contre un mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:30 > 0:28:37) [90%] : \r\nCasser le casque prouve qu'il a absorb\u00e9 l'\u00e9nergie du choc, il devient inutilisable, mais voyons les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:42 > 0:28:53) [84%] : \r\nC'est des casques qui ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s, les voici et bonsoir St\u00e9phane manuelle, alors ces \u00e0 ont \u00e9t\u00e9 passablement malmen\u00e9s selon une norme qui a \u00e9t\u00e9 effectivement d\u00e9velopp\u00e9 aux Pays-Bas, dites-nous tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:53 > 0:29:12) [90%] : \r\nOui, alors c'est une norme pour les v\u00e9los \u00e9lectriques, on a voulu savoir ce qu'il allait se passer en Suisse avec nous nos Casques suisse aujourd'hui en Suisse, on vous vend des casques qui sont test\u00e9es \u00e0 16,2 et 19,5 kilom\u00e8tres heure, alors on s'est dit : on va essayer de les tester, selon cette norme hollandaise \u00e0 19,5 et 23,4 kilom\u00e8tres heure un peu plus rapide donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:12 > 0:29:17) [88%] : \r\nOui, mais 23,4 kilom\u00e8tres heure c'est encore pas 45 kilom\u00e8tres heure ce que certains v\u00e9lo peuvent faire hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:17 > 0:29:42) [92%] : \r\nExact, mais il faut savoir que 23,4 c'est le c'est un choc sur une enclume en acier qui est viss\u00e9 au sol qui ne bouge pas, donc, le choc est tr\u00e8s fort, il y a aucun amortissement par une carrosserie de voiture ou quoi que ce soit, donc c'est quand m\u00eame pour le cerveau pour le cr\u00e2ne, c'est un impact fort malgr\u00e9 le casque d'ailleurs pour les motos, on fait les m\u00eames tests, mais \u00e0 27 kilom\u00e8tres heure parce que les sp\u00e9cialistes consid\u00e8rent qu'au-del\u00e0, h\u00e9 bien on il y a des risques corporelle trop important pour le pour le cerveau notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:42 > 0:29:54) [84%] : \r\nWaouh donc un tour ces tests, nous avons choisi quoi h\u00e9 bien des casques unisexe pour rouler en milieu urbain, on commence avec ce qui r\u00e9siste mal aux chocs au-dessus de ces fameux 23,4 kilom\u00e8tres heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:54 > 0:30:42) [88%] : \r\n\u00e0 cette vitesse, le L\u00e9opard Street ne r\u00e9siste pas du tout aux 3 tests de choc frontal, c'est un des meilleurs march\u00e9s de notre \u00e9chantillon \u00e0 54 francs 95 \u00e9cope Brico Loisirs, m\u00eame chose pour le uvek City \u00e0 23,4 kilom\u00e8tres heure, c'est le choc frontal en passe temp\u00e9ratures cette fois qui le fait tr\u00e9bucher le Urban Lifestyle de casque n'aime pas non plus le froid r\u00e9frig\u00e9r\u00e9e \u00e0 moins 20 degr\u00e9s, il ne r\u00e9siste pas \u00e0 l'enclume frontale \u00e0 23,4 kilom\u00e8tres \u00e0 noter que c'est le mod\u00e8le le plus cher de notre \u00e9chantillon de 109 francs 90 sur le site, M. Wei, enfin, le dernier sous la barre et le mod\u00e8le Iba N'de marque a bus vendu 129 francs chez athl\u00e9tique, comme c'est le choc frontal, suite au vieillissement artificiel qui lui est fatale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:43 > 0:30:57) [88%] : \r\nAlors, ces 4 cas, ce qu'on vient de voir r\u00e9pondent tous aux exigences de la norme suisse, c'est-\u00e0-dire \u00eatre capable de r\u00e9sister \u00e0 des chocs \u00e0 une vitesse lente, dirons-nous, de 19 que le 5 kilom\u00e8tres heure, mais quand m\u00eame, c'est pas un bon r\u00e9sultat, quand on sait le d\u00e9veloppement des v\u00e9los \u00e9lectriques \u00e0 grande vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:57 > 0:31:12) [92%] : \r\nSt\u00e9phane oui tout \u00e0 fait d'ailleurs, on peut dire que pour les v\u00e9los normaux, si on est dans une descente, ou si on entre en contact, enfin en collision avec une voiture, on a d\u00e9j\u00e0 pas mal de probl\u00e8mes parce qu'on va plus vite que ses 19,5 kilom\u00e8tres heure et l\u00e0 sur un v\u00e9lo \u00e9lectrique \u00e0 45, c'est encore autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:12 > 0:31:15) [75%] : \r\nC'est ce qu'a des r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 des fabricants de ces quatre casque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:15 > 0:31:29) [84%] : \r\nTout \u00e0 fait alors Humex 15 et la coque nous confirme que leur casque sont tout \u00e0 fait aux normes avec cette norme suisse 1078, la seule qui est valable en Suisse \u00e9cossais qu'\u00e0 ceux qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 test\u00e9s selon les cette norme hollandaise qui n'est pas valide sur notre territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:29 > 0:31:34) [78%] : \r\nBon, \u00e7a, c'est assez clair, mais est-ce que ces m\u00eames marques des qui r\u00e9sistent \u00e0 une vitesse h\u00f4tel pour veiller \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:35 > 0:31:49) [90%] : \r\nTu vexe nous pr\u00e9cise qu'elle dispose d'un mod\u00e8le qui correspond \u00e0 cette norme et la COP nous indique Vendre des casques sp\u00e9ciaux pour v\u00e9los \u00e9lectriques rapides, donc il faut se renseigner aupr\u00e8s aupr\u00e8s des vendeurs pour trouver le mod\u00e8le adapt\u00e9, c'est une bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:49 > 0:31:58) [89%] : \r\nEt d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat quand m\u00eame, faut-il dire de ce test pour vous aider \u00e0 bien choisir, voici maintenant si autre cas ce qui est tout \u00e0 fait recommandables pour des vitesses rapide qu'on a class\u00e9s selon leur prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:59 > 0:32:54) [85%] : \r\n\u00e0 189 francs le casque Giraud donne le Tour ce mod\u00e8le aspect 2017 a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9e chez V\u00e9lo Land m\u00eame r\u00e9sultat et m\u00eame magasin pour ce roadster avec visi\u00e8re \u00e0 174 francs 90 bordure de trottoir et choc frontal ne lui font pas peur, on passe \u00e0 129 francs tout rond chez Sport XX pour le mod\u00e8le \u00e0 de belles, il r\u00e9siste bien, lui aussi, c'est tout bon aussi pour le panorama de Alpina commander chez Pro V\u00e9lo pour 63 francs la moins ch\u00e8re de ses coiffures protectrice, c'est le casque v\u00e9lo de ville 500 de between, nous l'avons trouv\u00e9 \u00e0 32 90 chez D\u00e9cathlon, enfin, le dernier Casques du test est le seul qui r\u00e9pondait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette fameuse norme hollandaise, il s'agit du mod\u00e8le p\u00e9daler plus d'un bus 149 francs 90 chez Hawks nerfs, il r\u00e9ussit le test sans sourciller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:56 > 0:33:19) [89%] : \r\nVous n'avez pas tout not\u00e9 bien pas de probl\u00e8me, vous retrouverez \u00e9videmment ces r\u00e9sultats sur abeilles Point CH et dans le magazine Bon \u00e0 savoir de septembre, bon \u00e0 savoir qui \u00e9tait notre partenaire sur ce test moralit\u00e9, si vous avez adopt\u00e9 une vitesse rapide avec un v\u00e9lo ou rouler vite \u00e0 plus de 25 kilom\u00e8tres heure, il vaut mieux se fie \u00e0 cette norme hollandaise maintenant certains cas visi\u00e8re St\u00e9phane \u00e0 ce qu'elles ont bien r\u00e9sist\u00e9 au choc inflig\u00e9 par le laboratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:19 > 0:33:34) [88%] : \r\nAlors tout \u00e0 fait, il y a pas eu de de constats anormale sur les lisi\u00e8res, pas de probl\u00e8me de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, ce qu'on peut donner comme conseils, c'est bien s\u00fbr, si on a des \u00e9lus, on aime les lunettes de soleil, si on a des lunettes optiques pass\u00e9 de les prendre quand on essaye untel casque ne serait-ce que pour voir si la visi\u00e8re passe- passe bien par- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:34 > 0:33:48) [89%] : \r\nDe l'effeuillage aussi merci St\u00e9phane, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et puis avec ou sans visi\u00e8re le casque a inspir\u00e9 notre youtubeurs du mois, Carmine pas r\u00e9fractaires du tout, mais sous un casque pour v\u00e9lo les id\u00e9es brasse parfois jusqu'\u00e0 l'absurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:50 > 0:34:07) [79%] : \r\nLes amis pour cette vid\u00e9o, il va falloir vous prot\u00e9ger et je ne parle pas de protection sexuelles mais je vous parle bien d'un casque de v\u00e9lo, oui je vais rester comme \u00e7a pendant toute la vid\u00e9o non mais n'imagine pas, avec un peu de leur go\u00fbt il te dit \u00e7a promet exploiteur mais il va y avoir une meuf ben alors faites Matthias quoi oui Path\u00e9 prot\u00e9ger casse 5c.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:11 > 0:34:41) [83%] : \r\n\u00e7a commence bien, oui, c'est la phrase qu'on va dire le plus souvent que tu fais du v\u00e9lo mais alors qu'est ce qu'ils ont mais qu'est-ce qui avec \u00e7a, excellente nous merci apr\u00e8s que des gens qui ont une vision, comment dire, diff\u00e9rence du casque qui a celui qui se prot\u00e8ge normalement celui qui prot\u00e8ge un peu trop celui que tu sais pas pourquoi ils se prot\u00e8gent tout le temps l\u00e0 aussi cette fameuse personne qui trouvent des excuses pour ne pas m'\u00eatre de casque, il y a aucun moyen du matin car ce que j'ai surtout pas envie de me d\u00e9coiffer, mais \u00e7a je pense que tu comprends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:42 > 0:34:43) [75%] : \r\nDonc mec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:45 > 0:34:57) [89%] : \r\nEt le meilleur pour la fin : celui qui prend son casque, avec lui, mais qui ne va pas le mec sur sa t\u00eate, c'est quoi ton d\u00e9lire, c'est comme si un mec, je sais pas pourquoi il veut faire du v\u00e9lo et il fait \u00e7a, oh les gars, c'est pas tout, mais moi je vais faire un petit tour \u00e0 v\u00e9lo a, plus il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:58 > 0:35:07) [85%] : \r\nBon, apr\u00e8s le v\u00e9lo honn\u00eatement c'est pas trop truc, hein, je veux dire p\u00e9daler tout \u00e7a rien d'y penser, \u00e7a me fascine autant les descentes \u00e7a va autant les monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:12 > 0:35:24) [92%] : \r\nApr\u00e8s, t'as des mecs qui sont \u00e0 l'aise de sur un v\u00e9lo il y a des mecs qui sont tellement \u00e0 l'aise sur un v\u00e9lo que quand ils voient des escaliers, ils vont faire \u00e7a alors que moi, c'est un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:33 > 0:35:42) [76%] : \r\nApr\u00e8s \u00e0 notre cat\u00e9gorie c'est des pros du v\u00e9lo, c'est eux, ils te font des trucs de psychopathe est a acquis que moi gal\u00e8re \u00e0 passer par- dessus un minable petit obstacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:47 > 0:35:55) [90%] : \r\nJ'ai jamais compris pourquoi il y a des mecs qui roule \u00e0 v\u00e9lo sur une route bient\u00f4t ces mecs-l\u00e0, ils vont rouler \u00e0 v\u00e9lo, mais sans les roues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:04 > 0:36:17) [89%] : \r\nJe vous dis \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s bient\u00f4t pour de nouvelles vid\u00e9os une oubliez pas de vous prot\u00e9ger prenez Ren\u00e9 le moins de risques possible car les accidents malheureusement ben c'est tr\u00e8s vite arriv\u00e9 et j'aimerais pas qu'il vous arrive quelque chose, parce que je vous aime bien ce allez sortez couverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:22 > 0:36:49) [91%] : \r\nApr\u00e8s tant de d'euros, on passera aux 4 roues et \u00e0 vous qui nous \u00e9crivait alors imaginez la sc\u00e8ne : vous \u00eates en panne sur la route des vacances ou du retour des vacances, vous comptez sur votre livret est il vous promet, je cite, une protection compl\u00e8te gr\u00e2ce \u00e0 un meilleur d\u00e9pannage en livre \u00e9thique qui vient d'ailleurs de f\u00eater ses 60 ans et se r\u00e9jouit d'avoir 630000 abonn\u00e9s mais pour une de nos t\u00e9l\u00e9spectatrices le d\u00e9pannage a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9, les explications de Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:52 > 0:37:08) [85%] : \r\nCentral t\u00e9l\u00e9phonique du TCS \u00e0 Vernier, c'est ici qu'aboutissent tous les appels des d\u00e9tenteurs de livret ET en difficult\u00e9 avec leur v\u00e9hicule, quelque part en Europe, est ce qu'elle \u00e9tait pas leur est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, c'est ici aussi qu'est arriv\u00e9 l'appel de Janet Perez un jeudi du mois d'ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:16 > 0:37:45) [87%] : \r\nMort du Portugal et \u00e0 environ 100 kilom\u00e8tres de Bordeaux, la voiture a commenc\u00e9 \u00e0 nous faire des accoud\u00e9 mais comme des sons sur l'autoroute A bas gr\u00e2ce \u00e0 30 donc, et l\u00e0, on a pris assez peur, donc on a d\u00e9cid\u00e9 de s'arr\u00eater dans la p\u00e9riph\u00e9rie de beaucoup d'eau et de prendre contact avec le livret est il une demi- heure, 3 quarts d'heure apr\u00e8s le d\u00e9panneur vient, il a senti la m\u00eame chose et sur le ticket de d\u00e9pannage, il a annonc\u00e9 la m\u00eame prof.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:49 > 0:38:07) [86%] : \r\nPendant ses vacances, Jeannette Perez a roul\u00e9 plus de 2000 kilom\u00e8tres jusqu'\u00e0 cette panne sur recommandation du livret est le contact garages concessionnaires de sa marque, pr\u00e8s de Bordeaux, mais ils sont surcharg\u00e9s, ils ne peuvent rien faire avant 15 jours Madame Perez rappelle donc le TCS et demandent \u00e0 pouvoir rentrer en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:08 > 0:38:14) [93%] : \r\nLa la dame propose tr\u00e8s gentiment qu'une voiture de location excusez sera mis \u00e0 disposition pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:15 > 0:38:20) [93%] : \r\nMais Madame Perez n'a pas de carte de cr\u00e9dit, impossible donc de louer une voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:21 > 0:38:36) [89%] : \r\nC'est pas de sens et je dis, mais maintenant, on fait comment je dis parce que la voiture est partie, on se retrouve avec un march\u00e9 avec un handicap, une fille adolescente qui r\u00e2lent un grand chien de 40 kilos, donc c'est juste pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:36 > 0:38:44) [88%] : \r\nCette probl\u00e9matique est li\u00e9e \u00e0 la carte de cr\u00e9dit et en avait pas inh\u00e9rente au Touring Club Suisse en fait ou la voiture dans le monde doit pouvoir se porter garant c'est la carte de cr\u00e9dit qui fait foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:44 > 0:38:48) [86%] : \r\nEt encore, et un temps comme d'autres solutions sont alors envisager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:48 > 0:39:12) [88%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il me parle de billets d'avion, alors je leur explique bien, j'ai quand m\u00eame 40 kilos, je sais que pour voyager en avion, normalement, il faut des varie cannelle pour le chien et l\u00e0 une une caisse de voyage pour la l'avion et l\u00e0 je dis tout de suite, c'est pas possible, j'ai le mari qui est \u00e0 peine \u00e0 se d\u00e9placer, je connais pas Bordeaux, on a plus de voitures, comment je vais o\u00f9 oui c'\u00e9tait pas faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:12 > 0:39:24) [89%] : \r\nLe livret est-il pour \u00e7a au niveau des conditions g\u00e9n\u00e9rales, est tr\u00e8s clair, ce qui est couvert, ce sont les personnes donc pas les animaux, donc l\u00e0 c'est vraiment \u00e7a fait m\u00eame l'objet d'un chapitre \u00e0 part enti\u00e8re, donc l\u00e0, non, n'entrons pas en mati\u00e8re et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:26 > 0:39:31) [93%] : \r\nSi des animaux domestiques voyagent avec le b\u00e9n\u00e9ficiaire aucune prestation les concernant n'est accord\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:32 > 0:39:48) [92%] : \r\nAlors reste la solution du train, la famille Perez saute dans un taxi, op\u00e9ration difficile pour le mari handicap\u00e9 des jambes, direction la gare de Bordeaux sur place Madame Perez ach\u00e8te elle- m\u00eame ses billets de train 700 euros mais en munitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:48 > 0:40:05) [89%] : \r\nLa on sorte notre difficult\u00e9, c'est que, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les prestataires qui fournissent des billets de train n'accepte pas que \u00e7a soit des tierces personnes qui les ach\u00e8tent, donc en g\u00e9n\u00e9ral, on demande aux d\u00e9tenteurs d'avancer les frais lui- m\u00eame de trouver des billets ces solutions et nous, nous remboursons quand ils sont de retour en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:07 > 0:40:16) [92%] : \r\nLa famille Perez rentre donc en Suisse, la voiture reste dans un garage pr\u00e8s de Bordeaux et jour passent jusqu'au nouveau coup de t\u00e9l\u00e9phone de la centrale du livret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:17 > 0:40:41) [86%] : \r\nEt l\u00e0, ils me disent que pour le m\u00e9canicien de France, la voiture n'a absolument rien et l\u00e0 c'est o\u00f9 j'\u00e9tais pas d'accord, on \u00e9tait 3 personnes dans leur voiture, les 3 nous avons vu et senti ce que disait la voiture, \u00e7a nous a fait arr\u00eater, donc c'est que il y a vraiment quelque chose qui allait pas et il va dit vous devenir voit en France r\u00e9cup\u00e9rer votre facture et suivre votre voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:43 > 0:40:51) [91%] : \r\nEt l\u00e0, j'\u00e9tais pas d'accord parce qu'apr\u00e8s la peur que j'ai eue, je suis pas dispos\u00e9 \u00e0 conduire cette voiture dans cet \u00e9tat-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:51 > 0:41:08) [92%] : \r\nAlors l\u00e0, nous sommes dans un cas de figure assez rare en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale quand il y a une panne, \u00e7a c'est clair, elle est quand m\u00eame assez vite identifi\u00e9e en l'occurrence, quand on a eu un 1er diagnostic a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 par le garagiste, lui, n'a pas constat\u00e9 de pannes, il a pris, le v\u00e9hicule, il a regard\u00e9 la fin avec qui il n'a pas eu les vibrations et il n'a pas constat\u00e9 la panne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:08 > 0:41:21) [87%] : \r\nAlors bah comme ils ont dit \u00e0 toute premi\u00e8re fois quand je les ai au t\u00e9l\u00e9phone, Audi, Bordeaux a dit qu'il ne pouvait pas prendre la voiture, ils m'ont dit que la voiture allait \u00eatre rapatri\u00e9s, or c'est la seule chose que je demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:21 > 0:41:45) [86%] : \r\nEn fait, la confusion qui est le plus souvent fait c'est qu'on pense qu'une fois que la r\u00e9paration est effectu\u00e9 dans un pays \u00e9tranger s'la voiture ensuite va \u00eatre rapatri\u00e9 en Suisse par le TCS : en fait, non un conditions g\u00e9n\u00e9rales, \u00e7a c'est clair nous ce que nous assurons sa situation d'urgence, le d\u00e9pannage sur place, le retour en Suisse des personnes, mais apr\u00e8s ce que nous couvrons les frais de voyage qui seront inh\u00e9rent fait qui vont retourner sur place, rechercher le v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:45 > 0:41:54) [92%] : \r\nQuand j'allais P\u00e9r\u00e8s a appel\u00e9 \u00e0 bon entendeur pour nous raconter les \u00e9pisodes de cette m\u00e9saventure, elle ne connaissait pas encore la d\u00e9cision finale prise par le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:54 > 0:42:19) [89%] : \r\nOr le TCS engag\u00e9 aujourd'hui \u00e0 ramener son v\u00e9hicule en Suisse, il sera envoy\u00e9 dans le garage de son choix et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0 r\u00e9paration aura lieu c'est la r\u00e9paration est faite, il faut que le devis nous parviennent enfin la facture dans les 2 mois et puis l\u00e0, dans ce cas l\u00e0, tout sera r\u00e9gl\u00e9 couvert maintenant si il est av\u00e9r\u00e9 que ce v\u00e9hicule n'a pas de panne alors l\u00e0 toutes ces prestations tombent et l\u00e0 \u00e7a restera enti\u00e8rement \u00e0 la charge de de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:42:21 > 0:42:56) [92%] : \r\nLa voiture de Madame Perez a \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9 en Suisse la semaine derni\u00e8re en garage examiner \u00e0 nouveau verdict cette voiture a bel et bien un probl\u00e8me, il va falloir changer l'arbre de transmission le devis de r\u00e9parations s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1450 francs, bref, la probabilit\u00e9 que \u00e7a casse si elle avait poursuivi son trajet de retour \u00e9tait importante, moralit\u00e9 Madame Perez a eu raison de s'arr\u00eater \u00e0 Bordeaux en raison aussi de ne pas baisser les bras face \u00e0 un livret Ha\u00efti pas tr\u00e8s coop\u00e9rant et donc le TCS \u00e0 lui rembourser les frais h\u00f4tel le retour en train le rapatriement de la voiture, mais pas la r\u00e9paration de la voiture, \u00e7a c'est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:06 > 0:43:16) [90%] : \r\nL'\u00e9lectricit\u00e9 solaire a le vent en poupe, c'est devenu int\u00e9ressant et moins cher d'\u00e9quiper de panneaux photovolta\u00efques, une villa un immeuble les coop\u00e9ratives d'habitation s'y mettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:16 > 0:43:30) [86%] : \r\nQui est nouveau, c'est que je peux vraiment avoir un cadre sur pour pouvoir vendre l'\u00e9lectricit\u00e9 que je produits avec mes panneaux \u00e0 mon voisin, o\u00f9 pour un propri\u00e9taire \u00e0 mes locataires et voire m\u00eame pour un industriel aux b\u00e2timents, aux industriels voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:30 > 0:43:47) [91%] : \r\nLa politique \u00e9nerg\u00e9tique 2050 vot\u00e9e par la Suisse, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, devrait doper cette \u00e9nergie photovolta\u00efque, elle pourrait le concerner tous dans un proche avenir, sans oublier un sacr\u00e9 progr\u00e8s aujourd'hui les panneaux solaires sont en pleine r\u00e9volution esth\u00e9tique et deviennent des mat\u00e9riaux de construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:43:47 > 0:44:17) [86%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un panneau photovolta\u00efque exactement, c'est un panneau tr\u00e8s Standard Poor mais on fait tout ce qu'il a les cellules solaires Chris anime qu'on a l'habitude de voir, sauf que, par- dessus, on a amen\u00e9 un film qui est finalement l'innovation en fait de pas qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 ici au CSM qui permet d'\u00eatre le support d'une image \u00e0 tr\u00e8s haute d\u00e9finition et qui couvre compl\u00e8tement le panneau solaire on voit plus de tous les cellules et puis c'est \u00e7a finalement qui en fait un objet artistique puisqu'un panneau solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:44:17 > 0:45:01) [92%] : \r\nMais il y a quelques b\u00e9mols \u00e0 revendre son \u00e9lectricit\u00e9 en la r\u00e9injecte tant dans le r\u00e9seau, c'est peu int\u00e9ressant, on verra pourquoi stocker de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite par les panneaux, c'est possible, mais c'est cher incitation r\u00e9tribution, stockage de l'\u00e9nergie, c'est le pr\u00e9sent, \u00e0 bon entendeur, vous fera aussi d\u00e9couvrir mardi prochain, l'avenir de cette \u00e9nergie, les panneaux photovolta\u00efques sont un march\u00e9 en plein d\u00e9veloppement, avant de terminer, je fais appel \u00e0 vous, \u00e0 vos exp\u00e9riences, vous \u00eates assur\u00e9s en assurance de base, \u00e9videmment, c'est obligatoire, vous souhaitez vous faire op\u00e9rer hors de votre canton pour de bonnes raisons, mais on vous en a emp\u00each\u00e9, si vous avez v\u00e9cu une telle situation, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire sur abe Point CH ou sur Facebook, vous savez tous, bonne fin de soir\u00e9e \u00e0 mardi prochain.\r\n\r\n\n"}, {"internalArchiveId": "AA1809709062", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Casques v\u00e9lo : du solide pour des t\u00eates bien faites!", "excerpt": "Le vid\u00e9aste youtubeur Carmine \u00e9voque avec humour les utilisations du casque de v\u00e9lo."}, {"internalArchiveId": "AA1809710102", "durationSec": 425, "title": "Rubrique : le co\u00fbt de la panne !", "excerpt": "En Suisse, 46% des cyclistes roulent avec un casque. Le choix de casques pour v\u00e9lo varie selon si l'on pratique du VTT, du v\u00e9lo de route ou du v\u00e9lo urbain. La forme du casque doit \u00e9galement bien s'adapter \u00e0 la morphologie de la t\u00eate. Leur prix varie de 30 \u00e0 350 francs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WACKER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "ASSURANCE V\u00c9HICULES"], "thematicCorporations": ["TCS"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710104", "durationSec": 149, "title": "Youtubeur", "excerpt": "En Suisse, il y a presque 4 millions de bicyclettes en circulation, \u00e9lectriques ou non. Afin d'amoindrir au mieux les chocs en cas de chute, les casques de v\u00e9lo actuels sont compos\u00e9s d'une mousse en polystyr\u00e8ne expans\u00e9 coll\u00e9e sur une coque tr\u00e8s dure en polycarbonate, ou m\u00eame inject\u00e9e directement dans la coque dans les mod\u00e8les haut-de-gamme.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "BICYCLETTE", "CASQUE DE PROTECTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710105", "durationSec": 340, "title": "Comment bien choisir son casque ?", "excerpt": "En Suisse, le port du casque n'est pas obligatoire pour les cyclistes. Les adeptes du v\u00e9lo \u00e9lectrique qui peuvent rouler jusqu'\u00e0 45 km/h ont cependant l'obligation d'en porter un. Les r\u00e9glementations diff\u00e8rent dans les pays europ\u00e9ens, les Pays-Bas ont par exemple \u00e9mis leur propre norme pour les casques de v\u00e9los \u00e9lectriques rapides.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLIAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WEYER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CASQUE DE PROTECTION", "BICYCLETTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710118", "durationSec": 514, "title": "Le casque se d\u00e9veloppe", "excerpt": "T\u00e9moignage du cycliste amateur St\u00e9phane Pichonnat, rescap\u00e9 d'un grave accident de v\u00e9lo. Itw du chef service de r\u00e9adaptation neurologique Jean-Luc Turlan, et du neuropsychologue SUVA G\u00e9rard Wicky.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WEYER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLIAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DORTMUND", "VAL D'ANNIVIERS"], "thematicThemes": ["CASQUE DE PROTECTION", "BICYCLETTE"], "sequenceIds": ["1823172", "1823183"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710119", "durationSec": 472, "title": "Le v\u00e9lo en ville", "contributors": [{"function": "Son", "name": "DEMILLIAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WEYER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO \u00c9LECTRIQUE", "CASQUE DE PROTECTION"], "sequenceIds": ["1823194", "1823196"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710120", "durationSec": 340, "title": "Le casque diminue la gravit\u00e9 des accidents", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLIAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WEYER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "BICYCLETTE", "ACCIDENT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904822731", "summary": "Val d'Anniviers, ensoleill\u00e9 : cyclistes VTT roulant sur chemins de montagne. Itw Julien Caran, cycliste. Vue par drone, cyclistes VTT roulant devant h\u00f4tel Weisshorn, montagnes en arri\u00e8re plan. Vue cam\u00e9ra embarqu\u00e9 sur casque de v\u00e9lo, cycliste VTT roulant dans chemin de montagne.\nSt-Luc : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Rothen, responsable entretien piste VTT. Cycliste ramenant VTT \u00e9lectrique dans magasin de location. Itw Marc Chabloz, commer\u00e7ant. Casques de v\u00e9lo expos\u00e9 dans magasin. Nettoyage casque de v\u00e9lo de location.\nChippis, mus\u00e9e du v\u00e9lo : itw Marc-Andr\u00e9 Elsig, ex-coureur cycliste et collectionneur. Casques de v\u00e9lo de diff\u00e9rentes \u00e9poques. Casque \u00e0 boudin.\nImages d'archives courses cyclistes.", "id": "1823172", "visualThemes": ["V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (LOISIR)", "V\u00c9LO \u00c9LECTRIQUE", "CASQUE DE PROTECTION"], "visualGeographicals": ["VAL D'ANNIVIERS", "ST-LUC", "CHIPPIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822742", "summary": "Entreprise ABUS : ext b\u00e2timent. Drapeau ABUS avec enseigne en arri\u00e8re plan. Itw Nicolas Moinat, responsable filiales suisses chez ABUS. Casques de v\u00e9los color\u00e9s.", "id": "1823183", "visualGeographicals": ["DORTMUND"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822753", "summary": "Ensoleill\u00e9 : Cycliste roulant sur la voie verte. Itw Julien Caran, cycliste. Cycliste roulant en ville de Gen\u00e8ve. Cycliste circulant sur le pont du Mont-Blanc puis vers la gare.", "id": "1823194", "visualThemes": ["V\u00c9LO \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822755", "summary": "Amsterdam, nuageux : moulin \u00e0 vent. Cyclistes roulant sans casques sur pistes cyclables. Cyclistes roulant pr\u00e8s des canaux. Parcs \u00e0 v\u00e9los. Cyclistes circulants sur bord de mer.\nBreda, nuageux : Ineke Spap\u00e9, professeure am\u00e9nagement cycliste urbain universit\u00e9 de Breda, roulant \u00e0 v\u00e9lo. Itw Ineke Spap\u00e9. Carrefour avec v\u00e9los et voitures. Cyclistes sur pistes cyclables. Enfants roulant \u00e0 v\u00e9lo.", "id": "1823196", "visualThemes": ["BICYCLETTE"], "visualGeographicals": ["PAYS-BAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822760", "summary": "Plateau : itw Zo\u00e9 Dardel, pr\u00e9sident Pro V\u00e9lo r\u00e9gion Lausanne.", "id": "1823201", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827038", "summary": "Le test : casques de v\u00e9lo.", "id": "1827486", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FONTANET, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1742778", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039497", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1708160", "internalArchiveId": "AA1808708254", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 1832, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9820429", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820428.image", "alternativeTitle": ["12h45 - 04.09.2018", "12h45"], "variantIds": ["ece-10627770", "ece-9820429"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-10T02:00:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041967\r\nDate de transcription : 10-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:07 > 0:00:12) [78%] : \r\nEt ces derniers jours, avait une avec une princesse Velenje alors j'avais aussi pas bien, je dis que \u00e7a, j'ai vu cela, je me suis dit que tu l'avais maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:13 > 0:00:16) [84%] : \r\nUne pour le caf\u00e9 voil\u00e0 exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:19 > 0:00:26) [68%] : \r\nAh automatique non mac\u00e8rent g\u00e9r\u00e9e depuis la r\u00e9gime oui c'est des rangs des robots t\u00e9l\u00e9command\u00e9s plus automatique, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:27 > 0:00:29) [90%] : \r\nBient\u00f4t, c'est moi qui ferai des cam\u00e9ras en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:33 > 0:00:34) [73%] : \r\nIl a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:35 > 0:00:36) [90%] : \r\nOui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:37 > 0:00:41) [84%] : \r\nMarc, tu pourras me remette le prompteur au d\u00e9but, s'il te pla\u00eet, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:46 > 0:00:48) [88%] : \r\nC'est moi qui aurait le rachat se pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:49 > 0:00:51) [82%] : \r\nEt Madame, la nuque ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:58 > 0:00:59) [69%] : \r\nSolitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:00 > 0:01:12) [80%] : \r\nOui, mais lorsque je tout ce que c'est, du coup, en ce sens je trouve moins paradoxalement moins expos\u00e9es ici qu'on r\u00e9agit quand je suis des fois \u00e7a m'arrive de faire le chef d'\u00e9dition en r\u00e9gie, je trouve qu'on sent beaucoup plus le paquebot comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:12 > 0:01:18) [85%] : \r\nQui d\u00e9marre et puis le ici, c'est vrai que c'est assez abstrait, finalement, qu'on est \u00e0 l'antenne et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:21 > 0:01:23) [93%] : \r\nOui, le paquebot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:17 > 0:03:35) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cette 12 45 dont voici tout de suite le sommaire, la Suisse a une attitude trop favorable \u00e0 l'\u00e9gard de son industrie d'armement s'agissant de l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, c'est du moins l'avis du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, un rapport qui intervient alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage d'assouplir encore l'interdiction d'exporter vers des pays en conflit \u00e0 Gen\u00e8ve, le secteur de la construction au bord de la crise sociale, les syndicats manifestaient ce matin sur les sites de grandes entreprises de la branche, ils d\u00e9noncent les conditions de travail des ma\u00e7ons et appelle \u00e0 une gr\u00e8ve, les Argentins dans la rue apr\u00e8s l'annonce par le pr\u00e9sident de nouvelles mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 alors que la 3\u00e8me \u00e9conomie d'Am\u00e9rique latine, fait face \u00e0 une grave crise mon\u00e9taire, les habitants, eux, craignent pour leur pouvoir d'achat, la d\u00e9sillusion \u00e0 l'US Open, Roger Federer, \u00e9limin\u00e9 en huiti\u00e8mes de finale par l'Australien John Millman 55\u00e8me joueur mondial, il quitte le tournoi par la petite porte, le B\u00e2lois, apparemment victime de l'humidit\u00e9 ambiante et nous recevons Bernard Weber le plus Genevois des r\u00e9alisateurs al\u00e9maniques il vient nous parler de son dernier film Vox Humana, prix du public aux derni\u00e8res journ\u00e9es de Soleure et d\u00e9j\u00e0 un carton de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine Vox Humana, un documentaire qui sont la magie des sons humains, c'est un rapport qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:35 > 0:03:51) [91%] : \r\nPourrait faire du bruit, le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances estime que la Suisse a eu une politique plut\u00f4t favorable \u00e0 l'industrie d'armement en ce qui concerne les exportations de mat\u00e9riel de guerre, il conseille notamment au Seco de conserver une distance critique face aux entreprises qu'elle est cens\u00e9e contr\u00f4ler Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:52 > 0:04:03) [93%] : \r\nLa Suisse contr\u00f4le-t-elle suffisamment bien ses exportations de mat\u00e9riel de guerre vers l'\u00e9tranger, le rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances r\u00e9pond que formellement les lois en vigueur ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:04 > 0:04:25) [90%] : \r\nPar contre, le gendarme de l'administration et tr\u00e8s critique contre le Seco l'organe de contr\u00f4le des exportations d'armes ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'application de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le mat\u00e9riel de guerre est plut\u00f4t favorable \u00e0 l'\u00e9conomie, r\u00e9ponse du Seco, le rapport est unilat\u00e9rale peu diff\u00e9rencier et certaines constatations sont arbitrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:27 > 0:04:37) [89%] : \r\nLe Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances reproche notamment une trop grande proximit\u00e9 du Seco avec l'industrie qu'il est sens\u00e9 surveiller un reproche que, sans surprise, on partage \u00e0 gauche Nimbus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:37 > 0:04:44) [86%] : \r\nPrix militaire \u00e0 2 coups de tr\u00e8s gros r\u00e9seaux ici \u00e0 Berne et puis visiblement aussi b\u00e9n\u00e9ficie d'un soutien au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:45 > 0:05:06) [94%] : \r\nLe rapport \u00e9voque le cas d'un pistolet suisse dont le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait interdit l'exportation 2013 vers l'Arabie Saoudite, en raison de la situation tendue qui r\u00e8gne, les pistolets ont pourtant fini par \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 leur destinataire, gr\u00e2ce \u00e0 un d\u00e9tour par les \u00c9tats-Unis, m\u00eame chez des parlementaires favorables \u00e0 l'industrie d'armement ces exemples surprennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:07 > 0:05:20) [92%] : \r\nPinterest \u00e7a que je suis un peu surpris qu'il y ait des possibilit\u00e9s de contournement, ce n'est certainement pas l'objectif du l\u00e9gislateur, on doit analyser \u00e7a et regarder s'il n'y a pas une lacune dans les lois que l'on doit combler Alex Alex le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:20 > 0:05:32) [87%] : \r\nC'est moi je lis mot une direction que sont pourtant ne pas prendre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui qui, en juin, a annonc\u00e9 vouloir assouplir encore un peu plus les crit\u00e8res d'exportation de mat\u00e9riel de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:33 > 0:06:18) [92%] : \r\nSe rendre aux urgences, plut\u00f4t que dans un cabinet m\u00e9dical moyen pratique d'acc\u00e9der aux services de sant\u00e9 mais le recours aux urgences varient beaucoup d'un canton \u00e0 l'autre, l'Observatoire suisse de la sant\u00e9 a chiffr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois le ph\u00e9nom\u00e8ne et les Latins semble champion suisse en la mati\u00e8re, le taux de recours moyen en Suisse est de 197 pour 1000 habitants le Tessin est largement au-dessus de la moyenne suivie par presque tous les cantons romands, vous le voyez, Vaud, Fribourg, Jura Neuch\u00e2tel ou Gen\u00e8ve, seul le Valais est l\u00e9g\u00e8rement en dessous de la moyenne \u00e0 l'autre bout de l'\u00e9chelle des cantons de et Appenzell int\u00e9rieur avec nous pour en parler, l'auteur de l'\u00e9tude cl\u00e9mence Marseille merci d'\u00eatre avec nous, alors comment expliquer ces diff\u00e9rences, on pense \u00e9videmment tout de suite \u00e0 une question culturelle entre cantons latins et cantons al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:20 > 0:06:52) [91%] : \r\nBonjour, alors effectivement on a essay\u00e9, on a cherch\u00e9, on a d'abord constat\u00e9 ces importantes diff\u00e9rences de recours aux services d'urgence et pour chercher \u00e0 les comprendre, on a particuli\u00e8rement regardez la mani\u00e8re dont le recours aux services d'urgences des h\u00f4pitaux se combiner avec le recours urgent aux m\u00e9decins en cabinet m\u00e9dical et en fait ce qu'on a constat\u00e9, c'est que si on consid\u00e8re ensemble ces 2 modes de recours finalement les les diff\u00e9rences intercantonal \u00e9tait nettement amoindris, donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse qui consomment plus, l'organisation des soins d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:52 > 0:06:59) [92%] : \r\nEst-ce qu'il y a un lien avec la proportion de population \u00e9trang\u00e8re d'origine \u00e9trang\u00e8re dans dans ces cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:00 > 0:07:40) [90%] : \r\nMais alors, \u00e7a, c'est \u00e9galement un r\u00e9sultat de longs de l'\u00e9tude de d'observer que les \u00e9trangers recours plus souvent que les personnes de nationalit\u00e9 suisse, au service d'urgence, alors premi\u00e8rement, \u00e7a s'explique d\u00e9j\u00e0 par la structure parage de cette population et puis c'est aussi en r\u00e9sultat auquel on s'attendait, dans la mesure o\u00f9 les \u00e9trangers ont moins souvent un m\u00e9decin de famille auquel se r\u00e9f\u00e9rer en 1er recours et ont globalement une moins bonne connaissance du syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse et donc les services d'urgence peut appara\u00eetre comme le l'acc\u00e8s le plus Direct, le plus facile au au service d'urgence mais il faut savoir que globalement le l'impact de ce recours sup\u00e9rieure des \u00e9trangers sur le taux de recours global dans les cantons est quand m\u00eame assez mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:40 > 0:07:51) [92%] : \r\nRapidement encore ce qui frappe aussi c'est que le le plus le nombre de consultations aux urgences est \u00e9lev\u00e9, plus le co\u00fbt moyen et bas, est ce qu'on peut en d\u00e9duire que la grande partie de ces consultations ne sont pas si grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:53 > 0:08:17) [91%] : \r\nAlors nous, on ne peut pas se prononcer sur la vraiment la gravit\u00e9 ou le fait que ces consultations \u00e9taient n\u00e9cessaires ou non mais c'est vrai que le finalement le fait d'observer que lorsque le taux de recours est plus \u00e9lev\u00e9, le co\u00fbt moyen de la consultation est plus basse, \u00e7a peut \u00eatre quand m\u00eame un indicateur indirect de la de la gravit\u00e9, finalement, il y a peut-\u00eatre plus de cas l\u00e9gers qui, donc, pour lesquels la prise en charge et moins co\u00fbteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:17 > 0:08:19) [93%] : \r\nMerci beaucoup pour ces explications l\u00e0 merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:20 > 0:08:42) [92%] : \r\nCette d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 pr\u00e9sent concernant l'acc\u00e8s aux prestations de l'assurance invalidit\u00e9, les juges admettent la demande de r\u00e9vision du Nassar assur\u00e9s du canton de Fribourg, nous vous avions r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette affaire-l\u00e0, il y avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e apr\u00e8s l'expertise psychiatrique d'une clinique Genevois, c'\u00e9tait en 2014 clinique suspendue depuis suite \u00e0 des irr\u00e9gularit\u00e9s Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:43 > 0:09:38) [91%] : \r\nC'est donc la qualit\u00e9 de l'expertise r\u00e9alis\u00e9e en 2014 qui est en cause aujourd'hui des irr\u00e9gularit\u00e9s auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli depuis lors d'autres examens effectu\u00e9s par la clinique genevoise, le responsable m\u00e9dical du service aurait modifi\u00e9 sign\u00e9 des rapports d'expertise sans avoir vu les personnes concern\u00e9es en 2014, l'expertise de l'assur\u00e9 avait conclu \u00e0 un refus de l'AI, le motif \u00e9tait que ces affections psychiques n'avait pas d'incidence sur sa capacit\u00e9 de travail, motif qui peut \u00eatre remise en cause aujourd'hui, suite aux doutes qui p\u00e8sent sur le s\u00e9rieux des examens \u00e0 l'\u00e9poque, le dossier de l'assur\u00e9 qui avait d\u00e9pos\u00e9 une demande de prestations de l'aupr\u00e8s de l'office du canton de Fribourg, retourne \u00e0 la case d\u00e9part, une instruction compl\u00e9mentaire doit d\u00e9sormais \u00eatre men\u00e9 l'office du canton de Fribourg est tenue de mettre en oeuvre une nouvelle expertise et de rendre ensuite une nouvelle d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:39 > 0:10:12) [90%] : \r\nLe canton du Valais, pr\u00e9sentait ce matin \u00e0 Sion, son projet de budget 2019, il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 3,6 milliards de francs avec un exc\u00e9dent de revenus, estim\u00e9s \u00e0 1,7 1000000 de francs, op\u00e9ration coup de poing des syndicats de la construction dans le canton de Gen\u00e8ve ce matin l'acc\u00e8s \u00e0 plusieurs entreprises du canton a \u00e9t\u00e9 symboliquement bloqu\u00e9 au lever du jour, derri\u00e8re cette op\u00e9ration plusieurs revendications li\u00e9es au renouvellement de la convention collective \u00e0 renouvellement toujours incertain, les ma\u00e7ons pr\u00e9voit de se mettre en gr\u00e8ve le 16 octobre prochain, H\u00e9l\u00e8ne Ruckstuhl, Julien von Roten.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:13 > 0:11:45) [91%] : \r\nLes syndicats voulaient marquer le coup une fois pour toutes ce matin peu avant 7 heures des feux ont \u00e9t\u00e9 allum\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e de plusieurs entreprises actives dans la construction, \u00e0 Gen\u00e8ve, but de l'op\u00e9ration lanc\u00e9e le coup d'envoi, la mobilisation des ma\u00e7ons Genevois des travailleurs dans la convention collective au niveau national s'ach\u00e8ve \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et qui s'inqui\u00e8tent pour leur avenir, \u00e7a fait presque pour le non, moi, pour vous discutez avec le patronat \u00e0 Gen\u00e8ve et on en ressent mise \u00e0 nous recevoir au niveau national, \u00e7a fait non, moi, qu'on fait des propositions, le patronat n'a pas voulu ils viennent et un de n\u00e9gociations mais ils ne font pas des propositions jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re fois, ils ont offert une proposition qui est juste inadmissible notre certains parlaient de parmi les changements point\u00e9e du doigt par les syndicats, Genevois, la suppression de la protection minimale en cas d'intemp\u00e9ries ou encore un r\u00e9ajustement des salaires mais c'est surtout le passage de 100 \u00e0 300 heures de travail flexible par ann\u00e9e qui f\u00e2che les syndicats les revendications patronales sont claires : on travaille vaille pas pendant la mauvaise saison, m\u00eame type que les temporaires leur fait des fins de mission et on consomme tout le travail sur des p\u00e9riodes, la belle saison les p\u00e9riodes chaudes o\u00f9 on pourra travailler jusqu'\u00e0 100 compte plus de 50 heures par semaine, avec les heures suppl\u00e9mentaires, avec des journ\u00e9es \u00e0 rallonge, on \u00e9tait sous la canicule, contact\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section genevoise de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs d\u00e9nonce, je cite, une mise en sc\u00e8ne des syndicats, une mise en danger du partenariat social, il rappelle qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral, les n\u00e9gociations progressent et que les syndicats Genevois par leur action successives sont les seuls \u00e0 chercher la confrontation pour faire entendre leurs revendications, les syndicats appellent les ma\u00e7ons \u00e0 se mettre en gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale le 16 octobre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:46 > 0:12:00) [89%] : \r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, encore en pleine affaire Maudet, 2 projets de loi ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es hier par Ensemble \u00e0 gauche des projets destin\u00e9s \u00e0 suspendre un magistrat sous enqu\u00eate premi\u00e8res objectif : maintenir la pression sur le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois Matthieu Lombard Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:03 > 0:12:15) [92%] : \r\nC'est le pr\u00e9sident du gouvernement, lorsque celui-ci est vis\u00e9 par une proc\u00e9dure p\u00e9nale, c'est le contenu des 2 projets de loi d\u00e9pos\u00e9e hier par Ensemble \u00e0 gauche actuellement aucun m\u00e9canisme n'est pr\u00e9vu pour suspendre un membre du gouvernement, c'est donc au bon vouloir du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:16 > 0:12:27) [91%] : \r\n\u00e7a n'est pas dans la loi, donc c'est de la responsabilit\u00e9 du coll\u00e8ge gouvernemental, nous, on aimerait quand m\u00eame qu'il y a une disposition parce que si le Conseil d'\u00c9tat ne le faisait pas, h\u00e9 bien on pourrait rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:27 > 0:12:31) [90%] : \r\nPour le PLR, le parti de Pierre Maudet, la question n'a pas besoin d'une loi pourrait \u00eatre trancher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:31 > 0:12:45) [91%] : \r\nC'est r\u00e9gl\u00e9, c'est r\u00e9gl\u00e9, c'est le Conseil d'\u00c9tat qui d\u00e9cide, c'est lui qui a la cette libert\u00e9-l\u00e0 et qui doit assumer ses responsabilit\u00e9s, \u00e7a c'est sans finalement qu'un coll\u00e8ge assume ses propres responsabilit\u00e9s, \u00e7a c'est dans la tradition suisse et moi je m'en r\u00e9jouis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:45 > 0:12:52) [91%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la crise d\u00e9clench\u00e9e par le voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abou Dhabi ensemble \u00e0 gauche et \u00e0 la formation politique la plus virulente contre le conseiller d'\u00c9tat PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:52 > 0:13:07) [88%] : \r\nIl est \u00e9vident que si ces 2 projets de loi intervienne aujourd'hui c'est pour augmenter la pression sur la situation Pierre Maudet, \u00e7a n'aura il n'aura \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne que Ensemble \u00e0 Gauche veut la d\u00e9mission de Pierre Maudet parce que sur un plan politique, il les d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:07 > 0:13:24) [90%] : \r\nMais on doit balayer devant toutes les portes, mais cette fois-ci, on a une affaire qui est qui est grave parce que sont impliqu\u00e9s des milieux immobiliers des avantages qui ont pu \u00eatre \u00e0 un \u00c9tat \u00e9tranger \u00e7a une toute autre dimension qu'est ce qu'on a vu jusqu'ici dans la politique genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:25 > 0:13:30) [94%] : \r\nL'un des 2 projets de loi est une modification de la Constitution, les Genevois seront automatiquement appel\u00e9s \u00e0 voter sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:31 > 0:13:52) [93%] : \r\nDans le canton de Vaud l'Ouest lausannois poursuit sa mue, un nouveau quartier va voir le jour \u00e0 proximit\u00e9 de la gare de Prilly Malley il comprendra 200 logements, des bureaux, des surfaces commerciales et un centre m\u00e9dical, les CFF promoteur de ce site annon\u00e7ait hier soir les laur\u00e9ats des 2 concours d'architecture, les bureaux Aeby nagu\u00e8re et Pont 12 premiers coups de pioche pourraient \u00eatre donn\u00e9s en 2021.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:53 > 0:14:12) [95%] : \r\nCe constat, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des insectes auraient disparu ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, la faute \u00e0 l'urbanisation, l'agriculture intensive et les pesticides, notamment ce matin une p\u00e9tition au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour tirer la sonnette d'alarme, avec le soutien de l'Union suisse des paysans, je vous propose d'entendre Jacques Bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:13 > 0:14:29) [94%] : \r\nPour la culture et d'\u00eatre important de pouvoir pr\u00e9server les insectes, notamment par exemple les abeilles pour la pollinisation de nos arbres fruitiers pour citer cet exemple-l\u00e0 et il est important que l'on fasse toute la lumi\u00e8re sur les causes de la disparition de ces insectes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:29 > 0:15:14) [92%] : \r\nEt \u00e0 propos d'agriculture parmi les objets sur lesquels nous voterons le 23 septembre l'initiative pour des denr\u00e9es alimentaires saines et produites dans des conditions \u00e9quitables et \u00e9cologiques, un texte qui exige que la Conf\u00e9d\u00e9ration renforce l'oeuvre de denr\u00e9es alimentaires dites sur produites dans le respect de l'environnement, dans des conditions de travail \u00e9quitable des conditions \u00e9galement appliqu\u00e9e aux produits import\u00e9s, un texte jug\u00e9 superflu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce matin encore, Alain Berset le disait sur RTS La Premi\u00e8re avocat notamment l'initiative sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, vot\u00e9e par les Suisses, il y a un an, avec nous pour en parler, Robert Kramer bonjour, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats Genevois \u00e9cologiste, vous faites partie des promoteurs bien s\u00fbr de cette initiative alors un texte superflue, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je disais qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:14 > 0:16:03) [91%] : \r\n\u00e9coutez, c'est une dr\u00f4le de critiques quand on lit le rapport Shangri culture du conseil f\u00e9d\u00e9ral du 1er novembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re il va dans une dimension diam\u00e9tralement oppos\u00e9es : il s'agit pas du tout de garantir aux consommateurs qu'ils vont manger des animaux qui sont pas tortur\u00e9, au contraire, on est en 30 est actuellement de faire des accords avec l'Am\u00e9rique du Sud qui auront pour r\u00e9sultat, s'ils aboutissent d'abord sur notre c\u00e2ble de la viande provenant d'\u00e9levages inadmissible qu'on qu'on n'oserait pas avoir ici, il en va de m\u00eame en ce qui concerne les autres produits alimentaires, et notamment les les c\u00e9r\u00e9ales et tous les l\u00e9gumes, donc on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans la pratique de ce que r\u00e9clame cette initiative et c'est la raison pour laquelle il faut la faire parce que le peuple n'est qu'une seule fa\u00e7on pour s'exprimer, c'est par la voix de l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:03 > 0:16:12) [91%] : \r\nCe ce que vous visez, si je vous entends bien en 1er lieu c'est donc bien les importations parce que vous reconna\u00eetrez qu'au niveau de la production nationale en termes de la, de contr\u00f4le, on est quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:12 > 0:16:20) [97%] : \r\nExactement, alors au niveau de la production nationale en ce qui concerne la protection des animaux, je crois que on a des pratiques qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:21 > 0:16:36) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait \u00e0 saluer en ce qui concerne les cultures, on a des progr\u00e8s \u00e0 faire, enfin vous, vous avez vu qu'il y a 2 initiatives qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es et qui est consid\u00e8re comme trop de produits chimiques dans la nourriture, il faut diminuer, cela les paysans sont conscients et la Suisse va dans la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:36 > 0:16:45) [91%] : \r\nPlus de contr\u00f4les, moins d'offres aussi si on limite les importations si je vous entends bien, \u00e7a veut dire aussi des produits plus cher \u00e9ventuellement plus de tourisme aussi des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:46 > 0:16:57) [89%] : \r\nAlors d'abord, c'est beaucoup plus d'offres, c'est beaucoup plus d'offres de produits de qualit\u00e9, je trouve tr\u00e8s \u00e9trange cet argument selon laquelle il y a moins d'offres, il y a moins d'offre de produits pas bon et beaucoup plus d'offres de produits tr\u00e8s bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:57 > 0:17:00) [84%] : \r\nMais beaucoup de produits seront \u00e0 interdire \u00e0 l'importation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:01 > 0:18:16) [93%] : \r\nOui, et puis on va favoriser l'importation de type de produit, donc finalement on s'y retrouve et puis on va aussi favoriser la production de type de produit, mais j'aimerais revenir sur la question du prix parce que c'est qu'autre chose dont on parle et c'est comme chose que je n'arrive pas tr\u00e8s bien comprendre d'abord, les associations de protection des consommateurs sont en faveur de cette initiative et ce serait certainement pas le cas, si l'initiative devait aboutir \u00e0 une augmentation massive des prix et puis quand on regarde les choses d'un peu plus pr\u00e8s, on voit pas pourquoi les prix des denr\u00e9es qui sont produites en Suisse devrait augmenter, ils vont pas changer et puis en ce qui concerne les produits import\u00e9s, on doit savoir aussi que seule une toute petite partie du prix revient dans la poche du paysan, l'essentiel c'est interm\u00e9diaires du reste, vous voyez bien que quand vous achetez de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, \u00e7a co\u00fbte moins cher et la diff\u00e9rence, h\u00e9 bien c'est des interm\u00e9diaires qui la prennent donc l'augmentation du prix, c'est pas un tr\u00e8s bon argument, en r\u00e9alit\u00e9, c'est m\u00eame l'inverse qui pourrait se passer avec l'initiative les institutions de protection des consommateurs vous disent si vous consommez si vous consommez si vous cuisinez des produits de saison, \u00e7a vous co\u00fbte moins cher et l'initiative demande de lutter contre le gaspillage des denr\u00e9es alimentaires, c'est un tiers des denr\u00e9es qui sont jet\u00e9s \u00e0 la poubelle actuellement et l\u00e0 vous auriez d\u00fb \u00e9conomique consid\u00e9rable si on lutte efficacement qu'on le 30 ao\u00fbt le gaspillage des denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:16 > 0:18:18) [99%] : \r\nRobert Kramer merci beaucoup et je signale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:18 > 0:18:36) [92%] : \r\nQue demain nous recevrons une paysanne adversaires de ce texte, la d\u00e9put\u00e9e vaudoise Laurence Cretegny les Argentins dans la rue hier, il d\u00e9nonce la hausse des prix, la perte de leur pouvoir d'achat, apr\u00e8s l'annonce de mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 suppl\u00e9mentaire, ils craignent une nouvelle crise \u00e9conomique Alain Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:37 > 0:18:55) [96%] : \r\n\u00e0 Buenos Aires, des concerts de casseroles des casseroles pour d\u00e9noncer les nouvelles mesures politiques les Argentins craignent une nouvelle crise \u00e9conomique comme celle de 2001 qui avait plong\u00e9 des millions de personnes dans la pauvret\u00e9, lundi, le pr\u00e9sident Mauricio Macri a annonc\u00e9 un nouveau plan d'aust\u00e9rit\u00e9 pour ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:55 > 0:19:10) [84%] : \r\nVous avez manqu\u00e9, c'est la Chine, nous devons tous faire des efforts pour \u00e9quilibrer les comptes de l'\u00c9tat, ben on s'appelle les sacs, nous allons demander la contribution \u00e0 ceux qui en ont la plus grande capacit\u00e9 m'avait fui la question, je veux dire ceux qui exportent des produits Argentins, il est que leur contribution augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:11 > 0:19:29) [97%] : \r\nAu programme : la hausse des taxes aux exportations, mais aussi la suppression d'une dizaine de minist\u00e8res sur 22 l'objectif de ces mesures atteindre l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire, m\u00eame si le pr\u00e9sident a promis de renforcer les allocations et de plafonner le prix de certains produits de base des Argentins protestent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:30 > 0:19:37) [98%] : \r\nLeur plan consiste essentiellement \u00e0 respecter les engagements des cr\u00e9anciers internationaux \u00e0 se conformer au Fonds mon\u00e9taire international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:37 > 0:20:02) [96%] : \r\nLe ministre de l'\u00c9conomie argentin s'est rendu aujourd'hui \u00e0 Washington pour ren\u00e9gocier l'accord avec le FMI un accord de 50 milliards de dollars et ces mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 vise \u00e0 obtenir une acc\u00e9l\u00e9ration des versements la crise mon\u00e9taire du pays s'est aggrav\u00e9e en ao\u00fbt, la semaine derni\u00e8re le peso a chut\u00e9 de 17 pourcent avant de se ressaisir, mais les Argentins continueront de manifester une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale est annonc\u00e9e pour la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:03 > 0:20:49) [93%] : \r\nEn France, de nouvelles concernant le gouvernement, avec tout d'abord cette d\u00e9mission surprise, Laura Flessel, la ministre des Sports s'en va, officiellement pour raisons personnelles, l'ancienne championne d'escrime qui donne pas plus d'explications, entend poursuivre, dit-elle, son action pour par d'autres voies et puis on vient de l'apprendre, c'est Fran\u00e7ois de Rugy, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale qui remplacera Nicolas Hulot au poste de ministre de la transition \u00e9cologique et solitaire, solidaire, pardon, et puisque nous parlons de sport immense d\u00e9ception bien s\u00fbr la nuit derni\u00e8re \u00e0 l'US Open pour Roger Federer, le B\u00e2lois \u00e9limin\u00e9 en huiti\u00e8mes de finale et en 4 sets par un Australien quasi inconnu sur le circuit, John Millman 55\u00e8me au classement en cause apparemment l'humidit\u00e9 ambiante Michel Detry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:51 > 0:20:57) [93%] : \r\nC'est fini Federer quitte l'US Open, la t\u00eate un peu basses, c'est une des d\u00e9faites les plus amers de la carri\u00e8re du B\u00e2lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:58 > 0:21:09) [85%] : \r\nEt \u00e7a marche, j'ai tellement de respect pour Roger et tout ce qu'il a fait pour le jeu, c'est un demi- h\u00e9ros aujourd'hui, il n'\u00e9tait pas \u00e0 son meilleur niveau, non le d'esp\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:10 > 0:21:24) [92%] : \r\nPourtant, tout avait bien d\u00e9but\u00e9, Federer gagne 6 3 le 1er set, il a tout le loisir de conclure la 2\u00e8me manche qu'il m\u00e8ne 5 4 mais il galvaude ces 2 balles de 2\u00e8me set et c'est l\u00e0 que la belle machine se d\u00e9r\u00e8gle complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:26 > 0:21:39) [96%] : \r\nLe B\u00e2lois va commettre 76 fautes directes dans le match et laissera filer les 3 derniers sets la partie bascule d\u00e9finitivement au tie-break du 3\u00e8me set Federer 37 ans invoquera des probl\u00e8mes dus \u00e0 l'humidit\u00e9 qui r\u00e8gne \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:40 > 0:22:00) [87%] : \r\nC'est pas du tout une question d'\u00e2ge, c'est vraiment une question de humidit\u00e9 dans sa centrale depuis qu'il a le toit c'est juste compliqu\u00e9 d'avoir de la circulation dedans voit donc c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 respirer de temps en temps, \u00e0 un moment donn\u00e9, quand \u00e7a te \u00e7a te frappe cette humidit\u00e9 c'est apr\u00e8s tr\u00e8s difficile de s'en sortir, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:00 > 0:22:15) [94%] : \r\nIl ne s'en est pas sorti Federer malgr\u00e9 un sursaut dans la 4\u00e8me manche quand il breake Millman mais l'Australien a fait le match de sa vie, il remporte le 2\u00e8me tie-break et le gain du match en 4 sets, c'est lui qui affrontera Djokovic en quarts de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:20 > 0:22:34) [86%] : \r\nApr\u00e8s son documentaire remarqu\u00e9 sur les chanteurs de yodel, il \u00e9largit aujourd'hui son \u00e9tude cin\u00e9matographiques sur les myst\u00e8res de la voix humaine Vox Humana, qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni plus de 20000 spectateurs en sus c'est Dominique sort demain chez nous, son r\u00e9alisateur Bernard Weber et votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:34 > 0:23:00) [88%] : \r\nJulia Var bonjour bonjour leur crier pour se sentir mieux chercher la note absolue comprendre le son humain en chercher d'autres Vox Humana suit la trajectoire de 4 personnes qui toutes \u00e0 leur fa\u00e7on, explore le son, Bernard Weber bonjour bonjour est ce que c'est en c\u00f4toyant les lieux de leur que vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la voir au son humain o\u00f9 c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une passion qui une sorte de passion qui vous qui vous suivez depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:00 > 0:24:01) [89%] : \r\n\u00e0 vrai dire c'est un peu des 2, d'une part, pendant le tournage de du film des d\u00e9g\u00e2ts de l'heure, il y avait une sc\u00e8ne qui verrait beaucoup marqu\u00e9, c'\u00e9tait un des des paysans qui chantait qui \u00e9tait sur sa montagne qui qui avait pass\u00e9 une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile dans sa vie o\u00f9 il avait perdu sa femme et qui disait qu'il allait sur la montagne qui hurlaient et criaient en oui sans sa douleur comme \u00e7a pour pour la sortir de lui pour la, comment dire l'ext\u00e9rioriser et \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9tait toujours rest\u00e9 dans la t\u00eate, vu que c'\u00e9tait un en fait une exp\u00e9rience transcendante qui \u00e9tait amusant parce que c'\u00e9tait un Nidwaldien qui parlait d'une exp\u00e9rience en pensant donc, et du coup j'ai r\u00e9fl\u00e9chi beaucoup l\u00e0- dessus, et en m\u00eame temps j'ai toujours en tant que gamin, j'ai beaucoup jou\u00e9 avec les sons, j'\u00e9tais un peu autiste enfant et du coup le le son et le Champ \u00e9tait tr\u00e8s important pour moi, donc c'est un peu rechercher les les feeling que j'avais comme enfant dans ce dans ce film avec les protagonistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:01 > 0:24:13) [80%] : \r\nAlors justement les protagonistes parlons ans il y en a 4 : il a un jazzman et \u00e0 une th\u00e9rapeute vocale, un chercheur une cantatrice comment vous avez comment vous les avez choisie comment les trouv\u00e9s rencontr\u00e9s Caster.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:15 > 0:24:17) [96%] : \r\nIls sont tr\u00e8s compl\u00e9mentaires, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:20 > 0:25:06) [90%] : \r\nLe casting, c'\u00e9tait un peu, comment dire, je suis parti un en fait d'un concept assez simple, c'est-\u00e0-dire que j'ai cherch\u00e9 des gens qui, d'une fa\u00e7on plut\u00f4t rationnel, travailler avec la voix et d'autres qui travaillent de fa\u00e7on plut\u00f4t instinctive avec la voix et donc j'ai pris le le chanteur de jazz et la th\u00e9rapeute, parce qu'ils ont une approche qui, \u00e0 mon avis, d'abord intuitive dans leur fa\u00e7on de travailler avec la voix et la cantatrice et le le le physicien \u00e9videmment le le m\u00e9decin qui en approchent beaucoup plus rationnel de la voix et des ph\u00e9nom\u00e8nes et cela fait avec nous et c'est un esp\u00e8ce de de en comme \u00e7a de de regard sur les ph\u00e9nom\u00e8nes la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:06 > 0:25:11) [89%] : \r\nJe vous propose d'entrer dans votre film est un peu dans votre carri\u00e8re avec ce sujet pr\u00e9par\u00e9 par Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:19 > 0:25:22) [87%] : \r\nLa voix humaine, comme vous ne l'avez jamais vu, jamais entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:31 > 0:25:34) [99%] : \r\nVoil\u00e0 ce que propose le documentaire de Bernard Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:35 > 0:25:37) [64%] : \r\nParis, 11 de 4 personnages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:37 > 0:25:39) [83%] : \r\nLe scientifique Ouattara fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:40 > 0:25:41) [99%] : \r\nLa chanteuse d'op\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:44 > 0:25:45) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:49 > 0:25:51) [91%] : \r\nLe musicien inclassable et la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:56 > 0:26:24) [91%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 la voix qui lui avait mis la puce \u00e0 l'oreille de son pr\u00e9c\u00e9dent documentaire divise Berger, le r\u00e9alisateur, n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve suivait alors une troupe de yodleurs entre la Suisse et Shanghai un travail couronn\u00e9 par le prix du public aux Journ\u00e9es de Soleure : en 2012, dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00c9cole sup\u00e9rieure d'art visuel \u00e0 Gen\u00e8ve, Bernard Weber a \u00e9t\u00e9 \u00e0 bonne \u00e9cole, assistant aupr\u00e8s de Christophe Kieslowski pour 3 couleurs : Rouge ainsi que sur Microcosmos, le peuple de l'herbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:28 > 0:26:41) [96%] : \r\nUn petit d\u00e9tour par la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique de temps \u00e0 autre, mais surtout le documentaire avec l'envie de restituer avec authenticit\u00e9 son exp\u00e9rience dans des univers qui lui sont inconnus Bernard Weber, cet int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:41 > 0:26:45) [87%] : \r\nC'est aux adolescents violents ou handicap et aujourd'hui \u00e0 la voix humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:46 > 0:26:53) [94%] : \r\nMagique comme le 1er cri d'un nouveau- n\u00e9 Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:53 > 0:27:02) [91%] : \r\nDes moments tr\u00e8s, tr\u00e8s intimes, notamment un accouchement Coco auquel vous avez eu acc\u00e8s en tournant ce film c'\u00e9tait simple d'acc\u00e9der comme \u00e7a \u00e0 des moments justement aussi un type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:04 > 0:27:24) [90%] : \r\nL'accouchement faite pour \u00eatre honn\u00eate, c'\u00e9tait assez sympa parce que c'est des gens que j'ai d'abord film\u00e9 longtemps pendant la th\u00e9rapie et donc je les connaissais assez bien, ils \u00e9taient assez ouverts et int\u00e9ress\u00e9s par par ces th\u00e9rapies justement et puis c'\u00e9tait tout \u00e0 fait d'accord que je je filme la naissance, donc c'\u00e9tait pas vraiment compliqu\u00e9 \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:24 > 0:27:27) [81%] : \r\nAh non je avais m\u00eame mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, vous avez \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:28 > 0:27:47) [85%] : \r\nOui, oui, ben comme tous les les protagonistes qui sont nos films sont tous des, des gens qui qui vraiment vivent avec leur voix et \u00e0 travers la voix et comme le film porte un peu cette id\u00e9e, donc du coup, c'\u00e9tait pas un film o\u00f9 c'\u00e9tait compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e0 travailler avec eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:47 > 0:27:57) [87%] : \r\nLe vote documentaire et il y a des milliers de petites s\u00e9quences de bruitages qui r\u00e9unissent les 4 protagonistes, c'est vous qui avez eu l'id\u00e9e pour faire une respiration, ou bien ils travaillaient d\u00e9j\u00e0 ensemble l'aime se poser la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:58 > 0:28:37) [90%] : \r\nC'est en fait une id\u00e9e qui m'est venue en parlant avec Andreas le jazzman qui est, qui est dans le film et pendant que je je trouve, c'est-\u00e0-dire chercher plus pendant une interview il m'a dit que son grand r\u00eave de gamin \u00e9tait d'\u00eatre bruiteur dans les films et je me suis dit que c'\u00e9tait une super id\u00e9e, finalement, on a fait ce qu'on fait normalement dans un an, m\u00eame dans un documentaire \u00e0 la fin \u00e0 la postproduction on retravaille le son et on a un bruiteur qui fait tout \u00e7a et nous on a fait tous les bruits toutes les voitures, tout, tout ce qui est dans le film la bande son avec les voix des protagonistes comme \u00e7a, c'est donc c'\u00e9tait en m\u00eame temps, comme on l'a fait, on l'a tourn\u00e9 et puis apr\u00e8s, on a essay\u00e9, on s'est dit que \u00e7a marchait bien dans le montage, donc on l'a mis dans le film c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:37 > 0:28:42) [91%] : \r\nTr\u00e8s belle respiration en tout cas \u00e7a marche super bien, je vous propose de regarder grand un extrait, parce qu'on s'en lasse pas de Vox Humana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:43 > 0:28:50) [78%] : \r\nOui, dans la tendance on mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:12 > 0:29:26) [68%] : \r\nAutant cours Steam franche et une creatifs Crime ce tassement \u00e0 vomir \u00e9voque ce n'est qu'un autre, 5 journaux non et extr\u00eame si toutes ces Roumains vivaient Mertz et maintenant au cosmos de Verdun kibboutz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:27 > 0:29:42) [66%] : \r\nUne forme et le toll\u00e9 faudrait remettent qui raconte son temps il ajoute enfin Ericsson Tehran forcing on ne tol\u00e8re tu comment ferions aurait \u00e9t\u00e9 ch\u00f4meur la potence n'honore note on ne Costa la un peu distanc\u00e9 Hirsch les morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:44 > 0:29:44) [99%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:49 > 0:30:02) [91%] : \r\nBernard Weber en regardant votre film, je me suis dit je me suis aper\u00e7u que pour moi, je pense que je pense, pour beaucoup de gens, c'est plus facile, quasiment de d\u00e9shabiller que de crier, de hurler, de produire des sons, comment vous l'expliquez, si vous avez une explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:03 > 0:30:15) [87%] : \r\nJe crois qu'elle assez banal en fait, c'est que quand on regarde les enfants jouer comme \u00e7a, ils sont tr\u00e8s proches de leur voix, donc chaque exp\u00e9rience physique qu'ils ont, ils utilisent la voie pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:18 > 0:31:03) [86%] : \r\nPour voir l'exprimer tout b\u00eatement et apr\u00e8s je pense que dans le dans le le cours de quand on passe \u00e0 l'\u00e9cole et tout ce temps- l\u00e0, on apprend de plus en plus \u00e0 \u00e0 ne plus r\u00e9agir directement avec la voix, comme dit la la th\u00e9rapeute l\u00e0 dans le film, il y a plus que dans les moments tr\u00e8s extr\u00eame quand un mec lance un un un javelot par exemple s'il se permet d'hurler ou un tennisman Coty, quand il tape sa balle mais sinon la voix n'est plus l\u00e0, elle est coup\u00e9e et donc il y a, il a pour \u00e7a, je pense qu'aujourd'hui un grand int\u00e9r\u00eat que les gens se reconnecter un peu avec leur voix, qu'il y a un truc instinctif qui qui va un peu dans le sens de toutes ces recherches, o\u00f9 les gens s'c'est de se ressentir un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:03 > 0:31:13) [82%] : \r\n\u00e0 la fin du documentaire le le chercheur serbe arri\u00e8re si je me demande si vous ne seront pas dit que peut-\u00eatre que l\u00e0 le myst\u00e8re de la voie doit rester un myst\u00e8re qu'est-ce que vous en pensez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:14 > 0:31:40) [88%] : \r\nMoi je pense que le minist\u00e8re va de toute fa\u00e7on, restait un myst\u00e8re, \u00e7a, je m'\u00e9tais s\u00fbr d\u00e8s le d\u00e9part et le film a pas jamais essay\u00e9 de la pr\u00e9tention de, de, de lever le voile sur ses myst\u00e8res juste ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9, c'est, c'est, comme je l'ai dit, un peu au d\u00e9but, c'\u00e9tait cette fascination que j'avais comme gamin et de voir des gens qui, qui ont r\u00e9ussi \u00e0 en faire un peu leur profession et de voir comment ils vivent cette fascination pour la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:40 > 0:31:51) [91%] : \r\nMerci beaucoup Bernard Weber Vox Humana \u00e9tait mars demain en Suisse romande, merci beaucoup de la visite en Allemagne une Autriche si on pr\u00e9f\u00e8re aller la voir l\u00e0- bas merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:51 > 0:31:59) [84%] : \r\nCe soir, que leur locale nous emm\u00e8ne \u00e0 Zermatt sur les traces des moutons mes noir, une race tr\u00e8s particuli\u00e8re fiert\u00e9 r\u00e9gionale est d\u00e9sormais attraction touristique, une f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:59 > 0:32:06) [85%] : \r\nPopulaire, il est m\u00eame d\u00e9di\u00e9, ce sera ce week- end et c'est \u00e0 d\u00e9couvrir en avant- premi\u00e8re donc ce soir \u00e0 19 heures sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:07 > 0:32:14) [95%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria mettra tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:22 > 0:32:25) [86%] : \r\nSuivez l'information en continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:30 > 0:32:41) [76%] : \r\nOui mais par exemple, la douleur, on rit fort l'enfant c'est bon, on va parler de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:59 > 0:33:01) [80%] : \r\nC'est Aline r\u00e9v\u00e8le \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:01 > 0:33:02) [67%] : \r\nEt puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:18 > 0:33:21) [96%] : \r\nC'est vrai, c'est passionnant, je vais aller le voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:24 > 0:33:33) [86%] : \r\nLe chant \u00e0 l'\u00e9cole, alors disons chez nous, il sait comment cela, anglais oui exemplaire au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:31 > 0:34:34) [58%] : \r\nUn coup sauvage tour merci moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:18 > 0:35:24) [81%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais la halte c'est le Valais, c'est \u00e0 Aletsch nord c'est magnifique, c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:26 > 0:35:32) [79%] : \r\nC'est la montagne, c'est tellement bon, c'\u00e9tait ces lacs de montagne, c'est tellement moyenne aura de plus en plus \u00e7a continue \u00e7a refonde partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:37 > 0:35:45) [86%] : \r\nJ'ai une amie qui en ce moment au Groenland, c'est ma voix de ces photos qu'est-ce que je, je, je la jalouse \u00e0 mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:54 > 0:35:57) [92%] : \r\nJe pense, jamais les moyens un truc pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:46 > 0:38:42) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous avons bien eu quelques petites grisaille ce matin des nuages bas surtout sur le plateau al\u00e9manique r\u00e9gion des Trois-Lacs \u00e7a s'est vite dissip\u00e9e, la journ\u00e9e sera belle, regardons sur l'animation satellite on voit surtout d'ailleurs que le syst\u00e8me cette goutte froide, donc, qui nous avait occup\u00e9 tout le week- end et puis la journ\u00e9e de lundi vraiment est actuellement sur les Balkans \u00e0 l'arri\u00e8re, c'est un ciel bien d\u00e9gag\u00e9, \u00e7a le restera tout au long de cet apr\u00e8s- midi, on a d\u00e9j\u00e0 quelques cumulus qui fleurissent sur les reliefs mais il devrait rester discret et juste \u00e0 titre d\u00e9coratif au niveau des temp\u00e9ratures, c'est d\u00e9j\u00e0 un petit peu plus chaud qu'hier nous atteindront 23 24 voire m\u00eame localement 20 5 degr\u00e9s comme du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve sinon jusqu'\u00e0 26 stations 25 au Tessin 20 \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 3600 m\u00e8tres d'altitude, du c\u00f4t\u00e9 des vents ses plats \u00e0 tous les \u00e9tages, on a une tr\u00e8s faible bise sur le plateau et \u00e0 tr\u00e8s faible secteur sud dans les Alpes, demain matin, il faudra compter avec la pr\u00e9sence de quelques bancs de brouillard toujours plus t\u00f4t sur le plateau al\u00e9manique r\u00e9gion des Trois-Lacs \u00e7a devrait se dissiper assez rapidement et du soleil franc soleil partout tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux, tout au long de la journ\u00e9e et, l\u00e0 aussi, on aura un comme aujourd'hui quelques cumulus qui vont bourgeonner sur les reliefs, il pourrait donner petites averses tr\u00e8s localement le long des Pr\u00e9alpes \u00e7a le ph\u00e9nom\u00e8ne restera vraiment extr\u00eamement limit\u00e9 au lever du jour, ces frais mais de saisons compris entre 9 et et 14 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e ou grappiller encore un ou 2 degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui on culminera 25 \u00e0 26 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 27 en Valais 26 121 \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 plafonnant \u00e0 3800 m\u00e8tres d'altitude, les vents resteront toujours tr\u00e8s peu dynamique, \u00e0 peine sensible en tout cas rien en r\u00e9gion de plaine et en montagne, \u00e0 tr\u00e8s faible secteur Sud-Ouest ne d\u00e9passant pas les 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 tous, excellente apr\u00e8s- midi profiter zambien \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T12:30:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809709037", "durationSec": 105, "title": "FRIGO VOX HUMANA_RTS000001579431", "excerpt": "Extraits des films r\u00e9alis\u00e9s par le r\u00e9alisateur genevois Bernard Weber dont son dernier film \"Vox Humana\".", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1809709038", "durationSec": 87, "title": "MI CRISE ECONOMIQUE ARGENTINE_RTS000001580440", "excerpt": "Le parti politique genevois Ensemble \u00e0 gauche a d\u00e9pos\u00e9 2 projets de loi visant \u00e0 suspendre temporairement un Conseiller d'Etat ou remplacer le pr\u00e9sident du gouvernement vis\u00e9 par une proc\u00e9dure p\u00e9nale. Ces 2 projets de loi ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 en pleine affaire impliquant le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois Pierre Maudet.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1809709039", "durationSec": 25, "title": "MI DEMISSION LAURA FLESSEL_RTS000001580460", "excerpt": "Extrait du film r\u00e9alis\u00e9 par le r\u00e9alisateur genevois Bernard Weber \"Vox Humana\"."}, {"internalArchiveId": "AA1809709040", "durationSec": 35, "title": "MI DISPARITION INSECTES_RTS000001580505", "excerpt": "D\u00e9ception pour la d\u00e9faite du joueur de tennis suisse Roger Federer en 8e de finale de l'US Open. La victoire est all\u00e9e en quatre sets 3-6 7-5 7-6 7-6 \u00e0 l'Australien John Millman, 55e au classement ATP. Il a commis 76 fautes directes et a a quitt\u00e9 le court t\u00eate basse. Itw en conf\u00e9rence de presse de Roger Federer, o\u00f9 il \u00e9voque des probl\u00e8mes d'humidit\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1809709041", "durationSec": 90, "title": "MI ENSEMBLE A GAUCHE V2_RTS000001580517", "excerpt": "Un nouveau quartier va voir le jour \u00e0 proximit\u00e9 de la gare de Prilly-Malley. Il comprendra 200 logements, des bureaux, des surfaces commerciales et un centre m\u00e9dical. Les CFF, promoteur de ce site, ont annonc\u00e9 les laur\u00e9ats des 2 concours d'architecture : les bureaux Aeby Perneger et Pont 12.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "L\u00c9GISLATION", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709042", "durationSec": 67, "title": "MI EXTRAIT VOX HUMANA_RTS000001580260", "excerpt": "Publication du rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral sur les exportations de mat\u00e9riel de guerre vers l'\u00e9tranger. Selon le rapport, la Suisse respecte formellement les lois en vigueur. Par contre, le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances critique le r\u00f4le du Secr\u00e9tariat d'Etat pour l'\u00e9conomie (SECO) qui aurait une trop grande proximit\u00e9 avec les entreprises et l'industrie de l'armement qu'il est sens\u00e9 surveiller."}, {"internalArchiveId": "AA1809709043", "durationSec": 91, "title": "MI FEDERER_RTS000001580386", "excerpt": "Op\u00e9ration coup de poing des syndicats de la construction \u00e0 Gen\u00e8ve. L'acc\u00e8s \u00e0 plusieurs  entreprises du canton a \u00e9t\u00e9 symboliquement bloqu\u00e9 pour d\u00e9noncer l'absence de n\u00e9gociations avec le patronat concernant la fin de la convention collective de travail des ma\u00e7ons. Selon les syndicats, le patronat n'a fait que des propositions inadmissibles pour les ouvriers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["ATP", "US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709044", "durationSec": 80, "title": "MI PC ALIMENT EQUITABLE_RTS000001580239", "excerpt": "Itw du directeur de l'Union suisse des paysans Jacques Bourgeois qui tire la sonnette d'alarme sur le ph\u00e9nom\u00e8ne de la disparition des insectes. Depuis les 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des insectes auraient disparus en raison de l'urbanisation, de l'agriculture intensive et des pesticides."}, {"internalArchiveId": "AA1809709045", "durationSec": 23, "title": "MI QUARTIER DE MALLEY_RTS000001580287", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral concernant l'acc\u00e8s aux prestations de l'Assurance invalidit\u00e9 (AI). L'expertise m\u00e9dicale de la clinique priv\u00e9e genevoise Corela a \u00e9t\u00e9 remise en cause par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Dans le canton de Fribourg, l'assur\u00e9e qui s'\u00e9tait vu refuser l'AI suite \u00e0 l'expertise m\u00e9dicale de Corela pourra d\u00e9poser une nouvelle demande.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["QUARTIER", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709046", "durationSec": 102, "title": "MI RAPPORT EXPORTATION MATERIEL GUERRE V2_RTS000001580481", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARME", "COMMERCE D'ARMES", "INDUSTRIE DE L'ARMEMENT", "EXPORTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709047", "durationSec": 93, "title": "MI SALAIRE MACONS_RTS000001580488", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SYNDICAT", "MA\u00c7ONNERIE", "OUVRIER", "CONVENTION COLLECTIVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709048", "durationSec": 27, "title": "MI SERVICE DES URGENCE_RTS000001580471"}, {"internalArchiveId": "AA1809709049", "durationSec": 16, "title": "MI SONORE INSECTES_RTS000001580509", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INSECTE", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "thematicCorporations": ["UNION SUISSE DES PAYSANS"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709050", "durationSec": 58, "title": "MI TRIBUNAL FEDERAL AI 2_RTS000001580504", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CLINIQUE", "ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "PALAIS DE JUSTICE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809709106", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel-ville : Itw Cl\u00e9mence Mer\u00e7ay, cheffe de projet scientifique OBSAN.", "id": "1709016", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709149", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel-ville : Itw Robert Cramer, conseiller aux Etats \u00e9cologiste Les Verts genevois.", "id": "1709059", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709150", "summary": "Plateau : Itw Bernard Weber, r\u00e9alisateur suisse.", "id": "1709060", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754682", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041967", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7EECFFF6-38E3-422C-B68B-F877B5AD99C7", "internalArchiveId": "7EECFFF6-38E3-422C-B68B-F877B5AD99C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Lisa Mazzone,conseill\u00e8re nationale Verte GE;Boukari, Fouad;Vassilis Venizelos, chef du groupe des Verts au Grand Conseilvaudois;Dominique Fumeaux, responsable de la fili\u00e8re tourisme de la HES-SO Valais\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:19-08:00:49 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(23/ EXPORTATION ARME - RAPPORT CRITIQUE PA) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaiterait assouplir davantage l'interdiction d'exporter de l'armement vers des pays en guerre. \r\nSauf que les r\u00e8gles sont d\u00e9j\u00e0 interpr\u00e9t\u00e9es de mani\u00e8re favorable \u00e0 l'\u00e9conomie et sont contourn\u00e9es. \r\nC'est le constat dr\u00e9ss\u00e9 hier soir par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances dans une rapport. \r\nCynthia Racine que dit concr\u00e9tement ce rapport?... \r\n-----\r\nPlusieurs \u00e9l\u00e9ments sont consid\u00e9r\u00e9s comme probl\u00e9matiques par le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. Premi\u00e8re remarque g\u00e9n\u00e9rale : les modifications d'ordonnance et l'interpr\u00e9tation des textes ont conduit ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 une application de la loi favorable \u00e0 l'\u00e9conomie... donc aux entreprises exportatrices de ce genre de mat\u00e9riels.\r\nL'industrie de l'armement a vraisemblablement exploit\u00e9 des failles juridiques pour contourner les r\u00e8gles. Par exemple des livraisons vers des destinations qui ne peuvent pas \u00eatre approvisionn\u00e9es directement depuis la Suisse sont possibles... mais via des pays interm\u00e9diaires.\r\nEnfin, l'industrie sait aussi tirer profit de la marge de manoeuvre pr\u00e9vue par la loi. Lorsqu'une entreprise peut \u00e9tablir de fa\u00e7on plausible que ses produits d'armement sont aussi utilis\u00e9s \u00e0 des fins civiles... ses exportations sont moins surveill\u00e9es.\r\nPr\u00e9cisons toutefois que ces exportations ont bel et bien \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9es... rien d'ill\u00e9gale ici de la part de l'industrie d'armement. Mais le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances recommande tout de m\u00eame plus de contr\u00f4les...  mais directement aupr\u00e8s des fabricants suisses de mat\u00e9riel de guerre... au lieu d'inspections \u00e0 l'\u00e9tranger qu'il juge \"inefficace\".\r\n---\r\nMerci Cynthia Racine\r\n(01/EXPORTATIONS ARMES ITV MAZZONE) Alors au Parlement, les Verts demandent un d\u00e9bat d'actualit\u00e9 pour la prochaine session d'automne. \r\nEcoutez la r\u00e9action de la conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste, Lisa Mazzone.. \r\n  00'37\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\nLe secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie a r\u00e9agit, qualifiant ce rapport de \"politique et arbitraire\". \r\nSelon le Seco, ce document ne prend pas en consid\u00e9ration le fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie  se bornent dit-il \u00e0 appliquer la volont\u00e9 du l\u00e9gislateur.\r\nLa Suisse qui a\r\n(Bve Schneider-Ammann Chine) *** Johann Schneider-Ammann est attendu demain en Chine.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral sera accompagn\u00e9 d'une d\u00e9l\u00e9gation de 50 personnes issues des milieux de l'\u00e9conomie et de la politique ainsi que de l'\u00e9ducation, de la formation et de l'innovation.\r\nL'objectif d'ici dimanche prochain est de nouer des contacts avec le nouveau gouvernement chinois et de d\u00e9finir les priorit\u00e9s de la coop\u00e9ration. \r\nLa Chine est le principal partenaire \u00e9conomique de la Suisse en Asie. \r\nLe volume commercial s'\u00e9levait \u00e0 37 milliards de francs, l'an dernier. \r\nLa Suisse y exporte surtout des m\u00e9taux pr\u00e9cieux, des produits pharmaceutiques, des machines et des montres.\r\n(TF3/ENJEUX MIGRANTS VENEZUELIENS PI) *** L'Am\u00e9rique latine en qu\u00eate de solutions face \u00e0 l'exode des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens... \r\n13 pays latino-am\u00e9ricains, mais aussi l'Organisation Internationale des Migrations et le Haut Commissariat des Nations Unies pour les R\u00e9fugi\u00e9s, sont r\u00e9unis depuis hier \u00e0 Quito, capitale de l'Equateur...\r\nIls esp\u00e8rent trouver des solutions r\u00e9gionales \u00e0 la crise dans l'accueil des migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne. \r\nUne r\u00e9union technique Eric Samson sans la pr\u00e9sence du Venezuela qui nie la r\u00e9alit\u00e9 de la crise migratoire...\r\n((((ENROB\u00c9 - Une chaise vide au milieu d'un grand salon du minist\u00e8re \u00e9quatorien des Affaires Etrang\u00e8res, un carton annoncant la R\u00e9publique Bolivarienne du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, ce sera toute la pr\u00e9sence de Caracas qui n'a pas jug\u00e9 bon de justifier son absence. Il est vrai que le pr\u00e9sident Nicolas Maduro nie la r\u00e9alit\u00e9 de la crise et parle de complot de ses opposants, tant au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res. Une position contest\u00e9e lors de  l'inauguration de la r\u00e9union par le vice ministre \u00e9quatorien des Affaires Etrang\u00e8res, Andr\u00e8s Ter\u00e1n, pour qui on ne peut nier l'\u00e9vidence. 27\r\nANDR\u00c9S TER\u00c1N 18 SEC CRISE: \"Il est n\u00e9cessaire de reconna\u00eetre que l'Am\u00e9rique Latine et les Caraibes affrontent actuellement une crise migratoire et humanitaire d\u00e9riv\u00e9e de flux massifs de citoyens v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens forc\u00e9s \u00e0 abandonner leur pays natal\". 45\r\nAlors que certains pays comme le P\u00e9rou ont r\u00e9cemment durci leur politique migratoire en demandant la pr\u00e9sentation \u00e0 la fronti\u00e8re d'un passeport qu'il est difficile d'obtenir au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la pr\u00e9sence massive de migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens a provoqu\u00e9 l'apparition de quelques r\u00e9actions x\u00e9nophobes dans les pays de la r\u00e9gion. Le repr\u00e9sentant des Nations Unies en Equateur Arnaud P\u00e9ral, a d'ailleurs mis en garde contre la tentation d'instrumentaliser n\u00e9gativement la pr\u00e9sence des migrants\r\nARNAUD P\u00c9RAL REPR\u00c9SENTANT ONU 10 SEC: \"Les pays ici repr\u00e9sent\u00e9s doivent trouver les meilleurs solutions pour garantir les droits de l'Homme des plus vuln\u00e9rables\" 1'15\r\nLa Colombie a demand\u00e9 aux Nations Unies de rassembler des fonds pour aider les pays de la r\u00e9gion \u00e0 g\u00e9rer cette crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. Ce pays est en effet celui qui accueille le plus de migrants avec le P\u00e9rou et l'Equateur. \r\nEric Samson Quito pour RTS Info)))\r\n(Bve Salvini Allemagne) *** La crise dans l'accueil des migrants en Europe avec le tr\u00e8s pol\u00e9mique ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, qui s'en prend \u00e0 Angela Merkel. \r\nIl accuse la chanceli\u00e8re allemande d'\u00eatre indirectement responsable des r\u00e9centes violences de Chemnitz o\u00f9 l'extr\u00eame droite a manifest\u00e9 en nombre et lanc\u00e9 des \"chasses\" aux immigr\u00e9s. \r\nSelon le dirigeant italien, la cheffe du gouvernement allemand a \"sous-estim\u00e9\" dit-il la difficult\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer des centaines de milliers de migrants dans son pays. \r\nIl le dit dans une interview \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique allemande Deutsche Welle.\r\n(Bve Mafia Italie) *** La d\u00e9cision fait scandale en Italie. Depuis hier, le chef des carabiniers qui a arr\u00eat\u00e9 Toto Riina, l'un des parrains les plus redout\u00e9s de l'histoire de la mafia sicilienne, n'a plus de protection polici\u00e8re.\r\nC'est la fille du g\u00e9n\u00e9ral des carabiniers Carlo Alberto Dalla Chiesa, assassin\u00e9 par la mafia en 82, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'information.\r\nElle a publi\u00e9sur les r\u00e9seaux sociaux une photographie de la lettre annon\u00e7ant cette r\u00e9vocation sans aucune explication.\r\nLa d\u00e9cision fait d'autant plus r\u00e9agir qu'elle entre en application le jour du 36e anniversaire de l'attentat qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 Carlo Alberto Dalla Chiesa, \u00e0 son \u00e9pouse et \u00e0 un garde du corps.\r\nUne p\u00e9tition r\u00e9clamant que Sergio De Caprio alias \"Capitano Ultimo\" puisse \u00e0 nouveau b\u00e9n\u00e9ficier de la voiture blind\u00e9e et du garde du corps qui l'accompagnaient depuis plus de deux d\u00e9cennies. Elle a recueilli plus de 12'000 signatures.\r\n(07/VD/VERTS FONDS CHOMAGE ITV VENIZELOS) ** Dans le canton de Vaud, l'affaire S3 rebondit au Grand Conseil... \r\nLes Verts s'inqui\u00e8tent du demi-million pr\u00eat\u00e9 par le Conseil d'Etat dans la tentative de sauvetage de la soci\u00e9t\u00e9 Swiss Space Systems \u00e0 Payerne. \r\nSoci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui en faillite. \r\nIls vont demander ce matin au Grand Conseil de mieux contr\u00f4ler et encadrer le recours au Fonds cantonal de lutte contre le ch\u00f4mage. \r\nEcoutez Vassilis Venizelos, chef du groupe des Verts au Grand Conseil\r\n  00'50\r\nEXTRO: Vassilis Venizelos r\u00e9pondait \u00e0 Martine Clerc. \r\nLes Verts esp\u00e8rent \u00e9galement que la Commission de gestion va se saisir du dossier.\r\n(TF2/VS/HES-SO VALAIS TOURISME PI) *** Les opportunit\u00e9s dans le secteur du tourisme sont de plus en plus rare pour les \u00e9tudiants diplom\u00e9s de la HES-SO Valais... \r\nUne situation devenue un peu plus compliqu\u00e9 que par le pass\u00e9 en raison notamment d'un plus haut niveau d'exigeance de la par des entreprises... \r\nLa direction de la haute-\u00e9cole valaisanne a donc d\u00e9cid\u00e9 de revoir sa formation... Des changements qui seront appliqu\u00e9s d\u00e9s cette rentr\u00e9e, pr\u00e9vue le 17 septembre. Yves Terrani.\r\n  1'27''\r\n(Bve Bact\u00e9rie) *** Une bact\u00e9rie capable de causer des infections quasi incurables se propage sans \u00eatre d\u00e9tect\u00e9e dans les h\u00f4pitaux du monde entier. \r\nDes scientifiques australiens ont lanc\u00e9 l'alerte dans une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Nature Microbiology. \r\nD'apr\u00e8s les chercheurs, \"Staphylococcus epidermidis\" cette bact\u00e9rie multir\u00e9sistante se r\u00e9pandrait rapidement en raison de l'utilisation particuli\u00e8rement importante d'antibiotiques. \r\nLa bact\u00e9rie est naturellement pr\u00e9sente sur la peau. \r\nMais la vari\u00e9t\u00e9 r\u00e9sistante aux antibiotiques - qui peut \u00eatre mortelle - infecte le plus souvent les personnes \u00e2g\u00e9es, aux d\u00e9fenses immunitaires affaiblies ou des patients porteurs de dispositifs implant\u00e9s, tels que des cath\u00e9ters, des valves cardiaques ou des proth\u00e8ses articulaires.\r\n\"Il ne fait aucun doute que la r\u00e9sistance aux antibiotiques est l'un des plus grands dangers pour les soins hospitaliers dans le monde entier\", explique l'un des scientifiques.\r\n(16/TENNIS US OPEN ITV) ***Suprise cette nuit \u00e0 New-York...Roger Federer quitte l'US OPEN d\u00e8s les huiti\u00e8mes de finales...\r\nLe B\u00e2lois a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 en quatre sets par l'Australien John Millmann, 55e joueur mondial.\r\nRoger Federer avait pourtant remport\u00e9 le premier set 6-3...avant de perdre les trois suivants : : 7-5 7-6 7-6.\r\n--- \r\nEn cas de victoire, Roger Federer aurait affront\u00e9...en quarts de finale...Novak Djokovic...\r\nLe Serbe s'est...lui...facilement qualifi\u00e9 hier soir...face au Portugais Joao Sousa.\r\nLa nuit new-yorkaise a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e...par une autre surprise,  dans le tableau f\u00e9minin : l'\u00e9limination de la Russe Maria Sharapova...battue en deux setes par l'Espagnole...Carla Suarez Navarro.\r\n(Bve foot CH) Du football... \r\nYann Sommer et Lara Dickenmann ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s du titre de joueur et joueuse de l'ann\u00e9e (Credit Suisse player of the year) lors des Swiss Football Awards. Denis Zakaria a lui \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meilleur jeune.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 740, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9803462", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9803468", "ece-9803462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:46Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [90%] :\r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants, la circulation est dense et fortement ralentie sur l'axe Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds entre Les Hauts-Geneveys le giratoire du bas du Raymond en direction de La Chaux-de-Fonds, puis sur l'autoroute Vevey Lausanne entre Chabrol et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS un temps bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui avec quelques bancs de nuages bas en matin\u00e9e sur le plateau. C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, 11 degr\u00e9s ce matin 25 cet apr\u00e8s- midi, avec toujours un petit peu de la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\nEt je fais signe \u00e0 \u00c9ric Guevara je suis hors statut, pardon, c'est toujours au m\u00eame au programme de tout un beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [85%] :\r\nProgramme les chose tr\u00e8s int\u00e9ressante, il faut attendre et vous verrez bien, c'est dans une dizaine de minutes bonne \u00e9mission merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, elle et 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [93%] :\r\nFoued Boukari manque d'ind\u00e9pendance face au lobby de l'armement r\u00e8gles trop facile \u00e0 contourner les exportations de mat\u00e9riel de guerre ne sont pas suffisamment contr\u00f4l\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est le constat du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances dans un audit qui fait beaucoup r\u00e9agir l'Am\u00e9rique latine, cherche une solution \u00e0 sa plus grande crise migratoire avec l'exode de plus de 2 millions de v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens une solution sans Caracas ce qui nie la r\u00e9alit\u00e9 de la situation et puis en tennis, c'est termin\u00e9 pour Roger Federer \u00e0 l'US Open, le Suisse battu ce matin en huiti\u00e8mes de finale par le 55\u00e8me joueur mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaiterait assouplir davantage l'interdiction d'exporter des armes vers des pays en guerre, sauf que les r\u00e8gles sont d\u00e9j\u00e0 interpr\u00e9t\u00e9es de mani\u00e8re favorable, \u00e9conomie o\u00f9 sont contourn\u00e9es : c'est le constat dress\u00e9 hier soir par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances dans un rapport cimeti\u00e8re ainsi que dit concr\u00e8tement ce rapport. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [92%] :\r\nAlors plusieurs \u00e9l\u00e9ments \u00e0 sont consid\u00e9r\u00e9s comme probl\u00e9matiques par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, premi\u00e8re remarque g\u00e9n\u00e9rale, les modifications d'ordonnances et l'interpr\u00e9tation des textes ont conduit ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, une application de la loi favorable \u00e0 l'\u00e9conomie, donc aux autres, aux entreprises exportatrices, l'industrie de l'armement a aussi exploit\u00e9 des failles juridiques pour contourner les r\u00e8gles par exemple des livraisons vers des destinations qui ne peuvent pas \u00eatre approvisionn\u00e9es directement depuis la Suisse sont possibles, mais via des pays interm\u00e9diaires enfin l'industrie sait tirer profit de la marge de manoeuvre pr\u00e9vue par la loi, lorsqu'une entreprise peut \u00e9tablir de fa\u00e7on plausible que ces produits d'armement sont eux aussi utilis\u00e9s \u00e0 des fins civiles ses exportations sont moins surveill\u00e9es pr\u00e9cisons toutefois que toutes ces transactions ont bel et bien \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e, rien d'ill\u00e9gal et, ici, de la part de l'industrie d'armement mais le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances recommande tout de m\u00eame plus de surveillance, mais directement aupr\u00e8s des fabricants suisses de mat\u00e9riel de guerre au lieu d'inspections \u00e0 l'\u00e9tranger, qu'il juge inefficace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [93%] :\r\nMerci cimeti\u00e8re Racine alors au Parlement, les Verts demandent un d\u00e9bat d'actualit\u00e9 pour la prochaine session d'Automne, \u00e9coutez la r\u00e9action de la conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:16) [89%] :\r\nC'est une situation qui a vraiment humainement inacceptable et on se rend compte petit \u00e0 petit de l'ampleur de cette situation, il y a une r\u00e9action qui soit avoir et cette r\u00e9action c'est une fraction de fermet\u00e9 et de contr\u00f4le beaucoup plus strict et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, malheureusement, c'est tout le contraire, et c'est vraiment inqui\u00e9tant, on a un peu l'impression que le Conseil c\u00e9dera la contact en ligne directe avec les industries d'armement qui ont toutes les faveurs par contre il y a pas de consultation de la soci\u00e9t\u00e9 civile et c'est pour \u00e7a qu'il faut un vrai d\u00e9bat le pomper drame va ouvrir ses oreilles et entendre que \u00e7a cause probl\u00e8me du pointu de la tradition humanitaire et de la neutralit\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard et le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie r\u00e9agit qualifiant ce rapport de politique et arbitraire, l'Am\u00e9rique latine, en qu\u00eate de solutions face \u00e0 l'exode des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens 13 pays latino- am\u00e9ricains, mais aussi l'Organisation internationale des migrations et le Haut Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s sont r\u00e9unis depuis hier \u00e0 Quito, capitale de l'Equateur, ils esp\u00e8rent trouver des solutions r\u00e9gionales \u00e0 la crise dans l'accueil des migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens une r\u00e9union \u00c9ric Samson sans la pr\u00e9sence du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, qui nie la r\u00e9alit\u00e9 de la crise migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [96%] :\r\nUne chaise vide au milieu d'un grand salon du minist\u00e8re \u00e9quatorien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, un carton annon\u00e7ant la R\u00e9publique bolivarienne du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, ce sera toute la pr\u00e9sence de Caracas, ce qui n'a pas jug\u00e9 bon de justifier son absence, il est vrai que le pr\u00e9sident Nicolas Maduro nie la r\u00e9alit\u00e9 de la crise et parle de complot de ses opposants, tant au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res une position contest\u00e9e lors de l'inauguration de la r\u00e9union par le vice- ministre \u00e9quatorien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Andr\u00e8s St\u00e9phane, pour qui on ne peut nier l'\u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:53) [84%] :\r\nEt ce soir, comme il est n\u00e9cessaire de reconna\u00eetre que l'Am\u00e9rique latine et les Cara\u00efbes affronte actuellement une crise migratoire et humanitaire d\u00e9riv\u00e9e des flux massifs de citoyens v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens forc\u00e9s \u00e0 abandonner leur pays natal histoire Orl\u00e9ans \u00e0 sa l\u00e9gislation Pais historique chez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [95%] :\r\nAlors que certains pays comme le P\u00e9rou ont r\u00e9cemment durci leur politique migratoire en demandant la pr\u00e9sentation \u00e0 la fronti\u00e8re d'un passeport qu'il est difficile d'obtenir au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la pr\u00e9sence massive de migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, a provoqu\u00e9 l'apparition de quelques r\u00e9actions x\u00e9nophobes dans les pays de la r\u00e9gion, le repr\u00e9sentant des Nations Unies en Equateur Arnaud Peyroles a d'ailleurs mis en garde contre la tentation d'instrumentaliser n\u00e9gativement la pr\u00e9sence de migrants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [79%] :\r\nC'est Spice et cela ne peut se repr\u00e9senter doivent trouver les meilleures solutions pour garantir les droits de l'homme des plus vuln\u00e9rables, vous allez chercher de logement son une erreur laisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [95%] :\r\nLa Colombie a demand\u00e9 aux Nations Unies de rassembler des fonds pour aider les pays de la r\u00e9gion \u00e0 g\u00e9rer cette crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, ce pays est en effet celui qui accueille le plus de migrants avec le P\u00e9rou et l'Equateur \u00c9ric Samson Quito pour RTS Info. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [96%] :\r\nUne d\u00e9cision qui fait scandale en Italie depuis hier, le chef des carabiniers qui avait arr\u00eat\u00e9 Toto Riina, l'un des parrains les plus redout\u00e9s de l'histoire de la mafia sicilienne, il n'a plus de protection polici\u00e8re, c'est la fille du g\u00e9n\u00e9ral des carabiniers Carlo Alberto Dalla Chiesa assassin\u00e9 par la mafia en 82 qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'information, elle a publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, une photographie de la lettre annon\u00e7ant cette r\u00e9vocation sans aucune explication, la d\u00e9cision fait d'autant plus r\u00e9agir qu'elle entre en application le jour du 36\u00e8me anniversaire de l'attentat qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 Carlo Alberto Dalla Chiesa et \u00e0 son \u00e9pouse, ainsi qu'un garde du corps, une p\u00e9tition r\u00e9clamant que Sergio De Caprio, alias Capitano, Ultimo puisse \u00e0 nouveau b\u00e9n\u00e9ficier de la voiture blind\u00e9e du garde du corps qui l'accompagnaient depuis plus de 2 d\u00e9cennies, elle a recueilli plus de 12000 signatures dans le canton de Vaud l'affaire S3 rebondit au Grand Conseil, les Verts s'inqui\u00e8tent du demi- million, pr\u00eat\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat dans la tentative de sauvetage de la soci\u00e9t\u00e9 Swiss Space System \u00e0 Payerne soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui en faillite, ils vont demander ce matin au Grand Conseil de mieux contr\u00f4ler et encadrer le recours au Fonds cantonal de lutte contre le ch\u00f4mage, \u00e9coutez Vassilis V\u00e9nizelos, chef du groupe des Verts au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:05) [90%] :\r\nUne d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par par le Conseil d'\u00c9tat, de venir en aide d'une entreprise pour pour sauver des emplois, je constate que ces emplois n'ont pas \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s, je constate aussi que le Conseil d'\u00c9tat a pas eu toutes les informations qui ont permis de comprendre toutes les manipulations qu'il y avait derri\u00e8re le montage fait par monsieur j'aussi et c'est ce que nous souhaitons \u00e9vite \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:28) [90%] :\r\nQuel type de garde- fous, on peut imaginer. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:31) [92%] :\r\nOn peut imaginer d'exigences de de certaines pi\u00e8ces pour pour que de telles d\u00e9cisions soient prises en regardant un peu la temporalit\u00e9 des d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises sur ce dossier, on constate quand m\u00eame qu'il y a quelques semaines entre la transmission des des premi\u00e8res pi\u00e8ces et la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat, les approfondissements ou de nouvelles pi\u00e8ces auraient pu \u00eatre apport\u00e9s au dossier pour que le Conseil d'\u00c9tat prenne sa d\u00e9cision en toute connaissance de cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc les opportunit\u00e9s dans le secteur du tourisme sont plus en plus rares pour les \u00e9tudiants, dipl\u00f4m\u00e9 de la HES au Valais une situation devenue un peu plus compliqu\u00e9 que par le pass\u00e9, en raison notamment d'un plus haut niveau d'exigence de la part des entreprises, la direction de la Haute \u00e9cole valaisanne a donc d\u00e9cid\u00e9 de revoir sa formation des changements qui seront appliqu\u00e9s d\u00e8s cette rentr\u00e9e pr\u00e9vue le 17 septembre Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:19) [95%] :\r\nEt c'est surtout dans le domaine des comp\u00e9tences personnelles que les choses sont appel\u00e9s \u00e0 changer est -ce \u00e0 dire que d\u00e9sormais on portera plus l'accent sur le c\u00f4t\u00e9 humain que sur l'aspect technique dans le cursus de formation, question pos\u00e9e \u00e0 Dominique Fumeaux, responsable de la fili\u00e8re tourisme de la HES-SO Valais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:33) [92%] :\r\nLes 2 sont importants pour notre formation, mais bien s\u00fbr qu'aujourd'hui on demande de plus en plus si on regarde le classement du web, si on regarde le classement de nos entreprises qui ont dit qu'est ce qu'on voudra, pour l'avenir, c'est vraiment \u00e7a n\u00e9gociations entre les personnes, cette gestion de conflits cette gestion des projets, c'est vraiment mettre en relation les comp\u00e9tences de plusieurs individus, c'est un sujet qu'on traite relativement moins et sans peut encore progresser dans de formation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:52) [96%] :\r\nEt cela passe par un d\u00e9veloppement de partenariats avec des entreprises, avec pour id\u00e9e de confronter les \u00e9tudiants plus ardemment \u00e0 la pratique Dominique Fumeaux encore. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:00) [88%] :\r\nNous, on est une HES de la science appliqu\u00e9e, donc c'est vraiment aussi \u00eatre en partenariat, que les entreprises, et l\u00e0 on a des relations directes avec eux pour que par exemple dans le marketing, nos \u00e9tudiants qui \u00e9tudient le marketing \u00e0 voir dans une entreprise, quels sont les besoins, et puis en collaboration leur apportent leurs comp\u00e9tences, leurs connaissances et puis d\u00e9veloppe des strat\u00e9gies avec les m\u00eames entreprises, donc c'est une sorte de c\u00f4t\u00e9 win-win qu'on esp\u00e8re en tout cas pour les entreprises bien s\u00fbr cet engagement aussi de leur parents parce que nos \u00e9tudiants sont formation ils savent pas tout ce pas aussi comp\u00e9tent qu'un consultant, mais effectivement il y a une force de travail a beaucoup d'\u00e9tudiants qui peuvent plancher et puis on esp\u00e8re que les r\u00e9sultats soient -ils int\u00e9ressants pour les 2. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:32) [88%] :\r\nNotons pour conclure que les professeurs d'\u00e9conomie et de tourisme de la HES au Valais jusqu'ici cantonn\u00e9 dans des silos bien \u00e9tablie, partage en ce d\u00e9but de semaine, 2 jours de r\u00e9flexion, une premi\u00e8re pour la Haute \u00e9cole valaisanne, objectif : trouver des mati\u00e8res \u00e0 travailler en parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [93%] :\r\nUne bact\u00e9rie capable de causer des infections quasiment incurable serait en train de se propager sans \u00eatre d\u00e9tect\u00e9e dans les h\u00f4pitaux du monde entier, des scientifiques australiens ont lanc\u00e9 l'alerte dans une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Nature micro et Aubert logis d'apr\u00e8s les chercheurs staphylocoque us \u00e9pidermique, dit cette bact\u00e9rie multir\u00e9sistante se r\u00e9pandrait rapidement en raison de l'utilisation particuli\u00e8rement importante d'antibiotiques, la bact\u00e9rie est naturellement pr\u00e9sente sur la peau, mais la vari\u00e9t\u00e9 r\u00e9sistante aux antibiotiques qui peut \u00eatre mortelle infecte le plus souvent les personnes \u00e2g\u00e9es aux d\u00e9fenses immunitaires affaiblies ou des patients porteurs de dispositifs implant\u00e9s, tels que des cath\u00e9ters des valves cardiaques ou des proth\u00e8ses articulaires, il ne fait aucun doute que la r\u00e9sistance aux antibiotiques est l'un des plus grands dangers pour les soins hospitaliers dans le monde entier, explique l'un des scientifiques surprise cette nuit \u00e0 New-York, Roger Federer quitte l'US Open, d\u00e8s les huiti\u00e8mes de finale, le B\u00e2lois \u00e9limin\u00e9 en 4 sets par l'Australien John Millman 55\u00e8me joueur mondial, Roger Federer avait pourtant remport\u00e9 le 1er set 6 3 avant de perdre les trois suivants : 7 5 7 6 7 6, \u00e9coutez la r\u00e9action d'Herv\u00e9 Borsier qui nous explique le fil de cette rencontrent. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:58) [92%] :\r\nPourtant, Roger Federer avait bien d\u00e9but\u00e9 la partie remport\u00e9 la premi\u00e8re manche, mais il a connu une grosse baisse de r\u00e9gime, notamment au service lors du 2\u00e8me set et \u00e0 partir de l\u00e0, il n'est plus parvenu \u00e0 assurer un tennis de haut niveau, il a subi la partie, les \u00e9changes se sont prolong\u00e9es \u00e0 ce jeu- l\u00e0, c'est son adversaire qui a su \u00e9lever le niveau de son jeu et qu'il a mis la part beaucoup trop haut apr\u00e8s Roger Federer a eu des occasions une balle de 7, notamment dans la 3\u00e8me manche par la suite, il s'est battu comme un beau diable visages marqu\u00e9s, baissant de niveau physiquement pour essayer de revenir dans la partie mais il n'y est pas parvenu et il a donc d\u00fb s'incliner finalement en 4 manches, c'est \u00e9tonnant, c'est m\u00eame surprenant car il avait fait un bon match contre Kyrgios mais aujourd'hui, il n'\u00e9tait pas dans le coup, notamment physiquement et au service pour esp\u00e9rer s'imposer, Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [91%] :\r\nLa Roger Federer qui aurait pu affronter Novak Djokovic en quarts de finale, le serbe qui est lui \u00e9limin\u00e9 le Portugais Joao Sousa et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, merci beaucoup, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Samson", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49FF0C58-3525-4ED9-A3FD-9D1A5A3A08C3", "internalArchiveId": "49FF0C58-3525-4ED9-A3FD-9D1A5A3A08C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le deuxi\u00e8me Grand Prix de Formule E n'aura pas lieu \u00e0 Zurich", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s une premi\u00e8re \u00e9dition tr\u00e8s remarqu\u00e9e du Grand Prix de Formule E, la ville de Zurich renonce \u00e0 renouveler la manifestation l'an prochain. La ville de Berne souhaite se profiler.\r\n\r\n* * Le deuxi\u00e8me Grand Prix de Formule E n'aura pas lieu \u00e0 Zurich *** Le 2e Grand Prix de Formule E n'aura pas lieu \u00e0 Zurich.\r\nApr\u00e8s une premi\u00e8re \u00e9dition tr\u00e8s remarqu\u00e9e de cette course de bolides \u00e9lectriques en juin dernier, la ville de Zurich renonce pour l'an prochain. \r\nLa municipalit\u00e9 l'a annonc\u00e9 ce matin et invoque les trop nombreuses manifestations d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues en 2019, avec notamment les traditionnelles F\u00eates de Zurich.\r\nLa place est donc libre: ce qu'a bien compris la ville de Berne, en pourparlers tr\u00e8s s\u00e9rieux avec les organisateurs, S\u00e9verine Ambrus...\r\nInformation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la Berne Zeitung ce matin et int\u00e9r\u00eat confirm\u00e9e par la ville de Berne.\r\nC'est vrai qu'accueillir les champions de la Formule E, comme le Vaudois S\u00e9bastien Buemi, sous le regard des m\u00e9dias du monde entier, c'est une belle vitrine pour une ville.\r\nIl faut savoir que la premi\u00e8re \u00e9dition zurichoise en juin dernier, avait attir\u00e9, selon ses organisateurs, environ 160 000 personnes sur les bords de la Limmat.\r\nMais le sujet ne fait pas l'unanimit\u00e9 pourtant \u00e0 Berne..\r\nLe maire de Berne, l'\u00e9cologiste Alec von Graffenried n'avait pas cach\u00e9 un certain scepticisme il y a quelques mois, lorsque l'id\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les jeunes PLR.\r\nEt aujourd'hui certaines voix discordantes chez les Verts en particuliers demeurent: comme celle de la conseill\u00e8re communale Rahel Ruch qui d\u00e9nonce une \"c\u00e9l\u00e9bration dangereuse de l'\u00e9lecromobilit\u00e9.\"\r\nL'\u00e9v\u00e8nement avait aussi suscit\u00e9 ce type de d\u00e9bat \u00e0 Zurich l'an dernier o\u00f9 les Verts  soulignaient la d\u00e9pense d'\u00e9nergie cons\u00e9quente que repr\u00e9sente une telle course et puis tous les d\u00e9sagr\u00e9ments d'une course de bolides en plein centre-ville.\r\nEt, S\u00e9verine, c\u00f4t\u00e9 romand, est-ce qu'on pourrait aussi s'intr\u00e9esser \u00e0 organiser cette prochaine \u00e9dition de l'\u00e9v\u00e8nement?\r\nNon, pour 2019 en tout cas, il n'y a pas d'int\u00e9r\u00eat suffisamment marqu\u00e9 c\u00f4t\u00e9 romand  pour \u00eatre officiel \u00e0 ce stade.\r\nLes organisateurs du E- Prix m'ont dit qu'ils avaient des contacts avec d'autres villes, y compris de notre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine mais les capitales romandes contact\u00e9es m'ont indiqu\u00e9 ne pas \u00eatre en lice pour 2019.\r\nPourtant, les villes romandes pourraient aussi avoir des atouts...\r\nGen\u00e8ve avait \u00e9t\u00e9 contact\u00e9e pour l'organisation de la premi\u00e8re \u00e9dition, et n'avait pas pu donner suite.\r\nLausanne aussi avait \u00e9t\u00e9 approch\u00e9e par le conseiller national PLR vaudois Fathi Derder, il y a quelques ann\u00e9es mais le projet, m'a-t-il indiqu\u00e9, s'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque heurt\u00e9 \u00e0 pas mal d'opposition au parlement de la ville.\r\nPourtant effetcivement, Lausanne pourrait se pr\u00e9valoir, au m\u00eame titre que Zurich, des syn\u00e9rgies possibles entre  son \u00e9cole polytechnique et ce domaine de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique. Le conseiller national PLR vaudois Fathi Derder ma confi\u00e9 tout \u00e0 l'heure avoir eu \u00e0 l'\u00e9poque le sentiment d'une plus grande frilosit\u00e9 c\u00f4t\u00e9 romand que c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique face \u00e0 ce type d'\u00e9v\u00e8nements, et un peu  aussi le sentiment d'un rendez-vous manqu\u00e9.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9803420", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le deuxi\u00e8me Grand Prix de Formule E n'aura pas lieu \u00e0 Zurich / FOR_2018-09-04T18:10:00_developpement-6", "Forum du 04.09.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s une premi\u00e8re \u00e9dition tr\u00e8s remarqu\u00e9e du Grand Prix de Formule E, la ville de Zurich renonce \u00e0 renouveler la manifestation l'an prochain. La ville de Berne souhaite se profiler."], "variantIds": ["ece-9803420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:02Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSuisse avec le deuxi\u00e8me Grand Prix de Formule et il n'aura pas lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [91%] :\r\n\u00e0 Zurich, les noms, apr\u00e8s une premi\u00e8re \u00e9dition tr\u00e8s remarqu\u00e9e de cette course de de bolides \u00e9lectriques en c'\u00e9tait en juin dernier, la ville de Zurich renonce pour l'an prochain l'ann\u00e9e puni la municipalit\u00e9 l'a annonc\u00e9 ce matin et invoque les trop nombreuses manifestations d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues en 2019, avec notamment les traditionnelles f\u00eates de Zurich alors la place est libre et c'est ce qu'a bien compris : la ville de Berne, qui est en pourparlers tr\u00e8s s\u00e9rieux avec les organisateurs, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [95%] :\r\nInformations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par la Bernard Zeitung ce matin et int\u00e9r\u00eat confirm\u00e9e par la ville de Berne c'est vrai hein qu'accueillir les champions de la formule et comme le Vaudois S\u00e9bastien Buemi sous le regard des m\u00e9dias du monde entier, c'est une belle vitrine pour une ville, il faut savoir que la premi\u00e8re \u00e9dition zurichoise en juin dernier, avait attir\u00e9, selon ses organisateurs, environ 160000 personnes sur les bords de la Limmat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nVoil\u00e0 alors belle vitrine pour une ville, et pourtant, le sujet ne fait pas l'unanimit\u00e9 \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [92%] :\r\nLe maire de Berne, l'\u00e9cologiste Alec von Graffenried n'avait pas cach\u00e9 un certain scepticisme, il y a quelques mois, lorsque l'id\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les jeunes PLR et aujourd'hui, certaines voix discordantes chez les Verts, en particuliers demeurent, comme celle de la conseill\u00e8re communale Rahel Roure qui d\u00e9nonce une c\u00e9l\u00e9bration dangereuse de l'\u00e9lectro- mobilit\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement oscillant avait suscit\u00e9 ce type de d\u00e9bat \u00e0 Zurich l'an dernier, o\u00f9 les Verts soulignaient la d\u00e9pense d'\u00e9nergie cons\u00e9quente que repr\u00e9sente une telle course et puis bien s\u00fbr tous les d\u00e9sagr\u00e9ments d'une course de bolides en plein centre- ville, S\u00e9verine alors il y a Zurich qui a Berne mais il y aussi la Suisse romande, est ce que on pourrait aussi s'int\u00e9resser \u00e0 organiser, de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine, cette prochaine \u00e9dition de l'\u00e9v\u00e9nement, non pour 2019, en tout cas, il n'y a pas d'int\u00e9r\u00eat suffisamment marqu\u00e9 c\u00f4t\u00e9 Romand pour \u00eatre officiel \u00e0 ce stade, les organisateurs du ePrix mon pour tandis qu'ils avaient des contacts avec d'autres villes, y compris de notre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, mais les capitales romandes contact\u00e9es m'ont indiqu\u00e9 ne pas \u00eatre en lice, puis en 2019, pourtant ils ont des atouts oui alors Gen\u00e8ve avait \u00e9t\u00e9 contact\u00e9e pour l'organisation de la premi\u00e8re \u00e9dition, il y a quelques ann\u00e9es, et n'avait pas pu donner suite Lausanne aussi avait \u00e9t\u00e9 approch\u00e9e par le conseiller national PLR Vaudois Fathi Derder il y a quelques ann\u00e9es aussi, mais le projet, m'a -t-il indiqu\u00e9 s'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, heurt\u00e9 \u00e0 pas mal d'opposition au Parlement de la ville pourtant effectivement \u00e0 Lausanne pourrait se pr\u00e9valoir au m\u00eame titre que Zurich des synergies possibles entre son \u00e9cole polytechnique et ce domaine de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, le conseiller national PLR Vaudois Fathi Derder ma confi\u00e9 tout \u00e0 l'heure, avoir eu \u00e0 l'\u00e9poque, le sentiment d'une plus grande frilosit\u00e9 c\u00f4t\u00e9 Romand que c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique face \u00e0 ce type d'\u00e9v\u00e9nement, et puis un peu aussi le sentiment d'un rendez- vous manqu\u00e9, oui, c'est vrai dans Brice, merci beaucoup, je rappelle que vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Zurich. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D508FA87-248E-40D3-AE7D-1C4B4308E83D", "internalArchiveId": "D508FA87-248E-40D3-AE7D-1C4B4308E83D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une initiative contre l'assouplissement des exportations d'armes", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Un comit\u00e9 interpartis a annonc\u00e9 mardi \u00e0 la radio al\u00e9manique SRF plancher sur une initiative pour interdire l'exportation de mat\u00e9riel de guerre vers des pays en conflit, soit pr\u00e9cis\u00e9ment ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut autoriser.\r\n\r\n* * Une initiative contre l'assouplissement des exportations d'armes  \r\n*** Une initiative contre l'assouplissement des exportations d'armes... Des partis de gauche et du centre veulent consulter la population. Ils ont annonc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 midi chez nos confr\u00e8res de SRF qu'il planchaient sur un texte pour interdire les livraisons vers des pays en guerre - c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut autoriser. Ce matin sur nos ondes, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration rappelait d'ailleurs qu'en la mati\u00e8re \"aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise jusqu'ici\". Pietro Bugnon, on vous retrouve \u00e0 Berne. Alain Berset semble dire aujourd'hui que rien n'est fait. Vraiment ?\r\nFormellement, c'est tout \u00e0 fait exact. Le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 en juin les grandes lignes de cette modification d'ordonnance qui permettrait les livraisons \u00e0 des pays en guerre. Il a charg\u00e9 le d\u00e9partement de Johann Schneider Ammann de lui livrer le texte final d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Donc oui: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas encore donn\u00e9 son feu vert d\u00e9finitif. Mais les chances qu'il abandonne son projet sont plut\u00f4t minces.\r\n*** Et pourtant... dans un rapport publi\u00e9 la nuit derni\u00e8re, le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a vivement critiqu\u00e9 les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'exportations d'armes. Elles seraient trop faciles \u00e0 contourner. Pas de quoi \u00e9branler le gouvernement?\r\nNon, pas \u00e0 ce stade. Notamment parce que le rapport analyse la situation actuelle. Pas les modifications \u00e0 venir. Il est donc tr\u00e8s peu probable qu'un des quatre conseillers f\u00e9d\u00e9raux favorables \u00e0 un changement de r\u00e9gime revienne sur sa position du mois de juin.Johann Schneider Ammann porte ce projet. C'est un fervent d\u00e9fenseur de la d\u00e9r\u00e9gulation. Il campera sur ses positions.Ignazio Cassis a fait basculer la majorit\u00e9 au sein du coll\u00e8ge sur cette question. S'il revenait en arri\u00e8re, il perdrait en cr\u00e9dibilit\u00e9.Dans une optique s\u00e9curitaire et pour assurer l'\u00e9quipement de l'arm\u00e9e suisse, Guy Parmelin, en charge de la D\u00e9fense, soutient l'industrie de l'armement, qui r\u00e9clame cet all\u00e8gement.Reste l'autre UDC, Ueli Maurer. C'est paradoxalement sur ses \u00e9paules que reposent les espoirs de ceux qui souhaitent que le gouvernement renonce \u00e0 cet assouplissement.\r\n*** Et que dire des propos d'un autre Maurer. Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR, qui d\u00e9clarait samedi \u00e0 SRF qu'avec sa d\u00e9cision le Conseil f\u00e9d\u00e9ral affaiblissait \"la r\u00e9putation, la cr\u00e9dibilit\u00e9 et la fiabilit\u00e9 de la Suisse\"... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne s'en soucie pas?\r\nC'est vrai que c'est inhabituel que le pr\u00e9sident du CICR critique ouvertement un choix politique. Qui plus est celui du pays qui a vu na\u00eetre  l'organisation et qui l'h\u00e9berge aujourd'hui.Mais la prise de position de Peter Maurer ne devrait pas non plus changer la donne. Il faut rappeler aussi que dans ce dossier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a le soutien des commissions comp\u00e9tentes du Parlement. Elles ne se sont pas oppos\u00e9es \u00e0 la modification d'ordonnance. Ce qui a confort\u00e9 le gouvernement dans son choix. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait donc continuer sur sa lanc\u00e9e.\r\n*** Donc en affirmant \"qu'aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise jusqu'ici\", Alain Berset est plut\u00f4t adepte de la pens\u00e9e positive...\r\nIl sait qu'il est minoris\u00e9 au gouvernement. Et qu'en l'\u00e9tat ses coll\u00e8gues s'appr\u00eatent \u00e0 valider l'assouplissement des exportations d'armes. Mais mais mais... il sent aussi que le vent est peut-\u00eatre en train de tourner. Il y a ce rapport accablant du cont\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. Les critiques de Peter Maurer. Un d\u00e9bat urgent lors de la prochaine session parlementaire. L'annonce aujourd'hui d'une initiative populaire. Ce n'est pas rien. La pression s'accentue sur le gouvernement qui tranchera ces prochains mois.", "durationSec": 193, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9803416", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une initiative contre l'assouplissement des exportations d'armes / FOR_2018-09-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.09.2018"], "alternativeSummary": ["Un comit\u00e9 interpartis a annonc\u00e9 mardi \u00e0 la radio al\u00e9manique SRF plancher sur une initiative pour interdire l'exportation de mat\u00e9riel de guerre vers des pays en conflit, soit pr\u00e9cis\u00e9ment ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut autoriser."], "variantIds": ["ece-9803416"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:03Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne initiative contre l'assouplissement des exportations d'armes des partis de gauche et du centre et bien veulent consulter la population, ils ont annonc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 midi chez nos confr\u00e8res de SRF qu'il planchaient sur un test, un texte pour interdire les livraisons vers des pays en guerre, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut autoriser ce matin sur nos ondes, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset rappelait d'ailleurs qu'en la mati\u00e8re, aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise, jusqu'ici, Pietro Bugnon, on vous retrouve \u00e9galement en Direct de notre pas de Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset semble dire aujourd'hui que rien n'est fait, ce que c'est vraiment le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [96%] :\r\nAlors oui, formellement, c'est tout \u00e0 fait exact, le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 en juin, les grandes lignes de cette modification d'ordonnance qui permettrait les livraisons \u00e0 des pays en guerre, il a charg\u00e9 le D\u00e9partement de l'\u00e9conomie de Johann Schneider- Ammann de lui livrer le texte final d'ici la fin de l'ann\u00e9e, donc oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas encore donn\u00e9 son feu Vert d\u00e9finitif, mais les chances qu'il abandonne son projet sont plut\u00f4t minces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [91%] :\r\nPourtant, Pietro dans un rapport publi\u00e9 la nuit derni\u00e8re le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, a vivement critiqu\u00e9 les les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'exportations d'armes, elle serait trop facile \u00e0 contourner, pas de quoi \u00e9branler le le gouvernement ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [95%] :\r\nNon pas \u00e0 ce stade, notamment parce que le rapport analyse la situation actuelle, pas les modifications \u00e0 venir, il est donc tr\u00e8s peu probable qu'un des quatre conseillers f\u00e9d\u00e9raux favorables \u00e0 un changement de r\u00e9gime revienne sur sa position du mois de juin, Johann Schneider- Ammann porte ce projet c'est un fervent d\u00e9fenseur de la d\u00e9r\u00e9gulation, il campera sur ses positions, Ignazio Cassis a fait basculer la majorit\u00e9 au sein du coll\u00e8ge sur cette question pr\u00e9cis\u00e9ment s'il revenait en arri\u00e8re, il perdrait en cr\u00e9dibilit\u00e9 dans une optique s\u00e9curitaire et pour assurer l'\u00e9quipement de l'arm\u00e9e suisse, Guy Parmelin, en charge de la D\u00e9fense, soutient l'industrie de l'armement qui r\u00e9clame cet all\u00e9gement reste l'autre UDC oul\u00e9mas horaire, c'est paradoxalement sur ses \u00e9paules que reposent les espoirs de ceux qui souhaitent que le gouvernement renonce \u00e0 cet assouplissement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [94%] :\r\nEt que dire Pietro des propos d'un autre Maurer Peter Maurer, le pr\u00e9sident du CICR qui d\u00e9clarait samedi \u00e0 nos confr\u00e8res de SRF qu'avec cette d\u00e8s sa d\u00e9cision Conseil f\u00e9d\u00e9ral affaiblissait la r\u00e9putation la cr\u00e9dibilit\u00e9 et la fiabilit\u00e9 de la Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne s'en soucient pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [96%] :\r\nC'est vrai que c'est inhabituel que le pr\u00e9sident du CICR critique ouvertement un choix politique qui plus \u00e0 celui du pays qui a vu na\u00eetre l'organisation et qui l'h\u00e9berge aujourd'hui, mais la prise de position de Peter Maurer ne devrait pas non plus changer la donne, il faut rappeler aussi que dans ce dossier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a le soutien des commissions comp\u00e9tentes du Parlement, elles ne sont pas, ne se sont pas oppos\u00e9s \u00e0 la modification d'ordonnance, ce qui a confort\u00e9 en quelque sorte le gouvernement dans son choix, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait donc continuer sur sa lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [89%] :\r\nDonc, r\u00e9sume en affirmant qu'aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise, jusqu'ici, on peut dire qu'Alain Berset plut\u00f4t adepte, allez on va dire \u00e7a la pens\u00e9e positive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [95%] :\r\nEh bien oui, c'est qu'il est minoris\u00e9 au gouvernement et qu'en l'\u00e9tat ses coll\u00e8gues s'appr\u00eatent \u00e0 valider l'assouplissement des exportations d'armes mais mais il sent aussi que le vent est peut-\u00eatre en train de tourner, il y a ce rapport accablant du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, les critiques de Peter Maurer sans doute un d\u00e9bat urgent lors de la prochaine session parlementaire et on apprend aujourd'hui qu'une initiative populaire est en pr\u00e9paration, ce n'est pas rien : la pression s'accentue donc sur le gouvernement qui tranchera ces prochains mois, Pietro Bugnon, merci beaucoup et on accueille. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T16:13:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}